{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1225&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8FFEF18B-70ED-47DE-BB92-769535580F77", "internalArchiveId": "8FFEF18B-70ED-47DE-BB92-769535580F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le congr\u00e8s du parti travailliste britannique s'ouvre divis\u00e9 sur le Brexit et le leadership Corbyn", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nInterview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres.\r\n\r\nInterview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres.  \r\nPhilippe Marli\u00e8re, professeur de science politique au University Coll\u00e8ge de Londres\r\n+44 79 69 41 96 23\r\nIntro \r\nOn traverse la manche pour se rendre au Royaume Uni, \u00e0 Brighton plus pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 le parti travailliste tient congr\u00e8s.  Face \u00e0 des conservateurs d\u00e9chir\u00e9s autour du Brexit , la plus grande force de gauche pourrait profiter de la situation ... \r\nLe probl\u00e8me c'est que eux aussi sont divis\u00e9s. D'ailleurs, leur leader, Jeremy Corbyn est de plus en plus contest\u00e9 .\r\nPhilippe Marli\u00e8re bonsoir,\r\n en direct de Londres, professeur de science politique au University Coll\u00e8ge.\r\nAlors que les conservateurs sont d\u00e9chir\u00e9s, on pourrait se dire que l'heure est revenue pour les travaillistes qui pourraient profiter de la situation et gagner des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. Cela ne semble pourtant pas \u00eatre le cas. Pourquoi\u00a0?\r\nIls sont d\u00e9chir\u00e9s entre l'option d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum ou d' un accord de d\u00e9part n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles ?\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s travaillistes vont voter demain sur le Brexit. Sur quoi vont-ils voter\u00a0?\r\nHomme de gauche, plut\u00f4t eurosceptique, Jeremy Corbyn divise-t-il davantage qu'il ne rassemble\u00a0?\r\nPourtant personne ne remet en question son leadership. Il va rester \u00e0 la t\u00eate du parti. Les militants sont r\u00e9sign\u00e9s\u00a0?\r\nDans les sondages \u00e9lectoraux, les travaillistes sont toujours dix points derri\u00e8re les conservateurs. Comment l'expliquer alors que les conservateurs n'ont pas su g\u00e9rer la victoire du non \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ?\r\n leur leader Boris Johnson est lui aussi tr\u00e8s clivant.\r\nSon avis\r\nAlors qu'il devrait s'ouvrir dans un climat euphorique pour les travaillistes, ce congr\u00e8s s'ouvre au contraire dans la morosit\u00e9\r\nLa strat\u00e9gie de Jeremy Corbyn est incomprise. Il y a des dissensions au sein du parti. Les proches de Corbyn voulait \u00e9jecter le num\u00e9ro deux du parti qui est pro europ\u00e9en convaincu et qui veut un un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum. La presse a eu vent de l'affaire. Corbyn a fait marche arri\u00e8re. \r\nAutre affaire\u00a0: le principal conseiller de Corbyn, son policy adviser, vient de pondre un rapport o\u00f9 il \u00e9crit qu'il ne croit pas \u00e0 une victoire de son parti si il reste dirig\u00e9 par Corbyn. \r\nCorbyn est un facteur de division. Sa strat\u00e9gie c'est de gagner les \u00e9lections, de ren\u00e9gocier un accord avec Bruxelles, puis de soumettre cet accord au r\u00e9f\u00e9rendum. Le peuple dirait si il veut de cet accord ou si il veut rester dans l'UE. Corbyn a dit qu'il aurait une posture neutre, Il ne prendra pas parti ce qui passe tr\u00e8s mal dans la base du parti qui est majoritairement remain et qui veut un second r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nProbl\u00e8mes\u00a0: tous les sondages montrent que les travaillistes ne gagneraient pas les \u00e9lections aujourd'hui. Ils restent derri\u00e8re les conservateurs. Les \u00e9lecteurs ne lui font pas confiance. \r\nL'aile gauche est d\u00e9senchant\u00e9e\r\nL'aide droite attend son heure. \r\nIl y a une forme de r\u00e9signation. Il y a donc un \u00ab\u00a0probl\u00e8me Corbyn\u00a0\u00bb qui ne sera pas r\u00e9solu lors du congr\u00e8s car personne ne remet en question le leadership du parti. M\u00eame si le parti a perdu 100'000 militants sur 500'000.", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709030", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le congr\u00e8s du parti travailliste britannique s\u2019ouvre divis\u00e9 sur le Brexit et le leadership Corbyn: interview de Philippe Marli\u00e8re / FOR_2019-09-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019University College de Londres."], "variantIds": ["ece-10709030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:05Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn traverse la Manche pour se rendre au Royaume Uni \u00e0 Brighton, plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 le parti travailliste tient congr\u00e8s face \u00e0 des conservateurs d\u00e9chir\u00e9s autour du Brexit, la plus grande force de gauche pourrait profiter de la situation, le probl\u00e8me c'est que eux aussi sont divis\u00e9s, d'ailleurs, leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est de plus en plus contest\u00e9 bonsoir Philippe Marli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [93%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Londres, professeur de sciences politiques au University Coll\u00e8ge alors que les conservateurs sont d\u00e9chir\u00e9s, on pourrait se dire que le rire de revenus pour les travaillistes qu'il pourrait profiter de la situation et gagner des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, \u00e7a semble pourtant pas \u00eatre le cas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez oui, \u00e7a pourrait \u00eatre l'heure de de l'unit\u00e9 et de de l'offensive contre le le d\u00e9part entre le gouvernement conservateur mais ce ne sera pas le cas, vous l'avez dit en introduction le le parti est divis\u00e9, c'est toujours la la question du Brexit qui revient corbyn le dirigeant du du parti travailliste aimerait effectivement que les congressistes discutent, d'autres th\u00e8mes, il organise une contre- attaque politique contre ce gouvernement apr\u00e8s pratiquement il n'dit aust\u00e9rit\u00e9, mais je crois que le le th\u00e8me du Brexit Vavin Paris tablons parasiter ce ce congr\u00e8s il y a effectivement un d\u00e9saccord tr\u00e8s profond entre Corbyn son entourage et puis je dirais la la majorit\u00e9 des congressistes du groupe parlementaire mais aussi des adh\u00e9rents du Parti travailliste, qui ne partage pas le le positionnement de de Corbyn sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors parler d'un autre th\u00e8me au Royaume-Uni actuellement \u00e7a semble, effectivement, Mission Impossible au sujet du Brexit qu'est -ce qui qu'est ce qui divise profond\u00e9ment les travaillistes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez -le pour r\u00e9sumer la position de Corbyn est ouvert et qu'elle pas tout \u00e0 fait lin\u00e9aire et simple, il dit la chose suivante : il y aura, nous le savons, direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'Automne prochain, avant la fin de l'ann\u00e9e, qu'il esp\u00e8re \u00e9videmment remporter s'il devient 1er ministre et forme le gouvernement, h\u00e9 bien, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ira ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, la sortie du Royaume-Uni, il aura donc un accord qu'il soumettra ensuite \u00e0 un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum populaire avec une question et 2 options, c'est-\u00e0-dire avec avec avec une question mais 2 options : voulez -vous rester ou acceptez -vous ce nouvel accord, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se Corse un petit peu, si je puis dire, c'est que, il a dit qu'il resterait neutre sur ce restaurant d', c'est-\u00e0-dire qu'il ne dirait pas s'il va appeler \u00e0 voter pour le maintien dans l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [99%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [85%] :\r\nIl va pas soutenir \u00e0 l'accord qu'il ren\u00e9gocier donc cette position juge incompr\u00e9hensible pour la majorit\u00e9 des membres du parti qui, eux, veulent absolument rester dans le parc. \r\nDans l'Union europ\u00e9enne, pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [84%] :\r\nDonc il veut ils veulent, ils veulent que Corbyn et travaillistes en majorit\u00e9 souhaite que Corbyn disent clairement qu'il ne veut pas d'Brexit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [97%] :\r\nOui, je crois que tous les d\u00e9bats vont se jouer autour de \u00e7a, il va y avoir v\u00e9ritablement un rapport de force pour amener le dirigeant travailliste effectivement \u00e0 s'engager effectivement dans le cas d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:06) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [90%] :\r\nClairement une position de maintien, alors c'est pas encore acquis les derniers d\u00e9clarations d'or montrer qu'effectivement il essaie de gagner du temps en attendant cela nuit au parti, cela nuit \u00e0 son image cela aupr\u00e8s d'un \u00e9lectorat qui ne comprend pas v\u00e9ritablement quelle est la position du parti sont bien en avoir plusieurs et il y a des d\u00e9fections attendre, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu lors de l'\u00e9lection europ\u00e9enne il y a quelques semaines, o\u00f9 une partie non n\u00e9gligeable de l'\u00e9lectorat h\u00e9 bien fil\u00e9 vers d'autres partis qui ont pris position tr\u00e8s fermement en faveur du maintien, notamment les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [95%] :\r\nAlors bon, J\u00e9r\u00e9my Corbyn divise pourtant personne ne remet en question son Leadership il va donc rester \u00e0 \u00e0 la t\u00eate du parti, \u00e7a veut dire quoi que que faute de mieux, les militants sont r\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [93%] :\r\nOui, je crois qu'il n'y a pas de solution rechange on attend tous une nouvelle \u00e9lection et je crois que cette nouvelle \u00e9lection qui aura lieu jeudi prochainement n'vu na\u00eetre non ne va pas, je veux dire, elle ne cette campagne ne va pas commencer dans de meilleures dans les meilleures conditions possibles pour le parti en quelque sorte, il semblerait que son opposition, qui n'a pas les moyens de le faire quand m\u00eame maintenant attend une d\u00e9faite du parti \u00e0 l'\u00e9lection pour pouvoir s'en d\u00e9barrasser en attendant je crois ce qui prime, c'est une sorte de d\u00e9senchantement assez g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 la personne de Corbyn et ce n'est pas une opposition entre la droite et la gauche du parti, contrairement \u00e0 ce qu'on peut entendre parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [99%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [93%] :D. des groupes de gauche du parti, qui effectivement ne sont pas d'accord avec la position de Corbyn je crois que dans le meilleur des cas, ces groupes de gauche voient en Corbyn non plus, le grand espoir d'il y a 3 ans, mais un v\u00e9hicule pour faire passer certaines politiques de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\nJe vous remercie Philippe Marielle Marli\u00e8re pour votre \u00e9clairage, vous \u00eates professeur de science politique au University Coll\u00e8ge de Londres, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marli\u00e8re, Philippe", "role": "Professeur de sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1860408", "internalArchiveId": "AA1908859978", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte les enjeux et les responsabilit\u00e9s li\u00e9s aux incendies de for\u00eat qui ravagent l'Amazonie. Avec son invit\u00e9 Marc Hufty, professeur \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement (IHEID), ils \u00e9voquent l'appartenance territoriale de l'Amazonie, le droit des Indiens et la personnalit\u00e9 juridique de l'Amazonie.", "durationSec": 1579, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10724347", "imageURL": "http://www.rts.ch/10716552.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "AMAZONIE"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "DROIT", "\u00c9COLOGIE", "AM\u00c9RINDIENS"], "alternativeTitle": ["Tous les \u00eatres humains ont des droits, mais la nature peine \u00e0 en obtenir", "Geopolitis", "Marc Hufty: \"Les accords de Paris ne sont pas suffisants pour agir en Amazonie\"", "Geopolitis", "Marc Hufty: \"L\u2019Amazonie appartient au patrimoine commun de l\u2019humanit\u00e9\"", "Geopolitis", "La for\u00eat amazonienne br\u00fble et la diplomatie s\u2019emballe", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "De l\u2019Asie \u00e0 l\u2019Afrique, la d\u00e9forestation touche toute la plan\u00e8te", "Geopolitis", "En 1969, l\u2019arm\u00e9e p\u00e9ruvienne mobilis\u00e9e pour d\u00e9fricher l\u2019Amazonie", "Geopolitis", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "Amazonie, \u00e9teindre le feu", "A qui appartient l\u2019Amazonie? Emmanuel Macron a-t-il raison de se m\u00ealer du Br\u00e9sil de Bolsonaro?", "Amazonie, \u00e9teindre le feu"], "variantIds": ["ece-10724347", "ece-10724350", "ece-10724344", "ece-10724341", "ece-10724359", "ece-10724353", "ece-10724356", "ece-10724362"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives News.", "lastModifiedDate": "2019-09-25T15:04:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051661\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:28) [93%] : \r\nBonjour, soyez les bienvenus dans G\u00e9opolitis au sommaire : l'Amazonie qui br\u00fble depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:32) [99%] : \r\n\u00e0 qui la faute, quelles sont les cons\u00e9quences pour le climat de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:34 > 0:00:38) [99%] : \r\nEmmanuel Macron a-t-il raison de se m\u00ealer des affaires du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:40 > 0:00:46) [90%] : \r\nComment prot\u00e9ger les plus grande for\u00eat du monde livr\u00e9es aux tron\u00e7onneuses et au bulldozer, avec quels instruments juridiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:55) [93%] : \r\nEnfin, un document exceptionnel au P\u00e9rou en 1969 toute une arm\u00e9e mobilis\u00e9e pour conqu\u00e9rir l'Amazonie et ses richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:35) [94%] : \r\nLes feux qui ravagent la plus grande for\u00eat tropicale du monde s'\u00e9tendent sur un territoire presque aussi vaste que l'Europe allum\u00e9s par des \u00e9leveurs de b\u00e9tail et des agriculteurs, les incendies sont devenus incontr\u00f4lables, mais qui est responsable, \u00e0 qui appartient l'Amazonie est-il juste d'accuser le pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro climato-sceptiques notoire de favoriser le saccage du poumon Vert de notre plan\u00e8te et le pr\u00e9sident Macron a-t-il raison de dire que l'Amazonie est un Patrimoine commun de l'humanit\u00e9 peut-on invoquer un droit d'ing\u00e9rence \u00e9cologique qui sortent \u00e0 la sacro-sainte souverainet\u00e9 des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:52) [93%] : \r\nLa question qui nous est tous se poser c'est est-ce qu'on doit dire \u00e7a ne concerne que chaque pays o\u00f9 \u00e7a nous concerne tous et ben les 2 \u00e0 la fois et donc chaque pays est concern\u00e9e parce que c'est d'abord sa souverainet\u00e9 territoriale mais compte tenu de l'enjeu et ce que repr\u00e9sente la for\u00eat amazonienne, nous sommes tous concern\u00e9s parce que c'est un d\u00e9s\u00e9quilibre terrible pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:23) [90%] : \r\nIl y a une autre question que l'on peut se poser, celle de notre complicit\u00e9 nous en Occident consommateurs au gros importateurs huile de palme d'ananas, de viande ou de soja, ne sommes-nous pas les complices tacite de la d\u00e9forestation dans le bassin du Congo, en Angola, au Gabon, \u00e0 Madagascar, en Indon\u00e9sie, mais aussi en Malaisie des territoires entiers de for\u00eat continuent \u00e0 \u00eatre livr\u00e9 aux bulldozers de l'agrobusiness et des marchands de bois, mais c'est l'Amazonie qui focalise l'attention du monde mais l'ann\u00e9e Ohayon avec le roi ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:32 > 0:02:38) [96%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au Br\u00e9sil, pr\u00e8s de 100000 incendies ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, du jamais vu en pr\u00e8s de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:40 > 0:02:56) [92%] : \r\nDonc en Amazonie, ils ont ravag\u00e9 l'\u00e9quivalent de la moiti\u00e9 du territoire suisse l'ampleur du d\u00e9sastre provoque une crise diplomatique internationale, Emmanuel Macron a m\u00eame accus\u00e9 le pr\u00e9sident br\u00e9silien d'avoir menti sur ses engagements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:56 > 0:03:09) [89%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a \u00e0 la mer tout ce moment \u00e0 de monsieur Macron doit retirer les insultes qu'il a prof\u00e9r\u00e9s contre ma personne, il m'a trait\u00e9 de menteur et ensuite il a dit que notre souverainet\u00e9 sur l'Amazonie \u00e9tait une question ouverte Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:13) [91%] : \r\nL'Amazonie, c'est notre bien commun, nous sommes tous concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:14 > 0:03:27) [98%] : \r\nUn enjeu de souverainet\u00e9 que le Br\u00e9sil a r\u00e9affirm\u00e9 le 7 septembre dernier \u00e0 Leticia en Colombie, 7 des 9 pays amazoniens ont sign\u00e9 un pacte pour mieux prot\u00e9ger la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:39 > 0:04:12) [92%] : \r\nL'Amazonie est une r\u00e9gion qui s'\u00e9tend sur 9 pays ou territoires le Br\u00e9sil en d\u00e9tient les 60 pourcent elle recouvre aussi une partie de la Bolivie, du P\u00e9rou, de l'Equateur, de la Colombie du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et presque enti\u00e8rement le Guyana, le Suriname et la Guyane fran\u00e7aise, c'est un territoire immense de 6,7 millions de km2 grand comme tout, soit la France mais peupl\u00e9 de 34 millions d'habitants seulement travers\u00e9 par le plus long fleuve au monde l'Amazone et ses milliers d'affluence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:20) [98%] : \r\nLe bassin amazonien abrite la plus grande for\u00eat tropicale du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:23 > 0:04:30) [96%] : \r\nOn y retrouve une biodiversit\u00e9 exceptionnelle qui concentre 10 pourcent de toutes les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:05:05) [87%] : \r\nCet \u00e9cosyst\u00e8me unique et fragile, fait de l'Amazonie un territoire, en partie prot\u00e9g\u00e9 : d'abord les Terres d\u00e9clar\u00e9e zone prot\u00e9g\u00e9e par les \u00c9tats eux- m\u00eames, ici en Vert et puis les territoires officiellement reconnues comme telles indig\u00e8nes o\u00f9 vivent 800 1000 autochtones et enfin en bleu des r\u00e9serves de biosph\u00e8re inscrite \u00e0 l'UNESCO, au total, cette mosa\u00efque repr\u00e9sente environ la moiti\u00e9 de l'Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:12 > 0:05:16) [89%] : \r\nEt pourtant, ces Terres prot\u00e9g\u00e9s n'\u00e9chappe pas \u00e0 la d\u00e9forestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:21 > 0:05:33) [89%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies, les Terres Kayapo, au Br\u00e9sil, sont menac\u00e9es par les feux et les bulldozers, le chef de tribu Raoni est revenu ce printemps en Europe pour alerter les opinions les gouvernements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:43) [92%] : \r\nC'est \u00e0 Bamako et si vous d\u00e9truisez toute la for\u00eat, ce n'est pas seulement nous les Indiens qui allons dispara\u00eetre mais vous aussi, moi au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:45 > 0:05:51) [93%] : \r\nSelon Greenpeace, en Amazonie, chaque minute en moyenne l'\u00e9quivalent de 2 terrains de football dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:55 > 0:06:15) [94%] : \r\nBonjour Marc Hester bonjour plaisir de vous recevoir, vous avez pass\u00e9 une partie de votre exp\u00e9rience professionnelle dans les for\u00eats tropicales, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et de d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil Marc Hefti cette Amazonie qui s'\u00e9tend sur 8 pays \u00e0 qui appartient-elle au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:15 > 0:07:20) [92%] : \r\nSur 9 pays, faut pas oublier la France humble \u00e0 Guyane fran\u00e7aise un petit boulot \u00e0 France \u00e7a d\u00e9pend du point de vue \u00e9videmment jaillir Bolsonaro pr\u00e9sident du Br\u00e9sil tente \u00e0 penser qu'elle appartient au Br\u00e9sil alors au-del\u00e0 du fait qu'elle se partager entre diff\u00e9rents pays, \u00e7a d\u00e9pend un peu la perspective, il est certain que, au point de vue du droit international public la souverainet\u00e9 et celle des \u00c9tats, donc du Br\u00e9sil par exemple, sur les 60 pourcent de l'Amazonie qui sont sur le territoire br\u00e9silien mais il y a d'autres points de vue, un autre point de vue pourrait \u00eatre celui de la justice environnementale et si on regarde du point de vue de la justice environnementale Les personnes qui habitaient l'Amazonie avant l'arriv\u00e9e des Portugais, c'est-\u00e0-dire les indiens ont tout autant le droit ou en tout cas la pr\u00e9tention d'une appartenance ou d'une propri\u00e9t\u00e9, ou d'un droit \u00e0 l'usufruit de l'Amazonie, et si on regarde encore d'autres points de vue par exemple, le Patrimoine commun de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:20 > 0:07:23) [97%] : \r\nVous consid\u00e9rez que \u00e7a appartient au Patrimoine commun de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:23 > 0:07:39) [92%] : \r\nAlors sans aucun doute, pour diff\u00e9rentes raisons, mais j'irai m\u00eame plus loin que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que l'Amazonie un droit en tant que telle, c'est-\u00e0-dire en tant qu'\u00e9cosyst\u00e8me de d'\u00eatre respect\u00e9 et de rester entier pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:39 > 0:07:44) [93%] : \r\nDonc vous, vous estimez que le pr\u00e9sident Macron avait raison de se m\u00ealer des affaires du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:45 > 0:08:26) [91%] : \r\nMacron avez en partie raison, il a en partie raison, parce que d'abord il faut quelqu'un pour dire \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a suffit, il faut faire attention, etc, il a aussi raison parce que de toute fa\u00e7on le comment le G7, c'est dans le \u00e0 l'occasion du G7, qu'il est intervenu le G7 a est d\u00e9j\u00e0 intervenu sur le quart br\u00e9silien a d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9 d'\u00e9normes fonds au Br\u00e9sil et il a tort, dans une moindre mesure, parce que \u00e7a s'est fait dans un contexte un peu paternaliste et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 mal ressenti, \u00e9videmment, par Bolsonaro et aussi dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:08:29) [82%] : \r\nColonialiste a m\u00eame des bolsonaro oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:29 > 0:08:45) [91%] : \r\nOui, alors vous voyez, \u00e7a se r\u00e9f\u00e8re au pass\u00e9 de la France mais aussi dans le sens que \u00e7a se \u00e7a se pr\u00e9sente dans un contexte fran\u00e7ais bien particulier ou Macron, est en train de perte de la popularit\u00e9, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:45 > 0:08:50) [95%] : \r\nVous m'avez dit aussi en pr\u00e9parant cette \u00e9mission bolsonaro a fait preuve de beaucoup de b\u00eatises dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:54) [92%] : \r\nBolsonaro a fait preuve de b\u00eatise, effectivement, il a sa premi\u00e8re b\u00eatise, c'est d'avoir ni\u00e9 le probl\u00e8me, c'est \u00e0 voir, c'est de nier le fait que l'Amazonie, soit en train de br\u00fbler une autre b\u00eatise, c'est d'avoir, d'\u00eatre entr\u00e9s en guerre en fait avec tout le monde d'\u00eatre entr\u00e9s en guerre avec les ONG br\u00e9silienne avec les environnementalistes avec les Indiens, avec la communaut\u00e9 internationale, ce n'est pas tr\u00e8s habile de sa part et en plus si vous voulez les r\u00e9f\u00e9rences de Bolsonaro qui est un ancien Capitaine de l'arm\u00e9e sont des r\u00e9f\u00e9rences des ann\u00e9es 60, c'est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, la dictature militaire de l'\u00e9poque de la dictature militaire, l'Amazonie est \u00e0 nous, on va s'en servir comme le Wild West pour d\u00e9velopper le Br\u00e9sil etc etc c'est des arguments dat\u00e9, c'est plus possible d'utiliser aujourd'hui de tels arguments, parce que si vous voulez l'Amazonie aujourd'hui doit \u00eatre comprise dans un \u00e9cosyst\u00e8me global qui est celui de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:54 > 0:10:06) [89%] : \r\nOn a vu tout \u00e0 l'heure, ces cartes qui montrent que presque la moiti\u00e9 de cette Amazonie et prot\u00e9g\u00e9e par des lois etc pourquoi, au fond, \u00e7a fond \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:46) [89%] : \r\nParce que, mettons, admettons que la moiti\u00e9, soit prot\u00e9g\u00e9 plus ou moins pas hein, en fait, il y a des incursions dans Les parqu\u00e9s sur les r\u00e9serves indiennes, mais admettons que la moiti\u00e9, soit prot\u00e9g\u00e9, le probl\u00e8me c'est l'\u00e9miettement, c'est-\u00e0-dire il y a toute une s\u00e9rie de partis, si vous regardez sur la carte qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s assez une peau de l\u00e9opard en quelques c'est une peau de l\u00e9opard, mais si vous d\u00e9truisez ce qui n'est pas dans les pommes, les taches de l\u00e9opard qui sont prot\u00e9g\u00e9s, mais en fait vous d\u00e9truisez l'\u00e9cosyst\u00e8me parce que c'est beaucoup plus vaste que \u00e7a, \u00e7a a \u00e0 voir avec l'hydrographie, la g\u00e9ographie, la climatologie, etc et et vous ne pouvez pas parcellis\u00e9e le territoire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:10:56) [89%] : \r\nLes Indiens par exemple qui qui protestent, qui d\u00e9nonce la politique du gouvernement Bolsonaro, quels droits ont-ils dans ces r\u00e9gions indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:56 > 0:11:12) [92%] : \r\nAlors ils ont un, ils ont plusieurs droits un des droits leur est conf\u00e9r\u00e9e simplement par la Constitution br\u00e9silienne de 88, c'est-\u00e0-dire le droit l'usufruit du territoire et ils ont un droit moral comme \u00e9tant les premiers habitants du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:20) [92%] : \r\nEt les ONG, ce qu'on appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile et ce qu'elles ont des pouvoirs pour emp\u00eacher ces incendies ou la d\u00e9forestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:52) [91%] : \r\nBolsonaro est entr\u00e9 en guerre contre les ONG, y compris les ONG br\u00e9silienne alors de nombreuses ONG br\u00e9silienne sont li\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est un peu \u00e7a, son argument principal de d'hier, elles sont pilot\u00e9es par l'ext\u00e9rieur, en r\u00e9alit\u00e9, il y a une grande quantit\u00e9 de Br\u00e9siliens tout \u00e0 fait conscients du probl\u00e8me et qui sont contre tout \u00e0 fait les politiques actuelles du gouvernement et ils ont, comme tous les autres br\u00e9siliens, droit \u00e0 la parole en ce qui concerne l'Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:12:06) [95%] : \r\nAlors il y a une id\u00e9e qui avance, c'est d'accorder un statut juridique \u00e0 certains sites naturels pr\u00e9cieux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour la for\u00eat colombienne, on a essay\u00e9 aussi pour le Gange en Inde, on se retrouve juste apr\u00e8s ce sujet d'Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:09 > 0:12:10) [99%] : \r\n20 dieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:12 > 0:12:44) [90%] : \r\nLe Gange, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres fleuves du monde \u00e9tant ses rives sur 2500 kilom\u00e8tres mais le Gange n'est pas seulement un fleuve, c'est un \u00eatre vivant, c'est en tout cas la croyance des hindous qui en ont fait une d\u00e9esse mais c'est aussi l'avis de la justice de l'\u00c9tat d'Uttarakhand d'o\u00f9 le Gange prend sa source en 2017 des juges avait accord\u00e9 au fleuve, le statut d'entit\u00e9 vivante ce qui devait lui donner les m\u00eames droits qu'aux \u00eatre humains, si quelqu'un lui au fleuve, c'est comme s'il avait bless\u00e9 une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:47 > 0:12:55) [93%] : \r\nUne premi\u00e8re en Inde, mais qui n'a pas fait long feu, quelques mois plus tard, la Cour supr\u00eame a balay\u00e9 ce jugement consid\u00e9r\u00e9s comme inapplicables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:05 > 0:13:36) [93%] : \r\nReconna\u00eetre le statut de personnalit\u00e9 juridique \u00e0 des sites naturels leur permet d'acqu\u00e9rir des droits qui peuvent \u00eatre d\u00e9fendu devant les tribunaux une solution \u00e9voqu\u00e9e dans de nombreux pays pour la sc\u00e8ne en France, les glaciers en Suisse o\u00f9 le fleuve Colorado aux \u00c9tats-Unis, c'est un des moyens, trouv\u00e9 par les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour faire pression sur leurs \u00e9tats comme le souligne Judith Roche Feld, professeur de droit priv\u00e9, sur les ondes de France Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:58) [92%] : \r\n\u00e7a ne veut pas dire que les \u00c9tats obtemp\u00e8rent, \u00e7a ne veut pas dire que les citoyens obtiennent toujours des sans rendre que l'\u00c9tat se comporte mieux vis-\u00e0-vis du climat ou l'environnement, mais on a une action nationale qui se met en place, dans beaucoup de pays, pour pr\u00e9cis\u00e9ment contrer le fait que internationalement n'y parviennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:01 > 0:14:25) [93%] : \r\nEn Colombie, l'Amazonie est aussi concern\u00e9 en 2018, la Cour supr\u00eame reconna\u00eet la for\u00eat amazonienne qui recouvre 40 pourcent du territoire national, comme un sujet de droit et elle exige des mesures pour r\u00e9duire la d\u00e9forestation, mais un an apr\u00e8s, c'est un combat autour de l'application de ce jugement qui commence car si tous les \u00eatres humains ont des droits, la nature, elle peine \u00e0 en obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:29 > 0:14:33) [84%] : \r\nAccorder une personnalit\u00e9 juridique \u00e0 des sites naturels se pourvoit une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:34 > 0:15:19) [89%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une solution, le probl\u00e8me c'est que tout le droit environnemental actuel et tourn\u00e9 enti\u00e8rement autour des \u00eatre humains, c'est ce qu'on appelle anthropocentrique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a se r\u00e9f\u00e8re, par exemple, aux droits humains, le droit \u00e0 une nature le droit de l'eau propre, etc, \u00e7a serait faire enti\u00e8rement aux \u00eatre s'humains une un renversement de ce syst\u00e8me de juridique est en cours en ce moment cela deviendrait et concentriques ou bio sans triviaux centraux et concentriques comme vous voulez, et dans ce cas-l\u00e0, on pourrait donner une personnalit\u00e9 juridique, c'est ce que diff\u00e9rents groupes sont en train d'essayer de faire \u00e0 des entit\u00e9s ou ADC \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:19 > 0:15:23) [89%] : \r\nMais qui seraient les plaignants dans cette hypoth\u00e8se, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:23 > 0:15:59) [92%] : \r\n2 cas de figure, un 1er cas de figure, \u00e7a pourrait \u00eatre, tout le monde, comme tous les citoyens d'un pays donn\u00e9, comme par exemple dans la Constitution \u00e9quatorienne qui donne un droit \u00e0 la nature ou \u00e7a pourrait \u00eatre d\u00e8s, sorte de gardiens de la nature, c'est-\u00e0-dire des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s, qui peuvent \u00eatre des peuples autochtones qui peuvent \u00eatre des entit\u00e9s gouvernementales ou des ONG, et qui ont le droit, au cas o\u00f9 il y a une atteinte \u00e0 la nature ou \u00e0 l'objet prot\u00e9g\u00e9 de d\u00e9poser une plainte \u00e0 la Cour ou dans les cours comp\u00e9tents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:06) [87%] : \r\nEst-ce que pour prot\u00e9ger l'Amazonie, on pourrait \u00eatre invoquer les accords de Paris sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:06 > 0:16:44) [95%] : \r\nAlors le probl\u00e8me des accords de Paris, c'est que ce sont des accords volontaires, donc \u00e7a d\u00e9pend enti\u00e8rement du gouvernement et Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire il dit on va respecter globalement les accords de Paris mais on ne fera rien dans ce sens et ce qui veut dire tout simplement, c'est que, comme les \u00c9tats-Unis ou d'autres pays o\u00f9 l'Australie ou le Canada en son temps, non simplement le les accords de Paris ne sont pas contraignants, ils sont volontaires et c'est ce qui explique que les accords de Paris ne puisse pas \u00eatre suffisante pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:44 > 0:16:50) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut plus g\u00e9n\u00e9ralement oblig\u00e9 \u00e0 un pays \u00e0 respecter ses engagements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:51 > 0:17:10) [86%] : \r\nOn peut, d'une fa\u00e7on morale, c'est \u00e0 dire ce qu'on appelle en anglais n'est mignonne Channing montrer : vous ne respectez pas etc, mais dans le cas d'un pays qui n'en a rien \u00e0 faire, pour qui c'est pas important et c'est le cas du gouvernement br\u00e9silien, actuellement, certainement pas, et il y a pas de sanction et il n'y a pas de sanctions pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:12 > 0:17:22) [91%] : \r\nOn \u00e9voquait au d\u00e9but de cette \u00e9mission, notre complicit\u00e9 dans la d\u00e9forestation et c'est pas seulement d'Amazon a, on le verra tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, en Indon\u00e9sie, dans le bassin du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:24 > 0:17:28) [97%] : \r\nVous et moi qu'est-ce qu'on peut faire pour stopper la d\u00e9forestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:28 > 0:18:23) [90%] : \r\nAlors vous et moi, \u00e7a d\u00e9pend un peu de comment on parlait de qui on parle, mais consommateur citoyen Les les 8 millions de Suisse que pourraient-ils faire alors on peut faire des tas d'chose pour se sentir bien et peut-\u00eatre avoir un impact minuscule, ne pas avoir de voiture manger arr\u00eatez de manger de la viande de devenir Vega nous v\u00e9g\u00e9tarien, etc, mais globalement, le probl\u00e8me c'est : pendant que le peu de gens qui font \u00e7a qui qui est moins de 10 pourcent de la population : vous avez des centaines de millions de gens qui sont en train de d\u00e9couvrir le go\u00fbt de la viande et le go\u00fbt de la consommation, donc la seule solution, c'est \u00e0 l'\u00e9chelle globale et c'est \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9glementation, donc on peut agir en tant que citoyen, par les mouvements sociaux par les partis politiques, etc, mais du seul comportement comme consommateur, je suis sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:18:34) [89%] : \r\nMerci on terminera sur cette parole pessimiste merci Marc FT de cet \u00e9clairage merci \u00e0 vous, chaque minute 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:18:49) [94%] : \r\nPara\u00eet en Amazonie, l'\u00e9quivalent de 2 terrains de foot, on l'a dit, mais la d\u00e9forestation est un fl\u00e9au plan\u00e9taire en Afrique \u00e9quatoriale en Indon\u00e9sie, en Sib\u00e9rie, aussi, on l'a vu cet \u00e9t\u00e9, la for\u00eat recule inexorablement Abraham Zysiadis avec Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:54 > 0:18:55) [98%] : \r\nUne pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:55 > 0:19:02) [93%] : \r\nPour la pluie en Indon\u00e9sie, des masques contre la fum\u00e9e des incendies, comme pour rappeler le ciel \u00e0 l'impossible \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:03 > 0:19:09) [93%] : \r\n\u00e0 1000 lieues de l'Amazonie, la for\u00eat br\u00fble donc aussi depuis des d\u00e9cennies, pendant la saison s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:11 > 0:19:22) [89%] : \r\nMaintenant, non, la plupart des foyers ont un lien entre des plantations et des zones vierges, pr\u00e8s de 80 pourcent de la for\u00eat br\u00fbl\u00e9e est ensuite cultiv\u00e9es en cas d'incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:24 > 0:19:33) [90%] : \r\nLe m\u00eame constat : depuis des d\u00e9cennies encore la ceinture verte du globe se consume et il va de l'Amazonie \u00e0 l'Afrique centrale jusqu'\u00e0 l'Asie du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:35 > 0:19:44) [94%] : \r\nPalmar\u00e8s de ce triste \u00e9tat des lieux, le Br\u00e9sil, avec la premi\u00e8re place, suivie par l'Indon\u00e9sie, le Nigeria et la Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:45 > 0:19:53) [91%] : \r\nEn Birmanie pr\u00e9cis\u00e9ment l'exemple classique, le bois pr\u00e9cieux, le teck et coup\u00e9 pour des entreprises, profitant de la corruption, la for\u00eat br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:53 > 0:19:56) [99%] : \r\nUn constat de d\u00e9solation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:57 > 0:20:13) [93%] : \r\nL'industrie, les groupes multinationaux, l'agroalimentaire sont les demandeurs, la corruption est dans le bois coup\u00e9 fournit de l'argent rapide sur place comme dans le bassin du Congo puis souvent des palmiers \u00e0 huile apparaissent, l'affaire est juteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:15 > 0:20:24) [80%] : \r\nPart \u00e7a quand m\u00eame pour la vall\u00e9e de ces gens ne savent pas qu'ils d\u00e9truisent le vivant en garde l'arr\u00eat soudain, ils n'ont aucune conscience et Gao Lanka hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:25 > 0:20:34) [93%] : \r\nIl s'appelait br\u00fble envers le d\u00e9fenseur suisse de la for\u00eat du Sarawak, en Malaisie, jusqu'en l'an 2000, d'o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:35 > 0:20:46) [90%] : \r\nEt fait d'agir espoir de sensibiliser la communaut\u00e9 internationale, cela pourrait influencer le gouverneur du Sarawak pour sauver cette r\u00e9gion magnifique Mining Beautiful.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:47 > 0:20:53) [88%] : \r\nTenace, il reviendra en 2000 depuis 19 ans plus de traces de ce midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:55 > 0:21:04) [93%] : \r\nPetites des grandes compagnies passivit\u00e9 des gouvernants app\u00e2t du gain des producteurs locaux, le cocktail est incendiaire le cercle vicieux semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:10 > 0:21:34) [91%] : \r\nComme \u00e0 l'\u00e9poque du Far West en Am\u00e9rique du Nord, l'Amazonie est devenu au XXe si\u00e8cle, un eldorado \u00e0 conqu\u00e9rir \u00e0 grands coups de tron\u00e7onneuse, on a ouvert des routes, au coeur de la for\u00eat pour exploiter ses richesses et y favoriser l'installation des colons, une \u00e9quipe de reportage de la T\u00e9l\u00e9vision suisse relater cette conqu\u00eate dans les plaines du P\u00e9rou, c'\u00e9tait en 1969 et c'est notre rubrique ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:48 > 0:22:41) [90%] : \r\nDe prime abord, rien d'exceptionnel dans ces images, un rassemblement de soldats \u00e0 l'appel du matin semblable \u00e0 tous les appels du matin que connaissent tous les soldats suisses et pourtant nous sommes au P\u00e9rou, dans la for\u00eat amazonienne au bord du Rio malade n'iront au camp de Nueva Nazareth s'appelle muni d'un militaire d\u00e9colonisation num\u00e9ro ou non, ce qui signifie premi\u00e8res unit\u00e9s militaires de colonisation ces soldats accomplissent leur temps normal, le service militaire, mais les circonstances dans lesquelles ils accomplissent ce service sont exceptionnelles, il livrait ici un combat de tr\u00e8s longue haleine, un combat pour le d\u00e9veloppement, le d\u00e9part au travail signifie si v\u00e9ritablement un travail car la mission de cette unit\u00e9 et de coloniser la for\u00eat vierge lui faire passer une route d'construire une infrastructure suffisante pour que les colons viennent s'y installer et puissent \u00e0 leur tour productive cette partie du P\u00e9rou, qui ne repr\u00e9sente pas moins de 6 1000000 500000 hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:46 > 0:22:54) [84%] : \r\nEt puis, \u00e0 l'aide de s'il y a moteur on s'attaquera aux plus gros arbre sans distinction Century turc on rase pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:01 > 0:23:32) [90%] : \r\nC'est une maison indienne construite par un colon qui s'est install\u00e9 ici il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, il travaille ici avec sa famille, sa femme et 3 enfants ressource principale l'arachide la nana et la Yucca une racine qui remplace la pomme de terre chaque parcelle se trouve au bord d'un chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la route et par lequel le paysan pr\u00e9voit d'exp\u00e9dier ses produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:32 > 0:23:44) [84%] : \r\nSur les 20 hectares de terrain que l'on donne \u00e0 chaque colon 20 hectares de for\u00eat l'arm\u00e9e en d\u00e9friche de de telle fa\u00e7on que le nouveau que l'on puisse imm\u00e9diatement plant\u00e9 quelque chose pour se nourrir, 6 hommes bien \u00e9quip\u00e9s des friches d'un hectare en ligne se m\u00ealent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:51 > 0:24:08) [91%] : \r\nVoici encore quelques pistes pour prolonger cette \u00e9mission, le rapport du VVF, publi\u00e9 en 2016 living Amazon c'est disponible aussi en espagnol, tr\u00e8s complet, un diagnostic des menaces sur l'Amazonie, une liste de recommandations et des actions urgentes pour sa pr\u00e9servation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:24) [92%] : \r\nInt\u00e9ressant aussi ce dossier de nos amis de tout un monde sur la premi\u00e8re de la RTS et donc de la radio \u00e0 propos des incendies qui ravagent la Sib\u00e9rie et l'Amazonie Fr\u00e9d\u00e9ric Durand, de l'universit\u00e9 de Toulouse relativiser la culpabilit\u00e9 de Poutine et de Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:24:24 > 0:24:44) [95%] : \r\nDans les 2 cas de la Russie et du Br\u00e9sil, c'est vrai qu'il y a eu un un d\u00e9ni mais dans d'autres r\u00e9gions du monde, quand on regarde par exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2018 en Europe et en Californie, il n'y a pas eu de d\u00e9ni et les pays d'Europe comme les \u00c9tats-Unis n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de g\u00e9rer ces incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:25:01) [90%] : \r\nNous avons vu aussi ce documentaire toujours visible sur le site de la cha\u00eene Arte, Br\u00e9sil, les guerriers de l'Amazonie, ces guerriers, ce sont les unit\u00e9s sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e qui traque les extractions ill\u00e9gales et l'abattage sauvage dans l'immensit\u00e9 de la for\u00eat extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:02 > 0:25:23) [92%] : \r\nPlus par les forces du pays, ils sont ing\u00e9nieurs, biologistes, avocat, jamais il n'avait tenu une arme ni m\u00eame vol\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re, s'il vous pla\u00eet, la t\u00eate du fusil vers le bas, surtout pas en direction du pilote de l'h\u00e9lico voil\u00e0 toujours point\u00e9 vers le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:24 > 0:25:32) [94%] : \r\nLe groupe sp\u00e9cialis\u00e9 d'inspection de l'Ibama est unique au monde, il est compos\u00e9 de jeunes universitaires titulaires dans dipl\u00f4me sup\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:46) [92%] : \r\nEnfin, tout frais, tout chaud, le livre du journaliste Jean-Jacques Fontaine l'Amazonie en feu, \u00e9tat d'urgence publi\u00e9 ces jours- ci \u00e0 L'Harmattan, je vous recommande aussi les chroniques de Jean-Jacques Fontaine sur son blog vision Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:26:00) [92%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous sur la RTS et TV5 Monde la semaine prochaine, d'ici l\u00e0, rest\u00e9 curieux, vous pouvez retrouver G\u00e9opolitis sur notre cha\u00eene YouTube en Podcast ou encore sur notre site, belle semaine \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T12:36:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909962197", "title": "02_SC_AMZ-TRA_20190923_0955", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant l'ampleur et les enjeux territoriaux et diplomatiques li\u00e9s aux incendies de for\u00eat en Amazonie.", "remarks": "Contient des News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMAZONIE"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "DIPLOMATIE", "D\u00c9BOISEMENT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL", "BOLSONARO, JAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962205", "title": "GEOP_PERSP_AMAZONIE.sans_pirate-TRA_20190923_0955", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant le fleuve Gange comme une personnalit\u00e9 juridique afin de faire pression sur les \u00e9tats pour sa reconnaissance.", "remarks": "Contient des News.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "DROIT", "\u00c9COLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962206", "title": "GEO_DEFORESTATION_SANS_PIRATE-TRA_20190923_0955", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'augmentation de la d\u00e9forestation au niveau mondial.", "remarks": "Contient des News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BOISEMENT"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795627", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051661", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1935176", "internalArchiveId": "AA1909934745", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 2936, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10728484", "imageURL": "http://www.rts.ch/8910931.image", "alternativeTitle": ["La brique de lait \u00e9quitable : 1 franc garanti au producteur", "Mise au point", "144 secondes : qui sauvera la plan\u00e8te ?", "Mise au point", "Interview-pique-nique : la Pr\u00e9sidente des Verts", "Mise au point", "Primes maladies : des solutions pour contenir les co\u00fbts", "Mise au point", "Arabie Saoudite : d\u00e9tenue depuis 18 mois pour son combat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9", "Mise au point", "La s\u0153ur de Loujain al-Hathloul t\u00e9moigne", "Mise au point", "Mise au point : lancement d\u2019une brique de lait \u00e9quitable/interview-randon\u00e9e avec Regula Rytz, pr\u00e9sident des Verts/des solutions pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9/une f\u00e9ministe saoudienne enferm\u00e9e depuis 18 mois", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?", "Pique-nique politique avec Regula Rytz\nVaches maigres pour les producteurs de lait\nEmprisonn\u00e9e pour avoir d\u00e9fi\u00e9 le r\u00e9gime saoudien\nComment faire baisser nos primes ?"], "variantIds": ["ece-10728484", "ece-10728481", "ece-10728487", "ece-10728490", "ece-10728493", "ece-10728496", "ece-10728499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T09:21:38Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:03:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:21  00:00:11:21\r\n{\\an1}-Encore un reportage\r\n\u00e0 charge contre le loup ?!\r\n\r\n00:00:12:02  00:00:14:23\r\n{\\an1}On va nous resservir\r\nde la b\u00eate du G\u00e9vaudan.\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:20:20\r\n{\\an1}*-Arr\u00eatez le massacre, et \u00e9liminez\r\ntous ces loups qui ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n00:00:21:10  00:00:24:01\r\n{\\an1}*-Madame pro loup\r\nn'a pas d'\u00e9tats d'\u00e2me\r\n\r\n00:00:24:06  00:00:28:06\r\n{\\an1}en ce qui concerne les brebis\r\nqui sont \u00e9gorg\u00e9es, mutil\u00e9es.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:33:20\r\n{\\an1}*Elle ne pense qu'au gentil loup qui\r\nnous emp\u00eachera d'aller nous promener.\r\n\r\n00:00:35:02  00:00:38:23\r\n{\\an1}-Th\u00e9rapie de conversion\r\npour les homosexuels:\r\n\r\n00:00:39:04  00:00:43:02\r\n{\\an1}on ne parle pas de ceux\r\nqui ont un bon r\u00e9sultat ?\r\n\r\n00:00:43:11  00:00:46:01\r\n{\\an1}-Triste de voir\r\nque de telles th\u00e9rapies\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:48:02\r\n{\\an1}existent encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:48:07  00:00:51:11\r\n{\\an1}Acceptons les personnes\r\ntelles qu'elles sont.\r\n\r\n00:00:52:09  00:00:57:01\r\n{\\an1}*-Merci beaucoup pour votre reportage\r\nsur les mines de soufre.\r\n\r\n00:00:57:06  00:01:01:17\r\n{\\an1}*Les touristes profitent de\r\nla mis\u00e8re humaine, \u00e7a m'a choqu\u00e9.\r\n\r\n00:01:02:23  00:01:06:23\r\n{\\an1}-Ils sont pas si malheureux que \u00e7a,\r\nc'est leur choix de vie.\r\n\r\n00:01:07:04  00:01:09:11\r\n{\\an1}-Vous leur avez donn\u00e9 de l'argent ?\r\n\r\n00:01:09:16  00:01:13:00\r\n{\\an1}-Non, car apr\u00e8s\r\nce sera trop facile pour eux.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:15:17\r\n{\\an1}-Ils manquent de consid\u00e9ration\r\n\r\n00:01:15:22  00:01:18:08\r\n{\\an1}pour les hommes\r\nqu'ils sont venus voir,\r\n\r\n00:01:18:12  00:01:21:06\r\n{\\an1}comme s'ils \u00e9taient\r\ndes b\u00eates de foire.\r\n\r\n00:01:25:02  00:01:27:21\r\n{\\an1}-1 franc par litre\r\ngaranti au producteur.\r\n\r\n00:01:28:02  00:01:33:00\r\n{\\an1}La brique de lait \u00e9quitable d\u00e9barque\r\ndemain dans certains supermarch\u00e9s\r\n\r\n00:01:33:05  00:01:36:03\r\n{\\an1}pour stopper\r\nla chute du prix du lait.\r\n\r\n00:01:39:01  00:01:41:17\r\n{\\an1}Regula Rytz,\r\nla pr\u00e9sidente des Verts,\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:44:20\r\n{\\an1}se pr\u00eate au jeu\r\nde l'interview pique-nique.\r\n\r\n00:01:45:01  00:01:47:04\r\n{\\an1}Esther Mamarbachi lui a demand\u00e9\r\n\r\n00:01:47:09  00:01:51:06\r\n{\\an1}si elle voyait les \u00e9cologistes\r\nentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:51:15  00:01:55:00\r\n{\\an1}Quelle hausse pour\r\nnos primes d'assurance maladie ?\r\n\r\n00:01:55:05  00:01:57:05\r\n{\\an1}Dans le monde m\u00e9dical,\r\n\r\n00:01:57:10  00:02:01:13\r\n{\\an1}il y a des initiatives\r\npour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:02:07  00:02:05:22\r\n{\\an1}Elle voulait prouver\r\nque les femmes saoudiennes aussi\r\n\r\n00:02:06:03  00:02:08:01\r\n{\\an1}pouvaient tenir un volant.\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:11:08\r\n{\\an1}Loujain al Hathloul\r\nest d\u00e9tenue depuis 18 mois.\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:12\r\n{\\an1}Sa soeur Lina\r\nsera sur notre plateau.\r\n\r\n00:02:21:03  00:02:24:03\r\n{\\an1}Bonsoir,\r\nbienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:24:08  00:02:28:18\r\n{\\an1}Des chefs d'Etat et de gouvernement\r\nse r\u00e9unissent demain \u00e0 New York\r\n\r\n00:02:28:23  00:02:33:13\r\n{\\an1}pour tenter d'endiguer\r\nle r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:02:33:18  00:02:39:00\r\n{\\an1}Vous allez le voir,\r\ntout n'est peut-\u00eatre pas perdu.\r\n\r\n00:02:50:16  00:02:54:12\r\n{\\an1}-Il fut un temps pas si lointain\r\no\u00f9 tout allait bien.\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:58:01\r\n{\\an1}Une femme hurle\r\nC'\u00e9tait avant la solastagie.\r\n\r\n00:02:58:06  00:03:02:02\r\n{\\an1}Ce trouble d\u00e9signe une d\u00e9tresse\r\npsychique ou existentielle\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:04:19\r\n{\\an1}caus\u00e9e\r\npar le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:03:05:00  00:03:09:19\r\n{\\an1}Si vous en souffrez, cette semaine\r\nn'a pas favoris\u00e9 la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:03:12:20  00:03:15:10\r\n{\\an1}-Des chercheurs fran\u00e7ais\r\nont d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:19:10\r\n{\\an1}un r\u00e9chauffement\r\nplus prononc\u00e9 que pr\u00e9vu jusqu'ici.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:27:21\r\n{\\an1}-C'est des vagues de chaleur,\r\nmais aussi des pluies plus extr\u00eames.\r\n\r\n00:03:28:19  00:03:30:15\r\n{\\an1}-On va pas vers le beau.\r\n\r\n00:03:30:20  00:03:35:03\r\n{\\an1}Enfin, si, on va vers le tr\u00e8s beau,\r\net c'est ce qui est moche.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:37:20\r\n{\\an1}Du coup, partout,\r\nle discours se muscle.\r\n\r\n00:03:38:01  00:03:42:01\r\n{\\an1}L'activiste Naomi Klein\r\nparle de \"barbarie climatique\".\r\n\r\n00:03:42:06  00:03:44:08\r\n{\\an1}Les jeunes militants suisses\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:48:10\r\n{\\an1}tentent de secouer le Parlement\r\navec un compte \u00e0 rebours.\r\n\r\n00:03:48:14  00:03:52:12\r\n{\\an1}Et m\u00eame St\u00e9phane Eicher\r\nne d\u00e9jeune plus en paix.\r\n\r\n00:03:55:08  00:03:57:20\r\n{\\an1}-Il faut\r\n\u00eatre taliban sur la question,\r\n\r\n00:03:58:01  00:04:00:11\r\n{\\an1}il faut faire des grosses choses.\r\n\r\n00:04:00:15  00:04:05:03\r\n{\\an1}Des gens qui prennent encore l'avion\r\npour boire une bi\u00e8re \u00e0 05h00\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:10:07\r\n{\\an1}\u00e0 Barcelone apr\u00e8s une rave\r\ncar \u00e7a co\u00fbte 28 euros, arr\u00eatons \u00e7a !\r\n\r\n00:04:11:05  00:04:13:18\r\n{\\an1}-Il nous faut une solution, et vite.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:16:08\r\n{\\an1}Qui pourrait nous tirer d'affaire\r\n\r\n00:04:16:12  00:04:20:17\r\n{\\an1}si tous ces gens\r\nn'y sont pas parvenus ?\r\n\r\n00:04:20:22  00:04:23:18\r\n{\\an1}Eh bien le voici, le sauveur:\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:28:08\r\n{\\an1}Markus Fessler, porte-parole\r\nchez le voyagiste Hotelplan.\r\n\r\n00:04:28:12  00:04:33:22\r\n{\\an1}Cette semaine, dans un communiqu\u00e9,\r\nil a r\u00e9solu l'impossible \u00e9quation.\r\n\r\n00:04:49:09  00:04:53:00\r\n{\\an1}-C'est toujours fructueux,\r\nces \u00e9changes culturels !\r\n\r\n00:04:53:05  00:04:57:09\r\n{\\an1}Et malgr\u00e9 les 8'000 km en avion,\r\non peut agir sur place.\r\n\r\n00:05:05:12  00:05:07:18\r\n{\\an1}-On est sauv\u00e9s !\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:16:10\r\n{\\an1}-C'est une brique de lait\r\nporteuse de grands espoirs.\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:19:18\r\n{\\an1}D\u00e8s demain,\r\nce berlingot de lait \u00e9quitable\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:23:08\r\n{\\an1}appara\u00eetra sur les rayons\r\nde certains supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:05:23:12  00:05:26:01\r\n{\\an1}Elle rapportera\r\n1 franc au producteur,\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:29:05\r\n{\\an1}contre 60 centimes ou moins\r\nhabituellement.\r\n\r\n00:05:29:10  00:05:37:23\r\n{\\an1}Nous avons suivi l'aventure de\r\ncette brique et de son initiatrice.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:47:22\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re de lait,\r\nle bonheur est dans le prix.\r\n\r\n00:05:48:03  00:05:50:12\r\n{\\an1}Voici une brique de lait \u00e9quitable\r\n\r\n00:05:50:17  00:05:53:15\r\n{\\an1}qui garantit\r\n1 franc par litre au producteur,\r\n\r\n00:05:53:20  00:05:56:05\r\n{\\an1}et non plus 50 ou 60 centimes.\r\n\r\n00:06:00:07  00:06:03:17\r\n{\\an1}Nous allons vous raconter\r\nl'histoire de cette brique,\r\n\r\n00:06:03:22  00:06:07:14\r\n{\\an1}et de la productrice de lait\r\nqui s'est battue pour elle.\r\n\r\n00:06:07:19  00:06:11:05\r\n{\\an1}Une femme tr\u00e8s loin\r\nde la caricature qui voudrait\r\n\r\n00:06:11:10  00:06:16:02\r\n{\\an1}qu'un producteur de lait soit un\r\nhomme vieux, grincheux et d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:27:22\r\n{\\an1}Anne, vous \u00eates\r\natypique dans la profession.\r\n\r\n00:06:28:03  00:06:30:02\r\n{\\an1}-Oui, on a l'habitude\r\n\r\n00:06:30:07  00:06:33:03\r\n{\\an1}de voir des producteurs de lait.\r\n\r\n00:06:33:08  00:06:36:23\r\n{\\an1}Je suis une productrice,\r\net propri\u00e9taire et exploitante\r\n\r\n00:06:37:04  00:06:40:08\r\n{\\an1}de mon domaine:\r\nje fais partie des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:40:17  00:06:43:13\r\n{\\an1}-Son p\u00e8re\r\nlui a transmis la ferme familiale\r\n\r\n00:06:43:18  00:06:46:07\r\n{\\an1}\u00e0 Corcelles-le-Jorat\r\nil y a trois ans.\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:50:03\r\n{\\an1}Elle a vite compris\r\nqu'un litre de lait pay\u00e9 50 centimes\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:53:18\r\n{\\an1}l'obligerait t\u00f4t ou tard\r\n\u00e0 faire autre chose.\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:57:06\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 90, on vendait\r\n\r\n00:06:57:11  00:06:59:17\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 1,05 franc.\r\n\r\n00:06:59:22  00:07:02:20\r\n{\\an1}Maintenant on est \u00e0 la moiti\u00e9\r\n\r\n00:07:03:01  00:07:07:03\r\n{\\an1}du prix, et m\u00eame s'il y a eu\r\ndes paiements directs, ben voil\u00e0.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:11:14\r\n{\\an1}Si \u00e7a reste comme \u00e7a, y aura\r\nun abandon de cette production.\r\n\r\n00:07:23:19  00:07:26:16\r\n{\\an1}-Pour ne pas vendre\r\nses 40 vaches laiti\u00e8res,\r\n\r\n00:07:26:21  00:07:30:05\r\n{\\an1}Anne s'est lanc\u00e9e\r\ndans ce projet de lait \u00e9quitable,\r\n\r\n00:07:30:10  00:07:34:10\r\n{\\an1}et a cr\u00e9\u00e9 une coop\u00e9rative\r\nqui compte 12 petits producteurs.\r\n\r\n00:07:35:07  00:07:37:07\r\n{\\an1}-C'est un projet difficile.\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:39:18\r\n{\\an1}On est des producteurs de lait.\r\n\r\n00:07:39:23  00:07:42:11\r\n{\\an1}Approcher la grande distribution,\r\n\r\n00:07:42:16  00:07:45:13\r\n{\\an1}les transformateurs,\r\nn'est pas notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:07:45:18  00:07:49:02\r\n{\\an1}On prend notre b\u00e2ton de p\u00e8lerin\r\npour aller d\u00e9marcher\r\n\r\n00:07:49:07  00:07:51:21\r\n{\\an1}des transformateurs,\r\ndes distributeurs.\r\n\r\n00:07:52:02  00:07:54:04\r\n{\\an1}C'est un important travail.\r\n\r\n00:07:55:19  00:07:58:02\r\n{\\an1}-Pour l'aider dans ses d\u00e9marches,\r\n\r\n00:07:58:07  00:08:00:21\r\n{\\an1}Anne fait appel\r\n\u00e0 un gars de la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:08:01:02  00:08:03:05\r\n{\\an1}un coriace qui sait se battre.\r\n\r\n00:08:03:10  00:08:06:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un fer de lance\r\nde la gr\u00e8ve du lait\r\n\r\n00:08:06:11  00:08:10:14\r\n{\\an1}et des r\u00e9voltes paysannes\r\nen Suisse romande en 2008 et 2009.\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:16:04\r\n{\\an1}-Soyons solidaires !\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:20:01\r\n{\\an1}-\"1 franc par litre\r\npour le producteur de lait\",\r\n\r\n00:08:20:06  00:08:22:05\r\n{\\an1}scandait-on d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:26:11\r\n{\\an1}La col\u00e8re avait d\u00e9bord\u00e9\r\njusque dans les rues de Lausanne.\r\n\r\n00:08:29:01  00:08:31:18\r\n{\\an1}-C'est parti\r\navec ces r\u00e9unions de paysans\r\n\r\n00:08:31:22  00:08:34:04\r\n{\\an1}qui \u00e9taient pas contents du prix.\r\n\r\n00:08:34:09  00:08:38:13\r\n{\\an1}On perdait 5, 6, 10 centimes\r\ntous les ans ou tous les deux ans.\r\n\r\n00:08:38:18  00:08:41:03\r\n{\\an1}On \u00e9tait au seuil des 50 centimes.\r\n\r\n00:08:41:08  00:08:45:14\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve du lait a d\u00e9marr\u00e9,\r\non a fait des cort\u00e8ges de tracteurs.\r\n\r\n00:08:45:19  00:08:48:11\r\n{\\an1}Il fallait faire du militantisme.\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:50:11\r\n{\\an1}On d\u00e9non\u00e7ait,\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:53:11\r\n{\\an1}aujourd'hui on construit.\r\n\r\n00:08:53:15  00:08:55:22\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de \u00e7a, et de voir\r\n\r\n00:08:56:03  00:08:59:19\r\n{\\an1}qu'il n'y a pas de rancoeur\r\npar rapport \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n00:09:00:12  00:09:04:00\r\n{\\an1}-Uniterre orchestrait ces r\u00e9voltes\r\nil y a dix ans.\r\n\r\n00:09:04:10  00:09:07:11\r\n{\\an1}-Etes-vous dispos\u00e9s\r\n\u00e0 partir d\u00e8s demain ?\r\n\r\n00:09:08:00  00:09:11:03\r\n{\\an1}-Le prix du lait,\r\ndepuis, a continu\u00e9 de baisser,\r\n\r\n00:09:11:07  00:09:14:04\r\n{\\an1}et le syndicat paysan\r\nde poursuivre le combat\r\n\r\n00:09:14:09  00:09:17:04\r\n{\\an1}avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nde militants.\r\n\r\n00:09:17:09  00:09:20:04\r\n{\\an1}Cette jeune femme,\r\npar exemple, inqui\u00e8te:\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:24:05\r\n{\\an1}le nombre des producteurs de lait\r\nest en baisse constante.\r\n\r\n00:09:24:10  00:09:27:18\r\n{\\an1}45'000 il y a vingt ans,\r\nmoins de 20'000 en 2019.\r\n\r\n00:09:28:10  00:09:31:04\r\n{\\an1}-Il risque de ne plus avoir\r\n\r\n00:09:31:09  00:09:33:18\r\n{\\an1}de \"lait de centrale\":\r\n\r\n00:09:33:23  00:09:38:18\r\n{\\an1}le lait dans la bouteille de lait,\r\nou pour faire les yaourts, le beurre.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:40:15\r\n{\\an1}On l'importerait.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:43:21\r\n{\\an1}C'est pas impossible,\r\nmais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:47:11\r\n{\\an1}Il y a une taxe de 76 centimes\r\npar litre de lait.\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:51:17\r\n{\\an1}Si on autorise les importations,\r\nce sera catastrophique.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:56:06\r\n{\\an1}-Ce serait la mort\r\nde la production de lait en Suisse ?\r\n\r\n00:09:56:11  00:10:00:14\r\n{\\an1}-Ce serait la mort\r\nde la production de lait de centrale.\r\n\r\n00:10:05:08  00:10:07:08\r\n{\\an1}-Le feu vert aux importations\r\n\r\n00:10:07:12  00:10:10:04\r\n{\\an1}favoriserait\r\nla production industrielle\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:15\r\n{\\an1}qui enferme les vaches 24 h sur 24,\r\noblig\u00e9es de se laisser traire,\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:18:03\r\n{\\an1}ins\u00e9miner et nourrir\r\ndans le seul but de produire.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:26:08\r\n{\\an1}En Suisse on trouve encore\r\ndes vaches dans les champs.\r\n\r\n00:10:26:12  00:10:30:19\r\n{\\an1}Anne veut aussi pr\u00e9server avec\r\nsa coop\u00e9rative le bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:33:09\r\n{\\an1}Premi\u00e8re d\u00e9marche, premiers \u00e9checs.\r\n\r\n00:10:33:13  00:10:35:19\r\n{\\an1}Elle a contact\u00e9 Migros et Coop,\r\n\r\n00:10:36:00  00:10:39:07\r\n{\\an1}ils ont dit non\r\n\u00e0 sa brique de lait \u00e9quitable.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:41:10\r\n{\\an1}Rat\u00e9.\r\n\r\n00:10:42:06  00:10:44:09\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00e9j\u00e0 leurs labels,\r\n\r\n00:10:44:13  00:10:48:12\r\n{\\an1}ils trouvent pas n\u00e9cessaire\r\nd'avoir notre produit en rayons.\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:52:12\r\n{\\an1}-Pour Migros et Coop,\r\n1 franc pour le producteur de lait,\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:54:10\r\n{\\an1}c'est effrayant, non ?\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:56:22\r\n{\\an1}-Oui, ils y sont pas encore.\r\n\r\n00:10:57:03  00:11:00:13\r\n{\\an1}Les consommateurs doivent dire\r\n\r\n00:11:00:18  00:11:04:11\r\n{\\an1}qu'ils sont d'accord\r\nde payer du lait un peu plus cher,\r\n\r\n00:11:04:15  00:11:08:17\r\n{\\an1}pour autant que l'argent pay\u00e9 en plus\r\naille aux producteurs.\r\n\r\n00:11:09:03  00:11:13:08\r\n{\\an1}-Ce projet de lait \u00e9quitable\r\nexiste d\u00e9j\u00e0 dans cinq pays europ\u00e9ens\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:16:09\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'association EMB\r\net son pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:18:15\r\n{\\an1}t\u00e9nor de la lutte paysanne.\r\n\r\n00:11:22:01  00:11:24:23\r\n{\\an1}L'homme ne s'est pas content\u00e9\r\nde leur donner\r\n\r\n00:11:25:04  00:11:29:00\r\n{\\an1}des conseils par t\u00e9l\u00e9phone,\r\nil est venu jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:11:29:13  00:11:33:10\r\n{\\an1}-Equitable, \u00e7a veut dire\r\n\u00e9quitable pour toute la cha\u00eene.\r\n\r\n00:11:33:14  00:11:38:04\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre \u00e9quitable pour nous,\r\nle franc dont vous avez besoin,\r\n\r\n00:11:38:09  00:11:42:22\r\n{\\an1}\u00e7a doit \u00eatre \u00e9quitable pour celui\r\nqui transforme, qui met en bo\u00eete,\r\n\r\n00:11:43:03  00:11:47:02\r\n{\\an1}\u00e7a doit \u00eatre \u00e9quitable\r\npour la grande surface aussi.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:52:10\r\n{\\an1}Le projet est au Luxembourg,\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:55:18\r\n{\\an1}en Belgique, en France, en Italie,\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:58:20\r\n{\\an1}en Autriche,\r\net maintenant aussi en Suisse.\r\n\r\n00:11:59:00  00:12:01:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on fait le combat politique\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:06:05\r\n{\\an1}pour changer la politique europ\u00e9enne\r\npour recevoir ce prix.\r\n\r\n00:12:06:10  00:12:09:11\r\n{\\an1}On veut pas des subventions\r\nni des primes.\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:11:21\r\n{\\an1}On veut vivre de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:12:12:02  00:12:15:04\r\n{\\an1}Nous devons changer\r\nnotre fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n00:12:15:09  00:12:18:15\r\n{\\an1}C'est fini de livrer\r\nnotre lait \u00e0 la laiterie,\r\n\r\n00:12:18:21  00:12:22:12\r\n{\\an1}et apr\u00e8s on ne s'occupe plus\r\nde la commercialisation.\r\n\r\n00:12:23:10  00:12:28:03\r\n{\\an1}-S'ils veulent comprimer leur marge\r\npour \u00eatre concurrentiels...\r\n\r\n00:12:29:06  00:12:31:15\r\n{\\an1}-Cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 instructive ?\r\n\r\n00:12:31:20  00:12:35:03\r\n{\\an1}-Oui, Erwin a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:12:35:08  00:12:38:10\r\n{\\an1}Il s'est battu depuis le d\u00e9but\r\n\r\n00:12:38:14  00:12:43:09\r\n{\\an1}de la gr\u00e8ve du lait, le mouvement\r\nest parti par des personnes comme \u00e7a.\r\n\r\n00:12:43:13  00:12:46:04\r\n{\\an1}C'est important\r\nd'\u00e9couter leurs conseils,\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:21\r\n{\\an1}les erreurs qu'il faut pas faire.\r\n\r\n00:12:51:07  00:12:55:01\r\n{\\an1}-Un premier succ\u00e8s pour\r\nla coop\u00e9rative, enfin, quand Anne\r\n\r\n00:12:55:06  00:12:59:01\r\n{\\an1}convainc l'un des principaux\r\nacheteurs du groupe Manor.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:01:03\r\n{\\an1}-C'est un grand jour.\r\n\r\n00:13:01:08  00:13:03:20\r\n{\\an1}On a eu des d\u00e9boires, des promesses\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:08:04\r\n{\\an1}avec des distributeurs qui ont\r\nfinalement abandonn\u00e9 le projet.\r\n\r\n00:13:08:08  00:13:12:16\r\n{\\an1}Quand \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 avec Manor,\r\nc'\u00e9tait une grande victoire.\r\n\r\n00:13:13:02  00:13:17:01\r\n{\\an1}-Manor ne repr\u00e9sente que\r\n3 % du commerce de d\u00e9tail en Suisse,\r\n\r\n00:13:17:06  00:13:20:07\r\n{\\an1}mais c'est 31 grands magasins\r\ndans tout le pays,\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:24:08\r\n{\\an1}et une client\u00e8le qui privil\u00e9gie\r\nles produits de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:27:19\r\n{\\an1}-Les fournisseurs locaux\r\nsont l'ADN de Manor.\r\n\r\n00:13:28:05  00:13:31:03\r\n{\\an1}-Ce produit \u00e9quitable\r\npermet au producteur\r\n\r\n00:13:31:08  00:13:34:00\r\n{\\an1}de recevoir 1 franc par litre.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:13:34:05  00:13:38:03\r\n{\\an1}-Vous allez r\u00e9percuter\r\nla hausse que \u00e7a repr\u00e9sente ?\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:42:09\r\n{\\an1}-On n'a pas r\u00e9percut\u00e9 la hausse\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:46:16\r\n{\\an1}car le but c'est un partenariat.\r\n\r\n00:13:46:21  00:13:49:21\r\n{\\an1}On a accept\u00e9 de diminuer notre marge\r\n\r\n00:13:50:02  00:13:53:11\r\n{\\an1}de fa\u00e7on \u00e0 promouvoir\r\nle lancement de ce produit,\r\n\r\n00:13:53:16  00:13:58:07\r\n{\\an1}et \u00e0 le lancer dans le temps\r\npour avoir des ventes suffisantes\r\n\r\n00:13:58:11  00:14:02:09\r\n{\\an1}pour que ce projet\r\npuisse perdurer dans l'avenir.\r\n\r\n00:14:04:07  00:14:08:10\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 trouver l'usine qui\r\nacceptera de produire les briques.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:10:17\r\n{\\an1}Etape d\u00e9licate car les Cremo\r\n\r\n00:14:10:22  00:14:14:07\r\n{\\an1}et autres barons\r\nde la transformation du lait\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:18:23\r\n{\\an1}\u00e9taient la cible des critiques\r\nlors des r\u00e9voltes paysannes de 2009.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:25:16\r\n{\\an1}La coop\u00e9rative pr\u00e9sente tout de m\u00eame\r\nson projet chez le g\u00e9ant Cremo:\r\n\r\n00:14:25:21  00:14:29:08\r\n{\\an1}un million de litres de lait\r\ntransform\u00e9s chaque jour,\r\n\r\n00:14:29:12  00:14:32:16\r\n{\\an1}livr\u00e9s par 3'500 producteurs\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:14:33:02  00:14:37:14\r\n{\\an1}-On savait pas \u00e0 quoi s'attendre\r\ncar Cremo est une grande entreprise.\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:41:01\r\n{\\an1}On savait qu'on devrait\r\nd\u00e9fendre notre projet,\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:43:06\r\n{\\an1}et que nous, les producteurs,\r\n\r\n00:14:43:11  00:14:45:22\r\n{\\an1}allions construire un projet.\r\n\r\n00:14:46:03  00:14:48:15\r\n{\\an1}On demandait \u00e0 Cremo de nous soutenir\r\n\r\n00:14:48:20  00:14:52:18\r\n{\\an1}au niveau de la logistique\r\net de la capacit\u00e9 de production,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:22\r\n{\\an1}mais pour la commercialisation,\r\ncommunication,\r\n\r\n00:14:56:03  00:14:58:08\r\n{\\an1}c'est la t\u00e2che des producteurs.\r\n\r\n00:14:58:12  00:15:02:18\r\n{\\an1}C'est ce qui a plu \u00e0 l'\u00e9quipe\r\nde Cremo avec qui on collabore.\r\n\r\n00:15:06:20  00:15:09:23\r\n{\\an1}-J'ai parl\u00e9 avec M. Nobs,\r\nle directeur de Cremo.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:12:12\r\n{\\an1}Il ne souhaite pas \u00eatre interview\u00e9,\r\n\r\n00:15:12:18  00:15:16:12\r\n{\\an1}mais il m'a dit que votre\r\npersonnalit\u00e9, votre enthousiasme\r\n\r\n00:15:16:17  00:15:19:21\r\n{\\an1}et votre force de conviction\r\nl'ont convaincu.\r\n\r\n00:15:20:03  00:15:23:06\r\n{\\an1}-Je suis contente d'entendre cela.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:25:12\r\n{\\an1}Pour mener ce projet,\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:30:07\r\n{\\an1}il faut avoir le feu, il faut\r\navoir la chance de d\u00e9gager du temps.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:33:14\r\n{\\an1}Je travaille\r\navec mes parents et un employ\u00e9.\r\n\r\n00:15:33:19  00:15:37:15\r\n{\\an1}Ca me permet d'avoir\r\nde la flexibilit\u00e9 pour les s\u00e9ances.\r\n\r\n00:15:37:21  00:15:42:08\r\n{\\an1}Je crois en ce projet, et je pense\r\nque ce projet sera n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:15:42:12  00:15:45:19\r\n{\\an1}pour qu'on puisse\r\ncontinuer de traire.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:49:13\r\n{\\an1}A l'heure actuelle,\r\nje vais pas pouvoir continuer\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:53:18\r\n{\\an1}de traire des vaches avec le prix\r\nque le lait m'est pay\u00e9.\r\n\r\n00:15:53:23  00:15:58:02\r\n{\\an1}Si \u00e7a ne d\u00e9marre pas dans deux ans,\r\nje devrai arr\u00eater de traire\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:02:03\r\n{\\an1}car je ne pourrai plus\r\ncouvrir mes frais de production,\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:05\r\n{\\an1}et je pourrai pas\r\ninvestir dans ma ferme.\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:09:22\r\n{\\an1}-La direction de Cremo\r\nrefuse peut-\u00eatre les interviews\r\n\r\n00:16:10:03  00:16:14:15\r\n{\\an1}car le projet provoque des jalousies\r\nparmi les producteurs de lait,\r\n\r\n00:16:14:20  00:16:17:12\r\n{\\an1}notamment\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:19:22\r\n{\\an1}Rendez-vous avec leur pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:16:20:03  00:16:23:07\r\n{\\an1}producteur de lait\r\ndans la fili\u00e8re du gruy\u00e8re AOP,\r\n\r\n00:16:23:11  00:16:25:19\r\n{\\an1}mieux pay\u00e9 que le lait de centrale.\r\n\r\n00:16:26:00  00:16:28:00\r\n{\\an1}Il comprend leur r\u00e9ticence.\r\n\r\n00:16:30:03  00:16:33:18\r\n{\\an1}-J'ai le sentiment\r\nque ces producteurs de lait\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:38:03\r\n{\\an1}sont d\u00e9soeuvr\u00e9s face \u00e0 la situation.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:41:09\r\n{\\an1}Ils ne croient plus\r\n\r\n00:16:41:12  00:16:44:16\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9elle am\u00e9lioration\r\ndu prix de leur lait.\r\n\r\n00:16:44:21  00:16:49:11\r\n{\\an1}Il faudra aussi savoir \u00e0 quelles\r\nquantit\u00e9s de lait \u00e7a va correspondre,\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:53:02\r\n{\\an1}et faut pas croire\r\nque tous les producteurs de lait\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:57:11\r\n{\\an1}qui livrent \u00e0 la Cremo auront\r\n1 franc: c'est un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:01:16\r\n{\\an1}Ca laissera la consommateur\r\nlibre de choisir, et on verra bien\r\n\r\n00:17:01:21  00:17:06:18\r\n{\\an1}s'il soutiendra r\u00e9ellement par un\r\nprix \u00e9quitable le producteur de lait.\r\n\r\n00:17:08:23  00:17:13:05\r\n{\\an1}-Plusieurs semaines ont pass\u00e9,\r\ntout semble stagner durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:13:10  00:17:16:07\r\n{\\an1}Qu'est devenu\r\nle projet de la coop\u00e9rative ?\r\n\r\n00:17:16:11  00:17:20:04\r\n{\\an1}Anne travaille aussi\r\n\u00e0 40 % au CHUV comme infirmi\u00e8re.\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:27:00\r\n{\\an1}-Pour moi c'est un bon \u00e9quilibre\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:29:07\r\n{\\an1}de garder deux emplois\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:31:04\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:35:16\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas abandonn\u00e9 le projet\r\nde brique de lait \u00e9quitable ?\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:40:07\r\n{\\an1}-Pas du tout, ce projet nous tient\r\n\u00e0 coeur, et on le m\u00e8ne de front.\r\n\r\n00:17:40:11  00:17:44:13\r\n{\\an1}Mais pour moi c'est important\r\nd'avoir un travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:47:01\r\n{\\an1}car ce travail me pla\u00eet beaucoup,\r\n\r\n00:17:47:06  00:17:51:17\r\n{\\an1}et j'ai besoin d'un revenu ext\u00e9rieur\r\npour pouvoir payer un employ\u00e9.\r\n\r\n00:17:51:22  00:17:56:03\r\n{\\an1}Le fait d'avoir un employ\u00e9\r\nme permet d'avoir un peu de libert\u00e9.\r\n\r\n00:17:56:08  00:17:59:15\r\n{\\an1}Si je dois un jour\r\narr\u00eater de traire des vaches,\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:05:11\r\n{\\an1}il faut que je garde un pied dans le\r\nm\u00e9dical pour y revenir si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:18:07:15  00:18:09:11\r\n{\\an1}-Voici le grand jour.\r\n\r\n00:18:09:16  00:18:14:16\r\n{\\an1}Anne, accompagn\u00e9e de Patrick Demont,\r\nde leur interlocuteur de chez Manor,\r\n\r\n00:18:14:21  00:18:17:16\r\n{\\an1}et d'un des chefs de Cremo,\r\ns'appr\u00eate enfin\r\n\r\n00:18:17:21  00:18:21:11\r\n{\\an1}\u00e0 vivre l'\u00e9v\u00e9nement\r\nqu'elle esp\u00e9rait depuis deux ans.\r\n\r\n00:18:21:21  00:18:26:03\r\n{\\an1}-On n'y croyait presque plus,\r\net maintenant \u00e7a devient concret.\r\n\r\n00:18:27:02  00:18:31:07\r\n{\\an1}La brique co\u00fbtera un peu plus cher,\r\nelle sera 30 centimes en plus\r\n\r\n00:18:31:11  00:18:35:08\r\n{\\an1}que le lait traditionnel\r\ntrouv\u00e9 chez Manor dans les rayons.\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:37:18\r\n{\\an1}C'est un \u00e9cart de prix acceptable\r\n\r\n00:18:37:23  00:18:42:01\r\n{\\an1}pour un consommateur\r\nqui ach\u00e8te son lait pour sa famille.\r\n\r\n00:18:45:02  00:18:51:06\r\n{\\an1}-Avec votre charlotte sur la t\u00eate,\r\non se croirait dans une maternit\u00e9.\r\n\r\n00:18:53:16  00:18:56:08\r\n{\\an1}-Oui, c'est comme une naissance.\r\n\r\n00:18:56:12  00:18:59:08\r\n{\\an1}Il a fallu du temps\r\n\r\n00:18:59:12  00:19:02:11\r\n{\\an1}pour que cette brique de lait existe.\r\n\r\n00:19:02:16  00:19:05:05\r\n{\\an1}Mais maintenant\r\non est heureux et fiers,\r\n\r\n00:19:05:10  00:19:09:16\r\n{\\an1}et on a envie de la faire vivre,\r\non a envie qu'elle se d\u00e9veloppe,\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:15:11\r\n{\\an1}que notre projet essaime,\r\nque des producteurs nous rejoignent.\r\n\r\n00:19:17:03  00:19:20:06\r\n{\\an1}On veut vivre avec ce projet.\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:39:13\r\n{\\an1}-Il reste moins d'un mois\r\navant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:19:39:18  00:19:42:21\r\n{\\an1}C'est au tour de la Verte Regula Rytz\r\n\r\n00:19:43:02  00:19:46:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre interrog\u00e9e\r\npar Esther Mamarbachi.\r\n\r\n00:19:46:15  00:19:49:08\r\n{\\an1}R.Rytz pr\u00e9side les Verts depuis 2012.\r\n\r\n00:19:49:12  00:19:52:20\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nles sondages sont prometteurs,\r\n\r\n00:19:53:01  00:19:58:09\r\n{\\an1}elle vise donc tr\u00e8s haut\r\npour le score de son parti.\r\n\r\n00:20:09:07  00:20:13:03\r\n{\\an1}-Bonjour, Mme Rytz,\r\nmerci de nous accueillir chez vous,\r\n\r\n00:20:13:08  00:20:15:01\r\n{\\an1}dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:20:15:06  00:20:20:11\r\n{\\an1}-Je vais vous emmener sur le Gurten,\r\nla montagne de la ville de Berne.\r\n\r\n00:20:20:15  00:20:26:16\r\n{\\an1}C'est la montagne\r\nque je vois depuis chez moi.\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:29:09\r\n{\\an1}-On va aller voir tout \u00e7a.\r\n\r\n00:20:31:07  00:20:33:22\r\n{\\an1}Le temps est au beau fixe\r\npour les Verts.\r\n\r\n00:20:34:03  00:20:37:18\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s les sondages,\r\nc'est LE parti qui monte le plus.\r\n\r\n00:20:37:23  00:20:42:16\r\n{\\an1}Il pourrait m\u00eame d\u00e9passer le PDC\r\ncet automne: ce serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:20:42:21  00:20:46:23\r\n{\\an1}Vous avez dit que si vous deveniez\r\nplus forts que le PDC,\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:17\r\n{\\an1}vous alliez revendiquer\r\nun si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:50:22  00:20:52:22\r\n{\\an1}-On n'a pas dit \u00e7a.\r\n\r\n00:20:53:03  00:20:56:08\r\n{\\an1}-Si vous devenez\r\nle quatri\u00e8me parti de Suisse,\r\n\r\n00:20:56:12  00:20:59:11\r\n{\\an1}il faut prendre\r\nun si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral !\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:01:18\r\n{\\an1}-On doit discuter sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:04:01\r\n{\\an1}C'est pas possible maintenant.\r\n\r\n00:21:04:06  00:21:07:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les \u00e9lections,\r\non est ouverts pour discuter.\r\n\r\n00:21:07:19  00:21:11:14\r\n{\\an1}Mais maintenant c'est important\r\nque dans tous les cantons,\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:15:22\r\n{\\an1}les Verts avancent pour changer\r\nla politique au Parlement.\r\n\r\n00:21:16:03  00:21:19:09\r\n{\\an1}-Tous les partis ou presque\r\nparlent du climat.\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:23:11\r\n{\\an1}Pourquoi devez-vous\r\nencore exister, vous, les Verts ?\r\n\r\n00:21:23:16  00:21:28:09\r\n{\\an1}-Car nous sommes la raison\r\npour laquelle ils parlent du climat.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:33:04\r\n{\\an1}On a eu tellement de succ\u00e8s \u00e9lectoral\r\nque \u00e7a a ouvert les yeux\r\n\r\n00:21:33:09  00:21:38:11\r\n{\\an1}aux autres partis\r\nque c'est n\u00e9cessaire d'avoir plus...\r\n\r\n00:21:38:15  00:21:41:22\r\n{\\an1}-Vous maintenez la pression\r\nsur les autres partis ?\r\n\r\n00:21:42:03  00:21:45:17\r\n{\\an1}-Oui, on est le moteur\r\nde tout ce mouvement maintenant.\r\n\r\n00:21:45:22  00:21:48:21\r\n{\\an1}-On arrive en haut, Madame Rytz.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:21:50:22  00:21:54:23\r\n{\\an1}-Voici donc la ville de Regula Rytz,\r\navec son Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:21:55:04  00:21:58:13\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 elle aimerait\r\nvoir son parti gagner des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:21:58:19  00:22:01:22\r\n{\\an1}Le climat est devenu\r\nla pr\u00e9occupation principale\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:04:16\r\n{\\an1}des Suisses:\r\ncela r\u00e9jouit la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:06:23\r\n{\\an1}qui ne se d\u00e9place qu'\u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:22:07:04  00:22:11:09\r\n{\\an1}Vous incarnez quand m\u00eame\r\ncette \u00e9cologie des villes.\r\n\r\n00:22:11:13  00:22:13:11\r\n{\\an1}Vous avez pas de voiture.\r\n\r\n00:22:13:15  00:22:15:19\r\n{\\an1}-Je peux m\u00eame pas conduire.\r\n\r\n00:22:16:00  00:22:17:19\r\n{\\an1}-Vous savez pas conduire ?\r\n\r\n00:22:18:00  00:22:20:06\r\n{\\an1}Vous avez rat\u00e9 votre permis ?\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:22:11\r\n{\\an1}-Non, je voulais pas faire.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:25:04\r\n{\\an1}Ca fonctionne, je peux vivre.\r\n\r\n00:22:25:09  00:22:27:04\r\n{\\an1}Je suis mobile.\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:32:10\r\n{\\an1}On a des privil\u00e8ges, ici en ville,\r\non a un tram toutes les cinq minutes.\r\n\r\n00:22:32:14  00:22:35:02\r\n{\\an1}-Vous ne prenez plus l'avion ?\r\n\r\n00:22:35:07  00:22:39:01\r\n{\\an1}-Cinq fois dans ma vie\r\nj'ai utilis\u00e9 un avion.\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:40:19\r\n{\\an1}-Cinq fois ?!\r\n\r\n00:22:41:00  00:22:45:02\r\n{\\an1}-J'ai 57 ans,\r\net j'ai pris l'avion cinq fois.\r\n\r\n00:22:45:07  00:22:49:15\r\n{\\an1}C'est pas n\u00e9cessaire\r\nque je le prenne encore une fois.\r\n\r\n00:22:49:20  00:22:52:20\r\n{\\an1}-On va pique-niquer ?\r\n-Oui, j'ai faim.\r\n\r\n00:22:54:05  00:23:03:17\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n00:23:04:03  00:23:07:20\r\n{\\an1}-Ca vous dit, un petit vin ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:23:09:18  00:23:12:20\r\n{\\an1}-C'est un vin neuch\u00e2telois bio.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:23:13:01  00:23:18:01\r\n{\\an1}-Je trouve int\u00e9ressant\r\nde parler de la Suisse romande.\r\n\r\n00:23:18:06  00:23:22:07\r\n{\\an1}Pour les Verts,\r\nla Suisse romande est importante.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:26:17\r\n{\\an1}-Oui, car on a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s\r\nen Suisse romande, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:28:15\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n00:23:28:20  00:23:32:01\r\n{\\an1}Alors j'ai bien choisi.\r\n-Absolument.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:35:04\r\n{\\an1}-Vous avez dit\r\nque vous aviez peu voyag\u00e9,\r\n\r\n00:23:35:09  00:23:39:07\r\n{\\an1}alors je vous ai amen\u00e9\r\nune nourriture moyen-orientale.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:42:20\r\n{\\an1}Vous aimez le houmous ?\r\n-Oui, j'aime bien.\r\n\r\n00:23:43:01  00:23:47:07\r\n{\\an1}Mon mari le fait,\r\nil est responsable pour la cuisine.\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:51:19\r\n{\\an1}Moi je sais seulement\r\ncuisiner cinq choses,\r\n\r\n00:23:52:00  00:23:58:13\r\n{\\an1}et il a pas envie\r\nde manger toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:23:58:18  00:24:01:23\r\n{\\an1}-Je me suis dit que vous \u00e9tiez Verte,\r\n\r\n00:24:02:04  00:24:06:02\r\n{\\an1}et que vous aimiez bien\r\nmanger les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:06:07  00:24:11:11\r\n{\\an1}C'est important de consommer local ?\r\n\r\n00:24:11:16  00:24:17:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important de consommer\r\nlocal car il y a plus de lien\r\n\r\n00:24:17:11  00:24:21:18\r\n{\\an1}entre les consommateurs\r\net les paysans.\r\n\r\n00:24:21:23  00:24:25:14\r\n{\\an1}C'est une alliance forte.\r\n\r\n00:24:26:10  00:24:33:00\r\n{\\an1}Esther \u00e9clate de rire\r\n\r\n00:24:34:08  00:24:37:11\r\n{\\an1}-Madame Rytz,\r\nvous qui aimez l'environnement,\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:43:02\r\n{\\an1}on est au coeur de l'environnement\r\navec un tracteur qui purine.\r\n\r\n00:24:43:07  00:24:45:22\r\n{\\an1}-Je pouvais pas tout organiser.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:51:11\r\n{\\an1}-Ca pue un petit peu, mais\r\nc'est comme \u00e7a: c'est la nature.\r\n\r\n00:24:51:15  00:24:54:22\r\n{\\an1}-C'est la nature, on y reste.\r\n\r\n00:24:55:03  00:24:57:21\r\n{\\an1}Mais on va le voir dans le film ?\r\n\r\n00:24:58:02  00:25:00:21\r\n{\\an1}-Oui, je pense, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:25:01:02  00:25:04:09\r\n{\\an1}On va pas le sentir,\r\nmais on va le voir.\r\n\r\n00:25:04:14  00:25:08:04\r\n{\\an1}Elles rigolent\r\n\r\n00:25:10:16  00:25:13:17\r\n{\\an1}Je vous ai amen\u00e9\r\nd'autres produits locaux.\r\n\r\n00:25:13:22  00:25:16:23\r\n{\\an1}J'ai pris un jambon\r\nqui vient d'Appenzell.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:18:18\r\n{\\an1}Ca vous va ?\r\n\r\n00:25:18:23  00:25:23:12\r\n{\\an1}-Je suis v\u00e9g\u00e9tarienne,\r\nmais pas stricte.\r\n\r\n00:25:23:17  00:25:26:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarienne ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:25:26:11  00:25:30:02\r\n{\\an1}-Cette viande locale,\r\nc'est bien de consommer local.\r\n\r\n00:25:30:07  00:25:32:18\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend comment c'est produit.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:36:04\r\n{\\an1}Si c'est produit\r\navec le soja du Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:25:36:10  00:25:39:21\r\n{\\an1}\u00e7a a des effets tr\u00e8s n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:25:40:02  00:25:44:06\r\n{\\an1}-Elle est locale et elle est bio.\r\n\r\n00:25:44:11  00:25:48:04\r\n{\\an1}-Si c'est bio,\r\nil n'y a pas de risques.\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:51:07\r\n{\\an1}-Si vous voulez, servez-vous.\r\n-OK, j'essaie.\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:53:22\r\n{\\an1}-Mais c'est pas une obligation.\r\n\r\n00:25:55:18  00:25:58:16\r\n{\\an1}-A la main, c'est plus facile.\r\n\r\n00:25:58:21  00:26:03:13\r\n{\\an1}-Madame Rytz, vous pouviez amener\r\nquelque chose pour le pique-nique.\r\n\r\n00:26:03:18  00:26:06:03\r\n{\\an1}-Oui, c'est lourd.\r\n\r\n00:26:06:09  00:26:09:03\r\n{\\an1}-Maintenant\r\nc'est moi qui suis curieuse.\r\n\r\n00:26:09:08  00:26:11:21\r\n{\\an1}-J'ai amen\u00e9 la bi\u00e8re locale.\r\n\r\n00:26:12:02  00:26:14:15\r\n{\\an1}-Ah, la bi\u00e8re locale !\r\n\r\n00:26:14:20  00:26:18:23\r\n{\\an1}-C'est la Baerner Muentschi,\r\nles \"bisons de Berne\".\r\n\r\n00:26:19:04  00:26:22:15\r\n{\\an1}-Aux produits locaux.\r\n-Aux produits locaux.\r\n\r\n00:26:25:02  00:26:29:11\r\n{\\an1}-Vous \u00eates une vraie f\u00e9ministe:\r\nvous mettez votre mari au fourneau.\r\n\r\n00:26:29:16  00:26:34:03\r\n{\\an1}-Il le fait mieux que moi,\r\nc'est une d\u00e9cision tr\u00e8s rationnelle.\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:46:20\r\n{\\an1}-Dans deux jours, c'est l'annonce\r\ndes primes d'assurances maladie.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:50:06\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e\r\nla hausse devrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:52:21\r\n{\\an1}mais une hausse tout de m\u00eame.\r\n\r\n00:26:53:02  00:26:56:01\r\n{\\an1}Pourtant, dans le monde m\u00e9dical,\r\n\r\n00:26:56:06  00:27:02:04\r\n{\\an1}les initiatives se multiplient\r\npour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:27:04:07  00:27:06:19\r\n{\\an1}-Urgences Sant\u00e9, bonjour.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:09:21\r\n{\\an1}-Mettez-lui le t\u00e9l\u00e9phone\r\ndevant la bouche,\r\n\r\n00:27:10:02  00:27:13:00\r\n{\\an1}et je vais entendre\r\ncomment il respire.\r\n\r\n00:27:14:01  00:27:16:15\r\n{\\an1}-200'000 appels par an arrivent ici,\r\n\r\n00:27:16:20  00:27:20:16\r\n{\\an1}\u00e0 la centrale t\u00e9l\u00e9phonique\r\ndes m\u00e9decins de garde \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:23:09\r\n{\\an1}24 h sur 24,\r\ninfirmiers et infirmi\u00e8res\r\n\r\n00:27:23:13  00:27:26:23\r\n{\\an1}se relaient pour r\u00e9pondre\r\naux urgences non vitales.\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:32:03\r\n{\\an1}-L'objectif est d'\u00e9viter\r\nd'envoyer les patients aux urgences.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:35:06\r\n{\\an1}On envoie un m\u00e9decin de garde\r\n\r\n00:27:35:11  00:27:38:07\r\n{\\an1}ou une \u00e9quipe d'infirmi\u00e8res\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:40:17\r\n{\\an1}au domicile du patient.\r\n\r\n00:27:42:17  00:27:47:13\r\n{\\an1}-C'est ici le premier maillon de\r\nla cha\u00eene de la r\u00e9ponse \u00e0 l'urgence.\r\n\r\n00:27:47:18  00:27:52:05\r\n{\\an1}Un service motiv\u00e9 notamment par\r\nle vieillissement de la population.\r\n\r\n00:27:52:10  00:27:55:14\r\n{\\an1}Priorit\u00e9: \u00e9viter les\r\nhospitalisations inutiles\r\n\r\n00:27:55:19  00:27:57:16\r\n{\\an1}des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:27:59:07  00:28:01:13\r\n{\\an1}-Si on les am\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n00:28:01:18  00:28:06:17\r\n{\\an1}le temps d'hospitalisation est plus\r\n\u00e9lev\u00e9 car ils perdent leurs rep\u00e8res.\r\n\r\n00:28:06:22  00:28:09:21\r\n{\\an1}Et les personnes \u00e2g\u00e9es\r\nqui restent \u00e0 domicile\r\n\r\n00:28:10:02  00:28:14:15\r\n{\\an1}gu\u00e9rissent plus rapidement\r\nque quand on les hospitalise.\r\n\r\n00:28:16:12  00:28:20:06\r\n{\\an1}-Ou quand l'h\u00f4pital\r\nn'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ponse \u00e0 tout.\r\n\r\n00:28:26:20  00:28:29:03\r\n{\\an1}Yverdon, l'h\u00f4pital du Nord vaudois.\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:33:23\r\n{\\an1}L'engorgement des urgences est\r\nle quotidien du Dr Julien Ombelli.\r\n\r\n00:28:34:04  00:28:38:17\r\n{\\an1}En huit ans, le nombre de patients\r\ndans son service a plus que doubl\u00e9.\r\n\r\n00:28:38:22  00:28:41:18\r\n{\\an1}Avec le concours\r\ndu R\u00e9seau Sant\u00e9 Nord Broye,\r\n\r\n00:28:41:23  00:28:45:12\r\n{\\an1}l'h\u00f4pital et ses partenaires\r\nont revu leur organisation\r\n\r\n00:28:45:17  00:28:48:15\r\n{\\an1}pour mieux r\u00e9pondre\r\naux besoins des patients\r\n\r\n00:28:48:20  00:28:51:09\r\n{\\an1}en \u00e9vitant l'explosion des co\u00fbts.\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:55:07\r\n{\\an1}-On prend en charge les patients\r\n\r\n00:28:55:11  00:28:58:07\r\n{\\an1}qui ont une pathologie grave.\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:01:00\r\n{\\an1}On est moins performants\r\n\r\n00:29:01:05  00:29:02:22\r\n{\\an1}dans la maladie g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:29:03:03  00:29:06:04\r\n{\\an1}On fait beaucoup d'examens,\r\n\u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n00:29:06:09  00:29:09:11\r\n{\\an1}On voulait s'associer\r\navec la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:29:09:16  00:29:12:09\r\n{\\an1}L'h\u00f4pital\r\naccueille toujours les patients,\r\n\r\n00:29:12:13  00:29:15:12\r\n{\\an1}les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes\r\nviennent nous aider\r\n\r\n00:29:15:17  00:29:20:03\r\n{\\an1}pour l'effort d'accueil des urgences\r\ncar on a beaucoup de patients\r\n\r\n00:29:20:08  00:29:23:21\r\n{\\an1}qui correspondent\r\n\u00e0 des urgences de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:26:22\r\n{\\an1}Ils viennent\r\ntravailler le soir avec nous.\r\n\r\n00:29:27:03  00:29:29:20\r\n{\\an1}Et la nuit, les infirmi\u00e8res du CMS\r\n\r\n00:29:30:01  00:29:33:08\r\n{\\an1}r\u00e9pondent aux urgences\r\nen allant chez les patients\r\n\r\n00:29:33:12  00:29:37:04\r\n{\\an1}\u00e0 la demande de la centrale\r\ndes m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n00:29:38:04  00:29:40:04\r\n{\\an1}Son portable sonne\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:43:15\r\n{\\an1}-Mimma Lenherr,\r\ninfirmi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9quipe mobile.\r\n\r\n00:29:44:01  00:29:46:08\r\n{\\an1}-Mimma Lenherr a 18 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:16\r\n{\\an1}Elle est infirmi\u00e8re\r\ndans la nouvelle \u00e9quipe mobile\r\n\r\n00:29:49:21  00:29:51:12\r\n{\\an1}de l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:54:12\r\n{\\an1}Elle va se rendre\r\nchez un patient de 75 ans\r\n\r\n00:29:54:17  00:29:57:15\r\n{\\an1}qui a des difficult\u00e9s respiratoires.\r\n\r\n00:29:57:20  00:30:02:16\r\n{\\an1}C'est une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9,\r\nde partir seule en intervention.\r\n\r\n00:30:02:21  00:30:07:03\r\n{\\an1}-Oui, mais on est jamais seuls.\r\n\r\n00:30:07:08  00:30:13:15\r\n{\\an1}Je dois appeler le m\u00e9decin pour lui\r\ndonner le feed-back de la situation.\r\n\r\n00:30:13:20  00:30:19:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s il me donne des ordres m\u00e9dicaux\r\npour la suite de la prise en charge.\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:23:18\r\n{\\an1}-L'infirmi\u00e8re part\r\npour une visite \u00e0 domicile\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:26:04\r\n{\\an1}\u00e0 la place du m\u00e9decin de garde.\r\n\r\n00:30:26:09  00:30:28:19\r\n{\\an1}Christine Carnal,\r\nm\u00e9decin de famille,\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:32:11\r\n{\\an1}vient faire ses heures de garde\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n00:30:32:16  00:30:37:01\r\n{\\an1}Elle d\u00e9charge ainsi le service\r\ndes urgences: une solution in\u00e9dite.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:40:05\r\n{\\an1}-C'est dans le but\r\n\r\n00:30:40:10  00:30:43:12\r\n{\\an1}de limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n00:30:43:17  00:30:46:10\r\n{\\an1}que tout cela est mis en place.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:50:20\r\n{\\an1}Un m\u00e9decin qui se d\u00e9place \u00e0 domicile\r\nde nuit, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:53:04\r\n{\\an1}L'infirmi\u00e8re co\u00fbte moins cher.\r\n\r\n00:30:53:13  00:30:57:08\r\n{\\an1}-Le tarif horaire d'un m\u00e9decin\r\ng\u00e9n\u00e9raliste est de 213 frs,\r\n\r\n00:30:57:13  00:31:01:17\r\n{\\an1}plus un forfait de 250 frs pour\r\nune intervention en pleine nuit.\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:05:04\r\n{\\an1}Co\u00fbt salaire horaire\r\nd'une infirmi\u00e8re: 53 frs.\r\n\r\n00:31:05:13  00:31:09:04\r\n{\\an1}-Si je me d\u00e9place de nuit,\r\nje gagne bien sur ma course\r\n\r\n00:31:09:09  00:31:13:09\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 une urgence prise ici,\r\ndans la permanence.\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:18:02\r\n{\\an1}C'est une preuve de notre\r\nbonne volont\u00e9, de dire qu'on l\u00e2che\r\n\r\n00:31:18:07  00:31:24:03\r\n{\\an1}certaines choses pour que les co\u00fbts\r\nde la sant\u00e9 arr\u00eatent d'augmenter.\r\n\r\n00:31:26:09  00:31:30:06\r\n{\\an1}-Ce soir, je veux repr\u00e9senter\r\nles statistiques g\u00e9n\u00e9rales\r\n\r\n00:31:30:11  00:31:33:11\r\n{\\an1}car on n'avait pas insist\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:31:34:01  00:31:38:03\r\n{\\an1}-On trouve aussi des professionnels\r\nde la sant\u00e9 de bonne volont\u00e9\r\n\r\n00:31:38:08  00:31:40:08\r\n{\\an1}dans les cercles de qualit\u00e9\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:43:21\r\n{\\an1}qui r\u00e9unissent pharmaciens\r\net m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n00:31:44:02  00:31:45:19\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:31:46:00  00:31:49:05\r\n{\\an1}Quatre fois par an,\r\nla pharmacienne B\u00e9atrice Duay\r\n\r\n00:31:49:10  00:31:52:12\r\n{\\an1}prodigue ses conseils\r\nen mati\u00e8re de prescriptions\r\n\r\n00:31:52:17  00:31:57:01\r\n{\\an1}pour trouver le meilleur rapport\r\nqualit\u00e9-prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:31:57:19  00:32:00:12\r\n{\\an1}-Beaucoup de choses\r\narrivent sur le march\u00e9,\r\n\r\n00:32:00:17  00:32:05:08\r\n{\\an1}qui apportent pas grand-chose\r\npour les traitements des patients.\r\n\r\n00:32:05:12  00:32:09:17\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins sont ouverts \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:32:09:23  00:32:13:10\r\n{\\an1}On comprend\r\nqu'on donne trop de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:32:13:14  00:32:18:04\r\n{\\an1}Mais il faut trouver les bons moyens\r\npour maintenir la qualit\u00e9,\r\n\r\n00:32:18:09  00:32:22:15\r\n{\\an1}et que \u00e7a se fasse pas au d\u00e9triment\r\ndu traitement du patient.\r\n\r\n00:32:23:01  00:32:26:23\r\n{\\an1}-Parmi les participants\r\n\u00e0 ce cercle de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:32:27:04  00:32:30:07\r\n{\\an1}Catherine Willimann\r\net V\u00e9ronique Ducrest,\r\n\r\n00:32:30:11  00:32:33:06\r\n{\\an1}m\u00e9decins de famille \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:32:33:11  00:32:38:05\r\n{\\an1}Ca fait plusieurs ann\u00e9es\r\nqu'elles font partie du cercle.\r\n\r\n00:32:41:00  00:32:45:01\r\n{\\an1}-Les cercles \u00e9taient les premiers\r\n\u00e0 promouvoir les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:32:45:06  00:32:47:21\r\n{\\an1}Au d\u00e9but y avait une m\u00e9fiance,\r\n\r\n00:32:48:02  00:32:50:18\r\n{\\an1}les patients \u00e9taient r\u00e9ticents,\r\n\r\n00:32:50:23  00:32:53:12\r\n{\\an1}doutaient de l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n00:32:53:17  00:32:57:23\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un grand moyen\r\nde transmettre \u00e7a aux patients.\r\n\r\n00:32:59:02  00:33:01:02\r\n{\\an1}-Je prescris moins\r\n\r\n00:33:01:07  00:33:04:08\r\n{\\an1}certains m\u00e9dicaments, d'autres plus.\r\n\r\n00:33:04:12  00:33:07:22\r\n{\\an1}Dans le cardio-vasculaire,\r\nl'hypertension art\u00e9rielle,\r\n\r\n00:33:08:03  00:33:10:02\r\n{\\an1}y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:33:10:11  00:33:13:04\r\n{\\an1}-On est soumis\r\n\u00e0 l'influence du marketing,\r\n\r\n00:33:13:10  00:33:16:07\r\n{\\an1}la fa\u00e7on dont les m\u00e9dicaments\r\nsont pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n00:33:16:11  00:33:21:00\r\n{\\an1}Quand y a des nouveaux produits,\r\ny a un intense marketing.\r\n\r\n00:33:21:12  00:33:24:03\r\n{\\an1}C'est de la publicit\u00e9\r\npour la pr\u00e9vention\r\n\r\n00:33:24:09  00:33:26:21\r\n{\\an1}des infections\r\ndes voies respiratoires.\r\n\r\n00:33:27:07  00:33:30:08\r\n{\\an1}-Des repr\u00e9sentants\r\nde l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n00:33:30:12  00:33:34:13\r\n{\\an1}leur rendent visite chaque semaine,\r\nsans compter la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:33:34:23  00:33:38:12\r\n{\\an1}-Un produit de phytoth\u00e9rapie\r\npour le colon irritable.\r\n\r\n00:33:38:17  00:33:42:14\r\n{\\an1}J'ai re\u00e7u tout \u00e7a dans ma bo\u00eete\r\naux lettres en une semaine.\r\n\r\n00:33:46:04  00:33:48:08\r\n{\\an1}-Retour dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:33:48:17  00:33:51:19\r\n{\\an1}-Bonjour Madame,\r\nMimma Lehnherr, infirmi\u00e8re.\r\n\r\n00:33:52:14  00:33:55:15\r\n{\\an1}-Notre infirmi\u00e8re\r\nde l'\u00e9quipe mobile d'Yverdon\r\n\r\n00:33:55:20  00:33:58:12\r\n{\\an1}arrive sur les lieux\r\nde son intervention.\r\n\r\n00:33:58:17  00:34:01:13\r\n{\\an1}Elle y trouve Fran\u00e7ois Paschoud,\r\n75 ans.\r\n\r\n00:34:01:23  00:34:05:05\r\n{\\an1}-Je reste comme \u00e7a,\r\nje suis pas trop...\r\n\r\n00:34:06:01  00:34:11:11\r\n{\\an1}J'ai un probl\u00e8me respiratoire, j'ai\r\nde la peine \u00e0 retrouver mon souffle.\r\n\r\n00:34:11:16  00:34:14:20\r\n{\\an1}Depuis \u00e0 peu pr\u00e8s\r\ndeux heures de temps.\r\n\r\n00:34:15:01  00:34:17:02\r\n{\\an1}Je n'ai plus d'air.\r\n\r\n00:34:18:15  00:34:21:03\r\n{\\an1}-Je vais \u00e9couter vos poumons.\r\n\r\n00:34:22:04  00:34:24:16\r\n{\\an1}-La bouche ouverte ?\r\n-Oui, s.v.p.\r\n\r\n00:34:27:23  00:34:31:11\r\n{\\an1}-J'entends rien du tout\r\ndans les poumons.\r\n\r\n00:34:33:00  00:34:35:07\r\n{\\an1}-A la fin de l'auscultation,\r\n\r\n00:34:35:11  00:34:40:07\r\n{\\an1}l'infirmi\u00e8re appelle le m\u00e9decin\r\ndes urgences \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n00:34:40:17  00:34:42:11\r\n{\\an1}-Ombelli.\r\n\r\n00:34:42:15  00:34:45:22\r\n{\\an1}-Mimma Lenherr,\r\nje viens de faire l'anamn\u00e8se,\r\n\r\n00:34:46:03  00:34:48:07\r\n{\\an1}j'ai discut\u00e9 avec monsieur.\r\n\r\n00:34:48:11  00:34:51:06\r\n{\\an1}Il a la tension, fr\u00e9quence cardiaque\r\n\r\n00:34:51:11  00:34:53:23\r\n{\\an1}et temp\u00e9rature\r\nqui sont dans la norme.\r\n\r\n00:34:54:04  00:34:58:11\r\n{\\an1}-Je dois savoir\r\nquel traitement prend le patient.\r\n\r\n00:34:58:16  00:35:01:04\r\n{\\an1}-Il prend un anticoagulant,\r\n\r\n00:35:01:09  00:35:06:02\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments pour la pression,\r\net un b\u00e9tabloquant.\r\n\r\n00:35:06:07  00:35:11:05\r\n{\\an1}Monsieur aimerait rester \u00e0 la maison,\r\nson \u00e9pouse aussi.\r\n\r\n00:35:11:10  00:35:17:07\r\n{\\an1}Ca va mieux, je pense\r\nqu'il peut rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:35:18:16  00:35:20:22\r\n{\\an1}-Je vais attendre demain...\r\n\r\n00:35:21:03  00:35:24:11\r\n{\\an1}Tout \u00e0 l'heure,\r\n\u00e7a ira certainement mieux.\r\n\r\n00:35:27:22  00:35:30:06\r\n{\\an1}-C'est gratifiant de pouvoir\r\n\r\n00:35:30:11  00:35:32:20\r\n{\\an1}se d\u00e9placer chez les gens,\r\n\r\n00:35:33:01  00:35:35:03\r\n{\\an1}de pouvoir \u00e9valuer la situation,\r\n\r\n00:35:35:08  00:35:38:16\r\n{\\an1}et avoir un retour m\u00e9dical\r\nsur ce qu'on a pu \u00e9valuer.\r\n\r\n00:35:38:22  00:35:42:17\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 facile de vous\r\nfaire accepter par les m\u00e9decins ?\r\n\r\n00:35:42:21  00:35:45:02\r\n{\\an1}-Ca a pas \u00e9t\u00e9 simple tout de suite,\r\n\r\n00:35:45:07  00:35:47:20\r\n{\\an1}et \u00e0 chaque fois\r\n\u00e7a va de mieux en mieux.\r\n\r\n00:35:48:00  00:35:51:21\r\n{\\an1}A chaque fois on commence\r\n\u00e0 avoir vraiment un partenariat.\r\n\r\n00:35:52:09  00:35:56:09\r\n{\\an1}-Encore en phase de test,\r\ncette r\u00e9organisation de la r\u00e9ponse\r\n\r\n00:35:56:13  00:36:00:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'urgence existe depuis le d\u00e9but\r\nde l'ann\u00e9e dans le Nord vaudois.\r\n\r\n00:36:01:01  00:36:05:03\r\n{\\an1}L'impulsion est venue du canton\r\nqui a demand\u00e9 \u00e0 chaque r\u00e9gion\r\n\r\n00:36:05:08  00:36:07:16\r\n{\\an1}de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 de meilleures solutions\r\n\r\n00:36:07:22  00:36:11:03\r\n{\\an1}pour r\u00e9pondre\r\nau vieillissement de la population.\r\n\r\n00:36:11:12  00:36:13:17\r\n{\\an1}-Le vieillissement d\u00e9mographique\r\n\r\n00:36:13:22  00:36:16:16\r\n{\\an1}met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s\r\n\r\n00:36:16:21  00:36:19:16\r\n{\\an1}de nos syst\u00e8mes qui \u00e9taient\r\n\r\n00:36:19:21  00:36:24:10\r\n{\\an1}tr\u00e8s classiquement centr\u00e9s autour\r\nd'un h\u00f4pital qui r\u00e9pond \u00e0 tout.\r\n\r\n00:36:24:14  00:36:28:01\r\n{\\an1}Or, on voit que c'est pas\r\nles meilleures capacit\u00e9s\r\n\r\n00:36:28:07  00:36:30:23\r\n{\\an1}de prise en charge\r\npour cette patient\u00e8le.\r\n\r\n00:36:31:04  00:36:34:04\r\n{\\an1}Donc on doit r\u00e9inventer\r\nles soins primaires.\r\n\r\n00:36:34:09  00:36:38:09\r\n{\\an1}Cette m\u00e9decine-l\u00e0\r\nsera plus locale, plus proche.\r\n\r\n00:36:40:08  00:36:44:20\r\n{\\an1}-La collaboration entre les\r\ndiff\u00e9rentes professions de la sant\u00e9\r\n\r\n00:36:45:01  00:36:49:01\r\n{\\an1}est LA piste d'avenir\r\npour limiter l'explosion des co\u00fbts.\r\n\r\n00:36:49:06  00:36:53:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'id\u00e9e de celui qui est\r\n\u00e0 l'origine des cercles de qualit\u00e9:\r\n\r\n00:36:53:22  00:36:56:23\r\n{\\an1}Michel Buchmann,\r\npharmacien \u00e0 Romont,\r\n\r\n00:36:57:04  00:37:01:12\r\n{\\an1}qui s'\u00e9tait associ\u00e9 avec un\r\ncoll\u00e8gue m\u00e9decin il y a vingt ans.\r\n\r\n00:37:06:06  00:37:10:00\r\n{\\an1}-Pour la premi\u00e8re fois,\r\nnous nous mettons dans une logique\r\n\r\n00:37:10:05  00:37:13:11\r\n{\\an1}d'\u00e9conomie, les caisses\r\nont appr\u00e9ci\u00e9 cette logique,\r\n\r\n00:37:13:16  00:37:18:03\r\n{\\an1}et ont dit: \"Nous allons\r\npayer cet effort \u00e0 l'\u00e9conomie.\"\r\n\r\n00:37:19:12  00:37:22:11\r\n{\\an1}-Il y a des \u00e9conomies:\r\nelles ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9es\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:25:22\r\n{\\an1}par pharmaSuisse,\r\nla fa\u00eeti\u00e8re des pharmaciens.\r\n\r\n00:37:26:18  00:37:28:18\r\n{\\an1}-Minimum 20 \u00e0 30'000 frs\r\n\r\n00:37:28:23  00:37:30:19\r\n{\\an1}par m\u00e9decin praticien\r\n\r\n00:37:30:23  00:37:33:11\r\n{\\an1}travaillant avec des pharmaciens.\r\n\r\n00:37:33:16  00:37:36:16\r\n{\\an1}Y a des centaines de millions\r\n\u00e0 \u00e9conomiser.\r\n\r\n00:37:37:07  00:37:40:19\r\n{\\an1}-Mais ces cercles de qualit\u00e9\r\npeinent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n00:37:41:00  00:37:45:06\r\n{\\an1}Ils ne r\u00e9unissent que quelques\r\n600 m\u00e9decins en Suisse romande.\r\n\r\n00:37:48:13  00:37:52:05\r\n{\\an1}-On a tr\u00e8s peu d'int\u00e9r\u00eat\r\nde la part des assureurs maladie.\r\n\r\n00:37:52:10  00:37:55:14\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, quatre assureurs\r\n\u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:37:55:19  00:38:00:09\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s quelque temps, ils\r\nse sont dit: \"Je vois pas pourquoi\r\n\r\n00:38:00:13  00:38:03:22\r\n{\\an1}nous devons assumer\r\nle financement de leur travail.\"\r\n\r\n00:38:04:03  00:38:08:05\r\n{\\an1}Ils ne voulaient plus payer\r\npour les 20 % d'assur\u00e9s restants.\r\n\r\n00:38:08:10  00:38:11:13\r\n{\\an1}Ils ont transmis le dossier\r\n\u00e0 Sant\u00e9 Suisse,\r\n\r\n00:38:11:18  00:38:16:11\r\n{\\an1}et y a pas d'incitation r\u00e9elle\r\n\u00e0 continuer dans ce domaine.\r\n\r\n00:38:19:00  00:38:22:20\r\n{\\an1}-Seuls les pharmaciens\r\nqui animent les cercles de qualit\u00e9\r\n\r\n00:38:23:01  00:38:26:18\r\n{\\an1}sont d\u00e9fray\u00e9s, mais rien\r\nn'est acquis car \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n00:38:26:22  00:38:31:11\r\n{\\an1}des assureurs maladie, on ne croit\r\npas aux \u00e9conomies chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:38:31:16  00:38:35:04\r\n{\\an1}de 20 \u00e0 30'000 frs par m\u00e9decin\r\ndepuis vingt ans.\r\n\r\n00:38:37:01  00:38:38:20\r\n{\\an1}-On a vu des chiffres\r\n\r\n00:38:39:01  00:38:41:19\r\n{\\an1}sur les \u00e9conomies qui seraient\r\n\r\n00:38:42:00  00:38:44:06\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9es sur les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:38:44:11  00:38:47:08\r\n{\\an1}On manque de chiffres\r\nsur les co\u00fbts globaux.\r\n\r\n00:38:47:12  00:38:50:21\r\n{\\an1}On attend de pouvoir\r\nmettre en place un monitoring\r\n\r\n00:38:51:02  00:38:53:20\r\n{\\an1}avec des donn\u00e9es\r\nscientifiques et fiables.\r\n\r\n00:38:54:01  00:38:58:14\r\n{\\an1}On demandera cela aux pharmaciens\r\nlors des prochaines n\u00e9gociations\r\n\r\n00:38:58:19  00:39:03:03\r\n{\\an1}pour pouvoir \u00e9valuer la pertinence\r\nde ces cercles de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:39:04:19  00:39:08:01\r\n{\\an1}-Et le patient ?\r\nQue pense-t-il de ces initiatives\r\n\r\n00:39:08:06  00:39:12:07\r\n{\\an1}qui se passent bien souvent\r\ndans son dos, mais pour son bien ?\r\n\r\n00:39:12:11  00:39:16:02\r\n{\\an1}Nous sommes aller\r\nretrouver Fran\u00e7ois Paschoud.\r\n\r\n00:39:17:19  00:39:20:00\r\n{\\an1}-Ce me g\u00eanait pas\r\n\r\n00:39:20:05  00:39:23:09\r\n{\\an1}que ce soit une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n00:39:23:13  00:39:28:00\r\n{\\an1}C'est quelqu'un de professionnel\r\ndans la partie m\u00e9dicale,\r\n\r\n00:39:28:05  00:39:32:10\r\n{\\an1}et qui tranquillise,\r\nc'\u00e9tait surtout \u00e7a.\r\n\r\n00:39:32:13  00:39:37:19\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me de respiration\r\nque j'ai eu \u00e9tait angoissant.\r\n\r\n00:39:38:00  00:39:42:18\r\n{\\an1}Pour moi c'est un bon syst\u00e8me:\r\nil est rapide, efficace.\r\n\r\n00:39:42:23  00:39:47:17\r\n{\\an1}Quelqu'un va nous aider\r\nsi vraiment y a quelque chose.\r\n\r\n00:39:48:09  00:39:51:10\r\n{\\an1}-Vous avez bien fait de t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n00:39:59:23  00:40:05:00\r\n{\\an1}-Loujain al Hathloul vient\r\nde f\u00eater ses trente ans en prison\r\n\r\n00:40:05:04  00:40:07:23\r\n{\\an1}o\u00f9 elle se trouve depuis 18 mois.\r\n\r\n00:40:08:04  00:40:12:03\r\n{\\an1}Son tort est d'avoir voulu\r\nse battre pour le droit des femmes\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:16:16\r\n{\\an1}\u00e0 vivre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les hommes\r\ndans son pays, l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:40:16:20  00:40:19:08\r\n{\\an1}Elle dit\r\navoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e en prison.\r\n\r\n00:40:19:12  00:40:23:16\r\n{\\an1}Sa soeur sera avec nous,\r\nmais d'abord le portrait de Loujain.\r\n\r\n00:40:30:06  00:40:32:11\r\n{\\an1}-En 2014,\r\nen d\u00e9pit de l'interdiction,\r\n\r\n00:40:32:16  00:40:37:11\r\n{\\an1}elle voulait prouver que les femmes\r\nsaoudiennes aussi peuvent conduire.\r\n\r\n00:40:42:12  00:40:45:19\r\n{\\an1}-Quelques kilom\u00e8tres plus loin,\r\nLoujain al Hathloul\r\n\r\n00:40:46:00  00:40:49:15\r\n{\\an1}avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et emprisonn\u00e9e\r\npour plus de deux mois.\r\n\r\n00:40:49:20  00:40:51:14\r\n{\\an1}Mais son combat a port\u00e9.\r\n\r\n00:40:51:19  00:40:54:00\r\n{\\an1}En juin 2018, l'Arabie saoudite\r\n\r\n00:40:54:05  00:40:57:01\r\n{\\an1}a finalement\r\nautoris\u00e9 les femmes \u00e0 conduire.\r\n\r\n00:40:57:06  00:41:01:02\r\n{\\an1}Mais Loujain al Hathloul\r\nsavoure cette victoire en prison.\r\n\r\n00:41:01:07  00:41:05:11\r\n{\\an1}Elle y a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e au printemps\r\n2018, un mois avant cette r\u00e9forme,\r\n\r\n00:41:05:16  00:41:08:08\r\n{\\an1}et elle s'y trouve\r\ntoujours aujourd'hui,\r\n\r\n00:41:08:12  00:41:12:17\r\n{\\an1}inculp\u00e9e pour des contacts\r\navec des journalistes et des ONG.\r\n\r\n00:41:12:22  00:41:15:08\r\n{\\an1}En 2016, le journal The Economist\r\n\r\n00:41:15:12  00:41:19:03\r\n{\\an1}l'avait rencontr\u00e9e\r\npour la faire parler de son combat.\r\n\r\n00:41:19:08  00:41:25:11\r\n{\\an1}-Quelle marge de style de vie\r\ny a-t-il en Arabie saoudite ?\r\n\r\n00:41:25:15  00:41:29:09\r\n{\\an1}-Pour la libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n00:41:29:13  00:41:33:04\r\n{\\an1}c'est garanti par le gouvernement.\r\n\r\n00:41:33:10  00:41:38:09\r\n{\\an1}Ils assurent qu'on a le droit\r\nde s'exprimer librement,\r\n\r\n00:41:38:13  00:41:42:08\r\n{\\an1}sans \u00eatre condamn\u00e9s\r\nou envoy\u00e9s en prison.\r\n\r\n00:41:42:12  00:41:46:07\r\n{\\an1}Mais dans la pratique,\r\nce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:41:46:11  00:41:49:04\r\n{\\an1}On est toujours emprisonn\u00e9s,\r\n\r\n00:41:49:09  00:41:53:15\r\n{\\an1}m\u00eame quand on formule\r\ndes opinions tr\u00e8s normales.\r\n\r\n00:41:55:13  00:41:57:21\r\n{\\an1}-A ses c\u00f4t\u00e9s, son mari Fahad.\r\n\r\n00:41:58:02  00:42:01:12\r\n{\\an1}Lui aussi milite pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nen Arabie saoudite:\r\n\r\n00:42:01:17  00:42:03:16\r\n{\\an1}il fait du stand-up.\r\n\r\n00:42:03:21  00:42:07:14\r\n{\\an1}Cette chanson avec des amis\r\nsur les femmes au volant\r\n\r\n00:42:07:19  00:42:12:08\r\n{\\an1}a attir\u00e9 l'attention sur lui:\r\n13 millions de vues sur YouTube.\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:38:08\r\n{\\an1}-Au printemps 2018,\r\nLoujain \u00e9tait arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n00:42:38:11  00:42:42:00\r\n{\\an1}Au m\u00eame moment, Fahad\r\naurait \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 en Jordanie.\r\n\r\n00:42:42:05  00:42:44:21\r\n{\\an1}Il a ensuite\r\ndisparu de la circulation.\r\n\r\n00:42:47:11  00:42:50:06\r\n{\\an1}Depuis, un mouvement\r\ns'est lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:42:50:11  00:42:52:21\r\n{\\an1}pour obtenir\r\nla lib\u00e9ration de Loujain\r\n\r\n00:42:53:01  00:42:55:12\r\n{\\an1}et des autres f\u00e9ministes\r\nemprisonn\u00e9es.\r\n\r\n00:42:55:17  00:42:58:04\r\n{\\an1}Protestation devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:42:58:09  00:43:01:10\r\n{\\an1}devant l'ambassade saoudienne\r\n\u00e0 Paris.\r\n\r\n00:43:02:23  00:43:05:10\r\n{\\an1}-Libert\u00e9 pour Loujain !\r\n\r\n00:43:05:19  00:43:08:19\r\n{\\an1}-Emmanuel Macron la cite en exemple.\r\n\r\n00:43:09:06  00:43:12:09\r\n{\\an1}-Je pense \u00e0 Loujain al Hathloul,\r\n\r\n00:43:12:13  00:43:16:03\r\n{\\an1}en prison depuis 18 mois\r\nen Arabie saoudite.\r\n\r\n00:43:16:08  00:43:25:02\r\n{\\an1}L'assistance applaudit\r\n\r\n00:43:25:07  00:43:27:13\r\n{\\an1}En prison car elle avait critiqu\u00e9\r\n\r\n00:43:27:18  00:43:31:17\r\n{\\an1}le syst\u00e8me qui place les femmes\r\nsous la tutelle des hommes.\r\n\r\n00:43:32:03  00:43:35:19\r\n{\\an1}-Le r\u00e9gime saoudien serait impliqu\u00e9\r\ndans une autre affaire:\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:38:17\r\n{\\an1}l'assassinat de Jamal Khashoggi\r\n\u00e0 Istanbul.\r\n\r\n00:43:38:22  00:43:42:04\r\n{\\an1}Parmi ceux qui sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\nde l'avoir organis\u00e9,\r\n\r\n00:43:42:09  00:43:45:09\r\n{\\an1}Saud al Qahtani,\r\nun proche du prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n00:43:45:12  00:43:49:05\r\n{\\an1}Loujain l'aurait reconnu\r\nlors d'une des s\u00e9ances de torture\r\n\r\n00:43:49:10  00:43:52:23\r\n{\\an1}dont elle dit avoir \u00e9t\u00e9 victime\r\ndurant sa d\u00e9tention.\r\n\r\n00:43:53:04  00:43:56:06\r\n{\\an1}Ce printemps,\r\nson proc\u00e8s \u00e0 Ryad a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n00:43:56:11  00:44:00:05\r\n{\\an1}Pas d'observateurs pr\u00e9sents,\r\net toujours pas de verdict.\r\n\r\n00:44:00:10  00:44:03:11\r\n{\\an1}Loujain risque\r\nde passer vingt ans en prison.\r\n\r\n00:44:03:15  00:44:07:07\r\n{\\an1}Le mois dernier, on lui\r\naurait propos\u00e9 une lib\u00e9ration\r\n\r\n00:44:07:11  00:44:11:22\r\n{\\an1}si elle acceptait de dire\r\nqu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e.\r\n\r\n00:44:12:04  00:44:14:15\r\n{\\an1}Elle a refus\u00e9.\r\n\r\n00:44:22:06  00:44:24:16\r\n{\\an1}Lina al Hathloul, bonsoir.\r\n\r\n00:44:24:18  00:44:31:21\r\n{\\an1}Avez-vous\r\ndes nouvelles de votre soeur ?\r\n\r\n00:44:32:01  00:44:36:16\r\n{\\an1}Vous allez intervenir en marge du\r\nconseil des droits de l'homme.\r\n\r\n00:44:36:20  00:44:41:07\r\n{\\an1}-On n'a plus vraiment de nouvelles.\r\n\r\n00:44:41:10  00:44:44:19\r\n{\\an1}La derni\u00e8re audience du proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9\r\nsuspendue.\r\n\r\n00:44:44:23  00:44:48:05\r\n{\\an1}On n'a pas eu de nouvelle date.\r\n\r\n00:44:48:09  00:44:53:03\r\n{\\an1}Elle attend en prison.\r\n\r\n00:44:53:07  00:44:57:17\r\n{\\an1}La derni\u00e8re nouvelle, c'est qu'on\r\nlui a propos\u00e9 un deal.\r\n\r\n00:44:57:21  00:45:03:19\r\n{\\an1}Qu'elle nie la torture.\r\n\r\n00:45:06:02  00:45:09:11\r\n{\\an1}-Si elle avait accept\u00e9 ce march\u00e9,\r\nelle serait peut-\u00eatre libre\r\n\r\n00:45:09:14  00:45:11:17\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n00:45:11:21  00:45:13:23\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 surprise qu'elle\r\nrefuse ?\r\n\r\n00:45:14:03  00:45:16:12\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:45:16:16  00:45:19:22\r\n{\\an1}Il n'y aurait pas eu de garantie\r\nqu'elle allait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:45:20:02  00:45:25:03\r\n{\\an1}\u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'encontre\r\nde ce qu'elle avait fait.\r\n\r\n00:45:25:07  00:45:28:01\r\n{\\an1}-Elle a dit \u00e0 votre famille avoir\r\nsubi des tortures.\r\n\r\n00:45:28:05  00:45:31:04\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime d\u00e9ment.\r\n\r\n00:45:31:08  00:45:36:01\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9 d'en parler.\r\n\r\n00:45:36:05  00:45:40:13\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, elle n'en parlait pas\r\n\u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:45:45:10  00:45:50:13\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure, elle ne pouvait\r\nplus le nier. Elle en a parl\u00e9.\r\n\r\n00:45:50:17  00:45:52:21\r\n{\\an1}Ils l'ont tortur\u00e9e et \u00e9lectrocut\u00e9e.\r\n\r\n00:45:53:01  00:45:58:23\r\n{\\an1}Ils lui ont fait\r\ndes simulacres de noyade.\r\n\r\n00:46:02:17  00:46:06:03\r\n{\\an1}Ils l'ont harcel\u00e9e sexuellement.\r\n\r\n00:46:06:07  00:46:13:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on lui reproche ?\r\n\r\n00:46:14:01  00:46:17:19\r\n{\\an1}-On lui a dit\r\nque c'\u00e9tait une tra\u00eetre.\r\n\r\n00:46:17:23  00:46:21:17\r\n{\\an1}Toutes les charges\r\nsont li\u00e9es \u00e0 son activisme.\r\n\r\n00:46:21:21  00:46:25:00\r\n{\\an1}Le fait d'avoir postul\u00e9\r\npour les Nations unies.\r\n\r\n00:46:25:04  00:46:27:13\r\n{\\an1}D'avoir demand\u00e9 d'ouvrir un refuge\r\n\r\n00:46:27:17  00:46:30:07\r\n{\\an1}pour les femmes violent\u00e9es.\r\n\r\n00:46:30:11  00:46:33:16\r\n{\\an1}C'est tout son combat.\r\n\r\n00:46:33:20  00:46:37:19\r\n{\\an1}-Il y a quelque chose d'absurde.\r\n\r\n00:46:37:23  00:46:40:10\r\n{\\an1}Le droit de conduire a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9\r\naux femmes.\r\n\r\n00:46:40:13  00:46:45:02\r\n{\\an1}Et elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n00:46:45:06  00:46:48:14\r\n{\\an1}Qu'est-ce que le r\u00e9gime saoudien\r\nessaye de faire ?\r\n\r\n00:46:48:18  00:46:50:21\r\n{\\an1}-Il ne veut pas que les d\u00e9cisions\r\n\r\n00:46:51:01  00:46:54:05\r\n{\\an1}soient initi\u00e9es par le peuple.\r\n\r\n00:46:54:09  00:46:59:01\r\n{\\an1}Il faut que ce soit pris par en\r\nhaut.\r\n\r\n00:46:59:05  00:47:01:13\r\n{\\an1}Finalement, tout \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9\r\npossible\r\n\r\n00:47:01:17  00:47:07:15\r\n{\\an1}sans les personnes comme Loujain.\r\n\r\n00:47:08:15  00:47:12:05\r\n{\\an1}-On c\u00e9l\u00e9brera l'assassinat de Jamal\r\nKashoggi dans quelques jours.\r\n\r\n00:47:12:09  00:47:14:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous avez ressenti\r\n\r\n00:47:14:15  00:47:16:17\r\n{\\an1}quand vous avez vu cette nouvelle ?\r\n\r\n00:47:16:20  00:47:18:21\r\n{\\an1}-C'est horrible.\r\n\r\n00:47:19:02  00:47:21:02\r\n{\\an1}Ce qui nous frustre,\r\n\r\n00:47:21:06  00:47:23:18\r\n{\\an1}c'est le probl\u00e8me d'impunit\u00e9.\r\n\r\n00:47:23:22  00:47:26:20\r\n{\\an1}Toutes les personnes\r\nqui sont accus\u00e9es,\r\n\r\n00:47:27:01  00:47:32:23\r\n{\\an1}aucune n'est encore en proc\u00e8s.\r\n\r\n00:47:36:15  00:47:40:23\r\n{\\an1}-Il y a des pressions du r\u00e9gime pour\r\nvous emp\u00eacher de parler ?\r\n\r\n00:47:41:03  00:47:46:23\r\n{\\an1}-Moi directement, non.\r\n\r\n00:47:47:03  00:47:50:02\r\n{\\an1}Mais certains disent que si on \u00e9tait\r\nsilencieux,\r\n\r\n00:47:50:06  00:47:51:06\r\n{\\an1}ce serait plus b\u00e9n\u00e9fique pour notre\r\nsort.\r\n\r\n00:47:54:13  00:47:56:20\r\n{\\an1}ce serait plus b\u00e9n\u00e9fique pour notre\r\nsoeur.\r\n\r\n00:47:57:00  00:48:01:10\r\n{\\an1}-Est-ce que vous avez encore de\r\nl'espoir ?\r\n\r\n00:48:01:13  00:48:04:21\r\n{\\an1}-Il faut en avoir pour changer les\r\nchoses.\r\n\r\n00:48:05:01  00:48:07:11\r\n{\\an1}Mais je suis triste du sort de mon\r\npays.\r\n\r\n00:48:07:15  00:48:11:07\r\n{\\an1}Tout le monde a peur.\r\n\r\n00:48:11:11  00:48:14:14\r\n{\\an1}Plus personne n'est \u00e0 l'abri des\r\narrestations arbitraires.\r\n\r\n00:48:14:14  00:48:16:09\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:48:16:13  00:48:21:07\r\n{\\an1}L'\u00e9mission est termin\u00e9e, merci\r\nd'\u00eatre nombreux \u00e0 nous regarder.\r\n\r\n00:48:21:11  00:48:24:17\r\n{\\an1}Notre service apr\u00e8s-vente est ouvert.\r\n\r\n00:48:24:22  00:48:28:18\r\n{\\an1}Vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:48:32:13  00:48:37:18\r\n{\\an1}Passez une belle semaine, au revoir.\r\n\r\n00:48:39:02  00:48:42:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052618\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:00:43 > 0:00:44) [88%] : \r\nCette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:23 > 0:01:26) [94%] : \r\n20000 Rapha\u00ebl Guillet a suivi l'aventure de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:31 > 0:09:37) [74%] : \r\n4 et de Tananarive \u00e9tant pas perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:39 > 0:09:44) [97%] : \r\nEncore un reportage \u00e0 charge contre le loup, on va bient\u00f4t nous resservir de la b\u00eate du G\u00e9vaudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:09:45 > 0:09:51) [68%] : \r\nArr\u00eatez le massacre et \u00e9liminer toutes ces lots qui ne faire voir et y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:09:52 > 0:10:05) [87%] : \r\nMadame trop lourd, elle a pas tellement d'\u00e9tat d'\u00e2me en ce qui concerne les brebis qui sont \u00e9gorg\u00e9s, mutil\u00e9s, non, non, elle ne pense qu'aux-t-il lourds qui va nous emp\u00eacher d'aller nous promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:06 > 0:10:13) [87%] : \r\nTh\u00e9rapie de conversion pour les homosexuels, personne ne les oblige \u00e0 le faire et ceux qui ont en bon r\u00e9sultat on n'en parle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:22) [91%] : \r\nTellement triste de voir que de telles th\u00e9rapies existent encore aujourd'hui tellement de souffrances quand les personnes ne sont pas accept\u00e9es telles qu'elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:10:24 > 0:10:32) [87%] : \r\nMerci beaucoup pour votre \u00e7a, reportage sur les mines de soufre des touristes profitent de la mis\u00e8re humaine, \u00e7a va vraiment un peu choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:33 > 0:10:43) [91%] : \r\nIls sont pas su, malgr\u00e9 cela, ils ont le sourire, c'est, c'est leur vie, c'est leur choix de vie, on leur avait donn\u00e9 un peu d'argent, on a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de leur donner mais on se dit si on leur donne, apr\u00e8s ce sera peut-\u00eatre trop facile pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:44 > 0:10:50) [91%] : \r\nComment peut-on manquer \u00e0 telle point de consid\u00e9ration pour les hommes, qu'ils sont venus voir, comme s'ils \u00e9taient des b\u00eates de foire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:53 > 0:10:53) [80%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:54 > 0:11:45) [90%] : \r\nCe soir donc mis au point un franc par litre garanti aux producteurs la brique de lait \u00e9quitable d\u00e9barque demain sur les rayons de certains supermarch\u00e9s l'espoir de stopper la longue chute du prix du lait sur un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est au tour de r\u00e9gularit\u00e9, la pr\u00e9sidente des Verts de se pr\u00eater au jeu de l'interview pique- nique Esther Mamarbachi lui a demand\u00e9 si elle voyait les \u00e9cologistes, entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelle hausse pour nos primes d'assurance maladie, alors que l'annonce est attendue dans 2 jours, nous verrons ce soir que dans le monde m\u00e9dical, il y a des initiatives pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9, elle voulait prouver que les femmes saoudiennes aussi pouvait tenir un volant Jane Al-Hathloul est d\u00e9tenu depuis 18 mois, elle dit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 sa soeur Lina sera sur notre plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:51 > 0:12:12) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, une centaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement se r\u00e9unissent demain New York pour tenter d'endiguer le r\u00e9chauffement climatique, un sommet qui intervient alors qu'une nouvelle \u00e9tude cette semaine envisage une augmentation de 7 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2100 mais vous allez le voir, tout n'est peut-\u00eatre pas perdu, c'est la rubrique 144 pr\u00e9par\u00e9 par Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:21 > 0:12:24) [98%] : \r\nIl fut un temps pas si lointain o\u00f9 tout allait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:27 > 0:12:45) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait avant l'assaut la st\u00e8le ce trouble qui d\u00e9signe une forme de d\u00e9tresse psychique ou existentiel caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique et si comme moi vous souffrez de la st\u00e8le J. vous conviendrez que cette semaine, on n'a pas franchement fait un pas vers la gu\u00e9rison des chercheurs fran\u00e7ais ont puis\u00e9 dans 2 mod\u00e8les climatiques pour de nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:45 > 0:12:50) [90%] : \r\nSimulation avec une constante : un r\u00e9chauffement plus prononc\u00e9 que pr\u00e9vu jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:50 > 0:12:58) [88%] : \r\nR\u00e9chauffement climatique il est associ\u00e9e \u00e0 des vagues de chaleur, mais aussi moins de pr\u00e9cipitations, mais quand il pleut d\u00e9crisper sont plus extr\u00eames et donc aussi des risques d'inondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:07) [88%] : \r\nBref, on va pas vers le beau, enfin si, justement, on va vers le tr\u00e8s beau et c'est ce qui est du coup partout le discours se muscle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:17) [85%] : \r\nL'intellectuel et activiste Naomi Klein, il parle de barbarie climatique, les jeunes militants helv\u00e9tique tente de secouer le Parlement avec un compte-\u00e0-rebours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:25) [82%] : \r\nExtinction r\u00e9bellion multiplie les blocages dans nos villes et m\u00eame St\u00e9phane Eicher le d\u00e9jeuner plus paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:25 > 0:13:41) [88%] : \r\nJe pense, il faut \u00eatre talibans se sa question, il faut, il faut faire des crosses l'acte de des, des, des gens qui prend encore l'avion pour boire une bi\u00e8re \u00e0 5 heures le matin \u00e0 Barcelone apr\u00e8s une rave parce que \u00e7a co\u00fbte 28 euros arr\u00eatons \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:13:51) [87%] : \r\nAlors, talibans, je sais pas mais il nous faut une solution la et vite, mais qui pourrait nous tirer d'affaire, si elle lui lui et lui n'y sont pas parvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:54 > 0:14:17) [94%] : \r\nEh bien le voici le sauveur Marcus F\u00e4ssler et porte- parole chez le voyagiste Hotelplan et cette semaine, dans un communiqu\u00e9, il a r\u00e9solu l'impossible \u00e9quation les voyages en avion ne sont certes pas durable cependant la durabilit\u00e9 implique des aspects \u00e9conomiques et sociaux en plus du principal aspect \u00e9cologique par exemple les voyages long- courriers permettent d'aller \u00e0 la rencontre d'autres cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:19 > 0:14:22) [93%] : \r\nAh oui, c'est toujours fructueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:22 > 0:14:38) [94%] : \r\nCes \u00e9changes culturels et malgr\u00e9 les 8000 kilom\u00e8tres en avion, on peut agir sur place, les syst\u00e8mes de climatisation sont \u00e9nergivores en r\u00e9glant la climatisation de sa chambre d'h\u00f4tel d'un degr\u00e9 de moins, on \u00e9conomise beaucoup d'\u00e9nergie et ben, on dirait qu'on est sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:42 > 0:15:10) [95%] : \r\nC'est une simple brique de la mais pour une partie des producteurs suisses elle est porteuse de grands espoirs d\u00e8s demain cette brique de lait \u00e9quitable appara\u00eetra sur les rayons de certains supermarch\u00e9s EIle rapportera 1 francs au producteur, contre 60 centimes ou moins habituellement un prix en chute libre depuis 20 ans alors que, sur cette m\u00eame p\u00e9riode, le nombre de producteurs suisses de lait est pass\u00e9 de 45 \u00e0 20000 Rapha\u00ebl Guillet a suivi l'aventure de cette brique et de son initiatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:17) [97%] : \r\nOn l'a souvent dit en mati\u00e8re de lait, le bonheur est dans le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:25) [90%] : \r\nVoici donc une brique de lait \u00e9quitable une brique qui garantit un franc par litre, producteurs et non plus 50 ou 60 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:15:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0, merci de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:15:42) [95%] : \r\nC'est l'histoire de cette brique que nous allons vous raconter et de la productrice de lait qui s'est battu pour elle une femme, loin, tr\u00e8s loin de la caricature qui voudrait qu'un producteur de lait soit un homme vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:42 > 0:15:43) [92%] : \r\nGrincheux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:44 > 0:15:44) [74%] : \r\nEt d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:54 > 0:15:58) [84%] : \r\nAlors ce Moine, vous \u00eates plut\u00f4t atypique dans la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:58 > 0:16:09) [90%] : \r\nC'est vrai qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir des producteurs de lait, et moi je suis une productrice et en plus je suis propri\u00e9taire et exploitante de mon domaine, donc en effet, je suis vraiment, je fais partie de la vie des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:21) [93%] : \r\nSon p\u00e8re lui a transmis la ferme familiale \u00e0 Corcelles, il y a 3 ans, elle a tout de suite compris qu'un litre de lait pay\u00e9s \u00e0 peine plus de 50 centimes l'obligerait t\u00f4t ou tard \u00e0 faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:40) [82%] : \r\nBelle r\u00e9colte 800 magnifique et haricots dans les ann\u00e9es 90 ans, le vote pour l'aide \u00e0 l'industrie ce Infraud 05, alors c'est s\u00fbr, maintenant on est \u00e0 la moiti\u00e9 du prix et puis m\u00eame si les pays mais il y a eu des paiements Directs ben voil\u00e0 si \u00e7a reste comme \u00e7a un cette production dans le pays, et \u00e7a c'est souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:03) [93%] : \r\nAnne ne veut pas vendre ses 40 vaches laiti\u00e8res, c'est pour cela qu'il s'est lanc\u00e9 dans ce projet de lait \u00e9quitable et qu'il a cr\u00e9\u00e9 une coop\u00e9rative qui compte pour l'instant 12 petits producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:04 > 0:17:05) [99%] : \r\nC'est un projet difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:23) [93%] : \r\nParce que ben nous c'est vrai qu'on est des producteurs de lait, ce n'est pas forc\u00e9ment notre m\u00e9tier d'approcher la grande distribution d'approcher les transformateurs, donc on doit prendre notre b\u00e2ton de p\u00e8lerin et aller d\u00e9marcher d\u00e8s les transformateurs des distributeurs et c'est vrai que c'est un un important travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:30) [96%] : \r\nPour l'\u00e9pauler dans ses d\u00e9marches Anne fait appel \u00e0 un gars de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:31 > 0:17:33) [94%] : \r\nUn coriace qui sait se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:34 > 0:17:38) [90%] : \r\nLui qui \u00e9tait un fer de lance de la gr\u00e8ve du lait, des r\u00e9voltes paysannes dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:17:41) [93%] : \r\nRomande dans les ann\u00e9es 2008 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:47 > 0:17:50) [88%] : \r\nUn franc par litre pour le producteur de lait, scandait-on d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:52 > 0:17:55) [94%] : \r\nLa col\u00e8re avait d\u00e9bord\u00e9 comme le lait, jusque dans les rues de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:16) [83%] : \r\nC'est parti avec ses ses ses r\u00e9unions peso \u00e9tait pas content du prix \u00e0 ce moment-l\u00e0 le prix s'est effondr\u00e9 en perdait 5 6 10 centimes, presque tous les Libanais \u00e0 2 ans, on \u00e9tait au seuil des 50 centimes donc la gr\u00e8ve du la d\u00e9marr\u00e9, on a fait des combats, on a fait des des cort\u00e8ges de tracteurs, avoir \u00e0 moment qu'il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:29) [82%] : \r\nPas du militantisme la Netezza combat ont d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui un en construire, je me r\u00e9jouis de de vraiment \u00e7a d'abord cl\u00e9 les gens aussi, il y a pas de y a pas de rancoeur d'de rancoeur par rapport \u00e0 tout \u00e7a et c'est vraiment constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:30 > 0:18:32) [82%] : \r\nUnitaire orchestr\u00e9 ces r\u00e9voltes, il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:32 > 0:18:37) [81%] : \r\n\u00eatre ou disposait \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:45) [97%] : \r\nLe prix du lait depuis a continu\u00e9 de baisser et le syndicat paysan de poursuivre le combat avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:47 > 0:18:56) [96%] : \r\nCette jeune femme par exemple inqui\u00e8te le nombre des producteurs de lait est en baisse constante 45000 il y a 20 ans, moins de 20000 en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:57 > 0:19:29) [90%] : \r\nCe qui risque de se passer, c'est qu'\u00e0 terme, on aurait pu, de ce qu'on appelle le lait de centrales, on sait les qu'on retrouve dans la bouteille de lait, ou pour faire aussi le yaourt, le beurre, et du coup l'emporterait parce qu'aujourd'hui, en fait, il y a tr\u00e8s peu d'importations de lait c'est pas impossible, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il y a une taxe qui est de 76 centimes par litre de lait aujourd'hui si jamais il y a justement cette ouverture de ce qu'on appelle la ligne blanche, on autorise les importations, \u00e7a serait catastrophique parce qu'un producteur serait la mort de la production de lait en Suisse, bah \u00e7a serait la mort de la production de lait de centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:35 > 0:19:46) [91%] : \r\nLe feu Vert aux importations favoriserait la production industrielle qui enferme les vaches 24 heures sur 24, oblig\u00e9 de se laisser traire ins\u00e9miner nourrir dans le seul but de produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:52 > 0:19:59) [94%] : \r\nEn Suisse, on trouve encore des vaches dans les champs, et c'est aussi sous la canne de pr\u00e9server avec sa coop\u00e9rative le bien- \u00eatre animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:01 > 0:20:09) [89%] : \r\nPremi\u00e8res d\u00e9marches premiers \u00e9checs, elle a contact\u00e9 Migros \u00e9cope 80 pourcent du commerce de d\u00e9tail en Suisse, ils ont dit non \u00e0 sa brique de lait et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:09 > 0:20:12) [68%] : \r\nDiable rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:12 > 0:20:16) [92%] : \r\nC'est \u00e7a, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur Label pour l'instant, il trouve pas n\u00e9cessaire d'avoir notre produit en rayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:17 > 0:20:22) [83%] : \r\nMigros \u00e9cope un francs pour le producteur de lait, c'est peut-\u00eatre quelque chose d'assez effrayant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:22 > 0:20:36) [92%] : \r\nJe pense que c'est un peu effrayant, je pense qu'ils sont pas encore, ils sont pas encore mais je pense que l\u00e0 aussi c'est le consommateur qui doit dire oui nous maintenant, on est d'accord de payer du lait un peu plus cher pour autant que l'argent pay\u00e9 en plus \u00e0 au producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:38 > 0:20:48) [90%] : \r\nCe projet de lait \u00e9quitable existe d\u00e9j\u00e0 dans 5 pays europ\u00e9ens, gr\u00e2ce \u00e0 l'association et M. B. et son pr\u00e9sident t\u00e9nors de la lutte paysanne si M. B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:50 > 0:20:52) [98%] : \r\nC'est un Boeing s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:52 > 0:20:57) [98%] : \r\nL'homme ne s'est pas content\u00e9 de leur donner des conseils par t\u00e9l\u00e9phone, il est venu jusqu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:57 > 0:21:52) [89%] : \r\nIl y a un an et demi suite pr\u00e9sident \u00e9quitable, \u00e7a veut dire \u00e9quitable pour toute la cha\u00eene, oui, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quitable, d'abord pour nous mais le franc que vous avez besoin, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quitable pour celui qui transporte transforme, il met en bo\u00eete, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quitable pour la grande surface aussi qui n'ont pas une marche 3 \u00e9lev\u00e9 mais marche aussi Cor\u00e9e aujourd'hui, il y a la projet il est en Luxembourg il en Belgique, il est en France, il est en Italie, il est en Autriche et maintenant aussi en Suisse et l\u00e0 on a une, on fait le combat politique pour changer la politique europ\u00e9enne pour que nous autres, on re\u00e7oit ce prix, on ne veut pas des hubs pension ne veut pas des primes, on veut vivre de notre m\u00e9tier, il faut que nous autres au change dans notre esprit, dans nos id\u00e9es aussi notre fa\u00e7on de travailler, c'est fini de livrer notre lait \u00e0 la laiterie et apr\u00e8s on s'occupe plus de la commercialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:21:58) [83%] : \r\nS'ils veulent comprimer leurs marges \u00e0 eux pour dire non au \u00eatre concurrentiel sur le march\u00e9 les but c'est comme faire des volumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:58 > 0:22:01) [92%] : \r\nJuste un mot sur cette s\u00e9ance instructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:19) [82%] : \r\nTr\u00e8s instructif, oui, c'est vrai qu'il y a de l'exp\u00e9rience par rapport \u00e0 l'\u00e8re Wim \u00e7a fait 10 ans et que sur 2 c'est une personne qui s'est battu depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve du lait, donc le mouvement MB c'est parti quand m\u00eame par des personnes comme \u00e7a, c'est vraiment important des \u00e9couter leurs conseils des erreurs qu'il ne faut surtout pas faire c'est constructif, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:27) [94%] : \r\nUn 1er succ\u00e8s pour la coop\u00e9rative enfin lorsqu'Anne Chenevat qu'on va l'un des principaux acteurs du groupe Manor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:28 > 0:22:40) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est un grand jour, \u00e7a c'est vrai qu'on sait qu'on a eu des d\u00e9boires, on sait qu'on a eu des des promesses avec certains distributeurs qui finalement abandonne le projet donc, comme \u00e7a s'est vraiment concr\u00e9tis\u00e9 avec Manor, c'\u00e9tait vraiment, vraiment une grande victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:42 > 0:22:52) [93%] : \r\nMano ne repr\u00e9sentent que 3 pourcent du commerce de d\u00e9tail en Suisse, mais c'est tout de m\u00eame 31 grands magasins r\u00e9partis dans tout le pays et une client\u00e8le qui privil\u00e9gie les produits de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:52 > 0:22:58) [92%] : \r\nC'est un peu l'ADN de Manor \u00e0 les fournisseurs locaux, donc c'est donc naturellement qu'on a choisi de participer \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:58 > 0:23:10) [93%] : \r\nCe produit \u00e9quitable permet au producteur de recevoir un franc par litre est ce que vous allez simplement r\u00e9percuter la hausse que \u00e7a repr\u00e9sente, ou alors vous allez participer d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:10 > 0:23:32) [92%] : \r\nNon, alors on n'apparaissent r\u00e9percuter la hausse puisque l'objectif c'est un partenariat avec faire suisse, donc on a d\u00e9termin\u00e9 le prix du produit avec faire suisse, on a accept\u00e9 de diminuer notre marge de fa\u00e7on \u00e0 promouvoir le lancement de ce produit et de fa\u00e7on \u00e0 le lancer dans le temps pour avoir des ventes suffisantes pour que ce projet puisse continuer perdurer dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:34 > 0:23:47) [91%] : \r\nReste \u00e0 trouver l'usine qui acceptera de produire les briques \u00e9tape d'autant plus d\u00e9licate que les cr\u00e9mants Elza et autres barons de la transformation du lait \u00e9tait la cible des critiques lors des r\u00e9voltes paysannes de 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:51 > 0:23:54) [88%] : \r\nLa coop\u00e9rative pr\u00e9sente tout de m\u00eame son projet chez le g\u00e9ant Cr\u00e9mault au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:55 > 0:24:01) [92%] : \r\nUn 1000000 de litres de lait transform\u00e9 chaque jour livr\u00e9 par 3500 producteurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:01 > 0:24:05) [98%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on savait pas trop \u00e0 quoi s'attendre parce que Cr\u00e9mault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:05 > 0:24:12) [91%] : \r\nC'est une grande entreprise, je pense qu'on n'allait pas vainqueur en tout cas, en allant les rencontrer, on savait qu'on devrait d\u00e9fendre notre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:32) [93%] : \r\nEt que c'\u00e9tait nous les producteurs qui allions construire un projet qu'on demandait \u00e0 Cr\u00e9mault de nous soutenir au niveau de la logistique et de la capacit\u00e9 de production mais pour ce qui est commercialisation, communication, c'est vraiment notre t\u00e2che \u00e0 nous, les producteurs et je pense que c'est aussi ce qui a plu \u00e0 l'\u00e9quipe de qui fait que, aujourd'hui, on a pu d\u00e9marrer une belle collaboration avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:36 > 0:24:50) [90%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 avec monsieur Napster, le directeur de Cremo, qui ne souhaite pas \u00eatre interview\u00e9 mais qui m'a dit que c'est votre personnalit\u00e9, votre enthousiasme, votre dynamisme, votre force de conviction qui l'a convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:50 > 0:25:35) [93%] : \r\nAlors je suis que suis contente de d'entendre et de ce que vous me dites pas c'est vrai que je pense que pour mener ce projet, il faut avoir le feu, il faut avoir la chance de pouvoir d\u00e9gager du temps parce que moi c'est aussi ma chance, c'est que je travaille encore avec mes parents et un employ\u00e9 donc \u00e7a me permet d'avoir de la flexibilit\u00e9 pour justement ces multiples s\u00e9ances et c'est vrai que moi je crois en ce projet et je pense surtout que ce projet, c'est c'est \u00e7a va \u00eatre n\u00e9cessaire pour qu'on puisse continuer de traire parce que \u00e0 l'heure actuelle, moi je ne vais pas pouvoir continuer de traire des vaches avec le le prix qui muscle l'mais pays actuellement, donc si \u00e7a ne d\u00e9marre pas dans 2 ans, moi je vais devoir arr\u00eater traire parce que je ne pourrai plus couvrir mes frais de production et je pourrais pas investir dans ma ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:38 > 0:25:56) [91%] : \r\nSi la direction de Cremo refuse les interviews, c'est peut-\u00eatre parce que le projet provoque des incompr\u00e9hensions, voire des jalousies parmi les producteurs de lait, notamment dans le canton de Fribourg alors rendez- vous avec leur pr\u00e9sident, un ancien lutteur, producteurs de lait, lui aussi, mais dans la fili\u00e8re du Gruy\u00e8re AOP mieux pay\u00e9 que le lait de centrales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:57 > 0:25:59) [89%] : \r\nIl comprend leurs r\u00e9ticences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:00 > 0:26:36) [90%] : \r\nJe sais pas si c'est vraiment de la r\u00e9ticence mais moi j'ai plut\u00f4t le sentiment que ces producteurs de lait, ils sont d\u00e9soeuvr\u00e9s devant la situation et croit et peut-\u00eatre plus au final \u00e0 une r\u00e9elle am\u00e9lioration de leur prix du lait et apr\u00e8s il faudra aussi savoir \u00e0 quelle quantit\u00e9 de lait, donc \u00e7a va correspondre \u00e0 puis faut pas croire que tous les producteurs de lait qui lacrymo auront 1 francs, c'est uniquement un march\u00e9 de niche et puis au final \u00e7a laissera le consommateur libre de choisir et on verra bien si ce consommateur, il jouera le jeu et soutiendra r\u00e9ellement par un prix du lait \u00e9quitable : le producteur de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:38 > 0:26:42) [94%] : \r\nPlusieurs semaines ont pass\u00e9 et tout semble stagner durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:43 > 0:26:51) [88%] : \r\nQu'est devenu le projet de la coop\u00e9rative de Anne nous dit elle travaille aussi \u00e0 40 pourcent au CHUV comme infirmi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:51 > 0:27:00) [89%] : \r\nOui, \u00e7a va bien pour probl\u00e8mes digestifs, pour moi, c'est un bon \u00e9quilibre de pouvoir garder 2 employes qui sont, qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:00 > 0:27:05) [88%] : \r\nDonc, \u00e7a veut pas dire que vous avez abandonn\u00e9 la le projet de de brique de lait \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:05 > 0:27:36) [93%] : \r\nPas du tout, alors, non, non, non, pas du tout, c'est vraiment un projet qui nous tient \u00e0 coeur, puis qu'on m\u00e8ne de front, mais pour moi c'est important d'avoir un travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est un travail qui me pla\u00eet beaucoup, j'adore cet emploi, j'ai besoin d'un revenu ext\u00e9rieur pour pouvoir payer un employ\u00e9 parce que le fait d'avoir un employ\u00e9 bah, \u00e7a me permet d'avoir un petit peu de libert\u00e9 et de je pense que \u00e7a am\u00e9liore vraiment ma qualit\u00e9 de vie et c'est vrai que si je dois un jour arr\u00eater traire des vaches, donc il faut que je garde un pied dans le m\u00e9dical, pour pouvoir y revenir si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:39 > 0:27:49) [88%] : \r\nEt voici le grand jour Anne accompagn\u00e9e de Patrick de mon de leur interlocuteur de chez Manor et d'un des chefs de cr\u00e9mant s'appr\u00eate enfin \u00e0 vivre l'\u00e9v\u00e9nement qu'esp\u00e9rait depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:51 > 0:27:55) [80%] : \r\nC'est vrai qu'on on n'y croyait presque plus qui, maintenant qu'on ne la bien concret, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:56 > 0:28:01) [87%] : \r\nCe, n'brique qui co\u00fbtera un petit peu plus cher en gros elle sera trop de sentiment plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:01 > 0:28:14) [96%] : \r\nQue le lait traditionnel trouver chez Manor dans les rayons, donc je pense quand m\u00eame que c'est un \u00e9cart de prix qui est acceptable pour un consommateur qui ach\u00e8te son lait pour sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:15 > 0:28:23) [92%] : \r\nOn vous voit avec cette brique dans les mains avec une Charlotte sur la t\u00eate, bonsoir et pr\u00e9sident dans une maternit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:23 > 0:28:33) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, alors en effet on en effet, c'est comme une naissance, on peut peut-\u00eatre m\u00eame dire que c'\u00e9tait un accouchement dans la douleur, parce qu'il a fallu du temps pour que cette brique de lait existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:33 > 0:28:47) [90%] : \r\nEt maintenant, elle est l\u00e0, on est heureux, on est fier et et on a envie de la faire vivre, on a envie que qu'elle se d\u00e9veloppe, on a envie que qu'elle grandisse notre projet SM aussi que des producteurs nous rejoignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:47 > 0:28:50) [82%] : \r\nCe projet, ben on on a envie qu'il vivait et on veut vivre avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:06 > 0:29:31) [91%] : \r\nIl reste maintenant moins d'un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dernier pique- nique ce soir avec les pr\u00e9sidents de partis, c'est au tour de la Verte Regula Rytz d'\u00eatre interrog\u00e9 sur la couverture \u00e0 carreaux d'Esther Mamarbachi r\u00e9gularit\u00e9 pr\u00e9side les Verts depuis 2012, le succ\u00e8s n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 au rendez- vous, mais cette ann\u00e9e, les sondages sont prometteurs, elle vise donc tr\u00e8s haut pour le ce score de son parti, un peu moins pour le sommet qu'elle a choisi de gravir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:40 > 0:30:00) [88%] : \r\nBonjour Ritz, merci de nous accueillir chez vous ici, on est dans le canton de Berne et o\u00f9 est-ce que vous nous emmenez aujourd'hui je vous emm\u00e8ne sur le court tonnes c'est la montagne et de la ville de Berne et c'est la montagne que je vois depuis chez moi et c'est mon amuse-bouche sur les Alpes plus tr\u00e8s bien, alors on va aller voir tout \u00e7a oui super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:01 > 0:30:11) [96%] : \r\nLe temps est au beau fixe pour les Verts, d'apr\u00e8s les sondages, c'est le parti qui monte le plus, et il pourrait m\u00eame d\u00e9passer le PDC cet Automne, ce qui serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:13 > 0:30:45) [85%] : \r\nVous avez dit que possible pour Gressier si vous deveniez plus fort que le PDC vous alliez revendiqu\u00e9 : un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ah non, non pas des sacs non mais avait alors pourtant, parce que si vous deviez le 4\u00e8me parti de Suisse, il faut, il faudrait retirer l'Oise C\u00e9sar on doit discuter sur ce th\u00e8me, c'est clair, c'est pas possible maintenant, non, c'est vraiment apr\u00e8s les apr\u00e8s les \u00e9lections, on est tout ouvert pour discuter surtout les possibilit\u00e9s, mais maintenant c'est important que dans tous les cantons, les Verts, ils avancent pour changer la politique en parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:46 > 0:31:13) [89%] : \r\nTous les partis presse parle du climat dans le sang, pourquoi est-ce que vous devez encore exister, vous les Verts parce que nous sommes le la raison pour quoi il part du climat parce qu'on a eu tellement de succ\u00e8s \u00e9lectoral que c'est aussi que \u00e7a aussi ou Free, les yeux aux autres partis que ce n\u00e9cessaire d'avoir, plus vous maintenez la pression en fait sur les autres partis absolument, on est le moteur de tout ce mouvement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:14 > 0:31:19) [79%] : \r\nOn va passer par l\u00e0, alors en arrivant Madame Ritz oui oui c'est ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:20 > 0:31:36) [93%] : \r\nVoici donc la ville de r\u00e9guler Aritz avec son palais f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment elle aimerait voir son parti gagner des si\u00e8ges, il faut dire que le climat est devenu la pr\u00e9occupation principale des Suisses, ce qui r\u00e9jouit la pr\u00e9sidente qui ne se d\u00e9place qu'\u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:37 > 0:32:04) [89%] : \r\nVous incarnez quand m\u00eame vraiment cette \u00e9cologie des des villes, vous avez pas de voiture, je crois, oui, je peux m\u00eame pas conduire \u00e0 vous savez pas conduire, vous n'avez pas de permis non ah oui est ce que vous avez rat\u00e9 votre permis, non, je voulais pas faire \u00e7a fonctionne, je peux vivre \u00e7a \u00e7a marche si mobile c'est clair, on a des privil\u00e8ges ici en s'en ville on a un tram toutes les 5 minutes et vous Madame Ritz, vous ne prenez plus l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:05 > 0:32:24) [85%] : \r\nJ'ai pour 5 fois dans ma vie et j'\u00e9tais, j'ai utilis\u00e9 une avion 5 fois dans votre vie, oui monsieur Saint-Aubin 50 57 ans, et c'est 5 fois que j'ai pris l'avion, je ne crois pas que ce n\u00e9cessaire maintenant que j'ai plus encore une fois l'avion et puis un matin le va aller pique- niquer absolument, j'ai fait, vous avez pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:35 > 0:32:39) [76%] : \r\nUn petit vent m\u00eame rien sur oui, c'est un vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:40 > 0:32:45) [83%] : \r\nNeuch\u00e2telois un vin neuch\u00e2telois bio, donc je disais aussi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:46 > 0:33:56) [87%] : \r\nEt parce que je trouve int\u00e9ressant quand m\u00eame de parler de la de la Suisse romande, hein, parce que c'est vrai que pour les Verts, c'est c'est important la Suisse romande, c'est tr\u00e8s important parce qu'on \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en Suisse romande \u00e0 Neuch\u00e2tel, oui, c'est vraiment \u00e7a \u00e7a \u00e7a, alors j'ai bien, j'ai bien choisi absolument, vous avez dit que vous aviez toujours voyager alors changer a pas amener nourriture un peu Moyen-Orient Tall je sais pas si vous aimez-le ou mensonge tr\u00e8s oui j'aime, j'aime bien, vous avez le Moussaoui \u00e7a m'en a marre, il le fait sans m\u00eame hein, c'est lui qui est responsable pour la cuisine, oui, oui, parce que moi je seulement cuisinier 5 choses je crois, il n'a pas envie de manger toujours la m\u00eame chose, alors moi je vous ai pris je me suis dit que vous \u00e9tiez verte alors que vous aimiez bien manger les l\u00e9gumes, c'est important de le consommer local qu'est ce qui est important, absolument non c'est, c'est, pour moi c'est tr\u00e8s important de consignes ne local parce que l\u00e0, je crois, s'il y a beaucoup plus de il a entre les consommateurs, les consommatrices et les paysans et c'est vraiment c'est une alliance forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:03 > 0:34:16) [86%] : \r\nParce que \u00e7a me fait m\u00eame Ritz vous qui aimait tellement l'environnement, l\u00e0 on est vraiment au coeur de l'environnement avec un tracteur qui est en train de de pur inn\u00e9, oui, bon, j'ai pas je pouvais pas organis\u00e9 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:18 > 0:34:34) [88%] : \r\n\u00e7a pue un petit peu mais enfin voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, c'est la nature, c'est la nature, on y reste, mais on va le voir, c'est le film dans le film, je pense qu'on va le voir dans le film, vous \u00eates tout \u00e0 l'inverse, ok, ouais, ouais, ouais, on va pas le sentir, mais on va le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:40 > 0:34:47) [86%] : \r\nAlors je je vous amener des autres produits locaux encore j'ai pris un jambon qui vient d'Appenzell concr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:48 > 0:35:41) [84%] : \r\nQue \u00e7a vous va \u00e7a bon comme c'est peut-\u00eatre vous savez je suis faisait Ariane mais pas strict vous avez vous, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarienne cette viande cette viande locale c'est bien consommer local non \u00e7a d\u00e9pend un peu comment s'est produit parce que si c'est produit avec par exemple le soya du Br\u00e9sil \u00e7a aussi des des effets tr\u00e8s n\u00e9gatifs, elle est non seulement local mais en plus elle est elle est bio, si c'est bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est, c'est c'est vraiment pas de risque alors l\u00e0 bon, voulez-vous celle des siens chassaient c'est pas une obligation, non, je ne veux pas de accord je vous fais part facile Madame Reed, \u00e7a vous aviez la possibilit\u00e9 d'amener quelque chose pour le pique- nique ah oui parce que vous avez amen\u00e9 quelque chose mais oui bien s\u00fbr amorce alors maintenant c'est moi qui suis curieuse, alors j'ai amen\u00e9 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:41 > 0:35:44) [79%] : \r\nBien, la bi\u00e8re locale hier local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:45 > 0:36:02) [80%] : \r\nCal et c'est le chez soi Les ou de faire \u00e7a s'appelle les produits locaux reproduit quand vous \u00eates une vraie f\u00e9ministe avant que vous mettez votre mari aux fourneaux ne fait mieux que moi par cinq vraiment une d\u00e9cision tr\u00e8s rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:12 > 0:36:32) [97%] : \r\nDans 2 jours, c'est le rendez- vous que l'on attend chaque ann\u00e9e avec appr\u00e9hension ou irritation l'annonce des primes d'assurance maladie cette ann\u00e9e la hausse devrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 mais sans doute une hausse tout de m\u00eame pour la plupart des assur\u00e9s et pourtant dans le monde m\u00e9dical, les initiatives se multiplient pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9, regardez c'est un reportage de Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:34 > 0:36:43) [85%] : \r\nCe que je ressentais bonjour, ok il a non, vous allez lui mettent le t\u00e9l\u00e9phone devant la bouche sans haut- parleurs et puis je vais entendent, comment ils respirent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:44 > 0:36:55) [95%] : \r\nChaque ann\u00e9e, plus de 200000 appels arrivent ici \u00e0 la centrale t\u00e9l\u00e9phonique des m\u00e9decins de garde \u00e0 Lausanne 24 heures sur 24, une cinquantaine d'infirmiers et d'infirmi\u00e8res se relayent pour r\u00e9pondre aux urgences non vitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:55 > 0:37:13) [83%] : \r\nL'objectif, c'est d'\u00e9viter d'envoyer les patients aux urgences, ou en tout cas que les patients se pr\u00e9sentent aux urgences, on va parfois en un m\u00e9decin de garde au domicile du patient ou une \u00e9quipe d'infirmi\u00e8res de soins domicile Odom celle du patient est ce que elle est accord de voir un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:13 > 0:37:19) [98%] : \r\nC'est ici le 1er maillon de la cha\u00eene de la r\u00e9ponse \u00e0 l'urgence, un service en plein chantier dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:19 > 0:37:27) [95%] : \r\nMotiv\u00e9e notamment par le vieillissement de la population, avec une priorit\u00e9 : \u00e9viter les hospitalisations inutiles, des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:28 > 0:37:46) [90%] : \r\nSi on les am\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital, le temps d'hospitalisation et souvent plus \u00e9lev\u00e9 parce qu'ils perdent leur repas et puis les personnes \u00e2g\u00e9es qui restent au domicile ont tendance \u00e0 mieux gu\u00e9rir plus rapidement sur pied que quand on les am\u00e8ne dans un service passe Pitallier combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:46 > 0:37:50) [96%] : \r\nOu quand l'h\u00f4pital n'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ponse \u00e0 tout jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:56 > 0:37:59) [91%] : \r\nYverdon l'h\u00f4pital du Nord Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:00 > 0:38:27) [93%] : \r\nL'engorgement des urgences, c'est le pain quotidien du Docteur Julien embellie en 8 ans le nombre de patients dans son service, a plus que doubl\u00e9, du coup, avec le concours du r\u00e9seau Sant\u00e9 Nord broie l'h\u00f4pital et ses partenaires ont compl\u00e8tement revu leur organisation pour mieux r\u00e9pondre aux besoins des patients tout en \u00e9vitant l'explosion des co\u00fbts, faire face \u00e0 sa soir\u00e9e avec des pilotes, on a l'habitude de prendre en charge les patients qui sont tr\u00e8s aigu\u00eb qui ont une pathologie grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:27 > 0:39:05) [91%] : \r\nEt puis, on est un peu moins performant dans tout ce qui est plus m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, donc on a plus tendance \u00e0 faire beaucoup d'examen, donc \u00e7a co\u00fbte plus cher et c'est pour \u00e7a qu'on s'est dit : Essayons de s'associer avec la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et actuellement on travaille tous en m\u00eame temps, donc l'h\u00f4pital on accueille toujours les passions, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes viennent travailler avec nous, nous aider pour l'effort de d'accueil des urgences parce qu'on a beaucoup de patients qui correspond plus \u00e0 des urgences de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale donc, il vient de travailler le soir dans nos \u00e9quipes avec nous et puis la nuit, dans le fond, c'est les infirmi\u00e8res du CMS qui r\u00e9pondent directement urgence en allant chez les patients, \u00e0 la demande de la centrale, des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:07 > 0:39:13) [68%] : \r\nCe travail Maloney rachat amical, \u00e9quipe mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:13 > 0:39:25) [92%] : \r\nMi- mal les nerfs \u00e0 18 ans de m\u00e9tier, c'est l'une des 8 infirmi\u00e8res et infirmiers de la nouvelle \u00e9quipe mobile de l'h\u00f4pital d'Yverdon qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 se rendre chez un patient de 75 ans, qui a des difficult\u00e9s respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:28 > 0:39:33) [82%] : \r\nMais il a eu, c'est une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 de de partir comme \u00e7a, selon en intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:34 > 0:39:48) [90%] : \r\nOui, c'est une grande responsabilit\u00e9 simplement qu'on n'est jamais seul, ensuite je peux \u00e9videmment appel\u00e9 le m\u00e9decin, de toute fa\u00e7on, je dois l'appeler pour lui donner le feedback de la situation, donc apr\u00e8s lui- m\u00eame donn\u00e9 des ordres m\u00e9dicaux pour la suite de la prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:50 > 0:40:01) [94%] : \r\nAlors que l'infirmi\u00e8re par pour une visite \u00e0 domicile \u00e0 la place habituellement du m\u00e9decin de garde Christine carnaval, m\u00e9decin de famille vient faire ses heures de garde \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:02 > 0:40:07) [87%] : \r\nComme d'autres coll\u00e8gues ind\u00e9pendants elle d\u00e9charge ainsi le service des urgences, une solution in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:08 > 0:40:22) [90%] : \r\nOn parle de limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, et c'est vrai que c'est dans ce but-l\u00e0 que tout cela limite en place parce qu'on a toujours dit que ben nuit de m\u00e9decins, enfin, un m\u00e9decin qui se d\u00e9place \u00e0 domicile, de nuit, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 l'infirmi\u00e8re, forc\u00e9ment, \u00e7a co\u00fbtera moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:22 > 0:40:35) [91%] : \r\nPierre-Louis avoir le tarif horaire d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste en effet 213 francs plus un forfait de 250 francs pour une intervention en pleine nuit, d\u00e9j\u00e0, alors que le co\u00fbt salaire horaire d'une infirmi\u00e8re et de 53 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:35 > 0:40:55) [90%] : \r\nPassion, il est vrai que moi si je me d\u00e9place de nuit, je gagne bien s\u00fbr mon ma course par rapport \u00e0 une urgence prises ici par exemple dans la permanence et alors je pense qu'il faut participer donc nous c'est l\u00e0 peut-\u00eatre aussi une preuve de bonne volont\u00e9 de notre part de dire qu'on l\u00e2che certaines choses pour que Passy la sant\u00e9 arr\u00eate d'augmenter pour tout et pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:56 > 0:41:04) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, en fait, j'avais pr\u00e9vu d'abord pr\u00e9senter un petit peu les statistiques g\u00e9n\u00e9rales parce qu'on n'avait pas tellement insist\u00e9 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:04 > 0:41:26) [92%] : \r\nDes professionnels de la sant\u00e9 de bonne volont\u00e9, on en trouve \u00e9galement dans les cercles de qualit\u00e9 qui r\u00e9unissent pharmaciens et m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pour la plupart, nous sommes ici \u00e0 Bulle 4 fois par ann\u00e9e, la pharmacienne b\u00e9atrice Duet prodigue ses conseils en mati\u00e8re de prescription en se basant sur une solide documentation scientifique, le but : trouver le meilleur rapport qualit\u00e9 prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:27 > 0:41:52) [87%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qui arrivent sur le boucher qui sont pas de v\u00e9ritables nouveaut\u00e9s qui apporte parcouru chose en fait, les traitements des patients et je crois que les m\u00e9decins sont ouverts \u00e0 \u00e7a parce que on comprend maintenant qu'on prescrit trop, on on donne trop de m\u00e9dicaments, mais seulement, il faut trouver les bons moyens pour maintenir la qualit\u00e9, que \u00e7a soit \u00e7a se fasse pas au d\u00e9triment en fait du traitement du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:57 > 0:42:01) [93%] : \r\nParmi les participants \u00e0 ce cercle de qualit\u00e9 Catherine Villeman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:01 > 0:42:01) [92%] : \r\nBienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:02 > 0:42:10) [81%] : \r\nFanny Kaplan et V\u00e9ronique Ducret toutes de m\u00e9decin de famille \u00e0 bulles vous mercredi \u00e7a je \u00e9toile \u00e0 \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'elles font partie du cercle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:10 > 0:42:56) [92%] : \r\nLes cercles \u00e9taient les premiers \u00e0 promouvoir les g\u00e9n\u00e9riques au d\u00e9but des g\u00e9n\u00e9riques, c'est vrai qu'il y avait une m\u00e9fiance les patients \u00e9taient r\u00e9ticents sur l'\u00e9quivalence de d'efficacit\u00e9 et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand moyen de d\u00e9j\u00e0 aussi de nous convaincre, et puis de pouvoir de transmettre \u00e7a au patient, j'ai chang\u00e9 ma mani\u00e8re de prescrire certains m\u00e9dicaments, je les ai moins prescrit et d'autres plus dans le cardio- vasculaires, l'hypertension art\u00e9rielle, il y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9dicaments, on est en 2 ans petit peu soumis au \u00e0 la \u00e0 l'influence du marketing, la fa\u00e7on dont les m\u00e9dicaments sont pr\u00e9sent\u00e9s et et l'assistance par lorsqu'il y a des nouveaux produits Lyall intense marketing quand m\u00eame il faut le dire, donc l\u00e0 c'est de la publicit\u00e9 pour la pr\u00e9vention des infections des voies respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:56 > 0:43:11) [95%] : \r\nChaque semaine, elles re\u00e7oivent la visite de repr\u00e9sentants de l'industrie pharmaceutique, sans compter la publicit\u00e9 qui arrive directement dans leur bo\u00eete aux lettres en produits de phytoth\u00e9rapie pour le c\u00f4lon irritable, \u00e7a c'est ce que vous avez re\u00e7u dans votre bo\u00eete aux lettres en quelques jours, en une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:16 > 0:43:17) [99%] : \r\nRetour dans le canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:17 > 0:43:22) [80%] : \r\nPour pour vous madame, je vous y Mallet, maire infirmi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:22 > 0:43:29) [91%] : \r\nUne autre infirmi\u00e8re de l'\u00e9quipe mobile d'Yverdon arrivent sur les lieux de son intervention, elle y trouve Fran\u00e7ois Pachoud 75 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:29 > 0:43:34) [92%] : \r\nSur le reste, comme \u00e7a je suis pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:34 > 0:43:47) [86%] : \r\nLa magie, vous aviez de la peine \u00e0 respirer aux probl\u00e8mes respiratoires, et j'ai de la peine \u00e0 retrouver puis frappe pr\u00e8s, \u00e7a fait 2 heures de temps j'ai plus derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:58 > 0:44:03) [93%] : \r\nAlors moi j'entends rien du tout niveau de bruit qui pourrait avoir dans les poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:03 > 0:44:04) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:05 > 0:44:11) [97%] : \r\nBien \u00e0 la fin de l'auscultation l'infirmi\u00e8re appelle alors le m\u00e9decin des urgences \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:11 > 0:44:11) [79%] : \r\nR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:44:11 > 0:44:27) [87%] : \r\nEmbellie oui malade pour la r\u00e9ponse \u00e0 l'urgence, donc l\u00e0 je viens de faire le l'anamn\u00e8se je vient discuter avec monsieur oui la la tension fr\u00e9quences cardiaques et puis temp\u00e9ratures qui sont tout \u00e0 fait dans la norme, mais il faut que je sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:27 > 0:44:30) [92%] : \r\nQuel quel traitement prend le le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:44:30 > 0:44:40) [91%] : \r\nOui, alors en effet, il prend un anticoagulant, il prend des m\u00e9dicaments pour la pression et puis un b\u00eatabloquants aussi, en tout cas monsieur il aimerait rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:44:40 > 0:44:48) [92%] : \r\nSon \u00e9pouse aussi, ils sont tous les 2, rassur\u00e9 de voir que \u00e7a va mieux, donc je pense qu'en effet il peut rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:48 > 0:44:54) [82%] : \r\nIl peut attendre demain demain, \u00e7a ira, certains enfin dommage tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ira certainement mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:44:58 > 0:45:07) [96%] : \r\nC'est gratifiant de pouvoir se d\u00e9placer chez les gens de pouvoir \u00e9valuer la situation et puis avoir un retour m\u00e9dicale sur ce qu'on a pu \u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:08 > 0:45:11) [90%] : \r\nDe ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de vous faire accepter par les m\u00e9decins alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:45:11 > 0:45:21) [94%] : \r\n\u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 simple tout de suite et \u00e0 chaque fois, \u00e7a va de mieux en mieux \u00e0 chaque fois, on commence \u00e0 avoir vraiment une un partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:23 > 0:45:37) [96%] : \r\nEncore en phase de test, cette r\u00e9organisation de la r\u00e9ponse \u00e0 l'urgence existe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans le secteur du Nord Vaudois l'impulsion est en fait venu du canton qui a demand\u00e9 \u00e0 chaque r\u00e9gion de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de meilleures solutions pour r\u00e9pondre au vieillissement de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:45:38 > 0:46:09) [91%] : \r\nLe vieillissement d\u00e9mographique, un formidable d\u00e9fi parce qu'il est en train de mettre en lumi\u00e8re le les les difficult\u00e9s de 2 de nos syst\u00e8mes qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s classiquement centr\u00e9 autour autour d'un h\u00f4pital, un h\u00f4pital qui qui fait tout et qui r\u00e9pond \u00e0 tous, or aujourd'hui on voit que c'est pas les meilleures capacit\u00e9s de prise en charge pour cette patiente, elle, donc on doit r\u00e9inventer les soins primaires et cette m\u00e9decine-l\u00e0 sera vraiment plus locale, plus proche et c'est vraiment ce qu'on appelle les soins primaires, on doit, on doit retrouver cette culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:13 > 0:46:31) [96%] : \r\nLa collaboration entre les diff\u00e9rentes professions de la sant\u00e9, c'est la piste d'avenir pour limiter l'explosion des co\u00fbts, c'\u00e9tait d'ailleurs l'id\u00e9e de celui qui est \u00e0 l'origine des cercles de qualit\u00e9 Michel Buchmann pharmacien qui s'\u00e9tait associ\u00e9 avec un coll\u00e8gue m\u00e9decin bonjour Pascale il y a plus de 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:36 > 0:46:48) [89%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, nous mettons dans une logique d'\u00e9conomie, les caisses ont appr\u00e9ci\u00e9 cette logique et sont devenues partenaires dans ce projet, en disant nous allons payer cet effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:48 > 0:46:56) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9conomie constamment et des \u00e9conomies, il y en a, elles ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s depuis par Pharma suisses la fa\u00eeti\u00e8re des pharmaciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:56 > 0:47:07) [94%] : \r\nMinimum 20 \u00e0 30000 francs par m\u00e9decin praticien travaillant avec des pharmaciens par rapport \u00e0 des m\u00e9decins travaillant au sol si vous multipliez \u00e7a par le nombre de m\u00e9decins, il y a des centaines de millions \u00e0 \u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:08 > 0:47:17) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que ces cercles de qualit\u00e9, peine \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser, actuellement ils ne r\u00e9unissent que quelque 600 m\u00e9decins en Suisse romande quasi exclusivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:18 > 0:47:48) [87%] : \r\nOn a tr\u00e8s peu d'incitation, tr\u00e8s peu d'int\u00e9r\u00eat de la part des assureurs maladie au d\u00e9part, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s 4 assureurs et ses 4 assureurs apr\u00e8s qui repr\u00e9sente 80 pourcent des assur\u00e9s apr\u00e8s quelque temps ce sont des, je ne vois pas pourquoi nous devons assumer le financement de leur travail, il n'\u00e9tait plus d'accord de payer pour les 20 pourcent d'assurer restant donc ont-ils dit, on transmet le dossier \u00e0 sant\u00e9suisse et quand on transmet un dossier \u00e0 sant\u00e9suisse, c'est les difficult\u00e9s qui, actuellement, il y a pas d'incitation r\u00e9elle \u00e0 continuer dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:50 > 0:48:07) [91%] : \r\nJusqu'ici, seuls les pharmaciens qui anime les cercles de qualit\u00e9 sont d\u00e9fray\u00e9s via un fonds paritaire de Pharma suisses et de sant\u00e9suisse et d'ailleurs, rien n'est acquis, car \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie les \u00e9conomies chaque ann\u00e9e de 20 \u00e0 30000 francs par m\u00e9decin depuis 20 ans, on n'y croit pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:07 > 0:48:33) [92%] : \r\nOn a vu des chiffres sur les \u00e9conomies qui seraient r\u00e9alis\u00e9es sur les m\u00e9dicaments, on manque de chiffres sur les co\u00fbts globaux, donc ce qu'on n'attend maintenant, c'est qu'on puisse mettre en place un monitoring avec des donn\u00e9es qui soient scientifique et fiable, c'est d'ailleurs ce qu'on va demander au pharmacien \u00e0 Lourdes des prochaines n\u00e9gociations que que nous aurons avec eux afin qu'on puisse vraiment \u00e9valuer la pertinence de ces s\u00e9ries de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:35 > 0:48:47) [94%] : \r\nEt le patient dans tout \u00e7a, que pense-t-il de ces initiatives qui se passent bien souvent dans son dos, mais pour son bien, nous sommes all\u00e9s retrouver Fran\u00e7ois Pachoud qui a vu arriver dans son salon, une infirmi\u00e8re plut\u00f4t qu'un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:47 > 0:49:18) [88%] : \r\nPersonnellement \u00e7a me pas que ce soit, a eu une infirmi\u00e8re, c'est quelqu'un de quand m\u00eame de de de professionnels de la partie m\u00e9dicale qui qui tranquillise c'\u00e9tait c'est surtout, surtout \u00e7a parce que le le le probl\u00e8me que j'ai eu de de respiration, c'est un probl\u00e8me qui \u00e9tait angoissant pour moi, c'est un bon syst\u00e8me qui est rapide, qui est efficace l\u00e0 quelqu'un qui va nous aider, si vraiment il y a quelque chose, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:18 > 0:49:22) [74%] : \r\nBon s'avaient bien fait t\u00e9l\u00e9phoner d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:30 > 0:49:53) [94%] : \r\nCe visage est devenue l'une des ic\u00f4nes de la lutte pour les droits humains, Jane Al-Hathloul vient de f\u00eater ses 30 ans en prison o\u00f9 elle se trouve depuis pr\u00e8s de 18 mois son tort : avoir voulu se battre pour le droit des femmes \u00e0 vivre, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les hommes dans son pays, l'Arabie Saoudite, le g\u00e9n\u00e9ral Hathloul dit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 en prison, agressions sexuelles Waterboarding sa soeur sera avec nous sur ce plateau dans un instant, mais d'abord ce portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:54 > 0:49:59) [54%] : \r\nLes ne de ne de donne une suite Rouennais Ford acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:59 > 0:50:06) [93%] : \r\nC'\u00e9tait en 2014, en d\u00e9pit de l'interdiction, elle voulait prouver que les femmes saoudiennes aussi doivent tenir un volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:50:06 > 0:50:11) [76%] : \r\nC'est immoral LS-Morges qui a extr\u00eamement mal c'est je vois j'essaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:12 > 0:50:19) [79%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres plus loin l'Hathloul avaient alors \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et emprisonn\u00e9s, aucune demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:20 > 0:50:48) [89%] : \r\nMais depuis son combat port\u00e9 en juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'Arabie Saoudite a finalement autoris\u00e9 les femmes \u00e0 conduire une victoire pour le jeune Hathloul mais une victoire qu'elle savoure en prison, elle y a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 au printemps de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un mois avant cette r\u00e9forme, et elle s'y trouve toujours, aujourd'hui inculp\u00e9 pour des contacts avec des journalistes et des ONG en 2016 le journal Die \u00e9conomistes avait pu la rencontrer et la faire parler de son combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:48 > 0:50:55) [84%] : \r\nMatch vraiment \u00e0 Chen, quelle marge de libert\u00e9 d'expression, de libert\u00e9 de croyance m\u00eame de Style de vie, y a-t-il aujourd'hui en Arabie Saoudite, \u00e7a arrivait perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:55 > 0:51:24) [85%] : \r\n\u00e0 des freedom of et pour la libert\u00e9 d'expression, c'est garanti par le gouvernement, \u00e7a, \u00e7a oui, ils assurent qu'on a le droit de s'exprimer librement Express sans \u00eatre condamn\u00e9 ou envoyez en prison de r\u00eave battre Emploi- acte mais dans la pratique, ce n'est pas le cas, j'ai on est toujours emprisonn\u00e9, m\u00eame quand on formule des opinions tr\u00e8s normales, tr\u00e8s rationnel ni un destin \u00e7a doit se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:26 > 0:51:41) [96%] : \r\n\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son mari Farah lui aussi \u00e0 sa mani\u00e8re, milite pour l'\u00e9galit\u00e9 en Arabie Saoudite, il fait du stand-up et c'est notamment cette chanson avec des amis sur les femmes au volant qui a attir\u00e9 l'attention sur lui 13 millions de vues sur YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:42 > 0:52:02) [74%] : \r\nAu \u00e0 la avenir when I E 9 \u00e0 avaler Bob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:05 > 0:52:14) [89%] : \r\nAu printemps 2018 Jane \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 et au m\u00eame moment, Fahad auraient \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s en Jordanie, il a ensuite disparu de la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:19 > 0:52:25) [88%] : \r\nDepuis, un mouvement s's'est \u00e0 l'\u00e9tranger pour obtenir la lib\u00e9ration de loup Jane et des autres f\u00e9ministes emprisonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:27 > 0:52:28) [94%] : \r\nProtestation devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:29 > 0:52:31) [99%] : \r\nDevant l'ambassade saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:36 > 0:52:39) [86%] : \r\nEmmanuel Macron qui la cite en exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:39 > 0:52:46) [93%] : \r\nEt je pense en ce jour Al-Hussein \u00e0 la Toul en prison depuis 18 mois en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:55 > 0:53:01) [95%] : \r\nEn prison simplement parce qu'elle avait critiqu\u00e9 le syst\u00e8me qui place les femmes sous la tutelle des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:01 > 0:53:23) [91%] : \r\nEntre- temps, le r\u00e9gime saoudien se serait illustr\u00e9 dans une autre affaire : l'assassinat sordide de Jamal Khashoggi, \u00e0 Istanbul, parmi ceux qui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir organis\u00e9 Saoud El Khatami, un proche du prince h\u00e9ritier et c'est ce m\u00eame saut de Khatami que Jane aurait reconnu lors d'une des multiples s\u00e9ances de torture dont elle dit avoir \u00e9t\u00e9 victime durant sa d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:24 > 0:53:44) [89%] : \r\nCe printemps son proc\u00e8s \u00e0 Ryad a \u00e9t\u00e9 pour le moins exp\u00e9di\u00e9 pas d'observateurs pr\u00e9sents et toujours pas de verdict Loundja une risque de passer 20 ans derri\u00e8re les barreaux le mois dernier, on lui aurait propos\u00e9 une lib\u00e9ration si elle acceptait de dire qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9, elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:51 > 0:54:00) [84%] : \r\nL'Hathloul, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates donc la soeur de James, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve pour intervenir la semaine prochaine en marge du Conseil des droits de l'homme, premi\u00e8re question est : est-ce que vous avez des nouvelles de votre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:54:02 > 0:54:26) [88%] : \r\nDe nouvelles, on en a plus vraiment donc le la derni\u00e8re audience du proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, suspendu, comme ils disent, mais on n'a pas eu de nouvelle date, ils nous ont pas donn\u00e9 les raisons, et donc l'Jane attend en prison sans nouvelles, la derni\u00e8re nouvelle, comme vous l'avez dit dans le reportage, c'est que, ils lui ont propos\u00e9 un deal qu'ni la torture et en contrepartie, il lui il a il a lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:26 > 0:54:33) [85%] : \r\nSi elle avait accept\u00e9 ce deal et qu'elle avait fait cette d\u00e9claration, elle le stress peut \u00eatre libre aujourd'hui ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surprise qu'elle refuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:54:34 > 0:54:47) [88%] : \r\nNon pas vraiment parce qu'il y a aucune garantie qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 effectivement lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s cette cette vid\u00e9o et deuxi\u00e8mement, je pense que c'est aussi aller \u00e0 l'encontre, tout ce qu'elle a fait et c'est renoncer \u00e0 son combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:48 > 0:54:56) [85%] : \r\nElle dit \u00e0 l'dit \u00e0 votre famille, avoir subi des tortures le r\u00e9gime le d\u00e9ment cat\u00e9goriquement qu'est-ce que qu'est-ce que vous, on avait su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:54:56 > 0:55:22) [88%] : \r\nC'est toujours un peu compliqu\u00e9 d'en parler, mais donc au tout d\u00e9but, elle en parlait pas \u00e0 mes parents, elle avait un peu peur, et au fur et \u00e0 mesure, elle ne pouvait plus le le nier, elle en a parl\u00e9, et donc en fait ils ont, ils l'ont tortur\u00e9 et l'ont \u00e9lectrocut\u00e9, ils l'ont fait des simulations de noyade, ils l'ont frapp\u00e9, ils l'ont priv\u00e9 de sommeil, bah il y a pas une chose qui n'ont pas fait, en fait, il doit harceler sexuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:23 > 0:55:25) [83%] : \r\nQu'est ce qu'on lui reproche exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:55:26 > 0:55:57) [89%] : \r\nDonc il y a 2 faces : il y a quand ils l'ont arr\u00eat\u00e9 et qu'il avait pas encore de proc\u00e8s on disait dans les m\u00e9dias, que c'\u00e9tait une tra\u00eetre, c'est tout, il n'y avait pas vraiment de d'information, une fois que le proc\u00e8s a commenc\u00e9, on a vu les charges, c'est vraiment toutes, toutes, toutes les charges sont li\u00e9es \u00e0 son combat f\u00e9ministe et tout tout son activisme, donc en fait le fait d'avoir postul\u00e9 pour les Nations unies, le fait d'avoir demand\u00e9 le droit de conduire des femmes, le fait d'avoir demand\u00e9 d'ouvrir un refuge pour les femmes de violentes et donc tout son combat en fait ces ces charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:58 > 0:56:09) [89%] : \r\nMais il y a quelque chose de compl\u00e8tement absurde dans la mesure o\u00f9 elle r\u00e9clame le droit de conduire pour les femmes, il est accord\u00e9, mais entre- temps, elle est arr\u00eat\u00e9e, qu'est ce qu'il faut comprendre en fait qu'est-ce que qu'est-ce que le r\u00e9gime saoudien, c'est de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:56:10 > 0:56:30) [90%] : \r\nMoi je pense qu'ils veulent pas que les d\u00e9cisions soient prises ou \u00e0 la limite initi\u00e9 m\u00eame par, par par le le peuple \u00e9lu par les citoyens, ils veulent absolument que les d\u00e9cisions soient prises de haut et que personne n'ose revendiquer quelques droits, que ce soit et finalement on fait tout \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sans les personnes comme Jane qui ont vraiment conscientiser le peuple et qui ont revendiquer ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:31 > 0:56:36) [91%] : \r\nOn c\u00e9l\u00e9brera dans quelques jours, la, la, la, l'assassinat de Jamal Khashoggi on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:37 > 0:56:39) [88%] : \r\nQu'est ce que vous avez ressenti quand vous avez vu cette nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:56:40 > 0:56:59) [89%] : \r\nBen c'est horrible, c'est un c'est un meurtre, on se sent tous la m\u00eame chose, mais ce qui ce qui nous nous frustre le plus, c'est vraiment le probl\u00e8me d'impunit\u00e9, je veux dire, toutes les personnes qui sont accus\u00e9s de ce meurtre, aucune et n'est encore en proc\u00e8s et donc c'est \u00e7a qui est vraiment qui est le vrai probl\u00e8me ce probl\u00e8me d'impunit\u00e9, parce qu'apr\u00e8s \u00e7a, il continue \u00e0 faire beaucoup d'autres crimes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:59 > 0:57:02) [95%] : \r\nIl y a des pressions du r\u00e9gime pour vous emp\u00eacher de parler comme ce soir par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:57:04 > 0:57:18) [89%] : \r\nMoi directement pas non pour \u00eatre honn\u00eate, mais on voit sur les r\u00e9seaux sociaux les les proches du gouvernement, qui disent que si on reste silencieux, ce serait vraiment plus b\u00e9n\u00e9fique pour notre serre mais finalement quand on est rest\u00e9 silencieux, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui l'ont tortur\u00e9, donc moi je pr\u00e9f\u00e8re ne plus rester silencieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:18 > 0:57:23) [94%] : \r\nEst ce que vous avez encore de l'espoir pour votre pays, pour une avanc\u00e9e d\u00e9mocratique pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:57:24 > 0:57:39) [94%] : \r\nDe l'espoir, j'en ai, il faut en avoir pour pouvoir changer les choses mais je veux dire, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s triste du sort de mon pays, \u00e7a, \u00e7a devient vraiment un \u00c9tat policier, plus tout le monde a peur, en fait, plus personne n'est \u00e0 l'abri de toutes ces arrestations arbitraires et c'est \u00e7a vraiment qui m'attriste, mais je garde espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:40 > 0:57:44) [85%] : \r\nMerci beaucoup l'ENA Hathloul d'\u00eatre venu en Direct dans Mise au point RFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:45 > 0:58:07) [92%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'\u00eatre aussi nombreux \u00e0 nous regarder en Direct et sur le web, notre service apr\u00e8s- vente, vous avez maintenant ouvert vous avez aim\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9 ce que vous avez vu, dites-nous pourquoi sur notre e-mail sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter, Facebook, YouTube et maintenant Instagram et bien s\u00fbr sur notre ch\u00e8re un r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique dimanche prochain, vous retrouverez Catherine Sommer dans il a pass\u00e9 une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:08 > 0:58:23) [71%] : \r\nPeut-\u00eatre un peu de temps dans le papier date de quelques semaines de l'\u00e9liminer d'exhaler mesdames Dominique de r\u00e8gles m\u00eame de la m\u00eame table avec malgr\u00e9 une r\u00e8gle Vaknin avec de quoi nous allons.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T16:14:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909953535", "durationSec": 740, "title": "PROCES P\u00c9DOPHILE CARITAS", "excerpt": "Dans cette s\u00e9rie, la journaliste Esther Mamarbachi invite les pr\u00e9sidents des grands partis politiques suisses pour un pique-nique en montagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Cette semaine, c'est Regula Rytz, pr\u00e9sidente du parti Les Verts, au Gurten \u00e0 Berne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909953543", "durationSec": 418, "title": "Rubrique Sur nos monts : Regula Rytz", "excerpt": "Rencontre avec la productrice de lait Anne Chenevard qui s'est battue pour commercialiser un lait \u00e9quitable qui rapporte 1 franc au producteur au lieu des 60 centimes habituels. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'entreprise Cremo et le supermarch\u00e9 Manor afin d'ajuster le prix du lait et permettre aux agriculteurs de survivre. Pour le consommateur, la brique de lait co\u00fbte 30 centimes plus cher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PIQUE-NIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909953546", "durationSec": 740, "title": "Pour une brique, t'as plus rien", "excerpt": "Des initiatives se d\u00e9veloppent pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9. Dans le canton de Vaud, un syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mis en place pour limiter l'arriv\u00e9e de patients aux urgences en proposant des consultations par t\u00e9l\u00e9phone ou \u00e0 domicile dans un premier temps. Parfois, c'est une infirmi\u00e8re qui se d\u00e9place en urgence \u00e0 domicile plut\u00f4t qu'un m\u00e9decin. Par ailleurs, quelques pharmaciens et m\u00e9decins participent \u00e0 des cercles de qualit\u00e9 pour optimiser la prise en charge des patients et ainsi abaisser les frais m\u00e9dicaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["LAIT", "VACHE", "POLITIQUE AGRICOLE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1997143"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956868", "durationSec": 740, "title": "La corde aux co\u00fbts", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JUTZELER, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUC, Brigitte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INFIRMIER", "SOINS \u00c0 DOMICILE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "R\u00c9SEAU DE SOINS"], "sequenceIds": ["1997182"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910996748", "summary": "Rubrique 144 secondes : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, rubrique de chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "id": "1997142"}, {"internalArchiveId": "AA1910996749", "summary": "Cha\u00eene de conditionnement d'une brique de \"lait \u00e9quitable\".\nCorcelles-le-Jorat : Anne Chenevard, productrice de lait et pr\u00e9sidente de la coop\u00e9rative Lait \u00e9quitable, conduisant son tracteur. Itw Anne Chenevard. Itw Francis Chenevard, agriculteur et p\u00e8re d'anne Chenevard. Vue de dos, vache laiti\u00e8re avec gros pis de vache. Anne Chenevard trayant ses vaches. Itw Patrick Demont, vice-pr\u00e9sident de la coop\u00e9rative Lait Equitable.\nInt train, itw Berthe Darras, secr\u00e9taire Uniterre coordinatrice de la commisson lait.\nExtraits du film \"Das milch system\" Andreas Pichler, sur la production industrielle intensive de lait.\nItw Erwin Schoepges, pr\u00e9sident de l'European Milk Board (EMB).\nInt magasin Manor, itw Sylvain Poinsot, directeur achats Manor produits laitiers et \u00e9picerie.\nPaul-Andr\u00e9 Nobs, patron de Cremo, \u00e0 son bureau.\nItw Gabriel Yerly, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s fribourgeoises de laiterie.\nInt usine Cremo, conditionnment de la brique de lait \"lait \u00e9quitable\" avec Anne Chenevard.", "id": "1997143", "visualThemes": ["LAIT", "VACHE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996788", "summary": "Lausanne : int centrale t\u00e9l\u00e9phonique des m\u00e9decins de garde. Itw Vincent Daigle, chef de service \u00e0 la centrale des m\u00e9decins de garde.\nExt h\u00f4pital du Nord Vaudois (EHNV) \u00e0 Yverdon. Itw Julien Ombelli, chef du service des urgences \u00e0 EHNV. Infirmi\u00e8re de l'\u00e9quipe mobile partant en consultation. Itw Christine Carnal, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nItw B\u00e9atrice Duay, pharmacienne. Itw Catherine Willimann, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Itw V\u00e9ronique Ducrest-Mauron, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nInfirmi\u00e8re faisant une consultation \u00e0 domicile pour un probl\u00e8me respiratoire.\nSt\u00e9fanie Monod, cheffe de service sant\u00e9 publique Vaud, travaillant \u00e0 son ordinateur. Itw St\u00e9fanie Monod.\nFribourg : Itw Michel Buchmann, pharmacien.\nBerne-ville : itw Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9suisse.", "id": "1997182", "visualThemes": ["INFIRMIER", "SOINS \u00c0 DOMICILE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996792", "summary": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet de Loujain Al Hathloul, activiste saoudienne emprisonn\u00e9e.\nPlateau : itw Lina Al Hathloul, soeur de Loujain.", "id": "1997186", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798764", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052618", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A9B00AAD-A6DD-4B67-A2D5-967D75B3774F", "internalArchiveId": "A9B00AAD-A6DD-4B67-A2D5-967D75B3774F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au coeur des percussions de Strasbourg en binaural", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Une aventure immersive avec casque obligatoire, pour garantir un maximum de sensations. A l'\u00e9coute de \"Burning bright\" compos\u00e9 par Hugues Dufourt pour les Percussions de Strasbourg, enregistr\u00e9 aux Jardins Musicaux de Cernier le 26 ao\u00fbt 2019 Une diffusion int\u00e9grale en binaurale. Quand la musique se fait politique, et raconte une histoire r\u00e9cente, celle des ann\u00e9es 70 en Argentine. Une rencontre de coin de \u00e0 la Grange aux concerts de Cernier avec le bandon\u00e9oniste du trio Esquina C\u00e9sar Stroscio, cofondateur du mythique Cuarteto Cedron.", "durationSec": 7202, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicGeographicals": ["Cernier"], "thematicThemes": ["son (onde)", "musique contemporaine"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 22.09.2019", "Musique d'avenir du 22.09.2019", "Au coeur des percussions de Strasbourg en binaural / MAV_2019-09-22T22:00:00_musique-d-avenir", "Au coeur des percussions de Strasbourg en binaural / MAV_2019-09-22T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Une aventure immersive avec casque obligatoire, pour garantir un maximum de sensations. A l\u02b9\u00e9coute de \"Burning bright\" compos\u00e9 par Hugues Dufourt pour les Percussions de Strasbourg, enregistr\u00e9 aux Jardins Musicaux de Cernier le 26 ao\u00fbt 2019 Une diffusion int\u00e9grale en binaurale.\nQuand la musique se fait politique, et raconte une histoire r\u00e9cente, celle des ann\u00e9es 70 en Argentine. Une rencontre de coin de \u00e0 la Grange aux concerts de Cernier avec le bandon\u00e9oniste du trio Esquina C\u00e9sar Stroscio, cofondateur du mythique Cuarteto Cedron.", "Une aventure immersive avec casque obligatoire, pour garantir un maximum de sensations. A l\u02b9\u00e9coute de \"Burning bright\" compos\u00e9 par Hugues Dufourt pour les Percussions de Strasbourg, enregistr\u00e9 aux Jardins Musicaux de Cernier le 26 ao\u00fbt 2019 Une diffusion int\u00e9grale en binaurale.\nQuand la musique se fait politique, et raconte une histoire r\u00e9cente, celle des ann\u00e9es 70 en Argentine. Une rencontre de coin de \u00e0 la Grange aux concerts de Cernier avec le bandon\u00e9oniste du trio Esquina C\u00e9sar Stroscio, cofondateur du mythique Cuarteto Cedron."], "variantIds": ["ece-10692977", "ece-10692976"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:28:48Z", "speechToTexts": ["30.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [98%] :\r\nMusique d'avenir Anne Gillot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [97%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous dans une aventure immersive de la musique ce soir le casque est obligatoire pour garantir un maximum de sensations \u00e0 l'\u00e9coute de Burning bright compos\u00e9 par Hugues Dufour pour les Percussions de Strasbourg c'\u00e9tait aux Jardins musicaux de Cernier le 26 ao\u00fbt 2000 19 et nous vous en proposons la diffusion int\u00e9grale en bin\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [79%] :\r\nWalter von hybride, c'est ce qu'il fasse comme Jenny. \r\nL'instrument doucement, apparemment c'est un r\u00e9cipient en acier surmont\u00e9e d'un f\u00fbt creux par lequel on verse de l'eau. \r\nMais le pourtour et h\u00e9riss\u00e9s de tiges de le fond plat renforce les modulations et les r\u00e9verb\u00e9rations cr\u00e9\u00e9e par le mouvement l'le water- von se joue comme d'un instrument \u00e0 cordes, \u00e9coutez je de avec un archet ou bien comme d'un instrument \u00e0 percussion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [88%] :\r\n40 ans apr\u00e8s son magistral Erevan compos\u00e9 en 1977 Hugues Dufour se plonge de nouveau dans la percussions pour lui consacrer une oeuvre de tr\u00e8s grande dimension intitul\u00e9 Burning Bright une heure de pure magie sonore compos\u00e9e pour le 50\u00e8me anniversaire des Percussions de Strasbourg en 2014 aux Jardins musicaux de Cernier : notre production musicale a trouv\u00e9 dans cette oeuvre l'occasion id\u00e9ale de r\u00e9aliser un enregistrement en Oral, un enregistrement qui si on l'\u00e9coute au casque recr\u00e9e la perspective de notre pavillon auriculaire mais pour comprendre mieux de quoi il s'agit, j'ai tendu mon micro \u00e0 Renault mis et Lacombe preneur de son pour Espace 2 et notre sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re et nous explique ce proc\u00e9d\u00e9 Duby n'aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [95%] :\r\nL'exp\u00e9rience proprement dite de diffusion st\u00e9r\u00e9ophonique va d\u00e9buter dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant utiliser pour vous le fait de ma\u00eetre de micro comme si on avait 2 oreilles, ce qui nous donne une simulation \u00e0 peine notre \u00e9coute et l'opinion Oral va plus loin, c'est-\u00e0-dire qu'on prend en compte la forme du visage, la texture des cheveux le la sculpture du pavillon de l'oreille parce que ce sont ces caract\u00e9ristiques -l\u00e0 qui influencent \u00e9norm\u00e9ment les situations de profondeur de distance et d'orientation dans l'espace et donc le r\u00e9sultat qu'on obtient quand on \u00e9coute au casque, c'est au lieu d'\u00eatre en train d'\u00e9couter un un lent sonore, on va dire un peu de des mais ceux qui ont pu \u00eatre un peu de profondeur l\u00e0, du coup on est baign\u00e9 dans un volume sonore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire si je vous suis bien que on sait que la radio, cr\u00e9er des images en on fait alors autant par l'\u00e9vocation des mots que par le la reconstitution d'un d'un concert, puisque ce n'est qu'une copie en fait de ce qui s'est pass\u00e9, m\u00eame si on est en Direct, on n'a pas tous les \u00e9l\u00e9ments n'a pas le visuel mais ce qu'avec le Minerals, \u00e7a permet d'avoir une image 3D en quelque sorte ou p\u00e9riph\u00e9rique, vous parleriez de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:25) [88%] :\r\nOui, factuellement, c'est une image 3D, l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu distorsion c'est que dans la r\u00e9alit\u00e9, on a les yeux qui travaille avec les oreilles et qui en combine tout \u00e7a guide notre \u00e9coute exactement totalement l\u00e0 o\u00f9 moi je vois un vrai int\u00e9r\u00eat Oral, c'est pas le c\u00f4t\u00e9 effets 3D un peu ludique, m\u00eame si c'est dr\u00f4le de voir tout d'un coup, une fois qu'il y a pas derri\u00e8re nous, c'est l\u00e0 o\u00f9 je vois le vrai impact, c'est au niveau de l'\u00e9motion se transmet, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va pas \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant d'avoir des instruments en 3 dimensions devant nous avoir l'association, qui sont 2 m\u00e8tres devant nous, \u00e7a va \u00eatre dr\u00f4le 5 minutes mais il y a un moment o\u00f9 on n'est pas on n'est plus en train d'\u00e9couter de la musique, on est en train de juste avoir \u00e0 faire, je sais pas sur un quatuor \u00e0 cordes \u00e0 avoir 4 instruments devant nous, alors que dans la r\u00e9alit\u00e9, on \u00e9coute un ensemble par contre au niveau de l'\u00e9motion, la meilleure analogie que je fais, c'est que la passion mon travail en Minerals on \u00e9coute plus avec les oreilles, on se met \u00e0 \u00e9couter que le cerveau il y a une esp\u00e8ce de connexion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [88%] :\r\nFait si je prends un exemple assez simple et assez parlant si j'enregistre de la pluie et que j'ai des gouttes de pluie qui tombe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quand je fais captation Minerals au bout de 25 ans 25 20 secondes 30 secondes qu'on \u00e9coute en fait commence \u00e0 avoir la sensation de l'humidit\u00e9, alors qu'on est dans son cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:43) [88%] :\r\nSi on orage une voie qui vient parler tout pr\u00e8s de mon oreille fait sentir mon oreille chauff\u00e9e comme si j'avais la pr\u00e9sence de du soufre, c'est-\u00e0-dire que vraiment le corps r\u00e9agit en fait assez, assez influe et \u00e7a je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [89%] :\r\nParce que l'un des buts \u00e0 mon avis, de la radio, c'est pas d'ordonner une image, une photographie de ce qui se passe c'est surtout transmettre l'\u00e9motion de ceux qui s'y passe, un des objectifs, c'est de faire que l'auditeur se sentent, je sais pas, au milieu du des spectateurs au Victoria l'\u00e9motion qui va se voit et \u00e7a pour moi le Oral quand c'est possible, c'est pas toujours beau, si vous voulez, quand c'est possible, nous permet d'aller assez loin l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [87%] :\r\nDonc un dispositif relativement simple o\u00f9 l'avez dit, en ce qui concerne la prise de son, c'est juste une optique c'est difficile, c'est marrant, me dire \u00e7a dans le cadre du sang mais diff\u00e9rentes, l\u00e0, vous \u00e9tiez aux Jardins musicaux de Cernier avec une sc\u00e8ne extr\u00eamement remplie puisqu'il s'agissait des Percussions de Strasbourg, donc non sont compl\u00e8tement mythique qui jouait une pi\u00e8ce du Dufour Burning Bright une le Longu\u00e8vre d'une heure la comme on choisit tout d'un coup, comment vous \u00eates dit ben la la \u00e7a, \u00e7a vaut vraiment la peine d'appliquer ce dispositif -l\u00e0 parce que vous choisissez le elle n'exclut pas le st\u00e9r\u00e9o le le syst\u00e8me, l'ancien syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [89%] :\r\nEn fait, il y a pas de dans ce syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire Clubin Wales, pour moi, c'est juste une 3\u00e8me couche possible le mot nous on s'en sert tous les jours le st\u00e9r\u00e9otype nous permet d'acc\u00e9der \u00e0 certains plans sonores et de orale me permet de cr\u00e9er un 3\u00e8me espace sonore qu'un espace en volume, nous on l'utilise \u00e0 la radio depuis un ou 2 ans on d\u00e9veloppe beaucoup et on travaille dessus, d'abord parce que le syst\u00e8me est extr\u00eamement simple et surtout il demande pas un casque particulier demande pas un vecteur particulier \u00e7a reste, \u00e7a s'\u00e9coute sur du canal st\u00e9r\u00e9o, donc on l'utilise beaucoup beaucoup d\u00e9j\u00e0 dans nos ambiance au niveau des applaudissements si vous \u00e9coutez certains concerts qu'on enregistre, en fait, d\u00e8s que les gens applaudissent ou d\u00e8s qu'on est dans l'ambiance de la salle, en fait, on l'entend, volume et quand on repasse apr\u00e8s sur la prise de son standard au niveau de la musique parce que musicalement, \u00e7a se passe mieux que si je fais une captation Minerals qui serait un peu trop analytique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme on a entendu l'espace en volume, on reste avec cette m\u00e9moire -l\u00e0, donc on a l'impression d'antan, l'orchestre et on ressent toujours l'espace en volume et puis des applaudissements revient en rond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [86%] :\r\nC'est tout, on s'en fait beaucoup, et puis il y a certaines pi\u00e8ces qui se pr\u00eate \u00e0 vraiment les capter en Minerals notamment musique contemporaine, parce qu'on les compositeurs travaille beaucoup avec la spatialisation des sources et que \u00e7a quand on les rend st\u00e9r\u00e9o, on est quand m\u00eame on diminue comme beaucoup l'oeuvre et, l\u00e0, pour ne pas, ils sont Strasbourg, il se trouve que le leur syst\u00e8me mis en place et si si pupitre de percussions tr\u00e8s riche et il s'est vraiment mis un un peu en forme de fer \u00e0 cheval et en plus la la pi\u00e8ce en question, c'est une pi\u00e8ce qui est vraiment qui travaillent vraiment sur les mati\u00e8res sonores ces paquets, il y a pas de narration particuli\u00e8re, hein, c'est c'est vraiment des couches qui qui qui qui qui s'assemblent et puis des textures, et puis des des \u00e9motions sonore et beaucoup de mati\u00e8re sonore, donc l\u00e0 on s'est dit : c'est vraiment un un projet \u00e0 faire comme \u00e7a, maintenant on est oblig\u00e9 de s\u00e9curis\u00e9s comme nos prises de son, donc on a fait une prise de son standard dessus et puis on allait installer alors un syst\u00e8me qui nous permet de faire de la captation Nora c'est une t\u00eate artificielle avec des micros dans les oreilles, mais qui reussie 1000 vraiment la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:10) [86%] :\r\nHumaine et l\u00e0 on allait carr\u00e9ment la placer dans le fer \u00e0 cheval, donc on a une partie des pupitres, qui sont un peu derri\u00e8re nous, certains sur le c\u00f4t\u00e9 de devant nous, h\u00e9 ben au r\u00e9sultat de on la captation s'est rendu compte que, au final, c'\u00e9tait de loin, c'est l\u00e0 qu'fallait produire et diffuser quoi donc on on a fait \u00e7a et puis apr\u00e8s, on est oblig\u00e9 quand m\u00eame de de v\u00e9rifier que \u00e7a passe sur les enceintes parce qu'on fait quand m\u00eame de la radio pour le service public pour tout le monde, il y en a qui, enceinte, et c'est pas forc\u00e9ment compatible vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [75%] :\r\nFaire de mixage diff\u00e9rents alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [87%] :\r\nSi je voulais faire vraiment quelque chose de Didier Aubyn orale est quelque chose qui puisse \u00eatre compatible avec les enceintes, il faudrait que je j'adapte \u00e0 chaque fois maintenant, parfois il y a des choses qui sont parfaitement compatibles, par exemple, quand on parle des des ambiances d'applaudissements dans les salles, si je les \u00e9coute sur des enceintes en fait, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, j'ai pas de probl\u00e8me de textures qui qui qui qui se distordre c'est pas vraiment de phase qui s'int\u00e8gre l\u00e0- dedans, donc \u00e7a marche, puis des fois il y a des sons qui qui marche pas ou des des prises de sang qui ne marchant combinera les petites \u00e9conomies sur des enceintes, enfin \u00e7a donne des r\u00e9sultats un peu un peu \u00e9trange, donc on fait tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, l\u00e0 en l'occurrence, ont test\u00e9 \u00e7a et puis m\u00eame si enceinte \u00e7a donne un r\u00f4le un rendu avec la profondeur vraiment super, donc je pense que c'est notamment li\u00e9 au fait que \u00e7a soit des percussions et pas des instruments \u00e0 notre tenue trop longtemps et qui, qui donc qui est politiquement peuvent cr\u00e9er des choses bizarres, donc on est parti dessus et la l'\u00e9coute, on en est vraiment au coeur de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 lors de la diffusion de cette oeuvre si nos auditeurs dans quelques instants ce chose d'un casque, n'importe quel casque voil\u00e0 ils, ils seront au coeur de leur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [85%] :\r\nOui, ils vont \u00eatre vraiment au coeur des de l'orchestre est au coeur des textures, on a une vraiment une sensation et on mesure la distance, on sent la distance qu'avec les instruments et puis oui, le brassage de toutes les textures surtout une oeuvre comme \u00e7a, il est vraiment, il est vraiment int\u00e9ressant et y vivant et donc bien, dans un volume, je pensais vraiment, hein, c'est vraiment une exp\u00e9rience \u00e0 \u00e0 vivre, on s'assoit dans un canap\u00e9, on \u00e9coute, je pense qu'on a du mal \u00e0 d\u00e9crocher de l'oeuvre quoi c'est c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [89%] :\r\nParfois, peut-\u00eatre, j'imagine que \u00e7a vous arrive en plein milieu de vous d\u00e9brancher de votre r\u00f4le de preneur de son, comment vous avez v\u00e9cu la pi\u00e8ce Burning Bright au-del\u00e0 du fait que c'\u00e9tait passionnant a enregistr\u00e9, \u00e0 vous entendre en en parler qu'est ce que vous diriez quelques mots comme \u00e7a sur l'impression que l'oeuvre vous a fait de Hugues Dufour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [85%] :\r\nAlors je je vais d\u00e9crocher un peu de moi le preneur de son maillot et quand m\u00eame, il raccroche article \u00e7a je je ne peux pas faire autrement, Farc parce que ma ma fa\u00e7on d'\u00e9couter le son, la musique j'je pense \u00e9norm\u00e9ment en mati\u00e8re sonore en fait en grains on sensations de mati\u00e8re sur 500 sensations de couleur, alors l\u00e0, c'est un truc assez personnel pour moi, c'est vraiment un voyage apr\u00e8s un attrait des textures et des \u00e9v\u00e9nements sonores quoi c'est c'est un trip, il y a c'est c'est vraiment se met au coeur du d'une masse sonore et puis on avance \u00e0 travers \u00e7a, moi, quand j'entends \u00e7a me fait des des choses sur les sur les poils mais je reste dans ce rapport de mati\u00e8re de mati\u00e8res sonores et puis de mati\u00e8re de rapports physiques en fait au son, donc je sais pas si Saddam d\u00e9crocher de mon m\u00e9tier, mais il trouve, c'est comme \u00e7a que j'\u00e9coute la musique en g\u00e9n\u00e9ral des rapports de maintien et l\u00e0 on est on vraiment baign\u00e9 dedans c'est c'est une exp\u00e9rience, une exp\u00e9rience sonore, en fait, c'est une exp\u00e9rience aura vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [93%] :\r\nMerci beaucoup renomm\u00e9 Lacombe vous revenez quand vous voulez dans musique d'avenir avec joie merci beaucoup maintenant, merci pour la patience dont vous avez fait preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [90%] :\r\nVous voil\u00e0 avertis et pr\u00eat \u00e0 tenter l'aventure, je l'esp\u00e8re, quelques mots sur Hugues Dufour pour vous mettent le personnage en t\u00eate, Hugues Dufour privil\u00e9gient les continuit\u00e9s et les lente transformation d'un discours musical qui n'est que rarement interrompu il con\u00e7oit des formes par \u00e9volution de masse et travaille sur les notions de seuil de filiation d'interf\u00e9rences, il est un pionnier du mouvement spectral, il lui accorde toutefois une d\u00e9finition plus large et cherche \u00e0 mettre en valeur l'instabilit\u00e9 que le timbre introduit dans l'orchestration, sa musique repose sur une richesse de constellation sonore et harmonique et s'appuie sur une dialectique du timbre et du temps, il puise une partie de son inspiration dans l'art pictural, dont il retient essentiellement le r\u00f4le de la couleur des mati\u00e8res et de la lumi\u00e8re, le site de l'oeuvre que nous allons tente ce soir n'est pas tir\u00e9 d'une oeuvre picturale mais tir\u00e9 du 1er vers d'un po\u00e8me de William Blay Blahic de Tiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [68%] :\r\nTiger Tiger Burning Bright il n'DeForest Night what I morte I coup de frime vaille fuir sous sym\u00e9trie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [79%] :\r\nTigre Tigre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:40) [82%] :\r\nOn clair lui dans les for\u00eats de la nuit quel le immortel pur cr\u00e9er ton effrayante sym\u00e9trie, on \u00e9coute Hugues Dufour pour entendre sa voix, d'abord, il nous parle du fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:53) [94%] :\r\nLe fantastique de notre temps. \r\nJe trouve au cin\u00e9ma surtout et marquent une pr\u00e9dilection pour la relation des faits exceptionnels et inexpliqu\u00e9e pour les \u00e9l\u00e9ments troublants et incertain pour les perceptions extra sensorielles, qui m\u00eale pr\u00e9sent pass\u00e9 sur cette mythologie, la n\u00f4tre est riche d'une tr\u00e8s grande tradition litt\u00e9raire et c'est ce que je voulais rappeler avec le titre de cette pi\u00e8ce, je dirais m\u00eame que cette notre mythologie au cin\u00e9ma doit ces \u00e9l\u00e9ments fondateurs \u00e0 la po\u00e9sie \u00e9pique de Milton et que pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:49) [95%] :\r\nPendant cette conf\u00e9rence qu'il donnait le 26 ao\u00fbt juste avant le concert donn\u00e9 par les Percussions de Strasbourg aux Jardins musicaux de Cernier Hugues Dufour poursuit \u00e0 propos d'un instrument incroyable le moteur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:03) [87%] :\r\nToutefois, on a 10 ans on a coutume de penser que tous ces son au cin\u00e9ma proviennent de la musique \u00e9lectronique ou de l'informatique musicale et telle n'est pas le cas, ce n'est pas l'ordinateur mais water- faune que qui est ici, c'est le water qui au cin\u00e9ma culmine dans les faits, d'\u00e9tranget\u00e9 et d'\u00e9pouvante donc ce Phone qui est une invention g\u00e9niale, on entend sur les pistes sonores des films d'horreur des films fantastiques et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es suspense telle Matrixx Alien Jurassic Park, Paul Tergat et je le rabais ou la s\u00e9rie X-Files et bien d'autres encore Richard Waters qui inventa le water- Fun fille cette invention dans les ann\u00e9es 60 et c'est l'instrument a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t utilis\u00e9 d\u00e8s 1971 dans les films d'angoisse alors certains je parlant \u00e0 des Am\u00e9ricains qui connaissent beaucoup mieux que nous le probl\u00e8me, je dis de sonorit\u00e9s etc, j'ai lu que certains Am\u00e9ricains compare cette sonorit\u00e9 du water- von d'une baleine agonisante, mais je pense que cette sonorit\u00e9 peut aussi bien \u00e9voquer le rejet du expressif d'une humanit\u00e9 rendu m\u00e9connaissable. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:04) [77%] :\r\nNous voil\u00e0 pr\u00eats \u00e0 \u00e9couter cette oeuvre dans son int\u00e9gralit\u00e9, Burning Bright de Hugues Dufour, donc je vous sugg\u00e8re de chausser des casques, si vous le d\u00e9sirez, pour entendre cette version en orale que nous propose notre production musicale l'oeuvre \u00e9tant 12 mouvements peut-\u00eatre je vous les cite verticale suspendu un bloc r\u00e9sonnant tourbillon un densification verticale de espace puls\u00e9 tourbillon de marche lointain hein suspendu de lointains 2 elle est interpr\u00e9t\u00e9e par les Percussions de Strasbourg 6 percussionnistes sont sur la Seine, Minh Tam Guyenne Enrico conna\u00eet, ils ne tiennent jamais ou Fran\u00e7ois pas et casse- briques Subirana et Thibault Weber. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:52) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:03) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:51:43) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:52:57) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS51 (00:53:12) [96%] :\r\nEt on. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:57:37) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:11) [74%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:18:08) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Burning Bright de Hugues Dufour, interpr\u00e9t\u00e9e par les Percussions de Strasbourg aux Jardins musicaux de Cernier le 26 ao\u00fbt 2019 un concert enregistr\u00e9 \u00e0 la Grange aux concerts de Cernier en Oral par notre production musicale incarn\u00e9e par Elsa Desjardins et Renault miellat comme une oeuvre cr\u00e9\u00e9e en 2014 qui avait \u00e0 l'\u00e9poque suscit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes critiques, je vous en cite peut-\u00eatre quelques unes sur ces applaudissements absolument chaleureux Burning Bright et surtout frotter envo\u00fbtant myst\u00e9rieux, une sorte de description sonore du silence d'avant les hommes, cr\u00e9ateur de nettet\u00e9 o\u00f9 ne r\u00e9gnait que les fluides et les gaz \u00e9crit Dufour, un monde sans contours ni cl\u00f4ture cela en fait cela fuit cela dispara\u00eet, r\u00e9appara\u00eet autrement par nappes color\u00e9es absolument splendide s'agissait de Jacques Drillon dans l'Obs, ensuite nous avons les commentaires de Diapason 12 partis sont couture pour une pi\u00e8ce d'un seul tenant, dot\u00e9 de titres qui \u00e9vacue toute r\u00e9f\u00e9rence aux instruments, comme \u00e0 leur mat\u00e9riaux Exit les sections Pau m\u00e9taux et bois qui ont eu nagu\u00e8re leur heure de gloire car les familles sont ici constamment recompos\u00e9e au profit d'un nuancier incroyablement vaste une hydre \u00e0 6 t\u00eate et 12 bras assemble les timbres dont les identit\u00e9s individuelles s'efface dans une mati\u00e8re en transformation constante proc\u00e9d\u00e9 cher \u00e0 Dufour quand il compose pour orchestre le jeu collectif des fluides et dynamiques prend le dessus sur le combat de forces antagonistes attendu, c'\u00e9tait Pierre Rigaud d'hier donc pour Diapason. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:19:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, nous allons laisser ses applaudissements dispara\u00eetre parce que nous allons partir pour d'autres rivages dans musique d'avenir, c'est \u00e7a les Jardins musicaux de Cernier c'est aussi l'audace de nous faire voguer d'un Style \u00e0 l'autre et quand un bain, la musique se fait politique qu'elle nous raconte une histoire r\u00e9cente un celle des ann\u00e9es 70 en Argentine, on lui ouvre les portes dans musique d'avenir, je vous propose une rencontre de coin de rue \u00e0 Buenos Aires avec le bandon\u00e9oniste du trio Esquina C\u00e9sar Est- Rocheleau, confondateur du mythique quartet ces dr\u00f4nes, nous partons avec lui dans le monde du bandon\u00e9on et de la po\u00e9sie, il commence par nous pr\u00e9senter son instrument. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:20:36) [80%] :\r\nOui, les vraiment, c'est un instrument de rue finalement qui est n\u00e9 vers la fin du 19\u00e8me et qui a \u00e9t\u00e9 dit son popularis\u00e9 par un monsieur qui s'appelle un riche bande et c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, c'\u00e9tait un invite : Herv\u00e9 aussi c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 lui que la science a appel\u00e9 bandon\u00e9on parce que \u00e7a fait partie des concerts tient ses \u00e7a qui ont \u00e9volu\u00e9 les c'est un instrument Tony bi- sonore qui sont diff\u00e9rents cantons pour 4 tirs donc les les claviers, c'est assez complexe parce que il y a pas beaucoup de logique, mais tout ce qui on joue en tirant, on peut lui jouer un 100 donc c'est \u00e0 la fois bi- sonore et chromatique parce qu'on a tous les corps Matisse, mais pas dans la m\u00eame position. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:21:32) [85%] :\r\nC'est un instrument qui est arriv\u00e9 en Argentine, vers la fin du XIXe et l'Allemagne n'a pas eu beaucoup de succ\u00e8s parce que l'instrument a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9, ils sont jou\u00e9s 5 seulement dans les \u00e9glises pour accompagner des mets souvent la musique folklorique, mais vu la complexit\u00e9 et l'ont laiss\u00e9 et c'est un Argentine et on a les Argentins le r\u00e9cup\u00e9rer et en fait des m\u00e9thodes pour laisser travailler et il est devenu instrument fondamental pour l'information des Tango qui \u00e9tait la musique et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la naissance du tango c'est \u00e0 cette \u00e9poque, on sait jouer avec guitares, fl\u00fbtes et violons, mais apr\u00e8s ils sont ajout\u00e9s des pianos et finalement les bandon\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:22:23) [80%] :\r\nQuand on arrive d'ailleurs \u00e0 Buenos Aires, \u00e0 l'a\u00e9roport, un \u00e9norme bandon\u00e9on non, \u00e7a c'est un peu les folklore de divers gouvernements c'est fait parce qu'on pourrait mettre aussi \u00e0 mater un grill pour la grillade, homme fort aimerait \u00eatre aussi une grosse \u00e7a a pass\u00e9 c'est \u00e7a moins Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:22:59) [84%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, j'avais oui tout 9 ans gr\u00e2ce \u00e0 des gens parce que tu \u00e9tais populaires dans les quartiers avec des gens qui jouait cet instrument j'ai, je suis devenu amoureux de la premi\u00e8re fois, cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:23:18) [92%] :\r\nJ'ai entendu un gar\u00e7on qui devait avoir 2 ou 3 ans de plus que moi et et laissons me m'a boulevers\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est il a jou\u00e9 une pi\u00e8ce qu'on fait, c'est la m\u00e9lodie avec la main gauche. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:23:31) [74%] :\r\nJ'\u00e9tais bon, \u00e7a l'a co\u00fbt\u00e9 1 mois salaire \u00e0 mon p\u00e8re, j'ai s'il y avait une capricieux qu'il voulait sur le go\u00fbt de cha\u00eenes vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:23:57) [83%] :\r\nSociaux l\u00e0, on a parl\u00e9 de 2 quand vous \u00e9tiez jeune, quand vous \u00e9tiez enfant, donc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Tucuman, c'est celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:24:03) [82%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Tucuman, mais moi je me souviens par un chose parce que mes parents ont mis \u00e9migr\u00e9 avec moi \u00e0 Buenos Aires quand j'avais 3 ans donc, j'ai connu toutes noir parce qu'il a pris combien avez la famille ont voyag\u00e9 tous les 2 ans pour voir ma famille etc il dans la maison, ils sont rest\u00e9s des habitudes des moeurs de la Provence, qui sont cette celle de Buenos-Aires, mais sinon j'ai je connais mal la province. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:24:35) [92%] :\r\nDonc du coup, vous \u00eates un vraiment de Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:24:39) [73%] :\r\nTout comme un long qu'r\u00e9cit d'ann\u00e9e de la et on a p\u00each\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:24:46) [76%] :\r\nC'est comme \u00e7a, on appelle et les les jambes et la province, et puis qu'Carsud inqui\u00e9ter de quoi leurs erreurs oui. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:24:55) [59%] :\r\nT\u00eate noire invaincu. \r\n\r\nLocuteur MT67 (01:24:58) [68%] :\r\nAu mot Yoplait vaut pour rien, de ce fut recours, donc on a nomm\u00e9 vont ouvrages sont pr\u00e9vues Turbide Penarol vois que l'oubli du site bien rester l'instant puis bonsoir mais un agent de Wenger non une bonne volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:25:33) [89%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates \u00e0 Buenos Aires et la musique continue pour vous, vous jouez dans les orchestres traditionnels et puis il y a cette cette aventure fabuleuse du Quartet ces dr\u00f4nes qu'on a connu, en Europe aussi, il y a une vous savez c'est devenu extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres et vous avez fond\u00e9 ce ce caf\u00e9 ou ou po\u00e9sie et musique parce que derri\u00e8re le tango derri\u00e8re cette musique, il y a \u00e9videmment toujours la po\u00e9sie qui est, qui n'est jamais loin. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:26:00) [82%] :\r\nGo\u00fbt il y a du parolier qui ont c\u00e9d\u00e9, il se disait parolier, mais c'\u00e9tait des vrais po\u00e8tes que ils ont \u00e9crit des paroles, des tambours, c'est vraiment de la po\u00e9sie et ses caf\u00e9s concerts qui s'appelle Gotan c'est un go\u00fbt, un Vert a re\u00e7u des po\u00e8tes, des musiciens, c'\u00e9tait une \u00e9poque un peu noir en Argentine, parce qu'il y avait des dictatures les Terres et \u00e7a a dur\u00e9 peu de temps \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 cause de ce dictateur qui venait nous emmerder, demander des papiers au client, c'\u00e9tait bon, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT67 (01:26:38) [66%] :\r\n\u00e7a n'est pas en France oui, re\u00e7oit dans le mieux pour ou non. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:26:45) [98%] :\r\nOn a lou\u00e9 un local qui \u00e9tait une cave. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:26:49) [86%] :\r\nIl y avait 50 m\u00e8tres de fond, et avec l'argent que l'avait men\u00e9 \u00e0 nos parents, parce que moi j'avais 19 ans poc \u00e0 moins de loyers, les premiers jours, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s total, donc on a achet\u00e9 les boissons pour le lendemain et c'\u00e9tait pendant un an, un endroit o\u00f9 les les intellectuels, les po\u00e8tes, les musiciens, il y a eu 2 les soir\u00e9es 14 num\u00e9ros diff\u00e9rents, donc d\u00e9j\u00e0 son c'est tr\u00e8s ouvert au folklore, c'est l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec les coaches saison qui \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un trio. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:27:49) [78%] :\r\nIl y a des films, des tangos, j'\u00e9cris ce qui veut dire fois j'essaie les surnoms du bandon\u00e9on fois j'ai \u00e7a veut dire la forge et ce qu'elle est souffl\u00e9, \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente forges et donc d'un fois j'ai que 10 un document interne dans lequel on voit local qui a \u00e9t\u00e9 mythique au monde qui a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:28:34) [82%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s \u00e7a, le le quartet ces Dr\u00f4me s'exporte, vous arrivez \u00e0 Paris et vous restez en France. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:28:42) [81%] :\r\nMais cela et on arrive \u00e0 l'Espagne d'un mort et c'\u00e9tait l'Espagne et Franco non, malheureusement, on est quand m\u00eame qui. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:28:51) [93%] :\r\nC'est une dictature pour une autre, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:28:53) [82%] :\r\nOn sortait des Guatemala pour entr\u00e9e d'un go\u00fbt ATP or et bo\u00eetes et pire encore, \u00e0 la tire et puis on nous censurer les chansons une fois on aime jouer seulement pour une personne, c'\u00e9tait les sinc\u00e8re pour contre les paroles. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:29:14) [96%] :\r\nNon, avant le concert, vous deviez jouer devant le censeur. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:29:17) [83%] :\r\nR\u00e9my oui et on a connu \u00e7a, oui, ils nous sont interdits, certaines Th\u00e8me : Les premiers CV qu'on a enregistr\u00e9 en Espagne, et on laisse enregistr\u00e9 en France parce qu'on \u00e9tait tr\u00e8s amis de Paco Ibanez qui nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup 20 notre carri\u00e8re et lui nous a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la compagnie pour lui, or France et c'est l\u00e0 qu'en a un, enregistr\u00e9 les m\u00eames mais l'Espagne, mais avec les titres qui ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9es en Espagne les \u00e7a, on a pu les enregistr\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:29:51) [95%] :\r\n\u00e7a voulait dire qu'\u00e0 cette \u00e9poque de jouer de la musique sur sc\u00e8ne de jouer ses morceaux, c'\u00e9tait un acte politique. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:29:59) [84%] :\r\nEt c'est \u00e0 dire que les espagnols sont censur\u00e9s, des chansons pour des questions morales plut\u00f4t plut\u00f4t que politique parce qu'il y avait une tr\u00e8s belle chanson et s'appelle la ballade des amendes de mon village et on comprend pas parce qu'il y avait rien et politique ils sont censur\u00e9s Lavalas de l'homme c'\u00e9tait qui n'a pas parl\u00e9 et \u00e7a, c'\u00e9tait un peu politique mais la valable des mais mon village non, il y avait une connotation histoire bien meilleur violente, terrible, mais ils l'ont censur\u00e9 mais \u00e0 mon avis, c'\u00e9tait pour les mon amant. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:30:36) [78%] :\r\nLes Quartet ont il \u00e9tait une politique a pris parce que \u00e7a c'\u00e9tait un d\u00e9but 72 apr\u00e8s il y a eu les massacres isra\u00e9liens les po\u00e8tes avec qui ont travaill\u00e9 r\u00e9ellement nul \u00e9crit une cantate une s\u00e9rie des po\u00e8mes, c'est vraiment mis un musique et c'est la cantate du coq et alors \u00e7a \u00e7a et les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS68 (01:30:55) [82%] :\r\nEt Zorba sort. \r\nLa burqa et ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la mise au point et sur son Bruxelles la case, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:31:12) [59%] :\r\nOui dans au \u00e7a : et elle non. \r\nCe moment o\u00f9 nous sommes oui. \r\n\r\nLocuteur MS68 (01:31:20) [77%] :\r\nEt alors \u00e7a et au. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:31:30) [84%] :\r\nQuand on joue, et \u00e7a on les gens militaires Argentins, ils aimaient pas du tout \u00e7a, bien s\u00fbr, et quand on est all\u00e9 les jouets \u00e0 essayer de les jouer aux prisonniers politiques, au sud de l'Argentine int\u00e9r\u00eat au tous ceux qui ont fait, c'est des allers-retours en Europe, en France, mais une fois qu'il s'est pass\u00e9 \u00e7a, on n'a pas os\u00e9 retourner parce qu'on a pris parti dans la R\u00e9sistance, un Euro. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:32:03) [64%] :\r\nNon, elle vivait l\u00e0 \u00e7a arrive aux hommes \u00e7a. \r\nD\u00e8s qu'on a une balade bon bavaroise \u00e0 Geelong mesdemoiselles 1000 pour des. \r\nDans un tonneau, non sans l\u00e0 mais, d\u00e8s qu'elles vont les moines dans la moins dans carr\u00e9ment de la et voil\u00e0, elle arrive des moines la bonne d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:32:41) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quand m\u00eame que la musique quand elle est associ\u00e9e \u00e0 la po\u00e9sie, elle a une puissance folle finalement. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:32:47) [84%] :\r\nOui, oui, oui, c'est-\u00e0-dire que cette cantate repr\u00e9senter j'ai presque c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 tous les, tous ses solidarit\u00e9s \u00e9tait r\u00e9alisable aujourd'hui les gens r\u00e9agissent moins pour des choses terribles, qui se passe dans le monde, \u00e0 cette \u00e9poque, au moins un frein \u00e0 sa Paris les gens en Belgique, un Suisse aussi, on est venu jouer la cantate du corps, les gens \u00e9taient tr\u00e8s sensible aux r\u00e9alit\u00e9s politiques d\u00e8s les pays latino- am\u00e9ricains, on savait pas lire qui est aujourd'hui une les sera pas mais les mondes va tellement mal qu'il y a tellement de pays qui ont besoin des soutiens et d'aide parce que parce qu'il y a des barbares IT d\u00e8s demain sacr\u00e9 qui s'est produite, mais bon, les gens, ils ne peuvent pas aller partout, mais les gens, j'entends, je pense qu'il faut \u00eatre solidaire avec tous les pays qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:33:40) [90%] :\r\nVous retournez en Argentine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:33:43) [90%] :\r\nOui, depuis que la vie mocratie est revenu depuis l'ann\u00e9e 83, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 retourner en 84 et puis maintenant je vais une fois par an au moins oui. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:33:56) [86%] :\r\nEt comment se porte le tango, les Tonga vous. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:34:01) [81%] :\r\nJ'ai j'ai il faut venir un petit peu un arri\u00e8re parce que les caf\u00e9s concerts Gotan il \u00e9tait ouvert \u00e0 \u00e0 un moment o\u00f9 le Tingaud \u00e9tait un bus et en berne, parce que s'il avait une invasion des musiques \u00e9trang\u00e8res et \u00e7a prenait toute la place et et les les militaires Argentins penser que cette musique l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 ordinaire qui sont reproch\u00e9s ne pas le peuple voulait que alors c'est avait plus parolier, il y avait peu d'orchestre parce qu'un orchestre de tango \u00e7a comportait 12 13 musiciens et tout \u00e7a, \u00e7a ne pouvait plus se payer, donc il \u00e9tait vraiment est en baisse et nous, on a commenc\u00e9 par on ne sait lyc\u00e9e des po\u00e8tes, alors \u00e7a a ouvert une autre chose, mais elle ne fait pas du tout populaire, on pouvait pas et tout aller jouer dans les ann\u00e9es \u00e7a 3 il y avait pas la place pour c'est et \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 par la mode surtout qu'il est venu comme une mode vestimentaire terre la les, les, les Tango devenu populaire, d'abord en Europe et apr\u00e8s et r\u00eaver venu populaire en Argentine, il y a eu un petit peu d\u00e8s les mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:35:16) [90%] :\r\nOn dit m\u00eame les Islandais d'ailleurs disent m\u00eame que le tango, \u00e7a leur appartient un petit peu aussi hein et des des Finlandais Elf. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:35:23) [87%] :\r\nBah oui les champs l'ann\u00e9e oui parce qu'ils sont une exp\u00e9rience avec un tango finlandais et qui demeure tr\u00e8s populaire et qui est Tintin au ils sont comme les orques des ann\u00e9es 1940 \u00e0 l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:35:37) [80%] :\r\nTr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 cette origine il est il danse encore d'une fa\u00e7on populaire maintenant et on les danse partout mais parce que c'est redevenu une mode, mais pour le Finlandais, c'est comme un folklore nation. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:36:26) [86%] :\r\nDonc, on a parl\u00e9 du Quartet ces dr\u00f4nes, vous restez avec cet ensemble jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 88 je crois, et apr\u00e8s vous fondez donc ce trio Esquina et c'est c'est vraiment tr\u00e8s joli Les les et ce qui n'c'est ceux qui discutent au coin et des rues, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:36:44) [87%] :\r\nTina, \u00e7a veut dire les coins de rue et quelqu'un qui est \u00e0 Ath\u00e8nes et ce qui n'est, non c'est un habitant, quelqu'un qui aime les coins de rue parce que coin vers V\u00e9nus et les lieux de toutes les rencontres. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:36:57) [91%] :\r\nIl faut dire aussi que quand on se balade \u00e0 Buenos Aires, il y a des gens \u00e0 tous les coins de rue avec un petit verre de vin, assis sur des petites marches qui discute, c'est la vie, se fait, se fait dans ces Esquina beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:37:10) [76%] :\r\nOui allez est tr\u00e8s souvent on si on sait dans le rendez- vous en c\u00e9dant le rendez- vous, un coin de la rue telle et telle une cor\u00e9enne et Emeraldas mais qui fait les non un Tango connu, mais c'est la Esquina c'est un endroit particulier pour le portail nuance pour les Argentins oui. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:37:29) [94%] :\r\nEt donc ce coin de rue, vous l'avez cr\u00e9\u00e9 avec pignon Enriquez \u00e0 la guitare et Ricardo Capria \u00e0 la contrebasse et \u00e7a fait bient\u00f4t 20 ans que vous jouez, vous jouez ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:37:41) [82%] :\r\nEt c'\u00e9tait Hubert Tissier, les premi\u00e8res raciste et l\u00e0, il a abandonn\u00e9 et il a abandonn\u00e9 pour des probl\u00e8mes n\u00e9s de Douarnenez des droits oui et c'est Ricardo, qui l'a remplac\u00e9 oui, h\u00e9 oui, ce qui est plus non, s'il est venu \u00e0 Paris un jour avec une lettre d'un ami peintre \u00e9poque d\u00e9die Gotan du caf\u00e9- concert Gotan ami peintre et mais c'est \u00e9coute ce guitariste la junte, le conseil, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon gar\u00e7on et un tr\u00e8s bon guitariste et et d\u00e8s que je l'ai \u00e9cout\u00e9 les mais amoureuse change et si je les propos s\u00e9v\u00e8res enfin un gros et rentr\u00e9 \u00e0 Buenos-Aires, mais bon, apr\u00e8s, il est revenu de rester 10 ans \u00e0 Paris et en 2000, il est parti, et donc c'est un trio qui, formation \u00e0 la distance. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:38:37) [91%] :\r\nMais vous jouez, vous jouez beaucoup fait, beaucoup de sc\u00e8nes parce que la sc\u00e8ne c'est \u00e7a reste c'est c'est vraiment quelque chose, \u00e7a vous passionne, c'est ce qui vous anime non. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:38:45) [88%] :\r\nEh oui, moi j'esp\u00e8re ici un des sc\u00e8nes, j'\u00e9tais c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai enseign\u00e9, j'ai enseign\u00e9, mais surtout ce qui m'int\u00e9resse, c'est la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:38:55) [83%] :\r\nOui, vous savez m\u00eame cr\u00e9\u00e9 soit la premi\u00e8re chaire de bandon\u00e9on ah je ne lis Gennevilliers \u00e0 Gennevilliers. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:39:01) [92%] :\r\nAvec un autre bandon\u00e9oniste et qui \u00e9tait install\u00e9 un frein c'est quoi c'est Mosalini 1 88 sous l'initiative du directeur du Conservatoire, Bernard Cavanna, qui est un compositeur contemporain et qui nous a ouvert les portes pour faire \u00e7a et \u00e7a a dur\u00e9 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:39:19) [83%] :\r\nEt donc, et c'est nos \u00e9l\u00e8ves qui continue de qui a toute une g\u00e9n\u00e9ration maintenant qui le bandon\u00e9on est implant\u00e9 et assez. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:39:26) [83%] :\r\nOui, on a form\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e8ves qui joue professionnellement aujourd'hui qui honore le cours. \r\n\r\nLocuteur MS71 (01:46:38) [80%] :\r\nMaintenant, nous allons passer \u00e0 un th\u00e8me Dinan salle aussi un autre grand bain mal humaniste actuel il en aussi nous allons jouer un duo avec qui nous tango ripage les Tango, un montage. \r\nPhilippe air qu'il est enfin finir avec un th\u00e8me de Pinault une richesse qui qui l'a appel\u00e9e cassis le titre difficile \u00e0 traduire, quelque chose comme au bord des larmes j'sais pas quelque chose d'et comme \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:56:59) [68%] :\r\nDonc d'une bonne vingtaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:59:10) [99%] :\r\nLe trio Esquina chaleureusement applaudi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:59:13) [87%] :\r\nOui enregistr\u00e9 aux Jardins musicaux de Cernier le 29 ao\u00fbt 2019, vous avez entendu C\u00e9sar est rocher au bandon\u00e9on Pino Enriquez \u00e0 la guitare et Ricardo Capria \u00e0 la contrebasse, ils ont litt\u00e9ralement emport\u00e9 le public dans leur univers raffin\u00e9e extr\u00eamement musical et g\u00e9n\u00e9reux, merci \u00e0 eux cette \u00e9mission touche \u00e0 sa fin et je vous esp\u00e8re sous de son et rassasi\u00e9 de musique, un immense merci \u00e0 G\u00e9rald Wang pour la r\u00e9alisation, riche de cette \u00e9mission, merci \u00e9galement \u00e0 notre production musicale elles Desjardins est renomm\u00e9 Lacombe pour cet enregistrement des Percussions de Strasbourg en orale. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s belle nuit avoue sous les \u00e9toiles, faites de beaux r\u00eaves sonore, je l'esp\u00e8re, il est minuit sur Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Millet-Lacombe, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dufourt, Hugues", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stroscio, C\u00e9sar", "role": "musiciens", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1750630", "internalArchiveId": "AA1812750351", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-21T12:21:00Z", "durationSec": 755, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736154", "imageURL": "http://www.rts.ch/9507481.image", "alternativeTitle": ["Elections F\u00e9d\u00e9rales - G\u00e9nie suisse, c\u2019est une s\u00e9rie d\u2019\u00e9missions de radio, d\u00e9centralis\u00e9es", "Interface", "ADN - le livre sur les quais s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Morges, l\u2019occasion de visiter le dispositif de production RTS", "Interface", "Elections F\u00e9d\u00e9rales - C\u2019est ma Suisse, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision dans laquelle les candidats politiques se mouillent pour les \u00e9lecteurs", "Interface", "Interface 21.09.19", "Interface"], "alternativeSummary": ["Ami m\u00e9diavore, bienvenue dans Interface. A l\u2019occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous vous invitons sur l\u2019op\u00e9ration G\u00e9nie Suisse, une op\u00e9ration  radio qui prend la cl\u00e9 des champs ! D\u00e9couverte ensuite des \u00e9missions litt\u00e9raires r\u00e9alis\u00e9es en direct de Morges dans le cadre du Livre sur les quais. Elections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 nouveau : quand les candidats se trouvent sur le terrain, c\u2019est aussi pour le tournage de l\u2019\u00e9mission C\u2019est ma Suisse. Interface, l\u2019\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 \ndu poste !"], "variantIds": ["ece-10736154", "ece-10736156", "ece-10736158", "ece-10721923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T02:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045573\r\nDate de transcription : 23-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:11) [81%] : \r\nAnnie m\u00e9dia fort bien de interface, l'\u00e9mission qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:13 > 0:01:32) [86%] : \r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec l'op\u00e9ration g\u00e9nie suisse, la radio prend la cl\u00e9 des champs, une mission litt\u00e9raire en Direct de Morges avec le livre sur les quais dans la copr\u00e9sidente n'est autre qu'Am\u00e9lie Nothomb, les candidats sur le terrain dans ces ma suisse les politiciens mettent la main \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:32 > 0:01:33) [68%] : \r\nPat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:50) [91%] : \r\nRubrique sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette semaine la RTS est parti \u00e0 la rencontre des Suisses romands avec l'op\u00e9ration g\u00e9nie suisse, nous nous sommes gliss\u00e9s dans les coulisses de l'ultime \u00e9tape Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:02:06) [90%] : \r\nSuisse sur la route, une grande op\u00e9ration de de l'actualit\u00e9 \u00e0 radio pour aller voir les gens pour faire d\u00e9couvrir de nouvelles personnalit\u00e9s de nouveau lieu avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un de sentir le pouls sentir cette Suisse romande qui dans moins de 2 mois va voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:06 > 0:02:13) [91%] : \r\nIl y en a pour cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale, les techniciens de la radio installe dans l'apr\u00e8s- midi, un plateau Audio et vid\u00e9o pour la matinale du lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:13 > 0:02:35) [94%] : \r\nPour nous, les difficult\u00e9s, c'est quand on conna\u00eet pas le lieu \u00e0 l'avance qu'on doit faire en sorte de respecter les restaurants, les lieux culturels, les endroits o\u00f9 on arrive de faire de la place de tenir compte de pas mal de param\u00e8tres, voici le moment la lumi\u00e8re et les axes cam\u00e9ra pour faire attention \u00e0 ce qu'on voit dans les arri\u00e8re- plan la place et le temps que \u00e7a prend aussi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:37 > 0:03:15) [93%] : \r\nL'\u00e9mission phare de la premi\u00e8re chaque jour dans un lieu diff\u00e9rent \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision n'est pas une mince affaire, sur un plan technique, les signaux Audio et vid\u00e9o sont transmis par Live You de Porrentruy aux centres de commutation de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Gen\u00e8ve 4 lignes Audio s'additionnent entre le plateau et la R\u00e9gie radio \u00e0 Lausanne, pour les besoins de coordination entre les pr\u00e9sentateurs, journalistes et techniciens est chef d'\u00e9dition vendredi 3 heures 30 du matin, alors que la cit\u00e9 ajoulote dort encore Romaine Morard et Val\u00e9rie Droux sont d\u00e9j\u00e0 sur le pont pour la pr\u00e9paration de l'\u00e9mission et rien n'est laiss\u00e9 au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:37) [83%] : \r\nOn pr\u00e9pare tout en tout cas moi j'plut\u00f4t se garde ce qu'on a pr\u00e9par\u00e9 le soir avant je voudrais travailler Texas fait je lis les chroniques choc par la langue, vite, je discute avec Val\u00e9rie pour savoir qu'est-ce qu'il a dans la presse qu'est-ce qu'on va utiliser pour l'invit\u00e9 de Xavier, qui sera qui sera avec une demi- heure et puis on va faire r\u00e9agir il y a tout qui se fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:38 > 0:03:40) [95%] : \r\nLeur avance l'ensemble de l'\u00e9quipe arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:42) [84%] : \r\nDenis suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:44 > 0:04:04) [92%] : \r\n6 heures 30 top d\u00e9part avec les rubriques qui font le succ\u00e8s de l'\u00e9mission \u00e0 Porrentruy avec la matinale, on vous y retrouve romaine bonjour bonjour Coraline bonjour \u00e0 vous tous, bienvenue dans cette matinale sur mais aussi une nouveaut\u00e9 : un billet d'humour sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 chaque \u00e9tape, il \u00e9crit une lettre \u00e0 son petit gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:18) [92%] : \r\nJe t'\u00e9cris de Porrentruy et je voudrais que tu saches qu'un humoriste \u00e9m\u00e9rite se reconna\u00eet \u00e0 ce qu'il ne fait pas de jeu de mots avec cette ville Porrentruy est une ville situ\u00e9e aux confins de la Suisse et touche du coude, ce qu'on appelle l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:37) [88%] : \r\nMoi ce que j'aime dans dans cette \u00e9criture-l\u00e0, c'est qu'on peut dire des choses, pas du tout, innocente, avec un temps qu'il est un bon s'adresse comme \u00e7a avec lenteur et puis il y a aussi beaucoup de vocabulaire simple \u00e0 Alen\u00e7on, bah, on peut aussi provoquer en disant des horreurs est un petit peu subversif, je trouve que c'est, c'est une forme qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:38 > 0:04:40) [96%] : \r\nMais quel est le bienfait de ces \u00e9missions d\u00e9localis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:41 > 0:05:07) [95%] : \r\nJe pense, et d'\u00eatre plus pr\u00e8s des gens et puis peut-\u00eatre va se pencher sur des probl\u00e8mes qu'on explore un peu moins d'habitude sur des r\u00e9gions qu'on explore un peu moins d'habitude c'est pas forc\u00e9ment des endroits dont on parle tous les jours sur notre antenne et c'\u00e9tait vraiment le but de cette op\u00e9ration et moi j'ai l'impression que l'objectif est rempli, parce qu'on avait vraiment plaisir de faire d\u00e9couvrir les r\u00e9alit\u00e9s les particularit\u00e9s de de ces villes o\u00f9 on ne va pas forc\u00e9ment tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:18) [94%] : \r\nJe crois que les les Jurassiens et pacifiquement les Ajoulots puisque vous \u00eates \u00e0 Porrentruy en Ajoie c'est des gens qui aiment recevoir qui aime faire plaisir qui aime rigoler, qui aime dire les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:18 > 0:05:42) [93%] : \r\nC'est vrai qu'il y a vraiment une volont\u00e9 d'aller voir les gens d'aller sur le terrain de sentir le pouls \u00e7a il y a une une vraie volont\u00e9 globale de l'ensemble de la de la RTS, on l'a vu vraiment dans l'accueil, les gens sont tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux qu'on Vienne chez eux qu'on parle de leur endroit et puis qu'on le parle \u00e0 l'ensemble des romans parce que les probl\u00e9matiques qu'on a pu voir rappelons-les pour ou \u00e0 Tavannes finalement elles int\u00e9ressent l'ensemble de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:43 > 0:05:47) [86%] : \r\nToutes les \u00e9tapes de g\u00e9nie suisse ont \u00e0 voir et entendre sur Play RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:05:57) [99%] : \r\nL'histoire se r\u00e9p\u00e8te une fois sous forme de trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:05) [93%] : \r\nEt une fois sous forme de com\u00e9die \u00e0 Morges, d\u00e9but septembre, les mots se d\u00e9livrent non seulement sur sc\u00e8ne mais aussi sur les rives du l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:13) [89%] : \r\nAlors bonjour et bienvenue dans Tribu attribue hors les murs, puisque nous nous trouvons en Direct du Livre sur les quais \u00e0 Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:29) [86%] : \r\nJ'ai plaisir \u00e0 sortir, a amen\u00e9 \u00e0 sortir de ma zone de confort \u00e0 travers des micros HF, donc sans fil \u00e0 avoir du public, \u00e7a changera parce que d'habitude, j'ai que le technicien en face de moi et j'ai, j'ai l'invit\u00e9, le technicien en gros et c'est sympa, on voit de voir aussi des gens, \u00e7a permet d'discuter un petit peu avec G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:29 > 0:06:36) [96%] : \r\nAvec un public qui r\u00e9agit en Direct, faire une \u00e9mission radio au sein d'une manifestation, ce n'est pas la m\u00eame chose qu'en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:07:23) [91%] : \r\nJe vous rappelle, en Direct du Livre sur les quais \u00e0 Morges 10\u00e8me \u00e9dition parce que \u00e7a change pour nous, c'est qu'en fait, on doit \u00e0 la fois s'adresser aux auditrices et auditeurs et en m\u00eame temps tenir compte du public, on a en face de nous, ce qui veut dire de temps en temps jeter un oeil sur le public, voir comment il r\u00e9agit, ceux qui sont dehors et ce que les gens sont, vous, moi et ce qui reste \u00e0 ce qu'il y a d'autres personnes qui arrivent, bref une certaine masse fa\u00e7on de de tenir compte de notre environnement, ce qu'on fait \u00e9videmment jamais en Studio, puisqu'en Studio, on ne voit pas nos auditrices et auditeurs, on a un focus toujours sur les artistes suisses ont donn\u00e9 mission de service public diffus\u00e9e une heure de grande \u00e9coute, sur la premi\u00e8re, donc effectivement on s'attache \u00e0 rendre compte de ce qui se passe dans ce pays au travers dans l'occurrence des autres risques Home Simona Brunel Ferrari ou des auteurs comme Alex Capus quand est-ce que vous cr\u00e9ez vos r\u00e9cits Alex Capus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:48) [85%] : \r\nComment est n\u00e9 ce via ah \u00e7a c'est, je le savais, bah je commence par la premi\u00e8re page tout en haut \u00e0 la premi\u00e8re ligne, maintenant je suis dans la derni\u00e8re ben \u00e0 droite, oui, je sais pas \u00e7a, le d\u00e9part est toujours un sentiment, une \u00e9motion je lis apr\u00e8s dans les journaux, pourquoi j'ai \u00e9crit ce que j'ai ce que j'avais \u00e0 Crim\u00e9e mais mais je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:49 > 0:07:56) [90%] : \r\nAu livre sur les quais, tous les auteurs pr\u00e9sents se soumettent \u00e0 la d\u00e9dicace comme Philippe Forest, copr\u00e9sident d'honneur cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:24) [86%] : \r\nOn ne peut pas dire les m\u00eames choses que l'on \u00e9crit dans les livres, ce sont 2 modes d'expression diff\u00e9rente, moi j'ai toujours retrouv\u00e9 en tant que lecteur que c'\u00e9tait bien de pouvoir adress\u00e9e aux auteurs qu'on aimait signe ainsi de de reconnaissance de complicit\u00e9 de de connivence, donc je suis tr\u00e8s touch\u00e9, lorsque je rencontre des Lecteurs qui, eux- m\u00eames veulent m'adresser untel signe parce qu'ils ont lu mes livres qu'il souhaite lire l'a\u00een\u00e9, le nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:24 > 0:08:32) [91%] : \r\nMais celles qui attire les foules, c'est la copr\u00e9sidente d'honneur, Am\u00e9lie Nothomb, cette ann\u00e9e, elle propose un roman qu'elle dit portait en elle depuis 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:32 > 0:08:46) [92%] : \r\nPourquoi est-ce que j'ai attendu si longtemps pour l'\u00e9crire, mais parce que je voulais \u00eatre pr\u00eat \u00e0 l'\u00e9crire, \u00e9crire la crucifix qu'est-ce la crucifixion du Christ \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier, bon il faut il faut se sentir pr\u00eate, je ne me suis jamais sentie pr\u00eate pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:49 > 0:08:56) [92%] : \r\nApr\u00e8s un passage sur les ondes de la librairie francophone, l'auteur belge participe \u00e0 une rencontre avec son public, qu'elle conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:59 > 0:09:05) [87%] : \r\nEn grandissant, sa bizarrerie s'\u00e9tait accentu\u00e9e elle traversait la route n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:05 > 0:09:13) [89%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle du Casino autre directe sur la premi\u00e8re avec l'\u00e9mission Les Mots d\u00e9livr\u00e9s pour les auteurs eux- m\u00eames lisent des extraits de leurs textes en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:49) [89%] : \r\nElle semblait assez s\u00fbre d'elle- m\u00eame : connaissez du monde passer d'une table \u00e0 l'autre et je l'observer avec une assistance de timide, j'ai voulu faire une \u00e9mission assez climat c'est-\u00e0-dire que il y a, on avait essay\u00e9 avec des interviews ce soir il y a pas d'interview ce soir il y a des ambiances, je fais des Liens de ce d\u00e9c\u00e8s de nouer la gerbe, c'est une sorte de cadavres exquis en fait entre des textes de divers romans qui n'ont a priori rien de commun, si ce n'est l\u00e0 qu'elle leur qualit\u00e9, mais sinon c'est ce sont des textes qui racontent tous des choses diff\u00e9rentes et qu'on essaye de mettre ensemble pendant 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:50 > 0:09:57) [89%] : \r\nPour retrouver les diverses \u00e9missions diffus\u00e9es depuis le livre sur les quais Rendez-vous sur RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:03 > 0:10:19) [88%] : \r\nNos \u00e9lus et futurs \u00e9lus connaissent-ils vraiment la vie de monsieur et madame tout le monde, plus de 3 secondes, le documentaire, c'est ma suisse propose une immersion dans le quotidien des Suisses avec 10 candidates et candidats, la seconde \u00e9tape fait halte en Valais \u00e0 Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:33) [91%] : \r\nC'est ma suisse, c'est l'id\u00e9e de mettre les politiciens dans hors de leur zone de confort, de les inviter dans la vie des gens, des vrais citoyens qui vont leur exposer leur r\u00e9alit\u00e9 durant une journ\u00e9e, selon l'ONG Water Footprint point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:33 > 0:11:07) [91%] : \r\nCette \u00e9dition est plac\u00e9e sur le th\u00e8me du climat nos 5 candidats commence par tester leurs connaissances en la mati\u00e8re \u00e0 l'aide d'un quiz, 3 candidats vont ensuite s'immerger dans la ville de 3 citoyens de la r\u00e9gion touch\u00e9e par des probl\u00e8mes climatiques, \u00e0 commencer par Emmanuel prement, un agriculteur de montagne mais aussi Daniel Bailly phare, le directeur de l'usine d'incin\u00e9ration et traitement des d\u00e9chets et enfin Alexandre coop\u00e8rent, copr\u00e9sident du groupe jeune climat valait pour partir \u00e0 la d\u00e9couverte de la faune et du biotope de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:09 > 0:11:13) [88%] : \r\nLes 2 candidats restants concocte un menu pour 6 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:13 > 0:11:23) [93%] : \r\nPuisqu'on a fait une \u00e9mission sur le pouvoir d'achat, pourquoi pas, lancer le d\u00e9fi de r\u00e9aliser un repas avec 20 francs pour 6 personnes et aujourd'hui concernant le climat, \u00e7a sera 0 d\u00e9chet un sacr\u00e9 d\u00e9fi je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:25 > 0:11:30) [95%] : \r\nEt vous, politiciens et politiciennes, pourquoi avoir accept\u00e9 de participer \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:31 > 0:11:46) [91%] : \r\nIl y avait la c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant de pouvoir \u00eatre avec d'autres personnes, d'autres partis, c'est enrichissant, c'est ce qui fait la d\u00e9mocratie du pays et puis je trouvais int\u00e9ressant aussi d'aller \u00e0 la rencontre de quelqu'un qui est touch\u00e9 particuli\u00e8rement par cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:12:03) [83%] : \r\nNon ce que je voudrais aussi peut-\u00eatre de pas parler que, \u00e0 ce que le nom de dossiers politiques mais aussi de d'autres d'autres aspects de la vie qu'on fasse un peut-\u00eatre un peu plus connaissance avec la personnalit\u00e9 qui on se r\u00e9jouissait de pouvoir aller \u00e0 la rencontre de certains citoyens pour discuter de les pointer l'\u00e9poque du Christ qu'ils ont, qu'est ce qu'ils ont \u00e0 proposer ces candidates et ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:03 > 0:12:11) [93%] : \r\nPour la Suisse Romande plus de 1000 personnes se sont port\u00e9es candidates pour un si\u00e8ge de parlementaire, un record, d\u00e8s lors, comment la RTS s\u00e9lectionne les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:35) [93%] : \r\nPlusieurs sites candidats des grands partis, il y a des petits partis il y a des grands cantons il y a des petits cantons il y a des hommes, des femmes, il faut tenir compte d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout en l'occurrence on s'est d\u00e9brouill\u00e9 pour que dans les 2 volets de CMA on est proportion \u00e9gale de femmes et d'hommes, et puis il y a, en tout petit peu plus de candidats qui viennent des 3 cantons qui envoie le plus gros contingent \u00e0 Berne, \u00e0 savoir, Gen\u00e8ve, Vaud et le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:39) [86%] : \r\nQuelle est la valeur ajout\u00e9e de ces mains suisse pour le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:39 > 0:13:14) [94%] : \r\nBen, c'est ce qu'on dit passe vraiment une heure, 2 heures, 3 heures avec une personne qui a une situation particuli\u00e8re qui lui expose vraiment ses probl\u00e8mes, ses pr\u00e9occupations et tout \u00e0 coup une prise de conscience, probablement un peu plus grande de la r\u00e9alit\u00e9 de ce que les gens vivent par le candidat ou la candidate de la part des citoyens aussi, on a senti que c'\u00e9tait quelque part \u00e7a correspondait aussi \u00e0 une demande, c'est-\u00e0-dire que les les politiciens m\u00eame toujours dans ce pays de proximit\u00e9 sont quand m\u00eame un peu consid\u00e9r\u00e9e comme une sorte de caste un peu hors sol le fait d'en avoir un \u00e0 disposition qui qui donne du temps, la qualit\u00e9 d'\u00e9coute tout \u00e0 coup \u00e7a change peut-\u00eatre un peu la perception du politique, de la part du citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:17 > 0:13:22) [84%] : \r\nC'est ma suisse \u00e0 monter, c'est avoir mercredi 25 septembre \u00e0 20 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:23 > 0:13:23) [85%] : \r\nDans la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:25 > 0:13:30) [92%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface Mediator \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T12:03:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908858799", "durationSec": 720, "title": "Interface 21.09.19 - clean feed"}], "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DERRADJA, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768467", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045573", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-81EE1AB9-FB47-4D82-80AA-AEC2687F2602", "internalArchiveId": "81EE1AB9-FB47-4D82-80AA-AEC2687F2602", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutez Voir : les hommes en noir de J\u00e9rusalem", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Une image d'actualit\u00e9 racont\u00e9e par son auteur. Et cette semaine, une partie de l'actualit\u00e9 se trouvait en Isra\u00ebl. Mercredi, les citoyens ont vot\u00e9 en masse pour le parti du premier ministre Benjamin Netanyahu et pour celui de son opposant Benny Gantz. Mais aucun de ces deux partis n'est aujourd'hui en mesure de former une coalition. C'est l'impasse politique. Parmi les candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives, le parti du Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah. Atef Safadi a photographi\u00e9 ses militants lors d'un meeting. Il raconte \u00e0 Caroline Stevan.\r\n\r\n* * Une image d'actualit\u00e9 racont\u00e9e par son auteur. Et cette semaine, une partie de l'actualit\u00e9 se trouvait en Isra\u00ebl. Mercredi, les citoyens ont vot\u00e9 en masse pour le parti du premier ministre Benjamin Netanyahu et pour celui de son opposant Benny Gantz. Mais aucun de ces deux partis n'est aujourd'hui en mesure de former une coalition. C'est l'impasse politique. Parmi les candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives, le parti du Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah. Atef Safadi a photographi\u00e9 ses militants lors d'un meeting. Il raconte \u00e0 Caroline Stevan.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10701556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ecoutez Voir : les hommes en noir de J\u00e9rusalem / 69S_2019-09-21T08:26:55_ecoutez-voir-les-hommes-en-noir-de-jerus", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Une image d\u02b9actualit\u00e9 racont\u00e9e par son auteur. Et cette semaine, une partie de l\u02b9actualit\u00e9 se trouvait en Isra\u00ebl. Mercredi, les citoyens ont vot\u00e9 en masse pour le parti du premier ministre Benjamin Netanyahu et pour celui de son opposant Benny Gantz. Mais aucun de ces deux partis n\u02b9est aujourd\u02b9hui en mesure de former une coalition. C\u02b9est l\u02b9impasse politique. Parmi les candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives, le parti du Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah. Atef Safadi a photographi\u00e9 ses militants lors d\u02b9un meeting. Il raconte \u00e0 Caroline Stevan."], "variantIds": ["ece-10701556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-28T07:00:41Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt \u00e0 8 heures 27 on va passer \u00e0 notre chronique photo \u00e9coutez voir chronique photos, qui nous emm\u00e8ne cette semaine en Isra\u00ebl avec un zoom sur les hommes en noir de J\u00e9rusalem, photographies, prise \u00e0 la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi dernier, on y voit des militants du parti du Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah, photographi\u00e9 lors d'un meeting Caroline c'\u00e9tait \u00e9coutez, \u00e9coutez voir, \u00e9couter, voir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [78%] :\r\nAlors je voudrais 510 mots m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [96%] :\r\nJ'attendais ce moment vous savez pouvoir montrer cette partie -l\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e0 l'occasion de la campagne \u00e9lectorale, et on ne voit pas \u00e7a tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [58%] :\r\nCette note Santoni date quand m\u00eame mais vedette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nL'image est en effet impressionnante : on y voit une foule d'hommes en noir, ils sont des milliers, serr\u00e9s les uns contre les autres, beaucoup portent la barbe et la moustache presque tous le chapeau fonc\u00e9 des juifs ultra- orthodoxes, la photographie a \u00e9t\u00e9 prise juste avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mercredi en Isra\u00ebl, il s'agit d'un meeting du parti Juda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah Atef Safadi, responsable de l'agence et pas au Proche-Orient est fier de sa prise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [68%] :\r\nAxel et trois vaine respecte finlandais qui int\u00e9resse c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nC'est une image tr\u00e8s belle et tr\u00e8s int\u00e9ressante, je ne suis pas juif, je suis isra\u00e9lien mais je ne suis pas juif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [70%] :\r\nOh ben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [89%] :\r\nAlors c'est une chance pour moi de pouvoir couvrir un peu l'\u00e9v\u00e9nement avec des orthodoxes, ils sont tellement photog\u00e9nique en public, ce sont des milliers de gens en noir et blanc, c'est dingue la vie est en couleur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [77%] :\r\nQuelle doit \u00eatre, sinon, \u00e7a c'est un une Life Scala. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nEt ce qui donne sa force \u00e0 la photographie, c'est qu'un homme \u00e9merge de la mar\u00e9e noire et blanche, il surplombe les autres sans doute, juch\u00e9s sur des \u00e9paules, il est jeune et tient un petit objet \u00e0 bout de bras. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [74%] :\r\nEt \u00e0 chacun une baisse, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nPrenez des photos ou des vid\u00e9os avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, mais vous savez, les orthodoxes n'ont pas le droit d'utiliser des smartphones, ils utilisent des mod\u00e8les plus anciens alors c'est assez exceptionnel de voir un jeu orthodoxe en train d'utiliser ce genre d'appareil qui peut craindre et vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [59%] :\r\nBon qu'Quint\u00e9 les durs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [87%] :\r\nAtef Safadi, pr\u00e9cise que les juifs orthodoxes sont d'ordinaire difficile \u00e0 photographier ce jour- l\u00e0, il a pu les approcher mais pas leurs femmes maintenus \u00e0 l'\u00e9cart et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la population isra\u00e9lienne r\u00e9serve un accueil plut\u00f4t froid aux reporters. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [63%] :\r\nEt si au sommet Isaiah la est bel et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nC'\u00e9tait plus facile avant, les gens sont devenus inamicaux avec les m\u00e9dias, c'est devenu un enjeu en Isra\u00ebl, il consid\u00e8re que tous les journalistes sont de gauche et leur r\u00e9serve un mauvais accueil, cela m'inqui\u00e8te plus que de couvrir le conflit palestinien, vous savez, les manifestations en Cisjordanie, les clashs \u00e0 Gaza, c'est bon, je comprends, c'est un conflit mais quand cela se passe dans la rue isra\u00e9lienne avec des gens normaux, cela m'inqui\u00e8te davantage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [60%] :\r\nLes ann\u00e9es c'\u00e9tait normal baseball une mais Mauroy r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [99%] :\r\nLes risques du terrain ne sont pas toujours l\u00e0 o\u00f9 on les attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [84%] :\r\n\u00e9coutez voir la chronique photo de Caroline Stevan \u00e0 retrouver sur le RTS 8 heures et demi sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35A5DB61-5FA6-4D67-9EB1-B7EDECD91595", "internalArchiveId": "35A5DB61-5FA6-4D67-9EB1-B7EDECD91595", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 Minutes : sur le terrain avec les \"petites mains\" de la campagne", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "On annon\u00e7ait un virage num\u00e9rique qui allait r\u00e9volutionner la campagne politique. Mais cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis investissent plus que jamais dans le contact direct avec les citoyens : porte-\u00e0 porte, marketing t\u00e9l\u00e9phonique, tout comme les m\u00e9thodes plus traditionnelles de distribution de tracts ou de pose d'affiches. Qui sont ces petites mains de la campagne qui nous aborderont au march\u00e9 et qui vont frapper \u00e0 nos portes ? Cette semaine 15 minutes vit la campagne \u00e0 travers cette arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent dans l'ombre des candidats. Par Francesca Argiroffo\r\n\r\n* * On annon\u00e7ait un virage num\u00e9rique qui allait r\u00e9volutionner la campagne politique. Mais cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis investissent plus que jamais dans le contact direct avec les citoyens : porte-\u00e0 porte, marketing t\u00e9l\u00e9phonique, tout comme les m\u00e9thodes plus traditionnelles de distribution de tracts ou de pose d'affiches. Qui sont ces petites mains de la campagne qui nous aborderont au march\u00e9 et qui vont frapper \u00e0 nos portes ? Cette semaine 15 minutes vit la campagne \u00e0 travers cette arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent dans l'ombre des candidats. Par Francesca Argiroffo", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10724076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["15 Minutes : sur le terrain avec les \"petites mains\" de la campagne / 69S_2019-09-21T07:14:10_15-minutes-sur-le-terrain-avec-les-petit", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["On annon\u00e7ait un virage num\u00e9rique qui allait r\u00e9volutionner la campagne politique. Mais cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis investissent plus que jamais dans le contact direct avec les citoyens : porte-\u00e0 porte, marketing t\u00e9l\u00e9phonique, tout comme les m\u00e9thodes plus traditionnelles de distribution de tracts ou de pose d\u02b9affiches. Qui sont ces petites mains de la campagne qui nous aborderont au march\u00e9 et qui vont frapper \u00e0 nos portes ? Cette semaine 15 minutes vit la campagne \u00e0 travers cette arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent dans l\u02b9ombre des candidats. Par Francesca Argiroffo"], "variantIds": ["ece-10724076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-28T07:00:42Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [82%] :\r\nAujourd'hui, on offre du jus de pomme, mais bien s\u00fbr, des gobelets r\u00e9utilisables et Nancy des cr\u00e8mes quand les graines, les petites graines pour montrer que chacun peut contribuer \u00e0 la \u00e0 la biodiversit\u00e9, l\u00e0 c'est un petit peu t\u00f4t avant l'ap\u00e9ro et demi a appris vers les vall\u00e9es 11 heures comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a plus de monde, et puis on a on partage plus on discute un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [93%] :\r\nCelle que vous entendez c'est Carole Morisod, elle est la pr\u00e9sidente des Verts du Chablais valaisan, nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu le 20 octobre prochain bonjour Francesca Argiroffo bonjour Yann, on avait pr\u00e9dit l'air du tout num\u00e9rique et pourtant jamais les partis n'avait autant mis\u00e9 sur le contact Direct humain avec Jordan Davis, vous avez suivi des militants de base sans qui l'accompagne n'existerait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, en Suisse, on n'a pas vraiment de grands meetings comme chez nos voisins une campagne \u00e9lectorale se fait surtout dans la proximit\u00e9, Stan affichage et m\u00eame porte-\u00e0-porte, cette ann\u00e9e, l'id\u00e9e de motiver les \u00e9lecteurs et de lutter contre l'abstention, \u00e9videmment, les militants, les petites mains, les travailleurs de l'ombre sont aux premi\u00e8res loges, mercredi matin, nous nous sommes rendus avec la Verte Carole Morisod au march\u00e9 de monter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [88%] :\r\nBonjour, bonjour madame, c'est pour les candidates et les candidats du Chablais, qui se pr\u00e9sente, alors \u00e7a, vous voyez c'est gentil d'accord, bonne journ\u00e9e Hobart porter \u00e9videmment un t-shirt Vert c'est tout nouveau, on trouvait que c'\u00e9tait important une fois d'avoir quand m\u00eame une une entit\u00e9 que nos remarques un petit peu, on n'a pas les moyens de m\u00e9decins des Budgets donc chacun paye son propre produit, bonjour, c'est pour les candidates et les candidats du Chablais, qui se pr\u00e9sente, d'accord, bonne journ\u00e9e. \r\nLes seuls militants qu'on voit ici sur ce march\u00e9, en fait, ce sont les v\u00f4tres, vous avez le monopole sur les id\u00e9es politiques du march\u00e9, on n'a pas le monopole, mais faut quand m\u00eame comprendre que \u00e7a demande toute une infrastructure sa demande d'la disponibilit\u00e9, \u00e7a demande du travail et puis ben il y a des partis qui ont beaucoup de moyens, donc ils ont des affiches partout et puis d'autres partis comme beaucoup moins de moyens, alors ils vont vers les gens et ils vont discuter avec les gens, bonjour, c'est pour les candidates et les candidats du Chablais qui se pr\u00e9sentent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les Verts, d'accord, merci pour une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nIl m'appelle Christiane je suis retrait\u00e9 maintenant depuis peu, \u00e7a fait ben voil\u00e0 12 en tout cas que je milite en m\u00eame temps vous passez par jour pour ces \u00e9lections, en tout cas un jour par semaine, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis un petit peu plus quand il faut aller distribuer dans les bo\u00eetes aux lettres parce que voil\u00e0, on fait tout \u00e0 pied. \r\nVous Aleksandr cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [80%] :\r\nJe dis, je ne vais pas voter Vert Vert \u00e9gal taxe taxe taxe interdiction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [81%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment les taxes merci citation en fait et avec des du changement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [86%] :\r\nJe crois pas, mais aujourd'hui vous vivez sur un courant et ce courant vous \u00eates par les journalistes, mais je crois que c'est pas en interdisant tout mais bon vous souhaitez, c'est de sa vie, alors ben oui, si on ne va pas voter, on n'a pas droit, interruption d'une journ\u00e9e puisque voil\u00e0, allez bonne journ\u00e9e plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [81%] :\r\nEst ce que vous trouvez n'argumentez vous trouvez vous en tirer un certain plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on je suis pas forc\u00e9ment pr\u00eates \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les arguments de des adversaires les relances apr\u00e8s l'exp\u00e9rience il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [90%] :\r\nLa France quand m\u00eame les partis qui ont les moyens de se payer une campagne d'affichage, comme le PLR par exemple, compte \u00e9norm\u00e9ment aussi sur les militants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [92%] :\r\nOui, c'est le cas du Parti lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois, nous avons suivi un groupe de jeunes PLR en pleine op\u00e9ration de collage d'affiches sur les eaux de la ville de Neuch\u00e2tel et pour Anthony von Allmen, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti cantonal sans petitement pas de visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [86%] :\r\nOn a remarqu\u00e9 ces derniers temps dans certaines communes que les affiches PLR ont subi de fortes d\u00e9gradations remplac\u00e9 par sa fiche d'autres partis et les militants sont toutes allez les remettre en disant qu'ils les enl\u00e8vent qu'il est : qu'est ce qui se passe, c'est vrai que \u00e7a ne m'en aussi un un engagement financier, il faut refaire des affiches, vous allez les remettre, aucun parti politique vit par le b\u00e9n\u00e9volat, les petites mains et aussi les personnes qui r\u00e9fl\u00e9chissent au aux lignes politique, donc c'est vraiment avec ces personnes -l\u00e0 qu'on peut monter, se mettent sur pied une campagne les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nPetites mains des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le sujet du 15 minutes de ce samedi, r\u00e9alisation Francesca Argiroffo Jordan Davis, on l'\u00e9coute en int\u00e9gralit\u00e9 12 heures 40 sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C995A1D3-4D4A-4BE2-B53D-5DE28E4A5169", "internalArchiveId": "C995A1D3-4D4A-4BE2-B53D-5DE28E4A5169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accent des autres", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique. C'est une prise de position qui fait r\u00e9agir \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDans une interview accord\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Maudet rompt la collegialit\u00e9 sur le budget 2020... le ministre PLR a refus\u00e9 le projet pr\u00e9sent\u00e9 jeudi par le Conseil d'Etat, d\u00e9ficitaire on le rappelle \u00e0 hauteur de 590 millions de francs... Dans cet entretien, il d\u00e9plore notamment la hausse des postes \u00e0 l'Etat, ainsi que le manque de r\u00e9formes... Il parle de \"fuite en avant\". \r\nGuillaume Rey, cet article a beaucoup fait parler dans le monde politique genevois.\r\nEn pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, les politiques se retrouvent sur les stands... le Grand Conseil \u00e9tait lui en sortie... vous l'imaginez bien, cette prise de position \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres! Un d\u00e9put\u00e9 de droite me disait par exemple qu'il est d'accord sur le fond, le budget est criticable... mais la rupture de collegialit\u00e9 le laisse songeur... A gauche, c'est l'ensemble qui est critiqu\u00e9: la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 ET le fond... \u00e0 savoir le fait de demander en mai d'accepter la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la recapitalisation de la caisse de pension, en promettant qu'il n'y aurait pas de baisse de prestations, pour ensuite critiques ce projet de budget.\r\nEt puis, vous vous en doutez peut-\u00eatre, les r\u00e9actions sont aussi vives au sein du PLR genevois. \r\n*** On a notamment vu sur les r\u00e9seaux sociaux une publication sans ambiguit\u00e9 d'un certain Benoit Genecand... \r\nLe conseiller national PLR avait \u00e9t\u00e9 un des premiers au sein de son parti \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet... Il s'est fendu aujourd'hui sur Facebook d'une charade tr\u00e8s critique sur la d\u00e9marche de Pierre Maudet... Benoit Genecand \u00e9voque notamment un coup de \"poignard\" du ministre \u00e0 sa coll\u00e8gue de parti, Nathalie Fontanet, charg\u00e9e des finances... C'est d'ailleurs un point qui d\u00e9range au PLR... un d\u00e9put\u00e9 que j'ai pu joindre ne s'offusquait pas forc\u00e9ment de la rupture de collegialit\u00e9... il partage aussi les critiques de fond sur ce projet de budget... mais il estime que cette prise de position met Nathalie Fontanet dans l'embarras... le d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen, loin d'\u00eatre ravi par ce projet de budget, a d'ailleurs tenu \u00e0 la d\u00e9fendre, lui aussi sur Facebook, en soulignant \"l'immense travail accompli par la ministre des finances\".\r\n*** comment r\u00e9agit le Conseil d'Etat? \r\nEt bien le conseil d'Etat ne fait pas de commentaire... Selon nos informations, Pierre Maudet avait averti ses coll\u00e8gues de la parution \u00e0 venir de cet interview... mais on se doute que cette sortie n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de tout le monde... Elle montre la tension qui r\u00e8gne au sein du coll\u00e8ge... La fin d'\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les \u00e9changes plut\u00f4t muscl\u00e9s entre Pierre Maudet et Antonio Hodgers par m\u00e9dias interpos\u00e9s... En critiquant ce budget, Pierre Maudet s'en prend aussi, on l'a \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 Nathalie Fontanet, sa coll\u00e8gue de parti... m\u00eame si dans cet interview, il souligne que c'est le coll\u00e8ge dans son ensemble qui est derri\u00e8re ce projet... Bref, ambiance pour le moins particuli\u00e8re au sein de ce coll\u00e8ge... un coll\u00e8ge qui devra, on le rappelle, se cotoyer encore quelques temps, puisque la l\u00e9gislature se termine en 2023. \r\nMerci Guillaume Rey de notre bureau genevois!\r\n***Et pour revenir sur cette prise de position de Pierre Maudet, nous accueillons Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois, bonsoir\r\n...\r\n- Plusieurs dimensions \u00e0 analyser dans cette interview... commen\u00e7ons par celle qui vous concerne en tant que pr\u00e9sident du PLR: \r\ncomment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette rupture de collegialit\u00e9, interpr\u00e9t\u00e9e par certains au sein de votre parti comme un tacle contre Mme Fontanet? \r\n- Vos deux ministres ne semblent pas \u00eatre dans le m\u00eame camp au sein du Conseil d'Etat: c'est probl\u00e9matique pour le PLR d'avoir 2 ministres qui ne marchent pas main dans la main? \r\n- Sur le fond, sa prise de position est assez fid\u00e8le \u00e0 la ligne du PLR... sur la forme, est-ce qu'elle n'est pas regrettable? \r\nVous n'auriez pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un autre ambassadeur pour d\u00e9fendre la position du PLR sur ce dossier du budget? \r\nEst-ce que Pierre Maudet est encore \"audible\"?\r\n(tr\u00e8s \u00e9ventuel: sur le fond, le PLR a eu sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, est-ce que c'est pas un peu facile de venir pleurer sur ce budget d\u00e9ficitaire?)\r\n- On a l'impression que cette prise de parole de Pierre Maudet ravive les tensions que le PLR avait un peu mises sous le tapis ces derniers temps... en tant que pr\u00e9sident, vous le regrettez?\r\nVous \u00e9tiez au courant de cet interview accord\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve? \r\nEn tant que pr\u00e9sident du parti, est-ce que vous allez essayer de dire \u00e0 Pierre Maudet de faire un peu pluss profil bas \u00e0 l'avenir? des rester un peu plus en retrait m\u00e9diatiquement? \r\n- Au-del\u00e0 du cas du PLR, cette entretien en dit long aussi sur l'ambiance qui r\u00e8gne au sein du coll\u00e8ge... \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- Ce chacun pour soi, est-ce qu'il n'est pas inh\u00e9rent au s\u00e9isme qu'a \u00e9t\u00e9 l'affaire Maudet? \r\n- quelle solution vous voyez ? \r\n___________________________________________________________\r\nLe PLR: comment gerer cette attaque.\r\nDissensions au sein du coll\u00e8ge.\r\nFond et budget en lui-m\u00eame.\r\nR\u00e9ponse de Reich \u00e0 Th\u00e9voz sur facebook: \r\nEt donc les promesses non tenues, l'absence de toute vision transversale, l'absence de tout projet politique du Conseil d'Etat ne constituent pas une pr\u00e9occupation pour le d\u00e9put\u00e9 Sylvain Th\u00e9voz ? Pourtant, comment ne pas \u00eatre frapp\u00e9 par le fonctionnement en silo de ce qui devrait \u00eatre un coll\u00e8ge ? Comment, pour mentionner un th\u00e8me qui nous est cher, ne pas \u00eatre atterr\u00e9s par l'avant projet de rapport sur la culture, qui \u00e9voque in\u00e9vitablement les Philistins de Hannah Arendt ? Comment ne pas s'\u00e9tonner de ce que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat consid\u00e8re, en dressant le bilan d'une ann\u00e9e du Conseil d'Etat, que l'essentiel de la politique r\u00e9side dans les errements voire la personnalit\u00e9 d'un membre du gouvernement qu'il dirige ? Est ce donc vraiment cette vacuit\u00e9 de la pens\u00e9e qui caract\u00e9rise notre R\u00e9publique aujourd'hui ?\r\n((Charade orientale de Genecand: \r\n Mon premier d\u00e9pensait sans compter au temps de sa gloire.\r\n Mon second a perdu tout pouvoir suite \u00e0 ses choix irr\u00e9fl\u00e9chis et ses mensonges r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\r\n Mon troisi\u00e8me per\u00e7oit un plein salaire \u00e0 faire on ne sait quoi.\r\n Mon quatri\u00e8me se d\u00e9couvre sur le tard des qualit\u00e9s de p\u00e8re la vertu (\u00e0 tout le moins en mati\u00e8re budg\u00e9taire...)\r\nMon cinqui\u00e8me pr\u00e9f\u00e8re poignarder sa coll\u00e8gue dans le dos plut\u00f4t que de faire face \u00e0 son inanit\u00e9 politique.\r\n Mon tout est la honte du PLR Gen\u00e8ve.\r\nPosition Aellen: \r\nLe groupe PLR au Grand Conseil continuera \u00e9videmment \u00e0 se battre pour que le Canton de Gen\u00e8ve soit dot\u00e9 de budgets qui pr\u00e9servent ses finances \u00e0 moyen et long terme. Celui pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine ne va pas en ce sens.\r\nLe PLR a toutefois parfaitement conscience de l'immense travail accompli par la ministre des finances au sein du Conseil d'Etat et il imagine tr\u00e8s bien les difficult\u00e9s qu'elle peut rencontrer dans un coll\u00e8ge dont les objectifs majoritaires sont diff\u00e9rents des siens.\r\nMais Nathalie Fontanet est une battante. Elle sait faire aboutir des r\u00e9formes n\u00e9cessaires \u00e0 notre Canton (RFFA) ou en d\u00e9fendre d'autres (CPEG), avec conviction, qui sont plus difficiles \u00e0 faire comprendre \u00e0 une majorit\u00e9 de la population.\r\nNathalie Fontanet est une femme politique de grande qualit\u00e9. Elle repr\u00e9sente avec honneur les valeurs PLR au sein du Conseil d'Etat.", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707691", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'accent des autres / FOR_2019-09-21T18:47:00_mfp", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10707691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:07Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nL'accent des autres, voici ce que les m\u00e9dias francophones publics ont retenu dans l'actualit\u00e9 cette semaine, l'action des autres avec France Inter, la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF en Belgique, tout d'abord Jacques Kremer c'est une collecte de fonds, relance le d\u00e9bat sur le prix exorbitant de certains m\u00e9dicaments, les parents d'un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois ont r\u00e9ussi en effet \u00e0 lever un 1000000 900 1000 euros en quelques jours, au Canada, maintenant que le masque, il le Premier ministre, Justin Trudeau est rattrap\u00e9 par son pass\u00e9, en pleine campagne \u00e9lectorale, il doit s'excuser de s'\u00eatre grim\u00e9 le visage en noir dans sa jeunesse, les questions d'immigration au coeur d'un d\u00e9bat annuel en France \u00c9ric Delvaux, c'est le souhait du pr\u00e9sident, oui, un d\u00e9bat qui inqui\u00e8te jusque dans les propres rangs de sa majorit\u00e9 sur le continent africain, Am\u00e9lie Tulet, nous reviendrons sur le d\u00e9c\u00e8s de l'ex- pr\u00e9sident tunisien, Ben Ali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nIl s'est \u00e9teint ce jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 81 3 en exil en Arabie Saoudite o\u00f9 il vivait depuis son d\u00e9part forc\u00e9 du pouvoir en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nEnfin, les loups seront moins prot\u00e9g\u00e9s en Suisse, voire menac\u00e9e selon les points de vue Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nLes d\u00e9fenseurs de la nature, d\u00e9nonce une loi d'\u00e9radication le Parlement dit vouloir r\u00e9guler l'\u00e9meute r\u00e9apparu il y a 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [88%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 de 9 mois atteint d'une maladie rare, elle s'appelle pillage, elle habite en Flandre, Jacques et son histoire, sa maladie interroge le co\u00fbt des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [95%] :\r\nC'est l'histoire d'une petite fille atteinte d'amyotrophie spinale, une maladie mortelle qui provoque une atrophie des muscles un m\u00e9dicament est disponible aux \u00c9tats-Unis, mais son prix s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 1000000 900 1000 euros, la famille a donc lanc\u00e9 une campagne de r\u00e9colte de dons et tr\u00e8s vite la somme n\u00e9cessaire a \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s gr\u00e2ce notamment \u00e0 de SMS chacun rapportant 2 euros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [94%] :\r\nOui, derri\u00e8re cette histoire, la question du r\u00f4le des soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques se pose \u00e9videmment Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [94%] :\r\nEt celle qui produit le fameux m\u00e9dicament c'est la soci\u00e9t\u00e9 Novartis, un groupe suisse, dont le dernier b\u00e9n\u00e9fice publi\u00e9, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13 milliards d'euros, d\u00e8s lors, comment expliquer \u00e0 un prix de vente de pr\u00e8s de 2 millions d'euros, Gr\u00e9gory Willoquet, le porte- parole du secteur pharmaceutique en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [90%] :\r\nMettre au point un m\u00e9dicament de la mol\u00e9cule jusqu'\u00e0, jusqu'au jusqu'aux m\u00e9dicaments, \u00e7a prend en moyenne 12 \u00e0 13 ans, donc il y a des investissements \u00e9normes qui sont faits, il y a un chiffre qui est commun\u00e9ment cit\u00e9 en moyenne5,5 milliards, on peut en discuter, mais voil\u00e0, c'est un peu la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [93%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 politique, la ministre de la Sant\u00e9 a regrett\u00e9 le manque de compassion de la firme Novartis, mais pour autant, pas question pour l'\u00c9tat d'intervenir, ce serait, dit -elle, un mauvais signal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Novartis, une soci\u00e9t\u00e9 suisse, on l'a dit en Suisse d'ailleurs Pierre en le prix des m\u00e9dicaments fait r\u00e9guli\u00e8rement pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, pas qu'avec Novartis, Roche, leader mondial des anticanc\u00e9reux est \u00e9galement sur la sellette, plusieurs enqu\u00eates indiquent au des, des marges cons\u00e9quentes sur ses m\u00e9dicaments contre le cancer, sans que les co\u00fbts faramineux de la recherche ne permette de le justifier en 5 ans par exemple, les remboursements par l'assurance maladie de ces traitements ont augment\u00e9 de plus de 50 pourcent en Suisse, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 elles-m\u00eames d\u00e9non\u00e7ait en janvier ses marges qui menacent la p\u00e9rennit\u00e9 financi\u00e8re des syst\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nL'accent des autres avec des M\u00e9dias Francophones Publics au Canada le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [93%] :\r\n1er ministre sortant Justin Trudeau se retrouve au centre d'une pol\u00e9mique, il est en campagne \u00e9lectorale depuis une semaine maintenant, et voil\u00e0 que le magazine Time publie une photo de 2001, on y voit Justin Trudeau d\u00e9guis\u00e9e, le visage maquill\u00e9 de noir, c'est ce qu'on appelle un Black fait Manon Globensky et c'est per\u00e7u comme un geste raciste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:41) [87%] :\r\nLa Black fait \u00e7a m\u00eame co\u00fbt\u00e9 leur carri\u00e8re \u00e0 quelques politiciens aux \u00c9tats-Unis, au Canada aussi il y a eu quelques controverses et Justin Trudeau a exprim\u00e9 ses regrets, d\u00e8s que la photo a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, affirmant que ce n'\u00e9tait qu'un d\u00e9guisement d'Aladin et qu'il ne savait pas \u00e0 l'\u00e9poque que ce qu'il faisait \u00e9tait raciste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [86%] :\r\nBon alors, on ajoutera que depuis 2 autres moments au moins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, 2 autres moments qui ont amen\u00e9 Justin Trudeau \u00e0 se grimer en noir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:06) [92%] :\r\nEt lors des 2\u00e8me, des excuses en 2 jours, Justin Trudeau a admis qu'il ne se souvient pas de toutes les fois o\u00f9 il a fait du Black Feith son image de politicien progressiste, ouvert \u00e0 la diversit\u00e9 et vraiment \u00e9corch\u00e9, m\u00eame si plusieurs reconnaissent qu'on ne peut pas l'accuser de racisme mais certainement de manquer de jugement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [92%] :\r\nLe Black en France aussi, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un acte raciste, \u00c9ric, un joueur de football de de l'\u00e9quipe de France l'a d'ailleurs appris \u00e0 ses d\u00e9pens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [92%] :\r\nOui, cela concerne Antoine Griezmann il y a 18 mois, le joueur a voulu rendre hommage \u00e0 sa fa\u00e7on au joueur de basket Harlem globe-trotters, \u00e0 qui il voue une admiration sans borne un d\u00e9guisement, donc \u00e0 l'occasion d'une soir\u00e9e priv\u00e9e, sur le th\u00e8me des ann\u00e9es 80, Griezmann s'est donc grim\u00e9s, avec une perruque noire sur la t\u00eate, la peau de son corps enti\u00e8rement recouvertes de noir sous la c\u00e9l\u00e8bre tenue des basketteurs am\u00e9ricains un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment raciste avait imm\u00e9diatement r\u00e9agi quelques associations noires de France raciste car cela les clich\u00e9s et autres st\u00e9r\u00e9otypes des Noirs et comme Justin Trudeau sans attendre la fin du d\u00e9bat, l'international fran\u00e7ais avait aussit\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 ses ex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [93%] :\r\nQ alors pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00c9ric, on va rester en France, la question du racisme nous emm\u00e8ne indirectement \u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une surprise cette semaine l'annonce d'un d\u00e9bat annuel au Parlement sur les questions d'immigration, c'est un d\u00e9bat \u00c9ric \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Macron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [94%] :\r\nOui, et c'est un sujet hautement inflammable, hein, qui agace jusque dans le propre camp du chef de l'\u00c9tat, ce th\u00e8me de l'immigration arrive un an et demi apr\u00e8s le vote en France de la loi Asile et immigration, qui avait d\u00e9j\u00e0 divis\u00e9 les troupes de la R\u00e9publique en marche, le parti du chef de l'\u00c9tat, en fait, \u00e7a fait plusieurs mois qu'Emmanuel Macron tente de pousser le th\u00e8me de l'immigration car le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en est persuad\u00e9 : ce sera un th\u00e8me important de la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2022 face \u00e0 l'extr\u00eame droite de Marine Le Pen, les plus sceptiques d\u00e9noncent une vision purement \u00e9lectoraliste du chef de l'\u00c9tat oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [96%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s du camp Macron sign\u00e9 une tribune parce qu'ils s'inqui\u00e8tent de la mise en place de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [93%] :\r\nOui, ils craignent que ce d\u00e9bat ne sert surtout de marchepied \u00e0 tous ceux qui associe immigration avec Islam et d\u00e9linquance cette quinzaine de frondeurs regrette aussi que le pr\u00e9sident est lanc\u00e9 l'id\u00e9e de ce d\u00e9bat sur l'immigration, lors d'un discours devant ses troupes, dans lequel il avait d'abord parl\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 et de communautarisme comme si tous ces aspects \u00e9taient irr\u00e9m\u00e9diablement li\u00e9s les d\u00e9bats donc au Parlement vont d\u00e9buter le 30 septembre prochain et puis 3 jours apr\u00e8s, ce sera au S\u00e9nat alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 propos d'immigration Pierre en des parlementaires suisses appellent le gouvernement \u00e0 faire preuve de solidarit\u00e9 envers les migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [94%] :\r\nOui, ce sont des \u00e9lus de de tous les partis, \u00e0 la notable exception des souverainistes de l'UDC, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une motion, cette semaine, il souhaite au fond que que la Suisse prennent part aux m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 qui se met en place en Europe pour accueillir les personnes secourues en mer, il demande au gouvernement de s'engager \u00e0 prendre au minimum 2 pourcent des survivants de chaque bateau et donc de jouer son r\u00f4le, au m\u00eame titre que les \u00c9tats europ\u00e9ens qui se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es pour garantir le d\u00e9barquement et la prise en charge de ces migrants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cette proposition de parlementaires suisses au Canada, on retiendra la demande du gouvernement du Qu\u00e9bec, d'avoir les pleins pouvoirs en en mati\u00e8re d'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:21) [94%] :\r\nL'immigration, c'est du ressort du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral mais la province voudrait pouvoir d\u00e9cider seul du nombre d'immigrants et de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis et pouvoir imposer un test de connaissance du fran\u00e7ais et des valeurs qu\u00e9b\u00e9coises avant l'obtention du statut de r\u00e9sident permanent ce test des valeurs serait un moyen, selon le gouvernement provincial de garantir une meilleure int\u00e9gration des nouveaux arrivants, mais ce qui s'y opposent estime qu'am\u00e9liorer les cours de fran\u00e7ais ferait amplement l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [95%] :\r\nSur le continent africain, Am\u00e9lie Tulet on retiendra cette semaine, le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident tunisien Ben Ali, il est mort jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [90%] :\r\nNon, une mort loin de son pays en Arabie Saoudite o\u00f9 il vivait depuis 8 ans, depuis sa fuite pr\u00e9cipit\u00e9e, le 14 janvier 2011 apr\u00e8s un mois de manifestations son d\u00e9part forc\u00e9 du pouvoir avait marqu\u00e9, souvenez -vous, le point d\u00e9part de ce qu'on a appel\u00e9 ensuite le printemps arabe, Zine El Abidine Ben Ali a dirig\u00e9 la Tunisie avec autoritarisme pendant plus de 20 ans omnipr\u00e9sent avec ses portes tr\u00e8s officielle, il se targuer de la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de son pays et du statut de la femme tunisienne, mais il est parti, d\u00e9test\u00e9 par son peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [92%] :\r\nOui, il faut noter Am\u00e9lie qu'aujourd'hui la situation \u00e9conomique de la Tunisie est moins bonne que sous l'\u00e8re Ben Ali, en revanche, le pluralisme est install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [94%] :\r\nPour les analystes, la d\u00e9mocratie tunisienne une d\u00e9mocratie encore fragile, la classe dirigeante post- r\u00e9volution a d\u00e9\u00e7u les promesses n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues, le ch\u00f4mage est fort, la corruption est toujours l\u00e0, le pays organise en ce moment la 2\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle libre de son histoire et le gouvernement a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 l'abstention dimanche dernier a \u00e9t\u00e9 forte et nous sommes en plein entre-deux, Tours et aucun candidat issu des grands partis n'a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu, ce sont donc 2 d\u00e9butants de la politique qui vont s'affronter dans les urnes au second tour, le juriste Ka\u00efs Sa\u00efed et le publicitaire Nabil Karoui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [94%] :\r\nOn va se quitter en Suisse, avec vous Pierre en la Suisse sur le point d'assouplir les conditions qui permettent d'abattre certains animaux sauvages un lynx un ours ou un loup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [91%] :\r\nOui, sur le point, le Parlement est all\u00e9 plus loin que le projet du gouvernement dans la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, si loin, que les organisations de protection de la nature en bien, ont tout de suite annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour combattre cette loi moi le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a veut donc dire Pierre en que ce sera au peuple de trancher : oui, exactement, car il ne fait quasiment aucun doute que ces organisations, tr\u00e8s bien implant\u00e9 parviendront \u00e0 r\u00e9unir au fond les les les 50000 signatures n\u00e9cessaires pour provoquer une votation alors concr\u00e8tement, qu'est ce qui leur pose probl\u00e8me au fond h\u00e9 bien d'abord, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration se d\u00e9fausse sur les cantons pour autoriser les tirs des des entit\u00e9s r\u00e9gionales, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre moins regardante sur la n\u00e9cessit\u00e9 de de prot\u00e9ger ces esp\u00e8ces sauvages et puis avec la notion de r\u00e9gulation plus besoin de prouver que le loup est un tueur r\u00e9cidiviste de moutons, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Natura Sarah Pearson craint m\u00eame une strat\u00e9gie d'\u00e9radication. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:18) [91%] :\r\nOn parle d'esp\u00e8ces qui sont menac\u00e9es, quand m\u00eame, donc en fait c'est pas des esp\u00e8ces courantes un dont on parle le loup, j'aimerais quand m\u00eame le citer encore une fois, il y a que 55 individus en Suisse, donc vous tirer un certain nombre de cet individu, et vous avez pu les populations n\u00e9cessaires pour maintenir l'esp\u00e8ce en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [96%] :\r\nUn quart de si\u00e8cle apr\u00e8s le retour du loup, en Suisse, cela promet donc un un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel pour la votation qui devrait avoir lieu dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [93%] :\r\nPour la situation en Suisse, en France voisine \u00c9ric Leloup et aussi bien pr\u00e9sent depuis un bon moment et 90 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:54) [92%] :\r\nOui, en ce moment, il y aurait 500 loups en France et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 90 b\u00eates ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, d\u00e9j\u00e0, sur les 100 autoris\u00e9e, c'est le seuil de pr\u00e9l\u00e8vements qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 cette ann\u00e9e en France pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9tresse des bergers, mais cette hausse des pr\u00e9l\u00e8vements de loups et tout a aussi a aussi provoqu\u00e9 la la col\u00e8re des associations de d\u00e9fense de la faune sauvage, effectivement, le loup avait \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e de France dans les ann\u00e9es 30 il est r\u00e9apparu dans les ann\u00e9es 90 naturellement par \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, l'esp\u00e8ce est menac\u00e9e sur l'ensemble de l'Europe mais seulement qualifi\u00e9es de vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [93%] :\r\nEn France, voil\u00e0 donc pour la France alors beaucoup moins de loups en Belgique, Jacques, il est seulement r\u00e9apparu r\u00e9cemment mais il est totalement prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [91%] :\r\nEn effet, l'animal reste tr\u00e8s discret au total \u00e0 Saint-Cloud ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s depuis la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau d'observation en 2017, 2 d'entre eux sont consid\u00e9r\u00e9s comme sur le territoire belge, les 3 autres pourraient l'avoir seulement travers\u00e9, mais dans tous les cas, ces animaux sont prot\u00e9g\u00e9s par de d\u00e9rogation et, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seule une attaque de moutons, peut-\u00eatre de fa\u00e7on certaine, attribu\u00e9 \u00e0 l'un d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [89%] :\r\nMerci Jack et merci \u00e0 tous, France Inter \u00e0 la Radio T\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF, ce sont les m\u00e9dias francophones publics l'accent des autres, c'\u00e9tait l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, on se retrouve bien s\u00fbr la semaine prochaine \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2646346B-A23F-4CED-B307-77E9E684FEBF", "internalArchiveId": "2646346B-A23F-4CED-B307-77E9E684FEBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une centaine de communes du Grand Gen\u00e8ve \u00e9teindront l'\u00e9clairage public dans la nuit du 26 au 27 septembre 2019: interview de Pascal Moeschler, conservateur au Mus\u00e9e d'Histoire naturelles", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Eteindre le Grand Gen\u00e8ve. C'est le d\u00e9fi que ce sont lanc\u00e9 deux genevois en imagiunant l'\u00e9venement \"La nuit est belle\" au d\u00e9but 2018! R\u00e9sultat plusieurs mois apr\u00e8s: dans la nuit du 26 au 27 septembre pkus d'une centaine de communes du Grand Gen\u00e8ve \u00e9teindront leur \u00e9clairage public. Une action qui vise \u00e0 mettre en lumi\u00e8re les impacts de la pollution lumineuse et qui soul\u00e8ve aussi des questions s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques.\r\nPascal Moeschler Bonsoir! Vous \u00eates conservateur au Mus\u00e9e d'Historie naturelles \u00e0 Gen\u00e8ve et aussi directeur du Centre de coordination Suisse pour l'\u00e9tude et la protection des chauves-souris! vous \u00eates surtout l'un des deux hommes \u00e0 l'origine de cet nuit sas lumi\u00e8re!\r\n- Pourquoi avoir lanc\u00e9 ce d\u00e9fi? on rappelle le Grand Gen\u00e8ve c'est environ un million d'habitants et plus de 200 communes!\r\n- La pollution lumineuse c'est un vrai enjeu?\r\n- Pourquoi? quels impacts concrets?\r\n- Alors pas toutes les communes du Grand Gen\u00e8ve vont participer \u00e0 votre \u00e9venement... vous n'avez pas convaincu? quelle en sont les raisons?\r\n- Comment s'est pass\u00e9 la phase ou vous avez d\u00fb convaincre les communes?\r\n- Comment s'y prendre pour lutter contre la pollution lumineuse?\r\n--> changement de mentalit\u00e9s?\r\n- Au niveau politique, c'est un sujet qui iont\u00e9resse, qui mobilise?\r\n- Vous vous \u00eates conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelles \u00e0 Gen\u00e8ve... pourquoi avez vous d\u00e9cid\u00e9 de vous engager? vous avez un r\u00f4le politique \u00e0 jouer sur ces questions?", "durationSec": 310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707685", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9clairage public", "\u00e9conomie d'\u00e9nergie", "pollution lumineuse"], "alternativeTitle": ["Une centaine de communes du Grand Gen\u00e8ve \u00e9teindront l'\u00e9clairage public dans la nuit du 26 au 27 septembre: interview de  / FOR_2019-09-21T18:02:00_developpement-8", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Moeschler, conservateur au Mus\u00e9e d'Histoire naturelles \u00e0 Gen\u00e8ve et directeur du Centre de coordination Suisse pour l'\u00e9tude et la protection des chauves-souris."], "variantIds": ["ece-10707685"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:47:54Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e9teindre le Grand, Gen\u00e8ve, c'est le d\u00e9fi que se sont lanc\u00e9s 2 Genevois en imaginant l'\u00e9v\u00e9nement, la nuit est belle au d\u00e9but 2018 et r\u00e9sultat, plusieurs mois apr\u00e8s, durant la nuit du 26 au 27 septembre prochain, plus d'une centaine de communes du Grand Gen\u00e8ve \u00e9teindront leur \u00e9clairage public, une action qui vise \u00e0 mettre en lumi\u00e8re les impacts de la pollution lumineuse qui soul\u00e8ve aussi des questions s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques Pascal Moeschler bonsoir bonsoir sa Spiner alors vous \u00eates conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi directeur du Centre de coordination Suisse pour l'\u00e9tude et la protection des chauves-souris, mais vous \u00eates surtout l'un des 2 hommes \u00e0 l'origine de cette nuit sans lumi\u00e8re, pourquoi avoir lanc\u00e9 ce d\u00e9fi, on rappelle quand m\u00eame que le Grand Gen\u00e8ve c'est environ un 1000000 d'habitants et plus de 200 communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nEt c'est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait nouveau, \u00e7a va \u00eatre la pollution lumineuse, on leur peu rat\u00e9 les insectes diminue, il y a des preuves d'environnement ce on se demande quelles sont les causes et puis toute co\u00fbte qu'on se dit mais l'\u00e9clairage qu'on double tous les 20 ans, c'est un probl\u00e8me et ce territoire du Grand Gen\u00e8ve parce Grand Gen\u00e8ve qui va, qui va prendre l'id\u00e9e au vol effectivement transfrontalier, c'est je j'ai pu constater une Intelligence collective imm\u00e9diate, voil\u00e0 une question d'environnement o\u00f9 les gens ont tout de suite re\u00e7u les messages, nous avons fait des conf\u00e9rences un peu dans tout le territoire et nous avons \u00e9cout\u00e9 un peu tous les villages, donc finalement, c'est quelque chose qui donne un \u00e9lan et j'esp\u00e8re \u00e0 la Suisse, parce qu'on a oubli\u00e9 la Suisse nocturne, on s'occupe beaucoup des paysages diurnes mais la Suisse nocturne, il y a vraiment du travail consid\u00e9rable \u00e0 produire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\nJustement sur la la nature sur les animaux sur les plantes, quels sont les impacts concrets de la pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\n\u00e9coutez sur notre petite plan\u00e8te bleue qui tourne autour du Soleil, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 115000 kilom\u00e8tres heure depuis des millions, des centaines de millions de milliards d'ann\u00e9es, il y a le jour, la nuit, le jour, la nuit et toute l'\u00e9volution du vivant, c'est finalement calqu\u00e9es sur ce rythme et depuis 150 ans \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9chelle des chiffres que je viens de dire des millions d'ann\u00e9es, on vient d'allumer la plan\u00e8te de changer les r\u00e8gles du jeu, donc il y a tout le vivant avec diverses fonctions et impacts qui se trouve un peu troubl\u00e9 vous changer les r\u00e8gles du jeu, comment vous on se camoufle la nuit vous cr\u00e9ez tout \u00e0 coup des des barri\u00e8res immat\u00e9riel pour les animaux qui fuit la lumi\u00e8re vous cr\u00e9ez m\u00eame d\u00e8s lors tous ces insectes qui tourne autour de chaque lampadaire en \u00e9t\u00e9 c'est 200, 300, 400 insectes qui disparaissent chaque nuit autour des lampadaires, donc vous avez un impacts multiples et aucun groupe d'animaux et m\u00eame les plantes \u00e9chappe ces nouvelles r\u00e8gles du jeu qui d\u00e9stabilise en quelque sorte des r\u00e8gles du jeu qui sont multi- enfin de de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nMais on pourrait arriver \u00e0 quoi une extinction de certaines esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nAbsolument, si si, vous savez le probl\u00e8me, on voit dans nos journaux, l\u00e0, au mois de mai, effondrement de la biodiversit\u00e9 crises climatiques, etc donc c'est vrai qu'on est dans une p\u00e9riode assez anxiog\u00e8ne et les scientifiques ont tirer des sonnettes d'alarme quand vous avez un probl\u00e8me nouveau, comme celui -ci, vous dites, mais est -ce qu'il y aurait \u00e9ventuellement des facteurs comme la lumi\u00e8re qui qui qui compte dans l'extinction des des insectes en Europe, ben oui, c'est peut-\u00eatre le 2\u00e8me ou peut-\u00eatre ou le 2\u00e8me ou 3\u00e8me cause d'extinction de la biomasse des insectes en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [95%] :\r\nAlors pas toutes les communes du Grand Gen\u00e8ve vont participer \u00e0 cette extinction et des lumi\u00e8res, vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 convaincre tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez c'est pas du tout \u00e7a en fait du Pacs que sur les 209 communes presque s'100 50, 100 49 communes jouent le jeu mais, dans certaines communes, techniquement c'est pas si \u00e9vident des petites communes qui sont plut\u00f4t dans dans dans le Haut-Jura, etc, et il y a un co\u00fbt pour les communes, notamment certaines communes qu'il faut \u00e9teindre \u00e0 la main, donc je dirais que ce n'est pas un refus du projet, mais c'est peut-\u00eatre une difficult\u00e9 technique et financi\u00e8re particip\u00e9 pour cette premi\u00e8re \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [95%] :\r\nEt on parle aussi souvent la raison s\u00e9curitaires quand m\u00eame dans des coins o\u00f9 il y a vraiment pas de lumi\u00e8re \u00e7a vous vous comprenez aussi cet argument de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nBien entendu, il y a, il y a autour de, de, de, de la nuit, toute une r\u00e9flexion \u00e0 faire sur la s\u00e9curit\u00e9, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 il faut chiffrer et voir quels sont les faits et quand on pose ce genre de probl\u00e9matique finalement on remet peut-\u00eatre \u00e0 place certaines sectes et de dimensions l'accidentologie sur les routes est que le cambrioleur de minuit vraiment le cambrioleur qui va vous vous vous voulez ou bien c'est plut\u00f4t l'apr\u00e8s- midi quand vous travaillez donc il y a effectivement en rapport \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, notamment autour du sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 parce que nous-m\u00eames nous sommes depuis aussi des milliers d'ann\u00e9es des aides qui ont peur de la nuit, regardez le vocabulaire que nous \u00e9changeons, on va vers la lumi\u00e8re obscur etc, donc il y a surtout quelque chose \u00e0 faire que de je dirais de du point de vue sociologique et culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nRepenser notre rapport \u00e0 la nuit, merci beaucoup Pascal Moeschler d'\u00eatre venu leur soit vraiment, on rappelle que vous \u00eates \u00e0 l'origine de cet \u00e9v\u00e9nement, la nuit est belle, hein, la nuit du 26 au 27 septembre le Grand Gen\u00e8ve sera presque tout vous mozzarelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moeschler, Pascal", "role": "conservateur au Mus\u00e9e d'Histoire naturelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DA11B17-28FE-4DA5-94E0-959B423B736B", "internalArchiveId": "8DA11B17-28FE-4DA5-94E0-959B423B736B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "500 jeunes du monde entier, dont la Suedoise Greta Thunberg, se sont r\u00e9unis si\u00e8ge des Nations-Unies \u00e0 New York: interview de Mathilde Marendaz, \u00e9tudiante en g\u00e9ographie, candidate au Conseil national pour les jeunes Verts vaudois ", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain de la manifestation mondiale qui a r\u00e9uni plusieurs millions de jeunes a travers le monde, le Sommet de la jeunesse pour le climat a eu lieu aujourd'hui au si\u00e8ge des Nations-Unies \u00e0 New York, pas moins de 500 jeunes du monde entier, dont la Suedoise Greta Thunberg, se sont r\u00e9unis \u00e0 l'ONU. Une rencontre focalais\u00e9e sur les actions des \u00e9tudiants pour lutter contre le changement climatique. \r\nMathilde Marendaz bonsoir!\r\nVous \u00eates \u00e9tudiante en g\u00e9ographie, militante pour le climat et je dois aussi pr\u00e9ciser que vous \u00eates candidate au Conseil National sur la liste de jeunes verts.\r\n- Vous auriez voulu \u00eatre \u00e0 New-York aujourd'hui?\r\n- Les propositions discut\u00e9es seront  transmises au Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres... quelles sont les principales proposition?\r\n- Est-ce qu'elles sont r\u00e9alisables?\r\n-Lundi a lieu le sommet Action climat \u00e0 l'ONU, Antonio Guterres veut mettre la pression sur les gouvernements. \r\n-Comment convaincre les chefs d'Etats? Le sommet de la jeunesse peut-il avoir une influence sur eux?\r\n- On parle beaucoup de la responsabilit\u00e9 individuelle ces temps. Des actions que l'on peut faire soi-m\u00eame au quotidien.. il ne faut pas relacher la pression \u00e0 ce niveau selon vous?\r\n- Vous avez particip\u00e9 aux manifestations de hier (ven). Une nouvelle gr\u00e8ve du climat est envisageable?\r\n-->Mobilisations plus contraignantes, c'est possible?\r\n- Que mettre en place au-del\u00e0 des manifestations? \r\n--> lance vendredi l'acte 2 pour lancer une gr\u00e8ve \u00e9conomique \r\n---------------------------------------------------\r\n-deux questions centrales: \r\n1) quand les derni\u00e8res centrales \u00e0 charbon seront-elles ferm\u00e9es? (Allemagne en Europe)\r\n2) quand les pays fermeront-ils le robinet des autres \u00e9nergies fossiles, gaz et p\u00e9trole?\r\n-Date butoir demand\u00e9e?\r\n-les efforts individuels ne doivent pas \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s, \u00e0 tous niveaux... quelles sont les priorit\u00e9s?\r\n-Vous \u00eates sur la listes des jeunes verts en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: quels sont les \u00e9l\u00e9ments principaux, le point central de votre programme au niveau suisse concerant toutes ces questions climatiques?\r\n-Difficile de mettre l'accent sur un point plut\u00f4t qu'un autre?\r\nLe si\u00e8ge des Nations-Unies accueille ce lundi \u00e0 New-York un sommet sp\u00e9cial consacr\u00e9 au climat. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres appelle les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 renforcer leurs engagements pour freiner le r\u00e9chauffement du globe.", "durationSec": 236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707680", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["New York (Etat)", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique", "climatologie", "climat", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Rencontre de 500 jeunes pour le climat \u00e0 New York: interview de Mathilde Marendaz / FOR_2019-09-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mathilde Marendaz, \u00e9tudiante en g\u00e9ographie, militante pour le climat et candidate (Jeunes Vert-e-s/VD) au Conseil national."], "variantIds": ["ece-10707680"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:49:17Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt avec nous, \u00e0 Lausanne, Mathilde Marendaz, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates \u00e9tudiante en g\u00e9ographie militante pour le climat et je dois aussi pr\u00e9ciser que vous \u00eates candidate au Conseil national sur l'AJ liste des des Jeunes Verts Vaudois, vous auriez voulu \u00eatre \u00e0 New-York aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, enfin oui et non, c'est aussi, c'\u00e9tait aussi beau d'\u00eatre hier avec les militantes et les militants dans la rue pour scander no nos revendications, mais c'est un petit c'est tr\u00e8s inspirant de voir ce qui se passe aussi \u00e0 New York aujourd'hui, c'est une intention magnifique aussi d'Antonio Guterres d'avoir convi\u00e9 \u00e0 ce sommet l\u00e0 de donner de l'espace pour parler, pour s'exprimer, \u00e0 des personnes qui, qui sont du terrain qui qui viennent du monde entier qui ne sont pas simplement des dirigeantes quand on a l'habitude de, de, d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [95%] :\r\nAlors les propositions discut\u00e9es aujourd'hui par les jeunes en seront transmises au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres qui sont les principales propositions qui lui seront faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nAlors, au niveau des gr\u00e9vistes du climat, ce que les gr\u00e9vistes du climat attendent de la part des \u00c9tats, aujourd'hui c'est une r\u00e9duction drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour un bilan carbone neutre d'ici \u00e0 2030, du moins pour les pays du Nord industrialis\u00e9 aussi une enfin voil\u00e0 une entraide internationale pour les pays qui sont des situations plus vuln\u00e9rables au niveau des fonds monsieur niveau d'engagement \u00e0 prendre ici plus important et puis, et puis voil\u00e0 une une justice climatique et au niveau de investissements aussi financier, les gr\u00e9vistes du climat sont attach\u00e9s \u00e0 cette demande d'un d\u00e9sinvestissement des \u00e9nergies fossiles, c'est plut\u00f4t l'est ce qui caract\u00e9rise les demandes, les revendications g\u00e9n\u00e9rales de la gr\u00e8ve du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [87%] :\r\nOui, lundi aura lieu un sommet Action Climat \u00e0 l'ONU et Antonio Guterres veut mettent la la pression sur les gouvernements, vous lui faites confiance pour transmettre pour dimanche revendication lundi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [87%] :\r\nJ'esp\u00e8re, c'est une personnalit\u00e9 assez incroyable qui ose \u00eatre radical, nous qui ose remettre en question et aller un peu plus fort que les autres, maintenant il faut que que les \u00c9tats, l'\u00e9coute, \u00e7a c'est c'est moins gagn\u00e9 en 2015, ils ont sign\u00e9 des accords, les accords de Paris de Paris et puis depuis, ils n'ont rien fait, ils ont, ils ont pas respect\u00e9 leur engagement de, de prendre des mesures concr\u00e8tes pour pour limiter le r\u00e9chauffement en dessous de 2 degr\u00e9s voire1,5 degr\u00e9s alors on on a surtout besoin cl\u00e9 et que les \u00c9tats maintenance se bougent et propose des solutions concr\u00e8tes des des actions des mesures ambitieuses et contraignante et c'est pour \u00e7a que, dans chaque pays, on a besoin que la population continue \u00e0 pression par des blocages par d\u00e9marche que la population s'unissent et fasse pression sur sur ces \u00c9tats respectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [86%] :\r\nEst ce que vous avez que vous \u00eates confiante \u00e0 ce que le sommet de la jeunesse peut avoir une influence sur ces \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [89%] :\r\nOui dans le sens o\u00f9 il peut les inspirer mais il y a aussi un travail \u00e0 faire sur place mon sexe, certains \u00c9tats, la Suisse, particuli\u00e8rement la France aussi sont beaucoup li\u00e9es \u00e0 des entreprises multinationales, \u00e0 travers les les paradis fiscaux sont li\u00e9s \u00e0 des banques qui ont des investissements majeurs, il faut qu'ici ces \u00c9tats se remettent en question, j'esp\u00e8re qu'ils sauront s'\u00eatre inspir\u00e9e par toute cette \u00e9nergie positive cette cr\u00e9ativit\u00e9 qui a \u00e9merg\u00e9 ces quelques derniers mois et qui est miroiter aujourd'hui dans ce sommet d\u00e9j\u00e0 n'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nEt rapidement, vous parliez de de mobilisation manifestation ce que vous avez l'intention d'aller plus loin, de, de changer de mani\u00e8re de faire typiquement ici en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [92%] :\r\nHier, on a eu quand m\u00eame une belle manifestation de ce changement, c'\u00e9tait 8 heures de blocage sur le pont sur le pont Bessi\u00e8res, c'est, c'est une petite un petit l\u00e9ger changement qui est assez important dans ce que \u00e7a renvoie comme l'image de ce quoi les \u00e7a quoi les les militantes et militants sont pr\u00eats \u00e0 faire pour pour faire passer leur message hier, tout s'est pass\u00e9 dans la non- violence, dans le calme et le respect, c'\u00e9tait le mot d'ordre des militants d'hier mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Mathilde Marendaz d'\u00eatre venu nous voir ce soir dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marendaz, Mathilde", "role": "\u00e9tudiante en g\u00e9ographie, candidate au Conseil national pour les jeunes Verts vaudois ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B811150-E9BB-40DE-A9FC-759534F1C914", "internalArchiveId": "2B811150-E9BB-40DE-A9FC-759534F1C914", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet refuse le projet de budget 2020 du gouvernement genevois: interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Maudet rompt la collegialit\u00e9 sur le budget 2020. Le  ministre PLR a refus\u00e9 le projet pr\u00e9sent\u00e9 jeudi par le Conseil d'Etat, d\u00e9ficitaire on le rappelle \u00e0 hauteur de 590 millions de francs. Dans cet entretien, il d\u00e9plore notamment la hausse des postes \u00e0 l'Etat, ainsi que le manque de r\u00e9formes. Il parle de \"fuite en avant\". \r\nGuillaume Rey, cet article a beaucoup fait parler dans le monde politique genevois.\r\nEn pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, les politiques se retrouvent sur les stands... le Grand Conseil \u00e9tait lui en sortie... vous l'imaginez bien, cette prise de position \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres! Un d\u00e9put\u00e9 de droite me disait par exemple qu'il est d'accord sur le fond, le budget est criticable... mais la rupture de collegialit\u00e9 le laisse songeur... A gauche, c'est l'ensemble qui est critiqu\u00e9: la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 ET le fond... \u00e0 savoir le fait de demander en mai d'accepter la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la recapitalisation de la caisse de pension, en promettant qu'il n'y aurait pas de baisse de prestations, pour ensuite critiques ce projet de budget.\r\nEt puis, vous vous en doutez peut-\u00eatre, les r\u00e9actions sont aussi vives au sein du PLR genevois. \r\n*** On a notamment vu sur les r\u00e9seaux sociaux une publication sans ambiguit\u00e9 d'un certain Benoit Genecand... \r\nLe conseiller national PLR avait \u00e9t\u00e9 un des premiers au sein de son parti \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet... Il s'est fendu aujourd'hui sur Facebook d'une charade tr\u00e8s critique sur la d\u00e9marche de Pierre Maudet... Benoit Genecand \u00e9voque notamment un coup de \"poignard\" du ministre \u00e0 sa coll\u00e8gue de parti, Nathalie Fontanet, charg\u00e9e des finances... C'est d'ailleurs un point qui d\u00e9range au PLR... un d\u00e9put\u00e9 que j'ai pu joindre ne s'offusquait pas forc\u00e9ment de la rupture de collegialit\u00e9... il partage aussi les critiques de fond sur ce projet de budget... mais il estime que cette prise de position met Nathalie Fontanet dans l'embarras... le d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen, loin d'\u00eatre ravi par ce projet de budget, a d'ailleurs tenu \u00e0 la d\u00e9fendre, lui aussi sur Facebook, en soulignant \"l'immense travail accompli par la ministre des finances\".\r\n*** comment r\u00e9agit le Conseil d'Etat? \r\nEt bien le conseil d'Etat ne fait pas de commentaire... Selon nos informations, Pierre Maudet avait averti ses coll\u00e8gues de la parution \u00e0 venir de cet interview... mais on se doute que cette sortie n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de tout le monde... Elle montre la tension qui r\u00e8gne au sein du coll\u00e8ge... La fin d'\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les \u00e9changes plut\u00f4t muscl\u00e9s entre Pierre Maudet et Antonio Hodgers par m\u00e9dias interpos\u00e9s... En critiquant ce budget, Pierre Maudet s'en prend aussi, on l'a \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 Nathalie Fontanet, sa coll\u00e8gue de parti... m\u00eame si dans cet interview, il souligne que c'est le coll\u00e8ge dans son ensemble qui est derri\u00e8re ce projet... Bref, ambiance pour le moins particuli\u00e8re au sein de ce coll\u00e8ge... un coll\u00e8ge qui devra, on le rappelle, se cotoyer encore quelques temps, puisque la l\u00e9gislature se termine en 2023. \r\nMerci Guillaume Rey de notre bureau genevois!\r\n***Et pour revenir sur cette prise de position de Pierre Maudet, nous accueillons Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois, bonsoir\r\n...\r\n- Plusieurs dimensions \u00e0 analyser dans cette interview... commen\u00e7ons par celle qui vous concerne en tant que pr\u00e9sident du PLR: \r\ncomment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette rupture de collegialit\u00e9, interpr\u00e9t\u00e9e par certains au sein de votre parti comme un tacle contre Mme Fontanet? \r\n- Vos deux ministres ne semblent pas \u00eatre dans le m\u00eame camp au sein du Conseil d'Etat: c'est probl\u00e9matique pour le PLR d'avoir 2 ministres qui ne marchent pas main dans la main? \r\n- Sur le fond, sa prise de position est assez fid\u00e8le \u00e0 la ligne du PLR... sur la forme, est-ce qu'elle n'est pas regrettable? \r\nVous n'auriez pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un autre ambassadeur pour d\u00e9fendre la position du PLR sur ce dossier du budget? \r\nEst-ce que Pierre Maudet est encore \"audible\"?\r\n(tr\u00e8s \u00e9ventuel: sur le fond, le PLR a eu sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, est-ce que c'est pas un peu facile de venir pleurer sur ce budget d\u00e9ficitaire?)\r\n- On a l'impression que cette prise de parole de Pierre Maudet ravive les tensions que le PLR avait un peu mises sous le tapis ces derniers temps... en tant que pr\u00e9sident, vous le regrettez?\r\nVous \u00e9tiez au courant de cet interview accord\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve? \r\nEn tant que pr\u00e9sident du parti, est-ce que vous allez essayer de dire \u00e0 Pierre Maudet de faire un peu pluss profil bas \u00e0 l'avenir? des rester un peu plus en retrait m\u00e9diatiquement? \r\n- Au-del\u00e0 du cas du PLR, cette entretien en dit long aussi sur l'ambiance qui r\u00e8gne au sein du coll\u00e8ge... \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- Ce chacun pour soi, est-ce qu'il n'est pas inh\u00e9rent au s\u00e9isme qu'a \u00e9t\u00e9 l'affaire Maudet? \r\n- quelle solution vous voyez ? \r\n___________________________________________________________\r\nLe PLR: comment gerer cette attaque.\r\nDissensions au sein du coll\u00e8ge.\r\nFond et budget en lui-m\u00eame.\r\nR\u00e9ponse de Reich \u00e0 Th\u00e9voz sur facebook: \r\nEt donc les promesses non tenues, l'absence de toute vision transversale, l'absence de tout projet politique du Conseil d'Etat ne constituent pas une pr\u00e9occupation pour le d\u00e9put\u00e9 Sylvain Th\u00e9voz ? Pourtant, comment ne pas \u00eatre frapp\u00e9 par le fonctionnement en silo de ce qui devrait \u00eatre un coll\u00e8ge ? Comment, pour mentionner un th\u00e8me qui nous est cher, ne pas \u00eatre atterr\u00e9s par l'avant projet de rapport sur la culture, qui \u00e9voque in\u00e9vitablement les Philistins de Hannah Arendt ? Comment ne pas s'\u00e9tonner de ce que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat consid\u00e8re, en dressant le bilan d'une ann\u00e9e du Conseil d'Etat, que l'essentiel de la politique r\u00e9side dans les errements voire la personnalit\u00e9 d'un membre du gouvernement qu'il dirige ? Est ce donc vraiment cette vacuit\u00e9 de la pens\u00e9e qui caract\u00e9rise notre R\u00e9publique aujourd'hui ?\r\n((Charade orientale de Genecand: \r\n Mon premier d\u00e9pensait sans compter au temps de sa gloire.\r\n Mon second a perdu tout pouvoir suite \u00e0 ses choix irr\u00e9fl\u00e9chis et ses mensonges r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\r\n Mon troisi\u00e8me per\u00e7oit un plein salaire \u00e0 faire on ne sait quoi.\r\n Mon quatri\u00e8me se d\u00e9couvre sur le tard des qualit\u00e9s de p\u00e8re la vertu (\u00e0 tout le moins en mati\u00e8re budg\u00e9taire...)\r\nMon cinqui\u00e8me pr\u00e9f\u00e8re poignarder sa coll\u00e8gue dans le dos plut\u00f4t que de faire face \u00e0 son inanit\u00e9 politique.\r\n Mon tout est la honte du PLR Gen\u00e8ve.\r\nPosition Aellen: \r\nLe groupe PLR au Grand Conseil continuera \u00e9videmment \u00e0 se battre pour que le Canton de Gen\u00e8ve soit dot\u00e9 de budgets qui pr\u00e9servent ses finances \u00e0 moyen et long terme. Celui pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine ne va pas en ce sens.\r\nLe PLR a toutefois parfaitement conscience de l'immense travail accompli par la ministre des finances au sein du Conseil d'Etat et il imagine tr\u00e8s bien les difficult\u00e9s qu'elle peut rencontrer dans un coll\u00e8ge dont les objectifs majoritaires sont diff\u00e9rents des siens.\r\nMais Nathalie Fontanet est une battante. Elle sait faire aboutir des r\u00e9formes n\u00e9cessaires \u00e0 notre Canton (RFFA) ou en d\u00e9fendre d'autres (CPEG), avec conviction, qui sont plus difficiles \u00e0 faire comprendre \u00e0 une majorit\u00e9 de la population.\r\nNathalie Fontanet est une femme politique de grande qualit\u00e9. Elle repr\u00e9sente avec honneur les valeurs PLR au sein du Conseil d'Etat.", "durationSec": 456, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707678", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["budget de l'Etat", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Fontanet, Nathalie", "Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pierre Maudet refuse le projet de budget 2020 du gouvernement genevois: interview de Bertrand Reich / FOR_2019-09-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10707678"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:48:20Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une prise de position qui fait r\u00e9agir \u00e0 Gen\u00e8ve, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve Pierre Maudet rompt la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget 2020, le ministre PLR a refus\u00e9 le projet pr\u00e9sent\u00e9 jeudi par le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9ficitaire a, on le rappelle \u00e0 hauteur de 590 millions de francs dans cet entretien, il d\u00e9plore notamment la hausse des postes \u00e0 l'\u00c9tat, ainsi que le manque de r\u00e9formes, il parle de fuite en avant Guillaume Rey, on vous retrouve hommage \u00e0 Gen\u00e8ve, cet article a beaucoup fait parler dans le monde politique Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, en pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales et politiques se retrouvent sur l'instant, le Grand Conseil \u00e9tait lui en sortie, vous l'imaginez bien cette prise de position \u00e9tait donc sur toutes les l\u00e8vres, un d\u00e9put\u00e9 de droite me disait par exemple qu'il est d'accord sur le fond, ce projet de budget est critiquable, mais la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 le laisse songeur : \u00e0 gauche, c'est l'ensemble qui est critiqu\u00e9 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 et le fond, l'ex\u00e9cutif a besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, me disait un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui d\u00e9plore et ses critiques du budget alors que le Conseil d'\u00c9tat a soutenu les r\u00e9formes co\u00fbteuses vot\u00e9e en mai, dont celle de la fiscalit\u00e9 des entreprises et puis vous vous en doutez, des r\u00e9actions aussi du c\u00f4t\u00e9 du PLR Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, on a notamment vu sur les r\u00e9seaux sociaux, une publication sans ambigu\u00eft\u00e9 d'un certain Benoit Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nLe Conseil national avait \u00e9t\u00e9 un des premiers, au PLR, a demand\u00e9 la d\u00e9mission de Pierre Maudet il s'est fendu aujourd'hui sur Facebook d'une charade tr\u00e8s critique Beno\u00eet Genecand \u00e9voque notamment un coup de poignard dans le dos du ministre \u00e0 sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet charg\u00e9e des finances, c'est d'ailleurs un point qui fait r\u00e9agir au PLR les d\u00e9put\u00e9s, que j'ai pu joindre partage les critiques sur le budget, mais par rapport \u00e0 Nathalie Fontanet c'est plus sensible, l'Inde n'y voit pas forc\u00e9ment une attaque contre elle, alors qu'un autre me disait que cet interview de Pierre Maudet mais Nathalie Fontanet dans l'embarras le d\u00e9put\u00e9 PLR, Cyril Aellen, loin d'\u00eatre ravi par ce projet de budget, a d'ailleurs tenu \u00e0 d\u00e9fendre en soulignant sur Facebook l'immense travail accompli par la ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nEt justement Guillaume comment r\u00e9agit le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse officielle c'est aucun commentaire, selon nos informations, Pierre Maudet avait averti ses coll\u00e8gues de la parution \u00e0 venir de cet interview, mais on se doute que cette sortie n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de tout le monde a montr\u00e9 la tension qui r\u00e8gne au sein du coll\u00e8ge, la fin d'\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les \u00e9changes plut\u00f4t muscl\u00e9s entre Pierre Maudet et Antonio Hodgers par m\u00e9dias interpos\u00e9s, en critiquant ce budget Pierre Maudet, mais aussi dans une situation d\u00e9licate, on l'a dit \u00e0 sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet, m\u00eame si dans cette interview, il souligne que c'est le coll\u00e8ge dans son ensemble qui est derri\u00e8re ce projet Bref, ambiance pour le moins particuli\u00e8re et ce coll\u00e8ge devra se c\u00f4toyer encore quelque temps, on le rappelle, puisque la l\u00e9gislature se termine en 2023. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nMerci Guillaume Rey de notre bureau Genevois et pour revenir sur cette prise de de position de Pierre Maudet : nous accueillons Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR, Genevois, bonsoir, bonsoir, alors il y a plusieurs dimensions \u00e0 analyser dans cette interview, commen\u00e7ons par celle qui vous concerne, en tant que que pr\u00e9sident du PLR comment vous r\u00e9jouir, r\u00e9agissez \u00e0 cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9, interpr\u00e9t\u00e9e par certains, m\u00eame au sein de vos parents, de votre parti aussi comment tacle compte Madame Fontanet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [86%] :\r\nPr\u00e9sident du PLR, j'aurais \u00e9videmment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cet article \u00e9tait pas eu lieu, parce que sur la forme probl\u00e9matique et je rejoins ce qui qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Monsieur Maudet s'abstiennent de cette sortie sur la forme, on Andr\u00e9 uniquement sur la forme, sur le fond, c'est autre chose, il n'a, sur la forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nCette maladresse restons un peu sur la forme, c'est pas compliqu\u00e9, voil\u00e0 c'est probl\u00e9matique pour un pr\u00e9sident de parti d'avoir 2 ministres qui marche visiblement pas vraiment la main dans la main au sein d'un conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [88%] :\r\nAlors je crois qu'il y a, il y a pas de divergences de fond, il y a une divergence d'approche mais c'est extr\u00eamement important, aussi je le minimise pas Madame Fontanet, fait un travail extraordinaire et personne ne le remet en cause, elle est une adepte de la coll\u00e9gialit\u00e9 et on voit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 le fait que la coll\u00e9gialit\u00e9, \u00e7a permet aussi de faire passer des des projets qui ne font pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9, c'est quand on est l'unique quand on travaille ensemble Conan \u00e0 faire passer d\u00e8s le projet ensemble comme RFF, par exemple, c'est un exemple parmi d'autres, et dans le fond, si on arrive \u00e0 travailler ensemble, on arrivera, c'est ce que les gens attendent de nous, dans le fond, c'est que les \u00e9lus travaillent ensemble, alors pour faire progresser. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:00) [94%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [83%] :\r\nAu Japon, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [82%] :\r\nNathalie Fontanet et coll\u00e9giale Pierre Maudet l\u00e0 pas \u00e9t\u00e9 comment vous g\u00e9rez \u00e7a \u00e0 long terme du coup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez Pierre Maudet m'a annonc\u00e9 qu'il avait donn\u00e9 cette interview, il n'a pas demand\u00e9 mon mon opinion, c'est c'est sa d\u00e9marche, je vous laisse du poids de la question en ce qui me concerne, j'en prends note s'il a eu quand m\u00eame la courtoisie notre avant qu'elle soit publi\u00e9 7 ans, c'est le fait d'un conseiller d'\u00c9tat qui, \u00e0 ce fonctionnement l\u00e0 moi je j'en prends note, j'ai \u00e9t\u00e9 dire que dans le fond, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que \u00e7a n'ait pas lieu parce que \u00e7a pose des probl\u00e8mes Pierre Maudet qu'il le veuille non cristallise un certain nombre de tensions et on voit bien les r\u00e9actions extr\u00eamement \u00e9pidermique qui ont eu lieu et donc c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 de d'avoir \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, sur la forme, d'autant plus que nos adversaires, j'allais dire c'est de bonne guerre, ne se prive pas d'utiliser la forme pour \u00e9viter d'abord d'abord abord\u00e9 le fond parce que le fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nElle Bernier sur leur sont aussi justement vous la la prise de de position de Pierre Maudet va au fait dans dans le sens du PLR, vous \u00eates aussi contre le budget, mais est -ce que vous auriez pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un autre ambassadeur hein pour pour d\u00e9fendre la position du parti sur ce dossier \u00e9minemment \u00e9pineux du budget. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors il y en a 2, il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 projets de loi, le signal a \u00e9t\u00e9 assez clair qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s notamment par HLM \u00e9ventail Jacques B\u00e9n\u00e9 \u00e9ventuels effets les gens et et Cyril Aellen aussi, co- auteur du projet de loi ont fait part de leur point de vue sur le projet de dire le budget, je crois qu'il est le point de vue du PLR est assez clair sur ce projet de budget qui va \u00e0 l'encontre des promesses faites par le Conseil d'\u00c9tat, notamment en raison de l'augmentation des charges et de l'augmentation du nombre de personnes qui sont engag\u00e9es, moins d'un an apr\u00e8s l'annonce qui avait \u00e9t\u00e9 faite par le Conseil d'\u00c9tat le dire. \r\nJ'ai que 312 personnes l\u00e0, on a plus de Katsounotos donc enti\u00e8re de plus sinon que rien n'est chang\u00e9, ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [89%] :\r\nDepuis, Bertrand Reich, on a l'impression que cette prise de de parole de Pierre Maudet ravive un peu les tensions avec que que le PLR avait un peu mises sous sous le tapis, ces derniers temps est -ce que est -ce que vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [91%] :\r\nOui, parce qu'on a besoin d'unit\u00e9 et puis c'\u00e9tait pas absolument n\u00e9cessaire de le faire sous cette forme -l\u00e0, d'autant plus que justement sur le fond, on est d'accord et puis, d'autant plus que ses nerfs, ce n'est pas du tout l'intention de monsieur Maudet, enfin, il faudrait lui poser la question : la dans ma perception, ce n'est absolument pas son intention de nuire \u00e0 sa coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [89%] :\r\nDans les faits, c'est elle qui a en charge du Budget comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [91%] :\r\nQui, qui est la ministre en charge du budget commotion juste titre budget ce travail collectif et puis c'est un travail collectif et donc \u00e7a c'est le travail du Conseil d'\u00c9tat, ce qui est mis en lumi\u00e8re aussi c'est le fait que dans le fond, alors je laisse de c\u00f4t\u00e9 messieurs Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat ne font. \r\nCe n'est pas comme un collage et on le voit bien au travers de ce budget, c'est un des points qui est critiquable, mais on le voit, par exemple au train d'un autre exemple qui peut para\u00eetre anecdotique mais qu'il est important que la loi sur la culture 85 pourcent des Genevois ont soutenu une nouvelle approche de de la culture, ce qui n'est pas rien et ce que nous propose un d\u00e9partement ce n'est pas le Conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [85%] :\r\nAlors c'est, c'est, je crois, c'est pas le sujet, en effet, les les dysfonctionnements, c'est-\u00e0-dire vous le temps, mais l\u00e0, vous vous cybernaute caus\u00e9 l'\u00c9tat, en l'occurrence c'est vrai que ce soir on parle de Pierre Maudet au sein de ce coll\u00e8ge qui en effet est plut\u00f4t chahut\u00e9 ces derniers temps, merci beaucoup, Bertrand Reich d'\u00eatre pass\u00e9 dans dans ce forum, on rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:35) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reich, Bertrand", "role": "pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB28B00-0718-4750-9D3D-F77FF4DA67F6", "internalArchiveId": "4EB28B00-0718-4750-9D3D-F77FF4DA67F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"petites mains\" de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. On annon\u00e7ait un virage num\u00e9rique qui allait r\u00e9volutionner la campagne politique. Mais les partis investissent plus que jamais dans le contact direct avec les citoyens ", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Porte-\u00e0 porte, marketing t\u00e9l\u00e9phonique, tout comme les m\u00e9thodes plus traditionnelles de distribution de tracts ou de pose d?affiches. Qui sont ces petites mains de la campagne qui nous aborderont au march\u00e9 et qui vont frapper \u00e0 nos portes ? 15 minutes vit la campagne des \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales 2019 \u00e0 travers cette arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent dans l?ombre des candidats.", "durationSec": 890, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707664", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)", "Monthey", "Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "b\u00e9n\u00e9volat", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Les Verts", "PLR", "PSS"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Les \"petites mains\" de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Quinze minutes - Les \"petites mains\" de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-09-21T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Les \"petites mains\" de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-09-21T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10707666", "ece-10707664"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:48:48Z", "webPublicationDate": "2019-09-21T11:12:01Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kulmiye, Yussuf", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Parti socialiste Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morisod, Carole", "role": "pr\u00e9sidente de Les Verts, section Chablais valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavanchy, Christiane", "role": "militante pour le parti Les Verts, Chablais valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "militant jeunes PLR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "miltants parti socialiste Lausanne ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Von Allmen, Anthony", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corboz, Denis", "role": "pr\u00e9sident parti socialiste Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chanton, R\u00e9gis", "role": "militant pour le parti Les Verts, Chablais valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A7D74EB-88DF-46B4-846F-E1CB24C8E647", "internalArchiveId": "8A7D74EB-88DF-46B4-846F-E1CB24C8E647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des Genevois veulent inscrire le \"Bonheur cantonal brut\" dans la Constitution: interview de Paola Ghillani", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de Paola Ghillani, fondatrice et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani & Friends active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\nInterview de Paola Ghillani, fondatrice et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani & Friends active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable.  SLV Paola Ghillani, \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani and Friends, soci\u00e9t\u00e9 active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable\r\n+41 79 ** par t\u00e9l\u00e9phone, l'appeler \u00e0 18h15!\r\nPour info: IDeal (il est prononc\u00e9 \u00e0 l'anglaise en Europe (aille deal) et \u00e0 la fran\u00e7aise en Suisse (id\u00e9al)\r\nPaola Ghillani va le prononcer \u00e0 la GB)\r\nOn va revenir sur une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve: le \"Bonheur cantonal brut\". Un nouvel indicateur qui mesurerait davantage la qualit\u00e9 de vie que la croissance \u00e9conomique de mani\u00e8re purement quantitative comme le fait le PIB, le produit int\u00e9rieur brut. Un groupe de r\u00e9flexion veut inscrire ce concept dans la Constitution genevoise.  Or, en la mati\u00e8re il y a d\u00e9j\u00e0 eu un pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse. Le canton de Fribourg a lanc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es le IDeal Index. Une intitiative qui a suscit\u00e9 beaucoup d'espoir mais qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la dur\u00e9e.\r\nPaola Ghillani, bonsoir...\r\nvous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani and Friends, soci\u00e9t\u00e9 active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable.\r\nc'est vous qui avez \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par les autorit\u00e9s fribourgeoises pour d\u00e9velopper cet indicateur...\r\n- qu'est-ce qui a pouss\u00e9 le canton de Fribourg \u00e0 vouloir mettre en place un autre indicateur que le PIB?\r\n- quels sont les \u00e9l\u00e9ments que vous avez int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 cet indicateur? de quoi tenait-il compte?\r\n- peut-on mesurer le bien-\u00eatre d'une population, la qualit\u00e9 de vie? est-ce que ce n'est pas totalement subjectif?\r\n- Est-ce que Fribourg a obtenu des r\u00e9sultats positifs en utilisant cet indicateur?\r\n- beaucoup d'ambition pour cet indice, m\u00eame au niveau europ\u00e9en, et pourtant il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir sur la dur\u00e9e...comment l'expliquer?\r\n- le PIB est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 actuellement, surtout depuis la crise des subprimes...  tr\u00e8s critiqu\u00e9 mais pourtant tr\u00e8s difficile \u00e0 remplacer... pourquoi?\r\n- quel regard portez-vous sur l'initiative genevoise (volont\u00e9 d'int\u00e9grer des crit\u00e8res sociaux, environnementaux et de culture dans cet indice)?\r\n- Est-ce que toutes ces inititiatives ne sont pas purement utopiques? au du moins r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des micro-pays comme le Bouthan qui a d\u00e9velopp\u00e9 le Bonheur national brut?\r\n--> l'id\u00e9e \u00e9tait de montrer que c'\u00e9tait un mod\u00e8le d'affaire et que ca marche! si on continue a tout mesurer en terme de PIB on va dans le mur car tout un domaine parie sur des d\u00e9veloppements nuisibles pour l'environnement ou l'humain--> on encourage \u00e0 la surconsommation.\r\nLe prochain levier qu'elle aimerait faire fonctionner, c'est changer l'indicateur et le d\u00e9marrer au niveau r\u00e9gional. \r\nL'assembl\u00e9e des r\u00e9gions europ\u00e9ennes, la volont\u00e9 \u00e9tait de dire qu'il fallait garder l'idendit\u00e9 r\u00e9gional.\r\nLes politiques \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s mais personne a le courage de mettre ca en place ou de l'ancrer dans la constitution. Une chose existe c'est le cercle indicateur.\r\nLes donn\u00e9es statistiques que l\u00f4n a pour divers param\u00e8tres sont vieux de deux ans... donc la statistique donne toujours une photo vieille de deux ans: ce qui est g\u00e9nant c'est qu'il n'y avait pas assez de volont\u00e9 politique pour int\u00e9grer une donn\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cente. \r\nEn gros ca coute trop cher!", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707684", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des Genevois veulent inscrire le \"Bonheur cantonal brut\" dans la Constitution: interview de Paola Ghillani / FOR_2019-09-21T18:02:00_developpement-7", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Paola Ghillani, fondatrice et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani & Friends active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable."], "variantIds": ["ece-10707684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:08Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va revenir maintenant sur une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le Bonheur cantonal brut un nouvel indicateur qui mesure est davantage la qualit\u00e9 de vie, que la croissance \u00e9conomique de mani\u00e8re purement quantitative, comme le fait le PIB en le produit int\u00e9rieur brut, un groupe de r\u00e9flexion veut inscrire ce concept dans la Constitution genevoise, or il y a d\u00e9j\u00e0 eu un pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse, en la mati\u00e8re, le canton de Fribourg a lanc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, il a dit l'index, une initiative qui a suscit\u00e9 beaucoup d'espoir au d\u00e9but mais qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la dur\u00e9e, Paola Ghillani bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Gilenya une Friends en soci\u00e9t\u00e9 active dans le conseil en strat\u00e9gie et gestion d'entreprise en mati\u00e8re d'innovation et de d\u00e9veloppement durable, alors c'est vous qui aviez \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par les autorit\u00e9s fribourgeoises pour d\u00e9velopper cet indicateur \u00e0 l'\u00e9poque, qu'est ce qui a pouss\u00e9 le canton de Fribourg \u00e0 vouloir mettre en place un autre indicateur que le PIB. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [90%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait surtout d\u00fb \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 le PIB croissait et il y a quand m\u00eame une crise financi\u00e8re due \u00e0 la discret pense entre une \u00e9conomie virtuelle et il ne \u00e9conomie r\u00e9elle et de l\u00e0 est n\u00e9e l'id\u00e9e de de collaborer avec le canton de Fribourg pour d\u00e9velopper un lieu \u00e0 l'indicateur beaucoup plus complet holistiqueJ. int\u00e9grerait vraiment la qualit\u00e9 de vie et le progr\u00e8s v\u00e9ritable des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0 quels \u00e9l\u00e9ments concr\u00e8tement vous avez int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 cet indicateur de quoi se quittent quoi alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [90%] :\r\nAlors il tenait compte de donn\u00e9es statistiques officielles qu'on peut trouver dans Eurostat ou \u00e0 l'OFS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, c'\u00e9tait l\u00e0 la satisfaction de vie multipli\u00e9 par l'esp\u00e9rance de vie moins l'impact n\u00e9gatif sur l'environnement, plus les valeurs socio \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [92%] :\r\nJustement est -ce qu'on on peut mesurer exactement le le bien- \u00eatre d'une d'une population, sa qualit\u00e9 de vie o\u00f9 ou est -ce que c'est pas un peu subjectif finalement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [85%] :\r\nNon, alors y a il y a vraiment des \u00e9tudes qui sont faites par Eurostat et et aussi par l'OFS, par exemple, pour mesurer la satisfaction de vie en g\u00e9n\u00e9ral c'est pose diverses questions, par exemple, vie vous seul avez voire venus avait voix travail. \r\nEt puis \u00e0 la fin, la derni\u00e8re question sur une \u00e9chelle de 0 \u00e0 10 par exemple, ben la personne ne va vous dire si elle est satisfaite dans sa vie en g\u00e9n\u00e9ral et et on prend cette donn\u00e9e dans la indicateur, c'est plus qu'un seul des param\u00e8tres, les autres param\u00e8tres je viens de les indiquer donc c'est l'esp\u00e9rance de vie impact n\u00e9gatif sur l'environnement et les valeurs socio \u00e9conomique et, par exemple, dans l'est les questions environnementales et ben il y a toutes les questions de biodiversit\u00e9 de gestion de l'\u00e9nergie de de consommation de l'eau, de, de, de la gestion des d\u00e9chets et et toute tous ces aspects tr\u00e8s tr\u00e8s important de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [91%] :\r\nEt il y avait donc avec beaucoup d'ambition pour cet indice \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 2013 quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, m\u00eame au niveau europ\u00e9en, il y avait plusieurs villes qui est int\u00e9ress\u00e9, il y a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir sur la dur\u00e9e, comment vous expliquez que ce n'est pas marcher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 comme indicateur officiel pour l'Assembl\u00e9e des r\u00e9gions d'Europe qui, qui comprend 250 r\u00e9gions environ, donc les cantons suisses mais il y a aussi l'Alsace, le Bade-Wurtemberg, la Sardaigne, enfin il y a plein d'autres r\u00e9gions et donc il a, il a \u00e9t\u00e9 officiellement accept\u00e9 mais ensuite il y a eu un peu une crise dans cette assembl\u00e9e, des r\u00e9gions et donc les grands d\u00e9fis aussi financier et donc le financement de cet indicateur comme indicateur officiel pour c'est pour mesurer l'attractivit\u00e9 de ces r\u00e9gions, h\u00e9 bien, ben voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 assez on va dire tranquillement, mais on aurait bien aim\u00e9 continuer mais vu qu'il avait pas les moyens de continuer \u00e0 le d\u00e9velopper, c'\u00e9tait, c'est, on s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [86%] :\r\nDonc, c'est les autorit\u00e9s politiques et ont pas mis assez de moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, en fait, c'est les les lits en fait dans cette assembl\u00e9e, il vous avez plusieurs r\u00e9gions il y a un budget, et il y a eu une une crise \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait en 2014, sauf erreur, et, et, de l\u00e0, il y a eu des difficult\u00e9s \u00e0 des priorit\u00e9s sur les projets auxquels on a loup\u00e9 et des Bretons, et l\u00e0 \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, mais le l'indicateur est toujours solide valable il trie mental. \r\nIl avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 repris par l'OCDE et list\u00e9 dans qui progresse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:36) [94%] :\r\nIl y maintenant, je veux dire les choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis 2000 cas, 14 2015, les choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, on pourrait int\u00e9grer des aspects d'Intelligence artificielle par exemple. \r\nPour y ajouter la composante barom\u00e8tre de la satisfaction de vie ou de la qualit\u00e9 de vie des citoyens dans une r\u00e9gion et puis on pourrait faire des comparaisons avec diverses r\u00e9gions mais il faudrait avoir les les vraiment les moyens pour d\u00e9velopper \u00e7a et j'\u00e9coutais tout alors autre terme jeune intervenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [97%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [91%] :\r\nLa difficult\u00e9 hier et j'aurais envie de dire : ben, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'un chapeau, j'aurais, j'aurais envie de dire : j'ai envie de faire une campagne de crowdfunding avec eux, il dit voir si on peut continuer \u00e0 d\u00e9velopper les choses dans son cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [93%] :\r\nRapidement, justement, quel regard du coup vous portez sur l'initiative genevoise de cr\u00e9er ce Bonheur cantonal brut et de l'inscrire dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:31) [89%] :\r\nJe trouve que c'est une excellente id\u00e9e, je l'ai Gilles, je ne l'appellerai pas n\u00e9cessairement Bonheur cantonal brut parce que le bonheur n'est qu'une composante de la satisfaction de vie et de la qualit\u00e9 de vie et du progr\u00e8s v\u00e9ritables de d'une d'une r\u00e9gion, mais c'est, c'est c'est c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Paola, ni d'\u00eatre venu nous faire part de l'exp\u00e9rience fribourgeoises bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:55) [84%] :\r\nMerci extraverti, beaucoup, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghillani, Paola", "role": "directrice de la soci\u00e9t\u00e9 Paola Ghillani and Friends", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98CAA9D4-769C-4F7A-9F8A-CEFAA0723078", "internalArchiveId": "98CAA9D4-769C-4F7A-9F8A-CEFAA0723078", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (5/5)", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9preuve\r\nDerni\u00e8re partie de ce grand entretien autour du Colloque Lippmann durant lequel on d\u00e9finit de nouvelles bases pour la doctrine lib\u00e9rale avec le philosophe Serge Audier, docteur en philosophie morale et politique. Il enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme et Il a \u00e9crit un ouvrage autour de ce colloque intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.\r\nDimanche 22 septembre \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Erreur syst\u00e8me - La fin du capitalisme?\". R\u00e9sum\u00e9: \r\nLa croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d'une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s'accrocher \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution.\r\nPhoto tir\u00e9e du film.\r\n\r\n* * Derni\u00e8re partie de ce grand entretien autour du Colloque Lippmann durant lequel on d\u00e9finit de nouvelles bases pour la doctrine lib\u00e9rale avec le philosophe Serge Audier, docteur en philosophie morale et politique. Il enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme et Il a \u00e9crit un ouvrage autour de ce colloque intitul\u00e9: Le Colloque Lippmann. Aux origines du n\u00e9o-lib\u00e9ralisme, paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.Dimanche 22 septembre \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez voir Erreur syst\u00e8me - La fin du capitalisme?. R\u00e9sum\u00e9: La croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d'une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s'accrocher \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution.\u00a0Photo tir\u00e9e du film.", "durationSec": 1820, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10689327", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 20.09.2019", "Histoire vivante du 20.09.2019", "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (5/5) / HV_2019-09-20T13:30:00_histoire-vivante", "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (5/5) / HV_2019-09-20T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un syst\u00e8me \u00e0 l\u02b9\u00e9preuve\n\nDerni\u00e8re partie de ce grand entretien autour du Colloque Lippmann durant lequel on d\u00e9finit de nouvelles bases pour la doctrine lib\u00e9rale avec le philosophe Serge Audier, docteur en philosophie morale et politique. Il enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme et Il a \u00e9crit un ouvrage autour de ce colloque intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.\nDimanche 22 septembre \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Erreur syst\u00e8me - La fin du capitalisme?\". R\u00e9sum\u00e9: \nLa croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d\u2019une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s\u2019accrocher \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution.\n\nPhoto tir\u00e9e du film.", "Un syst\u00e8me \u00e0 l\u02b9\u00e9preuve\n\nDerni\u00e8re partie de ce grand entretien autour du Colloque Lippmann durant lequel on d\u00e9finit de nouvelles bases pour la doctrine lib\u00e9rale avec le philosophe Serge Audier, docteur en philosophie morale et politique. Il enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme et Il a \u00e9crit un ouvrage autour de ce colloque intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.\nDimanche 22 septembre \u00e0 21h10 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Erreur syst\u00e8me - La fin du capitalisme?\". R\u00e9sum\u00e9: \nLa croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d\u2019une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s\u2019accrocher \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution.\n\nPhoto tir\u00e9e du film."], "variantIds": ["ece-10689328", "ece-10689327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-27T12:59:57Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi de 13 heures 30 et voici Histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [88%] :\r\nCette semaine, voyage dans le lib\u00e9ralisme sans les soci\u00e9t\u00e9s sans croissance ne fonctionnerait pas th\u00e9orie colloque et pratique, elle finirait forc\u00e9ment par s'effondrer un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9preuve la croissance infinie n'existe pas dans notre monde, cette r\u00e8gle s'applique \u00e0 tous les domaines sauf un, l'\u00e9conomie est cens\u00e9 conna\u00eetre une croissance infinie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [79%] :\r\nOn ne peut pas comprendre et dominer les d\u00e9tails de cet ordre hyper complexe et trop Andr\u00e9-Chausson de de notre bio- Sofma cependant Crime Maples oiseaux serait votre votre pour un match contre un mur qu'on lit Michelin voulait 12 12 et Red on nous c'est un obstacle que l'obsession d'ailleurs, c'est de montrer que la toute puissance n'est qu'un mythe et que lorsqu'on se laisse prendre \u00e0 ce mythe on aboutit, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'ordre totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [93%] :\r\nLa crise \u00e9conomique et financi\u00e8re qui s'est d\u00e9clench\u00e9e en 2007, 2008 a remis au coeur des interrogations : la question des origines du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, sait -on d'o\u00f9 vient ce concept s'il a toujours signifi\u00e9 la m\u00eame chose, c'est en 1938 \u00e0 Paris lors du colloque Walter Lippmann que le mot perce dans le d\u00e9bat pour r\u00e9pondre ainsi \u00e0 la crise du lib\u00e9ralisme, plusieurs \u00e9conomistes r\u00e9put\u00e9s dont Hayek ou encore Rob que posent les bases d'un renouveau des id\u00e9es lib\u00e9rales, nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 hier, nous en reparlerons aujourd'hui en compagnie de Serge Audier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [90%] :\r\nEst ce que le Colloque Lippmann \u00e0 Paris en 1938 Serge Audier, permet de mettre \u00e0 jour au travers des d\u00e9bats dont nous allons parler ces controverses ou dans le fond, les gens le savaient avant d'entrer dans la salle avant de se r\u00e9unir, qui n'\u00e9taient pas d'accord les uns les autres est -ce que le fait de se retrouver ensemble et de tout d'un coup de livrer une parole publique, celle que l'on entend dites par les com\u00e9diens fait tout d'un coup nous en quelque sorte, Qatar 6 et puis la crise entre guillemets, enfin la la la crise dans le d\u00e9bat se mettent \u00e0 \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [88%] :\r\nJe crois que c'est un peu entre les 2, un certain nombre de ces acteurs se connaissaient, par exemple, les Autrichiens comme se connaissaient les Allemands, il savait d\u00e9j\u00e0 plus ou moins un certain nombre de points de diff\u00e9rence notamment juste avant le colloque qui a eu un rapport publi\u00e9 par Europe que et Rustock qui ne plaisait pas \u00e0 miser mise l\u00e0 la la l\u00e0 dit donc il savait quelque part qu'ils avaient des diff\u00e9rences mais je dirais que face peut-\u00eatre effectivement \u00e0 l'urgence face au caract\u00e8re dramatique de la crise, ils \u00e9taient dans une double obligation : la premi\u00e8re obligation, c'\u00e9tait quand m\u00eame de serrer les coudes et donc ils sont quand m\u00eame, ils sont l\u00e0 pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, le libre march\u00e9 face \u00e0 tous, donc ils ont quand m\u00eame une strat\u00e9gie de de consensus en m\u00eame temps ils sont bien oblig\u00e9s de de se rendent compte qu'ils ont des d\u00e9saccords de fond sur le diagnostic et sur les pr\u00e9conisations et l\u00e0, c'est un des passages les plus \u00e9tonnants, c'est le le combat o\u00f9 le conflit comme on voudra, entre l'Allemand Hristov et l'Autrichien mise et rue Stowe Dia dans un des moments du Colloque Lippmann, h\u00e9 bien il faut bien constater que dans ce colloque, il y a 2 groupes en fait, il y en a plus que 2010, 2 groupes il y a ceux, en quelque sorte, qui disent que le lib\u00e9ralisme est une tr\u00e8s bonne chose que des m\u00e9chants d'\u00e9lite ont en quelque sorte caricaturer, mais au fond, dit -il, le lib\u00e9ralisme pour ces gens -l\u00e0 est une tr\u00e8s bonne chose, il faut le r\u00e9tablir, et puis il y a ceux qui consid\u00e8rent que nous sommes vraiment dans une crise tr\u00e8s grave et qu'il y a un travail de refonte affaire \u00e0 leur refonte pour Hristov \u00e7a voulait dire aussi tout un encadrement social tout un encadrement qui avait des dimensions de conservatrice Rostov \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9e comme Europe qu'\u00e0 une \u00e9conomie de petits artisans de paysans et donc il y avait cette dimension l\u00e2ch\u00e9 Chirstophe mais chez d'autres, il y a un autre figure que je mentionne qui est tomb\u00e9 dans l'oubli, qui \u00e9tait un auteur le de Life quand Life qui avait \u00e9t\u00e9 notamment, qui avait travaill\u00e9 notamment en Angleterre et qu'on ne Life disait tr\u00e8s clairement, il y a ceux qui consid\u00e8rent que le libre march\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s telles qu'elles sont, c'est tr\u00e8s bien et il y a ceux qui disent les in\u00e9galit\u00e9s du libre march\u00e9 telles qu'elles sont produites sont non seulement inacceptable, mais sont extr\u00eamement dangereuse et donc sont dangereuses pour le lib\u00e9ralisme m\u00eame et donc effectivement, je crois que c'est un peu les 2 \u00e0 la fois, certains avaient une id\u00e9e par derri\u00e8re la t\u00eate de diff\u00e9rents mais je pense qu'il n'avait pas pr\u00e9vu \u00e0 l'avance en quelque sorte de m\u00e8tres sur le tapis, leurs diff\u00e9rents, ce qui prouve aussi que c'\u00e9tait assez confidentiel, c'est-\u00e0-dire comme c'\u00e9tait assez confidentiel, il s'exprimer aussi librement, ce sont aussi des lib\u00e9raux un bon, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont aussi une certaine \u00e9thique du d\u00e9bat du pluralisme et aussi, ce sont pas comme on le croit toujours ou souvent de pure robots id\u00e9ologique et donc, quand ils ont des d\u00e9saccords, il leur arrive de les mentionner et donc c'est un peu les 2, mais juste une anecdote plus tard Hristov \u00e9crira une lettre \u00e0 que \u00e0 propos de mise il d\u00e9testait, mais il disait que c'\u00e9tait un pal\u00e9o lib\u00e9ral Pal\u00e9o lib\u00e9rale, \u00e7a veut dire un arch\u00e9o- lib\u00e9rale et il disait \u00e0 \u00e0 son ami Robert que donc \u00e7a cet ami allemand les gens comme mise Iz\u00e9 Hayek sont ces gens -l\u00e0 qui nous ont mis dans le p\u00e9trin, qui ont eux au fonds cr\u00e9\u00e9 la crise de 29, il le dit quasiment comme \u00e7a, et ces gens -l\u00e0 devraient \u00eatre mis dans un mus\u00e9e, derri\u00e8re une vitre, ce qui est assez extraordinaire, il devrait \u00eatre mis dans un mus\u00e9e, derri\u00e8re une vitre, \u00e7a veut dire vraiment qu'ils appartiennent au vieux lib\u00e9ralisme arch\u00e9o et qu'il porte une responsabilit\u00e9, donc on voit que, il y a m\u00eame, je dirais qu'ils n'ont pas tout mis sur la table et que, par exemple, un personnage comme Gustov avait un ressentiment assez fort \u00e0 l'\u00e9gard de ce courant, mais en m\u00eame temps et c'est l\u00e0 le paradoxe de ce qu'est l'histoire vivante, si je puis dire, c'est que dans les rapports de forces, les conflits etc, ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 travailler beaucoup ensemble, ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es \u00e0 finalement mettre sous le tapis, une partie de ce qu'il est s\u00e9par\u00e9 pour finalement privil\u00e9gi\u00e9, ce qu'il a rassembl\u00e9s face \u00e0 ce qu'ils consid\u00e9raient comme leurs grands ennemis, c'est-\u00e0-dire au fond le dirigisme absolu et caetera et caetera, donc ils ont trouv\u00e9 des consensus qui les ont conduits parfois un m\u00e8tre sous le tapis des divergences mais parfois ces divergences sont remont\u00e9s \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [92%] :\r\nLe consensus parce qu'il y a aussi un chronom\u00e8tre qui s'appelle Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [92%] :\r\nIl y a un chronom\u00e8tre Isabelle mais il faut dire aussi qu'apr\u00e8s la guerre puisqu'on si on anticipe un petit peu apr\u00e8s ses auteurs se retrouveront dans la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin et l\u00e0, ils auront aussi une hostilit\u00e9 \u00e9videmment virulente vis-\u00e0-vis de de l'URSS, \u00e7a va sans dire, mais mais mais ils sont tr\u00e8s inquiets vis-\u00e0-vis de la mont\u00e9e du dirigisme dans toute l'Europe, donc l\u00e0 aussi, malgr\u00e9 tout, je veux dire que par exemple le plan Beveridge, en Angleterre, la mont\u00e9e du welfare en Europe la globalement les inqui\u00e9tera parce qu'ils y verront de nouveau la mont\u00e9e d'un dirigisme dangereux, donc, de ce point de vue l\u00e0 ils se retrouveront aussi face \u00e0 des ennemis moins virulent, c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [93%] :\r\nMonsieur Augier, la question \u00e0 l'ordre du jour est la suivante : le d\u00e9clin du lib\u00e9ralisme est -il in\u00e9vitable par suite de la tendance \u00e0 la concentration des entreprises \u00e0 celle des capitaux et \u00e0 la formation des entreprises de la substitution du capitalisme des grandes unit\u00e9s au capitalisme atomique la concentration \u00e9conomique est -elle en effet n\u00e9cessaire de l'\u00e9volution \u00e9conomique ou le r\u00e9sultat du privil\u00e8ge juridique, c'est ce que nous avons \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [93%] :\r\nMonsieur Europe la tendance vers la concentration \u00e9conomique et par suite vers l'\u00e9tatisation des entreprises est imput\u00e9e, surtout au d\u00e9veloppement de la technique et du machinisme les entreprises deviennent plus grande, le nombre de concurrents plus petits et le calcul du prix de plus en plus arbitraire cette tendance vers les grandes entreprises engendre le monopole, on a dit que le monopole n'\u00e9tait pas une cr\u00e9ation de l'homme, mais la cr\u00e9ation de quelque tendance technique on a dit que c'\u00e9tait une folie de lutter contre cette tendance, c'est un des arguments les plus s\u00e9rieux et c'est pourquoi cette question a \u00e9t\u00e9 mis en t\u00eate de la discussion monsieur mise selon une conception d\u00e9j\u00e0 ancienne, l'organisation de l'industrie en cartel aurait d\u00e9montr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de la th\u00e8se marxiste de la concentration capitaliste, c'est \u00e0 la suite de l'adoption des mesures protectionnistes de l'\u00c9tat que les cartels existants se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les diff\u00e9rentes industries en question, ce n'est pas le libre jeu des forces \u00e9conomiques mais la politique anti- lib\u00e9rale des gouvernements qui a cr\u00e9\u00e9 les conditions favorables \u00e0 l'\u00e9tablissement des monopoles, c'est la l\u00e9gislation, c'est la politique qui ont cr\u00e9\u00e9 la tendance au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [89%] :\r\nPaul monsieur de taf en g\u00e9n\u00e9ral, les \u00c9tats sont intervenus quand psychologiquement, il ne pouvait pas faire autrement, dans la plupart des cas l'intervention de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante du r\u00e9gime politique, elle \u00e9tait impos\u00e9e par le souci d'un minimum d'ordre monsieur Mario oui, nous ferons un travail int\u00e9ressant mais n\u00e9buleuse si nous cherchons \u00e0 adapter un syst\u00e8me \u00e9conomique, dans le meilleur des mondes, il faudra statuer sur le fait que le monde d'aujourd'hui est le plus mauvais comment passer du pire au meilleur, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 un probl\u00e8me tr\u00e8s grave et tr\u00e8s complexe, messieurs, monsieur juste monsieur de tof dit qu'il y avait des situations dans le r\u00e9gime concurrentiel o\u00f9 les tailles ne pouvait s'abstenir d'intervenir, ce vrai sans doute, mais on doit se demander comment ces situations ont surgi, si ce n'\u00e9tait pas l'\u00c9tat lui- m\u00eame qui les a favoris\u00e9s ou m\u00eame qui les a cr\u00e9\u00e9s monsieur Lippmann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:55) [93%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que le syst\u00e8me juridique de la propri\u00e9t\u00e9, a une influence est -ce que sans l'existence de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e, la concentration eut \u00e9t\u00e9 aussi forte monsieur mise le syst\u00e8me juridique de la responsabilit\u00e9 limit\u00e9e est indispensable \u00e0 l'existence non seulement des grandes entreprises, mais aussi tr\u00e8s souvent \u00e0 des entreprises moyennes ou m\u00eame petites, on ne saurait nier que les plus grandes entreprises n'auraient jamais pu \u00eatre reconstitu\u00e9 sans l'application de ce syst\u00e8me, mais il convient de souligner de plus que certaines Oeuvres d'une importance vitale ne pouvait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e que par des entreprises de ce genre et ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9 sans elle, il suffit de mentionner, \u00e0 titre d'exemple, la construction de grandes voies ferr\u00e9es Transcontinental ou le percement de l'isthme de Suez Serge Audier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [94%] :\r\nEn 1938 \u00e0 ce colloque Lippmann qui se tient \u00e0 Paris, il y a un mot qui revient assez r\u00e9guli\u00e8rement dans la bouche d'un certain nombre de participants, c'est le terme progr\u00e8s. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral on n'associe pas forc\u00e9ment au mode lib\u00e9ral la notion de progr\u00e8s qu'on r\u00e9serve plus t\u00f4t pour le dire vite \u00e0 la gauche, qu'est ce que certains de ces lib\u00e9raux entendent comme progr\u00e8s quand ils emploient ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [91%] :\r\nAlors c'est sans doute diff\u00e9rent selon les auteurs, mais si on prend par exemple Lippmann lui- m\u00eame, il est clair que Lippmann est convaincu que les soci\u00e9t\u00e9s modernes sont des soci\u00e9t\u00e9s qui vont se diff\u00e9renciant, si j'ose dire ce pluralisme 100 par rapport \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9- moderne qui \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s plus monolithique qui \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s plus ferm\u00e9es sur elles-m\u00eames ou des soci\u00e9t\u00e9s plus homog\u00e8ne et donc il y a une valorisation effectivement chez un certain nombre d'auteurs, de la soci\u00e9t\u00e9 moderne comme une soci\u00e9t\u00e9 en quelque sorte de diff\u00e9renciation de pluralisation et aussi une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 cette diff\u00e9renciation cette pluralisation par la division du travail notamment produit tout simplement de la richesse collective, donc il y a chez certains mais pas tous juifs, dire \u00e0 l'instant, il y a chez certains l'id\u00e9e que, au fond, le totalitarisme c'est r\u00e9actionnaire le communisme c'est r\u00e9actionnaire, c'est-\u00e0-dire que le communisme pour ses auteurs l\u00e0 veut revenir en arri\u00e8re, vis-\u00e0-vis de la dynamique de la modernit\u00e9 et en quelque sorte, veut ressouder des diff\u00e9rences d'activit\u00e9 un pluralisme resouder dans une unit\u00e9 sociale en quelque sorte, donc il y a premi\u00e8rement chez un certain nombre d'entre eux l'id\u00e9e que le totalitarisme est un mouvement de r\u00e9action, c'est pas un mouvement moderne alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment, le communiste percevaient beaucoup plus \u00e9videmment comme un mouvement d'avant- garde mais le per\u00e7oivent plut\u00f4t comme un mouvement r\u00e9actionnaire, mais l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'un certain nombre de ses auteurs, je l'ai dit, notamment pour les Allemands sont tr\u00e8s fortement marqu\u00e9 par une forme de conservatisme, c'est-\u00e0-dire que quand on prend justement ces Allemands rue Stofer qu'il est tout \u00e0 fait clair que chez ces auteurs l\u00e0 la modernit\u00e9 conduit \u00e0 un certain nombre de pathologies et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs, parce que chez Lippmann, on trouve une apologie de la division du travail chez que il y a est express\u00e9ment dit qu'une trop grande division et dangereuse, parce que ce sont des auteurs, marqu\u00e9e par une sensibilit\u00e9 plus sociologique, plus de la communaut\u00e9 par exemple rock beaucoup lu un auteur qui s'appelle le Play, le Play, c'est vraiment un auteur catholique de la sociologie catholique fran\u00e7aise et ils sont les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [94%] :\r\nFondements de ce qui va s'appeler apr\u00e8s le capitalisme rh\u00e9nan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:19) [89%] :\r\nEh bien l\u00e0, \u00e7a nous ouvrira un 2\u00e8me d\u00e9bat o\u00f9 un 2\u00e8me horizon, ce que je sais et je dirais que, on a une complexit\u00e9 aussi du capitalisme rh\u00e9nan, d'abord le capitalisme rh\u00e9nan, lui m\u00eame \u00e9tat est un m\u00e9lange en quelque sorte de tendance est multiple, voil\u00e0, mais ce qu'on a appel\u00e9, par exemple, Monsieur Albert, a \u00e9crit un livre sur le capitalisme rh\u00e9nan qui \u00e9tait plut\u00f4t un compromis, mais disons qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du capitalisme rh\u00e9nan, il y a eu une influence de ce ce qu'on a appel\u00e9 le lib\u00e9ralisme allemand ou l'ordolib\u00e9ralisme allemand et l\u00e0 aussi il y a des diff\u00e9rences internes \u00e0 ce courant, disons qu'il y a un courant qui est fortement marqu\u00e9e par disons la valorisation d'une politique de la concurrence, une constitutionnalisation de la politique de la concurrence qui a eu une influence sur la construction d'ailleurs europ\u00e9enne, donc \u00e7a c'est un un des p\u00f4les du lib\u00e9ralisme allemand qui valorise une politique de la concurrence qui valorise aussi la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, chose extr\u00eamement important li\u00e9 aussi au traumatisme qu'a connues l'Allemagne, d'autre part, il y a donc un p\u00f4le qui est plut\u00f4t centr\u00e9 sur des r\u00e8gles du march\u00e9 poule juridique et donc c'est ce qu'on appelle l'ordolib\u00e9ralisme ou l'\u00e9cole de Fribourg, le plus connu de ces auteurs s'appelle Walter am\u00e9ricaine et d'autre part, il y a une sensibilit\u00e9 un peu diff\u00e9rente, m\u00eame si elle partage certains pr\u00e9suppos\u00e9s qui est donc ce lib\u00e9ralisme sociologique de Rostov Europe que qui \u00e9t\u00e9 aux membres du Colloque Lippmann et sont certes aussi attach\u00e9 aux r\u00e8gles de la concurrence \u00e0 la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, mais ils insiste \u00e9norm\u00e9ment sur l'ancrage social sur la n\u00e9cessit\u00e9 de petites entreprises, il y a alors vous me direz, c'est aussi peut-\u00eatre quelque chose qui fait partie du mod\u00e8le rh\u00e9nan ou en tout cas qui a influenc\u00e9 aussi les visions allemande mais ils sont vraiment attach\u00e9s \u00e0 la petite paysannerie pour que les petits entrepreneurs, les petits artisans, il y a dans les textes d'Europe que une critique d\u00e9vastatrice du gigantisme gigantisme boursier gigantisme industriel gigantisme architectural et caetera et caetera, donc il y a une dimension fortement conservateur, il n'y a m\u00eame des choses assez peu connu, il y a m\u00eame une dimension qu'on pourrait dire pr\u00e9- \u00e9cologiste chez un certain nombre de ses auteurs par un il y a des textes d'Europe que d\u00e8s les ann\u00e9es 40 qui disent : nous sommes en train de d\u00e9truire l'environnement, nous sommes en train de de vider les, les, les ressources mini\u00e8res, les ressources p\u00e9troli\u00e8res etc c'est un Allemand qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 finalement par une culture du romantisme et parfois recule, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque plus maintenant, parce que maintenant on en fait le p\u00e8re du de lutte du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, au sens o\u00f9 on l'entend aujourd'hui mais \u00e0 l'\u00e9poque repr\u00e9sentait souvent catalogu\u00e9 comme un romantique romantique, non pas qu'il n'\u00e9tait romantique en toute chose, remontant mais il \u00e9tait un peu marqu\u00e9 par cela et donc il y a des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 de concurrence chez lui et il y a des \u00e9l\u00e9ments de critique de la modernit\u00e9 de critique de l'industrialisme par bien un passage hallucinant dans un de ses textes des ann\u00e9es 40 o\u00f9 il dit qu'il est absolument contre la fabrication industrielle des bouteilles, il dit que c'est vraiment dramatique la fabrication industrielle des bouteilles que certes, quand on les faisait \u00e0 la main et \u00e0 la bouche, si j'ose dire, c'\u00e9tait un peu dangereux, etc, mais les artisans avaient le bel objet en quelque sorte, et donc c'est l\u00e0- dessus que je voulais un petit peu insist\u00e9 c'est essayons de voir ce qui annonce le pr\u00e9sent, il y a des choses qui annonce le pr\u00e9sent incontestablement politique de la concurrence, valorisation, l'entrepreneur mais ayant aussi en t\u00eate, ce qui n'anticipe pas le pr\u00e9sent et ce par quoi le pr\u00e9sent se s\u00e9pare de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [87%] :\r\nSerge Audier que pense que disent s'il se prononce des participants allemands au colloque Lippmann en 1938 \u00e0 Paris de la pr\u00e9sence d'Hitler \u00e0 la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [91%] :\r\n\u00e0 Bay Hill sont horrifi\u00e9es, ils n'en disent rien, mais pour eux, c'est une horreur absolue, il faut quand m\u00eame rappeler un \u00e9l\u00e9ment biographique, je n'ai pas dit h\u00e9las, c'est que les Allemands lib\u00e9raux ont eu des trajectoires diverses sous le IIIe Reich, certains ont travaill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9gime, on les a parfois accus\u00e9 d'\u00eatre un peu au trop en connivence avec le r\u00e9gime, avoir beaucoup d'historiens disent par exemple que Walter Ken \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 des mouvements silencieux de r\u00e9sistance, il y a des d\u00e9bats mais je dirais quand m\u00eame qu'une partie d'entre eux \u00e9taient quand m\u00eame en retrait par rapport au r\u00e9gime nazi, notamment les ordolib\u00e9raux ceux de l'\u00e9cole de Fribourg et puis il y a les 2 cas d'Europe que et de Rostov qui consid\u00e9rait surtout que que le nazisme \u00e9tait une catastrophe puisque il a critiqu\u00e9 ouvertement le r\u00e9gime nazi et au fond on on lui a demand\u00e9 de pr\u00eater serment qu'on m'ont demand\u00e9 \u00e0 tous les universitaires de pr\u00eater serment au r\u00e9gime, il a refus\u00e9, on lui a ouvert la porte de se reprendre puisque il n'\u00e9tait pas juif, il pouvait tr\u00e8s bien prosp\u00e9r\u00e9 dans l'universit\u00e9 allemande, et il a refus\u00e9 et donc il est parti, il est parti, il a \u00e9migr\u00e9 en Turquie, il a \u00e9migr\u00e9 aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, et donc c'est un exil\u00e9, c'est un exil\u00e9s antinazis, c'est v\u00e9ritablement un militant si j'ose dire lib\u00e9rale antinazi, enfin un parcours un peu plus compliqu\u00e9, mais apr\u00e8s la nuit des longs couteaux, il a \u00e9t\u00e9 aussi oblig\u00e9 de s'exiler et il est parti en Turquie, il est rentr\u00e9 beaucoup plus tard en Allemagne, il a v\u00e9cu pas mal de temps \u00e0 Istanbul et donc ce sont des exil\u00e9s comme beaucoup des gens qui sont d'ailleurs au colloque Lippmann ce sont beaucoup des exil\u00e9s, beaucoup de gens qui fuient le nazisme, etc, et il consid\u00e8re que le nazi donc \u00eatre une catastrophe et que le nazisme et le r\u00e9sultat, en quelque sorte de pathologies li\u00e9es \u00e0 l'Allemagne pour que il y a un drame allemand qui est li\u00e9 \u00e0 au poids de la Prusse qui a en quelque sorte ou d\u00e9stabiliser, selon lui, et au fond la la tradition prussienne en quelque sorte, conduit \u00e0 une culture militariste une culture ultra dirigiste et une culture tr\u00e8s conformiste, etc, donc il y a des racines tr\u00e8s profondes pour que dans la Prusse de la catastrophe nazie et au-del\u00e0, il y a un certain nombre de catastrophes plus li\u00e9 au \u00e0 l'histoire de l'Allemagne de Weimar et notamment, il consid\u00e8re qu'une politique trop favorable aux cartels a \u00e9t\u00e9 une des causes en quelque sorte \u00e0 la fois du d\u00e9sastre allemand et du d\u00e9sastre politique allemand et ce sont des auteurs qui sont obs\u00e9d\u00e9s par la politique contre les cartels, contre les ententes, ils sont pour une politique de la concurrence, de ce point de vue l\u00e0 aussi \u00e0 l'\u00e9gard de ce qu'ils per\u00e7oivent comme avoir \u00e9t\u00e9 une des causes de la crise allemande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:23) [93%] :\r\nOctobre 1929 la crise s'abat sur les \u00c9tats-Unis, puis sur le monde, on a trop produit dans tous les genres et dans tous les pays, les ateliers s'arr\u00eate faute de client\u00e8le, on d\u00e9truit les produits en exc\u00e9dent. \r\nEn Allemagne, o\u00f9 la crise \u00e9branle une \u00e9conomie encore bien fragile, les banques assi\u00e9g\u00e9e par le public sont r\u00e9duites \u00e0 fermer leurs pas. \r\nLe r\u00e9gime nazi que la crise a contribu\u00e9 \u00e0 porter au pouvoir, lutte contre le ch\u00f4mage par des manifestations spectaculaires que pr\u00e9side le F\u00fcrher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:59) [95%] :\r\nSerge Audier que peuvent esp\u00e9rer les participants au colloque Lippmann qui se tient \u00e0 Paris en 1938 ils sont l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence pour faire passer leurs id\u00e9es, ils sont l\u00e0 pour \u00e9changer mais peuvent -ils esp\u00e9rer qu'\u00e0 partir du Colloque Lippmann des d\u00e9cisions d'ordre politique, \u00e9conomique, industriel pourraient \u00eatre prises est seulement l'amorce de ce que l'on appelle d\u00e9sormais le film ou est -ce autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [89%] :\r\nJe dirais que c'est un peu les 2, en un sens, ils ont souci un certain nombre d'entre 2, notamment les Fran\u00e7ais, d'orienter la politique \u00e9conomique fran\u00e7aise dans un sens plus lib\u00e9ral, un certain nombre d'entre eux mais pas tout \u00e7a, un certain nombre d'entre eux \u00e9taient tr\u00e8s hostile au Front populaire et donc ils essaient de r\u00e9orienter la politique fran\u00e7aise dans un sens plus lib\u00e9ral, un certain nombre d'entre eux aussi comme Robert marge consid\u00e8re que il faut rendre la France plus productives, plus efficace \u00e9conomiquement pour faire face \u00e0 la menace nazie qui arrive, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, par exemple, quand on prend le cas de Lippmann c'est fascinant quand on lit la correspondance de tous ces auteurs Lippmann donc a \u00e9t\u00e9 vraiment le le fer de lance, en quelque sorte, m\u00eame si on l'invit\u00e9 du Colloque Lippmann et peu apr\u00e8s le colloque Lippmann, c'\u00e9tait son fond\u00e9 un petit centre de recherches sur le lib\u00e9ralisme ou Lippmann \u00e9crit \u00e0 \u00e0 Rougier, qui avait fond\u00e9 ce Centre cette sorte de think tanks il lui dit et et c'est d\u00e9j\u00e0 la guerre, il lui dit : oui, bon, c'est une bonne id\u00e9e, mais vu que la guerre arrive c'est plus d'actualit\u00e9 et il dit en toutes lettres \u00e0 Rougier, \u00e0 la limite, maintenant il faut restreindre certaines libert\u00e9s car nous sommes en guerre contre les nazis et c'est la guerre patriotique est aux c\u00f4t\u00e9s de nouveau de Roosevelt, comme quoi il a beaucoup boug\u00e9 \u00e7a Lippmann et en quelque sorte, il consid\u00e8re que ce n'est plus d'actualit\u00e9, donc il faut pas essentialis\u00e9 ses auteurs qui \u00e9volue selon les circonstances, etc, certaines \u00e9volueront tr\u00e8s peu mis \u00e9voluera tr\u00e8s peu Hayek \u00e9voluera tr\u00e8s peu d'autres, au contraire, selon les circonstances, \u00e9volueront donc je dirais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question o\u00f9 premi\u00e8rement, certains veulent intervenir sur le contexte de leur \u00e9poque, d'autres ont des vis\u00e9es \u00e0 plus long terme de transformation intellectuelle de transformation de ce qu'on appellerait aujourd'hui un logiciel en quelque sorte et je dirais que celui, moins de ce qui est all\u00e9 le plus loin dans cette direction, surtout apr\u00e8s guerre c'est Hayek Hayek v\u00e9ritablement en fondant la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin avec d'autres, notamment avec Rob que une soci\u00e9t\u00e9 d\u00fbment qu'il voulait fermer ou aux influences ext\u00e9rieures, il voulait pas qu'de journalistes qui colporte en quelque sorte, ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit, il voulait que ce soit une sorte d'acad\u00e9mie lib\u00e9rale Hayek disait les \u00e9lites intellectuelles, socialistes, on fait le pari du tr\u00e8s long terme, en changeant les repr\u00e9sentations en d\u00e9veloppant une utopie socialiste, h\u00e9 bien nous, lib\u00e9raux, nous devons faire la m\u00eame chose et donc Hayek avait v\u00e9ritablement la conviction qu'il y avait un travail intellectuel de fond qui allait avoir ses fruits mais sur le long terme et donc on a des strat\u00e9gies un peu diff\u00e9rentes selon les protagonistes, mais j'ajoute, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que m\u00eame sur la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin et o\u00f9 il y a eu d'\u00e9normes bagarre sur beaucoup d'chose une des bagarres, c'\u00e9tait qu'est -ce qu'on agit sur le court terme et sur les d\u00e9cideurs ou est -ce qu'on agit sur le long terme, certains disaient il faut mener une bataille \u00e0 tr\u00e8s court terme, contact\u00e9 les journalistes contact\u00e9 les politiques agir imm\u00e9diatement sur les politiques publiques autant qu'on le peut, et d'autres disaient c'est une erreur, nous sommes un conclave de 2 penseurs nous devons transformer le logiciel intellectuel et donc ce sera un travail de tr\u00e8s longue haleine, et nous ne nous perdons pas dans des prises de position politiques imm\u00e9diates, \u00e7a ne veut pas dire que cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, vous n'avez pas aussi des prises de position, \u00e7a veut dire qu'ils avaient des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [88%] :\r\nParmi les participants, Serge Audier au colloque Lippmann il y en a qui tiennent de ces expressions qui pr\u00eate \u00e0 sourire quand on les lit, \u00e0 savoir, par exemple, le meilleur des mondes, pour vous qui avez lu avait travaill\u00e9 sur ce colloque et son contenu, quel est l'id\u00e9e ou quel est le personnage qui vous a le plus stup\u00e9faits ou \u00e9tonn\u00e9 quant \u00e0 l'originalit\u00e9 de sa proposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:27) [90%] :\r\nJe crois qu'un des plus \u00e9tonnants et tout de m\u00eame Lippmann lui- m\u00eame Lippmann lui- m\u00eame est vraiment un cas tr\u00e8s bizarre, m\u00eame dans sa trajectoire personnelle, une fois de plus jeudi vient du socialisme, il soutiendra dans les ann\u00e9es 60 Johnson et Kennedy, les politiques les plus sociale qu'ont connue les \u00c9tats-Unis durant cette p\u00e9riode, il a eu des \u00e9poques conservatrice, donc \u00e7a savoir c'est quelqu'un qui a \u00e9norm\u00e9ment boug\u00e9, selon les circonstances, mais je crois que c'est le plus int\u00e9ressant et le plus \u00e9tonnant parce que, au fond, sa pens\u00e9e contient des virtualit\u00e9s sinon contradictoires, du moins tr\u00e8s diverses, d'un c\u00f4t\u00e9, il fait l'apologie, o\u00f9 il veut d\u00e9fendre le libre march\u00e9 face au dirigisme, il veut m\u00eame d\u00e9fendre une soci\u00e9t\u00e9 concurrentielle et donc il y a des aspects chez Lippmann qui peuvent se pr\u00eater \u00e0 une poursuite en quelque sorte, ou \u00e0 une radicalisation qui mettrait en avant au fond l'id\u00e9e qu'une bonne soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de concurrence effr\u00e9n\u00e9e, mais en m\u00eame temps c'est ne prendre qu'un petit bout de Lippmann c'est prendre de la colle et des ciseaux, car si on prend l'ensemble il y a notamment tout un passage qui s'appelle l'agenda du lib\u00e9ralisme et dans cet agenda du lib\u00e9ralisme, il y a des propositions tout \u00e0 fait \u00e9tonnante puisqu'il dit certes que beaucoup de richesses sont tendues, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont dues \u00e0 des positions de monopole ou autre, mais enfin il dit clairement que les 2 mesures pour lui les plus urgentes son imp\u00f4t progressif massif sur les fortunes les plus hautes et deuxi\u00e8mement des taxes sur les successions, extr\u00eamement forte, et ce qui est int\u00e9ressant chez Lippmann et c'est pas pour le d\u00e9fendre, pour me reconna\u00eetront en lui, parfois, on me l'a reproch\u00e9, c'est absurde, ce qui est int\u00e9ressant du point de vue historique, c'est qu'ils voit qu'il y y a un probl\u00e8me, il voit qu'il y a un probl\u00e8me, il voit qu'il y a un probl\u00e8me, c'est \u00e0 dire qu'une \u00e9conomie o\u00f9 la captation des richesses et faite par une infime minorit\u00e9 pose non seulement un probl\u00e8me \u00e9conomique mais, et c'est ce qui est rarement dit \u00e0 propos de Lippmann pose un probl\u00e8me politique et Lippmann est tout \u00e0 fait clair et il a un passage que je trouve tout \u00e0 fait fascinant immobilise Aristote et Aristote dans la politique disait clairement qu'une bonne soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y avait ni de trop riches ni des trop Pauvre Aristote avait le r\u00eave en quelque sorte d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e avec des classes moyennes, je ne dis pas qu'Lippmann est Aristote infiniment d'chose lanc\u00e9e par mais c'est int\u00e9ressant, mais il dit classement passe antidote voil\u00e0 la classe moyenne est une un antidote est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a trop de captation des richesses par une infime minorit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, trop de pauvres prol\u00e9tarisation, h\u00e9 bien \u00e7a nous conduit \u00e0 une explosion, c'est-\u00e0-dire qu'une trop forte polarisation des richesses dans une toute petite minorit\u00e9, h\u00e9 bien est catastrophique, alors je trouve que c'est int\u00e9ressant de voir ces tensions qui font qu'un auteur comme Lippmann a pu \u00eatre lu d\u00e8s son \u00e9poque dans des perspectives totalement divergentes, c'est-\u00e0-dire, certains en ont fait un ap\u00f4tre du march\u00e9 de la r\u00e8gle de droit qui r\u00e8gle la concurrence, donc ils ont dit : voil\u00e0, c'est notre ami Lippmann et le porte- parole de notre apologie d'un libre march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 concurrentiel et d'autres ont dit ben chez Lippmann il y a des intuitions qui en font plut\u00f4t un lib\u00e9ral social Ga\u00ebtan Pirou disait finalement dans la cit\u00e9 libre ou d'Lippmann donc le fameux livre de Lippmann, h\u00e9 bien on pourrait rentrer une bonne part du programme du New Deal \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc cessons ces tensions ces difficult\u00e9s, ce qui peut para\u00eetre pour nous des contradictions qui me paraissent int\u00e9ressantes au regard de ce que sera, au fond, une fois de plus, la grande offensive qu'il ne faut pas caricaturer, car il y avait des personnalit\u00e9s diverses aussi mais quand m\u00eame, de ce que sera la grande offensive des ann\u00e9es 70, car une fois de plus, vous ne voyez pas ces tensions pour prendre l'exemple le plus connu \u00e9videmment chez Milton Friedman, vous ne les voyez pas, vous ne les trouvez pas et de soins de vue l\u00e0 je trouve que c'est symptomatique d'un certain nombre d'\u00e9volutions du temps et d'\u00e9volution des rapports de force dans le temps, ce ne sont pas des jugements de valeur que je porte, ce sont plut\u00f4t des consid\u00e9rations historiques pour mesurer la diff\u00e9rence de temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:16) [89%] :\r\nMerci Serge Vo-Dinh \u00eatre venus au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:23) [87%] :\r\nAu rendez- vous dimanche soir sur RTS deux pour d\u00e9couvrir le nouveau documentaire d'histoire vivante documentaire intitul\u00e9 Erreur syst\u00e8me la fin du capitalisme cette semaine \u00e9tait mis en ondes par Jean-Philippe s'Vallet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:54) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne rachat Val\u00e9rie d'antan : Daniel Decker et Jean-Philippe Zwahlen r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T12:11:03Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67DD997E-78B8-48AB-9502-5675D25CC96A", "internalArchiveId": "67DD997E-78B8-48AB-9502-5675D25CC96A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim F\u00fcnfgelt, porte-parole de l'alliance pour le climat;Stefan Peterson, chef du d\u00e9partement sant\u00e9 \u00e0 l'Unicef;Lale Say, m\u00e9decin \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9;Laurent Wehrli, Syndic de Montreux;Wassmer, Pascal;Xavier Studer, du blog Hi-tech et t\u00e9l\u00e9com;Antonio Hodgers, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, GE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(14/PAQUET CLIMAT GOUV ALLEMAND 40 MIA (d\u00e9voil\u00e9 demain) PI) Le gouvernement allemand va pr\u00e9senter aujourd'hui un vaste plan en faveur du climat. \r\nOn n'en conna\u00eet pas encore les d\u00e9tails mais ce paquet de mesures pourrait co\u00fbter au moins 100 milliards d'euros d'ici \u00e0 2030. \r\nEt cette annonce intervient en pleine gr\u00e8ve des \u00e9l\u00e8ves sur le climat\r\nUn mouvement mondial qui s'annonce particuli\u00e8rement massif\r\nEn Allemagne... des centaines de manifestations sont pr\u00e9vues... Blandine Milcent\r\n  1'40\r\nEt cette gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole... sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par la su\u00e9doise Greta Thunberg\r\nEn point d'oruge ce soir: une immense manifestation \u00e0 New-York:plus d'un millions d'l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants y sont attendus\r\n(22 ALGERIE REPRISE 7h15) *** En Alg\u00e9rie c'est sous haute surveillance que la soci\u00e9t\u00e9 civile descendra aujourd'hui dans la rue. A Alger et ailleurs.\r\nLa situation entre les manifestants et l'arm\u00e9e au pouvoir s'est tendue ces derniers jours. \r\nDernier \u00e9pisode en date: la mort hier de deux personnes dans des heurts avec la police.\r\nPour Kader Abderrahim, professeur \u00e0 Sciences Paris, sp\u00e9cialiste du Maghreb, le risque de violence existe. \r\nKader Abderrahim invit\u00e9 de Romaine Morard ce matin sur La Premi\u00e8re\r\n(Syrie) L'ONU se d\u00e9chire \u00e0 nouveau sur la situation en Syrie\r\nLa Russie ne veut pas d'une r\u00e9solution pour un cessez-le-feu dans la province d'Idleb\r\nElle a utilis\u00e9 son droit de veto... hier... au conseil de s\u00e9curit\u00e9: pour la 13e fois depuis le d\u00e9but du conflit\r\nLa Chine aussi, s'est oppos\u00e9e au texte\r\nLes deux pays r\u00e9clamaient un tr\u00eave mais avec des exceptions: \u00e0 savoir la possibilit\u00e9 de frapper des cibles consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes.\r\n(Vale) *** Presque 3 millions de francs suisses\r\nLa compagnie mini\u00e8re br\u00e9silienne Vale est condamn\u00e9e \u00e0 verser cette somme... pour indemniser la famille de trois personnes... disparues dans la catastrophe de Brumadhinio\r\nL'effondrement d'un barrage dans cette ville de l'est du br\u00e9sil... avait fait plus de 270 morts et disparus en janvier dernier\r\nC'est la premi\u00e8re sentence pour un proc\u00e8s individuel contre l'entreprise... dont le si\u00e8ge est bas\u00e9 \u00e0 St Prex dans le canton de Vaud\r\nMais Vale n'est pas tenue de payer imm\u00e9diatement: elle peut encore faire appel\r\n(TF3/MORTALITE INFANTILE ET MATERNELLE + FEMMES NOIRES US PI) Toutes les 11 secondes, une femme enceinte ou un nouveau-n\u00e9 meurt dans le monde. \r\nC'est le constat dress\u00e9 hier par les Nations Unies \r\nCaroline Stevan: l'ONU publie une \u00e9tude qui porte sur la p\u00e9riode 1990 - 2018\r\n  1'27''\r\n((Une mort toutes les 11 secondes, ce chiffre choc correspond \u00e0 environ 2,8 millions de d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e. \r\nLa p\u00e9riode qui entoure la naissance est la plus sensible pour les m\u00e8res comme pour les enfants. \r\nCauses principales: les maladies infectieuses, le manque d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et l'absence de prise en charge m\u00e9dicale. La plupart de ces d\u00e9c\u00e8s seraient donc \u00e9vitables, D'ailleurs, selon l'ONU, la mortalit\u00e9 infantile a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis 1990.\r\nStefan Peterson, chef du d\u00e9partement sant\u00e9 \u00e0 l'Unicef, d\u00e9plore le manque de moyens.\r\nSON 15s\r\nSans surprise, l'Afrique subsaharienne est la r\u00e9gion du globe la plus touch\u00e9e, avec 28 d\u00e9c\u00e8s de nouveaux-n\u00e9s pour 1000 naissances. Soit un risque 33 fois plus \u00e9lev\u00e9 que dans les pays plus riches. \r\nUne femme sur 37 y meure pendant la grossesse ou l'accouchement, contre 5 sur 100'ooo en Suisse.\r\nCe qui \u00e9tonne, en revanche, c'est que la mortalit\u00e9 maternelle a augment\u00e9 de 58% aux Etats-Unis depuis 1990, alors qu'en moyenne, elle a diminu\u00e9 de plus d'un tiers dans le reste du monde.\r\nSON 2\r\n5 s\r\nSelon Lale Say, m\u00e9decin \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, cela tient aux efforts effectu\u00e9s par l'administration am\u00e9ricaine pour tenir ses statistiques et aux grandes disparit\u00e9s parmi les groupes ethniques. \r\nEt l'OMS rappelle que sur des chiffres plut\u00f4t bas, la moindre variation peut sembler \u00e9norme.  ))\r\n(06/VD/MONTREUX PAS DE RECOURS CONTRE 2M2C PI (exclu)) **** La municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nLes sept personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge; elles n'iront pas jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDominique Choffat, leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce centre des congr\u00e8s.\r\n  1'08''\r\n(CFF d\u00e9raillements) Pas d'erreur humaine... dans les d\u00e9raillements de trains qui se sont produits \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le en 2017\r\nLe service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 a publi\u00e9 ses conclusions\r\nEt elles sont tr\u00e8s similaires... pour les deux accidents:\r\nIls sont arriv\u00e9s sur le m\u00eame type d'aiguillage \u00e0 double croisement\r\nLe manque de graisse sur les rails... et les lames d'aiguilles est en cause: mais pour le service d'enqu\u00eate: le seuil de tol\u00e9rance \u00e9tait respect\u00e9\r\n(TF5/5G INDUSTRIE A FOND DI) **** Les opposants \u00e0 la 5G manifestent demain.. \u00e0 Berne\r\nIls esp\u00e8rent freiner le d\u00e9veloppement de cette technologie en Suisse\r\nMais le monde de l'industrie... lui... ne veut pas attendre\r\nDerni\u00e8re preuve en date... Pascal Wassmer: la t\u00e9l\u00e9vision en 5G\r\n  1'20''\r\n(21/ MORT CHARLES GERARD) Il \u00e9tait l'une des figures du cin\u00e9ma francais des ann\u00e9es 70....\r\nL'acteur Charles G\u00e9rard, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.... \r\nCelui qui \u00e9tait l'ami de Jean Paul Belmondo... \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville... s'est \u00e9teint hier \u00e0 Paris, Benjamin Luis\r\n----\r\nCharles G\u00e9rard fait partie de ces acteurs \u00e0 qui on r\u00e9serve, au soir de leur d\u00e9c\u00e8s, cette expression un peu ambig\u00fce :  \u00ab eternel second r\u00f4le \u00bb... mais pas n'importe lesquels, en l'occurrence: acteur f\u00e9tiche de Claude Lelouch,  qui l'adorait : \"l'aventure c'est l'aventure\", \"les uns et les autres\". Lelouch qui pleurait hier soir je cite \"le copain ideal\"... Mais si vous vous souvenez ce matin de Charles G\u00e9rard c'est certainement pour l'avoir vu aux cot\u00e9 d'un certain Jean Paul Belmondo. dans le Guignolo, flic ou voyou, l'animal. toujours ensembles, comme, disait il deux fr\u00e8res siamois. R\u00e9cemment il confiait au figaro, sa \"fascination\" pour Bebel qui l'a \"tout de suite fascin\u00e9\".et pour cause :  Leur amiti\u00e9 d\u00e9bute en 1948, sur un ring de boxe \u00e0 l'avia club, \u00e0 Paris. Belmondo lui colle un violent bourre pif. Charles G\u00e9rard a le tarin cass\u00e9. Il ne se quitterons plus. Ce que l'on sait moins de lui c'est sa carri\u00e8re de r\u00e9alisateur.... des films de s\u00e9ries B, des documentaires sportif. sur Mohamed Ali ou Pel\u00e9..en 1972 il se retrouve meme au cour de l'attaques terroristes de Munich. \"j'ai fait sept films en tant que r\u00e9alisateur, expliquait il, c'\u00e9tait sept films, sept navets, personne ne peut me battre.\"  Charles G\u00e9rard avait 96 ans. \r\n--- \r\nMerci Benjamin Luis\r\n(Cuba diplomates) Et si les diplomates am\u00e9ricains et canadiens frapp\u00e9s par de myst\u00e9rieux symptomes ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Cuba... avaient \u00e9t\u00e9 victimes de pesticides?\r\nC'est en tout cas la piste \u00e9voqu\u00e9e dans une nouvelle \u00e9tude.... command\u00e9e par le gouvernement au Canada\r\nRappelez vous... ces diplomates souffraient de migraines, d'acouph\u00e8nes ou encore de troubles visuels et cognitifs\r\nL'\u00e9tude sugg\u00e8re fortement une intoxication \u00e0 des mol\u00e9cules utilis\u00e9es pour tuer des moustiques\r\nElle a aussi permis d'\u00e9tablir un lien direct entre l'apparition des premiers symptomes... et le lancement \u00e0 Cuba d'une vaste campagne contre le virus Zika\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Montreux centre de congr\u00e8s) \r\n(Budget gen\u00e8ve) Presque 600 millions de francs de d\u00e9ficit\r\nLe canton de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 hier un budget rouge vif pour l'ann\u00e9e prochaine\r\nEt ce n'est pas vraiment une surprise:\r\nLes finances de l'\u00e9tat sont plomb\u00e9es par trois projets majeurs accept\u00e9s en votation\r\nL'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... entre autre: elle privera le canton de plusieurs dizaines de millions de francs\r\nLe contre-projet \u00e0 l'initiative pour plafonner les primes d'assurance maladie... et la recapitalisation de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00e9tat sont aussi en cause\r\n(Yemen- AS suites) Cette nouvelle op\u00e9ration de la coalition militaire dirig\u00e9e par l'arabie saoudite... t\u00f4t ce matin au Yemen\r\nSa cible: des installations pour l'assemblage de bateaux... dans la ville portuaire de Hodeida\r\nC'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s l'interception... en mer rouge... d'un navire sans \u00e9quipage charg\u00e9 d'explosifs\r\nUne tentative d'attentat... men\u00e9e par les rebelles houthis... selon ryad\r\nCet \u00e9pisode survient en plein pic de tensions... depuis l'attaque d'installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes le week-end dernier\r\n(Tunisie) Sa chute avait marqu\u00e9 le point de d\u00e9part du printemps arabe\r\nL'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali est mort hier en Arabie saoudite\r\nIl s'y \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute en janvier 2011\r\nSon d\u00e9c\u00e8s intervient quelques jours apr\u00e8s le premier tour d'une \u00e9lectrion pr\u00e9sidentielle libre en Tusinie\r\nIronie du sort... pour celui qui a tenu son pays d'une main de fer pendant pr\u00e8s de 25 ans\r\n(Trump-Zuckerberg) \r\n(Isra\u00ebl) L'impasse politique se confirme... en Isra\u00ebl\r\nSelon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\n(justice restaurative) Mettre des victimes face \u00e0 des agresseur... et tisser un dialogue\r\nC'est l'objectif de la justice restaurative: et le canton de Vaud lance un projet pilote avec de jeunes adultes\r\nCeux qui sont incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison des L\u00e9chaires... \u00e0 Pal\u00e9zieux\r\nCe dialogue doit permettre aux auteurs de d\u00e9lits... de prendre conscience de leurs actes\r\nLes victimes elles... trouvent parfois dans ces discussions la force de surmonter leur traumatisme\r\nLe conseil d'Etat tirera un premier bilan en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine\r\n(Climat google amazon) \r\n(07/GE/BUDGET ITV HODGERS) C'est la chronique d'un d\u00e9ficit annonc\u00e9... A Gen\u00e8ve, le projet de budget 2020 du canton pr\u00e9voit un lourd d\u00e9ficit : 590 millions de francs. Il est marqu\u00e9 par les effets des projets majeurs accept\u00e9s r\u00e9cemment en votations, notamment la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ainsi que le renflouement de la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat. Ce budget largement d\u00e9ficitaire n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir les partis, de droite comme de gauche... Mais Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, se veut rassurant. \r\n  48''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T07:59:40_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T07:59:40_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10705100", "ece-10705080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T06:20:04Z", "webPublicationDate": "2019-09-20T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE35B565-922B-4309-B021-498EB17FD9D5", "internalArchiveId": "FE35B565-922B-4309-B021-498EB17FD9D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les n\u00e9gociations du Brexit aurait un impact sur la sant\u00e9 mentale des britanniques", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre , Cl\u00e9a \r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLes n\u00e9gociations du Brexit aurait un impact sur la sant\u00e9 mentale des britanniques  \r\n*** Cela fait plus de trois ans que l'ombre du Brexit plane sur la vie des Britanniques.  Et toujours aucun accord \u00e0 l'horizon pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9vue le 30 octobre. Une sortie intensivement analys\u00e9e, d\u00e9cortiqu\u00e9e dans les media. Mais dans la population, c'est plut\u00f4t un sentiment de lassitude qui semble pr\u00e9valoir. Cl\u00e9a Favre vous \u00e9tiez cette semaine en Grande-Bretagne. Et vous avez constat\u00e9 que les gens ne semblent pas vraiment obs\u00e9d\u00e9s par le Brexit.\r\nNon.... En d\u00e9barquant \u00e0 Londres, on s'attend - probablement na\u00efvement - \u00e0 attraper des discussions enflamm\u00e9es sur la question dans le m\u00e9tro, dans la rue ou dans un pub. On s'attend aussi \u00e0 des affiches pr\u00f4nant telle ou telle solution. Mais rien de tout cela. Et quand on provoque ces conversations, elles commencent quasiment toujours par un soupir. Et on ressent une tr\u00e8s vive lassitude chez les gens.\r\nAlors les Britanniques sont-ils tent\u00e9s de faire les Autruches ? Sont-ils dans le d\u00e9ni, apr\u00e8s plus de 3 ans de crise ?\r\nOn a pos\u00e9 la question \u00e0 Susie Orbach, psychotr\u00e9rapeute, oppos\u00e9e au Brexit.\r\n  SON 1, 44''\r\n((La semaine derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vraiment rude en Grande-Bretagne : nous avons eu l'arr\u00eat du Parlement, nous avons un Premier ministre dont maintenant nous savons qu'il ment, nous avons une population d\u00e9moralis\u00e9e, que ce soit ceux qui veulent quitter l'Union europ\u00e9enne, ceux qui veulent rester et ceux qui s'en fichent.\r\nDonc, ce que vous voyez, c'est de la fatigue, du d\u00e9sespoir, un sentiment d'impuissance, ainsi qu'une sorte de rage refoul\u00e9e qui habite tout le monde. Je pense que si vous faites l'exp\u00e9rience de conduire, vous allez subir \u00e9norm\u00e9ment d'agressions sur la route, m\u00eame dans la ville. Il y a une sorte de tension qui est nouvelle en Grande-Bretagne, ou en tout cas \u00e0 Londres))\r\n*** Le moins que l'on puisse dire, c'est que le Brexit a un fort impact sur le moral des Britanniques.\r\nSusie Orbach avait parl\u00e9 de la d\u00e9tresse exprim\u00e9e par ses patients au lendemain du vote. Eh bien, aujourd'hui, le Brexit reste un th\u00e8me courant dans ces consultations.\r\n  SON 2, 32''\r\n((Je pense que les gens entrent ici le cour tr\u00e8s lourd, avec de la rage, avec le Brexit comme symbole de tout ce qui ne va pas. La d\u00e9tresse que les gens ressentaient au d\u00e9but resurgit, parce que certains sont en train de partir. Par exemple, ma coiffeuse, qui est fran\u00e7aise, mari\u00e9e \u00e0 un Anglais et qui \u00e9l\u00e8ve deux enfants ici m'a dit : il y a 5 ans, on vivait dans le plus bel endroit au monde et aujourd'hui nous visons dans un endroit tellement frustrant et inqui\u00e9tant.))\r\n*** On peut aller jusqu'\u00e0 dire que le Brexit a un impact sur la sant\u00e9 mentale ?\r\nOui, Susie Orbach consid\u00e8re le vote et ce qui a suivi comme un traumatisme, un traumatisme social.\r\n  SON 3, 20''\r\n((Derri\u00e8re la rage, il y a la blessure... et la confusion. et la souffrance. et le sentiment d'\u00eatre impuissant. Dans ce sens, c'est comme tous les traumatismes : vous ne pouvez pas assimilez le traumastisme comme il est, vous allez le prendre petit bout par petit bout, ensuite vous allez le rejeter, le reprendre, le rejeter encore ou le r\u00e9primer encore.))\r\nA ses yeux, il y a deux divorces \u00e0 mener de front en m\u00eame temps : celui avec l'Union europ\u00e9enne, et celui au sein m\u00eame de la Grande-Bretagne entre ceux qui ont vot\u00e9 pour le Brexit et ceux qui ont vot\u00e9 contre, entre les pro et les anti accords. \r\nEt ces fronts ont cr\u00e9\u00e9 des divisions extr\u00eamement profondes qui affectent les relations au sein des familles, des couples ou des amis...\r\n.\r\n  SON 4, 30''\r\n((Je ne vois pas dans mes consultations des couples divis\u00e9s sur la question du Brexit. En revanche, je connais des gens qui ont leurs parents qui peuvent avoir une opinion diff\u00e9rente de la leur. Ou alors une partie de la famille qui est obs\u00e9d\u00e9e par le Brexit et l'autre qui n'est pas du tout int\u00e9ress\u00e9e. Oui, c'est une fracture de notre soci\u00e9t\u00e9. C'est une fracture de notre identit\u00e9. Et par cons\u00e9quent, cela va causer des probl\u00e8mes. Il n'y a rien que je puisse dire pour rendre \u00e7a plus facile ou plus agr\u00e9able. Sur le plan psychologique, c'est d\u00e9vastateur.))\r\n.\r\n*** Et Cl\u00e9a, que peuvent faire les britanniques pour aller un peu mieux ? \r\nJe risque de vous d\u00e9cevoir, mais rien, selon Susie Orbach.\r\n  SON 5, 24''\r\n((Ils ne peuvent pas aller mieux ! Je veux dire. Il y a un combat politique que vous pouvez mener pour essayer de gagner. Mais m\u00eame si on pouvait annuler le Brexit, il y aurait toujours beaucoup de souffrance parce que maintenant il y a ces divisions. Et je ne pense pas qu'on puisse renverser ces divisions malheureusement. Je pense que nous devons vivre avec la douleur. Il faut la dig\u00e9rer. Vous ne pouvez pas manger du chocolat suisse et faire comme si tout cela n'existait pas. C'est l\u00e0. C'est une blessure.))", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les n\u00e9gociations du Brexit aurait un impact sur la sant\u00e9 mentale des britanniques / TUM_2019-09-20T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.09.2019"], "variantIds": ["ece-10705160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:21:00Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCela fait plus de 3 ans que l'ombre du Brexit plane sur la vie des Britanniques et toujours aucun accord \u00e0 l'horizon pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9vue, toujours le 30 octobre une sortie \u00e0 tancer devant analys\u00e9e, d\u00e9cortiqu\u00e9e dans les m\u00e9dias, mais dans la population, c'est plut\u00f4t un sentiment de lassitude qui pr\u00e9vaut, Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9tiez cette semaine en Grande-Bretagne et vous avez constat\u00e9 que les gens ne semblaient pas vraiment obs\u00e9d\u00e9s par le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [94%] :\r\nNon, m\u00eame pas du tout en d\u00e9barquant \u00e0 Londres, on s'attend probablement na\u00efvement \u00e0 attraper des discussions enflamm\u00e9es sur la question dans le m\u00e9tro, dans la rue ou dans les pubs, on s'attend aussi \u00e0 des affiches pr\u00f4nant telle ou telle solution mais rien de tout cela et quand on provoque ces conversations elles commencent quasiment toujours par un soupir alors les Britanniques sont -ils tent\u00e9s de faire les autruches sont -ils dans le d\u00e9ni, apr\u00e8s plus de 3 ans de crise on a pos\u00e9 la question \u00e0 Susie Orbach, psychoth\u00e9rapeute qui \u00e9tait oppos\u00e9s au Brexit de pays ne variera autrui et nous bloque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vraiment rude en Grande-Bretagne, oui, nous avons eu la suspension du parlement notre 1er ministre nous savons maintenant qu'il ment, nous avons une population d\u00e9moralis\u00e9e, que ce soit ceux qui veulent quitter l'Union europ\u00e9enne, ceux qui veulent rester et ceux qui s'en fichent, c'est donc ce que vous voyez, c'est de la fatigue du d\u00e9sespoir, un sentiment d'impuissance, mais aussi une sorte de rage refoul\u00e9e qui habite Toulon nous en place Fiori which canap\u00e9 c'est un fruit pourri qui fit, au bout d'driving je pense que si vous faites l'exp\u00e9rience de conduire, vous allez subir \u00e9norm\u00e9ment d'agressions sur la route, m\u00eame dans la ville, il y a une sorte de tension qui est nouvelle en Grande-Bretagne ou en tout cas \u00e0 Londres liste Land. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nOui, alors on l'entend et le Brexit, un fort impact sur le moral des Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [84%] :\r\nOui, Susie Orbach, avait parl\u00e9 de la d\u00e9tresse exprim\u00e9e par ses patients au lendemain du vote, h\u00e9 bien aujourd'hui, le Brexit reste un th\u00e8me courant dans ces consultations iceberg pour cramer avait ou est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [85%] :\r\nJe pense que les gens entrent ici le coeur tr\u00e8s lourd, enrage avec le Brexit, comme symbole de tout ce qui ne va pas \u00e7a la d\u00e9tresse que les gens ressentaient ou le d\u00e9but ressurgit parce que certains sont en train de partir pour \u00e7a en Roumanie Jonas accuse par exemple ma coiffure, ce qui est fran\u00e7aise fut mari\u00e9e \u00e0 un Anglais et qui \u00e9l\u00e8ve 2 enfants ici m'a dit : faille Dieu ce que il y a 5 ans, on vivait dans le plus bel endroit au monde aujourd'hui, on vit dans un endroit tellement frustrant et inqui\u00e9tant phrases trahissent une plus stable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [97%] :\r\nMais ce qu'on peut aller jusqu'\u00e0 dire que le Brexit a une influence sur la sant\u00e9 mentale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [94%] :\r\nOui, Susie Orbach consid\u00e8re le vote et ce qui a suivi comme un traumatisme, un traumatisme social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [79%] :\r\nBernstein devrait EDGE et sont derri\u00e8re la rage il y a la blessure la confusion, la souffrance et le sentiment d'\u00eatre impuissants alors le SNES et dans ce sens, c'est comme dans tous les traumatisme, vous ne pouvez pas assimiler le traumatisme telle quelle, alors vous allez le prendre, petit bout par petit lyc\u00e9e SON Agn\u00e8s justement suite vous allez le rejeter le reprend le rejeter encore le r\u00e9primer encore c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [95%] :\r\n\u00e0 ses yeux, il y a deux divorces \u00e0 mener de front en m\u00eame temps celui avec l'Union europ\u00e9enne et celui au sein m\u00eame de la Grande-Bretagne entre ceux qui ont vot\u00e9 pour le Brexit et ceux qui ont vot\u00e9 contre, pour les entre les pro et les anti accords et ces fronts ont cr\u00e9\u00e9 des divisions extr\u00eamement profondes qui affectent les relations au sein des familles, des couples ou des amis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [89%] :\r\n\u00e0 interne av\u00e8nement et je ne vois pas dans mes consultations des couples sur la question du Brexit en revanche, je connais des gens dont les parents peuvent avoir une opinion diff\u00e9rente de la leur, voil\u00e0 une partie de la famille qui est obs\u00e9d\u00e9 par le Brexit et l'autre qui n'est pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e7a jamais notre Prat et non et je reste pas il y a oui c'est une fracture de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est une fracture de notre identit\u00e9 et, par cons\u00e9quent, cela va causer des probl\u00e8mes, il n'y a rien que je puisse dire pour la plus facile ou plus agr\u00e9able, mais sur le plan psychologique c'est d\u00e9vastateur, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [92%] :\r\nAlors, Cl\u00e9a que peuvent faire les britanniques pour un un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [95%] :\r\nAu risque de vous d\u00e9cevoir, Patrick rien selon Susie Orbach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [88%] :\r\n\u00e0 lui, ils ne peuvent pas l'aimer, je veux dire il y a un combat politique que vous publiez men\u00e9es pour essayer de gagner, mais m\u00eame si on pouvait annuler le Brexit il y aura toujours beaucoup de souffrance \u00e0 cause des divisions actuelles Spin et je ne pense pas qu'on puisse renverser ces divisions, malheureusement, je pense que nous devons vivre avec la douleur qu'il faut la dit jamais, vous ne pouvez pas manger du chocolat suisse et faire comme si tout cela n'existe pas, c'est la c'est une blessure mais de se vouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\nOui, on entend un le traumatisme social du Brexit merci Cl\u00e9a Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A73DD4DD-DFFE-460A-9537-4AFB6D6C65F2", "internalArchiveId": "A73DD4DD-DFFE-460A-9537-4AFB6D6C65F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 20 septembre 1996, la crise de la vache folle prend une tournure \u00e9conomicopolitique", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 20 septembre 1996, la crise de la vache folle prend une tournure \u00e9conomicopolitique 5H37 ARCHIVE DU JOUR\r\n*** Notre archive du jour met le cap sur la Grande Bretagne ce matin. Nous sommes en 1996 et la crise de la vache folle prend un tournure \u00e9conomico-politique. Alors que le Royaume-Uni enregistre plusieurs cas d'\u00e9leveurs morts de la maladie de Creutzfeldt-Jakob et que le contact pr\u00e9alable avec des bovins malades est \u00e9tabli, l'Europe s'inqui\u00e8te. L'Union europ\u00e9enne impose l'embargo sur tous les bovins et leurs produits d\u00e9riv\u00e9s provenant du Royaume-Uni. Le march\u00e9 est en chute libre. Mais alors que le Royaume-Uni avait mis en place un plan d'abattage monstre, le pays renonce. Nous sommes le 20 septembre 1996.\r\n  1'21\r\nTITRE MUSICAL - JE SUIS AFRICAIN - RACHID TAHA (apr\u00e8s 5'' parler - 19'' sans paroles)\r\nEXTRO: Il faudra attendre 1999 pour que l'embargo de l'Union europ\u00e9enne sur la viande bovine britannique soit lev\u00e9. En 1998, le Royaume-Uni aura abattu pr\u00e8s de 2.4 millions de bovins pour cause de vache folle. \r\n*** Je suis africain, titre et nouvel album posthume de l'artiste Rachid Taha.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705126", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 20 septembre 1996, la crise de la vache folle prend une tournure \u00e9conomicopolitique / LMA_2019-09-20T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.09.2019"], "variantIds": ["ece-10705126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:14:17Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNotre archive du jour met le cap sur la Grande Bretagne, ce matin, nous sommes en 1996 et la crise de la vache folle, prend une tournure \u00e9conomicopolitique alors que le Royaume-Uni enregistre plusieurs cas d'\u00e9leveurs morts de la maladie de Creutzfeldt-Jakob et que le contact pr\u00e9alable avec des bovins malades est \u00e9tabli, l'Europe s'inqui\u00e8te l'Union europ\u00e9enne impose l'embargo sur tous les bovins et leurs produits d\u00e9riv\u00e9s provenant du Royaume-Uni, le march\u00e9 est en chute libre, mais alors que le Royaume-Uni avait mis en place un plan d'abattage monstre le pays renonce, nous sommes le 20 septembre 1990. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nSix maladie de la vache folle, le gouvernement britannique fait machine arri\u00e8re hier soir, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son plan d'abattage de 147000 bovins pour justifier sa d\u00e9cision, Londres brandit une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Oxford, selon laquelle l'\u00e9pid\u00e9mie d'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine, c'est un drap d'elle- m\u00eame d'ici 5 ans, \u00e0 Londres, Serge Martin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [94%] :\r\nSans m\u00eame vouloir attendre le r\u00e9sultat des examens du comit\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire de la Commission europ\u00e9enne et \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le gouvernement britannique a donc d\u00e9cid\u00e9 hier soir de suspendre son plan d'abattage de 147000 bovins, cette d\u00e9cision, rendue publique par le porte- parole du 10 Downing Street \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union interminist\u00e9rielle de 2 heures pr\u00e9sid\u00e9e par John Major en personne fait donc suite aux nouvelles donn\u00e9es r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'universit\u00e9 d'Oxford, contrairement \u00e0 la R\u00e9serve et au maintien du plan d'abattage pr\u00e9conis\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne et visiblement trop heureux de pouvoir saisir cette \u00e9chappatoire, alors que la date de la lev\u00e9e de l'embargo n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, les Britanniques ont donc purement et simplement d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater ce plan d'abattage s\u00e9lectif des bovins qui par parenth\u00e8se n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre, le porte- parole du gouvernement, a eu beau assurer hier soir que cette d\u00e9cision ne remettait pas en cause l'accord sign\u00e9 \u00e0 Florence, nul doute qu'elle ne va pas manquer de susciter la col\u00e8re des partenaires europ\u00e9ens mais une col\u00e8re que John Major redoutait peut-\u00eatre moins que la r\u00e9volte, de nombreux d\u00e9put\u00e9s conservateurs s'il n'avait pris une telle mesure, ceci bien entendu, \u00e0 la veille d'\u00e9lections l\u00e9gislatives en Grande-Bretagne de Londres, Serge Martin pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [79%] :\r\nOuais, ouais, ouais, ouais, qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [96%] :\r\nIl faudra attendre 1999 pour que l'embargo de l'Union europ\u00e9enne sur la viande bovine britannique soit lev\u00e9 en 1998, le Royaume-Uni aura abattu pr\u00e8s de2,4 millions de bovins pour cause de vache folle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D5303C1-04B7-4A0D-A02D-8B216F27713E", "internalArchiveId": "2D5303C1-04B7-4A0D-A02D-8B216F27713E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Mobilisation de pr\u00eatres orthodoxes russes en faveur de citoyens arr\u00eat\u00e9s", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Mobilisation de pr\u00eatres orthodoxes russes en faveur de citoyens arr\u00eat\u00e9s (RTS RELIGION 20.09 MOBILISATION PRETRES ORTHODOXES RUSSES)   DIR ST LSNE\r\n6H21 RTS RELIGION\r\n*** De l'Afrique, on change de continent et on pose nos affaires en Russie. C'est RTS religion avec vous Gabrielle Desarzens. Fait rarrissime dans le pays : des pr\u00eatres orthodoxes ont publi\u00e9 en ligne mardi soir une lettre ouverte \u00e0 l'adresse de Vladimir Poutine. Ils lui demandent la lib\u00e9ration des personnes emprisonn\u00e9es dans la foul\u00e9e des manifestations estivales. \r\nCe sont plus de 90 pr\u00eatres qui demandent la \u00ab\u00a0mis\u00e9ricorde\u00a0\u00bb des autorit\u00e9s et l'arr\u00eat des proc\u00e9dures contre les citoyens arr\u00eat\u00e9s lors des manifestations en faveur d'\u00e9lections libres cet \u00e9t\u00e9. Parmi eux, l'acteur Pavel Oustinov a \u00e9cop\u00e9 - au terme d'un proc\u00e8s boucl\u00e9 en quelques heures - de trois ans et demi de prison. Il assure toutefois ne pas avoir particip\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements et avoir par contre \u00e9t\u00e9 brutalis\u00e9 par les forces de l'ordre, vid\u00e9os \u00e0 l'appui. Mais le juge a refus\u00e9 de visionner les images. Apr\u00e8s les militants des droits humains, les artistes et autres membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, c'est donc au tour des eccl\u00e9siastiques de monter au front, alors que l'Eglise orthodoxe est r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s proche du pouvoir.\r\n*** Qui sont ces pr\u00eatres orthodoxes signataires\u00a0?\r\nIl s'agit de personnes qui \u00e9manent de lieux tr\u00e8s diff\u00e9rents comme Moscou, Volgograd, Saint-P\u00e9tersbourg, mais aussi de repr\u00e9sentants de l'Eglise russe \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles, Hong-Kong ou Minsk. \r\nMais vous pensez bien que leur initiative, prise sans l'aval du patriarcat de Moscou, a d\u00e9clench\u00e9 des d\u00e9bats au sein du clerg\u00e9 russe. Ses responsables ont tout de suite pris leur distance avec la d\u00e9marche, parlant de cette lettre ouverte comme d'une \u00ab\u00a0d\u00e9claration politique\u00a0\u00bb. En attendant, mercredi, plus d'un millier de personnes se sont succ\u00e9d\u00e9es une \u00e0 une \u00e0 un piquet de manifestation, la seule forme de protestation en Russie qui ne n\u00e9cessite pas d'autorisation pr\u00e9alable. \r\n*** Et cette mobilisation eccl\u00e9siale...c'est une premi\u00e8re\u00a0?\r\nEh bien cette lettre est une premi\u00e8re depuis l'affaire en 2012 des Pussy Riot, ces jeunes femmes punks qui avaient interpr\u00e9t\u00e9 une chanson contre Vladimir Poutine dans la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur de Moscou. Le patriarche Kyrill avait alors protest\u00e9 avec force en termes de \u00ab blasph\u00e8me\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0profanation\u00a0\u00bb. Et quelques pr\u00eatres courageux avaient pris leur d\u00e9fense. Alors la Russie est officiellement un pays la\u00efque, pluriconfessionnel, mais dans la r\u00e9alit\u00e9 et selon le magazine en ligne Slate, l'Eglise orthodoxe domine largement le paysage religieux et elle est pr\u00e9sente \u00e0 tous les niveaux de l'Etat. Il s'agit en fait de deux pouvoirs qui se soutiennent. Une connivence aujourd'hui qui fait d\u00e9bat tant \u00e0 l'interne que dans la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0!\r\nEXTRO: Gabrielle Desarzens, merci pour cet \u00e9clairage.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705131", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Mobilisation de pr\u00eatres orthodoxes russes en faveur de citoyens arr\u00eat\u00e9s", "RTSreligion - Mobilisation de pr\u00eatres orthodoxes russes en faveur de citoyens arr\u00eat\u00e9s / LMA_2019-09-20T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Mobilisation de pr\u00eatres orthodoxes russes en faveur de citoyens arr\u00eat\u00e9s / LMA_2019-09-20T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10705137", "ece-10705131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:14:18Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn vous retrouve Gabrielle Desarzens, de l'Afrique de l'Afrique, non de ce que nous venons d'entendre, on change de ont pas et on prend nos affaires en en Russie c'est RTS religion et fait rarissime dans le pays des pr\u00eatres orthodoxes ont publi\u00e9 en ligne, mardi soir, une lettre ouverte \u00e0 l'adresse de Vladimir Poutine, lui demande la lib\u00e9ration des personnes emprisonn\u00e9es dans la foul\u00e9e des manifestations estivales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nCe sont plus de notre pr\u00eatres qui demandent la mis\u00e9ricorde des autorit\u00e9s et l'arr\u00eat des proc\u00e9dures contre les citoyens arr\u00eat\u00e9s lors des manifestations en faveur d'\u00e9lections libres, cet \u00e9t\u00e9, parmi eux, l'acteur Pavel Oustinov a \u00e9cop\u00e9 au terme d'un proc\u00e8s boucl\u00e9 en quelques heures, de 3 ans et demi de prison, il assure toutefois ne pas avoir particip\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements et avoir par contre \u00e9t\u00e9 brutalis\u00e9 par les forces de l'ordre, vid\u00e9os \u00e0 l'appui, mais le juge a refus\u00e9 de visionner les images apr\u00e8s les militants des droits humains, les artistes et autres membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, c'est donc au tour des eccl\u00e9siastiques de monter au front alors que l'\u00c9glise orthodoxe est r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s proche du pouvoir et qui sont ces pr\u00eatres orthodoxes signataires, il s'agit de personnes qui \u00e9manent de lieux tr\u00e8s diff\u00e9rents, comme Moscou Volgograd Saint-Petersbourg mais aussi de repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise russe \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles, Hong-Kong ou Minsk mais vous pensez bien que leur initiative prise sans l'aval du patriarcat de Moscou a d\u00e9clench\u00e9 les d\u00e9bats au sein du clerg\u00e9 russe, ses responsables ont tout de suite pris leurs distances avec la d\u00e9marche, parlant de cette lettre ouverte comme d'une d\u00e9claration politique en attendant mercredi, plus d'un millier de personnes se sont succ\u00e9d\u00e9es, une \u00e0 une \u00e0 un piquet de manifestation, la seule forme de protestation en Russie, qui ne n\u00e9cessite pas d'autorisation pr\u00e9alables et cette mobilisation eccl\u00e9siale, c'est une premi\u00e8re, h\u00e9 bien, cette lettre est une premi\u00e8re depuis l'affaire en 2012 des Pussy Riot, ces jeunes femmes punks qui avaient interpr\u00e9t\u00e9 une chanson contre Vladimir Poutine dans la cath\u00e9drale du Christ Sauveur de Moscou, le patriarche Kirill avait alors protest\u00e9, avec force, en terme de blasph\u00e8me de profanation et quelques pr\u00eatres courageux avait pris leur d\u00e9fense alors la Russie est officiellement un pays la\u00efque pluriconfessionnelle, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, et selon le magazine en ligne Slate, l'\u00e9glise orthodoxe domine largement le paysage religieux, elle est pr\u00e9sente \u00e0 tous les niveaux de l'\u00c9tat, il s'agit en fait de de pouvoir qui se soutiennent une connivence aujourd'hui qui fait d\u00e9bat, tant \u00e0 l'interne que dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nGabrielle Desarzens, merci pour cet \u00e9clairage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0695C9D5-3A3E-4B7D-AF6A-CED615094E93", "internalArchiveId": "0695C9D5-3A3E-4B7D-AF6A-CED615094E93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Maurice Doucas", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Maurice Doucas (Traitement La revue de presse)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Il est 7h38... C'est le moment de retrouver Maurice Doucas pour la revue de presse... avec une question... Pourquoi les \u00e9tudiants suisses peinent d'avantage \u00e0 l'EPFL...\r\nA l'EPFL, les Suisses sont \u00e0 la tra\u00eene... titre ce matin 24h. \r\nLes d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale sont plus nombreux \u00e0 \u00e9chouer que les \u00e9trangers \u00e0 la haute \u00e9cole lausannoise... \r\nPour comprendre, il faut savoir que les crit\u00e8res d'admissions \u00e0 l'EPFL ne sont pas les m\u00eames pour tous...\r\nPour les jeunes eyant \u00e9tudi\u00e9 en Suisse, (comme le stipule la loi sur les EPF), une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, (peu importe la moyenne obtenue et l'option choisie), suffit pour entrer au Poly. Chez les d\u00e9tenteurs d'un titre secondaire sup\u00e9rieur europ\u00e9en, les exigences sont en revanche plus hautes...\r\nLeur moyenne g\u00e9n\u00e9rale doit \u00eatre \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 80% de la note maximale. Pour un bac scientifique fran\u00e7ais, cela \u00e9quivaut - par exemple - \u00e0 un 16 sur 20... \r\nPour \u00e9viter l'h\u00e9catombe des d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale...  certains militent pour un examen d'entr\u00e9e... \r\nMais l'\u00e9cole s'y refuse... et la loi sur les EPF ne pr\u00e9voit pas non plus ce genre de s\u00e9lection... conclut le journal 24h\r\n*** Puisqu'il est question de formation.. restons dans ce domaine... avec le pyrcours atypique d'un homme \u00e0 qui tout r\u00e9ussi.. \r\nC'est l'histoire d'une success story... \r\nCelle d'Urs Baumgartner,  qui dirige l'hopital cantonal de Nidwald... \r\nCette homme a suivi (\u00e0 la base) une formation de m\u00e9canicien et aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur manager hospitalier de Suisse... \r\nLe Tages Anzeiger titre m\u00eame aujourd'hui : les patients nidwaldiens sortent de l'h\u00f4pital avec le sourire... C'est pas beau \u00e7a...???\r\nCet article... est un ode au mod\u00e8le helv\u00e9tique de la formation... \r\net c'est un colonel qui a donn\u00e9 le d\u00e9clic \u00e0 Urs Baumgartner... et qui lui a dit lors de son service militaire... que dans le cadre de l'arm\u00e9e... il pourrait faire beaucoup mieux que m\u00e9canicien... \r\nIl a alors d\u00e9cid\u00e9 de faire des cours du soir... pour entrer au technicum... \r\nIl a fait ensuite un stage au sein du groupe Hirslanden... un stage qui lui a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier du milieu m\u00e9dical... \r\nO\u00fb il vole depuis lors de succ\u00e8s en succ\u00e8s... \r\n*** Il y avait un homme hier \u00e0 Zurich... dont on parle beaucoup ces temps ci... \r\nSi je vous dit... \r\nOrder...\r\nOrder...\r\nVous pensez naturellement au speaker de la chambre des communes... la chambre basse du parlement britannique...\r\nJohn Berkow \u00e9tait justement hier \u00e0 Zurich... \r\nToute la presse al\u00e9manique nous en parle... \r\nLa Basler Zeitung nous dit aujourd'hui que le speaker r\u00e9clame - depuis zurich - une nouvelle constitution pour le Royaume uni... \r\nIl estime \u00e9galement que la Grande-Bretagne p\u00e2ti de ce d\u00e9bat sans fin autour de la question de la sortie du Royaume uni de l'Union europ\u00e9enne... Mais, il est convaincu qu'on n'a pas encore vu le d\u00e9but de la fin de cet trag\u00e9die... et qu'on ira de rebondissement en rebondissement dans cette affaire... \r\net on partage cet avi...\r\n*** Une vid\u00e9o humoristique de la com\u00e9dienne romande Claude Inga Barbey - grim\u00e9e en C\u00e9line Amaudruz - n'amuse pas la principale int\u00e9ress\u00e9e...     \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous parle aujourd'hui de la vid\u00e9o qui f\u00e2che C\u00e9line Amaudruz...\r\nLa conseill\u00e8re nationale genevoise UDC ne d\u00e9col\u00e8re pas... Elle juge cette vid\u00e9o sexiste...\r\nClaude Inga Barbey raille notamment son physique, avec des chemises moulantes... \r\n\"Je comprends que l'on m'attaque sur mes id\u00e9es, ass\u00e8ne la cheffe de l'UDC genevoise, mais pas sur mon physique... \r\nSi on veut d\u00e9courager les femmes de se lancer en politique, on ne s'y prendrait pas autrement...\r\nLa politicienne genevoise poursuit en disant qu'elle trouve surr\u00e9aliste que le groupe Tam\u00e9dia accepte de diffuser ce genre de propos... \r\nElle explique qu'elle n'exclut pas de d\u00e9poser une plainte... comme elle l'a annonc\u00e9 mardi soir sur le plateau de L\u00e9man bleu... \r\nEt dans 24h... et la Tribune de Gen\u00e8ve... on parle d'un autre politicien... Fran\u00e7ais celui-l\u00e0\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon fait son show face au juge..\r\nLe leader du parti de gauche insoumise Jean-Luc M\u00e9lanchon... comparait depuis hier devant le tribunal correctionnel de Bobygny pour actes d'intimidation contre l'autorit\u00e9 judiciaire... \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve nous parle de son livre o\u00f9 il s'explique sur sa c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9claration :\r\nPersonne ne me touche... ma personne est sacr\u00e9e...\r\nC'est ce qu'il avait dit \u00e0 un policier... \r\nSelon lui cette r\u00e9plique renvoit au statut des premiers tribun du peuple de Rome...\r\nUn statut qui est selon Jean Luc m\u00e9lanchon inchang\u00e9 depuis 2000 ans pour les d\u00e9put\u00e9s...\r\nil explique que cette immunit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 reprise en France, d\u00e8s la premier assembl\u00e9e nationale..", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas", "La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas / LME_2019-09-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas / LME_2019-09-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10705091", "ece-10705078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:14:18Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse, vous \u00eates revenu Maurice Doucas et on commence cette revue de presse avec une question : pourquoi les \u00e9tudiants suisses peinent davantage \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nL \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, les Suisses sont \u00e0 la tra\u00eene, titre ce matin 24 heures les d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale sont plus nombreux \u00e0 \u00e9chouer que les \u00e9trangers \u00e0 la haute \u00e9cole lausannoise pour comprendre il faut savoir que les crit\u00e8res d'admission \u00e0 l'EPFL ne sont pas les m\u00eames pour tous pour les jeunes ayant \u00e9tudi\u00e9 en Suisse, comme le stipule la loi sur les EPF EPF une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, peu importe la moyenne obtenue et l'option choisie suffit pour entrer au Poly chez les d\u00e9tenteurs d'un titre secondaire sup\u00e9rieur europ\u00e9en les exigences sont en revanche beaucoup plus haute leur moyenne g\u00e9n\u00e9rale doit \u00eatre \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 80 pourcent de la note maximale pour un bac scientifique fran\u00e7ais, cela \u00e9quivaut, par exemple \u00e0 un 16 sur 20 pour \u00e9viter l'h\u00e9catombe des d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale, certains militent pour un examen d'entr\u00e9e, mais l'\u00e9cole s'y refuse et la loi sur les EPF ne pr\u00e9voit pas non plus ce genre de s\u00e9lection, conclut le journal 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [96%] :\r\nEt puisqu'il est question de formation, restons dans ce domaine avec le parcours atypique d'un homme \u00e0 qui tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nR\u00e9ussi, oui, c'est l'histoire d'une success Story, celle d'Urs Baumgartner, qui dirige l'h\u00f4pital cantonal de Nidwald cet homme a suivi \u00e0 la base, une formation de m\u00e9canicien et aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur manager hospitalier de Suisse le Tages-Anzeiger titre m\u00eame aujourd'hui les patients Nidwaldiens sortent de l'h\u00f4pital avec le sourire, c'est pas beau tout \u00e7a, cet article est un ode au mod\u00e8le helv\u00e9tique de la formation, et c'est un colonel qui lui a donn\u00e9 le d\u00e9clic \u00e0 Urs Baumgartner et qui lui a dit lors de son service militaire que dans le cas de l'arm\u00e9e, il pourrait faire beaucoup mieux que m\u00e9canicien Urs Baumgartner alors d\u00e9cid\u00e9 de se de faire des cours du soir pour entrer au techniques comme il l'a fait ensuite un stage au sein du groupe Hirslanden un stage qui lui a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier du milieu m\u00e9dical, il vole depuis lors de succ\u00e8s en succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nThomas Piketty, vous disiez tout \u00e0 l'heure que l'\u00e9ducation, mais surtout l'\u00e9galit\u00e9 des chances face \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est quelque chose de de tr\u00e8s, tr\u00e8s important en Suisse cet exemple dont vient nous parler Maurice Doucas, il est, il est assez courant, on a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Chinon qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes universitaires, c'est peut-\u00eatre une grosse diff\u00e9rence avec votre syst\u00e8me fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nJe ne sais pas si vous le dites, il faudrait, il faudrait regarder non je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nEn termes d'ascenseur social, par exemple en France comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, vous pensez qu'il y a plus de mobilit\u00e9 sociale en Suisse, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [88%] :\r\nJe pense que, peut-\u00eatre, mais par exemple si vous voulez je parlez sur la question, si vous regardez la classe politique tout simplement en a on a 7 personnes qui gouvernent ce pays sur les 7 personnes en en tout cas 2 qui n'ont aucun papier d'\u00e9tudes qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures, \u00e7a c'est possible en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [93%] :\r\nOui, alors je sais pas si c'est statistiquement significatif conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 non, franchement, je ne vais pas discuter avec vous l\u00e0- dessus, je ne sais pas s'il y a plus de mobilit\u00e9 sociale en Suisse qu'en France, je me m\u00e9fie un peu de ce type d'affirmation comme \u00e7a \u00e0 priori bon sur la base de 2 personnes, mais, mais ce qui est certain, c'est que il y a beaucoup d'hypocrisie sur la sur la question de l'investissement \u00e9ducatif Sia oui, on peut s'en sortir sans \u00e9ducation initiale, si on a des de d'autres possibilit\u00e9s d'ascension et c'est et c'est tr\u00e8s positif, mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important l'\u00e9ducation initiale et en France en particulier, et \u00e7a vous avez raison sur ce point, comme dans beaucoup d'autres pays, malheureusement, il y a beaucoup d'hypocrisie dans le sens o\u00f9 on pr\u00e9tend \u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et puis en pratique on investit 3 fois plus de ressources publiques sur un petit nombre de fili\u00e8res \u00e9litistes, notamment dans les classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles que sur le le tout venant, qui va \u00e0 l'universit\u00e9, et donc \u00e7a on a besoin de beaucoup plus de transparence et de d\u00e9velopper des normes de justice \u00e9ducative qui pour l'instant font compl\u00e8tement d\u00e9faut, c'est-\u00e0-dire qu'on aujourd'hui on r\u00e9partit les ressources d'une d'une fa\u00e7on qui n'est pas du tout v\u00e9rifiable contr\u00f4lable et qui aboutit parfois \u00e0 renforcer les in\u00e9galit\u00e9s qu'on qu'on pr\u00e9tend r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [89%] :\r\nIl y avait un milliard hier \u00e0 Zurich, dont on parle beaucoup ces temps- ci, Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nSi je vous dis Oda vous pensez naturellement au speaker de la Chambre des Communes, la chambre basse du parlement britannique, John Bercow \u00e9taient justement hier \u00e0 Zurich toute la presse al\u00e9manique nous en parle la Basler Zeitung nous dit aujourd'hui que le Spyker r\u00e9clame depuis Z\u00fcrich, une nouvelle constitution pour le Royaume-Uni, il estime \u00e9galement que la Grande-Bretagne p\u00e2ti de ce d\u00e9bat sans fin autour de la question de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais il est convaincu qu'on n'a pas encore vu le d\u00e9but de la fin de cette trag\u00e9die et qu'on ira de rebondissement en rebondissement dans cette affaire, on partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [93%] :\r\nOn termine cette revue de presse : Maurice avec une vid\u00e9o humoristique de la com\u00e9dienne romande Claudine Gabart mais grim\u00e9e en C\u00e9line Amaudruz \u00e7a n'a pas amus\u00e9 la principale int\u00e9ress\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [94%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous parle aujourd'hui de la vid\u00e9o qui f\u00e2che C\u00e9line Amaudruz la concert nationale genevoise UDC ne d\u00e9col\u00e8re pas : elle juge cette vid\u00e9o sexiste Claudine gars Barbey, raille notamment son physique avec des chemises moulantes, je comprends que l'on m'attaque sur mes id\u00e9es, ass\u00e8ne la chef de l'UDC genevoise, mais pas sur mon physique, si on veut d\u00e9courager les femmes de se lancer en politique, on ne s'y prendrait pas autrement la politicienne genevoise poursuit en disant qu'elle trouve surr\u00e9aliste que le groupe Tamedia accepte de diffuser ce genre de propos elle explique, elle, quel est, quel conclu qu'elle n'exclut pas de d\u00e9poser une plainte, comme elle l'a annonc\u00e9 mardi soir sur le plateau de L\u00e9man bleu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\nMaurice Doucas pour la presse, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A0DC8FF-47F0-4DAA-BF40-0B4AAE7E151E", "internalArchiveId": "1A0DC8FF-47F0-4DAA-BF40-0B4AAE7E151E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Les manifestations se poursuivent en Alg\u00e9rie malgr\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de Kader Abderrahim, Professeur \u00e0 sciences po paris et sp\u00e9cialiste du Maghreb.\r\n\r\nInterview de Kader Abderrahim, Professeur \u00e0 sciences po paris et sp\u00e9cialiste du Maghreb.   DIR TEL +33 6 14 42 10 00\r\nKader Abder-rahim \r\nProfesseur \u00e0 sciences po paris, sp\u00e9cialiste du Maghreb,\r\nPublie prochainement (en oct) \u00ab G\u00e9opolitique de l'\u00e9tat islamique \u00bb aux \u00e9ditions Eyrolles \r\n(si possible de citer son livre 1x\r\n***7h18.. \r\nOn s'arr\u00eate un instant sur la situation  tendue en Alg\u00e9rie.. \r\nOn en parle peu.. \r\nMais les Alg\u00e9riens continuent de manifester.. pacifiquement.. \r\nCela fait 7 mois maintenant.. \r\nEt la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelazziz Bouteflika en avril n'y a rien chang\u00e9\r\nMais depuis quelques jours, la tension est mont\u00e9e d'un cran.\r\nPlusieurs chefs du mouvement de contestation ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\nL'arm\u00e9e va interdire aux manifestants d'autres r\u00e9gions de rejoindre les manifestations \u00e0 Alger. \r\nenfin, hier, 2 personnes sont mortes dans des heurts avec la police.\r\nDes \u00e9v\u00e9nements qui font craindre le pire \u00e0 certains observateurs.. \r\nDont vous \u00eates... \r\nBonjour Kader Abder-rahim ! \r\nVous \u00eates professeur Sciences-Po Paris et sp\u00e9cialiste du Maghreb...\r\nPublie le mois prochain \u00ab G\u00e9opolitique de l'\u00e9tat islamique \u00bb aux \u00e9ditions Eyrolles \r\nQuestions\r\n****L'arm\u00e9e durcit le ton.. apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour le 12 d\u00e9cembre. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah notamment\r\nPourquoi cette crispation.. tout d'un coup? \r\n- 7 mois de manifestations pacifiques.. Jusqu'ici l'arm\u00e9e n'est pas intervenue.. \r\nL\u00e0 elle veut emp\u00eacher les Alg\u00e9riens de rejoindre les cort\u00e8ges de la capitale, elle arr\u00eate les dirigeants du mouvements.. => d\u00e9cid\u00e9 de reprendre la main? \r\n******si on emp\u00eache les gens de manfister..  \u00e7a peut tourner? La situation pourrait basculer dans qqch de beaucoup plus conflictuel ce vendredi? \r\n- r\u00e9pression sanglante des manifestations.. Possible?\r\n- Depuis 7 mois, les Alg\u00e9riens manifestent tous les vendredis. \r\nLeur calme et leur pacifisme a souvent \u00e9t\u00e9 vant\u00e9.\r\nils pourraient prendre une autre voie ? \r\nsurtout apr\u00e8s l'arrestation ces derniers jours de plusieurs leaders du mouvement Hirak, LE mouvement contestataire alg\u00e9rien ?\r\n- C'est ce que cherche le pouvoir ? (\u00e0 les pousser \u00e0 bout et justifier la force contre eux)\r\n- DAns quel \u00e9tat d'esprit se trouve le mouvement de contestation. \r\nLe temps joue contre les manifestants? \r\n****Qu'est-ce que signifie cette annonce de pr\u00e9sidentielle? \r\nPourquoi maintenant? \r\n- En m\u00eame temps, s'il n'y a pas de dialogue possible entre les manifestants et le pouvoir, le g\u00e9n\u00e9ral Salah n'a-t-il pas raison d'aller de l'avant avec de nouvelles \u00e9lections pr\u00e9sidentielles (le 12 d\u00e9c) ?\r\n- le mouvement Hirak n'en veut pas.. pourquoi? ils n'ont pas confiance? \r\n- ils demandent quoi? \r\n- r\u00e9aliste? \r\n=> la presse internationale n'en pas plus.. si peu... c'est pour \u00e7a qu'on durcit le ton du c\u00f4t\u00e9 d'alger? \r\nLe temps joue contre les manifestatns? \r\n****** Quelles sont les autres solutions de sortie de crise \u00e0 ce stade ?\r\n- Que veulent les Alg\u00e9riens aujourd'hui ?\r\n(le d\u00e9mant\u00e8lement du gouvernement actuel, la mise en place de new institutions de transition, d'un gouvernement de consensus puis des \u00e9lections)\r\n- Quelle va/devrait \u00eatre, selon vous, l'attitude des partenaires de l'Alg\u00e9rie (qui va tr\u00e8s mal \u00e9conomiquement et qui d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ses partenaires.)\r\nTUNISE\r\n- mais juste avant peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 la mort hier de Zine el Abidine Ben Ali, pr\u00e9sident tunisien d\u00e9chu en 2011 apr\u00e8s 23 ans au pouvoir.\r\nQu'est-ce que ce d\u00e9c\u00e8s repr\u00e9sente pour la Tunisie d'aujourd'hui.qui est en plein processus \u00e9lectoral.? \r\nKader Abderrahim , Professeur \u00e0 sciences po paris, sp\u00e9cialiste du Maghreb,\r\nPublie prochainement  \u00ab G\u00e9opolitique de l'\u00e9tat islamique \u00bb aux \u00e9ditions Eyrolles \r\nCe qu'il dit :\r\nEn gros, il est plut\u00f4t pro manifestants.\r\nSelon lui : L'arm\u00e9e passe en force. Pas l'ombre d'un d\u00e9but de dialogue. Blocage total.\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Salah n'est plus l\u00e9gitime depuis le 9 juillet, depuis 3 mois, et pourtant il convoque une pr\u00e9sidentielle au nez et \u00e0 la barbe des manifestants.\r\nJ'\u00e9tait tr\u00e8s inquiet depuis l'arrestation de Karim Tabou (un des leaders du mouvement Hirak), je le suis encore plus depuis ces 2 morts (hier). La police pousse les Kabyles \u00e0 s'\u00e9nerver.\r\nLe pouvoir pousse \u00e0 bout la rue qui, depuis 7 mois, manifeste pacifiquement. Elle veut pousser les manifestants \u00e0 d\u00e9raper, \u00e0 \u00eatre violents pour ensuite dire \u00ab vous voyez c'est bien des fauteurs de trouble comme on le dit depuis des mois \u00bb.\r\nLa rue essaie de monter un message politique mature \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res mais \u00e7a devient de plus en plus difficile.\r\nJusqu'ici le pourrissement voulu par l'arm\u00e9e n'avait pas fonctionn\u00e9. Mais on atteint peut etre la limite..\r\nLa seule chose que veut l'arm\u00e9e c'est une l\u00e9gitim\u00e9 face \u00e0 ses partenaires ext\u00e9rieurs. C'est pas la paix, ni la d\u00e9mocratie ds son pays.\r\nHier/auj risque d'\u00eatre le d\u00e9but de qqch de grave. Ce vendredi tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\nNe vois pas comment la situation peut se d\u00e9bloquer. Tr\u00e8s pessimiste sur les 3 mois \u00e0 venir avant le 12 d\u00e9c\r\n****************************************************", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705074", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations se poursuivent en Alg\u00e9rie: interview de Kader Abderrahim / LME_2019-09-20T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Kader Abderrahim, Professeur \u00e0 sciences po paris et sp\u00e9cialiste du Maghreb."], "variantIds": ["ece-10705074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:27:38Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va s'arr\u00eater un instant sur la situation tendue en Alg\u00e9rie, on en parle peu mais les Alg\u00e9riens continuent de manifester pacifiquement, cela fait 7 mois maintenant et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika en avril, n'y a rien chang\u00e9 mais, depuis quelques jours, la tension est mont\u00e9e d'un cran, on vous le disait dans le journal de 7 heures plusieurs chefs du mouvement de contestation ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la l'arm\u00e9e va interdire aux manifestants des autres r\u00e9gions de rejoindre Alger et puis enfin, hier, 2 personnes sont mortes dans Des heurts avec la police, des \u00e9v\u00e9nements qui font craindre le pire \u00e0 certains observateurs dont vous \u00eates bonjour Kader Abderrahim. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [90%] :\r\nMonsieur, vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po Paris, sp\u00e9cialiste du Maghreb ou publi\u00e9 le mois prochain, g\u00e9opolitique de l'\u00e9tat islamique, premi\u00e8re question, cette arm\u00e9e qui durcit le ton apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour le 12 d\u00e9cembre pourquoi cette cette crispation comme \u00e7a tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [90%] :\r\nMais il semblerait qu'elles craignent cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et surtout son pari, qui \u00e9tait de Paris et pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'essoufflement du mouvement, au fil du temps, c'est un pari perdu, au contraire, les Alg\u00e9riens continuent toujours aussi nombreux et toujours aussi pr\u00e9sent au rendez- vous du vendredi pour protester et pour revendiquer pour un changement de r\u00e9gime et aujourd'hui je crois que l'arm\u00e9e est inqui\u00e8te de voir que sur monsieur souffle pas et que la perspective de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, bien loin de, de, de, de souffler le mouvement au contraire le raffermit et le renforce dans ses revendications, c'est ce qu'ils font fait craindre \u00e0 l'arm\u00e9e, pardon, une mobilisation plus importante peut-\u00eatre aujourd'hui que les vendredis pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nDu coup, elle a pris des mesures, hein, je l'ai dit -elle emp\u00eache les gens qui viennent d'autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie, de rejoindre Alger pour ces manifestations, le calme et le pacifisme des, des, des manifestants a souvent \u00e9t\u00e9 vant\u00e9, \u00e7a pourrait se durcir, il pourrait changer de comportement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [92%] :\r\nC'est \u00e0 craindre, ce n'est pas souhaitable, \u00e9videmment, mais c'est \u00e0 craindre, on ne peut, et pas pr\u00e9dire ce qui se passera aujourd'hui, mais c'est toujours possible, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Alg\u00e9riens ont fait preuve d'une grande maturit\u00e9 politique et d'une maturit\u00e9 tout court, or en manifestant et en d\u00e9filant depuis 7 mois maintenant pacifiquement sans un papier gras derri\u00e8re le cort\u00e8ge aujourd'hui, \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est vrai, vous l'avez soulign\u00e9 l'emprisonnement au fil des semaines de personnalit\u00e9s, donc quand la semaine derni\u00e8re avec l'arrestation de Karim Tabou commence \u00e0 inqui\u00e9ter consid\u00e9rablement les manifestants qui vont peut-\u00eatre, ou en tout cas certains voudront peut-\u00eatre en d\u00e9coudre avec les forces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [91%] :\r\nAlors, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est les pousser \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [91%] :\r\nC'est une provocation qui est \u00e9tendu aujourd'hui aux manifestants, parce que ce serait \u00e9videmment pour l'arm\u00e9e, un pr\u00e9texte id\u00e9al que de dire : vous voyez, la violence ne vient pas de chez nous, au contraire, nous avons tout fait pour l'\u00e9viter, mais nous avons d\u00fb r\u00e9pondre pour maintenir l'ordre public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [92%] :\r\nLe pouvoir en place, a annonc\u00e9 donc cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour le 12 d\u00e9cembre les manifestants n'en veulent pas, pourquoi, qu'est ce qui les d\u00e9range tellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [90%] :\r\nBah, parce que la revendication principale n'a m\u00eame pas comme mortes et \u00eatre discut\u00e9 la revendication, c'est le retrait de l'arm\u00e9e, c'est le changement d'un r\u00e9gime et c'est le changement de syst\u00e8me politique, ce sont c'est pas D, je veux dire c'est pas une manifestation courant ou banal, nous avons aujourd'hui face \u00e0 l'arm\u00e9e, la majorit\u00e9 de la population alg\u00e9rienne qui depuis 7 mois, se mobilisent pour tenter d'aller vers un une d\u00e9mocratie et un \u00c9tat de droit et face \u00e0 cela, nous avons un g\u00e9n\u00e9ral chaises \u00c9tat-Major des arm\u00e9es, qui lui ne veut rien entendre, il n'a m\u00eame pas amorc\u00e9 un dialogue politique pour parvenir \u00e0 un compromis pour sortir de l'Alg\u00e9rie de l'impasse dans laquelle elle se trouve aujourd'hui et qui la pas qui la place d'ailleurs cruellement et difficilement dans une situation quasiment de cessation de paiement, donc il faudra sortir du blocage, mais pour cela, il faut \u00eatre 2 et, surtout, il faut se parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [90%] :\r\nMais justement, vu qu'il y a un blocage et que rien n'a avanc\u00e9 que \u00e7a fait 7 mois que cette c'est comme \u00e7a, est ce que \u00e7a vaut pas la peine d'aller de l'avant avec des avec une pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [91%] :\r\nLa pr\u00e9sidentielle, je crois que c'est un pi\u00e8ge, l\u00e0 aussi, c'est comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure pour les manifestations parce que, une fois la pr\u00e9sidentielle acquise et organis\u00e9 le l'arm\u00e9e passera \u00e0 autre chose et reprendra le cours des affaires qui est l'exp\u00e9dition des affaires courantes avec la nomination d'un gouvernement et les petites tribulations conduite conna\u00eet aujourd'hui les Alg\u00e9riens ne veulent plus vivre de cette mani\u00e8re, ils ne veulent plus, dans la crainte, ils ne veulent plus y dans la peur, il ne veut plus la corruption pour leur pays, ils veulent un syst\u00e8me qui permet aux jeunes d'avoir de v\u00e9ritables perspectives de vie et aujourd'hui plus personne n'a de projet, on l'entend quasiment tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio le sait d\u00e9j\u00e0, major, c'est l'homme lige, c'est l'homme qui est le chef du gouvernement qui est le ministre de la justice qui est le ministre de l'\u00e9conomie qui annonce l'arrestations qui dit qu'il va faire le m\u00e9nage, qui dit qu'il va organiser les \u00e9lections, il joue sur tous les tableaux et en m\u00eame temps cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'est pas \u00e0 acceptable pour les manifestants, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que leurs revendications n'ont pas \u00e9t\u00e9 satisfaites et qu'elles n'ont m\u00eame pas, j'ai \u00e9t\u00e9 entendu puisqu'on n'a pas commenc\u00e9 le dialogue politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [91%] :\r\nC'est que le temps pourrait commencer \u00e0 jouer contre les manifestants, on l'entend, en tout cas c'est un moment charni\u00e8re, les manifestations de cet apr\u00e8s- midi ce vendredi Kader Abderrahim, merci, vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po Paris, sp\u00e9cialiste du Maghreb, vous publiez dans un mois je crois g\u00e9opolitique de l'\u00e9tat islamique, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T06:42:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abderrahim, Kader", "role": "Politologue / Ma\u00eetre de conf\u00e9rence (IEP) / Chercheur (IRIS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF39F27-9E0A-4B27-B0D9-2BE961E394D9", "internalArchiveId": "6DF39F27-9E0A-4B27-B0D9-2BE961E394D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock (08/BUDGET GENEVOIS ANALYSE) ***Cinq cent nonante millions (590) de francs. C'est le lourd d\u00e9ficit du projet de budget 2020 pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve. \r\nUne somme attendue mais toiute de m\u00eame assez vertigineuse... Un budget alourdi par deux grands projets : la  baisse des recettes fiscales due \u00e0  la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ....mais aussi les charges suppl\u00e9mentaires li\u00e9es au renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires., la CPEG...\r\nLe d\u00e9ficit est colossal mais il n'a donc rien de surprenant, Sylvie Belzer...\r\n  57''\r\n((Ces centaines de millions de d\u00e9ficit, c'est effectivement loin d'\u00eatre une surprise. La question de la baisse des recettes fiscales li\u00e9es \u00e0 RFFA il en a \u00e9t\u00e9 question durant toute la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation. Idem pour le renflouement de la CPEG, son co\u00fbt est \u00e9norme, mais l\u00e0 aussi la d\u00e9pense \u00e9tait incoutournable. Le reste ce sont d'une part des charges sur lesquelles le Conseil d'Etat n'a aucune prise, d'autre part des augmentations de postes dans la formation, \u00e0 cause de l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves ou encore des investissements dans la mobilit\u00e9, o\u00f9 le canton comble son retard.\r\nLe Conseil d'Etat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas couper dans les prestations, il a donc laiss\u00e9 filer le d\u00e9ficit, comme pr\u00e9vu. \u00e7a n'emp\u00eache pas les partis politiques de crier au loup. Mais comment r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e0 moyen terme? l\u00e0 c'est l'impasse, Pas touche aux privil\u00e8ges des fonctionnaires. Pas de hausse des imp\u00f4ts sur les personnes physiques. Personne n'est pr\u00eat \u00e0 faire la moindre concession. Or, la situation sera relativement similaire ces prochaines ann\u00e9es, et il y a tout \u00e0 parier que les discours politiques aussi.))\r\n(07/BUDGET ITV HODGERS)  Ce budget largement d\u00e9ficitaire n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir les partis, de droite comme de gauche...  Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, se veut lui rassurant. \r\n  48''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(09/MORT BEN ALI REAX PARTISAN TRISTE) Il est celui par qui est arriv\u00e9 la R\u00e9volution de Jasmin...point de d\u00e9part d'une vague de r\u00e9voltes dans la r\u00e9gion...qui a donn\u00e9 naissance au printemps arabe...il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays par les Tunisiens d\u00e9but 2011...par une vague de protestations... apr\u00e8s vingt-trois ans d'une pr\u00e9sidence autoritaire et r\u00e9pressive. \r\nLe dictateur tunisien Zine El-Abidine Ben Ali, est mort hier\u00e0 83 ans. Il vivait en exil en Arabie Saoudite. \r\nEt m\u00eame si c'est un mouvement populaire qui l'a chass\u00e9 du pouvoir, certains Tunisiens regrettent  l'\u00e9poque Ben Ali. \r\nC'est le cas de cet homme, qui a presque le m\u00eame \u00e2ge que l'ancien dirigeant tunisien...La mort de Ben Ali, c'est pour lui comme un coup d'assommoir ....\r\n SON\r\nEnviron 60 millions de francs appartenant au clan de l'ancien-pr\u00e9sident Ben Ali, sont toujours bloqu\u00e9s en Suisse. Seule une petite partie de ces fonds a pu \u00eatre restitu\u00e9e \u00e0 la Tunisie.\r\n Le reste est bloqu\u00e9 jusqu'en janvier 2020. IL faut que les proc\u00e9dures judiciaires avancent en Tunisie et aboutissent \u00e0 des jugements d\u00e9montrant l'origine illicite des avoirs plac\u00e9s par l'ancien pdt tunisien.\r\n(Alg\u00e9rie) ***En Alg\u00e9rie,  L'arm\u00e9e  durci le ton ....\r\nVL Le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e le g\u00e9n\u00e9ral Salah a  demand\u00e9 \u00e0 la gendarmerie\r\nd'emp\u00eacher les manifestants des r\u00e9gions de se joindre aux cort\u00e8ges de la capitale qui manifestent chaque vendredi \u00e0 Alger.\r\nDepuis bient\u00f4t sept mois, tous les vendredi l'Alg\u00e9rie est le th\u00e9\u00e2tre de manifestations contre le pouvoir....pouvoir qui a choisi le passage en force en annon\u00e7ant dimanche, lors d'une allocution du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah, une nouvelle date pour la tenue d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, fix\u00e9 au 12 d\u00e9cembre.\r\n(Lagarde croissance) La croissance mondiale est \"fragile\" et \"menac\u00e9e\" notamment en raison des tensions commerciales...\r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale sortante du Fonds mon\u00e9taire international Christine Lagarde\r\nestime que  la guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine notamment, ou encore le Brexit pourraient ralentir encore l'activit\u00e9 et la confiance globale.\r\nLe FMI avait abaiss\u00e9 fin juillet ses pr\u00e9visions de croissance mondiale \u00e0 un peu plus de 3%. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) s'attend pour 2019 \u00e0 la croissance mondiale \"la plus faible depuis la crise financi\u00e8re\",\r\n(16/BNS TAUX NEG ITV JORDAN) Dans ce contexte, la Banque nationale suisse choisit le statu quo. Elle maintient son taux directeur ...\u00e0  moins z\u00e9ro septante cinq % (0,75%)...\r\n Une politiue mon\u00e9taire qui se veut accomodante, malgr\u00e9 la pression sur le Franc\r\nCette situation va perdurer: aucune hausse des taux n'est pr\u00e9vue, selon Thomas Jordan pr\u00e9sident de la Banque natiuonale suisse.\r\n  27''\r\n(TF4/ETUDE CUNIZH CAMPAGNE PI) ***Comment les candidats et candidates aux \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales et leurs partis m\u00e8nent-ils campagne sur internet?\r\nC'est la question \u00e0 laquelle tente de r\u00e9pondre une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Zurich qui \u00e9tudie pour la premi\u00e8re fois les usages du num\u00e9rique ...en pleine campagne des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt ils viennent de publier leurs observations...Il en ressort que le monde politique suisse cherche encore un peu ses marques pour communiquer sur les r\u00e9seaux sociaux...l'analyse de S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'30\r\n((Seul un tiers des candidats a un site personnel. \r\nSi la grande majorit\u00e9 d'entre eux sont pr\u00e9sents sur Facebook, par contre, Twitter et Instagram restent encore des niches.\r\nTwitter, qui est le r\u00e9seau, per\u00e7u g\u00e9n\u00e9ralement, comme plus le  politique, est surtout utilis\u00e9 par les Al\u00e9maniques- l'UDC Roger K\u00f6ppel en t\u00eate-\r\n\u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, remarque\r\nFabrizio Gilardi, \r\nprofesseur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et directeur du Digital Democracy Lab\r\n1/2\r\nCes diff\u00e9rences individuelles dans la pr\u00e9sence en ligne, elles ne semblent pas s'expliquer par le sexe des candidats, ni leur \u00e2ge: les jeunes ne sont pas forc\u00e9ment plus actifs.\r\nEt au niveau des partis, on constate aussi que chaque formation tatonne encore un peu pour trouver sa strat\u00e9gie.\r\n2/2\r\nPas facile  non plus d'affirmer son style: les critiques suscit\u00e9es cette semaine par la campagne du PDC, jug\u00e9e trop agressive, en t\u00e9moignent : les partis apprennent encore, note le chercheur, \u00e0 g\u00e9rer cette tension entre la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre visible et les risques li\u00e9s \u00e0 une communication plus pol\u00e9mique.))\r\n(05/ JUSTICE RESTAURATIVE ITV METRAUX) Le canton de Vaud lance un projet pilote de justice restaurative ...\r\nL'objectif est de cr\u00e9er le dialogue entre les victimes et les auteurs d'infraction. \r\nLe canton de Vaud va d\u00e9buter un projet pilote aux L\u00e9chaires, l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire pour mineures et jeunes adultes de Pal\u00e9zieux. B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re en charge de la s\u00e9curit\u00e9, croit aux bienfaits de cette m\u00e9thode.\r\n  45''\r\n(Foot) Football...\r\nLe FC B\u00e2le a pris un bon d\u00e9part dans le groupe C de l'Europa League. Les Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 5 \u00e0 0 \u00e0 domicile contre le FK Krasnodar...\r\nYoung Boys a d\u00e9marr\u00e9 par une courte d\u00e9faite au Portugal. Les Bernois se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 face au FC Porto.\r\n(Cin\u00e9ma)  ll \u00e9tait un grand ami de Jean-Paul Belmondo...avec qui il a jou\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement au cin\u00e9ma. Mais aussi de Claude Lelouch, pour qui il a jou\u00e9 de nombreux seconds r\u00f4les...L'acteur Charles G\u00e9rard, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de nonante six ans....\r\nL'acteur \u00e9tait reconnaissable \u00e0 son nez singulier - cass\u00e9 par Jean-Paul Belmondo lors de leur premi\u00e8re rencontre sur un ring de boxe en 1948...\r\nIL a aussi tourn\u00e9 avec Claude Pinoteau  Philippe de Broca  Henri Verneuil ou encor  Claude Zidi\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock / LMA_2019-09-20T06:00:06_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock / LMA_2019-09-20T06:00:06_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10705135", "ece-10705129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:34:14Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nBonjour, \u00e0 590 millions de francs, c'est le d\u00e9ficit colossal du projet de budget 2020, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve un montant \u00e9norme qui n'a pourtant rien d'une surprise, la Tunisie perd son ancien pr\u00e9sident d\u00e9chu, chass\u00e9 de son pays lors du Printemps arabe en 2011, l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali vivait en Arabie Saoudite, il est mort hier \u00e0 83 ans, la Banque nationale suisse maintient son taux directeur inchang\u00e9 : une politique mon\u00e9taire qui se veut accomodante et ce malgr\u00e9 le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\n190 millions de francs, c'est le lourd d\u00e9ficit du projet de budget 2020, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve, une somme qui \u00e9tait attendue, mais qui est tout de m\u00eame assez vertigineuse, un budget alourdi par de grands projets, la baisse des recettes fiscales due \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises mais aussi les charges suppl\u00e9mentaires li\u00e9es au renflouement de la caisse des pensions des fonctionnaires, la CPEG, le d\u00e9ficit est donc colossal, mais il n'a rien de surprenant, Sylvie Pelzer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nCes centaines de millions d'd\u00e9ficit c'est effectivement loin d'\u00eatre une surprise : la question de la baisse des recettes fiscales li\u00e9es \u00e0 RFFA, il en a \u00e9t\u00e9 question durant toute la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation, idem pour le renflouement de la CPEG, son co\u00fbt est \u00e9norme, mais l\u00e0 aussi la d\u00e9pense \u00e9tait incontournable, le reste ce sont d'une part des charges sur lesquelles le Conseil d'\u00c9tat n'a pas vraiment de prise d'autre part des augmentations de postes dans la formation, \u00e0 cause de l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves ou encore des investissements dans la mobilit\u00e9 o\u00f9 le canton comble son retard, le Conseil d'\u00c9tat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 la pas couper dans les prestations, il a donc laiss\u00e9 filer le d\u00e9ficit, comme pr\u00e9vu, \u00e7a n'emp\u00eache pas les partis politiques de crier au loup, mais comment r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e0 moyen terme, l\u00e0 c'est l'impasse Pas touche aux privil\u00e8ges des fonctionnaires, pas de hausse d'imp\u00f4t sur les personnes physiques, personne, aucun parti n'est pr\u00eat \u00e0 faire la moindre concession, or la situation sera relativement similaire ces prochaines ann\u00e9es il y a tout \u00e0 parier que les discours politiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nCe budget, largement d\u00e9ficitaire, donc n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir les partis \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat se veut pour sa part rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est les r\u00e9formes structurelles qui co\u00fbte \u00e0 court terme et on le voit, c'est le 1er budget apr\u00e8s cette votation mais qui, \u00e0 terme, vont nous permettre d'\u00eatre dans une dynamique plut\u00f4t positive, globalement, on le sait tr\u00e8s bien, en mati\u00e8re budg\u00e9taire, certains partis s'offusque toujours comme \u00e7a, globalement qu'on leur dit OK qu'est, est-ce que vous voulez couper ce que vous voulez qu'on coupe dans les h\u00f4pitaux, dans l'enseignement dans les transports publics, l\u00e0 \u00e9videmment, c'est plus difficile, donc, le Conseil d'\u00c9tat a fait son travail, il avait annonc\u00e9 la couleur il y a absolument aucune surprise en r\u00e9alit\u00e9 dans le site qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui, maintenant, on va \u00eatre tr\u00e8s vigilant ces prochaines ann\u00e9es, de voir que l'on remonte bien la pente, on a dit qu'on est capable d'absorber ce d\u00e9ficit important mais conjoncturel, il faut pas qu'il devienne structurelle, donc ces prochaines ann\u00e9es vont, je l'esp\u00e8re, nous d\u00e9montrer qu'on remonte cette pente que finalement les choses se passent comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [94%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey il est celui par qui est arriv\u00e9, la r\u00e9volution de Jasmin, point de d\u00e9part d'une vague de r\u00e9voltes dans la r\u00e9gion, qui avait donn\u00e9 naissance au printemps arabe, il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays par les Tunisiens d\u00e9but 2011 par une vague de protestations et ce, apr\u00e8s 23 ans d'une pr\u00e9sidence autoritaire et r\u00e9pressive, le dictateur tunisien d\u00eener El-Abidine Ben Ali, est mort hier \u00e0 83 ans, il vivait en exil en Arabie Saoudite, et m\u00eame si c'est un mouvement populaire qui l'a chass\u00e9 du pouvoir, h\u00e9 bien certains Tunisiens regrettent l'\u00e9poque Ben Ali, c'est le cas de cet homme qui a presque le m\u00eame \u00e2ge que l'ancien dirigeant tunisien, la mort de Ben Ali, c'est pour lui comme un coup d'assommoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [75%] :\r\nDans Bellamy nous a quitt\u00e9s et il nous a prot\u00e9g\u00e9s pour 23 ans d'exil thomiste des tra\u00eetres et d'h\u00e9t\u00e9roclite, on n'est pas avant en s\u00e9curit\u00e9 maintenant y aller voir tout, on est libre de quoi de penser mais pas autre chose : on n'a pas de Madrid Bert pour le but ou \u00e9conomique, on \u00e9tait tr\u00e8s bien avant, avec 50 dinars le de Twombly tiendra un coup faim maintenant, avec 50 dinars qui du on croit en quelque chose, je pense \u00e0 ceux qui travaillent comme \u00e7a vient tout en aiguisant strictement on divin pas moi et donc payer leur loyer, donc d'de couvrir l'affaire si ils pas, il pourra pas vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [95%] :\r\nEt environ 60 millions de francs appartenant au clan de l'ancien pr\u00e9sident sont toujours bloqu\u00e9s en Suisse, seule une petite partie de ces fonds a pu \u00eatre restitu\u00e9s \u00e0 la Tunisie, le reste est bloqu\u00e9 jusqu'en janvier 2020, il faut que les proc\u00e9dures judiciaires avancent en Tunisie et aboutissent \u00e0 des jugements d\u00e9montrant l'origine illicite des avoirs plac\u00e9s par l'ancien pr\u00e9sident tunisien et en Alg\u00e9rie : l'arm\u00e9e durci le ton, le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Salah a demand\u00e9 \u00e0 la gendarmerie d'emp\u00eacher les manifestants venus d'autres r\u00e9gions de se joindre au cort\u00e8ge de la capitale et de d\u00e9filer dans les rues d'Alger depuis bient\u00f4t 7 mois tous les vendredis, l'Alg\u00e9rie est le th\u00e9\u00e2tre de manifestations contre le pouvoir, pouvoir qui a choisi le passage en force en annon\u00e7ant dimanche c'\u00e9tait lors d'une allocation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Bensalah, une nouvelle date pour la tenue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, fix\u00e9 au 12 d\u00e9cembre la croissance mondiale est fragile et menac\u00e9e, notamment en raison des tensions commerciales, la directrice g\u00e9n\u00e9rale sortante du FMI, le Front mon\u00e9taire international, Christine Lagarde estime que la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, ou bien encore le Brexit p\u00e8se sur l'activit\u00e9 et la confiance globale, le FMI avait abaiss\u00e9 fin juillet ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 un peu plus de 3 pourcent l'OCDE, de son c\u00f4t\u00e9, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique s'attend pour 2019 \u00e0 la croissance la plus faible depuis la crise financi\u00e8re et ses 2 dans ce contexte que la Banque nationale suisse choisit le statu quo, elle maintient son taux directeur \u00e0 moins 0 75 pourcent, une politique mon\u00e9taire qui se veut accomodante, malgr\u00e9 la pression sur le Franc cette situation va perdurer Berry aucune hausse des taux n'est pr\u00e9vue, selon Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [90%] :\r\nOn revient maintenant voir les changements que la politique mon\u00e9taire en Europe \u00e0 l'APC a commenc\u00e9 \u00e0 baisser les taux, de nouveau, c'\u00e9tait la m\u00eame chose est -ce \u00c9tats-Unis alors on n'a pas une normalisation de la politique mon\u00e9taire sur le le plan global vraiment d'un proche avenir, \u00e7a va durer encore un petit peu de temps et \u00e7a, il faut prendre en consid\u00e9ration, en Suisse, et c'\u00e9tait aussi une des raisons pourquoi on a chang\u00e9 maintenant notre syst\u00e8me pour calculer ce montant exon\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [94%] :\r\n\u00e0 un mois jour pour jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette question : comment les candidats et candidates aux \u00e9lections et leurs partis ont -ils campagne sur internet, h\u00e9 bien c'est justement la question \u00e0 laquelle tente de r\u00e9pondre une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui \u00e9tudie pour la premi\u00e8re fois les usages du num\u00e9rique en pleine campagne, donc des \u00e9lections et ils viennent de publier leurs observations, il en ressort que le monde politique suisse cherche encore un peu ses marques pour communiquer sur les r\u00e9seaux sociaux, l'analyse de S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nSeul un tiers des candidats, un site personnel si la grande majorit\u00e9 d'entre eux sont pr\u00e9sents sur Facebook par contre Twitter, et Instagram restent encore des niches Tweeter inquiets le r\u00e9seau per\u00e7u g\u00e9n\u00e9ralement comme le plus politique et surtout utilis\u00e9 par les Al\u00e9maniques l'UDC Roger Koeppel en t\u00eate, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, remarque Fabrizzio Gilardi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et directeur du Digital Democracy Lab. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [80%] :\r\nIl y a Christian Levrat sur Twitter qui a un jour dans le sens Lens surtout en terme de nombre de followers a tellement en terme de likes, la Suisse et en candidat tessinois St\u00e9phane emp\u00eacher des Verts lib\u00e9raux, mais surtout pour son activit\u00e9 d'artistes mais le restant, c'est des six allemand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [93%] :\r\nCes diff\u00e9rences individuelles dans la pr\u00e9sence en ligne, elle ne semble pas s'expliquer par le sexe des candidats, ni par leur \u00e2ge, les jeunes ne sont pas forc\u00e9ment les plus actifs et au niveau des partis, on constate aussi que chaque formation t\u00e2tonne encore un peu pour trouver sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [86%] :\r\nCe n'est pas toujours facile pour les Castille c'est aussi une question de coh\u00e9rence des campagnes parce que avec et je sociaux et des nouveaux outils, c'est assez facile pour chaque candidat, chaque candidate d'essayer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [97%] :\r\nPas facile non plus d'affirmer son Style les critiques suscit\u00e9es cette semaine par la campagne du PDC jug\u00e9e trop agressive, en t\u00e9moignent les partis apprennent encore, note le chercheur \u00e0 g\u00e9rer cette tension entre la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre visible et les risques li\u00e9s \u00e0 une communication plus pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [95%] :\r\nLe canton de Vaud lance un projet pilote de justice restaurative : l'objectif est de cr\u00e9er le dialogue entre les victimes et les auteurs d'infractions, le canton de Vaud va d\u00e9buter ce projet pilote les cher l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire pour mineurs et jeunes adultes de Pal\u00e9zieux, B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re en charge de la s\u00e9curit\u00e9 croit aux bienfaits de cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [92%] :\r\nAlors nous esp\u00e9rons mettre en place ces dialogues restaurative entre victimes et auteurs de crimes ou de d\u00e9lits pas les auteurs et les victimes directes, mais au fond, un dialogue entre les personnes qui ont souffert d'un Crime ou d'un d\u00e9lit, et puis les personnes qui les ont commis les personnes qu'ils ont commis verront ainsi les cons\u00e9quences que \u00e7a sur les victimes des cons\u00e9quences souvent dramatiques et pour les victimes, c'est important de pouvoir mettre des mots sur ce qu'elles vivent et se mettent des mots sur les attentes qu'elles ont subi et ces dialogues reste sportifs visent vraiment \u00e0 ce que le l'auteur prenne conscience de ses actes et au fond, \u00e9viter la r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [96%] :\r\nOn termine avec du football : le FC B\u00e2le a pris un bon d\u00e9part dans le groupe C de l'Europa League les Rh\u00e9nans, l'ont emport\u00e9 5 \u00e0 0 \u00e0 domicile contre le FK Krasnodar et puis Young Boys a d\u00e9marr\u00e9 par une courte d\u00e9faite au Portugal les Bernois se sont inclin\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 face au FC Porto merci Virginie Langeroc c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "internalArchiveId": "6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, Syndic de Montreux;Yves Nidegger, Conseiller national UDC;Samira Marti, Conseill\u00e8re nationale socialiste;Kevin Fey, joueur de hockey suisse;Anssi Salmela, d\u00e9fenseur hockey finlandais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(06/VD/MONTREUX PAS DE RECOURS CONTRE 2M2C PI (exclu)) La municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nLes sept personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge; elles n'iront pas jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDominique Choffat, leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce centre des congr\u00e8s.\r\n  1'08''\r\n(Alg\u00e9rie) C'est une journ\u00e9e sous haute tension... qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie...\r\nLe pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir... comme tous les vendredis depuis 7 mois\r\nMais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres:\r\nla mort de deux personnes hier dans des heurts avec la police... apr\u00e8s un accident de la route\r\nMais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e:\r\nLes manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre aux cort\u00e8ges de la capitale.\r\n(10/MORT BEN ALI REAX OPPOSANT) Lui aussi a connu la col\u00e8re de la rue ... d\u00e9but 2011\r\nL'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali est mort hier \u00e0 83 ans... en Arabie saoudite\r\nIl s'y \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute... qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe \r\nAlors qu'est-ce les Tunisiens retiendront... de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans?\r\nQue des mauvais souvenirs... selon ce jeune homme que notre correspondante a Tunis a rencontr\u00e9 hier: \r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier\r\n(12/FRANCE/PROCES MELENCHON PA) Le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il politique ? \r\nC'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise \r\nIls sont sur le banc des accus\u00e9s...pour r\u00e9bellion et menaces... lors d'une perquisition mouvement\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\nAlexandre Haabay... leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste... que Jean Luc M\u00e9lanchon assume... \r\nMais pour 'instant... elle ne porte pas ses fruits\r\n  57''\r\n(D\u00e9but gr\u00e8ve climat) De Sydney \u00e0 Sao Paulo... : des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journn\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te\r\nUne gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole...  pour le climat... qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg\r\nEn point d'oruge ce soir: une immense manifestation \u00e0 New-York... plus d'un millions d'l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants y sont attendus\r\n(01/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV NIDEGGER) *** Eux ont ont investi le parlement f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement\r\nUne septantaine de jeunes activistes  ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national hier ... avec des chansons et une banderole.\r\nIls appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes... pour limiter le d\u00e9r\u00e9glement climatique\r\nMais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 udc Yves Niedegger\r\n  36''\r\nDe propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(02/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV MARTI PS) A gauche...par contre... la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante\r\nA l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Foot) D\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football\r\nSeul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re... face aux russes du FK Kras-nodar... et avec la mani\u00e8re: 5 buts \u00e0 z\u00e9ro\r\nYougboys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto\r\nEt Lugano sest inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague\r\n(TF6/TONI RAJALA MEILLEUR JOUEUR ETRANGER EN SUISSE PI) Et puis ce soir... au menu sport: de nouveaux duels de hockey sur glace... dans le championnat suisse\r\nEt parmi tous ceux qui seront sur les patinoires: le Finlandais TOni Rajala est l'attraction du moment\r\nIl faut dire qu'il encha\u00eene les buts... pour le FC Bienne\r\nAu point de rendre son \u00e9quipe Rayala-d\u00e9pendante... J\u00e9rome Jeannin\r\n   1'27''\r\nCe soir...Bienne joue donc \u00e0 Bienne. \r\nLausanne \u00e0 Zurich\r\nEt Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Ambri-Piotta.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10705103", "ece-10705065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:27:37Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Marielle savoir c'est confirm\u00e9 : le vote sur la r\u00e9novation du Centre de congr\u00e8s de Montreux est annul\u00e9e, les opposants ne feront pas recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors quel sera le prochain \u00e9pisode de ce long feuilleton r\u00e9ponse dans un instant, il a dirig\u00e9 la Tunisie par la r\u00e9pression pendant plus de 23 ans, l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali, est mort et dans les rues de Tunis, il laisse un souvenir amer et puis les patinoires suisses ont une nouvelle vedette depuis la reprise du championnat de hockey en une semaine, le Finlandais Toni Rayhana s'est rendu indispensable pour le HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s, c'est une information de notre r\u00e9daction, les 7 personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge, elles n'iront pas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Dominique Choffat leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce Centre des congr\u00e8s, c'est un long feuilleton pour un enjeu de taille, puisque ce centre des congr\u00e8s abrite le fameux festival de Jazz de Montreux, entre autres, mais ce b\u00e2timent n'est plus conforme \u00e0 certaines normes de s\u00e9curit\u00e9 pour le r\u00e9nover un 1er projet jug\u00e9 trop co\u00fbteux par la population n'a pas pass\u00e9 la rampe dans les urnes aujourd'hui voil\u00e0 donc cette votation formellement annul\u00e9 sans recours, ce qui permet de d\u00e9marrer les prochaines \u00e9tapes, comme l'explique le syndic de Montreux Laurent Verly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [90%] :\r\nBon, ben je crois \u00e9videmment notre de ce pr\u00e9l\u00e8vement, je dois en conflit avec la municipalit\u00e9, \u00e9videmment, c'est une \u00e9tape importante dans le processus, \u00e7a clarifie en tout cas la voie judiciaire reste maintenant qu'il y a la question \u00e9videmment d'un douloureux sur le m\u00eame projet ou d'un projet adapt\u00e9 qui fait justement l'objet d'une discussion avec les groupes participatif cette question- l\u00e0 va \u00eatre \u00e9videmment chez tr\u00e8s rapidement par la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux se retrouve donc face \u00e0 un choix : soit elle soumet le m\u00eame projet : une 2\u00e8me fois en votation, avec le risque de perdre \u00e0 nouveau ou alors de revoir ses plans \u00e0 la baisse le parti Montreux Libre souhaite fixer un plafond \u00e0 60 millions de francs public c'est une journ\u00e9e sous haute tension qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie, le pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir, comme tous les vendredis depuis 7 mois, mais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres la mort de 2 personnes, hier, dans des heurts avec la police apr\u00e8s un accident de la route, mais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e, les manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre au cort\u00e8ge de la capitale, il avait aussi connu la col\u00e8re de la rue d\u00e9but 2011, l'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali, est mort hier \u00e0 4 23 ans en Arabie Saoudite, \u00e7a s'il \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe alors qu'est ce que les Tunisiens retiendront de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans que des mauvais souvenirs, selon ce jeune homme que notre correspondante \u00e0 Tunis, a rencontr\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nIl est mort, et alors, Ben Ali, c'est qui, c'est un terroriste, il nous a fait vivre dans une terreur pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, il a vol\u00e9 la Tunisie, ensuite il a quitt\u00e9, il est parti, il ne s'est jamais excus\u00e9 au peuple tunisien et l\u00e0 j'aime jamais rien rendu au peuple tunisien je pose toujours cette question Jean aux gens qui v\u00e9n\u00e8re Ben Ali on a v\u00e9cu dans le calme, on avait v\u00e9cu dans la s\u00e9curit\u00e9, mais o\u00f9 ce qu'il voit \u00e7a il y a eu des actes terroristes, \u00e0 l'\u00e9poque de Ben Ali, sauf qu'on parlait pas aux m\u00e9dias, on pouvait pas, il y avait pas Facebook il y avait pas eu tout, il y avait pas des r\u00e9seaux sociaux, donc on pouvait pas parler de \u00e7a, qu'est ce qu'il a fait pour la Tunisie, \u00e0 part la voulez \u00e9conomiquement c'\u00e9tait meilleur oui c'est normal c'\u00e9tait meilleur mais c'\u00e9tait pas, c'est-\u00e0-dire en vivait pas comme des rois quand m\u00eame c'\u00e9tait mieux qu'aujourd'hui, mais c'est tout \u00e0 fait normal, on a v\u00e9cu, il \u00e9volue, r\u00e9volution, donc c'est normal que l'\u00e9conomie chute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, en France, cette question, le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est -il politique, c'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise, ils sont sur le banc des accus\u00e9s pour r\u00e9bellion et menaces lors d'une perquisition mouvement\u00e9e, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Alexandre Appaix \u00e0 leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste que Jean-Luc M\u00e9lenchon assume mais pour l'instant, il ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nNi l'\u00e9chec aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ni les d\u00e9fections qui se multiplient au sein de son parti ne semble faire douter le leader de la gauche radicale fran\u00e7aise apr\u00e8s une tourn\u00e9e estivale en Am\u00e9rique latine o\u00f9 il puise son inspiration r\u00e9volutionnaire Jean-Luc M\u00e9lenchon en est convaincu, il est le loup, la fran\u00e7ais et ce sont des procureurs aux ordres qui veulent le faire tomber en meeting sur un plateau TV ou \u00e0 la barre d'un tribunal pas diff\u00e9rence pour M\u00e9lenchon qui recourent \u00e0 la harangue comme mode d'expression cette strat\u00e9gie anti- syst\u00e8me \u00e0 tous crins fid\u00e9lise un cercle militant tr\u00e8s offensif, mais lui fait perdre des soutiens plus large, l'opinion publique ne le suis pas selon un sondage de l'institut Odoxa pour 62 pourcent des Fran\u00e7ais, ce proc\u00e8s n'est pas politique, ils sont 72 pourcent \u00e0 avoir une mauvaise opinion de l'ex- candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et en guise de cadeau empoisonn\u00e9 les insoumis en proc\u00e8s ont re\u00e7u le soutien de Marine Le Pen et d'autres personnalit\u00e9s d'extr\u00eame droite, Alexandra B rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nDe Sydney \u00e0 Sao Paolo, des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, une gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole pour le climat, qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg en point d'orgue ce soir une immense manifestation \u00e0 New-York, plus d'un 1000000 d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudes et d'\u00e9tudiants y sont attendus, hier \u00e0 Berne, des manifestants ont investi le palais f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement une septantaine de jeunes activistes ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national, avec des chansons et une banderole, ils appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes pour limiter le d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [88%] :\r\nLes t\u00e9moins du jeu au climat sont venus annoncer la fin du monde, ils en ont m\u00eame la date pour, il n'a m\u00eame plus besoin d'\u00e9vang\u00e9liques, aujourd'hui, on a tout ce qu'il faut dans la maison, certaines personnes sont tellement certaines de leur v\u00e9rit\u00e9 absolue qu'elle ne respecte \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien r\u00e9cemment on a color\u00e9 la Limmat \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui est quand m\u00eame assez choquant du canton Straits pas du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, aujourd'hui on entre en force dans le palais avec quelques complicit\u00e9s et on interrompt les d\u00e9bats tout simplement avec un Champ communiste de surcro\u00eet, donc on cache m\u00eame pas son vrai agenda politique, tout cela est tr\u00e8s irritant et un peu inqui\u00e9tant pour le fonctionnement d'une d\u00e9mocratie saine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [93%] :\r\nEt Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Marie de Giovanola et \u00e0 gauche, par contre, la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s important que la cha\u00eene Nessma l'ont fait pression parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 que, on a un probl\u00e8me avec ce planer avec le climat depuis les ann\u00e9es avant que je suis n\u00e9 et on a fait rienM. non, ma g\u00e9n\u00e9ration dit oui, on a aussi le 3 d'une future, vous \u00eates les \u00e9lus, nous pouvons vous dire ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard d\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football, seul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re face aux Russes du FK Krasnodar et avec la mani\u00e8re 5 buts \u00e0 0 Young Boys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto et Lugano s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague, il a pu ce soir au menu sport de nouveaux duels en hockey sur glace dans le championnat suisse et parmi tous ceux qui seront sur les patinoires, le Finlandais Toni la est l'attraction du moment, il faut dire qu'il encha\u00eene les buts pour le FC Bienne au point de rendre son \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9pendance J\u00e9r\u00f4me J\u00e9r\u00f4me Jean n'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nTony Ayala, c'est l'arme fatale du HC Bienne \u00e0 lui seul, le Finlandais a inscrit 5 des 7 buts de son \u00e9quipe, de quoi faire de lui le meilleur compteur de National League quand il ne marque pas, c'est simple, Bienne boit la tasse, on l'a v\u00e9rifi\u00e9 mardi contre Rapperswil ce soir, Bienne se rend \u00e0 Berne s'ils veulent s'imposer les z\u00e9landais ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver Anthony Ayala en feu, le d\u00e9fenseur Kevin Fey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il le reste, mais quand m\u00eame, faut pas se reposer sur lui, voil\u00e0 une \u00e9quipe jeune, on a beaucoup de bless\u00e9s dans l'attaque alors c'est seulement pour les jeunes de se montrer, de prendre le leur occasion et j'esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres qui vont faire un pas en avant \u00e0 payer congr\u00e8s peut le relais appuy\u00e9s aussi un peu soulag\u00e9s le qui qui moi parle de buts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [88%] :\r\nEn ce moment, les performances de \u00e0 l'assaut d'autant plus d\u00e9terminante que Bienne est priv\u00e9 de ses autres artificiers John Fox Damien Brunner et Damien Ria mais en bon Finlandais la garde le sang- froid, m\u00eame si sa personnalit\u00e9 ne l'est pas tant que \u00e7a en tout cas, Kevin Fey le d\u00e9crit comme un pince-sans-rire plus jovial que son compatriote finlandais, le d\u00e9fenseur Anssi Salmela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [79%] :\r\nJe pense \u00e0 arr\u00eat 2 exemples je pense \u00e0 Annecy d\u00e9fenseur qui est plus finlandais qui assez froid, mais pas dans un mauvais sens il rigole, mais il parle pas beaucoup \u00e9tonn\u00e9, il est plut\u00f4t un peu le contraire, un peu, il parle pas non plus \u00e9norm\u00e9ment mais un peu plus, on voit que c'est notre g\u00e9n\u00e9ration, ce qui est clair dans ses camp quand m\u00eame et qui est un peu plus ouvert, je dirais que que des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [89%] :\r\nTony Ayala, qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde, le printemps dernier, avec l'\u00e9quipe nationale de Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [90%] :\r\nCe soir, Bienne joue donc \u00e0 Bienne Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Ambri-Piotta belge soir\u00e9e et de hockey sur glace, merci \u00e0 vous, Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E41A610-E276-47DC-B060-CB5D6B21E13B", "internalArchiveId": "5E41A610-E276-47DC-B060-CB5D6B21E13B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl contraint depuis plusieurs ann\u00e9es les enseignants des universit\u00e9s palestiniennes \u00e0 quitter leur poste", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nIsra\u00ebl contraint depuis plusieurs ann\u00e9es les enseignants des universit\u00e9s palestiniennes \u00e0 quitter leur poste On vous emm\u00e8ne maintenant en Isra\u00ebl....\r\no\u00f9 Tel-aviv contr\u00f4le depuis quelques ann\u00e9es l'acc\u00e8s aux Territoires Occup\u00e9s et contraint ainsi les enseignants \u00e0 quitter leurs postes dans les universit\u00e9s palestiniennes, selon des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme. Ces derni\u00e8res d\u00e9noncent une politique syst\u00e9matique de refus de visas. L'Universit\u00e9 de Bir Zeit, la plus r\u00e9put\u00e9e de Cisjordanie est particuli\u00e8rement vis\u00e9e. \r\nLe reportage de Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik), notre correspondante dans les Territoires Palestiniens.\r\n  ((1'45))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl contraint depuis plusieurs ann\u00e9es les enseignants des universit\u00e9s palestiniennes \u00e0 quitter leur poste / 12H30_2019-09-20T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 20.09.2019"], "variantIds": ["ece-10705113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T11:36:47Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on vous emm\u00e8ne maintenant en Isra\u00ebl ou Tel-Aviv contr\u00f4le depuis quelques ann\u00e9es, l'acc\u00e8s aux Territoires occup\u00e9s et contraint ainsi les enseignants \u00e0 quitter leur poste dans les universit\u00e9s palestiniennes, selon des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme ces derni\u00e8res d\u00e9noncent une politique syst\u00e9matique de refus de VISA, l'universit\u00e9 de Bir Zeit, la plus r\u00e9put\u00e9e de Cisjordanie est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, le reportage de Marine Vlahovic, notre correspondante dans les territoires palestiniens, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Ramallah, l'universit\u00e9 de Bir-Zeit \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accueillir ces 15000 \u00e9tudiants et 450 professeurs pour la rentr\u00e9e, mais quelques-uns manqueront \u00e0 l'appel, regrette mou six, directeur de l'institut d'\u00e9tudes des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [84%] :\r\nMaintenant o\u00f9 en ce moment, par exemple, j'ai une enseignante qui est suppos\u00e9 commencer en cours sur l'histoire de la d\u00e9mocratie, elle a pris un avocat isra\u00e9lien et lui a confirm\u00e9 qu'Isra\u00ebl refuse de lui d\u00e9livrer un VISA Side et chaud et mise au foyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nDepuis 2017 si, professeur de l'universit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de quitter leur poste, faute de VISA, 6 autres sont en attente d'une clarification de leur situation, il s'agit de Palestiniens de la diaspora d\u00e9tenteurs de passeports \u00e9trangers mais aussi d'Europ\u00e9ens et d'Am\u00e9ricains comme Roger Hickock, qui enseigne \u00e0 l'histoire \u00e0 Bir-Zeit depuis 1985 l'\u00e9t\u00e9 dernier, lui et sa femme ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de partir de Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nLes corps que j'allais donner bien s\u00fbr, j'ai pas pu les donner et je vois pas vraiment en quoi aupr\u00e8s, reprendre une vie l\u00e0- bas seront dor\u00e9navant dans le meilleur des cas, des visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nIsra\u00ebl accorde pourtant des visas aux \u00e9trangers enseignants dans les universit\u00e9s de l'\u00c9tat h\u00e9breu \u00e7a ou \u00e7a sert d'adalah, une ONG de d\u00e9fense des droits des Palestiniens d\u00e9noncent une discrimination flagrante et une violation du droit international de facto et veulent c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nLe fait que les universit\u00e9s ne puisse pas conna\u00eetre une certaine stabilit\u00e9 qui constitue fondamentalement une violation du droit humanitaire et des obligations d'Isra\u00ebl de ne pas s'immiscer dans la vie civile, des personnes qui vivent sous occupation, cette obligation est bas\u00e9 sur le droit international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [83%] :\r\nChristian un archi dans l'eau plusieurs organisations dont Adala menace de porter l'affaire devant les tribunaux isra\u00e9liens Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BB2AAF4-9635-4DB7-9E77-C0365A6C175B", "internalArchiveId": "9BB2AAF4-9635-4DB7-9E77-C0365A6C175B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Novartis continue de d\u00e9frayer la chronique en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL'affaire Novartis continue de d\u00e9frayer la chronique en Gr\u00e8ce En Gr\u00e8ce, l'affaire Novartis continue de d\u00e9frayer la chronique...\r\nApr\u00e8s les tentatives de corruption dont la soci\u00e9t\u00e9 suisse est accus\u00e9e, et qui ont cout\u00e9 plusieurs millions d'euros au secteur de la sant\u00e9 en Gr\u00e8ce via des pots de vins distribu\u00e9s  dans le monde politique et  m\u00e9dical. Objectif: dominer le marche du m\u00e9dicament et en  faire  grimper les prix en p\u00e9riode de crise...Mais d\u00e9sormais, il semblerait que ce scandale d\u00e9g\u00e9n\u00e8re  en un r\u00e8glement de compte entre les conservateurs et l'ancien gouvernement de gauche. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Ang\u00e9lique Kourounis", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019affaire Novartis continue de d\u00e9frayer la chronique en Gr\u00e8ce / 12H30_2019-09-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.09.2019"], "variantIds": ["ece-10705114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T11:43:28Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, l'affaire Novartis continue de d\u00e9frayer la chronique, apr\u00e8s les tentatives de corruption dont la soci\u00e9t\u00e9 suisse est accus\u00e9 et qui ont co\u00fbt\u00e9 plusieurs millions d'euros au secteur de la sant\u00e9 en Gr\u00e8ce via des pots-de-vin distribu\u00e9s dans le monde politique et m\u00e9dical objectif dominer le march\u00e9 du m\u00e9dicament et en faire grimper les prix, en p\u00e9riode de crise, mais d\u00e9sormais il semblerait que ce scandale d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en un r\u00e8glement de comptes entre les conservateurs et l'ancien gouvernement de gauche : les pr\u00e9cisions d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nQuand il \u00e9tait dans l'opposition, l'actuel 1er ministre grecque, le conservateur Kyriakos Mitsotakis avait pendant 2 ans, accus\u00e9 le 1er ministre de l'\u00e9poque, Alexis Tsipras de couvrir les responsabilit\u00e9s de la gauche dans le scandale Novartis dit avoir une grande part de responsabilit\u00e9 personnelle et d'avoir ouvert une chasse aux sorci\u00e8res en autorisant la saisie des ordinateurs et archives du bureau de Novartis \u00e0 Ath\u00e8nes alors que dans un m\u00eame temps des poursuites \u00e9taient engageant se montre la cr\u00e8me des cadres conservateurs dont plusieurs ministres et Premiers ministres ou m\u00eame contre l'actuel commissaire europ\u00e9en Dimitris \u00e7a vraiment plus l'enqu\u00eate de fait avancer \u00e0 grands pas, mais d\u00e9sormais, depuis hier, elle est pass\u00e9e dans les mains du Parlement grec, il a d\u00e9cid\u00e9 une commission d'enqu\u00eate par les mineurs afin d'examiner les ing\u00e9rences politiques de l'ancien gouvernement de gauche sur cette enqu\u00eate, le risque, selon la presse et que toute cette histoire se termine par le classement de l'affaire, voire un non- lieu \u00e0 gauche, on accuse m\u00eame le gouvernement de poursuivre en justice ceux qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale Novartis et non pas ceux qui sont impliqu\u00e9s et de ne pas chercher \u00e0 savoir qui est vraiment \u00e0 l'origine de ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'une des plus grandes affaires de corruption du pays Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8DFF130-A21E-4894-B9A4-BDD8C48AFBE0", "internalArchiveId": "C8DFF130-A21E-4894-B9A4-BDD8C48AFBE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires.\r\nAu programme: l'application des CFF, l'AI, les fausses bonnes id\u00e9es \u00e9colos, les assistants vocaux et les affichages politiques en p\u00e9riode d'\u00e9lections.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10689299", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-09-20T09:21:47_deuxieme-service", "On en parle du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires.\n\nAu programme: l'application des CFF, l'AI, les fausses bonnes id\u00e9es \u00e9colos, les assistants vocaux et les affichages politiques en p\u00e9riode d'\u00e9lections."], "variantIds": ["ece-10689299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-27T07:00:03Z", "webPublicationDate": "2019-09-20T09:04:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}