{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0D67BC65-044B-476D-8E91-15CB7AC7D703", "internalArchiveId": "0D67BC65-044B-476D-8E91-15CB7AC7D703", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accent des autres", "publicationDate": "2019-10-12T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.  \r\nCe n'\u00e9tait pas Xavier Dupont de Ligonn\u00e8s. L'homme arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Glasgow en Ecosse n'\u00e9tait pas l'homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 toute sa famille en 2011 avant de dispara\u00eetre. Les tests ADN ont parl\u00e9. Ils sont formels m\u00eame si les empreintes digitales avaient dans un premier temps montr\u00e9 des points de convergence. Jo\u00eblle Meskens, on vous retrouve en direct de Paris, apr\u00e8s l'emballement hier soir, les m\u00e9dias sont sur la sellette.\r\nOui cet apr\u00e8s-midi c'est l'autopsie d'un emballement. Il est un peu moins de 21 heures hier soir quand Le Parisien r\u00e9v\u00e8le ce qui appara\u00eet comme un \u00e9norme scoop. Le journal affirme que Xavier Dupont de Ligonn\u00e8s a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Glasgow. Il se base sur des informations de la police \u00e9cossaise.  Mais pas seulement. Des sources proches de l'enqu\u00eate ici en France confirment alors que la piste est s\u00e9rieuse. Les empreintes digitales correspondent, dit-on. Les chaines d'info lancent des \u00e9ditions sp\u00e9ciales et les journaux impriment leur \u00ab une \u00bb avec l'incroyable nouvelle. Ce matin, c'est le r\u00e9trop\u00e9dalage. Le parquet de Nantes se veut beaucoup plus prudent. Les protocoles de la police \u00e9cossaise sont moins exigeants que les protocoles fran\u00e7ais. Les empreintes digitales ne correspondent que partiellement. Peu avant 13 heures, l'ADN parle : l'homme arr\u00eat\u00e9 n'est pas le fugitif. \r\nLes politiques de tous bords, Jo\u00eblle, accusent maintenant les m\u00e9dias de fake news.\r\nOui, surtout les extr\u00eames, d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9licatesse avec les m\u00e9dias. \u00ab Ce ratage est r\u00e9v\u00e9lateur d'un fonctionnement de plus en plus critiquable des m\u00e9dias \u00bb, tweete Marine Le Pen pour le Rassemblement national. Du c\u00f4t\u00e9 de la France insoumise, ce sont les m\u00eames critiques. L'eurod\u00e9put\u00e9e Manon Aubry parle d'un \u00ab emballement  ahurissant \u00bb. Elle rappelle que lors de l'incendie de l'usine Lubrizol \u00e0 Rouen, il y a quinze jours, les m\u00e9dias n'avaient d\u00e9j\u00e0 eu d'int\u00e9r\u00eat que pour la mort de Jacques Chirac. \r\nCertains m\u00e9dias se sont excus\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. C'est le cas du Huffington Post.\r\nOui mea culpa, indique  le site en expliquant la gen\u00e8se de cette b\u00e9vue. En r\u00e9alit\u00e9, les m\u00e9dias indiquaient bien d\u00e8s hier soir qu'il fallait attendre que l'ADN parle pour \u00eatre compl\u00e8tement s\u00fbr. Mais vu la stup\u00e9faction qui s'est empar\u00e9e du pays, ces r\u00e9serves sont pass\u00e9s relativement inaper\u00e7ues. Cela tient au caract\u00e8re compl\u00e8tement hors norme de cette affaire : un homme qui tue toute sa famille il y a huit ans pour \u00e9chapper aux dettes et qui met tout en sc\u00e8ne de fa\u00e7on scrupuleuse pour dispara\u00eetre alors que l'on retrouve, enterr\u00e9s sous sa terrasse, les cors de son \u00e9pouse et de ses quatre enfants, \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 21 ans. L'\u00e9nigme a sid\u00e9r\u00e9 le pays et la pression \u00e9tait forte pour l'\u00e9lucider, tant sur les policiers que sur les journalistes. Les m\u00e9dias vont devoir r\u00e9fl\u00e9chir mais dans l'imm\u00e9diat il devra surtout y avoir r\u00e9paration pour l'homme arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Glasgow. Un paisible retrait\u00e9 des Yvelines qui n'avait pas demand\u00e9 ni \u00e0 passer la nuit en garde \u00e0 vue ni \u00e0 ce que son nom  soit livr\u00e9 en p\u00e2ture \u00e0 tout un pays suspendu \u00e0 l'\u00e9lucidation d'un fait divers.", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10760261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'accent des autres / FOR_2019-10-12T18:47:00_mfp", "Forum du 12.10.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10760261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T16:32:14Z", "webPublicationDate": "2019-10-12T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondante n\u00b02", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5911AEAC-0010-4E33-AD78-345EB663D594", "internalArchiveId": "5911AEAC-0010-4E33-AD78-345EB663D594", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Info Verso: \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et r\u00e9ponses courtes (des fois)", "publicationDate": "2019-10-12T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une remarque ou une question formul\u00e9e par le public des r\u00e9dactions radio, tv ou web de RTSinfo. Aujourd'hui, il est question des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la s\u00e9quence \"Face aux partis\". Elle se termine par une courte s\u00e9rie de questions auxquelles les candidats doivent r\u00e9pondre par oui ou non, ce qui n'est pas toujours une sin\u00e9cure pour le monde politique. Interview de Linda Bourget, chef de la rubrique politique de l'actu TV \u00e0 la RTS.\r\n\r\n* * Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une remarque ou une question formul\u00e9e par le public des r\u00e9dactions radio, tv ou web de RTSinfo. Aujourd'hui, il est question des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la s\u00e9quence \"Face aux partis\". Elle se termine par une courte s\u00e9rie de questions auxquelles les candidats doivent r\u00e9pondre par oui ou non, ce qui n'est pas toujours une sin\u00e9cure pour le monde politique. Interview de Linda Bourget, chef de la rubrique politique de l'actu TV \u00e0 la RTS.", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10743261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Info Verso: \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et r\u00e9ponses courtes (des fois) / 69S_2019-10-12T07:24:14_info-verso-elections-federales-et-repons", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.10.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, Antoine Droux d\u00e9cortique une remarque ou une question formul\u00e9e par le public des r\u00e9dactions radio, tv ou web de RTSinfo. Aujourd'hui, il est question des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la s\u00e9quence \"Face aux partis\". Elle se termine par une courte s\u00e9rie de questions auxquelles les candidats doivent r\u00e9pondre par oui ou non, ce qui n'est pas toujours une sin\u00e9cure pour le monde politique. Interview de Linda Bourget, chef de la rubrique politique de l'actu TV \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-10743261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-19T07:10:28Z", "speechToTexts": ["19.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSignature info Verso info Verso, c'est avec vous Antoine Droux bonjour bonjour Anne-Laure Gannac alors chaque semaine, vous vous penchez sur une des questions ou remarques faites par le public, radio, TV ou web de RTSinfo et ce samedi, il est \u00e0 nouveau question des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, la question porte aujourd'hui sur un format intitul\u00e9e Face aux partis, 2 invit\u00e9s d'une m\u00eame formation politique sont interrog\u00e9 par 2 journalistes dans Forum une s\u00e9quence qui se termine par une rafale de questions auxquelles les candidats doivent r\u00e9pondre du tac-au-tac genre oui ou genre non floril\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [95%] :\r\nOui ou non faut -il sauver les migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e oui et ce qu'il faut plafonner le salaire des patrons des CFF et de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nPlut\u00f4t non, avez -vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le service de taxis en ligne uber jamais et c'est une candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui r\u00e9agit avec vigueur sur Twitter suite \u00e0 ce questionnaire, coup de poing, elle reproche \u00e0 RTSinfo de jeter les candidats en p\u00e2ture aux r\u00e9seaux sociaux puisque c'est interrogatoire serr\u00e9 est isol\u00e9 des 10 minutes d'interview qui pr\u00e9c\u00e8de et l'extrait est ensuite mis en avant sur les r\u00e9seaux en vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [93%] :\r\nMais alors, quelle est la r\u00e9ponse des responsables des r\u00e9seaux sociaux de RTSinfo Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nEh bien, ils ne sont pas d'accord du tout avec cet internaute candidate, on ne met pas que des formats courts sur les r\u00e9seaux, loin de l'dit -on, et de citer des exemples le le d\u00e9bat nouveau d'une heure et demie celui de forum avec les pr\u00e9sidents de partis suite mercredi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tous ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s en int\u00e9gralit\u00e9 ainsi que les 2 \u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Alexis Favre il y a aussi des sujet entier r\u00e9alis\u00e9 par mise au point le 19 30 ou encore les carnets de campagne et infrarouges qui sont publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux, sans parler des s\u00e9ries sp\u00e9ciales en format adapt\u00e9 \u00e0 ces canaux, ceci dit il y a quand m\u00eame mais je m'en doutais mais quoi alors, mais au-del\u00e0 de l'aspect r\u00e9seaux sociaux, j'avais envie de creuser un peu cette id\u00e9e du quiz rapide, appelons \u00e7a comme \u00e7a parce que d'un c\u00f4t\u00e9, la politique est quand m\u00eame plut\u00f4t fait de de nuances et de d\u00e9bat pour arriver \u00e0 des compromis, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 les \u00e9lus doivent finalement tranch\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, dire oui ou non, \u00e9coutez, Linda Bourget la chef de la rubrique politique de l'actu TV, c'est l'une des responsables de face au parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nBah, il faut voir que face aux partis, ce sont des interviews politiques tr\u00e8s classique, enfin une partie, bilan du parti, en fait une partie programme du parti mais \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre en prise avec les codes de son \u00e9poque et donc c'est c'est questions r\u00e9ponses rapides, elles sont totalement dans l'air du temps, donc je pense que, formellement, \u00e7a a du sens maintenant l'autre aspect c'est que la forme et ben, elle ne se fait pas au d\u00e9triment du contenu, parce que finalement les questions qu'on pose, elles sont concr\u00e8tes, ce sont des questions pertinentes quand vous demandez par exemple \u00e0 une \u00e9lue socialiste, si elle est favorable ou non \u00e0 l'interdiction de la burqa je pense que \u00e7a dit quelque chose de cette personne, \u00e7a dit quelque chose de sa mani\u00e8re de faire de la politique, et puis c'est une question \u00e0 laquelle les \u00e9lus doivent r\u00e9pondre puisque il y a une initiative qui demande pr\u00e9cis\u00e9ment l'interdiction de la burqa et l\u00e0, effectivement, au moment du vote au Parlement, c'est oui ou c'est non, ou \u00e9ventuellement abstention Elan, on leur avait laiss\u00e9 un docker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [97%] :\r\nLinda Bourget les candidats sont avertis qu'il y aura cette s\u00e9quence o\u00f9 vous les prenez par surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [91%] :\r\nNon, alors on les prend pas par surprise, on les a contact\u00e9s avant l'\u00e9mission, on leur expliquer la structure de l'\u00e9mission et puis on leur a signal\u00e9 qu'il avait une s\u00e9quence de questions- r\u00e9ponses courtes, donc il y a pas d'effet de surprise \u00e0 ce niveau -l\u00e0 par compte, \u00e9videmment, ils ne connaissent pas les questions donc, voil\u00e0, ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 des \u00e0 des questions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais la politique c'est aussi \u00e7a, je prends un exemple : on, on leur a par exemple demand\u00e9 une fois, est ce que vous \u00eates favorable \u00e0 la suppression de la diff\u00e9rence entre l'heure d'\u00e9t\u00e9 et l'heure d'hiver, \u00e7a peut para\u00eetre totalement anecdotique, mais \u00e7a aussi c'est une question qui est r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [89%] :\r\nSoumis \u00e0 parlement ils peuvent n\u00e9gocier avec vue sur les sujets, je ne parlerai pas de cette th\u00e9matique si ou ou de celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [90%] :\r\nAh non, non, jamais, sa soeur de questions et puis, une fois n'est pas coutume Antoine, vous vous penchez sur une 2\u00e8me remarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nOui, mais une 2\u00e8me remarque qui concerne toujours face aux partis en auditeurs nous \u00e9crit par Mail, vous n'avez pas pos\u00e9 les m\u00eames questions \u00e0 chacun des partis, du coup, on peut pas comparer les r\u00e9ponses \u00e0 cette remarque, je l'ai aussi soumise \u00e0 Linda Bourget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [91%] :\r\nBon, effectivement, on n'a pas un canevas identique pour tous les partis, on a essay\u00e9 de quand m\u00eame de soumettre les parties au grand th\u00e8me du moment on a beaucoup parl\u00e9 du climat, par exemple, parce que \u00e7a, une place extr\u00eamement importante en ce moment et puis on a aussi quand m\u00eame avec chaque partie voulu mettre en lumi\u00e8re le pense fort le dossier sur lequel, sur lequel il s'illustre donc c'est c'est s\u00fbr que la question de l'Union europ\u00e9enne, par exemple, est venue dans la discussion avec l'UDC c'\u00e9tait assez naturel, la question du climat \u00e9videmment elle \u00e9tait l\u00e0, un petit peu pour tout le monde \u00e9tait l\u00e0 pour les Verts, la question du mariage pour tous, par exemple, on en a parl\u00e9 avec les Verts, lib\u00e9raux parce que c'est un des dossiers sur lesquels le parti se profile de mani\u00e8re importante, il faut voir l\u00e0 qu'on est dans une un Style, un jardin intervient un petit peu particulier c'est pas des interviews de rupture, c'est pas des interviews, on aurait on laisse les gens tous d\u00e9roul\u00e9s mais on veut quand m\u00eame qu'\u00e0 la fin, l'auditeur, le t\u00e9l\u00e9spectateur est une id\u00e9e de ce qu'est le parti qu'on a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [91%] :\r\nLinda Bourget, chef de la rubrique politique de l'actu TV de la RTS, Antoine Droux, on vous retrouve d\u00e8s 9 heures 10 sur la premi\u00e8re pour une nouvelle \u00e9dition de mes dialogues de quoi sera -t-il donc qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [88%] :\r\nAujourd'hui, je re\u00e7ois ce matin de journalistes de terrain : la premi\u00e8re est ind\u00e9pendante, elle s'appelle Madeleine Rossi, elle travaille depuis des ann\u00e9es sur l'implantation de la mafia notamment calabraise en Suisse autres invit\u00e9s, Thierry Mertenat, le journaliste de La Tribune de Gen\u00e8ve signe dehors journal dans le cas li\u00e9s aux \u00e9ditions Labor et Fidesz un livre sur le monde de la rue sur le journalisme sur la vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [96%] :\r\nFormidable, alors on sera \u00e0 l'\u00e9coute forc\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-12T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB1BFBA2-C5DA-49E1-8BED-B120558DD679", "internalArchiveId": "DB1BFBA2-C5DA-49E1-8BED-B120558DD679", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tunisie: deux mondes qui s'affrontent avant les \u00e9lections ", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nTunisie: deux mondes qui s'affrontent avant les \u00e9lections  TUNISIE\r\n***Les Tunisiens ont mal \u00e0 leur d\u00e9mocratie, quand bien m\u00eame ils doivent \u00e9lire leur pr\u00e9sident dimanche. Deux candidats atypiques sont en lice dans ce deuxi\u00e8me tour:\r\n- Ka\u00efs Sa\u00efed -- juriste, novice en politique, aust\u00e8re et tr\u00e8s conservateur. \u00abMod\u00e8le d'int\u00e9grit\u00e9\u00bb pour ses partisans. \u00abIslamiste, voire salafiste\u00bb, pour ses d\u00e9tracteurs.\r\n- l'autre candidat, c'est Nabil Karoui, magnat des m\u00e9dias. Sorti hier soir de prison apr\u00e8s un mois et demi, accus\u00e9 de blanchiment d'argent et de fraude fiscale. Ses adversaires l'ont surnomm\u00e9 le Berlusconi tunisien.\r\nVoil\u00e0. Et les Tunisiens doivent choisir alors qu'ils ont du mal \u00e0 se reconna\u00eetre dans ces deux profils.\r\nReportage \u00e0 Tunis de Maurine Mercier, des quartiers hupp\u00e9s de la capitale aux cit\u00e9s plus sensibles et d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es. Ce sont deux mondes qui s'affrontent !\r\n  DIGAS 4'02''\r\n((A la Marsa. dans la banlieue chic de la capitale.\r\nC'est le choc . \r\nLa plupart de ces hommes qui d\u00e9battent autour d'un caf\u00e9 ne comptaient pas aller voter.\r\nConvaincus ni par Nabil Karoui, ni par Kais Saied. \r\nMais depuis la victoire des islamistes d'Ennahda aux l\u00e9gislatives. \r\n-\telles se sont d\u00e9roul\u00e9es entre les deux tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle - \r\n. on s'interroge. \r\nH1 : Les deux vont nous emmener vers l'inconnu \r\nH2 : Les deux n'ont aucun programme.  Pourquoi ne pas voter pour le monsieur qui vend des casses croutes ? Pourquoi pas lui pr\u00e9sident de la r\u00e9publique !\r\nH3 : bon. ceci dis. il y a un vrai dilemme, vous avez quelqu'un qui est en taule. parce que c'est un mafieux. Et vous avez quelqu'un qui se dit droit dans les bottes mais il y a des gens qui sont comme Ennahda, comme tous les autres partis fascistes s'associent \u00e0 lui et qu'il ne pourra pas ignorer. Il sera oblig\u00e9 d'en tenir compte. \r\n . \r\nJe suis quelqu'un de pragmatique, de r\u00e9aliste. \r\nA mon avis, s'il passe, \u00e7a finira en guerre civile, \u00e7a finira tr\u00e8s mal. \r\nTout sauf Kais Saied. l'aust\u00e8re constitutionnaliste. \r\n.  pour bloquer les islamistes . ce retrait\u00e9 votera Nabil Karoui, ce patron de T\u00e9l\u00e9vision en prison pour soup\u00e7on de blanchiment d'argent et de fraude fiscale. \r\nSa t\u00e9l\u00e9vision continue - sans autorisation de faire campagne \u00e0 sa place. \r\nH3 : je donne la chance \u00e0 Karoui parce que je me dis. il peut \u00eatre modifi\u00e9. les extr\u00e9mistes que ce soit Ennahda ou les Daechiens. on sait tr\u00e8s bien ce que \u00e7a donne. \r\nAutre terrasse . toujours \u00e0 la Marsa.  ces femmes ne se donnent plus le temps de tergiverser. \r\nLunette teint\u00e9es . des yeux tr\u00e8s maquill\u00e9s . mais le visage grave. \r\nDepuis la victoire d'Ennahda aux \u00e9lections l\u00e9gislatives . \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9 . toutes voteront pour Nabil Karoui . \r\nF1 : Je me r\u00e9veille tous les matins avec la peur au ventre. \r\nEn tant que femmes, on pourrait perdre notre libert\u00e9. \r\nNous n'avons de toute fa\u00e7on pas le choix. \r\nNous allons devoir voter le vote utile\r\n? il est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude fiscale, de blanchiment d'argent . \r\nF2 : Franchement. je m'en fous compl\u00e8tement !\r\nF3 : M\u00eame s'il ne paie pas ses imp\u00f4ts. je vais le soutenir. pourvu qu'il fasse barrage aux islamistes\r\nF4 : Si Kais Saied gagne,  on en parlait tout \u00e0 l'heure. on sera peut \u00eatre appel\u00e9e \u00e0 quitter la Tunisie malheureusement\r\nCes femmes ne se rendent jamais \u00e0 la cite Etthadamen . de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la capitale . \r\nIci. les jeunes quittent d\u00e9j\u00e0 la Tunisie pour l'Europe. \r\npar la mer. Clandestinement. \r\n\u00e0 la recherche d'un avenir.\r\nles chauffeurs de taxi pr\u00e9f\u00e8rent vous laisser \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier. \r\nTrop de braquages.  de d\u00e9linquance. \r\nici, pour les jeunes les \u00e9lections .  \u00e7a n'est m\u00eame plus un sujet. \r\nJeune homme \r\nd\u00e9mocratie ?!? (en fran\u00e7ais) z\u00e9ro\r\n2'16'' je n'attends plus rien de ce pays\r\nJe n'ai jamais vot\u00e9. de ma vie ! parce qu'il n'y a pas de confiance\r\n2'21'' on n'aura pas de d\u00e9mocratie tant qu'on aura des pr\u00e9sidents qui n'aiment pas leur pays.\r\nAujourd'hui les politiciens ne sont l\u00e0 que pour voler. \r\nCes classes populaires ont des fins de mois de plus en plus difficiles\r\nLes tr\u00e8s rares qui iront voter  . voteront utile eux aussi . mais pour Kais Saied. \r\nC'est le cas de ce quincailler .  \r\nJe suis tr\u00e8s stress\u00e9. \r\nDepuis la r\u00e9volution, il a d\u00fb licencier 14 de ses  17 employ\u00e9s . \r\nPlus un client ou presque n'entre dans son magasin . \r\nIl n'y a plus d'argent. ils n'arrivent pas \u00e0 manger\r\nAujourd'hui, celui qui arrive \u00e0 fournir le minimum pour sa vie familiale, c'est un champion. C'est un champion !\r\nVous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s contre les politiciens. ?\r\nOui, du fond du cour. \r\nIls n'ont jamais propos\u00e9 des solutions r\u00e9elles \r\nVoter utile ici dans ces quartiers tr\u00e8s populaires, c'est voter pour Kais Saied. \r\nParce ils l'affirment \u00ab Nabil Karoui volerait encore plus que Ben Ali. \u00bb \r\nNabil Karoui est un agent mafieux avec mes respects. avec tous mes respects. \r\nDimanche. la Tunisie qu'on surnomme \u00ab la seule r\u00e9ussite du printemps arabe \u00bb votera \r\n- contre un pr\u00e9sum\u00e9 islamiste ou contre un pr\u00e9sum\u00e9 voleur ..  \r\npour \u00e9carter une personnalit\u00e9. non pas pour la pl\u00e9bisciter. ))", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757819", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Tunisie: deux mondes qui s\u2019affrontent avant les \u00e9lections  / TUM_2019-10-11T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T06:34:31Z", "webPublicationDate": "2019-10-11T06:27:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-184D62B3-6AF6-4FA8-81FB-D6FF0044A274", "internalArchiveId": "184D62B3-6AF6-4FA8-81FB-D6FF0044A274", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les marques plient face aux Chinois", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrew Gilman, dirige l'entreprise de communication Commcore;Jan Atteslander, responsable des relations internationales \u00e0 Economiesuisse;Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nQuand les marques plient face aux Chinois MARQUES FACE A LA CHINE\r\n***Il y a eu un tweet du coach d'une \u00e9quipe de la NBA, le championnat am\u00e9ricain de basket, en soutien aux manifestants de Hong Kong. Un tweet tr\u00e8s vite supprim\u00e9... mais trop tard quand m\u00eame: P\u00e9kin l'a vu... et a sanctionn\u00e9 l'association am\u00e9ricaine en annulant la retransmission de matches. Par ailleurs, 11 partenaires commerciaux chinois officiels ont rompu leurs liens d'affaires avec la NBA.\r\nP\u00e9kin tient tout le monde \u00e0 l'oeil: d'autres entreprises internationales ont fait les frais de la susceptibilit\u00e9 chinoise, ces derni\u00e8res semaines.\r\nAude Marcovitch, des marques de luxe, des compagnies a\u00e9riennes et m\u00eame Apple ont essuy\u00e9 les foudres de P\u00e9kin. Et elles se sont \u00e0 chaque fois inclin\u00e9es:\r\n DIR STU LS\r\nOui, avec les grands sujets politiques qui f\u00e2chent le gouvernement chinois: le Tibet, Ta\u00efwan et d\u00e9sormais les manifestations \u00e0 Hong Kong.\r\nLa susceptibilit\u00e9 de P\u00e9kin n'est pas toujours tr\u00e8s lisible \u00e0 l'ext\u00e9rieur: par exemple le joaillier am\u00e9ricain Tiffany a d\u00fb retirer une publicit\u00e9. Elle montrait un mannequin qui cachait son oil droit avec une main bagu\u00e9e. Le geste a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une allusion \u00e0 une manifestante bless\u00e9e \u00e0 Hong Kong par la police. \r\nApple a supprim\u00e9 une application \u00e0 la demande de la Chine parce qu'elle permettait de suivre les manifestations \u00e0 Hong Kong. \r\nVersace ou Givenchy ont accept\u00e9 de pr\u00e9senter des excuses apr\u00e8s avoir imprim\u00e9 des t-shirts o\u00f9 Ta\u00efwan apparaissait hors des fronti\u00e8res chinoises. \r\nBref. Pour ne pas se fermer les portes de cet immense march\u00e9 en expansion, les compagnies pr\u00e9f\u00e8rent courber l'\u00e9chine. \r\nAndrew Gilman dirige l'entreprise de communication Commcore:\r\n  DIGAS Son Gilman 1\r\n((Nous avons une situation unique o\u00f9 un pays du fait de la mani\u00e8re dont son gouvernement dirige, oblige tout le monde \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s prudent. Vous ne trouverez pas la m\u00eame situation avec les Etats-Unis, avec la Suisse, avec presque aucun autre pays. Le seul autre pays o\u00f9 je pense qu'un gouvernement pourrait avoir une telle attitude serait la Russie. Mais je ne pense pas que la plupart des entreprises s'inqui\u00e8tent de perdre leur march\u00e9 en Russie. \r\nAucune compagnie ne veut \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 ce que le gouvernement chinois leur dise : vous ne pouvez pas produire ou vendre ici.)) \r\nPourtant, les consommateurs n'existent pas seulement en Chine. La demande d'un commerce \u00e9thique a aussi le vent en poupe.\r\n  DIGAS Son Gilman 2\r\n((De plus en plus de consommateurs dans le monde occidental veulent que les entreprises auxquelles elles ach\u00e8tent des produits apportent leur soutien \u00e0 quelque chose. ))\r\n***Que faire donc de cette tension entre d\u00e9veloppement \u00e9conomique et respect des droits de l'homme pour les entreprises ? \r\nEt comment les entreprises suisses qui font commerce avec la Chine le vivent-elles ? \r\nJan Atteslander est responsable des relations internationales \u00e0 Economiesuisse. \r\nAvec lui on a \u00e9voqu\u00e9 une autre p\u00e9riode o\u00f9 la Chine n'\u00e9tait pas en odeur de saintet\u00e9. C'\u00e9tait en 1989 avec les manifestations de Tienanmen.  \r\n DIGAS Son Atteslander \r\nDepuis la Chine est devenue un des acteurs majeurs du commerce international.\r\nElle est le troisi\u00e8me partenaire commercial de la Suisse apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis\r\nNicolas Bideau est le directeur de Pr\u00e9sence Suisse. \r\n  DIGAS Son Bideau\r\n***En revanche, g\u00e9rer avec d\u00e9licatesse le march\u00e9 chinois, la s\u00e9rie d'animation am\u00e9ricaine South Park n'en a cure !\r\nR\u00e9cemment, elle a diffus\u00e9 un \u00e9pisode o\u00f9 on voit ses petits personnages sarcastiques s'\u00e9nerver contre la Chine et critiquer les entreprises am\u00e9ricaines pr\u00eatent \u00e0 tout pour s'y faire leur place.\r\n  DIGAS Son South Park (puis BAISSER son !)\r\n\"Je ne peux plus le faire les gars... Je n'arrive m\u00eame plus \u00e0 penser avec les Chinois qui censurent tout ce que j'\u00e9cris... \" \r\nL\u00e0 c'est le personnage de Stan qui s'excite.\r\nL'\u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en Chine. Mais les h\u00e9ros de South Park sont revenus dans un tweet se moquer de la politique de semonce de P\u00e9kin.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757820", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quand les marques plient face aux Chinois / TUM_2019-10-11T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T06:34:29Z", "webPublicationDate": "2019-10-11T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-144D4E6F-068F-4C52-95F1-95183B87E592", "internalArchiveId": "144D4E6F-068F-4C52-95F1-95183B87E592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homme, manifestant MAD Pride;Summer, manifestant MAD Pride;Franz Gr\u00fcter, Conseiller national UDC LU;Andrea Gm\u00fcr, Conseill\u00e8re nationale PDC LU;R\u00fcf , Isabelle ;Isabelle R\u00fcf, critique litt\u00e9raire; - INTERVENANTE A PIGER (VOIR MAIL SYLVIE, LES ATTAPRO ET TANIA L'ONT EN COPIE)\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/VD/VEVEY REPRISE SOUS TENSION DI (7H)) Emotion.\r\nTension.\r\nDrame.\r\nLa salle du conseil communal de Vevey s'est transform\u00e9e en th\u00e9\u00e2tre hier soir.\r\nAu programme: \r\nLes possibles retomb\u00e9es financi\u00e8res, pour la ville, de la F\u00eate des vignerons.\r\nEt pour assister \u00e0 cette pi\u00e8ce: \r\nLe conseil municipal.\r\nAu grand complet. \r\nUn ex\u00e9cutif, Dominique Choffat, qui vient de se recomposer...\r\nLes deux municipaux de Vevey Libre, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, sont de retour depuis deux jours. Ils ont retrouv\u00e9 leur ancien dicast\u00e8re, apr\u00e8s l'annulation de leur suspension.\r\nEt d\u00e8s le d\u00e9but de la s\u00e9ance hier soir, eh bien, on a senti une certaine crispation. \r\nImaginez le tableau: le pr\u00e9sident du conseil communal a commenc\u00e9 par lire le communiqu\u00e9 de la municipalit\u00e9, qui \u00e9voque un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.  \r\nEt puis, il s'est pass\u00e9 \u00e7a. \r\neh oui, au final, ils se sont touss serr\u00e9s la main. \r\nMais une telle demande, c'\u00e9tait particuliers. \r\nOn a eu droit \u00e0 pas mal de g\u00eane, pour ces municipaux qui sont en conflit depuis deux ans. \r\nIls \u00e9taient 4 assis \u00e0 la m\u00eame table. \r\nMais deux, et puis deux autres. \r\n*** Sur le fond, Dominique, les cons\u00e9quences de la f\u00eate des vignerons inqui\u00e8tent\r\nCertains conseillers communaux s'offusquent de ce qu'ils consid\u00e8rent comme des cadeaux financiers faits \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons. Il restait, \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 700'000 francs de factures impay\u00e9es, dues \u00e0 la ville de Vevey. Aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 cet \u00e9gard.\r\nMais certains employ\u00e9s ont travaill\u00e9 pour la confr\u00e9rie pendant des mois,  et ces charges-l\u00e0 ne seront pas d\u00e9compt\u00e9es.\r\n(suisse syrie) *** Il s'agit d'une violation flagrante du droit international !\r\nIgnazio Cassis a critiqu\u00e9 hier l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie.\r\nLes djihadistes suisses d\u00e9tenus l\u00e0-bas le sont dans des camps hors de port\u00e9e des attaques turques, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie suisse\r\n( 08/TURQUIE ACTU PA) La diplomatie occidentale s'active en tout cas, pendant que la Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires. \r\nDonald Trump trace d\u00e9sormais une ligne rouge. \r\nLa Turquie va-t-elle devoir mettre fin aux combats, Celine Tzaud ?\r\nAlors non pas pour l'instant puisque pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain la ligne rouge c'est un nettoyage ethnique et des frappes aveugles contre la population civile.\r\nEt toujours selon lui, Ankara n'en est pas l\u00e0. \r\nRappelons que l'op\u00e9ration militaire turque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi parce que Donald Trump a retir\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines de la fronti\u00e8re et donn\u00e9 partiellement le feu vert aux turques. Depuis, les combats ont fait des dizaines de morts et pouss\u00e9 des milliers de personnes sur la route. Et surtout la classe politique am\u00e9ricaine s'est insurg\u00e9e. Trump a donc durci le ton avec Erdogan. Et le menace d\u00e9sormais de graves sanctions \u00e9conomiques en cas de comportement, je cite, inhumain. Enfin, pour compl\u00e9ter, Trump veut d\u00e9sormais jouer les m\u00e9diateurs. Entre Recep Tayyip erdogan et les kurdes de Syrie. En parall\u00e8le de l'attitude changeante du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ont tent\u00e9 une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e. Echec provisoire. Un texte qui parle de profonde pr\u00e9occupation et appelle la Turquie \u00e0 la diplomatie attend encore l'aval des russes. R\u00e9ponse ce soir.\r\nLa France, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clame la r\u00e9union urgente de la coalition internationale cr\u00e9\u00e9e pour combattre le groupe Etat islamique. \r\nCoalition pour qui les Kurdes ont combattu en premi\u00e8re ligne en Syrie\r\n(19/EQUATEUR LE POINT) *** Cette fois c'est fait: le dialogue est rompu en Equateur\r\nLes organisations d'indig\u00e8nes n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 l'intervention muscl\u00e9e de la police mercredi soir contre des manifestants indiens dans la capitale.\r\nIls coupent donc les ponts avec le gouvernement. \r\nEt lui demandent m\u00eame de d\u00e9missionner. \r\nEric Samson\r\n(irlande-uk) Le Brexit au menu d'un petit dejeuner ce matin \u00e0 Bruxelles. \r\nEntre les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britanniques. \r\nA la veille d'un sommet europ\u00e9en crucial.\r\nEt au lendemain d'une rencontre entre le Premier ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais Leo Varadkar. \r\nUn compromis sur la fronti\u00e8re irlandaise ?\r\nC'est possible, ont d\u00e9clar\u00e9 les deux hommes. \r\nOptmistes.\r\nMais sans en dire plus.\r\n(roumanie) Un gouvernement qui tombe, c'est le cas en Roumanie.\r\nSuite \u00e0 une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e par le parlement. \r\nUn gouvernement sur la sellette depuis plusieurs mois.\r\nAccus\u00e9 de blanchir des hommes politiques accuc\u00e9s de corruption. \r\nVia une r\u00e9forme du syst\u00e8me juduciaire.\r\n(13/MAD PRIDE RE) *** Festive, la premi\u00e8re Mad Pride de Suisse a rassembl\u00e9 plusieurs centaines de personnes hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDes hommes, des femmes, atteints dans leur sant\u00e9 psychique.\r\nMais aussi leurs proches. \r\nEt des soignants. \r\nObjectif de cette Mad Pride: d\u00e9stigmatiser la maladie mentale.\r\nEt rrappeler qu'elle nous concerne tous.\r\nPauline Rappaz y \u00e9tait\r\n(detec infrastructures) Rails.\r\nRoutes.\r\nProduction d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nLes effets du changement climatique sur les infrastructures pourraient co\u00fbter \u00e0 la Suisse jusqu'\u00e0 un milliard de francs. \r\nPar an.\r\nEt jusqu'\u00e0 l'horizon 2050.\r\n(minorit\u00e9s religieuses) La Conf\u00e9d\u00e9ration s'engage pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es en Suisse. \r\nElle participera d\u00e9sormais aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 supportl\u00e9s jusqu'ici par les seules communaut\u00e9s.\r\nA hauteur de 500.000 francs.\r\n(TF1/LU/EQUATION FEDERALE PDC? PI) *** A dix jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le suspense plane dans certains cantons plus que d'autres.\r\nPrenez Lucerne.\r\nLongtemps tout-puissant ou presque, le PDC tremble. \r\nIl pourrait perdre ses trois si\u00e8ges au Conseil national. \r\nMais aussi son fauteuil aux Etats. Qu'il occupe, Delphine Gendre, depuis...1848 !\r\n(nobel paix) On saura dans moins de quatre heures si Greta Thunberg obtiendra le Prix Nobel de la paix 2019.\r\nLes sites de paris britanniques, r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re, en font leur favorite. \r\nMais l'\u00e9g\u00e9rie su\u00e9doise du climat a de la concurrence. \r\nPlus de 300 personnalit\u00e9s ou organisations figurent sur la liste des nomin\u00e9s.\r\n(17/NOBEL LITTERATURE HANDKE ITV RUF) *** Peter Handke, lui, a fait part de son \u00e9tonnement hier en se voyant attribuer le Nobel de litt\u00e9rature.\r\nUn \u00e9crivain autrichien controvers\u00e9.\r\nPar sa position pro-Serbe.\r\nEt pour avoir assist\u00e9 aux obs\u00e8ques du pr\u00e9sident Milosevic. accus\u00e9 de g\u00e9nocide. \r\nMais Peter Handke reste un auteur prolifique.\r\nUne oeuvre qui a su s\u00e9duire la critique litt\u00e9raire Isabelle R\u00fcf\r\nIsabelle R\u00fcf avec Sylvie Lambelet\r\n((LANCER LE SON NAT))\r\n(21/DECES NAT)  \r\nElise ou la vraie vie.\r\nDe Michel Drach. \r\n1967. \r\nL'histoire d'amour entre une jeune Fran\u00e7aise et un militant alg\u00e9rien qui lutte pour l'ind\u00e9pendance de son pays. \r\nL'un des plus beau r\u00f4les de Marie-Jos\u00e9 Nat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans. \r\nDes suites d'une longue maladie.\r\nPrix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine \u00e0 Cannes en 1974 pour \"Les Violons du Bal\" du m\u00eame Michel Drach. Son mari d'alors.\r\nMarie-Jos\u00e9 Nat qui a fait carri\u00e8re aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nOn se souvient par exemple de la saga des Gens de Mogador.\r\n(foot) Une victoire belge sans histoire.\r\n9 \u00e0 0 sur St-Martin. \r\nQui envoie les diables rouges au paradis.\r\n*** Comprenez: l'Euro 2020 de football. \r\nUne comp\u00e9tition pour laquelle la Suisse tente aussi de se qualifier.\r\nElle joue au Danemark demain et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve contre l'Irlande.\r\n(tennis) Rodger Federer, lui, devra battre l'Allemand Alexandre Zverev pour atteindre le dernier carr\u00e9 \u00e0 Sangha\u00ef.\r\nLe B\u00e2lois qui a retrouss\u00e9 les manches hier pour battre le Belge David Goffin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(turquie onu) La Turquie doit revenir \u00e0 la diplomatie.\r\nC'est le coeur d'un texte discut\u00e9 au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies. \r\nSes membres europ\u00e9ens ont appel\u00e9 hier Ankara \u00e0 cesser son offensive. \r\nLes Etats-Unis, eux, ne l'ont pas condamn\u00e9 formellement.\r\nMais ils ont redis qu'\u00e0 aucun moment Donald Trump n'avait donn\u00e9 son feu vert.\r\n(bannon) \r\n(discours berset a l'olma)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-11T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-11T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10757755", "ece-10757731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:34:25Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, une poign\u00e9e de main pour une r\u00e9int\u00e9gration un conseil communal pas comme les autres \u00e0 Vevey, une ville o\u00f9 les vignerons ont enchant\u00e9 mais qui aujourd'hui d\u00e9chante, quitte ou double \u00e0 Quito, vous devez partir les indig\u00e8nes, hausse le ton : Lucerne tremble et si 6 \u00e9lus PDC disparaissait de la carte f\u00e9d\u00e9rale le 20 octobre prochain Peter Handke \u00e9crivain acerbes et romantique, Marie- Jos\u00e9 Nat, actrice, ce bel sensible, 2 artistes de audace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\n\u00e9motion tension drame la salle du conseil communal de Vevey s'est transform\u00e9e en th\u00e9\u00e2tre hier soir au programme les possibles retomb\u00e9es financi\u00e8res pour la ville de la F\u00eate des vignerons et pour assister \u00e0 cette pi\u00e8ce le conseil communal au grand qu'on conseil municipal au grand complet, un ex\u00e9cutif, Dominique Choffat, qui vient de se recomposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [94%] :\r\nOui, les deux municipaux de Vevey Libre, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont de retour depuis 2 jours, ils ont retrouv\u00e9 leur ancien dicast\u00e8re apr\u00e8s l'annulation de leur suspension et d\u00e8s le d\u00e9but de cette s\u00e9ance, hier soir, h\u00e9 bien on a senti une certaine crispation, on peut le dire, imaginez le tableau, le pr\u00e9sident du conseil communal a commenc\u00e9 par lire le communiqu\u00e9 de la municipalit\u00e9, qui \u00e9voque un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, et puis il s'est pass\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [90%] :\r\nJ'ai envie de la municipalit\u00e9, \u00e0 se lever, s'il vous pla\u00eet, en rappelant que la municipalit\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 nos s\u00e9ances, je vais aller leur serrer la main pour souhaiter la bienvenue \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration je demanderai que toute la municipalit\u00e9 se sera \u00e9galement la main ce qui est ce qui est chez nous une preuve de mise au travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [92%] :\r\nAlors vous l'avez compris, au final, ils se sont tous bel et bien serr\u00e9 la main mais une telle demande, h\u00e9 bien c'est extr\u00eamement particulier et on a eu droit \u00e0 une certaine g\u00eane pour ces municipaux qui sont en haut de conflit ouvert depuis 2 ans, ils \u00e9taient 4, assis \u00e0 la m\u00eame table, mais 2 et puis 2 autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nEt puis sur le fond, Dominique, il y avait ces ces inqui\u00e9tudes sur les cons\u00e9quences de la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [93%] :\r\nCertains conseillers communaux s'offusquent de ce qu'ils consid\u00e8rent comme des cadeaux financiers faits \u00e0 la confr\u00e9rie, il restait \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 7000 francs de factures impay\u00e9es dues \u00e0 la ville de Vevey, aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 cet \u00e9gard, mais certains ploy\u00e9 ont travaill\u00e9 pour la confr\u00e9rie pendant des mois et ces charges -l\u00e0 ne seront pas d\u00e9compt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:26) [94%] :\r\nIl s'agit d'une violation flagrante du droit international a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nIgnacio Cassis a critiqu\u00e9 ainsi hier l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie, les djihadistes suisses d\u00e9tenus l\u00e0- bas le sont dans des qui ont hors de port\u00e9e des attaques turques, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie s'diplomatie suisse, la diplomatie occidentale, elle s'active pendant que la Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires Donald Trump trace d\u00e9sormais une ligne rouge la Turquie va -t-elle devoir mettre fond combat C\u00e9line sous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors, pas pour l'instant en tout cas, puisque pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la ligne rouge, c'est un nettoyage ethnique et des frappes aveugles contre la population civile et, toujours lui, toujours selon lui, h\u00e9 bien, Ankara n'en est pas l\u00e0, rappelons que l'op\u00e9ration militaire turque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi, justement parce que Donald Trump \u00e0 retirer des troupes am\u00e9ricaines de la fronti\u00e8re et donn\u00e9 partiellement le feu Vert aux turques depuis alors, les combats ont d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts, des milliers d'exil\u00e9s et puis et surtout la classe politique am\u00e9ricaine s'est insurg\u00e9e Trump a donc durci le ton face \u00e0 Erdogan et le menace d\u00e9sormais de graves sanctions \u00e9conomiques en cas de comportement, je cite, inhumain, enfin, pour compl\u00e9ter Trump dit maintenant cette nuit vouloir jouer les m\u00e9diateurs entre Erdogan et les Kurdes de Syrie alors parall\u00e8lement \u00e0 l'attitude, on va dire changeante du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, h\u00e9 bien, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ont tent\u00e9 hier une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e \u00e9chec provisoire, au mieux, ils pourraient s'accorder ce soir sur un texte qui \u00e9voque une profonde pr\u00e9occupation et appelle Ankara \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nEt la France, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clame la r\u00e9union urgente et de la coalition internationale cr\u00e9\u00e9e pour combattre le groupe \u00c9tat islamique coalition pour qui les Kurdes ont combattu en premi\u00e8re ligne en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:06) [98%] :\r\nCette fois c'est fait, le dialogue est rompu en Equateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [94%] :\r\nLes organisations d'indig\u00e8nes n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 l'intervention muscl\u00e9e de la police mercredi soir contre des manifestants indiens dans la capitale il coupent donc les ponts avec le gouvernement et lui demande m\u00eame de d\u00e9missionner \u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [89%] :\r\nIl n'y a pas eu de manifestation ni d'affrontements hier dans le centre historique de Quito, des manifestants indiens chauff\u00e9e \u00e0 blanc, se sont r\u00e9unis \u00e0 la Maison de la culture pour acter leur divorce avec le gouvernement, L\u00e9onidas si \u00e7a des gens indig\u00e8nes. \r\nNous exigeons la d\u00e9mission de la ministre de l'Int\u00e9rieur et du ministre de la D\u00e9fense pour le niveau de violence extr\u00eame dont ont \u00e9t\u00e9 victimes les manifestants indig\u00e8nes hier Colum ont tranquillement \u00e0 l'universit\u00e9, ils ont envoy\u00e9 la police pour assassiner nos camarades compagnie \u00e0 aimer Vargas, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des nationalit\u00e9s indig\u00e8nes de l'Equateur n'a pas non plus retenu ses mots surtout \u00e0 la vue du cercueil d'un dirigeant du mouvement morts durant les affrontements de mercredi, nous sommes le peuple, bon sang, pas des assassins, nous allons radicaliser votre. \r\nJe viens d'ordonner le blocage en r\u00e9gion amazonienne de toute la production de p\u00e9trole du PLD, le compagnon organis\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'\u00c9glise et des Nations unies, le processus de dialogue entre le gouvernement \u00e9quatorien et les indig\u00e8nes est d\u00e9sormais au point mort et de nouvelles manifestations sont pr\u00e9vues ce vendredi \u00c9ric Samson Point rtsinfo Quito. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [96%] :\r\nLe Brexit au menu d'un petit-d\u00e9jeuner ce matin \u00e0 Bruxelles entre les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britanniques \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en crucial et au lendemain d'une rencontre entre le 1er ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais L\u00e9o Varadkar, un compromis sur la fronti\u00e8re irlandaise, c'est possible, ont d\u00e9clar\u00e9 les 2 hommes optimiste mais sans en dire plus, un gouvernement qui tombe, c'est le cas, en tout cas en Roumanie, suite \u00e0 une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e par le parlement et gouvernement sur la sellette depuis plusieurs mois, accus\u00e9 de blanchir des hommes politiques accus\u00e9s de corruption via une r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [89%] :\r\nFestive, la premi\u00e8re Mad Pride de Suisse, a rassembl\u00e9 plusieurs centaines de personnes, c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [89%] :\r\nDes hommes, des femmes atteints dans leur sant\u00e9 psychique mais aussi leurs proches et des soignants, objectif de cette Mad Pride des stigmatiser la maladie mentale et rappel\u00e9 qu'elle nous concerne tous, Pauline Rappaz \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [91%] :\r\nEncore ah, je suis l\u00e0 parce que j'existe et je suis heureux de vivre et j'ai envie de partager mon bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:34) [91%] :\r\nDu th\u00e9\u00e2tre de rue, des paillettes, des v\u00eatements et des d\u00e9guisements rouge sur les pancartes, on peut lire tous Barjot, la r\u00e9alit\u00e9 est dingue ou encore psychotique pas psychopathe est parmi les centaines de personnes qui d\u00e9filent, il y a Summer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [87%] :\r\nMoi, je suis une personne qui a \u00e9t\u00e9 victime de, de, de trucs psychiatrique votre victime ou b\u00e9n\u00e9ficiaire, je ne saurais pas comment le dire en tout cas \u00e7a changeait totalement ma mani\u00e8re de par le monde, je suis d\u00e9sormais main inapte au travail, d'accord, je vis dans les nuages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [92%] :\r\nUn d\u00e9fil\u00e9 festif et un vrai succ\u00e8s pour cette premi\u00e8re Mad Pride de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [93%] :\r\nRail route, production d'\u00e9lectricit\u00e9, les effets du changement climatique sur les infrastructures pourraient co\u00fbter \u00e0 la Suisse jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an et jusqu'\u00e0 l'horizon 2050, la conf\u00e9d\u00e9ration qui s'engage pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es en Suisse, elle participera d\u00e9sormais aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'ici par les seules communaut\u00e9s \u00e0 hauteur de 500000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [92%] :\r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le suspense plane dans certains cantons, un peu plus que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [87%] :\r\nPrenez Lucerne longtemps tout-puissant, ou presque, le PDC tremble, il pourrait perdre ses 3 si\u00e8ges au conseil national mais aussi son fauteuil aux \u00c9tats qu'il occupe, Delphine Gendre depuis 1848. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:06) [90%] :\r\nSi ce sc\u00e9nario devait se produire, ce serait un \u00e9v\u00e9nement historique dans un telle bastion d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, selon un r\u00e9cent sondage, les chances de l'UDC de prendre un si\u00e8ge de s\u00e9nateur au PDC existe bel et bien le candidat Franz crit\u00e8res veut y croire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [81%] :\r\nJe pas le Conseil des \u00c9tats, c'est une \u00e9lection de personnalit\u00e9s je pense vraiment que mes chansons contact et encourt totalement ouvert amicaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:29) [89%] :\r\nConfiante aussi Andr\u00e9a Gm\u00fcr la candidate PDC peut compter, elle, sur un apparentement avec le PLR qui devrait lui rapporter des voix en tout cas, lors du probable 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:39) [94%] :\r\nOn est toujours le parti le plus fort et puis si on regarde ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00e9lections cantonales, au printemps, c'est l'UDC qui a perdu beaucoup plus que nous, alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:52) [94%] :\r\nDe plus, \u00eatre une candidate femme en 2019, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:55) [92%] :\r\nDonc c'est quand m\u00eame important que jusqu'\u00e0 maintenant, on a un homme de la campagne et puis moi je suis une femme je viens de la ville, il faut avoir des gens qui sont pr\u00eates \u00e0 faire des des compromis, pas des gens qui qui qui se non \u00e0 tout, soit le climat sur la question en ce qui concerne notre relation avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:18) [95%] :\r\nPour ce qui est du conseil national, l\u00e0, les places sont encore plus cher pour des raisons d\u00e9mographiques Lucerne ne comptera plus que 9 si\u00e8ges contre 10 aujourd'hui \u00e0 la Chambre du peuple le bloc gauche- Vert pourrait gagner un si\u00e8ge, il avait fait une belle progression lors des \u00e9lections cantonales ce printemps et dans ce cas, il est fort possible que PDC et UDC en fasse les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [95%] :\r\nOn saura dans moins de 4 heures si Greta Berg obtient le prix Nobel de la paix 2019, les sites de paris britanniques, r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re ou ou qui croient l'\u00eatre en font leur favorite mais l'\u00e9g\u00e9rie su\u00e9doise du climat a de la concurrence, plus de 300 personnalit\u00e9s ou organisations figurent sur la liste des nomin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:56) [89%] :\r\nEt Peter Handke, lui a fait part de son \u00e9tonnement hier en se voyant attribuer le Nobel de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [92%] :\r\nL'\u00e9crivain autrichien controvers\u00e9 par ses positions pro- Serbes et pour avoir ainsi assister aux obs\u00e8ques du pr\u00e9sident Milosevic, accus\u00e9 de g\u00e9nocide, mais Peter Handke reste un auteur prolifique, une oeuvre qui a su s\u00e9duire la critique litt\u00e9raire, Isabelle R\u00fcf. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:14) [85%] :\r\nJe pense que tr\u00e8s grand \u00e9crivain avec certains d\u00e9fauts qui la a qui sont aga\u00e7ants, une certaine lenteur, un certain romantisme qui touchent parfois un sentimentalisme mais il y a en m\u00eame temps un sens de la nature, un sens du rythme des espaces qui rend dans l'\u00e9criture, je pense qu'il faut le lire comme un \u00e9crivain magnifique mais pas du tout quelqu'un de de ni de joyeuse de troll, parfois je vous dis c'\u00e9tait acerbes critiques mais c'est un \u00e9crivain qui sait cr\u00e9er des univers et d'ordonner l'expression d'une tr\u00e8s grande pauvret\u00e9 et je dois dire qu'il est tr\u00e8s bien servi par traducteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [89%] :\r\nIsabelle R\u00fcf avec Sylvie Lambelet, comment allez- vous mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:04) [76%] :\r\nVotre fr\u00e8re est mont\u00e9 derri\u00e8re nous, vous l'avez vu, oui, mais je ne sais pas si lui nous hein \u00c9lise si on me disait : tu pourrais jamais Salam que je puisse dites voyez cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [94%] :\r\n\u00c9lise ou la vraie vie de Michel Drach, 1967 l'histoire d'amour entre une jeune Fran\u00e7aise et un militant alg\u00e9rien qui lutte pour l'ind\u00e9pendance de son pays, l'un des plus beaux r\u00f4les de Marie- Jos\u00e9 Nat, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans des suites d'une longue maladie, Marie- Jos\u00e9e Net, prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine \u00e0 Cannes en 1974 pour Les Violons du bal du m\u00eame Michel Drach son mari d'alors, elle a fait carri\u00e8re aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on se souvient par exemple de la saga des Gens de Mogador, une victoire belge sans histoire 9 \u00e0 0 sur Saint-Martin qui envoie les diables rouges au paradis, comprenez donc l'Euro 2020 de football, une comp\u00e9tition pour laquelle la Suisse tente aussi de se qualifier, elle joue au Danemark demain et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve contre l'Irlande enfin Roger Federer devra battre l'Allemand Alexandre versF. pour atteindre le dernier carr\u00e9 \u00e0 Shanghai, le B\u00e2lois qui a retrouss\u00e9 les manches hier pour battre le belge David Goffin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [87%] :\r\nOn Olivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4501B382-C90F-49E4-B955-A7E98D88DC7F", "internalArchiveId": "4501B382-C90F-49E4-B955-A7E98D88DC7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Proietto, Santina\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter  DIRECT STUDIO LAUSANNE  (Santina Proietto et Dominique Benoit sont \u00e0 l'h\u00f4tel Swiss Wine, rue Caroline 5. Elles viennent en taxi (taxi r\u00e9serv\u00e9 avec syst\u00e8me bon pour payer \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 la radio) \r\n\u00ad\u00ad\u00ad\u00ad___________________\r\n5h55 TITRE MUSICAL - DNA de Flavia Coelho. Un peu de soleil br\u00e9silien avec ce titre....qui nous emm\u00e8nera jusqu'au journal de 6h et avant de retrouver Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices au sein de la Villa Ritter \u00e0 Bienne. \r\n(7 personnes + stagiaires et civilistes bossent \u00e0 la Villa) \r\nSe retrouver apr\u00e8s les cours dans un lieu chapeaut\u00e9 par des animateurs socio-culturelles et d\u00e9velopper des projets, des activit\u00e9s tous ensemble..il existe bel et bien encore ce genre d'espace, m\u00eame si l'offre en la mati\u00e8re s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e peut-\u00eatre sous d'autres formes..\u00e0 Bienne, la Villa Ritter fait figure de dernier mohican en terme de centre de jeunesse dans la r\u00e9gion.  Cr\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elle continue d'ouvrir ses portes \u00e0 des jeunes de 13 \u00e0 18 ans. Avec l'\u00e9quipe d'animateurs et de b\u00e9n\u00e9voles, ils mettent sur pied des expos, des actions et des manifestations sur des th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent la jeunesse..le centre a ainsi travers\u00e9 divers contextes et a vu \u00e9voluer la jeunesse biennoise depuis 1972.si la Villa a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande, quel est aujourd'hui le r\u00f4le d'un tel centre pour les jeunes? on en parle ce matin avec une animatrice socio-culturelle de la Villa Ritter, Santina Proietto et Dominique Benoit, secr\u00e9taire administrative de la Villa Ritter, bonjour \u00e0 toutes les deux....\r\n- On va plonger tout d'abord dans l'historique de la Villa Ritter....dans quel contexte est justement n\u00e9e la Villa ? \r\net pourquoi en faire un centre de jeunesse, francophone, un besoin ? \r\n(Villa Ritter est n\u00e9e \u00e0 la suite d'un constat d'un travailleur social mandat\u00e9 par les paroisses protestantes, c'\u00e9tait en 1972. Constat : aucun centre de loisirs n'existe pour les jeunes francophones de Bienne et offre faite par les diff\u00e9rents mouvements de jeunesse (scouts, groupes d'\u00e9glise, clubs sportifs) et les offres commerciales comme bars, cin\u00e9s, etc ne r\u00e9pondent pas aux besoins..)\r\nimpulsion des paroisses, toujours soutenue par elles aujourd'hui? ou l'emprunte religieuse s'est estomp\u00e9e? \r\n- Villa a mis sur pied \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70/d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pas mal d'\u00e9v\u00e9nements culturels qui aujourd'hui encore existent \u00e0 Bienne.on peut dire qu'elle a contribu\u00e9 au rayonnement culturel de Bienne.\r\n- Image d'un tel lieu \u00e0 l'\u00e9poque ---> que des gamins \u00e0 probl\u00e8mes.encore aujourd'hui? \r\n- Comment fonctionne la Villa ? \r\n- Quelle est son but ? \r\n- qui sont les jeunes aujourd'hui qui fr\u00e9quentent la Villa...fr\u00e9quentation en baisse ou pas? on a parfois l'image du jeune aujourd'hui sur son portable, ordi, tablette ou autre, mais il y a encore un int\u00e9r\u00eat donc pour se retrouver dans un espace et faire des activit\u00e9s entre ados qui ne se connaissent d'ailleurs par forc\u00e9ment? \r\n- D\u00e9velopper son autonomie, valoriser l'image que l'ado a de lui par diff\u00e9rentes activit\u00e9s, contribuer \u00e0 l'int\u00e9gration sociale de ces jeunes dans un monde qu'il ne comprenne pas tout le temps..\r\n-------- 2e partie ici ? --------------\r\n- Quelles activit\u00e9s ? Il y a tout un travail aussi de votre part pour amener des th\u00e8mes d'actualit\u00e9 qu'ils soient soci\u00e9taux ou politiques afin de susciter une discussion, un d\u00e9bat avec les jeunes qui fr\u00e9quentent la Villa..\r\n- Quelles sont les attentes des jeunes envers un tel lieu et envers vous ? \r\n- Evolution des besoins et m\u00eame de leur sollicitation ? \r\n- Aujourd'hui, qu'est-ce qui pr\u00e9occupe les jeunes ? Quelles difficult\u00e9s peuvent-ils rencontrer et qu'ils n'osent pas trop expos\u00e9s.mais peut-\u00eatre vous le confie.\r\n- Quels sont les pr\u00e9occupations des jeunes.climat, \u00e9cologie, etc ?\r\n - Nouveau projet : pr\u00e9paration d'un voyage en Corse organis\u00e9 par les jeunes sur le th\u00e8me de climat, \u00e9cologie...rencontre avec des jeunes Corses...\r\n- Premi\u00e8re f\u00eate fin octobre ouverte \u00e0 toute la population..ouvrir \u00e0 toute la population et non pas uniquement aux ados, pour faire d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la Villa ? \r\n- Ses activit\u00e9s sont-elles connues \u00e0 Bienne ? par la population, par les autorit\u00e9s ?  une certaine reconnaissance? \r\n- Dernier centre de jeunesse en Suisse romande ? Un concept qui s'\u00e9vanouit face \u00e0 d'autres projets pour les jeunes ou plus largement \u00e0 la population.on pense par exemple aux Infoquartiers ? \r\n- Villa Ritter doit revoir son concept pour pouvoir continuer?", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757790", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter / LMA_2019-10-11T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:27:40Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, on vous retrouve Santina Proietto et Dominique Benoit, senti tard vous \u00eates animatrice socio- culturelle et Dominique, vous \u00eates secr\u00e9taire administrative au sein de la Villa Ritter \u00e0 Bienne cet espace \u00e0 plus de 40 ans et continue d'accueillir des adolescents de 13 \u00e0 18 ans pour mettent sur pied des activit\u00e9s des projets et il y a des objectifs d\u00e9velopper leur autonomie, valoriser l'image que l'adolescent a peut-\u00eatre de lui par diff\u00e9rentes activit\u00e9s, contribuer \u00e0 l'int\u00e9gration sociale de ces jeunes dans un monde qui ne comprennent pas forc\u00e9ment tout le temps, ils sont 200 par semaine \u00e0 fr\u00e9quenter la Villa Ritter \u00e0 Bienne, donc il y a encore un un int\u00e9r\u00eat de ces jeunes parce que parfois on se dit : ben voil\u00e0, il y a le smartphone les tablettes, il y a les ordinateurs a la PlayStation, pourquoi finalement, ces lieux o\u00f9 on se retrouve voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [85%] :\r\nAlors c'est ultra important effectivement parce que m\u00eame avec les et les smartphones comme vous dites, ben le jeune a besoin d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un r\u00e9seau qu'il soit virtuel ou pas, alors, des fois c'est assez rigolo parce qu'ils sont \u00e0 la Villa et puis on a 2-3 assis sur le canap\u00e9 qui sont sur leur th\u00e9, jus frais du pilote DiMaio lutte elle discuter son t\u00e9l\u00e9phone discutent entre vous, mais \u00e7a c'est rigolo parce que ben y vivent des choses sur leurs smartphones et \u00e0 pr\u00e9sent discutent ensemble ah mais tu as vu, untel a dit \u00e7a untel a dit \u00e7a pour eux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un endroit dans un r\u00e9seau et donc c'est c'est ultra important pour eux de pouvoir se retrouver physiquement aussi quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [87%] :\r\nJustement, ces jeunes qui viennent \u00e0 ce qu'ils viennent, a par exemple des groupes d'amis o\u00f9 ils se retrouvent dans ce dans ce dans cet espace et en fait, ils ne se connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nAlors il y a de tout, donc effectivement il ne se connaissent pas tout \u00e7a, et ils sont tr\u00e8s nombreux, certains viennent tout seuls, certains viennent en groupe, certains se font Rendez -vous \u00e0 la Villa et ensuite m\u00eame partent ailleurs, donc il y a vraiment il y a vraiment de tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [98%] :\r\nEt puis alors on on tisse des Liens, \u00e7a c'est quelque chose qui est important \u00e0 travers vos activit\u00e9s aussi que vous vous mettez en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, on tisse des Liens, on se frotte \u00e0 l'autre, on se confronte, il y a des fois des tensions qu'il faut r\u00e9gler, enfin c'est c'est vraiment la rencontre de l'autre, apprendre \u00e0 vivre avec, apprendre \u00e0 r\u00e9gler des conflits, c'est pas \u00e7a ne va pas de soi, h\u00e9 ben la Villa propose justement un terrain de d'exp\u00e9rimentation pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [91%] :\r\nAlors par rapport aux activit\u00e9s que vous proposez, il y a quand m\u00eame quelque chose qui ressort \u00e0 chaque fois, c'est vraiment ce lien tr\u00e8s fort li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9, qu'elle soit politique ou m\u00eame soci\u00e9tal, notamment avec des expositions sur la sexualit\u00e9, sur l'homosexualit\u00e9, ou alors encore sur l'\u00e9cologie, j'ai vu que vous faisiez pas mal de de d'action pour nettoyer en fait la Suze \u00e0 Bienne, enfin voil\u00e0, donc, donc \u00e7a c'est important aussi d'en cr\u00e9er quelque part ses activit\u00e9s avec un lien Direct avec l'actualit\u00e9, pour aussi montrer aux jeunes ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et puis ben \u00e7a rejoint ce que je disais avant, donc on est vraiment \u00e0 l'\u00e9coute, \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes \u00e0 l'\u00e9coute de leurs pr\u00e9occupations, mais aussi de s'les connect\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, a justement \u00e0 ce \u00e0 ce monde adulte, donc oui c'est tout \u00e0 fait nous, hop, \u00e7a fait partie de nos objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [88%] :\r\nOn travail quand m\u00eame que vous faites en lien avec eux, donc eux ils am\u00e8nent aussi des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [88%] :\r\nPas toujours quand m\u00eame rester dans la plus tous ceux qui travaillent avec des adolescents pourront effectivement dire que c'est pas la p\u00e9riode de la vie o\u00f9 il y a le plus de de d'initiatives \u00e0 dire mais c'est justement l'\u00e2ne, la difficult\u00e9 de notre travail c'est d'essayer d'aller gratter d'essayer d'aller attraper ce qu'on arrive \u00e0 prendre de de 2 E et de les motiver \u00e0 \u00e0 s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [90%] :\r\nSantina Proietto quelles sont les pr\u00e9occupations aujourd'hui de nos jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [90%] :\r\nCe sont les m\u00eames que celles d'il y a 30 ans, moi je pense que le jeune, il a besoin de de se construire, il a besoin de s\u00e9curit\u00e9 c'est rigolo parce que ben effectivement \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 on fait d'amende, chose que les autres, on veut, on veut les m\u00eames chaussures on veut, on \u00e9coute la m\u00eame musique, mais en m\u00eame temps aussi se diff\u00e9rencie un petit peu, on se construit donc le le besoin de l'adolescence, c'est de se construire en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [90%] :\r\nVous confirmez Dominique Benoit les besoins sont les m\u00eames, m\u00eame il y a 30 ans absolument les hormones sont toujours pr\u00e9sents chaque adolescent alors vous disiez Santina pourriez que c'\u00e9tait pas \u00e9vident de dire que les jeunes am\u00e8nent des id\u00e9es, des projets, pourtant il y en a un, quand m\u00eame, o\u00f9 vous \u00eates actuellement en train de plancher dessus, qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e par les jeunes, c'est la pr\u00e9paration d'un voyage en Corse, oui, sur le th\u00e8me justement de l'\u00e9cologie et du climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [90%] :\r\nEffectivement, donc c'est un projet en collaboration avec 2 autres centres du Jura et du Jura bernois donc \u00e0 Moutier au Noirmont et l'id\u00e9e c'est de partir avec 15 jeunes Suisses et de retrouver 15 jeunes en Corse et de passer une semaine \u00e0 10 jours, \u00e7a d\u00e9pendra des des finances Cor\u00e9e s'est retrouv\u00e9e autour de l'\u00e9cologie, donc il y aura plusieurs actions diff\u00e9rentes donc o\u00f9 il y aura, il y aura peut-\u00eatre alors c'est pas le le programme n'est pas encore d\u00e9finie, mais l'id\u00e9e, c'est d'une fois d'aller nettoyer des plages, une fois d'aller visiter un paysan qui produit ce ce, du fromage, enfin voil\u00e0, c'est de traiter le d\u00e9veloppement durable sur plusieurs sous plusieurs angles et puis que les jeunes puissent en une semaine, essayer de d\u00e9finir ce qu'est pour eux l'\u00e9cologie en fait : qu'est ce qu'peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [90%] :\r\nC'est th\u00e8me actuellement tr\u00e8s fort aussi, m\u00eame au sein de de la Villa Ritter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [94%] :\r\nAlors je sais pas s'il est aussi fort \u00e0 la Villa que dans l'actualit\u00e9, mais effectivement il y a des jeunes qui sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce th\u00e8me, d'autres un peu moins alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [88%] :\r\nEst ce qu'il y a une certaine reconnaissance de la part de la Villa Ritter par les autorit\u00e9s par la population, est ce que Bienne connaissent cette Villa Ritter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [88%] :\r\nJe pense que Bienne comme la Villa Ritter effectivement c'est c'est tellement ancien que j'imagine tout tout tout, bien, on conna\u00eet la Villa, par contre, je pense pas que tous les Biennois connaissent r\u00e9ellement ce qu'on fait et comment est l'int\u00e9rieur de la Villa Ritter, il y en a qui reste quand m\u00eame sur des pr\u00e9jug\u00e9s et ils ont un peu encore, donc oui je pense oui, effectivement, ils ont un peu de la difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 passer le pas de la porte quand on a des portes ouvertes ou des f\u00eates enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [88%] :\r\nOn vous en avait organis\u00e9 une tout r\u00e9cemment en fait pour ouvrir justement les portes \u00e0 la population, on voit but beaucoup maintenant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment fait de, de, de maisons de quartier, est ce que \u00e7a, c'est un peu la nouvelle vague des maisons de quartier o\u00f9 tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 participer et puis petit \u00e0 petit, on va d\u00e9laisser peut-\u00eatre ce centre de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [91%] :\r\nAlors je sais pas si c'est ce qui va se passer, mais effectivement on voit de plus en plus les maisons de quartier, donc des centres qui s'occupe plut\u00f4t de de d'une population cibl\u00e9e g\u00e9ographiquement dans les villes donc \u00e0 Bienne, lui, a d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents Info quartier sauf erreur \u00e0 Lausanne aussi \u00e0 des maisons de quartier, oui, et effectivement il se il trahit touche vraiment toute toute la population, que ce soit les enfants, les ados et les adultes, les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est pas encore le cas de la Villa documents on a quelques petites actions par- ci par- l\u00e0, donc cette solidarit\u00e9 qui \u00e9tait vraiment ouverte aux familles, on propose aussi des cours de batterie et de danse qui sont ouvertes aux enfants, mais \u00e7a \u00e7a reste, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 pour l'instant, bon c'est pas pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [88%] :\r\nVous comptez \u00e9voluer plut\u00f4t justement dans l'ouverture pour toute la population pour, peut-\u00eatre des, des, des activit\u00e9s interg\u00e9n\u00e9rationnelles ou quand m\u00eame rester encore dans d'ce c\u00f4t\u00e9 jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, on reste encore dans le c\u00f4t\u00e9 jeunesse \u00e0 l'oreille \u00e0 avec bien s\u00fbr des des projets interg\u00e9n\u00e9rationnels avec plusieurs choses, mais toujours en partant des des adolescents parce que pour l'instant, il y a ce besoin tant qu'on a des jeunes qui fr\u00e9quentent nos notre centre tant que tant qu'il a demand\u00e9 la, on va continuer et puis et puis comme j'ai dit avant, \u00e9tant donn\u00e9 que la ville de Bienne propose d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rentes choses pour les autres classes d'\u00e2ge, ben on sent, on sent pas cette n\u00e9cessit\u00e9, mais je ne sais pas qui sait si dans 10 ans, \u00e7a, \u00e7a va changer, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [92%] :\r\nSantina 1er tome merci, merci \u00e0 vous aussi Dominique Benoit toutes les 2, vous travaillez pour la Villa Ritter, un espace d\u00e9di\u00e9 aux jeunes \u00e0 Bienne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07D247D7-07C6-4346-9DB7-D6D3A9632427", "internalArchiveId": "07D247D7-07C6-4346-9DB7-D6D3A9632427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nooten;Boukari, Fouad;Amoric;Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, CN UDC FR;Etienne Rivier, municipal veveysan;Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/CONSEIL SECURITE TURQUIE PA) Ils sont des milliers \u00e0 fuire depuis mercredi face \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e Turque\r\nD\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis, laiss\u00e9e seule par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir...\r\nLa population kurdes du nord la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril...\r\nLes occidentaux se contente pour l'heure d'appeler Ankara \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie\r\nLes membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se sont r\u00e9unis en urgence et \u00e0 huis clos hier.\r\nSans surprise, aucune position commune n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e...\r\nMais Carrie Nooten tous les espoirs ne semblent pas \u00e9puis\u00e9s. \r\n  57''\r\n((On a d'abord cru \u00e0 des dissensions au sein du conseil de s\u00e9curit\u00e9: Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains sont les seuls \u00e0 avoir r\u00e9agi \u00e0 l'issu de leur r\u00e9union, mais dans deux d\u00e9clarations s\u00e9par\u00e9es.\r\nLes pays europ\u00e9ens, qui avaient saisi le conseil, se sont dits profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s et ont appel\u00e9 Ankara \u00e0 cesser son offensive. Quant \u00e0 la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine Kelly Kraft, elle n'a pas condamn\u00e9, mais a fortement d\u00e9marqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine de l'offensive turque - affirmant \u00e0 nouveau qu'aucun feu vert n'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Erdogan par Donald Trump. Mais quelques minutes plus t\u00f4t, c'est aussi elle qui a propos\u00e9 un texte \u00e0 ses homologues, \u00e0 huis clos, appelant la Turquie \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie. Une solution qui convenait \u00e0 la quasi totalit\u00e9 des pays membres - mais la Russie a demand\u00e9 plus de temps pour s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Moscou, et c'est finalement ce vendredi qu'on saura si une unanimit\u00e9 est obtenue. C'est pour l'instant la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Europ\u00e9ens, qui ne veulent surtout pas froisser Erdogan - et risquer qu'il mette sa menace de rel\u00e2cher 3 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l'Europe, \u00e0 ex\u00e9cution. CN, RTS Info, NY))\r\nEXTRO : Les forces turques progressent dans le nord de la Syrie... \r\nLe minist\u00e8re turc de la D\u00e9fense a fait \u00e9tat de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive. \r\nMais selon l'ONG, l'ObsSyrDroitHom, : 23 membres des Forces d\u00e9mocratiques syriennes et six combattants pro-turcs ont p\u00e9ri.\r\n(Bve France UE Goulard) Apr\u00e9s la claque recu hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s, Emmanuel Macron veut sauver ses ambitions europ\u00e9ennes.\r\nLa nomination \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de Sylvie Goulard, la candidate francaise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 au Parlement.\r\nLes \u00e9lus ont estim\u00e9 qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour lequel l'Europe est une priorit\u00e9, veut maintenant avant tout, sauver le mandat de commissaire promis \u00e0 la France...\r\nUn vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur, avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial.\r\n(07/ACCORD IRLANDE/UK PA) *** Les deux n\u00e9gociateurs sur le Brexit, Michel Barnier et Stephen Barclay, se retrouvent aujourd'hui\u00e0 Bruxelles autour d'un petit-d\u00e9jeuner...\r\nLe francais et le britannique vont \u00e9valuer les chances de d\u00e9blocage des discussions, apr\u00e8s une semaine tendue et a quelques jours du sommet europ\u00e9en\r\nL'entretien a lieu au lendemain d'une rencontre entre le Premier ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais Leo Varadkar, dont le pays, tr\u00e8s soutenu par les Europ\u00e9ens, sera en premi\u00e8re ligne en cas de divorce sans accord, le 31 octobre.\r\nHerv\u00e9 Amoric.. Les deux hommes ont quelque peu raviv\u00e9 hier l'espoir d'un accord d'ici la date fatidique. \r\nEt Faute d'accord le 19 octobre, dans une semaine, une loi adopt\u00e9e par le Parlement britannique impose au Premier ministre de demander un report de trois mois, bien qu'il ait promis un Brexit \"co\u00fbte que co\u00fbte\" le 31 octobre.\r\n(Bve Protection minorit\u00e9 CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration met la main au porte-monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es. \r\nElle contribuera jusqu'\u00e0 500'000 francs aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 qu'elles supportent. \r\nUne mesure surtout destin\u00e9e aux communaut\u00e9s juives et musulmanes.\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9valuation du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (le SRC), ces personnes et organisations sont expos\u00e9es en Suisse \u00e0 une menace accrue d'attaques li\u00e9es au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite.\r\n(TF2/CH PME A LA PEINE PI) Le ciel s'assombrit pour les exportations des petites et moyennes entreprises suisses. \r\nLes pr\u00e9visions pour le 4e trimestre sont m\u00eame au plus bas depuis plus de 3 ans. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre publi\u00e9 hier  par Switzerland Global Enterprise, une organisation qui soutient les PME. \r\nLa tendance est aussi confirm\u00e9e par le barom\u00e8tre des exportations de Credit Suisse. \r\nL'optimisme  Jean-Philippe Rutz semble donc s'\u00e9loigner...\r\n  1'31\r\n(02/VEVEY FEVI ITV RIVIER) *** La commune de Vevey fera-t-elle certains cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate ? \r\nCette question a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par un conseiller communal veveysan aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9, qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir.\r\nIl restait, \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 700'000 francs de factures impay\u00e9es, dues \u00e0 la ville de Vevey. \r\nAlors l'ex\u00e9cutif va-t-il en faire cadeau \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse d'Etienne Rivier, municipal veveysan...\r\n  24''\r\nLe municipal veveysan Etienne Rivier interrog\u00e9 par Dominique Choffat\r\n(05/DASHCAM ITV METILLE) *** Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis hier (JE) le recours d'une conductrice qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e sur la base d'images film\u00e9es par une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans un autre v\u00e9hicule. \r\nL'exploitation de telles preuves est une violation sur la protection des donn\u00e9es et une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9. \r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es.\r\n  37'' \r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(Bve Iran Femmes Foot) Une premi\u00e8re depuis quarante ans. \r\nDes milliers d'Iraniennes ont pu assister au match \u00e9liminatoire de l'Iran face au Cambodge pour le Mondial-2022, hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nDepuis la r\u00e9volution islamique de 1979, les femmes iraniennes \u00e9taient interdites d'acc\u00e9der \u00e0 un stade pour toute rencontre de football masculin.\r\n(Bve gymnastique) C'est la reine incontest\u00e9e de la gymnastique. \r\nSimone Biles s'est offert hier son 16e sacre mondial en dominant \u00e0 Stuttgart, en Allemagne le concours g\u00e9n\u00e9ral pour la cinqui\u00e8me fois...\r\nEt cela \u00e0 moins de dix mois des JO-2020 de Tokyo.\r\nA 22 ans, la championne am\u00e9ricaine continue d'\u00e9toffer sa collection record de couronnes mondiales... \r\nAvec d\u00e9sormais 22 m\u00e9dailles plan\u00e9taires, Simone Biles n'est plus qu'\u00e0 une unit\u00e9 du record absolu \u00e9tabli par la l\u00e9gende b\u00e9larusse Vitaly Scherbo.\r\n(Bve F1 Japon) Le typhon Hagibis bouleverse le programme du Grand Prix de formule 1 du Japon\r\nLes monoplaces ne rouleront pas demain sur le circuit de Suzuka: \r\nLes qualifications sont report\u00e9es \u00e0 dimanche, jour de la course\r\nUn report qui reste toutefois conditionn\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de dimanche matin..\r\nLe passage d'Hagibis sur le pays ce week-end a deja provoqu\u00e9 hier  l'annulation de deux matches de la Coupe du monde de rugby.\r\nLa temp\u00eate est annonc\u00e9e comme l'un des plus puissants typhons des derni\u00e8res d\u00e9cennies dans la r\u00e9gion.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757725", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10757763", "ece-10757725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:27:40Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nL'heure du journal Le Foued Boukari au 3\u00e8me jour de l'offensive turque en Syrie la diplomatie entre en jeu \u00e0 l'ONU pour tenter d'arranger un cessez-le-feu, nous verrons dans un instant quelles sont les chances de r\u00e9ussite, le ciel s'assombrit pour les exportations des PME suisses les pr\u00e9visions pour la fin de l'ann\u00e9e sont m\u00eame au plus bas pour ces entreprises depuis plus de 3 ans, une tendance qui se confirme, nous expliquera Jean-Philippe Rutz et puis une vid\u00e9o film\u00e9e depuis une voiture gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e est -elle une preuve, aux yeux de la justice, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 hier, on vous dit tout \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nIls sont des milliers \u00e0 fuire depuis mercredi face \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e turque, d\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis laiss\u00e9e seule par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir la population kurdes du nord de la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril les occidentaux se contente pour l'heure d'appeler Ankara revenir \u00e0 la diplomatie, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se sont r\u00e9unis hier en urgence et \u00e0 huis clos, sans surprise aucune position commune n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, mais Karine hautaine, tous les espoirs ne semblent pas \u00e9puis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [96%] :\r\nOn a d'abord cru \u00e0 des dissensions au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains sont les seuls \u00e0 avoir r\u00e9agi \u00e0 l'issue de leur r\u00e9union, mais dans 2 d\u00e9clarations s\u00e9par\u00e9es, les pays europ\u00e9ens qui avaient saisi le Conseil se sont dits profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s et ont appel\u00e9 Ankara \u00e0 cesser son offensive quant \u00e0 la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine Kelly Kraft, elle n'a pas condamn\u00e9, mais a fortement d\u00e9marqu\u00e9 de la position am\u00e9ricaine de l'offensive turque, affirmant \u00e0 nouveau qu'aucun feu Vert n'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Erdogan par Donald Trump, mais quelques minutes plus t\u00f4t, c'est aussi elle qui a propos\u00e9 un texte \u00e0 ses homologues \u00e0 huis clos, appelant la Turquie \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie, une solution qui convenait \u00e0 la quasi totalit\u00e9 des pays membres, mais la Russie a demand\u00e9 plus de temps pour s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Moscou et c'est finalement ce vendredi qu'on saura si une unanimit\u00e9 est obtenue, c'est pour l'instant la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Europ\u00e9ens qui ne veulent surtout pas froisser Erdogan et risquer qu'il mette sa menace de rel\u00e2cher 3 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l'Europe \u00e0 ex\u00e9cution Karine hautaine rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nLes forces turques qui continue de progresser dans le nord de la Syrie, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a fait \u00e9tat de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive, mais selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme 23 membres des forces d\u00e9mocratiques syriennes et six combattants pro- turcs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s la claque re\u00e7ue hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s, Emmanuel Macron, veut sauver ses ambitions europ\u00e9ennes la nomination \u00e0 la Commission de Sylvie Goulard, la candidate fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e au Parlement, les \u00e9lus ont estim\u00e9 hier qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour lequel l'Europe est une priorit\u00e9, veut maintenant avant tout sauver le mandat de commissaire, promis \u00e0 la France un vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [94%] :\r\nLes deux n\u00e9gociateurs sur le Brexit Michel Barnier Stephen Barclay se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles autour d'un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [94%] :\r\nEt je y le Fran\u00e7ais, le Britannique vont \u00e9valuer les chances de d\u00e9blocage des discussions apr\u00e8s une semaine tendue et \u00e0 quelques jours du sommet europ\u00e9en, l'entretien a lieu au lendemain d'une rencontre hier entre le 1er ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais L\u00e9o var Dakar dont le pays tr\u00e8s soutenu par les Europ\u00e9ens, sera en premi\u00e8re ligne en cas de divorce sans accord Herv\u00e9 Armorique, les 2 hommes ont quelque peu raviv\u00e9 hier l'espoir d'un accord d'ici la date fatidique du 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [95%] :\r\nUne bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne qui maintient en vie in-extremis enfin sur le point de septembre en d\u00e9but de semaine, la chanceli\u00e8re Angela Merkel se disait particuli\u00e8rement pessimistes sur les chutes des n\u00e9gociations sans donner de d\u00e9tail pr\u00e9cis le 1er ministre irlandais a estim\u00e9 qu'il y avait d\u00e9sormais de bonnes chances d'esp\u00e9rer voir le Royaume-Uni sortir avec un accord de l'Union europ\u00e9enne, les 2 hommes ont abord\u00e9 la question d\u00e9licate de l'Irlande du Nord et de la fronti\u00e8re terrestre avec la R\u00e9publique d'Irlande pour donner un sourire \u00e9clatant \u00e0 L\u00e9o Varadkar il a fallu que son homologue Boris Johnson soit pr\u00eat au compromis, une rencontre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e entre le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier et le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit, ce qui est de bonne augure, mais comme toujours sur cette question, le diable se cache dans les d\u00e9tails, Herv\u00e9 Amoric rtsinfo Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [94%] :\r\nEt faute d'accord le 19 octobre prochain dans une semaine, autrement dit une loi adopt\u00e9e par le Parlement britannique impose au 1er ministre de demander un report de 3 mois, bien que Boris Johnson a promis un Brexit co\u00fbte que co\u00fbte le 31 octobre la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main au porte- monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es, elle contribuera jusqu'\u00e0 500000 francs au coup de s\u00e9curit\u00e9 qu'elles supportent une mesure surtout destin\u00e9e aux communaut\u00e9s juives et musulmanes, d'apr\u00e8s une \u00e9valuation du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration le SRC ces personnes et organisations sont expos\u00e9es en Suisse, \u00e0 une menace accrue d'attaques li\u00e9es au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite, le ciel s'assombrit pour les exportations des petites et moyennes entreprises suisses les pr\u00e9visions pour le 4\u00e8me trimestre sont m\u00eame au plus bas depuis plus de 3 ans, c'est ce que rel\u00e8ve le barom\u00e8tre publi\u00e9 hier par Switzerland Global entreprise, une organisation qui soutient les PME, la tendance est aussi confirm\u00e9e par le barom\u00e8tre des exportations de Cr\u00e9dit Suisse l'optimisme Jean-Philippe Rutz semble donc s'\u00e9loigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [94%] :\r\nMoins de la moiti\u00e9 des PME consult\u00e9es 47 pourcent, pour \u00eatre pr\u00e9cis, s'attendent \u00e0 une augmentation de leurs exportations, 30 pour 100 d'entre elles pr\u00e9voient une stagnation et 23 pourcent craignent un recul Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des PME, analyse les raisons de ce ralentissement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [96%] :\r\nOn a la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, on a le probl\u00e8me du Brexit qui cr\u00e9e de grandes incertitudes au niveau de l'Union europ\u00e9enne et puis bon, pour certains, il y a m\u00eame la th\u00e9orie des cycles \u00e9conomiques, je crois qu'on a pass\u00e9 une p\u00e9riode relativement favorable et maintenant les choses sont en train de changer, c'est vrai que s'il s'agit surtout les entreprises li\u00e9es \u00e0 l'exportation au niveau du march\u00e9 suisse, les choses se passent encore assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [96%] :\r\nToutes les entreprises ne sont pas touch\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, on retrouve Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [91%] :\r\nProbablement que les entreprises qui sont sous- traitants ne sont plus rapidement et plus fortement touch\u00e9e que d'autres, on voit aussi que dans le domaine de l'automobile, les choses sont en train de changer avec les mesures de protection de l'environnement avec d\u00e9veloppement : la voiture \u00e9lectrique qui fait aussi que pour les sous- traitants ceux plus tout \u00e0 fait les m\u00eames produits, qui sont demand\u00e9s, une panne \u00e9l\u00e9ment pour tenter encore positif, le cours du Front pour les PME, pour le moment par rapport \u00e0 l'Euro, il est relativement stable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [95%] :\r\nL'Allemagne reste de loin la premi\u00e8re destination des exportations des PME helv\u00e9tiques, derri\u00e8re elle c'est la France et l'Autriche, qui recueille le plus d'intention d'exporter des produits, les \u00c9tats-Unis qui sont en recul, arrive en 5\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [98%] :\r\nLa commune de Vevey fera -t-elle certains cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [96%] :\r\nQuestion port\u00e9e par un conseiller communal veveysan aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9 qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir, il restait encore \u00e0 la fin du mois de septembre, plus de 700000 francs de factures impay\u00e9es dues \u00e0 la ville de Vevey alors l'ex\u00e9cutif va -t-il en faire cadeau \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'\u00c9tienne Rivier municipal veveysan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [95%] :\r\nLa r\u00e9ponse est non, parce qu'on n'a pas encore une vision compl\u00e8te sur l'ensemble de ses factures et je pense que d'ici la fin du mois, en tout cas au plus tard au mois de d\u00e9cembre, on saura exactement quel est le montant des factures et \u00e0 partir de l\u00e0, la municipalit\u00e9 devra d\u00e9cider ce qu'elle fait ses factures, on verra, on n'a pas pour l'instant de r\u00e9ponse claire \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [92%] :\r\n\u00c9tienne Rivier municipal veveysan, interrog\u00e9 par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [97%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis hier le recours d'une conductrice qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 sur la base d'images film\u00e9es par une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans un autre v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [97%] :\r\nL'exploitation de telles preuves est une violation sur la protection des donn\u00e9es et une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, la d\u00e9cision est salu\u00e9e par Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:54) [94%] :\r\nC'est extr\u00eamement positif parce que \u00e7a d\u00e9montre que chacun a une responsabilit\u00e9 quoi qui collecte les donn\u00e9es d'autres personnes et \u00e7a rappelle que c'est pas anodin, c'est pas parce que je peux voir une personne dans la rue, j'ai le droit de la filmer et de conserver ces enregistrements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [89%] :\r\nMais ce que la cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, c'est une probl\u00e9matique qui concerne beaucoup les les Suisses, les v\u00e9hicules suisses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a, \u00e7a reste assez anecdotique de personnes qui rajoute une cam\u00e9ra mais \u00e7a va le devenir de plus en plus puisque certains fabricants de voitures ont d\u00e9velopp\u00e9 des mod\u00e8les avec une cam\u00e9ra qui embarqu\u00e9 d'office dans la voiture, et l\u00e0, peut-\u00eatre qu'ils devront adapter leurs produits pour que la cam\u00e9ra ne fonctionne pas en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [94%] :\r\nL'avocat Sylvain M\u00e9tille interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque et puis enfin, au Japon, le typhon Hagibis bouleverse le programme du Grand Prix de Formule 1 les monoplaces ne rouleront pas demain sur le circuit de Suzuka les qualifications sont report\u00e9es \u00e0 dimanche, jour de la course, la temp\u00eate est annonc\u00e9e comme l'un des plus puissants typhons, des derni\u00e8res d\u00e9cennies, dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAD6FBCA-EF95-4BC0-BED2-07B082565A14", "internalArchiveId": "AAD6FBCA-EF95-4BC0-BED2-07B082565A14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une question pour commencer: Dieu est-il un atout politique ?\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un peu plus d'une semaine, et les journaux rivalisent d'angles. Les finances des candidats vaudois dans 24heures, ou les revenus de Roger K\u00f6ppel - que la presse al\u00e9manique ne semble pas vouloir l\u00e2cher.\r\nMais prenons de la hauteur. Avec cette question de Dieu, pos\u00e9e dans l'Echo Magazine ce matin. Il fait un tour d'horizon. Et c'est la prudence qui domine, quand il est question de religion en campagne \u00e9lectorale. \r\nMais il y a mieux, dans l'Echo magazine: les intercesseurs, au nombre de 4, pr\u00e9sent durant toutes les sessions, et qui prient, silencieusement, pour les d\u00e9bats au parlement, dans les pas perdus ou dans les tribunes.\r\nMais attention ! Nous ne sommes pas un lobby divin, dit le pasteru Ernest Geiser. \r\nLeur r\u00f4le, pendant les d\u00e9bats, c'est de demander \u00e0 Dieu d'inspirer les parlementaires, de les \u00e9loigner du simple jeu \u00e9lectoraliste. \r\nLes 4 intercesseurs sont r\u00e9form\u00e9s ou de la mouvance \u00e9vang\u00e9lique.\r\nIls doivent \u00eatre pararrain\u00e9s par un \u00e9lu - recevoir l'un des deux fameux badges que les d\u00e9put\u00e9s peuvent distribuer. \r\nL'avis d'Ernest Geiser sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature ? un climat politique plus dur que d'habitude. Il fallait prier pour que les \u00e9lus continuent \u00e0 trouver les consensus dont notre pays a besoin, conclut-il.\r\n*** Mais avant de prier, il faudra voter: la NZZ s'int\u00e9resse aux jeunes, qui \u00e9liront le parlement pour la premi\u00e8re fois.\r\nDes jeunes que l'on a beacoup vu dans les rues; le journal zurichois se demandent si on les verra aux urnes. \r\nIls seront 280 mille \u00e0 pouvoir voter pour la premi\u00e8re fois ce 20 octobre. \r\nMais \u00e0 par le climat, qu'est-ce qui les int\u00e9resse ? Mobilit\u00e9, politique des m\u00e9dias, protection des donn\u00e9es ou politique des drogues...\r\nLes journalistes sont all\u00e9s voir dans 7 communes, dont Thierrens, canton de Vaud, en Suisse romande. Ce qui ressort, aussi, c'est que c'est difficile de se forger des opinions.\r\nLa plupart des jeunes, lit-on, ont de la peine \u00e0 s'identifier \u00e0 un parti; la politique ne les touche pas via les jeunes politiciens, mais plut\u00f4t par les influenceurs, les copains ou les enseignants; une grande majorit\u00e9 se politise aussi via les parents. \r\nPour clore ce chapitre, un classement: celui de la popularit\u00e9 des Conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\nSondage publi\u00e9 dans le Blick. Les deux meilleurs sont les deux nouvelles, Viola Amherd a la premi\u00e8re place en terme de sympathie. Karin Keller-Sutter, premi\u00e8re pour l'influence. Deuxi\u00e8me, des deux cat\u00e9togries: Alain Berset.\r\n3\u00e8me en Influence, Ueli Maurer. \r\nSuivent, dans l'ordre, tant en influence qu'en sympathie: Simonetta Sommaruga, Ignazio Cassis et Guy Parmelin. \r\n*** Pas assez de femmes sacr\u00e9es Nobel de litt\u00e9rature ! C'est l'objet de l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nTitr\u00e9 d'ailleurs: Pas assez \"Nobelles\", avec 2 \"l\", \"e\", \"s\".\r\nEleonore Susler applaudit d'abord les laur\u00e9ats, Olga Tokartuk et Peter Handke.\r\nElle nuance, ensuite: depuis 1901, le prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 114 fois. Dont seulement 15 fois \u00e0 des femmes. \r\nEtant donn\u00e9 les circonstances - une affaire de hacr\u00e8lement et de viol qui avait emp\u00each\u00e9 la remise du prix l'an dernier - les circonstances et ces chiffres, on peut regretter, \u00e9crit la journaliste, que cette ann\u00e9e singuli\u00e8re n'ait pas \u00e9t\u00e9, pour le nouveau jury du Nobel, de frapper un grand coup en d\u00e9signant deux femmes. \r\nAlors certes, ajoute-t-elle, un prix litt\u00e9raire n'est pas l\u00e0 pour satisfaire les comptables de l'\u00e9galit\u00e9. Mais ce n'est pas comme si l'on manquait de candidates. \r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec un festival original...\r\nConsacr\u00e9 \u00e0 une couleur de cheveux: le festival des roux. Il aura lieu aux Breuleux, dans le canton du Jura, fin novembre. C'est Arcinfo qui nous en parle ce matin.\r\nIl est organis\u00e9 par Fran\u00e7ois Vorpe, entrepreneur et lui-m\u00eame rouquin. Une rousseur dont il a souffert; il veut maintenant faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. \r\nUniversitaires, auteurs et m\u00e9decins d\u00e9battront du sujet.\r\nUn sujet qui a tout une dimension historique. \r\nD\u00e9j\u00e0, il y a les bons, et les mauvais, roux.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des bons: David, Rams\u00e8s II ou Vivaldi. Les mauvais: Judas, Marie-Madeleine ou Robespierre. De tout temps, la tradition a pr\u00eat\u00e9 l'ambivalence aux roux, - 3% de la population mondiale - explique une professeure de l'universit\u00e9 de Bruxelles.\r\nDes pr\u00e9jug\u00e9s qui sont sans doute apparus porusuit-elle en m\u00eame temps que l'humanit\u00e9, avec la perception de la diff\u00e9rence, de l'anomalie. Comme des rumeurs, ils se sont construits et ont ensuite enfl\u00e9 jusqu'\u00e0 la d\u00e9mesure.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10757764", "ece-10757738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:14:33Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Val\u00e9rie Droux, une question pour commencer Val\u00e9ry sacr\u00e9es questions, Dieu, le Dieu est -il un atout politique oui, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nBient\u00f4t dans un peu plus d'une semaine et les journaux rivalisent donc ce matin on a les finances des candidats Vaudois dans 24 heures ou alors les revenus de Roger K\u00f6ppel, que la presse al\u00e9manique ne semble pas vouloir l\u00e2cher mais prenons donc un peu de hauteur avec cette question de Dieu pos\u00e9e dans l'\u00e9cho Magazine ce matin, il fait un tour d'horizon l'\u00e9cho Magazine et c'est la prudence qui domine quand il est question de religion en campagne \u00e9lectorale, mais il y a mieux encore dans l'\u00e9cho magazine les intercesseurs, au nombre de quatre qui sont pr\u00e9sents durant toutes les sessions au Parlement et qui prient silencieusement pour les d\u00e9bats au Parlement dans les pas perdus ou dans les tribunes mais attention, attention, nous ne sommes pas un lobby divin, dit le Pasteur Ernest Geiser le r\u00f4le assez intercesseurs, h\u00e9 bien pendant les d\u00e9bats, c'est de demander \u00e0 Dieu d'inspirer les parlementaires Lise \u00e9loign\u00e9 du simple jeu \u00e9lectoraliste, les 4 intercesseurs sont r\u00e9form\u00e9s ou de la mouvance \u00e9vang\u00e9lique, ils doivent \u00eatre par un \u00e9lu, donc \u00e7a veut dire recevoir lors des deux fameux badges que les d\u00e9put\u00e9s peuvent distribuer la vie d'un risque Geiser aussi sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature un climat politique plus durs que d'habitude, il fallait prier pour que les \u00e9lus continuent \u00e0 trouver les consensus dont notre pays a besoin, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\n\u00e7a fait rire, Manon Schick, je vais vous faire intervenir juste tout \u00e0 l'heure, Manon Schick mais avant, avant de prier, il faudra voter Val\u00e9rie la NZZ s'int\u00e9resse aux jeunes, on en parlait il y a un instant, ces jeunes qui \u00e9liront le Parlement pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nBah oui des jeunes que l'on a beaucoup vu, hein, dans les rues, le journal z\u00fcrichois se demande si on y verra dans les urnes, ils seront 280000 \u00e0 pouvoir voter pour la premi\u00e8re fois, ce 20 octobre mais \u00e0 part le climat qu'est ce qui les int\u00e9resse, ce monde la NZZ alors il y a la mobilit\u00e9, la politique des m\u00e9dias \u00e0 la protection des donn\u00e9es ou la politique des drogues, les journalistes, on va aller voir dans 7 communes dont Hy\u00e8res en canton de Vaud alors ce qui ressort aussi, c'est que c'est difficile de se forger des opinions, la plupart des jeunes, lit -on, ont de la peine \u00e0 s'identifier \u00e0 un parti, la politique ne les touche pas via les jeunes politiciens par exemple non plut\u00f4t par les influenceurs Instagram Facebook les copains ou alors les enseignants, une grande majorit\u00e9 se politise aussi \u00e0 travers leurs parents et puis pour clore ce chapitre politique, un classement, celui de la popularit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il est son son temps, sondage publi\u00e9 dans le Blick ce matin les 2 meilleurs sont les 2 nouvelles Viola Amherd \u00e0 la premi\u00e8re place en terme de sympathie Karin Keller-Sutter premi\u00e8re pour l'influence 2\u00e8me des 2 cat\u00e9gories Alain Berset 3\u00e8me en Influence Ueli Maurer suivent dans l'ordre, tant en influence qu'en sympathie Simonetta Sommaruga ce Cassis et Guy Parmelin, remarque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [86%] :\r\nIrak apr\u00e8s Doris Leuthard tient \u00e0 nouveau des femmes qui tiennent le podium la premi\u00e8re place du podium dans ce grand chapitre politique maintenant, je sais que je vous voyais sourire tout \u00e0 l'heure sur la place du religieux dans les pas perdus dans la dans la tribune dans ligne dans les gradins, est ce que c'est, c'est souhaitable, mais est -ce que c'est rassurant de savoir que des hommes d'\u00e9glise prix pour les parlementaires pour que Dieu calme les d\u00e9bats et \u00e9loigne les enjeux politiques, des d\u00e9bats, mais disons que je trouve, je pense que \u00e7a a pas beaucoup fonctionn\u00e9 puisque parfois avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [89%] :\r\nSimon des des parlementaires, tr\u00e8s peu inspir\u00e9, donc, donc voil\u00e0, je pense que que c'est pas la Sicile, si des gens veulent prier qu'ils prient, hein, c'est c'est vraiment, apr\u00e8s \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre un choix personnel, ce que je trouve int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est de voir qu'il y a des des hommes d'\u00e9glise et des femmes d'\u00e9glise qui s'investissent beaucoup sur des questions qui sont des questions politiques notamment voit dans le dans le domaine migratoire d\u00e8s ce Pasteur Norbert Vallet, qui a accueilli une une personne chez lui et puis qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour pour avoir accueilli un sans- papiers, donc il y a effectivement aujourd'hui une implication effectivement de au nom des valeurs religieuses dans dans dans la politique, c'est int\u00e9ressant, apr\u00e8s c'est pas ce qui moi me guide mais je mais je pense qu'il y a, il y a un il y a un vrai int\u00e9r\u00eat de voir comment la motivation, la foi peut pousser des gens \u00e0 intervenir mais j'esp\u00e8re effectivement intervenir plus concr\u00e8tement que juste en demandant \u00e0 Dieu de prot\u00e9ger les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [87%] :\r\nDu Parlement, autre enjeu tr\u00e8s important, c'est cette mobilisation des jeunes pour le climat, ce qui va se traduire dans les urnes, hein, Levante octobre prochain, qu'attendez -vous, vous, de ces f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors ce que j'attends, c'est vraiment un Parlement plus progressiste en termes de droits humains, je crois que malheureusement les derni\u00e8res la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 faire avancer des th\u00e8mes et pourtant des th\u00e8mes, je dirais aussi simple que la responsabilit\u00e9 des des multinationales, hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 2 ans de d\u00e9bats permanents dans dans les commissions, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des renvois au nom de, de, de, de diff\u00e9rents projets qui sont vraiment \u00e0, \u00e0 mon avis pas acceptable, c'est pas comme \u00e7a qu'on devrait traiter des gens qui ont sign\u00e9 une une initiative et voil\u00e0, donc je crois que l\u00e0 par exemple, tr\u00e8s clairement, nous ce qu'on attend, c'est des personnes, des parlementaires qui s'engage pour qu'on ait une loi enfin qui r\u00e9glemente les activit\u00e9s des des multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [92%] :\r\nOn entend votre opinion tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, on continue, Val\u00e9rie Droux, pas assez de femmes sacr\u00e9es Nobel de litt\u00e9rature, c'est l'objet de l'\u00e9dito du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [93%] :\r\nEt titr\u00e9 d'ailleurs cet \u00e9dito : pas assez de Nobel avec 2 L E S \u00c9l\u00e9onore Sulser applaudi d'abord les laur\u00e9ats Olga Tokarczuk et Peter Handke elle nuance ensuite depuis 2000 depuis 1900 le prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 114 fois, dont seulement 15 fois \u00e0 des femmes, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances cette ann\u00e9e avec une affaire de harc\u00e8lement et de viol qui avait emp\u00each\u00e9 la remise du prix l'an dernier les circonstances et les chiffres qu'on vient d'\u00e9voquer, on peut regretter, \u00e9crit la journaliste que cette ann\u00e9e singuli\u00e8re n'ait pas \u00e9t\u00e9 pour le nouveau jury du Nobel, l'occasion de frapper un grand coup en d\u00e9signant 2 femmes alors certes, ajoute -t-elle un prix litt\u00e9raire n'est pas l\u00e0 pour satisfaire les comptables de l'\u00e9galit\u00e9, mais ce n'est pas comme si l'on manquait de candidates, on termine Val\u00e9rie avec un festival pour le moins original oui consacr\u00e9 \u00e0 une couleur de cheveux, le festival des roux, il aura lieu aux Breuleux dans le canton du Jura fin novembre, c'est Arc Info qui nous en parle ce matin il est organis\u00e9 par Fran\u00e7ois Vorpe, entrepreneur et lui- m\u00eame rouquin une rousseur dont il a souffert, il veut maintenant faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s alors universitaires, auteurs et m\u00e9decins d\u00e9battront du sujet, un sujet qui a toute une dimension historique aussi, parce que d\u00e9j\u00e0 il y a les bons et les mauvais roux alors du c\u00f4t\u00e9 des bons, il y a David Rams\u00e8s II ou Vivaldi les mauvais Judas Marie- Madeleine ou Robespierre et de tout temps, la tradition a pr\u00eat\u00e9 l'ambivalence ou qui ne sont quand m\u00eame que 3 pourcent la population mondiale, c'est ce qu'explique en tout cas une professeur de l'universit\u00e9 de Bruxelles des pr\u00e9jug\u00e9s, dit -elle, qui sont sans doute apparus en m\u00eame temps que l'humanit\u00e9 avec la perception de la diff\u00e9rence de l'anomalie, comme des rumeurs, ils se sont construits et ont ensuite enfl\u00e9 jusqu'\u00e0 la d\u00e9mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [86%] :\r\nCertes, on en conna\u00eet ont bien souffert en tout cas pendant leur enfant, je regardais la couleur des cheveux, personne ne vote non, Manon Schick non personne faudrait merci beaucoup pour cette revue de presse Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-726E80A7-C61D-4461-A7FD-1B462320A851", "internalArchiveId": "726E80A7-C61D-4461-A7FD-1B462320A851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andlauer;Hassan, barbier \u00e0 Istanbul;Engin, client du salon de barbier d'Hassan \u00e0 Istanbul;Bran , Mirel ;Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(15/NOBEL PAIX PAPABLES PA) Cinqui\u00e8me \u00e9tape de la saison Nobel et sans doute le prix le plus attendu : le Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Oslo...\r\nComme chaque ann\u00e9e, les sp\u00e9culations vont bon train pour deviner qui succ\u00e9dera au gyn\u00e9cologue congolais Denis Mukwege et \u00e0 la Yazidie Nadia Murad.\r\nTous deux r\u00e9compens\u00e9s pour leur combat contre les violences sexuelles.\r\nLe comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien mettra fin au suspense \u00e0 11H00.\r\nPour les bookmakers, peu de doutes: Greta Thunberg, la jeune militante su\u00e9doise pour le climat est archi-favorite.\r\nMais pour les sp\u00e9cialistes, d'autres nomm\u00e9 ont aussi leur chance  Fr\u00e9d\u00e9ric Faux d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9s...\r\n  55''\r\n((Greta Thunberg, qui mobilise des millions de jeunes \u00e0 travers la plan\u00e8te pour d\u00e9fendre le climat, pourrait appara\u00eetre comme la candidate id\u00e9ale du Nobel de la paix Mais correspond-elle vraiment aux crit\u00e8res de ce prix, qui r\u00e9compense selon le testament d'Alfred Nobel \u00ab la personnalit\u00e9 ou la communaut\u00e9 ayant le mieux contribu\u00e9 au rapprochement des peuples, \u00e0 la suppression des arm\u00e9es, et \u00e0 la propagation de la paix \u00bb ? \r\nLa d\u00e9finition, semble-t-il, colle mieux \u00e0 Abiy Ahmed, 1er ministre \u00e9thiopien, qui a arr\u00eat\u00e9 la guerre avec son voisin \u00e9rythr\u00e9en. Ou \u00e0 son homologue n\u00e9o-z\u00e9landaise Jacinda Ardern, qui a multipli\u00e9 les politiques contre la violence et les armes apr\u00e8s l'attentat de Christchurch. \r\nCette ann\u00e9e, 223 personnalit\u00e9s et 78 organisations ont \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9es pour recevoir ce prix. Un choix qui permet largement au comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, un groupe de cinq personnes d\u00e9sign\u00e9es par le parlement d'Oslo, de cr\u00e9er la surprise\r\nFrederic Faux, POUR rts info- Stockholm))\r\n*** EXTRO : Seul Nobel d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Oslo, le prix de la paix est annonc\u00e9 au lendemain de celui de litt\u00e9rature qui a r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Stockholm la Polonaise Olga Tokarczuk au titre de l'ann\u00e9e 2018 et pour 2019 l'Autrichien Peter Handke, personnage controvers\u00e9 \u00e0 cause de ses positions pro-serbes pendant la guerre en ex-Yougoslavie.\r\nIndignation en Bosnie et au Kosovo apr\u00e8s l'attribution du Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Peter Handke\r\nDes voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour d\u00e9noncer l'attribution de ce prix \u00e0 un admirateur de Slobodan Milosevic et \u00ab n\u00e9gationniste \u00bb des crimes perp\u00e9tr\u00e9s durant les guerres dans l'ex-Yougoslavie.\r\n\u00ab Je n'aurais jamais pens\u00e9 avoir envie de vomir en raison d'un prix Nobel \u00bb, a \u00e9crit le premier ministre albanais, Edi Rama, sur le r\u00e9seau social.\r\n(Bve Trump Ukraine) Le feuilleton en vue d'une proc\u00e9dure de destitution de Doland Trump continue. \r\nDeux hommes d'affaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00e0 Washington dans l'affaire ukrainienne alors qu'ils tentaient de quitter le territoire... Deux Associ\u00e9s de Rudy Giuliani, l'avocat personnel du pr\u00e9sident americain.\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir servi d'\u00e9missaires dans ses efforts pour convaincre l'Ukraine de livrer des informations compromettantes sur Joe Biden, l'un des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(09/REAX TURQUES RE) D\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis, laiss\u00e9e seule par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir...\r\nLa population kurdes du nord la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril...\r\nL'opposition de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'offensive turque est unanime. \r\nMais, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan s'appuie en Turquie sur une opinion publique qui lui est largement favorable . Le reportage A Istanbul, d'Anne Andlauer.\r\n  1'12\r\nEXTRO : Les forces turques progressent dans le nord de la Syrie... \r\nLe minist\u00e8re turc de la D\u00e9fense a fait \u00e9tat de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive. \r\nMais selon l'ONG, l'ObsSyrDroitHom, : 23 membres des Forces d\u00e9mocratiques syriennes et six combattants pro-turcs ont p\u00e9ri.\r\n(Bve tanker iranien) Un p\u00e9trolier iranien est en feu ce matin au large de l'Arabie Saoudite\r\nUne explosion provoqu\u00e9 des d\u00e9gats important \u00e0 bord du tanker,  pr\u00e8s du port saoudien de Djeddah...\r\nUne fuite de p\u00e9trole en mer Rouge, est aussi \u00e9voqu\u00e9... \r\nSelon des experts cit\u00e9s par l'agence de presse iranienne Isna, il pourrait s'agir d'un acte \"terroriste\".\r\n(Bve France UE Goulard) Apr\u00e9s la claque recu hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s, Emmanuel Macron veut sauver ses ambitions europ\u00e9ennes.\r\nLa nomination \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de Sylvie Goulard, la candidate francaise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 au Parlement.\r\nLes \u00e9lus ont estim\u00e9 qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour lequel l'Europe est une priorit\u00e9, veut maintenant avant tout, sauver le mandat de commissaire promis \u00e0 la France...\r\nUn vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur, avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial.\r\n(TF4/RO GVT RENVERSE DI (8h mais pret pour 7)) ((DIR TEL +40 **  *6370))\r\n*** La deuxi\u00e8me tentative aura \u00e9t\u00e9 la bonne pour l'opposition : le gouvernement roumain a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le parlement. \r\nSuite \u00e0 une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e hier.\r\nC'est la fin d'un cycle en Roumanie o\u00f9 la majorit\u00e9 de gauche accus\u00e9e de client\u00e9lisme et corruption avait entam\u00e9 un bras de fer avec la justice...\r\nPour beaucoup de Roumains et \u00e0 l'ouest de l'Europe, cette chute \u00e9tait aussi in\u00e9vitable que souhaitable. \r\nUne victoire de la Roumanie pro-europ\u00e9enne \u00e0 un mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nMirel Bran, vous \u00eates Bucarest \r\nLa Roumanie a donc perdu hier son troisi\u00e8me Premier ministre en trois ans. \r\n--- \r\nLa premi\u00e8re ministre roumaine Viorica Dancila n'oubliera pas cette date du 10 octobre. Convoqu\u00e9e au parlement avec son gouvernement social-d\u00e9mocrate, son visage trahissait un m\u00e9lange d'incompr\u00e9hension, de col\u00e8re et d'impuissance. On peut le comprendre, l'opposition lib\u00e9rale et ses alli\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 voter une motion de d\u00e9fiance contre un gouvernement consid\u00e9r\u00e9 corrompu et incomp\u00e9tent. La d\u00e9faite du Parti social-d\u00e9mocrate, qui h\u00e9rite de l'ancien Parti communiste, est aussi la fin d'une \u00e9poque sur l'\u00e9chiquier politique roumain. Les sociaux-d\u00e9mocrates ont men\u00e9 une offensive \u00e0 couteaux tir\u00e9s contre la justice et l'\u00e9tat de droit mais ils ont fini par \u00eatre balay\u00e9s du pouvoir. Cette victoire de l'opposition lib\u00e9rale est aussi la victoire d'une Roumanie pro-europ\u00e9enne qui veut en finir avec le pass\u00e9 et la corruption. La chute du gouvernement tombe tr\u00e8s mal pour la gauche. Le 10 novembre nous avons une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle o\u00f9 les principaux candidats sont le pr\u00e9sident lib\u00e9ral Klaus Iohannis et la sociale-d\u00e9mocrate Viorica Dancila. L'ancienne premi\u00e8re ministre n'a plus aucune chance face \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident d'origine allemande qui brigue un deuxi\u00e8me mandat. Le pr\u00e9sident Iohannis a aussi l'intention de d\u00e9clencher des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. Mais au-del\u00e0 des enjeux politiques la chute du gouvernement signifie d'abord une victoire de la justice et des magistrats face \u00e0 une classe politique habitu\u00e9e \u00e0 la corruption.\r\n(03/VEVEY FEVI ITV GONTHIER) *** La commune de Vevey fera-t-elle un cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate? \r\nCette question a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par un conseiller communal veveysan aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9, qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir. Il restait, \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 700'000 francs de factures impay\u00e9es, dues \u00e0 la ville de Vevey. Et Alain Gonthier d\u00e9plore que d'autres sommes n'aient pas \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9es par les autorit\u00e9s. Il est conseiller communal veveysan, au parti de d\u00e9croissance-alternative.\r\n  SON gonthier\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat\r\n(01/PROTECTION MINORITES RELIGIEUSES ITV BRUNSCHWIG GRAF) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration s'engage pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es en Suisse. \r\nPour cela, elle versera jusqu'\u00e0 500 mille francs.\r\nUne participation aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 que les communaut\u00e9s supportent seules jusqu'ici. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'y contribuer, en se basant notamment sur une \u00e9valuation du Service de renseignement.\r\nLe SRC a identifi\u00e9 une menace accrue li\u00e9e au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite.\r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre racisme:\r\n  52'' \r\nMartine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre racisme, interrog\u00e9 par Alexandra Richard\r\n(Bve Zemmour) Malgr\u00e9 son violent discours anti-immigration et anti-islam lors de la \"Convention de la droite\", Eric Zemmour, sera bien \u00e0 l'antenne de la cha\u00eene d'information CNews d\u00e8s le 14 octobre... \r\nL'\u00e9ditorialiste francais deja condamn\u00e9 pour provocation \u00e0 la haine religieuse, fait l'objet d'une nouvelle enqu\u00eate du parquet de Paris.\r\nL'arriv\u00e9e du pol\u00e9miste dans le groupe Canal + a \u00e9t\u00e9 un sujet de tensions en interne, mais selon Le Canard encha\u00een\u00e9, c'est Vincent Bollor\u00e9, le patron en personne qui tenait \u00e0 son embauche.\r\n(04/ZH/DETEC RECH CLIM INFRASTRUCTURES PA) *** Rails, routes ou production d'\u00e9lectricit\u00e9, le changement climatique touche aussi les infrastructures et ses effets pourraient co\u00fbter \u00e0 la Suisse jusqu'\u00e0 un milliard par an \u00e0 l'horizon 2050.\r\nC'est une \u00e9tude command\u00e9e par le DETEC qui le dit...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich par Simonetta Sommaruga. \r\nS\u00e9verine Ambrus.. la ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 un plan d'action pour faire face \u00e0 cette menace sur les infrastructures\r\n  56''\r\n(Bve Japon Hagibis) Le Japon se pr\u00e9pare \u00e0 subir ces prochaines heure le passage du puissant typhon Hagibis.\r\nla tempete a d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 l'annulation de centaines de vols, deux rencontres du Mondial de rugby, et bouleverse le programme du Grand Prix de Formule1.\r\nLes qualifications sont report\u00e9es \u00e0 dimanche, jour de la course\r\nHagibis est annonc\u00e9e comme l'un des plus puissants typhons des derni\u00e8res d\u00e9cennies dans la r\u00e9gion.\r\n(Bve gymnastique) C'est la reine incontest\u00e9e de la gymnastique. \r\nSimone Biles s'est offert hier son 16e sacre mondial en dominant \u00e0 Stuttgart, en Allemagne le concours g\u00e9n\u00e9ral pour la cinqui\u00e8me fois...\r\nEt cela \u00e0 moins de dix mois des JO-2020 de Tokyo.\r\nA 22 ans, la championne am\u00e9ricaine continue d'\u00e9toffer sa collection record de couronnes mondiales... \r\nAvec d\u00e9sormais 22 m\u00e9dailles plan\u00e9taires, Simone Biles n'est plus qu'\u00e0 une unit\u00e9 du record absolu \u00e9tabli par la l\u00e9gende b\u00e9larusse Vitaly Scherbo.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve sida tuberculose paludisme) \r\n(Bve Habitat CH) Les Suisses vivent dans des logements spacieux: plus de la moiti\u00e9 des 1,75 million de b\u00e2timents d'habitation sont des maisons individuelles. Et 46% des 4,53 millions de logements sont habit\u00e9s par des m\u00e9nages d'une ou deux personnes.\r\nEn 2018, un logement habit\u00e9 mesurait en moyenne 102 m\u00e8tres carr\u00e9s et comptait 3,8 pi\u00e8ces, selon des chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) publi\u00e9s jeudi. Dans certaines r\u00e9gions, les appartements se situent l\u00e9g\u00e8rement au dessus de la moyenne : 110 m\u00e8tres carr\u00e9s en Suisse orientale ou 109 en Suisse centrale. En moyenne, la surface d'habitation par personne est de 46 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nCependant, les habitants de la r\u00e9gion l\u00e9manique sont plus \u00e0 l'\u00e9troit: en moyenne, chacun ne dispose que de 42 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface habitable, soit 4 de moins que la moyenne nationale. Les appartements mesurent 95 m\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui correspond \u00e0 presque 7% en dessous de la moyenne suisse.\r\nLe nombre d'habitations de deux pi\u00e8ces ou plus par personne n'a cess\u00e9 d'augmenter entre 1970 et 2000. Les conditions n'ont pas beaucoup chang\u00e9 au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es: environ 53 % des logements appartiennent \u00e0 cette cat\u00e9gorie.\r\nLes habitations compos\u00e9es d'une ou de moins de deux pi\u00e8ces par personne repr\u00e9sentent environ 40%. Dans environ 7% des logements, au moins deux personnes doivent partager une chambre.\r\nLes Suisses dans des maisons individuelles\r\nSur les 1,75 million de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, l'OFS a compt\u00e9 998'000 maisons individuelles l'an dernier, soit plus de 57%. La densit\u00e9 des maisons individuelles est la plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Glaris (plus de 70%).\r\nViennent ensuite B\u00e2le-Campagne avec pr\u00e8s de 70% et le Tessin avec quelque 68%. Le canton de Gen\u00e8ve, qui souffre d'une forte densit\u00e9 de population, se situe au m\u00eame niveau que la moyenne suisse avec une part d'environ 58% de maisons individuelles.\r\nSur les quelque 860'000 maisons individuelles en Suisse, 730'000 \u00e9taient occup\u00e9es en 2018 par des m\u00e9nages purement helv\u00e8tes. Les immigr\u00e9s sont plut\u00f4t locataires d'appartements: la probabilit\u00e9 qu'un m\u00e9nage \u00e9tranger r\u00e9side dans une maison individuelle est 12,5 fois plus faible que celle d'un m\u00e9nage exclusivement suisse.\r\nDans le canton de Berne, le nombre de maisons individuelles occup\u00e9es par des immigr\u00e9s est pr\u00e8s de 30 fois moins \u00e9lev\u00e9 que celui des r\u00e9sidents nationaux. A l'inverse, dans le canton de Gen\u00e8ve, les maisons individuelles habit\u00e9es par des Suisses ne sont que 4,2 fois plus nombreuses que celles occup\u00e9es par des immigr\u00e9s.\r\n(Bve Tunisie) Les sept millions d'\u00e9lecteurs tunisiens retournent aux urnes ce dimanche.\r\nApr\u00e8s une campagne digne d'un feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ils vont choisir leur pr\u00e9sident.\r\nUne choix entre Kais Saied, 61 ans, un universitaire conservateur proche des islamistes...\r\nEt l'homme d'affaires Nabil Karoui, 56 ans, poursuivi pour fraude fiscale et lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 quatre jours du second tour.\r\n(Bve Iran Femmes Foot) Une premi\u00e8re depuis quarante ans. \r\nDes milliers d'Iraniennes ont pu assister au match \u00e9liminatoire de l'Iran face au Cambodge pour le Mondial-2022, hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nDepuis la r\u00e9volution islamique de 1979, les femmes iraniennes \u00e9taient interdites d'acc\u00e9der \u00e0 un stade pour toute rencontre de football masculin.", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T07:59:30_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T07:59:30_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10757751", "ece-10757740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:21:05Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari, le 100\u00e8me, prix Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 dans moins de 3 heures, un nom revient avec insistance : celui de Greta Tandberg mais la militante pour le climat correspond-elle vraiment aux crit\u00e8res de ce prix, r\u00e9ponse dans quelques instants, les forces turques progressent dans le nord de la Syrie, poussant la population \u00e0 fuir par millier, nous verrons comment cette offensive est per\u00e7u en Turquie, les pluies les effets du changement climatique pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an aux infrastructures suisse Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan d'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\n5\u00e8me \u00e9tape de la saison Nobel et sans doute le prix le plus attendu, le Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 ce matin \u00e0 Oslo, comme chaque ann\u00e9e, les sp\u00e9culations vont bon train pour deviner qui succ\u00e9dera au gyn\u00e9cologue congolais Denis Mukwege et la yazidie Nadia Mourad tous deux r\u00e9compens\u00e9s pour leur combat contre les violences sexuelles, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien mettra font suspense \u00e0 11 heures pour les bookmakers peu de doutes, Greta Teutenberg, la jeune militante su\u00e9doise pour le climat est archi- favorite, mais pour les sp\u00e9cialistes d'autres nomm\u00e9 ont aussi leur chance, Fr\u00e9d\u00e9ric, faute d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [96%] :\r\nGreta Thunberg, qui mobilise des millions de jeunes \u00e0 travers la plan\u00e8te pour d\u00e9fendre le climat pourrait appara\u00eetre comme la candidate id\u00e9ale du Nobel de la paix mais correspond-elle vraiment aux crit\u00e8res de ce prix qui r\u00e9compense selon le testament d'Alfred Nobel, la personnalit\u00e9 ou la communaut\u00e9 ayant le mieux contribu\u00e9 au rapprochement des peuples \u00e0 la suppression des arm\u00e9es et la propagation de la paix, la d\u00e9finition semble -t-il colle mieux \u00e0 Abiy Ahmed, premier ministre \u00e9thiopien qui a arr\u00eat\u00e9 la guerre avec son voisin \u00e9rythr\u00e9en ou \u00e0 son homologue n\u00e9o- z\u00e9landaise Jacinda Ardern qui a multipli\u00e9 les politiques contre la violence et les armes apr\u00e8s l'attentat de Christchurch cette ann\u00e9e 223 personnalit\u00e9s et 78 organisations ont \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9es pour recevoir ce prix, un choix qui permet largement au comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, un groupe de 5 personnes d\u00e9sign\u00e9es par le parlement d'Oslo, de cr\u00e9er la surprise, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nLe feuilleton en vue d'une proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump continue, 2 hommes d'affaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00e0 Washington dans l'affaire ukrainienne, alors qu'il tentait de quitter le territoire 2 associ\u00e9s de Rudy Juliani l'avocat personnel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir servi d'\u00e9missaires dans ses efforts pour convaincre l'Ukraine de livrer des informations compromettantes sur Joe donne l'un des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis laiss\u00e9e pour laisser seul par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir la population kurde du nord de la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril l'opposition de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 cette offensive est unanime, mais le pr\u00e9sident RecepT. Erdogan s'appuie en Turquie sur une opinion publique qui lui est largement favorable, le reportage \u00e0 Istanbul d'Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nDans son salon de barbier Hassan suit les nouvelles du front depuis son \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, il soutient l'offensive que l'arm\u00e9e turque a engag\u00e9e contre les forces kurdes, il soutient, dit -il, pour son objectif de long terme, cr\u00e9\u00e9 dans le nord de la Syrie, une zone de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [90%] :\r\nQui mis\u00e9 que il nous faut cette zone pour renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent depuis des ann\u00e9es dans notre pays, mais bien s\u00fbr nous n'y arriverons pas, seuls les pays europ\u00e9ens devraient nous aider Promod\u00e8s mais cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [87%] :\r\nC'est une ville, un client, juge pour sa part que l'offensive aurait d\u00fb avoir lieu plus t\u00f4t, s'il est inqui\u00e9t\u00e9 r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [90%] :\r\nIl la parce nous devons traiter les forces kurdes comme nous traitons les membres de Daech, nous avons beaucoup souffert \u00e0 cause du PKK, j'en ai assez que le monde pr\u00e9sente ces terroristes comme des enfants de choeur, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est l'impact sur notre \u00e9conomie, elle est fragile, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et avec cette op\u00e9ration, j'ai l'impression que les pressions internationales ne vont faire qu'augmenter, mais nous n'avions pas le choix, veillera v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [92%] :\r\nLa plupart des Turcs qu'ils appr\u00e9cient ou non le pr\u00e9sident Erdogan approuve cette offensive puisqu'elle vise une milice li\u00e9e au PKK, cela ne veut pas dire pour autant que le soutien souhaite unanime au Parlement le parti pro- kurde, le HDP s'\u00e9l\u00e8ve contre l'op\u00e9ration, il accuse le chef de l'\u00c9tat d'\u00eatre parti en guerre dans l'espoir de consolider sa base \u00e9lectorale, le parquet d'Ankara a ouvert une enqu\u00eate pour propagande terroriste contre plusieurs dirigeants du HDP, un emploi pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [95%] :\r\nLes forces turques, annonce ce matin la mort d'un 1er soldat dans le nord de la Syrie, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui a fait \u00e9tat hier de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive, mais selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme 23 membres de ses forces d\u00e9mocratiques syriennes ont perdu la vie et si combattants pro- turcs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, un p\u00e9trolier iranien est en feu ce matin au large de l'Arabie Saoudite, une explosion a provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants au bord de \u00e0 bord du tanker pr\u00e8s du port saoudien de Djeddah, une fuite de p\u00e9trole en mer Rouge est aussi \u00e9voqu\u00e9e, selon des experts cit\u00e9s par l'agence de presse iranienne Isna, il pourrait s'agir d'un acte terroriste apr\u00e8s la claque re\u00e7ue hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s Emmanuel Macron veut \u00e0 pr\u00e9sent sauver ses ambitions europ\u00e9ennes la nomination \u00e0 la Commission de Sylvie Goulard, la candidate fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier au Parlement, les \u00e9lus ont estim\u00e9 qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut maintenant avant tout sauver le mandat de commissaire, promis \u00e0 la France, vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial, la 2\u00e8me tentative aura \u00e9t\u00e9 la bonne pour l'opposition en Roumanie, le gouvernement a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement apr\u00e8s une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e hier, c'est donc la fin d'un cycle en Roumanie o\u00f9 la majorit\u00e9 de gauche accus\u00e9e de ce client\u00e9lisme et de corruption avait entam\u00e9 un bras de fer avec la justice pour beaucoup de Roumains et \u00e0 l'ouest de l'Europe, cette chute \u00e9tait aussi in\u00e9vitable que souhaitable une victoire de la Roumanie pro- europ\u00e9enne, \u00e0 un mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Mirel Bran, vous \u00eates \u00e0 Bucarest, la Roumanie a donc perdu hier son troisi\u00e8me Premier ministre en 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est vraiment une performance et je peux vous dire que la la premi\u00e8re ministre roumaine Viorica Dancila n'oubliera pas cette date du 10 octobre il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au parlement avec son gouvernement social- d\u00e9mocrate et je peux vous dire que son visage trahissait vraiment un m\u00e9lange d'incompr\u00e9hension, de col\u00e8re et d'impuissance, on peut le comprendre, l'opposition lib\u00e9rale et ses alli\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 voter une motion de d\u00e9fiance contre un gouvernement consid\u00e9r\u00e9 corrompu et incomp\u00e9tent, la d\u00e9faite du Parti social- d\u00e9mocrate, qui habite dans l'ancien parti communiste est aussi la fin d'un d'une \u00e9poque sur l'\u00e9chiquier politique roumain, les sociaux- d\u00e9mocrates ont men\u00e9 une offensive \u00e0 couteaux tir\u00e9s contre la justice, l'\u00e9tat de droit, mais ils ont fini par \u00eatre balay\u00e9s du pouvoir essayer d'une victoire de l'opposition lib\u00e9rale est aussi la victoire d'une Roumanie pro- europ\u00e9enne qui veut en finir avec le le pass\u00e9, la corruption, la chute du gouvernement tombe tr\u00e8s mal pour la gauche en le le 10 novembre enfin d'ici et d'ici un mois, nous avons une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle o\u00f9 les principaux candidats sont le pr\u00e9sident lib\u00e9ral que l\u00e0 aussi, \u00e0 Nice et la sociale- d\u00e9mocrate Dancila l'ancien 1er ministre n'a, n'a plus aucune chance, passent \u00e0 l'acte, pr\u00e9sident d'origine allemande, qui brigue mandat le pr\u00e9sident Iohannis \u00e7a aussi, intention de d\u00e9clencher des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es mais au-del\u00e0 des enjeux politiques, la chute du gouvernement roumain signifie d'abord une victoire de la justice et des magistrats face \u00e0 une classe politique habitu\u00e9e \u00e0 la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nMerci Mirel Bran, vous \u00e9tiez en Direct de Bucarest, la commune de Vevey fera -t-elle un cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate des cette question, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par un conseiller communal voeux en aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9 qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir, il reste \u00e0 la fin du mois, il restait \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 700000 francs de factures impay\u00e9es dues \u00e0 la ville de Vevey et Alain Gonthier, d\u00e9plore que d'autres sommes n'ait pas \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9es par les autorit\u00e9s, il est conseiller communal veveysan au parti de d\u00e9croissance alternative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [89%] :\r\nDans la convention avec la confr\u00e9rie il y avait un poste pour la coordination, la commune, la f\u00eate des vignerons qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par la confr\u00e9rie, qui faisaient partie du paquet de 3 millions qui devaient \u00eatre vers\u00e9s par la confr\u00e9rie \u00e0 la commune, mais on sait que cette personne n'a pas suffi \u00e0 la t\u00e2che et que notamment le secr\u00e9taire secr\u00e9taire municipal a travaill\u00e9 \u00e0 cette coordination, c'est pas des millions, mais je pense que \u00e7a doit d\u00e9passer gentiment les 5000 francs qui sont la limite des comp\u00e9tences et municipalit\u00e9, donc quand le la r\u00e9ponse nous dit : on va pas facturer \u00e7a passe la municipalit\u00e9 d\u00e9cide toute seule de faire un cadeau non n\u00e9gligeables, 10 ans de plus \u00e0 la \u00e0 la confr\u00e9rie et l\u00e0 on parle encore pas des factures qu'on va nous demander un jour par pr\u00e9avis de les oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat, la conf\u00e9d\u00e9ration s'engage pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es en Suisse et pour cela l'versera jusqu'\u00e0 500000 francs une participation aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 que les communaut\u00e9s supportent seules jusqu'ici, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc finalement d\u00e9cid\u00e9 d'y contribuer, en se basant notamment sur une \u00e9valuation du service de renseignement le SRC qui est identifi\u00e9, une menace accrue li\u00e9e au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite, d\u00e9cision salu\u00e9e par Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne d\u00e9cision de principe, c'est aussi une fa\u00e7on de reconna\u00eetre la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la question de la s\u00e9curit\u00e9 pour les minorit\u00e9s qui peuvent parfois \u00eatre menac\u00e9, on le sait, pour les communes tout juives, on le sait, parfois aussi pour les communaut\u00e9s musulmanes et et je compris aussi, cela peut s'\u00e9tendre, notamment nich\u00e9e au Roms, voire aux communaut\u00e9s en raison de leur orientation sexuelle et je pense que c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important que la Conf\u00e9d\u00e9ration joue aussi son \u00e0 500000 francs \u00e7a semble pas \u00e9norme hein comme montant je pense qu'il faut savoir que effectivement 500000 francs est un petit montant, s'agissant notamment des communaut\u00e9s qui ont des f\u00eates religieuses pendant lesquelles sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s, les montants de la s\u00e9curit\u00e9 peuvent facilement \u00eatre \u00e9lev\u00e9, ce sont ces communaut\u00e9s qui assume jusqu'ici la totalit\u00e9 crois que 500000 francs, c'est vraiment le minimum du minimum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard rails routes ou production d'\u00e9lectricit\u00e9, le changement climatique touche aussi les infrastructures et ses effets pourraient co\u00fbter \u00e0 la Suisse jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an \u00e0 l'horizon 2050 c'est une \u00e9tude command\u00e9e par le DETEC qui l'affirme \u00e0 la pr\u00e9senter, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich par Simonetta Sommaruga S\u00e9verine, Bruce, la ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 un plan d'action pour faire face justement \u00e0 cette menace sur les infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [94%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que les effets du changement climatique sur les infrastructures ont \u00e9t\u00e9 l'objet de sc\u00e9nario chiffr\u00e9 avec ce co\u00fbt potentiel jusqu'\u00e0 un milliard par ann\u00e9e en 2050 on a vu cet \u00e9t\u00e9 lors des pics de chaleur, les probl\u00e8mes de rails d\u00e9form\u00e9s qui ont entra\u00een\u00e9 des perturbations du trafic ferroviaire, mais les extr\u00eames m\u00e9t\u00e9orologiques ont aussi des effets dans d'autres domaines des infrastructures sur les routes par exemple ou encore sur la production des centrales hydrauliques menac\u00e9es par les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse, il existe encore \u00e0 ce stade, beaucoup d'inconnues, il s'agit de pr\u00e9visions indicative, mais a comment\u00e9 Simonetta Sommaruga, c'est un signal d'alarme pour s'y pr\u00e9parer la Suisse va devoir prendre en compte cette nouvelle donne dans l'am\u00e9nagement du territoire, un programme de recherches sp\u00e9cifiques est \u00e9galement pr\u00e9vu la ministre va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un plan d'action dans ce sens qui devra, a -t-elle soulign\u00e9 \u00eatre accompagn\u00e9 des mesures indispensables, de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [92%] :\r\nLes explications de S\u00e9verine en brousse et puis le Japon se pr\u00e9pare \u00e0 subir ces prochaines heures, le passage du puissant typhon Hagibis la temp\u00eate a d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 l'annulation de centaines de vols de rencontres du Mondial de rugby et boulevers\u00e9 le programme du Grand Prix de Formule 1 merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T06:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bran, Mirel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22EC2C95-5235-4D9F-931C-EDFEEC94D791", "internalArchiveId": "22EC2C95-5235-4D9F-931C-EDFEEC94D791", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Proietto, Santina\r\n\r\n\r\nLes invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter  DIRECT STUDIO LAUSANNE  (Santina Proietto et Dominique Benoit sont \u00e0 l'h\u00f4tel Swiss Wine, rue Caroline 5. Elles viennent en taxi (taxi r\u00e9serv\u00e9 avec syst\u00e8me bon pour payer \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 la radio) \r\n\u00ad\u00ad\u00ad\u00ad___________________\r\n5h55 TITRE MUSICAL - DNA de Flavia Coelho. Un peu de soleil br\u00e9silien avec ce titre....qui nous emm\u00e8nera jusqu'au journal de 6h et avant de retrouver Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices au sein de la Villa Ritter \u00e0 Bienne. \r\n(7 personnes + stagiaires et civilistes bossent \u00e0 la Villa) \r\nSe retrouver apr\u00e8s les cours dans un lieu chapeaut\u00e9 par des animateurs socio-culturelles et d\u00e9velopper des projets, des activit\u00e9s tous ensemble..il existe bel et bien encore ce genre d'espace, m\u00eame si l'offre en la mati\u00e8re s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e peut-\u00eatre sous d'autres formes..\u00e0 Bienne, la Villa Ritter fait figure de dernier mohican en terme de centre de jeunesse dans la r\u00e9gion.  Cr\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elle continue d'ouvrir ses portes \u00e0 des jeunes de 13 \u00e0 18 ans. Avec l'\u00e9quipe d'animateurs et de b\u00e9n\u00e9voles, ils mettent sur pied des expos, des actions et des manifestations sur des th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent la jeunesse..le centre a ainsi travers\u00e9 divers contextes et a vu \u00e9voluer la jeunesse biennoise depuis 1972.si la Villa a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande, quel est aujourd'hui le r\u00f4le d'un tel centre pour les jeunes? on en parle ce matin avec une animatrice socio-culturelle de la Villa Ritter, Santina Proietto et Dominique Benoit, secr\u00e9taire administrative de la Villa Ritter, bonjour \u00e0 toutes les deux....\r\n- On va plonger tout d'abord dans l'historique de la Villa Ritter....dans quel contexte est justement n\u00e9e la Villa ? \r\net pourquoi en faire un centre de jeunesse, francophone, un besoin ? \r\n(Villa Ritter est n\u00e9e \u00e0 la suite d'un constat d'un travailleur social mandat\u00e9 par les paroisses protestantes, c'\u00e9tait en 1972. Constat : aucun centre de loisirs n'existe pour les jeunes francophones de Bienne et offre faite par les diff\u00e9rents mouvements de jeunesse (scouts, groupes d'\u00e9glise, clubs sportifs) et les offres commerciales comme bars, cin\u00e9s, etc ne r\u00e9pondent pas aux besoins..)\r\nimpulsion des paroisses, toujours soutenue par elles aujourd'hui? ou l'emprunte religieuse s'est estomp\u00e9e? \r\n- Villa a mis sur pied \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70/d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pas mal d'\u00e9v\u00e9nements culturels qui aujourd'hui encore existent \u00e0 Bienne.on peut dire qu'elle a contribu\u00e9 au rayonnement culturel de Bienne.\r\n- Image d'un tel lieu \u00e0 l'\u00e9poque ---> que des gamins \u00e0 probl\u00e8mes.encore aujourd'hui? \r\n- Comment fonctionne la Villa ? \r\n- Quelle est son but ? \r\n- qui sont les jeunes aujourd'hui qui fr\u00e9quentent la Villa...fr\u00e9quentation en baisse ou pas? on a parfois l'image du jeune aujourd'hui sur son portable, ordi, tablette ou autre, mais il y a encore un int\u00e9r\u00eat donc pour se retrouver dans un espace et faire des activit\u00e9s entre ados qui ne se connaissent d'ailleurs par forc\u00e9ment? \r\n- D\u00e9velopper son autonomie, valoriser l'image que l'ado a de lui par diff\u00e9rentes activit\u00e9s, contribuer \u00e0 l'int\u00e9gration sociale de ces jeunes dans un monde qu'il ne comprenne pas tout le temps..\r\n-------- 2e partie ici ? --------------\r\n- Quelles activit\u00e9s ? Il y a tout un travail aussi de votre part pour amener des th\u00e8mes d'actualit\u00e9 qu'ils soient soci\u00e9taux ou politiques afin de susciter une discussion, un d\u00e9bat avec les jeunes qui fr\u00e9quentent la Villa..\r\n- Quelles sont les attentes des jeunes envers un tel lieu et envers vous ? \r\n- Evolution des besoins et m\u00eame de leur sollicitation ? \r\n- Aujourd'hui, qu'est-ce qui pr\u00e9occupe les jeunes ? Quelles difficult\u00e9s peuvent-ils rencontrer et qu'ils n'osent pas trop expos\u00e9s.mais peut-\u00eatre vous le confie.\r\n- Quels sont les pr\u00e9occupations des jeunes.climat, \u00e9cologie, etc ?\r\n - Nouveau projet : pr\u00e9paration d'un voyage en Corse organis\u00e9 par les jeunes sur le th\u00e8me de climat, \u00e9cologie...rencontre avec des jeunes Corses...\r\n- Premi\u00e8re f\u00eate fin octobre ouverte \u00e0 toute la population..ouvrir \u00e0 toute la population et non pas uniquement aux ados, pour faire d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la Villa ? \r\n- Ses activit\u00e9s sont-elles connues \u00e0 Bienne ? par la population, par les autorit\u00e9s ?  une certaine reconnaissance? \r\n- Dernier centre de jeunesse en Suisse romande ? Un concept qui s'\u00e9vanouit face \u00e0 d'autres projets pour les jeunes ou plus largement \u00e0 la population.on pense par exemple aux Infoquartiers ? \r\n- Villa Ritter doit revoir son concept pour pouvoir continuer?", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757787", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Santina Proietto et Dominique Benoit, animatrices de la Villa Ritter / LMA_2019-10-11T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:21:05Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSe retrouver apr\u00e8s les cours, dans un lieu chapeaut\u00e9 par des animateurs socio- culturels et d\u00e9velopper des projets des activit\u00e9s tous ensemble, il existe bel et bien encore ce genre d'espace, m\u00eame si l'offre en la mati\u00e8re s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e, peut-\u00eatre sous d'autres formes, \u00e0 Bienne, la Villa Ritter fait figure de Mohicans en terme de centre de jeunesse dans la r\u00e9gion, cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elle continue d'ouvrir ses portes \u00e0 des jeunes de 13 \u00e0 18 ans avec l'\u00e9quipe d'animateurs et de b\u00e9n\u00e9voles, ils mettent sur pied des expos, des actions et des manifestations sur des th\u00e8mes qui pr\u00e9occupe la jeunesse, le centre ainsi travers\u00e9 divers contextes et a vu \u00e9voluer la jeunesse biennoise depuis 1972 si la Villa a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande quel est aujourd'hui le r\u00f4le d'untel Centre pour les jeunes, on en parle ce matin avec une animatrice socio- culturelle de la Villa Ritter, Santina Proietto et Dominique Benoit, secr\u00e9taire administrative de la Villa Ritter bonjour \u00e0 toutes les 2 bonjour, alors on va plonger tout d'abord dans l'historique de la Villa Ritter dans quel contexte justement n\u00e9e la Villa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [85%] :\r\nOr, la Villa elle- m\u00eame ben dans la fin des ann\u00e9es 60, hein, donc il y a cette \u00e9mergence de de cette r\u00e9volte des jeunes et puis donc il se passe quand ouvriront en septembre de la paroisse r\u00e9form\u00e9e et fait une enqu\u00eate et r\u00e9alise qu'en fait, \u00e0 Bienne, il n'y a rien pour les adolescents francophones et donc de l'ann\u00e9e, un 1er bureau qui ont appel\u00e9 \u00e0 un Bureau information jeunesse o\u00f9 les jeunes pouvaient avoir tout un tas d'informations, ce bureau s'est transform\u00e9e ensuite en un centre de jeunesse qui se trouvait \u00e0 l'\u00e9poque des rires la coupole pour ceux qui connaissent la Coupole \u00e0 Bienne et a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 79 dans cette maison, qui s'appelait la Villa Ritter et donc a donn\u00e9 son nom au centre de jeunesse, la Villa Ritter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nAlors, Santina Progetto, vous avez bien pr\u00e9cis\u00e9 pour les francophones, donc qui avait pour les germanophones et pas pour les francophones avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [89%] :\r\nComment il avait d\u00e9j\u00e0 quelque chose pour les les Suisses allemands, mais pas pour les Romands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors, la Villa a \u00e9t\u00e9 donc mis sur pied \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80, pas mal d'\u00e9v\u00e9nements culturels qui et a mis sur pied aussi pas mal d'\u00e9v\u00e9nements culturels qui, aujourd'hui encore existent \u00e0 Bienne, on peut dire quelque part que que la Villa a contribu\u00e9 au rayonnement culturel de Bienne depuis les ann\u00e9es 70 80 Dominique Benoit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nJ'imagine dans le sens bah elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 \u00e0 des artistes, il y a beaucoup de jeunes compens\u00e9e par la Villa Ritter et qui en ont, qui ont fait leur m\u00e9tier, que \u00e7a soit dans la magie ou dans la musique notamment, donc elle a certainement amener sa Pierre ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [86%] :\r\nDes fils oui et puis elle a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame le festival de musique, il existe encore le pot Santina prol\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nOui, absolument, c'\u00e9tait l'un des animateurs qui travaillent \u00e0 l'\u00e9poque, la Villa Ritter, Fran\u00e7ois Golay avec je ne sais plus maintenant le nom du 2\u00e8me animateurs qui ont effectivement mise sur pied ce ce festival, qui est encore actuelle aujourd'hui, donc maintenant on a plus de lien Direct avec le festival et le parti un peu apr\u00e8s, de mani\u00e8re autonome, mais ce parti de de la Villa Ritter effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors, quelle image avait la Villa Ritter \u00e0 ses d\u00e9buts et puis petit \u00e0 petit, au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nMais je pense que l'image, je ne sais pas si elle a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 parce que bah, du moment o\u00f9 on regroupe des jeunes adolescents dans un dans un lieu, h\u00e9 ben, \u00e7a peut toujours faire un petit peu peur donc d\u00e8s le d\u00e9part, ce lieu alors \u00e7a d\u00e9pend pour qui, pour les jeunes qui le fr\u00e9quentaient, c'\u00e9tait un lieu d'expression, un lieu d'\u00e9coute, un lieu pour se retrouver, peut-\u00eatre que pour d'autres personnes, \u00e7a pouvait \u00eatre ben \u00e0 ce p\u00e8re pour des des jeunes, je sais pas violent ou je ne sais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nJustement, a peut-\u00eatre peut-\u00eatre cette image de de jeunesse o\u00f9 se rassemblent, appeler les les jeunes \u00e0 probl\u00e8mes, qu'au fond, on pourrait dire, Dominique Benoit, vous qui, qui \u00eates depuis 30 ans, est ce que vous avez vu une certaine \u00e9volution dans la fr\u00e9quentation de de ce centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [88%] :\r\nCe qui \u00e9volue sur j'ai l'impression que la la population qui fr\u00e9quentent la Villa Ritter a \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps qu'ont \u00e9volu\u00e9 les flux migratoires donc dire qu'on a eu plut\u00f4t des Italiens, espagnols, apr\u00e8s on a eu plut\u00f4t des Albanais Balkany Kosovars, maintenant on a beaucoup de jeunes qui sont originaires d'Afrique et c'est \u00e7a qui \u00e9volue surtout les ados, il y avait des ados, \u00e7a n'a pas tr\u00e8s bien chang\u00e9 m\u00eame depuis 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [96%] :\r\nDonc c'est plut\u00f4t une population justement avec des origines \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 il y a quand m\u00eame un mix au sein de la de la Villa pour ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [86%] :\r\nJe pense qu'il y a un \u00e9norme X, effectivement, on a une fois essayer de recenser les les origines, on n'a pas r\u00e9ussi, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, donc des fois, on me demande mais le centre, en fait vous parlez plut\u00f4t fran\u00e7ais ou plut\u00f4t allemand n'en fait, on est l\u00e0, ouais, alors on parle portugais, italiens, espagnols albanais Ingal lingala, enfin bref, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mignon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [91%] :\r\nDonc du coup \u00e7a refl\u00e8te aussi on parle beaucoup d'une d'une ville de Bienne multiculturelle, un lieu en fait multiculturelle aussi oui effectivement, alors comment fonctionne la Villa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [91%] :\r\nAlors effectivement, je dormais dans la peau de quelqu'un qui conna\u00eet pas du tout, donc c'est un centre qui propose une ouverture un peu \u00e0 tout, enfin, \u00e0 tous les adolescents entre 13 et 18 ans, donc il y a des des 2 Ouverture par jour, une apr\u00e8s- midi ensuite ferm\u00e9 le soir, les jeunes dont peuvent se pr\u00e9senter \u00e0 la Villa, tout est gratuit pour eux, il y a diff\u00e9rents espaces diff\u00e9rentes salles, donc il y a typique de jeunesse avec un ping-pong, billard baby- foot et ensuite on a des salles de danse o\u00f9 les jeunes peuvent brancher leur musique, ils ont un \u00e9norme miroir et peuvent danser, il y a une salle de musique, o\u00f9 ils peuvent tester diff\u00e9rents instruments ou qu'on n'a pas le droit de toucher \u00e0 l'\u00e9cole, s'il y a une salle rap o\u00f9 ils peuvent brancher un micro chanter r\u00e2p\u00e9 ou juste \u00e9couter de la musique, il y a une salle informatique avec des ordinateurs o\u00f9 ils peuvent \u00e9crire des Lettres de motivation, faire des devoirs d'\u00e9cole ou ou je ne sais il y a une salle cin\u00e9ma o\u00f9 ils peuvent regarder la t\u00e9l\u00e9, voir des matchs de foot branch\u00e9 une PlayStation et j'en passe, et puis il y a dans le coeur de la maison, c'est le bureau d'accueil, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a toujours quelqu'un, un animateur g\u00e8re, c'est l\u00e0 o\u00f9 les jeunes sont accueillis, c'est l\u00e0 o\u00f9 il passe au d\u00e9but pour nous saluer et \u00e0 la fin pour nous dire au revoir, pour la plupart, pas tous, on essaye de les encourager et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 justement ils savent de pouvoir toujours trouver quelqu'un pour un conseil, un coup de main ou pour simplement discuter, jouer ou non, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors les les activit\u00e9s du moins sont multiples, en les salles correspondent \u00e0 chaque fois \u00e0 une activit\u00e9 mais quel est le but en fait de de la Villa parce que vous \u00eates pr\u00e9sent donc l'id\u00e9e c'est quoi, c'est de, c'est de soutenir aussi quelque part le jeune dans dandinent une d\u00e9marche scolaire, vous parliez de l'aide de motivation ou de lui permettre justement de s'adonner \u00e0 diverses activit\u00e9s au sein de la Villa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [90%] :\r\nJe dirais que l'objectif, il est vraiment tr\u00e8s large, notre objectif c'est vraiment d'accompagner les adolescents dans ce moment qui est tr\u00e8s difficile, qui passe de la fin de la, de l'enfance au d\u00e9but de l'\u00e2ge adulte avec tout ce que \u00e7a comprend donc il y aura des id\u00e9es, des jeunes qui auront besoin d'aide pour faire une de motivation, mais il y en a qui auront juste besoin d'un conseil d'amour, il y en a qui auront juste besoin de, de, de, d'un conseil pour je ne sais pas que ou postuler pour un apprentissage, enfin les demandes peuvent \u00eatre multiples et nous, notre r\u00f4le c'est de d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute d'observer et de, de, de relayer si on on est, on arrive \u00e0 nos limites et puis puis voil\u00e0, de s'assurer qu'il puisse arriver dans ce dans ce monde adulte avec un maximum d'outils avec un maximum de de moyens pour pour pouvoir se s'\u00e9panouir en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [91%] :\r\nAlors on l'a dit, hein, la la Villa Ritter a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 un besoin \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 70 vous Dominique Benoit qui aide depuis depuis 30 ans, est ce que vous avez vu aussi peut-\u00eatre le r\u00f4le de la Villa chang\u00e9 \u00e9voluer, on parle justement de, de, de, de donner un soutien d'\u00eatre l\u00e0 pour l'adolescent est -ce que \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous avez vu quand m\u00eame une certaine \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [98%] :\r\nNon, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\nLes animateurs qui travaillent \u00e0 la Villa, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents \u00e0 l'\u00e9coute de, de, d'une de nos jeunes et \u00e7a, c'est vraiment, c'est vraiment la le, la base de du travail des gens qui bossent \u00e0 la ville en fait \u00eatre un soutien Mb\u00e9ki mais en m\u00eame temps c'est aussi la souplesse \u00e0 un jeune qui a envie de sauter Gulli taper dans une porte, de pas tout de suite intervenir mais \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [88%] :\r\nAlors, combien de jeunes fr\u00e9quentent aujourd'hui la la Villa Ritter Santina un 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [93%] :\r\nAlors si on fait une moyenne parce qu'il faut rappeler que c'est un centre qui est libre, a ouvert, donc les jeunes peuvent venir s'ils veulent, ils ne viennent pas s'ils veulent pas, donc on peut avoir des jeux, des jours en plein \u00e9t\u00e9 quand il fait grand beau et c'est les vacances, o\u00f9 il y a seulement 5 jeunes et puis l'hiver quand il fait froid et puis qu'il a rien d'autre \u00e0 faire dehors, il peut y avoir des pics \u00e0 100 120 jeunes en m\u00eame temps dans la maison, donc si on fait une moyenne sur l'ann\u00e9e, on peut dire qu'on a environ 40 jeunes par ouverture donc, comme on a 2 Ouverture par jour, ben on peut, on peut doubler le chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [98%] :\r\nC'est une fr\u00e9quentation stable ou en baisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [87%] :\r\nNon, elle est stable, alors c'est un peu cyclique, justement, il y a l'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a un peu moins de monde divers o\u00f9 il y a plus de monde, des foyers \u00e7a bouge en disant : je peux vraiment dire qu'il n'y a pas, \u00e7a bouge, mais \u00e7a revient toujours un peu sur les m\u00eames chiffrent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F552ADC-4269-45C0-A75F-3A6A5B34547C", "internalArchiveId": "6F552ADC-4269-45C0-A75F-3A6A5B34547C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Hassan, barbier \u00e0 Istanbul;Engin, client du salon de barbier d'Hassan \u00e0 Istanbul;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Magali Philip, responsable des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 RTS info;Gregory Quin, historien du sport \u00e0 l'UNIL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/VEVEY FEVI ITV GONTHIER) La commune de Vevey va-t-elle faire des cadeaux financiers \u00e0 la Confr\u00e9rie des Vignerons... apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la F\u00eate?\r\nUn \u00e9lu a soulev\u00e9 la question hier soir \u00e0 la s\u00e9ance du conseil communal\r\nA la fin du mois de septembre... plus de 700 000 francs de factures restaient impay\u00e9es \u00e0 la Ville\r\nEt selon Alain Gonthier... d\u00e9put\u00e9 du parti de d\u00e9croissance alternative... les autorit\u00e9s ont omis de comptabiliser d'autres sommes\r\n  SON gonthier\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat\r\n(Syrie Cassis et conseil s\u00e9cu) Ignazio Cassis d\u00e9plore l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'exprimait hier \u00e0 la radio t\u00e9l\u00e9vision tessinoise\r\nIl \u00e9voque une \"violation flagrante du droit international\"\r\n***** C'est aussi l'avis des pays europ\u00e9ens membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\r\nMais leur d\u00e9claration qui exigeait la fin de cette op\u00e9ration n'a pas abouti hier \u00e0 New-York\r\nSelon plusieurs sources... un autre texte est maintenant en discussion: il demande \u00e0 Ankara d'opter pour la voix diplomatique\r\n(09/REAX TURQUES RE) Des voix quasi unanimes... pour condamner l'offensive d'Ankara\r\nEt pourtant ... dans son pays... le pr\u00e9sident turc RecepTAyip Erdoan s'appuie sur une opinion publique largement favorable\r\nReportage \u00e0 Istanbul... sign\u00e9 Anne Andlauer\r\n  1'12\r\n(06/FRA/REJET GOULARD ITV MACRON) *** C'est un revers cuisant pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\nEt il vient des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens\r\nIls recalent la candidate fran\u00e7aise \u00e0 l'ex\u00e9cutif de l'Union europ\u00e9enne.. pour des raisons \u00e9thiques\r\nSylvie Goulard est en effet sous le coup d'une enqu\u00eate judiciaire en France\r\nDevant la presse... Emmanuel Macron a fait par de sa d\u00e9ception\r\nSelon lui... c'est la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne... Ursula von der Leyen... qui avait choisi Sylvie Goulard\r\n  24''\r\n(Bve maladies infectieuses) *** Emmanuel Macron... qui a quand m\u00eame obtenu ce qu'il voulait dans un tout autre dossier hier\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la conf\u00e9rence de refinancement du fonds mondial de lutte contre le sida... la tuberculose et le paludisme\r\nLa communaut\u00e9 internationale investira 14 milliards de dollars...dans les trois ans \u00e0 venir\r\nLa Suisse fait partie des pays qui augmentent leur contribution:\r\nUne hausse de 11% pour un total de 64 millions\r\n(TF3/\"TWITCH\" LIVE ATTACK PI) ****35 minutes en direct sur le r\u00e9seau social Twitch: La diffusion en ligne de l'attaque du tireur de la ville allemande de Halle interroge.\r\n5 personnes ont vue la vid\u00e9o en direct... plusieurs milliers en rediffusion... jusqu'\u00e0 ce que le site ne la supprime\r\nUn nouvel \u00e9pisode qui montre la difficult\u00e9 \u00e0 stopper ces live \u00e0 caract\u00e8re terroriste ou extr\u00e9miste... Pierre-Etienne Joye\r\n  1'27\r\n(Extinction r\u00e9bellion) Des chansons dans un terminal..\r\nUn militant \u00e9cologiste accroch\u00e9 au toit d'un avion\r\nUn autre qui retarde un vol... en se lancant dans un discours sur le climat au moment du d\u00e9collage\r\nLe mouvement extinction r\u00e9bellion a sem\u00e9 la pagaille hier dans un a\u00e9roport Londonien: celui de London City\r\nL'une des nombreuses actions organis\u00e9es cette semaine dans des capitales du monde entier...\r\n(16/NOBEL LITTERATURE HANDKE PA) **** L'Acad\u00e9mie su\u00e9doise, qui attribuait exceptionnellement deux prix Nobel de litt\u00e9rature avait hier  un penchant pour l'Europe de l'Est. \r\nElle a r\u00e9compens\u00e9 l'\u00e9crivaine polonaise Olga Tocar-tchouk pour le prix 2018. \r\nL'\u00e9dition 2019... couronne... elle... l'un des auteurs germanophones marquants de l'apr\u00e8s-guerre: Peter Handk\u00e8\r\nUn homme aux positions pol\u00e9miques sur le plan politique... Sylvie Lambelet\r\n  53''  \r\nEt aujourd'hui sera d\u00e9cern\u00e9 le prix nobel de la paix. Avec un nom qui revient beaucoup parmi les papables: celui de l'\u00e9g\u00e9rie des gr\u00e8ves du climat: la Su\u00e9doise Greta Thunberg\r\n(12/GYM PHENOMENE SIMONE BILES PI) *** En gymnastique, Simone Biles est \u00e0 nouveau championne du monde\r\nL'Am\u00e9ricaine est couronn\u00e9e pour la 5e fois de sa carri\u00e8re... \u00e0 l'issue du concours g\u00e9n\u00e9ral de Stuttgart\r\nElle n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires...\r\nEt avec cette nouvelle m\u00e9daille d'or Gr\u00e9goire Oggier... elle \u00e9crit une ligne suppl\u00e9mentaire de l'histoire de son sport... ET de sa l\u00e9gende personnelle\r\n  1'02\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Giulia Steingruber s'est class\u00e9e 18\u00e8me de ce concours g\u00e9n\u00e9ral de Stuttgart.\r\n(Sport - tennis ou foot) En Tennis... enfin... Roger Federer dispute aujourd'hui les quarts de finale du Masters 1000 de Shanghai\r\nApr\u00e8s sa victoire hier contre le Belge David Goffin... le B\u00e2lois se mesure \u00e0 l'Allemand Alexander Zverev\r\nLe num\u00e9ro 3 mondial contre le num\u00e9ro 5\r\nCoup d'envoi vers midi et demi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(SUJETS POSSIBLES) INTER\r\n----------\r\nSYRIE - L'arm\u00e9e turque progresse - les USA estiment que la ligne rouge n'est pas franchie - trump veut jouer les m\u00e9diateurs - le cpmsoe\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONUdiscute d'un texte\r\nUS - UKRAINE - deux hommes arr\u00eat\u00e9s - infos du WP: au moins 4 responsables de s\u00e9curit\u00e9 se sont inqui\u00e9t\u00e9s des relations trump-ukraine AVANT le fameux t\u00e9l\u00e9phone - trump repart en campagne de le minnesota\r\nPARLEMENT UE - goulard recal\u00e9e - macron en veut \u00e0 von der leyen - pas s\u00fbr que la france va pouvoir garder ce portefeuille\r\nBREXIT - JOhnson et le pr\u00e9sident irlandais ravivent l'espoir d'un accord mais sans donner d'explications\r\nMALADIE INFECTIEUSES - 14 mia de dollarsr\u00e9unis pour la lutte jusqu'en 2030\r\nGOOGLE - retire un jeu vid\u00e9o sur manifs \u00e0 HK\r\nZEMMOUR - sera sur Cnews malgr\u00e9 la pol\u00e9mique\r\nSPORT - Belgique qualifi\u00e9e pour l'euro  et russie quasi, point sur petko - gym simone biles - cirque du soleil fait un spectacle sur Messi -\r\n()", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-11T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-11T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10757798", "ece-10757789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:41:02Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal d'information avec Marielle Savoie bonjour, bonjour la F\u00eate des vignerons et ses suites ont agit\u00e9 le conseil communal de Vevey hier soir face aux chiffres rouges certains \u00e0 l'Ukraine que la ville ne soit trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les organisateurs, quitte \u00e0 se passer de l'opinion du contribuable Ankara poursuit son offensive contre les Kurdes en Syrie, malgr\u00e9 les critiques de nombreux \u00c9tats mais vous l'entendrez en Turquie, cette op\u00e9ration a les faveurs de la population et puis elle \u00e0 seulement 22 ans, mais confirme son statut de reine incontest\u00e9e de la gymnastique am\u00e9ricaine Simon bat, elle a remport\u00e9 le concours g\u00e9n\u00e9ral des Mondiaux pour la 5\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLa commune de Vevey va -t-elle faire des cadeaux financiers \u00e0 la Confr\u00e9rie des Vignerons apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate, un \u00e9lu a soulev\u00e9 la question hier soir \u00e0 la s\u00e9ance du conseil communal \u00e0 la fin du mois de septembre, plus de 700000 francs de factures restaient impay\u00e9es \u00e0 la ville et, selon Alain Gonthier, d\u00e9put\u00e9 du parti de d\u00e9croissance alternative, les autorit\u00e9s ont omis de comptabiliser, d'autres Sam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [88%] :\r\nDans la convention avec la confr\u00e9rie il y avait un poste pour la coordination, la commune la F\u00eate des vignerons qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par la confr\u00e9rie, qui faisaient partie du paquet de 3 millions qui devaient \u00eatre vers\u00e9s par la confr\u00e9rie \u00e0 la commune, mais on sait que cette personne n'a pas suffi \u00e0 la t\u00e2che et que notamment le ce que c'\u00e9tait, secr\u00e9taire municipal a travaill\u00e9 \u00e0 cette coordination, c'est pas des millions, mais je pense que \u00e7a doit d\u00e9passer gentiment les 5000 francs qui sont la limite des comp\u00e9tences et municipalit\u00e9s donc quand le la r\u00e9ponse nous dit : on va pas facturer \u00e7a passe la municipalit\u00e9 d\u00e9cide toute seule de faire un cadeau non n\u00e9gligeables, disons de plus \u00e0 la \u00e0 la Confr\u00e9rie et l\u00e0 on parle encore pas des factures qu'on va nous demander un jour par pr\u00e9avis de les oublier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat, Ignazio Cassis, d\u00e9plore l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'exprimait hier \u00e0 la radio, t\u00e9l\u00e9vision tessinoise il \u00e9voque une violation flagrante du droit international, c'est aussi l'avis des pays europ\u00e9ens membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais leur d\u00e9claration qui exigeait la fin de cette op\u00e9ration n'a pas abouti hier \u00e0 New York, selon plusieurs sources, un autre texte est maintenant en discussion, il demande \u00e0 Ankara d'opter pour la voie diplomatique des voix quasi unanime, donc pour condamner cette offensive turque et pourtant dans son pays, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan s'appuient sur une opinion publique largement favorable, reportage \u00e0 Istanbul sign\u00e9 Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [87%] :\r\nDans son salon de barbier Hassan suit les nouvelles du front depuis son \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, il soutient l'offensive que l'arm\u00e9e turque a engag\u00e9e contre les forces kurdes, il la soutient, dit -il, pour son objectif de long terme, cr\u00e9\u00e9 dans le nord de la Syrie, une zone de s\u00e9curit\u00e9 qui Musacchio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [94%] :\r\nIl nous faut cette zone pour renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent depuis des ann\u00e9es dans notre pays, mais bien s\u00fbr nous n'y arriverons pas, seuls les pays europ\u00e9ens devraient nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [85%] :\r\nOn avait des secteurs mais cela c'est, c'est une ville, un client, juge pour sa part que l'offensive aurait d\u00fb avoir lieu plus t\u00f4t, il est inquiet r\u00e9percussions les repas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [91%] :\r\nLe vent traiter les forces kurdes comme nous traitons les membres de Daech, nous avons beaucoup souffert \u00e0 cause du PKK, j'en ai assez que le monde pr\u00e9sente ces terroristes comme des enfants de choeur, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est l'impact sur notre \u00e9conomie, elle est fragile, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et avec cette op\u00e9ration, j'ai l'impression que les pressions internationales ne vont faire qu'augmenter, mais nous n'avions pas le choix, on avait des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [93%] :\r\nLa plupart des Turcs qu'ils appr\u00e9cient ou non le pr\u00e9sident Erdogan approuve cette offensive puisqu'elle vise une milice li\u00e9e au PKK, cela ne veut pas dire pour autant que le soutien souhaite unanime au Parlement le parti pro- kurde, le HDP s'\u00e9l\u00e8ve contre l'op\u00e9ration, il accuse le chef de l'\u00c9tat d'\u00eatre parti en guerre dans l'espoir de consolider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nSa base \u00e9lectorale, le parquet d'Ankara a ouvert une enqu\u00eate pour propagande terroriste contre plusieurs dirigeants du HDP Alain Bauer pour rtsinfo \u00e0 Istanbul et c'est un revers cuisant pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, il vient des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens il recale la candidate fran\u00e7aise \u00e0 l'ex\u00e9cutif de l'Union europ\u00e9enne pour des raisons \u00e9thiques Sylvie Goulard est en effet sous le coup d'une enqu\u00eate judiciaire en France, devant la presse, Emmanuel Macron, a fait part de sa d\u00e9ception, selon lui, c'est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von Airlines qui avait choisi Sylvie Goulard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [89%] :\r\nJ'ai propos\u00e9 3 noms \u00e0 la pr\u00e9sidente vandales la pr\u00e9sidente Wenda elle m'a dit moi je veux travailler avec Sylvie Goulard, j'ai dit \u00e0 la pr\u00e9sidente Vandalem attention, je connais des gens qui peuvent cr\u00e9er des pol\u00e9miques, moi je ne comprends pas comment quand la pr\u00e9sidente de la commission nomm\u00e9e, qui a une discussion avec les 3 pr\u00e9sidents de groupe se mettent d'accord sur quelque chose, \u00e7a peut bouger comme \u00e7a, donc j'ai besoin de comprendre, donc j'ai d'abord demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a quand m\u00eame obtenu ce qu'il voulait dans un tout autre dossier hier cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de refinancement du Fonds mondial de lutte contre le SIDA, la tuberculose et le paludisme, la communaut\u00e9 internationale investira 14 milliards de dollars dans les 3 ans \u00e0 venir, la Suisse fait partie des pays qui augmentent leurs contributions, une hausse de 11 pourcent pour un total de 64 millions 35 minutes en Direct sur le r\u00e9seau social Twitter la diffusion en ligne de l'attaque du tireur de la ville allemande allez interroges, 5 personnes ont vu la vid\u00e9o en Direct plusieurs milliers en rediffusion, jusqu'\u00e0 ce que le site ne la supprime un nouvel \u00e9pisode qui montre la difficult\u00e9 \u00e0 stopper ces Live \u00e0 caract\u00e8re terroriste ou extr\u00e9miste Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [89%] :\r\nEn mars dernier, c'est sur Facebook Live que des internautes ont pu suivre l'attentat de Croatie Church en Nouvelle-Z\u00e9lande ce mercredi m\u00eame sc\u00e9nario, l'attaque a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en Direct, puis partager mais le point de d\u00e9part, c'est une plateforme, connu surtout des adeptes de jeux vid\u00e9os tweets Magali Philip responsable des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [95%] :\r\nL'essence m\u00eame de cette plateforme, c'est de faire vivre des choses en Direct donc l\u00e0 en l'occurrence il \u00e9tait dans la cible, c'est vrai que Facebook a annonc\u00e9 qu'ils allaient mettre plus de force dans la d\u00e9tection de ce genre de contenu en Direct, c'est-\u00e0-dire des gens qui attaquent donc peut-\u00eatre que c'\u00e9tait une mesure de pr\u00e9caution, pour lui, apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre juste le r\u00e9seau qui lui ressemble en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [95%] :\r\nLe d\u00e9fi, c'est maintenant de mettre tout en oeuvre pour emp\u00eacher la diffusion Live ou diff\u00e9r\u00e9 de contenus violents ou haineux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [89%] :\r\nLa balle est vraiment aujourd'hui dans le camp des plateformes, que ce soit, Facebook, Twitter, YouTube, Twitter aujourd'hui de faire le maximum et de Net McLean maximum d'outils de personnes pour emp\u00eacher que ces contenus soient visibles maintenant emp\u00eacher totalement honn\u00eatement je ne vois pas comment \u00e7a va \u00eatre possible, l'essence m\u00eame des r\u00e9seaux sociaux, c'est la propagation c'est le relais, c'est leur ADN \u00e0 toutes ces plateformes donc maintenant de se dire qu'on emp\u00eache quand a un acte criminel qu'il faut savoir identifier, \u00e7a me para\u00eet juste un combat non pas 20 : je laisse par principe mais il faudrait y mettre des millions et des millions et des millions $. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [92%] :\r\nEt les plateformes comme Facebook planchent sur des moyens de d\u00e9tection automatique bas\u00e9e sur l'Intelligence artificielle, avec cette question \u00e0 r\u00e9soudre : comment \u00e9duquer une machine \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre une vraie attaque et une sc\u00e8ne fictive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [93%] :\r\nDes chansons dans un terminal, un militant \u00e9cologiste accroch\u00e9 au toit d'un avion, un autre qui retarde vol en se lan\u00e7ant dans un discours sur le climat, au moment du d\u00e9collage, le mouvement extinction r\u00e9bellion a sem\u00e9 la pagaille hier dans un a\u00e9roport Londonien celui de London City, l'une des nombreuses actions organis\u00e9es cette semaine dans des capitales du monde entier l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise qui attribuait exceptionnellement de prix Nobel de litt\u00e9rature avait hier un penchant pour l'Europe de l'Est, elle a r\u00e9compens\u00e9 l'\u00e9crivaine polonaise Olga Tokarczuk pour le prix 2018, l'\u00e9dition 2019 couronne elle l'un des auteurs germanophones marquants de l'apr\u00e8s- guerre, Peter Hahn, qui est un homme aux positions pol\u00e9miques sur le plan politique, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [91%] :\r\nEn 2006, il assiste aux fun\u00e9railles de Slobodan Milosevic, l'homme fort de la Serbie, accus\u00e9 de g\u00e9nocide, du coup, Peter Hahn, qu'elle voit une de ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, annul\u00e9e \u00e0 Paris lui- m\u00eame se consid\u00e8re comme un paria pour avoir commis le Crime de penser diff\u00e9remment, au point que son \u00e9tonnement est grand hier \u00e0 l'annonce de son prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 n'en pas douter, le choix de l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise ne fera pas l'unanimit\u00e9, du point de vue politique sur le plan litt\u00e9raire Peter qui a pour lui une oeuvre abondante de qualit\u00e9 ind\u00e9niable, c'est un des \u00e9crivains de langue allemande, les plus lus et les plus jou\u00e9s dans le monde, rep\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t par le grand \u00e9diteur Suhrkamp son livre au titre \u00e9tonnant, l'angoisse du gardien de but au moment du penalty se livrent le propulse sa notori\u00e9t\u00e9 se renforce avec le film de Wenders les Ailes du d\u00e9sir dont il a co\u00e9crit le sc\u00e9nario, la lenteur et le romantisme sont une de ses marques de fabrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt aujourd'hui, sera d\u00e9cern\u00e9 le d\u00e9cerner le prix Nobel de la paix avec un nom qui revient beaucoup parmi les papables, celui de l'\u00e9g\u00e9rie des gr\u00e8ves du climat, la Su\u00e9doise Greta Thunberg en gymnastique Simon bat elle s'est \u00e0 nouveau championne du monde \u00e0 l'am\u00e9ricaine est couronn\u00e9e pour la 5\u00e8me fois de sa carri\u00e8re \u00e0 l'issue du concours g\u00e9n\u00e9ral de Stuttgart, elle n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires et avec cette nouvelle m\u00e9daille d'or Gr\u00e9goire Auger, elle \u00e9crit une ligne suppl\u00e9mentaire de l'histoire de son sport et de sa l\u00e9gende personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [92%] :\r\nSimone Bikes h\u00e9 bien la reine incontest\u00e9e de la discipline, l'Am\u00e9ricaine est tout simplement la gymnaste la plus titr\u00e9e de son sport, avec 22 m\u00e9dailles mondiales, dont 16 titres mais aussi 4 couronnes olympiques \u00e2g\u00e9 de seulement 22 ans, elle peut encore dominer la plan\u00e8te gymnastique ces prochaines ann\u00e9es, mais son statut d\u00e9passe d\u00e9sormais celui d'athl\u00e8te, la jeune femme est devenue l'ic\u00f4ne de toute une g\u00e9n\u00e9ration d'afro- am\u00e9ricaine, voire m\u00eame de tout un pays, Gr\u00e9gory qu'un historien du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:03) [83%] :\r\nIl le cutter trop am\u00e9ricain qui qui est important, qu'il ne faut rien qu'il faut prendre en compte, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que c'est une ic\u00f4ne plus g\u00e9n\u00e9rale pour la mairie, qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'il a, en fait, se trouve une mani\u00e8re on sature de de se rassembler, \u00e7a faisait peut-\u00eatre quelques d\u00e9cennies maintenant qu'on n'avait pas une grande championne en fait en gymnastique, dont les performances sortait vraiment flou\u00e9s Simone Barzan avance \u00e0 l'avant m\u00eame leur en fait de comp\u00e9tition en comp\u00e9tition qui porteront son nom sans doute pendant plusieurs d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [95%] :\r\nIc\u00f4ne de son sport Simone aussi envoyer un signal fort \u00e0 la concurrence hier, elle sera la grandissime favorite, l'ann\u00e9e prochaine lors des Jeux olympiques de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [93%] :\r\nOui, de son c\u00f4t\u00e9, la Suissesse Giulia Steingruber s'est class\u00e9e 18\u00e8me de ce concours g\u00e9n\u00e9ral de Stuttgart en tennis enfin Roger Federer dispute aujourd'hui les quarts de finale du Masters 1000 de Shanghai, apr\u00e8s sa victoire hier contre le belge David Goffin, le B\u00e2lois se mesure \u00e0 l'Allemand Alexander sph\u00e8re le num\u00e9ro 3 mondial contre le num\u00e9ro 5, coup d'envoi vers midi et demi, Marielle savoir merci pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49DB8486-D35A-4A13-875F-204C34FAA2B8", "internalArchiveId": "49DB8486-D35A-4A13-875F-204C34FAA2B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Buhlmann, politologue\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre  \r\nLa publicit\u00e9 politique dans les journaux est en chute libre. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne publi\u00e9e hier (je) portant sur une cinquantaine de titres de presse montre que ce support a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9laiss\u00e9 pendant cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par rapport \u00e0 il y a 4 ans. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une des nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette baisse est flagrante?\r\nEnviron une fois et demi moins d'annonces. Alors que des \u00e9tudes montrent que la publicit\u00e9 politique a une fonction mobilisatrice, en particulier avant les \u00e9lections. Les moyens financiers \u00e0 disposition des partis n'ont a priori pas diminu\u00e9. Alors comment expliquer ce d\u00e9samour? Les journaux d\u00e9laiss\u00e9s pour les r\u00e9seaux sociaux? Question pos\u00e9e au politologue Marc Buhlmann, co-auteur de cette analyse.\r\n....son 1    15''\r\n***y'a-t-il une diff\u00e9rence entre les partis?\r\nCertaines formations utilisent davantage ce support que d'autres. Celles qui investissent le plus pour les publicit\u00e9s dans les journaux sont l'UDC et le PLR, comme en 2015. Mais tous les partis ont r\u00e9duit leurs annonces dans la presse cette ann\u00e9e.\r\nC'est le cas aussi des Verts. \r\nOn retrouve Marc Buhlmann.\r\n...son 2   48''", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757774", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre / 12H30_2019-10-11T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T11:43:41Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa publicit\u00e9 politique dans les journaux est en chute, lire, c'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne publi\u00e9e hier portant sur une cinquantaine de titres de presse bien cette \u00e9tude montre que ce support a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9laiss\u00e9 pendant cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par rapport \u00e0 il y a 4 ans Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes ou pas la f\u00e9d\u00e9ral, cette baisse est -ce qu'elle est flagrante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, il y a environ une fois et demi, moins d'annonces alors que selon l'ann\u00e9e politique suisse de l'Universit\u00e9 de Berne la publicit\u00e9 politique a une fonction mobilisatrice en particulier avant les \u00e9lections, les moyens financiers \u00e0 disposition des parties n'ont a priori pas diminu\u00e9, alors comment expliquer ce d\u00e9samour les journaux d\u00e9laiss\u00e9s pour les r\u00e9seaux sociaux, question pos\u00e9e au politologue Marc Buhlmann il est co- auteur de cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [82%] :\r\nC'est possible, ou bien ils ont utilis\u00e9 les sourcils comme autre chose, par exemple pour trouver justement pour cibler plut\u00f4t les gens pour les chercher dans les fruits pour faire c'est porte-\u00e0-porte donc oui ils sont utilis\u00e9s le l'argent qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [84%] :\r\nAlors est -ce qu'on entend une diff\u00e9rence et ce qu'il y a une diff\u00e9rence ente les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nAlors certaines formations utilisent davantage ce support, que d'autres, celle qui investissent le plus pour les publicit\u00e9s dans les journaux sur l'UDC et le PLR, comme en 2015 mais tous les partis ont r\u00e9duit leurs annonces dans la presse, \u00e0 cette ann\u00e9e, c'est le cas aussi des Verts, on retrouve Marc Buhlmann. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [84%] :\r\nLes vaccins type sp\u00e9cial aussi comme moyen d'argent pour les annonces, mais ils ont commenc\u00e9 avec leur campagne un petit peu plus t\u00f4t, on aurait pu penser que les Verg\u00e8s utilisent beaucoup plus aussi les annonces comme ils sont avantag\u00e9s par la th\u00e9matique du climat dont on se rappelle, il y a 4 ans de lutte aussi 4\u00e8me en profiter de la th\u00e9matique de la politique, elle est lib\u00e9r\u00e9e et c'est apparemment ils ne sont pas le m\u00eame strat\u00e9gie ou bien justement pas les moyens pour faire mon fond cela ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [92%] :\r\nOu peut-\u00eatre ils ont estim\u00e9 que comme la th\u00e9matique leur \u00e9tait favorable, ils avaient moins besoin d'investir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame montrer aux gens que, on doit aller voter si on veut vraiment changer quelque chose, puis si en fait pas \u00e7a si elle esp\u00e8re juste un petit peu timidement Iban peut-\u00eatre \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [91%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts lib\u00e9raux \u00e9galement pouss\u00e9 par la th\u00e9matique du climat, selon les sondages, investissait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu dans les publicit\u00e9s dans les journaux, il y a 4 ans, cette ann\u00e9e encore sur 10 partis pass\u00e9s au crible, c'est la formation qui d\u00e9pense le moins dans ce domaine, juste devant le Parti \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBAF5A07-F953-45AE-99C2-424AFBA33139", "internalArchiveId": "BBAF5A07-F953-45AE-99C2-424AFBA33139", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 - Elie Barnavi, historien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l'expo \"Dieu(x), mode d'emploi\"", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Elie Barnavi, historien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l'expo \"Dieu(x), mode d'emploi\" (Elie Barnavi) Elie Barnavi, historien, essayiste, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l'expo / professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire de l'Occident moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Tel-Aviv, La Sorbonne, ancien ambassadeur d'Isra\u00ebl en France **72 ( Sophie Grecuccio ** 86) OK DIR ST GE\r\n\"Dieu(x) mode d'emploi\" aujourd'hui --> 19.01.20\r\nIls s'appellent Dieux, Allah, Adona\u00ef, Buddah, Brahm\u00e2 ou encore Staline, L\u00e9nine ou m\u00eame Elvis ! Ils sont Dieux, divinit\u00e9s, saints et leurs fid\u00e8les leur vouent un culte. Qui a pour certains aboutis \u00e0 l'extermination de l'autre au nom de Dieu, pour sa diff\u00e9rence. Il y a 2500 \u00e0 3000 cultes dans le monde. Comment se passe quels sont-ils, qui sont ces fid\u00e8les, leurs rites, leurs croyances ? Quels points communs ont entre-elles les religions. Vous verrez qu'il y en a beaucoup. Vous le verrez \u00e0 cette magnifique exposition qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \"Dieu(x), mode d'emploi\". Objets, films, installations, conf\u00e9rence, musique et th\u00e9\u00e2tre ! Bonjour Elie Barnavi.\r\n- EB : expo pour servir d'antidote au fanatisme ! \r\n- attentats antis\u00e9mite avant hier en Allemagne, 2 morts, Christchurch   51 fid\u00e8les musulmans tu\u00e9s par extr\u00eamiste n\u00e9onazi....ce sont les nouvelles guerres de religions ?\r\n- But expo : promouvoir la compr\u00e9hension de l'autre, \"but politique !\"=??\r\n..l'id\u00e9e de base montrer ce qu'est la religion car \"les gens en Occident ne savent plus rien de la religion, c'est l'angle mort de la civilisation\" Pourquoi s'est -on d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 de la religion ?\r\n- en 50 ans en CH la part de non-croyants a plus que quintupl\u00e9...(OFS 2019)\r\n- 1\u00e8re expo : Bxl 2007, 12 ans ! expo bcp voyag\u00e9 Madrid, Qu\u00e9bec, Ottawa, Paris, Varsovie, Gen\u00e8ve...\u00e0 quand J\u00e9rusalem ou Ramallah ?.\r\n- expo nous apprend qu'il y a bcp de points communs entre diff\u00e9rentes religions !!\r\n- anecdote de cet enfant maghr\u00e9bin \u00e0 Bxl que vous entendiez discuter avec un copain sur les juifs...que disait-il ?\r\n- notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui travers\u00e9e par violence religions monoth\u00e9iste, avez d\u00e9cid\u00e9 d'en parler par le biais d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, au sein m\u00eame de l'expo et con\u00e7ue express\u00e9ment pour elle..\"Au commencement\" du belge Philippe Blasband, pourquoi du th\u00e9\u00e2tre ?\r\n- EB votre grand-m\u00e8re vous disait \" vous les hommes vous aimez faire la guerre...\" elle avait raison ? (\"Les femmes ont le plus souffert des guerres de religions\")\r\n- expo est \u00e0 Gen\u00e8ve, la R\u00e9form\u00e9e. En 1550 Calvin s'impose = difficile cohabitation = 500 ans c'est le minimum pour apprendre \u00e0 vivre ensemble ?\r\n- EB expo= antidote au fanatisme...= gu\u00e9rison est possible ? \r\n(- expo \u00e0 GE pas un hasard, pr\u00e8s de 400 (369) communaut\u00e9s religieuses, loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'Etat vot\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum en f\u00e9vrier dernier )", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Elie Barnavi, historien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l\u2019expo \"Dieu(x), mode d\u2019emploi\"", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Elie Barnavi, historien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l\u2019expo \"Dieu(x), mode d\u2019emploi\" / 12H30_2019-10-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Elie Barnavi, historien, pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de l\u2019expo \"Dieu(x), mode d\u2019emploi\" / 12H30_2019-10-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10757782", "ece-10757780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T11:50:25Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl s'appelle Dieu, Allah Dona et Bouddha Brahma ou encore Staline, L\u00e9nine ou m\u00eame Elvis Ils sont Dieux divinit\u00e9s saints leurs fid\u00e8les leur vouent un culte qui a pour certains aboutis \u00e0 l'extermination, de l'autre, au nom de Dieu pour sa diff\u00e9rence, il y a 2000 503000 cultes dans le monde, alors comment se passe, Sakho et qui sont -ils, qui sont ces fid\u00e8les, quelles sont leurs rites, leurs croyances, quel point commun ont entre elles c'est religions et vous verrez qu'il n'y a beaucoup, vous le verrez aussi \u00e0 cette magnifique Exposition qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle s'appelle Dieu, mode d'emploi objets films installations conf\u00e9rence, musique et th\u00e9\u00e2tre aussi rebonjour Elie Barnavi, le bonjour, cette Exposition, vous dites, elle est l\u00e0 pour servir d'antidote au fanatisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, en fait, l\u00e0, l'id\u00e9e c'est : c'est d'abord l'inconstance les gens en Occident, du moins savent de moins en moins \u00e0 ce que la religion veut dire l'Occident c'est largement s\u00e9cularis\u00e9e des Christiane et dans le m\u00eame temps l'Europe, l'Europe occidentale est devenue le creuset de toutes les religions du monde, tout le monde se trouve ici et donc, la cohabitation n'est pas n'est pas toujours fait les ai mais Jean 50 souvent chien de de fa\u00efence et l\u00e0 dessus est arriv\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de du djihadisme de la de la violence d'\u00e9tude du terrorisme et donc on regarde ce ph\u00e9nom\u00e8ne religieux avec avec des yeux angoiss\u00e9, on ne comprend pas, on a perdu les cl\u00e9s pour le comprendre et donc on offre avec cette Exposition une l'outil, un outil de p\u00e9dagogie, de compr\u00e9hension, de rapprochement d'apaisement aussi, nous l'esp\u00e9rons, le tout d'une mani\u00e8re assez assez ludique, assez, assez, assez ouverte et et visuellement de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [97%] :\r\nL'Exposition nous apprend aussi Elie Barnavi, qui a beaucoup de points communs entre les diff\u00e9rentes religions lesquelles principalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors tout toute l'Exposition est dispos\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 au revoir que les les humains partout la m\u00eame questionnement l\u00e0 dans la religion, la religion, r\u00e9pondent \u00e0 des des questions que l'on se pose, c'est sa place dans l'univers sur sur le sens de sa vie, ainsi de suite, et donc nous avons dit porte par laquelle on Planet Spa, qui s'appelle divinit\u00e9s lieu passage, ainsi de suite, et quand vous pose tout \u00e7a se pose quand le franchissez, vous avez les modalit\u00e9s et qui elles sont diverses, mais m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces modalit\u00e9s vous apercevez qu'il y a, il y en a beaucoup que se ressemblent, mais les gens ne le savent pas, mais il n'y a pas n\u00e9cessairement 1000 mani\u00e8res de pratiquer un culte ou \u00e7a va aller, souvent, souvent, on retrouve le m\u00eame le Flex la m\u00eame pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [89%] :\r\nEt cette anecdote d'ailleurs de cet enfant maghr\u00e9bin que vous aviez entendu comme \u00e7a parler avec son son son copain c'est \u00e0 Bruxelles, qui parlait de de quelque chose de tr\u00e8s comment vous vous sentez vivent une compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nLes juifs \u00e7a aussi que ce que les Juifs aussi, je suppose que l'je n'en suis pas s\u00fbr, mais pour moi, c'\u00e9tait formidable, \u00e7a voulait dire qu'il y a 20 points de rapprochement ce gamin avait compris que les juifs ne sont pas ne sont pas finalement si diff\u00e9rent des musulmans, qu'il y a des des Tarallo peuvent se joindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [83%] :\r\nElie Barnavi, vous avez entendu \u00e9videmment ces attentats antis\u00e9mite avant hier en Allemagne 2 morts \u00e0 Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, 51 fid\u00e8les musulmans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des extr\u00e9mistes, nos amis n\u00e9onazi, est ce que c'est la votre avis, ce sont les nouvelles guerres de religion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [86%] :\r\nIl y a des aspects que les gens, \u00e7a c'est le taux long de faire l\u00e0- dedans, il y a des aspects de mais ceux qui commettent sur Fanta, du moins la la mouvance n\u00e9onazie sur supr\u00e9matiste blanche ne sont pas \u00e7a, \u00e7a ne rel\u00e8ve pas de la religion le djihadisme oui, non, \u00e7a et l\u00e0, c'est c'est la rel\u00e8ve directement du du racisme le plus le plus classique, si vous voulez en Occident, c'est une forme de guerre tribale des guerres de religion et c'est l'un des grands dangers qu'il y a, qu'il y a aujourd'hui avec des r\u00e9gimes populistes d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui ne sont non seulement la sont pas assez vigilants mais qui, trop souvent encourage ce ch\u00e2teau particules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nElie Barnavi, vous avez aussi d\u00e9cid\u00e9 de parler des religions surtout des violences dans ces religions monoth\u00e9istes vous dise d'essayer d'en parler par le biais d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e9galement au sein m\u00eame de l'Exposition elle \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue d'ailleurs express\u00e9ment pour pour elle au commencement, c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle du belge Philippe bon alors pourquoi du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [86%] :\r\nDu th\u00e9\u00e2tre, parce que nous nous sommes dit qu'il fallait pour cet pour cet espace pour ce th\u00e8me particulier il fallait introduire les des mois, c'est historique, sinon donnait l'impression que l'Islam que la l'Islam est la seule religion qui qui qui est violente que qu'on parle de violence parce qu'aujourd'hui, c'est effectivement l'Islam qui, qui a le plus tendance \u00e0 \u00e0 \u00e0 exporter des \u00e9l\u00e9ments violents mais lorsque l'on se d\u00e9place dans le temps, on s'aper\u00e7oit que ce n'est pas le cas, que la la la la tentation violente la tentation guerri\u00e8re et Tapie dans le coeur de toute la religions, notamment des religions monoth\u00e9istes pour des raisons que nous expliquons dans le dans le parcours et et donc c'est le seul espace o\u00f9 nous donnons une dimension historique dimension historique, nous sommes dit que il valait mieux la Fed passait par une pi\u00e8ce de 15 ce serait plus vivant, plus frappant et nous avons, au passage, invent\u00e9 ce ce nouveau genre que le tableau d'Exposition, \u00e0 ma connaissance, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire des expositions qu'une pi\u00e8ce et \u00e9tait serait fait partie int\u00e9grante d'un parcours de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [82%] :\r\nCe qui y Barnavi merci beaucoup, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement l'Exposition vous le leader reviennent \u00e0 ce que vous disiez c'est antidote au fanatisme, vous pensez que la gu\u00e9rison impossibles ou si je pensais que la gu\u00e9rison est possible cette Expo comme antidote aux fanatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\nOui enfin la gu\u00e9rison, vous savez, ce Label et la soci\u00e9t\u00e9s ne gu\u00e9rit jamais elle elle elle mette sous le boisseau certaines certains ph\u00e9nom\u00e8nes mais je pense que oui, l'apaisement n'est pas impossible \u00e0 condition que nous fassions tous nos efforts et quand vous \u00eates en train de, de fait, le vote en ce moment, faire un travail de p\u00e9dagogie sans laquelle des moments de fa\u00e7on elle nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et qui Barnavi, historien des religions, essayiste, pr\u00e9sident de ce comit\u00e9 scientifique \u00e9tait Expo, \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui jusqu'au 19 janvier Dieu, mode d'emploi \u00e0 Palexpo merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t concevoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T11:14:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barnavi, Elie", "role": "historien, Ancien ambassadeur d'Isra\u00ebl en France, professeur \u00e9merite d'histoire de l'Occident moderne et conseiller scientifique - Universit\u00e9 de Tel Aviv et Mus\u00e9e de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-229A7CEA-FD8D-43D2-BC7A-979E1DC87282", "internalArchiveId": "229A7CEA-FD8D-43D2-BC7A-979E1DC87282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Mayor accueilli en h\u00e9ros \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Mayor, Prix Nobel de physique 2019\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMichel Mayor accueilli en h\u00e9ros \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  \r\n*** Devant des centaines de personnes,, Michel Mayor, le tout frais Prix Nobel de physique a re\u00e7u un accueil triomphal, toute \u00e0 l'heure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\u00e0 l'occasion du Dies Academicus, la journ\u00e9e officielle de l'institution. Adrien Krause bonjour ! \r\n**Vous \u00eates sur place \u00e0 Uni Dufour. Il y avait beaucoup d'\u00e9motion ce matin.\r\nOui on a vu un Michel Mayor tr\u00e8s \u00e9mu effectivement, tout proche des larmes. Devant les standing ovation r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la part des collaborateurs de l'universit\u00e9, des autorit\u00e9s politiques \u00e9galement et des \u00e9tudiants debout dans la salle... Michel Mayor qui a pris la parole il y a quelques minutes: \"...\" a-t-il dit tout en \u00e9voquant bien s\u00fbr son coll\u00e8ge Didier Queloz qui partage on le rappelle ce Prix Nobel avec lui pour avoir d\u00e9couvert la premi\u00e8re exoplan\u00e8te de l'univers... Un Michel Mayor qui commece tout juste \u00e0 r\u00e9aliser.. Il nous l'a dit juste avant la c\u00e9r\u00e9monie officielle...\r\n*** Michel Mayor tout sourir... Et il n'est pas seule, c'est vraiement toute l'institution qui a vibr\u00e9 ce matin.. \r\n\"Merci, merci Michel\" a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 a plusieurs reprises le recteur de l'universit\u00e9... Yves Fl\u00fcckiger qui a rappel\u00e9 \u00e0 quel poin les jours que sont en train de vivire l'institution sont extraordinaires... Et puis sur tous les visages des collbaorateurs, des sourire et beacoup, beacoup de fiert\u00e9...  A l'image de Julia Seidel, doctorante \u00e0 l'Observatoire de Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 a oeuvr\u00e9 Michel Mayor... Elle l'a dit \u00e0 Anouk Pernet... \r\nQuant \u00e0 Michel Mayor et bien il continue sa journ\u00e9e marathon... Il va donner une conf\u00e9rence de presse d'ici quelques instants... Et nul doute que les solliciations vont se poursuivre jusqu'\u00e0 ce soir ici pour le nouveau h\u00e9ro de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Michel Mayor accueilli en h\u00e9ros \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-10-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T11:37:01Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn parle de Prix Nobel encore, mais apr\u00e8s celui de la paix, on revient sur celui de physique, il y a quelques jours et c'est devant des centaines de personnes que Michel Mayor, le tout frais, Prix Nobel de Physique a re\u00e7u un accueil triomphal tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion du Dies est -ce Academicus l'agence officielle de l'institution, Adrien bonjour. \r\nBonjour, vous \u00eates sur place \u00e0 Uni Dufour et il y avait beaucoup d'\u00e9motion ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, on a vu un Michel Mayor, tr\u00e8s \u00e9mu effectivement tout proche des larmes devant les standing ovation r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la part des collaborateurs de l'universit\u00e9 des autorit\u00e9s politiques \u00e9galement et des \u00e9tudiants, debout dans la salle, Michel Mayor qui a pris la parole il y a quelques minutes, il a dit tr\u00e8s humblement toute sa gratitude, tout en \u00e9voquant bien s\u00fbr son coll\u00e8gue Didier Queloz, absent aujourd'hui, avec qui il partage en rappelle ce prix Nobel pour avoir d\u00e9couvert la premi\u00e8re exoplan\u00e8te de l'univers \u00e0 Michel Mayor qui commence tout juste \u00e0 r\u00e9aliser, il nous a fait part de son sentiment, juste avant les c\u00e9r\u00e9monies officielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\nFatigu\u00e9 un petit peu parce que \u00e7a, comme dirait perturber un peu ma vie depuis 3 jours, j'\u00e9tais en Espagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et donc tout d'un coup le tsunami d'e-mails de connexion de tels FAA Nato tout d'un coup, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait quelque chose qui se passait \u00e0 c'\u00e9tait bon \u00e9videmment beaucoup, beaucoup de joie, voil\u00e0 je suis l\u00e0, maintenant, je suis revenu dans la maison m\u00e8re et je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors Michel Mayor, tout sourire, on l'entend, on le voit presque, il n'est pas seule, c'est vraiment toute l'institution qui avait brill\u00e9 ce matin de rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nMerci, merci, Michel et Didier, c'est magnifique, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le recteur de l'universit\u00e9, Yves Flueckiger, qui a rappel\u00e9 \u00e0 quel point les jours que sont en train de vivre institution sont extraordinaires et puis surtout les visages des collaborateurs, des sourires et beaucoup, beaucoup de fiert\u00e9 \u00e0 l'image de Julia \u00e7a de l'et les doctorante \u00e0 l'Observatoire de Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 un vrai Michel Mayor, elle a dit \u00e0 Anouk Pernet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [91%] :\r\nC'est super parce que j'ai toujours travaill\u00e9 dans le m\u00eame b\u00e2timent que lui- m\u00eame un an quand il a le prix Nobel pour moi c'est super du monde, s\u00fbrement, je pense que c'est la chose plus int\u00e9ressant que passer \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve depuis des ann\u00e9es, donc je suis ravi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [75%] :\r\nNon. \r\nEt quant \u00e0 Michel Mayor, h\u00e9 bien il va continuer sa journ\u00e9e marathon d'ici quelques instants, il donnera une nouvelle conf\u00e9rence de presse, et nul doute que les sollicitations se poursuivront jusqu'\u00e0 ce soir ici pour le prix Nobel, le Nouvel, h\u00e9ros de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [81%] :\r\nMerci, envoyer un creuset. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T10:48:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-713DE098-90EE-4816-82D2-08555A2C4AE7", "internalArchiveId": "713DE098-90EE-4816-82D2-08555A2C4AE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Abiy Ahmed, r\u00e9compens\u00e9 pour avoir mis fin \u00e0 la guerre entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e: interview d'Alain Gascon ", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Alain Gascon, professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8.\r\n\r\nInterview d'Alain Gascon, professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8.  \r\nBonsoir Alain Gascon !\r\nVous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8. \r\nVous connaissez l'entourage de M. Ahmed. que pouvez-vous nous dire de  lui \u00a0? \r\nAbiy Ahmed a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 notamment pour avoir conclu un accord de paix avec l'Erythr\u00e9e et pouvoir avoir fait baisser la tension avec le Soudan. Ce prix Nobel, il est m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nEn lib\u00e9rant des prisonniers politiques, Abiy Ahmed a r\u00e9alis\u00e9 depuis un an et demi plusieurs gestes d\u00e9mocratiques spectaculaires, pouvez-vous nous en parler\u00a0? \r\nMais la paix avec l'Erythr\u00e9e semble \u00eatre une paix froide et les positions sont toujours crisp\u00e9es.\r\nA l'int\u00e9rieur du pays, les tensions communautaires se poursuivent. Est-ce que ce premier ministre pourrait \u00eatre mieux plac\u00e9 que d'autres pour maintenir l'unit\u00e9 du pays\u00a0? Quels d\u00e9fis doit-il relever\u00a0? \r\nIl y a un an, Abiy Ahmed aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un coup d'\u00e9tat militaire, puis cette ann\u00e9e \u00e0 une tentative d'assassinat. combien son pouvoir est-il fragile\u00a0?", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757806", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Abiy Ahmed, r\u00e9compens\u00e9 pour avoir mis fin \u00e0 la guerre entre l\u2019Ethiopie et l'Erythr\u00e9e: interview d\u2019Alain Gascon  / FOR_2019-10-11T18:02:00_developpement-4", "Forum du 11.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alain Gascon, professeur honoraire \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l\u2019Universit\u00e9 Paris 8."], "variantIds": ["ece-10757806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T17:13:29Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nVous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 Paris VIII avec vous on va donc parler de de du nouveau prix Nobel de la paix, Abiy Ahmed, vous connaissez l'entourage de Abiy Ahmed, que pouvez -vous nous dire de lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [84%] :\r\nEnfin, disons je le j'ai eu la chance de rencontrer la pr\u00e9sidente lorsqu'elle \u00e9tait ambassadrice \u00e0 Paris, il m'madame enfin le World Zhao d\u00e8s qu'une parfaite francophone qui est une tr\u00e8s une diplomate talentueuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [85%] :\r\nPr\u00e9sident de l'\u00c9rythr\u00e9e hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nLes c'est la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique d'\u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [83%] :\r\nD'accord, OK. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [93%] :\r\nOui parce qu'\u00c9rythr\u00e9e, c'est toujours le m\u00eame pr\u00e9sident depuis 1991. \r\nC'est, c'est un autre, un autre probl\u00e8me mais c'est je veux dire, l\u00e0 effectivement, pour le moment n'\u00c9rythr\u00e9e il y a aucune \u00e9volution alors qu'en est, yeux en \u00c9thiopie, effectivement, Abiy Ahmed, a constitu\u00e9 un gouvernement paritaire, hommes et femmes, il a nomm\u00e9 une ancienne disons une ancienne d\u00e9tenue politique \u00e0 la t\u00eate de la conf\u00e9rence de la du Conseil qui va surveiller les prochaines \u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine et il a aussi nomm\u00e9 une une avocate dont on parle dans le film, un \u00c9thiopien de qui effectivement est maintenant \u00e0 la Cour supr\u00eame, pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame, donc c'est quelqu'un, si vous voulez, qui a fait beaucoup de de changements, par exemple, est all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, l'\u00c9glise \u00e9thiopienne qui compte \u00e0 peu pr\u00e8s 60 millions de fid\u00e8les \u00e9taient divis\u00e9s entre un patriarche qui \u00e9taient \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9thiopie, un patriarche qui avait \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis Abiy Ahmed est all\u00e9 trouver et le patriarche aux \u00c9tats-Unis l'ami dans son avion et les 2 patriarches se sont r\u00e9concili\u00e9s. \r\nDonc si vous voulez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment pour l'\u00c9thiopie, un grand \u00e9v\u00e9nement Abiy Ahmed, a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier l'\u00c9glise. \r\nEnsuite, ce que je voudrais dire, si vous voulez, c'est que ce n'est pas du tout le comme on l'\u00e9crit trop souvent, ce n'est pas le 1er roman Oromo, qui est au pouvoir, je veux dire les Oromo son temps en \u00c9thiopie depuis sans doute 7 \u00e0 8 si\u00e8cles selon un historien Oromo lui- m\u00eame et effectivement lorsque Bruce au XVIIIe si\u00e8cle, est all\u00e9 \u00e0 Gondar \u00e0 la cour. \r\nLe langage de la cour \u00e9tait l'Oromo, donc si vous voulez les. \r\nMais effectivement, il affirme et ils s'en plaignent, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, bon c'est un sentiment mais qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique, mais enfin vous savez tr\u00e8s bien que, effectivement, les peuples ne se contentent pas toujours de lys. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [95%] :\r\nVoil\u00e0 Alain Gascon, si on reste un peu dans le pr\u00e9sent, le pr\u00e9sent en tout cas le le pass\u00e9 r\u00e9cent en lib\u00e9rant des des prisonniers politiques Abiy Ahmed a r\u00e9alis\u00e9 depuis un an et demi plusieurs gestes d\u00e9mocratiques spectaculaires cette lib\u00e9ration de prisonniers politiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [88%] :\r\nOui, et fait il y avait plusieurs centaines sous plusieurs milliers de, de, de, de prisonniers qui avaient \u00e9t\u00e9 le qui a, \u00e0 la suite de troubles extr\u00eamement graves, qui avait ensanglant\u00e9 le pays et bon, il a fait un pari qui est, ma foi, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 peu pr\u00e8s tenu ce qu'il a il a vid\u00e9 les prisons et il a fait un choix qui est un choix tr\u00e8s risqu\u00e9, hein, c'est un le le choix de le choix de la d\u00e9mocratie, c'est quelque chose de nouveau dense en \u00c9thiopie dans cette partie de l'Afrique, o\u00f9 plus les dictateurs bon. \r\nComment dirais -je, au Soudan, ils sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur dictateur, mais il y en a partout naturellement dans dans dans ce continent, h\u00e9las, et il a fait si vous voulez, il a d\u00e9cid\u00e9, effectivement et, par exemple lors le fameux coup d'\u00c9tat, dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, en r\u00e9alit\u00e9, c'est un probl\u00e8me rousse. \r\nD'int\u00e9gration dans l'arm\u00e9e d'un certain nombre de maquisards maquisards Oromo. \r\nIl y a 2000 Ma\u00efga maquisards qui sont arriv\u00e9s en \u00c9thiopie surarm\u00e9s et bon, il a r\u00e9ussi, en jouant sur les jeunes, en jouant sur les vieux, il a r\u00e9tabli la refait fonctionner d\u00e8s institutions officielles. \r\nYves Montand, ce qui fait que c'est ces maquisards bon ont int\u00e9gr\u00e9 plus ou moins l'arm\u00e9e, enfin \u00e7a s'est pas fait facilement, mais il est vrai effectivement qu'il y a eu des soubresauts, notamment si vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [92%] :\r\nAlain Gascon, on va devoir gentiment conclure, je voudrais vous poser une question \u00e0 laquelle je vous demandez de r\u00e9pondre bri\u00e8vement est -ce que \u00e0 vos yeux cette ce prix Nobel de la paix est m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, bon moi je ne suis pas jur\u00e9 mais je pense effectivement que c'est en Afrique \u00e9coutez, c'est un des seuls dirigeants peut-\u00eatre depuis Mandela qui effectivement a d\u00e9cid\u00e9 de faire le choix de l'ann\u00e9e mocratie et moi, le choix de la d\u00e9mocratie, c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, et ce qui int\u00e9resse les Africains qui int\u00e9resse les \u00c9thiopiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [88%] :\r\nEt d'ailleurs, Abiy Ahmed, en recevant son prix \u00e0 17 un prix pour toute la trique, ce prix Nobel de la paix, je vous remercie Alain Gascon, professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 Paris VIII, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gascon, Alain", "role": "Professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de  l'Universit\u00e9 Paris 8", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61CC7A78-2D51-4443-B0A8-EE0734B0E89F", "internalArchiveId": "61CC7A78-2D51-4443-B0A8-EE0734B0E89F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de la Paix attribu\u00e9 au Premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed: Interview d'Alain Gascon", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe prix Nobel de la Paix attribu\u00e9 au Premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed: Interview d'Alain Gascon  \r\nBonsoir Alain Gascon !\r\nVous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris 8. \r\nVous connaissez l'entourage de M. Ahmed. que pouvez-vous nous dire de  lui \u00a0? \r\nAbiy Ahmed a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 notamment pour avoir conclu un accord de paix avec l'Erythr\u00e9e et pouvoir avoir fait baisser la tension avec le Soudan. Ce prix Nobel, il est m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nEn lib\u00e9rant des prisonniers politiques, Abiy Ahmed a r\u00e9alis\u00e9 depuis un an et demi plusieurs gestes d\u00e9mocratiques spectaculaires, pouvez-vous nous en parler\u00a0? \r\nMais la paix avec l'Erythr\u00e9e semble \u00eatre une paix froide et les positions sont toujours crisp\u00e9es.\r\nA l'int\u00e9rieur du pays, les tensions communautaires se poursuivent. Est-ce que ce premier ministre pourrait \u00eatre mieux plac\u00e9 que d'autres pour maintenir l'unit\u00e9 du pays\u00a0? Quels d\u00e9fis doit-il relever\u00a0? \r\nIl y a un an, Abiy Ahmed aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un coup d'\u00e9tat militaire, puis cette ann\u00e9e \u00e0 une tentative d'assassinat. combien son pouvoir est-il fragile\u00a0?", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de la Paix attribu\u00e9 au Premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed  / FOR_2019-10-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T17:33:34Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler d'un autre prix Nobel d\u00e9cern\u00e9 aujourd'hui le prix Nobel de la paix, il s'appelle Abiy Ahmed, il est le 1er ministre d'\u00c9thiopie et donc, il vient de recevoir ce prix Nobel de la paix 2019 \u00e9coutez, quelle a \u00e9t\u00e9 sa r\u00e9action lorsqu'il a re\u00e7u la nouvelle aujourd'hui par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nTu voyais, moi qui est prise, merci beaucoup, c'est un prix donn\u00e9 \u00e0 l'Afrique, donnait \u00e0 l'\u00c9thiopie et je m'imagine comment les autres dirigeants africains vont le voir, pas comme une chose possible de travailler \u00e0 la construction de la paix sur notre continent, merci beaucoup, je suis si heureux si content de la nouvelle pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [86%] :\r\nUn prix donn\u00e9 pour l'Afrique, Aude Marcovitch vous \u00eates de notre rubrique internationale, dites -nous un peu pleutre peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui est Abiy Ahmed. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nAlors c'est un homme populaire de 43 ans, qui arrive \u00e0 la t\u00eate du gouvernement \u00e9thiopien, il y a un an et demi tout \u00e0 l'heure sur les r\u00e9seaux sociaux, on pouvait sentir cette popularit\u00e9 cette familiarit\u00e9 avec Abiy Ahmed, un \u00e9thiopien, \u00e9crivait par exemple c'est Abiy chou qu'il a eu Abiy Ahmed est n\u00e9 dans une famille pauvre, d'une m\u00e8re chr\u00e9tienne et d'un p\u00e8re musulman la l'autre Amara il parle la Marie- Claude Tigrinya l'arabe, il porte donc on lui une partie de ces communaut\u00e9s qui cherche \u00e0 rassembler, c'est aussi un homme du s\u00e9rail qui a gravi les \u00e9chelons de l'arm\u00e9e avant de passer aux politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors pourquoi est -il r\u00e9compens\u00e9, prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors, ce prix r\u00e9compense d'abord son courage et l'enthousiasme qu'il suscite de la Corne de l'Afrique jusqu'\u00e0 Oslo a bien Ahmed est un homme de dialogue qu'il a sign\u00e9 un accord de paix, l'an dernier avec l'\u00c9rythr\u00e9e, alors que les 2 pays cousins \u00e9taient en guerre depuis de 20 ans il a aussi servi de m\u00e9diateur entre le nord et le sud du Soudan en \u00c9thiopie la lib\u00e9r\u00e9 des milliers d'opposants politiques et puis a nomm\u00e9 des femmes \u00e0 la fois dans son gouvernement et \u00e0 la pr\u00e9sidence il y a un an, Abiy Ahmed, aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un coup d'\u00c9tat militaire, il s'en est sorti en recevant les mutins et il leur a fait faire \u00e0 tous 10 pompes montrant l'exemple pour les punir d'\u00eatre venu comme \u00e7a, arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les les r\u00e9actions Aude Marcovitch \u00e0 l'annonce de ce prix Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [90%] :\r\nAbiy Ahmed apporte vraiment un souffle nouveau dans la r\u00e9gion, le secr\u00e9taire de l'ONU, Antonio Guterres, l'a bien r\u00e9sum\u00e9 des vent d'espoir souffle toujours plus fort en Afrique Abiy Ahmed, on est une des causes principales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [78%] :\r\nMerci Aude Macron Markovic. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gascon, Alain", "role": "Professeur honoraire \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de  l'Universit\u00e9 Paris 8", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C71F369-C778-4BD7-818C-D590BD16A18E", "internalArchiveId": "0C71F369-C778-4BD7-818C-D590BD16A18E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shakespeare, sa vie, son ouvre (5/5)", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Un homme d'exception<br /><br />Entretien avec Thomas Boccon Gibod, professeur agr\u00e9g\u00e9 de philosophie, sp\u00e9cialiste de philosophie du droit, des normes et des institutions, et de la philosophie politique et sociale. Il est l'auteur d'un article intitul\u00e9 \"La Trag\u00e9die entre Art et Politique. Schmitt, Benjamin, Foucault\".<br /><br />Illustration: \"La Tragique Histoire d'Hamlet, prince de Danemark\" Acte I, Sc\u00e8ne IV par Henry Fuseli (29 septembre 1796, d'apr\u00e8s une peinture de Kaufmann r\u00e9alis\u00e9e en 1789).<br />Lien sur son article <https://www.cairn.info/revue-raisons-politiques-2008-3-page-135.htm>.<br /><br />Dimanche soir sur RTS Deux vous pourrez voir: \"Birmanie, les coulisses d'une dictature\", un documentaire de Karen Stokkendal Poulsen (France / Danemark, 2019). R\u00e9sum\u00e9: <br />Ce documentaire nous plonge dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir militaire birman pour en d\u00e9crypter les enjeux, les d\u00e9fis, et surtout les pi\u00e8ges dans lesquels s'est perdue Aung San Suu Kyi. L'ic\u00f4ne de la lutte pour la d\u00e9mocratie et prix Nobel de la paix, est aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9e par l'ONU pour sa passivit\u00e9 face \u00e0 des op\u00e9rations de nettoyage ethnique men\u00e9es par l'arm\u00e9e birmane contre la minorit\u00e9 musulmane rohingya.\r\n\r\n* * Entretien avec Thomas Boccon Gibod, professeur agr\u00e9g\u00e9 de philosophie, sp\u00e9cialiste de philosophie du droit, des normes et des institutions, et de la philosophie politique et sociale. Il est l'auteur d'un article intitul\u00e9 La Trag\u00e9die entre Art et Politique. Schmitt, Benjamin, Foucault.\u00a0Illustration: La Tragique Histoire d'Hamlet, prince de Danemark Acte I, Sc\u00e8ne IV par Henry Fuseli (29 septembre 1796, d'apr\u00e8s une peinture de Kaufmann r\u00e9alis\u00e9e en 1789).Lien sur son article <https://www.cairn.info/revue-raisons-politiques-2008-3-page-135.htm>.\u00a0Dimanche soir sur RTS Deux vous pourrez voir: Birmanie, les coulisses d'une dictature, un documentaire de Karen Stokkendal Poulsen (France / Danemark, 2019). R\u00e9sum\u00e9: Ce documentaire nous plonge dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir militaire birman pour en d\u00e9crypter les enjeux, les d\u00e9fis, et surtout les pi\u00e8ges dans lesquels s'est perdue Aung San Suu Kyi. L'ic\u00f4ne de la lutte pour la d\u00e9mocratie et prix Nobel de la paix, est aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9e par l'ONU pour sa passivit\u00e9 face \u00e0 des op\u00e9rations de nettoyage ethnique men\u00e9es par l'arm\u00e9e birmane contre la minorit\u00e9 musulmane rohingya.", "durationSec": 1803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740938", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 11.10.2019", "Shakespeare, sa vie, son \u0153uvre (5/5) / HV_2019-10-11T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 11.10.2019", "Shakespeare, sa vie, son \u0153uvre (5/5) / HV_2019-10-11T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un homme d\u02b9exception<br /><br />Entretien avec Thomas Boccon Gibod, professeur agr\u00e9g\u00e9 de philosophie, sp\u00e9cialiste de philosophie du droit, des normes et des institutions, et de la philosophie politique et sociale. Il est l\u02b9auteur d\u02b9un article intitul\u00e9 \"La Trag\u00e9die entre Art et Politique. Schmitt, Benjamin, Foucault\".<br /><br />Illustration: \"La Tragique Histoire d'Hamlet, prince de Danemark\" Acte I, Sc\u00e8ne IV par Henry Fuseli (29 septembre 1796, d'apr\u00e8s une peinture de Kaufmann r\u00e9alis\u00e9e en 1789).<br />Lien sur son article <https://www.cairn.info/revue-raisons-politiques-2008-3-page-135.htm>.<br /><br />Dimanche soir sur RTS Deux vous pourrez voir: \"Birmanie, les coulisses d\u02b9une dictature\", un documentaire de Karen Stokkendal Poulsen (France / Danemark, 2019). R\u00e9sum\u00e9: <br />Ce documentaire nous plonge dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir militaire birman pour en d\u00e9crypter les enjeux, les d\u00e9fis, et surtout les pi\u00e8ges dans lesquels s\u2019est perdue Aung San Suu Kyi. L\u2019ic\u00f4ne de la lutte pour la d\u00e9mocratie et prix Nobel de la paix, est aujourd\u2019hui d\u00e9nonc\u00e9e par l\u2019ONU pour sa passivit\u00e9 face \u00e0 des op\u00e9rations de nettoyage ethnique men\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e birmane contre la minorit\u00e9 musulmane rohingya.", "Un homme d\u02b9exception<br /><br />Entretien avec Thomas Boccon Gibod, professeur agr\u00e9g\u00e9 de philosophie, sp\u00e9cialiste de philosophie du droit, des normes et des institutions, et de la philosophie politique et sociale. Il est l\u02b9auteur d\u02b9un article intitul\u00e9 \"La Trag\u00e9die entre Art et Politique. Schmitt, Benjamin, Foucault\".<br /><br />Illustration: \"La Tragique Histoire d'Hamlet, prince de Danemark\" Acte I, Sc\u00e8ne IV par Henry Fuseli (29 septembre 1796, d'apr\u00e8s une peinture de Kaufmann r\u00e9alis\u00e9e en 1789).<br />Lien sur son article <https://www.cairn.info/revue-raisons-politiques-2008-3-page-135.htm>.<br /><br />Dimanche soir sur RTS Deux vous pourrez voir: \"Birmanie, les coulisses d\u02b9une dictature\", un documentaire de Karen Stokkendal Poulsen (France / Danemark, 2019). R\u00e9sum\u00e9: <br />Ce documentaire nous plonge dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir militaire birman pour en d\u00e9crypter les enjeux, les d\u00e9fis, et surtout les pi\u00e8ges dans lesquels s\u2019est perdue Aung San Suu Kyi. L\u2019ic\u00f4ne de la lutte pour la d\u00e9mocratie et prix Nobel de la paix, est aujourd\u2019hui d\u00e9nonc\u00e9e par l\u2019ONU pour sa passivit\u00e9 face \u00e0 des op\u00e9rations de nettoyage ethnique men\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e birmane contre la minorit\u00e9 musulmane rohingya."], "variantIds": ["ece-10740939", "ece-10740938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T12:56:01Z", "speechToTexts": ["18.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite, vous avez rendez- vous avec Histoire vivante. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nTr\u00e8s jeune, quand j'ai lu Shakespeare, c'est le point d'\u00eatre de ses personnages, le moindre personnage dans Shakespeare et d'une complexit\u00e9 d'une richesse extraordinaire \u00e0 l'\u00e9poque, par exemple, de Shakespeare, tous les r\u00f4les de femmes \u00e9tait jou\u00e9e par de jeunes adolescents, les femmes ne d\u00e9pareillera de de jouer sur sc\u00e8ne et ce sont des des femmes de roi ou des filles de roi, de choses comme \u00e7a qui ont r\u00e9ussi, petit \u00e0 petit, \u00e0 s'introduire, presque en secret en cachette dans le spectacle, puis on a enfin admis un jour que les femmes pouvaient faire ce travail, c'\u00e9tait aussi formidables, cette semaine, un homme d'exception Shakespeare donne -t-il une image n\u00e9gative des femmes \u00e0 travers le dit ma t\u00eate au travers Catherine ou au contraire est -il pr\u00eat, f\u00e9ministe avant la lettre puisque tr\u00e8s souvent dans les com\u00e9dies, ce sont les femmes qui portent les valeurs de sacrifice d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [92%] :\r\nM\u00eame si Shakespeare \u00e9tait un g\u00e9nie universel et \u00e0 parler tr\u00e8s bien de tous, on ne peut pas nier qu'il a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 du droit, on a fait le compte : sur les 36 pi\u00e8ces, il nous a laiss\u00e9 qu'on lui attribue une trentaine mettent en sc\u00e8ne des proc\u00e8s Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nHier, sa vie son oeuvre aujourd'hui le r\u00eave secret de tout com\u00e9dien c'est du et j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [89%] :\r\nQuant \u00e0 Shakespeare lui- m\u00eame mon hypoth\u00e8se en parcourant une dizaine de de ces pi\u00e8ces dites historiques c'est que Shakespeare s'attache \u00e0 montrer les \u00e9carts parfois \u00e9normes entre la fonction mythique et la r\u00e9alit\u00e9 humaine du roi, le monde est teint\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Shakespeare aujourd'hui, entretien avec Thomas Boccon, Gibod, professeur en philosophie \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [94%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [94%] :\r\nCertainement, je m'appelle Thomas Boccon Gibod et j'enseigne la philosophie en tant que ma\u00eetre de conf\u00e9rence au d\u00e9partement de philosophie de l'Universit\u00e9 Grenoble Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [83%] :\r\nVous m'accorderez que le terme philosophie et pareil un \u00e9ventail, on peut le d\u00e9clin li\u00e9 en ce qui vous concerne, si on doit le d\u00e9plier, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s vers quelles branches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [98%] :\r\nPlus sp\u00e9cifiquement, il s'agit de la philosophie du droit des normes et des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [92%] :\r\nAlors expliquez -moi, parce que nous allons parler de bien autre chose, si j'ose dire encore que vous avez commis un article quasiment au tout d\u00e9but de votre carri\u00e8re d'universitaire dont vous allez nous rappeler le titre la trag\u00e9die entre art et politique Schmitt, Benjamin, Foucault alors Schmitt, il s'agit de Benjamin, il s'agit de Valter Foucault, il s'agit de Michel quand on dit la trag\u00e9die entre art et politique est -il plus juste de dire que c'est notamment peut-\u00eatre particuli\u00e8rement le personnage d'Hamlet \u00e9ponyme de la pi\u00e8ce de Shakespeare qui est notamment vis\u00e9 le \u00e9videmment le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [91%] :\r\nComme d\u00e9part de cet article \u00e9tait en fait un texte \u00e9crit par Carl Schmitt qui, il faut le pr\u00e9senter tr\u00e8s rapidement est juriste absolument majeur du XXe si\u00e8cle et aussi une personnalit\u00e9 extraordinairement controvers\u00e9 puisqu'il a \u00e9t\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque de sa vie un soutien du r\u00e9gime nazi, il s'est r\u00e9veill\u00e9 en en th\u00e9oricien du IIIe Reich en r\u00e9alit\u00e9 c'est un penseur catholique intransigeant bon son catholicisme en fait \u00e9t\u00e9 assez peu compatible pour le dire vite avec le n\u00e9o- paganisme du national- socialisme donc curieusement en 1956 Karl Schmidt publie un court essai intitul\u00e9 Hamlet ou et cube pourquoi cube parce que c'est un personnage fictif de th\u00e9\u00e2tre dans le th\u00e9\u00e2tre interne \u00e0 la pi\u00e8ce de Shakespeare, Hamlet, c'est pour plusieurs raisons en fait que Schmitt s'int\u00e9resse Hamlet, d'abord parce que c'est Hamlet, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une une pi\u00e8ce centrale de l'av\u00e8nement de la modernit\u00e9, or Karl Schmidt est aussi un th\u00e9oricien, un historien du droit et se veut \u00e0 la fois th\u00e9oricien du droit et historien, disons du droit en tant qu'historien de l'Europe du destin des nations europ\u00e9ennes, dont il s'est voulu \u00e0 la fois le spectateur et l'acteur, donc il veut litt\u00e9ralement entrer sur la sc\u00e8ne de l'histoire \u00e0 un certain moment, et ce lien au fond entre l'histoire et la fiction th\u00e9\u00e2trale, c'est \u00e7a qui l'int\u00e9resse en r\u00e9alit\u00e9 dans Hamlet, dont il propose une interpr\u00e9tation original. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [89%] :\r\nAlors comment peut -il empoigner un personnage pareil sachant que s'il veut \u00eatre ce Karl Schmidt penseur de la question des nations, ce terme -l\u00e0 ne peut encore r\u00e9sonner du temps Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [91%] :\r\nAlors se rappeler qu'Hamlet et et \u00e9crit au tout d\u00e9but, dans les premiers toutes premi\u00e8res ann\u00e9es du du 17\u00e8me si\u00e8cle en gros autour de 1600 \u00e0 1605 plusieurs versions, bon, \u00e7a correspond \u00e0 l'av\u00e8nement d'un roi tr\u00e8s particulier qui est Jacques Ier d'Angleterre qui est en fait le 1er roi d'Angleterre et d'Ecosse r\u00e9unies, c'est-\u00e0-dire que pour au Cachemire, \u00e7a a une importance d\u00e9cisive, c'est le 1er roi de l'\u00eele unifi\u00e9e politiquement Jacques Ier, il arrive apr\u00e8s un si\u00e8cle de dissensions religieuses, la r\u00e9forme a pris son envol dans le 1er tiers du du XVIe si\u00e8cle, Henri VIII d'Angleterre qui est le roi qui a r\u00e9gn\u00e9 au milieu du XVIe si\u00e8cle, a provoqu\u00e9 un schisme avec l'\u00e9glise de Rome pour des raisons qui tiennent \u00e0 la fois de la politique et de la religion, il voulait se remarier etc et \u00e7a, \u00e7a introduit, disons ce qui deviendra l'anglicanisme donc en fait ce qui int\u00e9resse Schmitt se Schmitt, il faut le dire \u00e9galement est un professeur d'histoire europ\u00e9enne est un penseur du devenir de l'histoire europ\u00e9enne, ceux du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [90%] :\r\nPoint de vue d'une th\u00e8se qui est que les concepts politiques sont en fait des concepts religieux qui ont \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9es dans le Champ politique, donc les concepts centraux de la politique moderne sont, en fait, dit -il, concept religieux s\u00e9cularisme et c'est justement ce parfum ce reste de transcendance qui donne pour Schmitt son authenticit\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne politique et donc au ph\u00e9nom\u00e8ne juridique qui n'est qu'un aspect pour lui du ph\u00e9nom\u00e8ne politique le droit pour Schmitt ne se comprend en fait que comme \u00e9tant d'essence politique Jacques 1er est \u00e0 la fois un roi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [97%] :\r\nIl y a une consistance politique particuli\u00e8re parce qu'il il unifie les 2 royaumes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [90%] :\r\nEt il est issu d'une histoire complexe, il est en fait un double h\u00e9ritier, il est l'h\u00e9ritier de la fille d'Henri VIII d'une des filles dans une limite qui est \u00c9lisabeth 1\u00e8re c'est celle qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 son si\u00e8cle hein le si\u00e8cle \u00e9lisab\u00e9thain Elizabeth 1\u00e8re qui voit en lui son successeur puisqu'elle n'est, elle, elle meurt sans enfant, on l'appelait la reine vierge. \r\nMais il est, il n'est \u00e9videmment pas le fils d'Elizabeth, mais de sa cousine et pas de n'importe quel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [86%] :\r\nCuisine c'est ce soir, de Marie Stuart, la cousine qu'\u00c9lisabeth 1\u00e8re d'Angleterre a fait enfermer pendant des ann\u00e9es et finit par ex\u00e9cuter alors pourquoi tant de haine, Marie Stuart \u00e9tait une reine d'Ecosse, mais elle \u00e9tait catholique, le probl\u00e8me c'est que, entre temps, l'Ecosse \u00e9tait devenu presbyt\u00e9rienne, c'est-\u00e0-dire en fait grosso modo protestante de stricte ob\u00e9dience et anticl\u00e9rical Fenty s'appeler \u00e7a hippisme \u00e9piscopalien et refus du de de toute forme de clerg\u00e9 etc et donc c'est une fa\u00e7on Jacques d'Ecosse se retrouve en fait dans une double filiation \u00e0 la fois une filiation vis \u00e0 vis de sa m\u00e8re, qu'il ne renie pas, bien qu'elle f\u00fbt catholique et suffisamment habile pour se retrouver en position d'\u00eatre reconnu comme l'h\u00e9ritier au tr\u00f4ne d'Angleterre, et donc au tr\u00f4ne d'Angleterre et d'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:50) [84%] :\r\nEn 1956 quand je suis \u00e9crit donc cet ouvrage Hamlet et cube il pointe indiqu\u00e9 vous de questions ou de probl\u00e8mes majeurs, l'un, il le nomme le tabou de la reine et l'autre l'irr\u00e9solution du vengeur alors tabou de la reine pour un tout petit peu r\u00e9sumer Gertrude, m\u00e8re d'Hamlet \u00e9tait le complice du meurtre de son mari, cette controverse ne date pas d'hier, quant \u00e0 l'irr\u00e9solution du vengeur et bien Hamlet, le fils, dont le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce fait souvent le coup de la panne \u00e0 lui- m\u00eame, il voudrait bien venger son p\u00e8re mais \u00e7a coince toujours quelque part, voil\u00e0 en quoi ces 2 probl\u00e8mes majeurs, disent -ils, nous disent -ils, ou distillats, car Schmitt quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [88%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant avec la lecture de Karl Schmidt c'est que pour une fois, on n'a pas affaire \u00e0 une lecture psychologique de la pi\u00e8ce, qui sont les lectures disons presque dominante au fond dans dans toutes les interpr\u00e9tations absolument foisonnante bien s\u00fbr de la de la pi\u00e8ce depuis le XIXe si\u00e8cle, les principales questions autour de Hamlet tourn\u00e9 disons autour de la ce myst\u00e8re de la psychologie Hamlet pourquoi est -ce qu'il veut pas pourquoi, s'il y arrive pas, nous, dites donc, c'est ce myst\u00e8re de la de la, de l'irr\u00e9solution, a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e par Goethe comme le sympt\u00f4me d'une \u00e2me romantique, Freddy a vu le signe que ben, il avait pas tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9 son Eddy et que par cons\u00e9quent, c'\u00e9tait bien une d'ailleurs, c'\u00e9tait l'une des sources de l'\u00e9laboration du Complexe de Di par Freud, c'est bel et bien la trag\u00e9die de Hamlet Schmitt d\u00e9place totalement la la question et essaye de r\u00e9soudre une mani\u00e8re extra- psychologique si Gertrude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [87%] :\r\nReste d'une certaine fa\u00e7on neutre ou plus, actuellement, si on n'arrive pas \u00e0 savoir de quel c\u00f4t\u00e9 il penche c'est que Shakespeare ne veut pas faire offense \u00e0 son protecteur donc Jacques 1er parce qu'il ne veut pas qu'ils s'identifient, enfin, qui se retrouve dans le personnage de Hamlet car sa propre m\u00e8re Marie Stuart, avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de voir tuer son second mari au b\u00e9n\u00e9fice de son 3\u00e8me mari Lord de besoin qu'elle a \u00e9pous\u00e9 3 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [89%] :\r\nQuasi copi\u00e9-coll\u00e9 du futur Hamlet voil\u00e0, fin de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, donc, la question \u00e9tait encore extr\u00eamement sensible et \u00e7a avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque, etc c'aurait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re raison pour ce qui est du second, seconde partie de votre question, ah \u00e7a tient, c'est encore plus subtil mais \u00e7a se tient \u00e9galement l'histoire personnelle de Jacques Ier, qui est un roi qui, comme je le disais, non seulement est pris entre 2 femmes, entre 2 mers, mais aussi entre 2 religions, il faut savoir en plus que le roi Jacques 1er est connu pour avoir laiss\u00e9 son nom \u00e0 la premi\u00e8re grande traduction classique de la Bible en anglais la King James vers un v\u00e9ritable monument litt\u00e9raire, \u00e7a veut dire que le roi Jacques avait une conception tr\u00e8s particuli\u00e8re des rapports entre politique et religion, pour le dire vite, il est issu d'un royaume presbyt\u00e9rien donc ce qu'on appellera plus tard les puritains, c'est-\u00e0-dire au fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [86%] :\r\nDes protestants plus protestant que les protestants et Jacques Ier, qui est lui- m\u00eame protestant est issue donc de cet \u00c9cossais presbyt\u00e9rienne devient roi d'Angleterre et chef de l'\u00c9glise anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [92%] :\r\nPour le dire vite et ce m\u00eame avant m\u00eame d'ailleurs de prendre le pouvoir, il se range disons du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9piscopalien, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9fenseurs d'un clerg\u00e9 qu'on appellera plus tard anglican, au nom disons d'une conception absolutiste du pouvoir politique, de la souverainet\u00e9, il r\u00e8gne disons au temporel, comme au spirituel, il n'est \u00e9videmment pas le 1er th\u00e9ologien de son royaume, il ne faut pas exag\u00e9rer, mais il a disons une pr\u00e9\u00e9minence en mati\u00e8re th\u00e9ologique et d'une certaine fa\u00e7on, ces sujets sont \u00e9galement les sujets de la loi divine qui a plus ou moins sous son contr\u00f4le, par le biais d'un clerg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [85%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est que la vengeance d'Hamlet lui command\u00e9, elle ne tombe pas du ciel, enfin, c'est toute la question tombe -t-elle du ciel, elle lui command\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [89%] :\r\nPas un spectre, il faut quand m\u00eame un moment se rappeler la structure de la pi\u00e8ce tout l'acte 1 de Hamlet et en gros un face-\u00e0-face entre Hamlet et une apparition qui serait le fant\u00f4me de son propre p\u00e8re, son p\u00e8re lui appara\u00eet apr\u00e8s avoir semble -t-il apparu \u00e0 des gardes en lui disant : Hamlet, il faut que tu saches mon fils, je suis, je suis le spectre de ton p\u00e8re et en fait je n'ai pas \u00e9t\u00e9 comme tout le monde le raconte mordu par un serpent, j'ai \u00e9t\u00e9 bel et bien assassin\u00e9 cet assassinat, c'est fait avec la complicit\u00e9 de ta m\u00e8re, donc de mon \u00e9pouse, et le responsable de cet assassinat n'est autre que le roi actuel roi r\u00e9gnant donc mon fr\u00e8re et tu dois d\u00e9sormais mon fils me venger, donc il y a un commandement \u00e0 toute la question pour expliquer l'irr\u00e9solution du vengeur, la question est de savoir d'o\u00f9 vient le commandement qui est ce spectre s'agit -il, c'est une question qui est pos\u00e9e par le personnage Hamlet dans la pi\u00e8ce, s'agit -il d'un d\u00e9mon, sorti de l'enfer ou s'agit -il d'une \u00e2me issu du purgatoire et revenant hanter jusqu'\u00e0 la consommation de ces fautes hant\u00e9 le monde des vivants dans le 1er cas Hamlet, je parle cette fois de la pi\u00e8ce Hamlet est une pi\u00e8ce catholique car seuls les catholiques croient au purgatoire dans le second cas, si le fant\u00f4me n'est autre qu'un d\u00e9mon, sorti de l'enfer, h\u00e9 bien, Hamlet et une pi\u00e8ce protestante car les protestants ne croit pas au spectre mais pensent qu'il s'agit de d\u00e9mon, sorti de l'enfer, si j'ose dire et il se trouve, dit Karl Schmidt que Jacques Ier n'\u00e9tait pas n'importe qui, au plan intellectuel \u00e9tait f\u00e9ru de th\u00e9ologie et avait \u00e9crit s'\u00e9tait prononc\u00e9 sur la question avait \u00e9crit une d\u00e9mo nos logis et donc tenez sur l'id\u00e9e que les spectres \u00e9tait bel et bien des issu du purgatoire, m\u00eame si Jacques Ier avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans la religion catholique, il \u00e9tait l'auteur d'une d'une d\u00e9mone haulogy c'est-\u00e0-dire un traiter des d\u00e9mons et des spectres et, semble -t-il, \u00e9tait donc convaincu de la version protestante et, par cons\u00e9quent, Hamlet, le personnage ne peut, dans ces circonstances r\u00e9ellement ajouter foi \u00e0 l'id\u00e9e que le spectre de son p\u00e8re soit effectivement la main de son propre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:37) [89%] :\r\nMais dans ces cas -l\u00e0, si l'on suit Karl Schmidt le probl\u00e8me ou l'h\u00e9sitation d'Hamlet se trouve n\u00e9cessairement r\u00e9solu il penchera d'un c\u00f4t\u00e9, or ce qui reste passionnant et on le sait \u00e9galement, a tant fait couler dans chez autant d'auteurs, c'est la question de l'irr\u00e9solution, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est la question du de la balance ou de l'\u00e9quilibre jamais r\u00e9solu comment puisque apr\u00e8s tout vous \u00e9tiez \u00e9galement dans cet article aussi bien pencher sur Schmitt Benjamin que Foucault, comment, de m\u00e9moire, diriez -vous ces 2 autres l\u00e0 que sont Benjamin et Foucault attrape -t-il le personnage d'Hamlet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [90%] :\r\nCe qui est le plus passionnant, c'est l'id\u00e9e justement que cette irr\u00e9solution, est en fait la transposition sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire sur le plan litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [91%] :\r\nD'un conflit historique, \u00e0 savoir un conflit \u00e0 la fois politique et religieux et d'un conflit qui est en voie de r\u00e9solution \u00e0 l'heure o\u00f9 Shakespeare \u00e9crit qui est en voie de r\u00e9solution, mais qui ne sera pas r\u00e9solu en fait avant la fin du XVIIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire avant ben toutes les toutes les p\u00e9rip\u00e9ties, c'est-\u00e0-dire toutes les guerres civiles extr\u00eamement violente que va traverser l'Angleterre jusqu'en en gros jusqu'en 1688 ce qui est int\u00e9ressant, au fond, dans la lecture de Schmitt c'est qu'il a non seulement une une interpr\u00e9tation de la pi\u00e8ce de Hamlet, mais une th\u00e9orie esth\u00e9tique sur ce que signifie la trag\u00e9die pourquoi pour Schmidt Hamlet est -elle une trag\u00e9die voir la grande premi\u00e8re trag\u00e9die de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [95%] :\r\nQue la trag\u00e9die viennent disons de la r\u00e9miniscence d'un mythe archa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:24) [78%] :\r\nEh bien, la trag\u00e9die si cette fois dit Schmitt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [87%] :\r\nNe vient pas de la confrontation un mythe sup\u00e9rieure \u00e0 la fable, hein, qui serait de lors de la de la m\u00e9taphore, mais d'un mythe qui vient de l'histoire elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire c'est l'histoire elle- m\u00eame avec toutes ses contradictions sanglante qui ferait tout d'un coup, irruption sur la sc\u00e8ne de la fiction, c'est \u00e7a qui est remarquable chez Schmitt dans l'interpr\u00e9tation qu'il fait de Hamlet, on serait ici face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel de premi\u00e8re importance : pourquoi est -ce que Hamlet est une trag\u00e9die et non pas un drame bizarre sur les r\u00e9solutions d'un type qui avait pas avant, \u00e7a aller on va parler son p\u00e8re ce que raconte Hamlet, ce n'est rien d'autre que Nissan fa\u00e7on l'histoire europ\u00e9enne, telle qu'elle se condense dans celui qui l'a fait, \u00e0 savoir le roi, et pas n'importe quel roi, le roi d'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:39) [92%] :\r\nHistoire vivante, suite de l'entretien avec Thomas Boccon Gibod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:44) [85%] :\r\nAlors j'en viens au 2\u00e8me aspect de votre question, c'est : alors, quel rapport avec Benjamin, qui est un auteur crucial du 20\u00e8me si\u00e8cle, la lecture de Schmidt est ins\u00e9parable d'une certaine lecture de l'histoire, qui est une lecture th\u00e9ologique Helmut Jahn fa\u00e7on fataliste en somme Schmitt, qui est un Augustine a intransigeant a tendance. \r\n\u00e0 penser que la v\u00e9rit\u00e9 et la justice rel\u00e8vent de la d\u00e9cision de Dieu et non pas de la libre action des hommes, donc c'est pas exactement un penseur de la d\u00e9mocratie, alors \u00e9videmment cette conception de l'histoire profond\u00e9ment th\u00e9ologique profond\u00e9ment fataliste n'est pas une philosophie de l'histoire, disons tr\u00e8s \u00e9mancipatrice pour le dire, assez vite, et non seulement elle est pas tr\u00e8s \u00e9mancipatrice, mais elle est m\u00eame articul\u00e9 \u00e0 une autre conception de l'histoire, avec laquelle elle dialogue en r\u00e9alit\u00e9 et qui est la conception de ce fameux Walter Benjamin Walter Benjamin pour en dire simplement 2 mots, c'est un philosophe qui appartient disons \u00e0 la galaxie marxiste du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, qui appartient \u00e0 ce qu'on appelle parfois la th\u00e9orie critique ou l'\u00e9cole de Francfort qui a \u00e9t\u00e9 victime de vicissitudes de l'histoire, il s'est suicid\u00e9 en 1940 faute de pouvoir tout \u00e0 fait \u00e9chapper \u00e0 l'emprise du r\u00e9gime nazi et Benjamin est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir r\u00e9fl\u00e9chi sur la question du rapport entre histoire et violence et sur la question de la trag\u00e9die. \r\nIl faut revenir ici un concept, je m'y tiens, qui est le concept de souverainet\u00e9 un souverain dit Schmitt c'est quelqu'un qui a pour caract\u00e9ristique : il est capable de d\u00e9cider de l'\u00e9tat d'exception, un souverain, c'est pas quelqu'un qui suit les r\u00e8gles, c'est quelqu'un qui est capable de d\u00e9cider si on peut les suspendre. \r\nDe continuer \u00e0 agir, il s'agit au fond d'une incorporation de la violence \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'histoire, entendu comme la transformation des r\u00e8gles du droit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:59) [90%] :\r\nJe Benjamin il y a une autre conception de la violence et de l'histoire, il s'agit de concevoir l'histoire au fond comme effectivement quelque chose qui a \u00e0 voir avec la violence, mais la violence pour Benyamin reste d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est quelque chose qui vient perturber mais c'est pas quelque chose que nous appropriant \u00e7a c'est extraordinairement dangereux, enfin c'est c'est c'est c'est le fascisme coiffeur pour le dire, c'\u00e9tait en tout cas c'est un des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux du du fascisme se faire le porte- parole de la violence, je te tue, mais c'est n\u00e9cessaire, enfin c'est c'est vrai et d'une fa\u00e7on il y a un amour de la violence, un amour de la destruction qui est alors si on si on est freudien qui a un amour de la mort, un d\u00e9sir de mort qui pulsionnel qui est fondamental qui est qui, jouissif chez Freud, alors Benjamin n'est pas un freudien, mais il il est tout aussi intransigeant \u00e0 l'\u00e9gard de c'est de cette fascination fasciste qu'il combat, c'est un marxiste, je le rappelle, qu'il combat et donc c'est une une une subversion totale de l'id\u00e9e au fond qu'on peut trouver chez certains marxistes fascin\u00e9 par Karl Schmidt que, au fond, h\u00e9 ben puisque c'est par la force que va se d\u00e9cider en gros le l'avenir de la lutte des classes et bien Armondo et d\u00e9cidons enfin de l'issue de la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [87%] :\r\nThomas Boccon Gibod le 3\u00e8me, auteur qui est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e dans votre titre est plus tardif comment Michel Foucault qu'il y a lieu aussi notamment dans ses ouvrages sur le biopolitique consid\u00e9rablement saisi ces questions- l\u00e0, de ce lien entre le politique et le le tragique comment lui lit -t-il cette chose -l\u00e0 et sur Hamlet s'est -il lui- m\u00eame prononc\u00e9 ou s'est -il prononc\u00e9 en r\u00e9action aux \u00e9crits de l'Ain Schmitt ou de l'autre, Benjamin, voire des 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [87%] :\r\nAlors ce qui mettent semble int\u00e9ressant, c'est de de confronter au fond les textes de Foucault alors Foucault ne parle pas de d'Hamlet, pas de texte de Foucault, \u00e0 ma connaissance sur Hamlet, pourtant il \u00e9crit beaucoup et \u00e9crit sur beaucoup de choses mais pas je crois sur Hamlet, il a \u00e9crit sur il a \u00e9crit sur don qui shot il a pas \u00e9crit, me semble -t-il sur un ma\u00eetre en revanche, il a, il y a une r\u00e9flexion qu'on peut retrouver chez lui sur la notion de tragique et de trag\u00e9dies et ce depuis l'histoire de la folie, c'est-\u00e0-dire son tout 1er livre jusqu'\u00e0 sa mort, en fait, hein, ces derniers cours au Coll\u00e8ge de France porte sur les trag\u00e9die antique. \r\nCe qui est int\u00e9ressant chez lui, c'est que il y a un concept de tragique, mais il n'y a pas de th\u00e9ologie, il y a pas de th\u00e9ologie politique Foucault et cette pens\u00e9e le tragique de penser le tragique en rapport \u00e0 la question politique en dehors, au fond d'une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9cision transcendante que soit la d\u00e9cision de la fin des temps o\u00f9 la d\u00e9cision du souverain qui d\u00e9cide. \r\nQu'est que c'est tragique pour Foucault, c'est au fond le fait de ne pas pouvoir d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9, plus exactement, d'\u00eatre incapable. \r\nDe dire la v\u00e9rit\u00e9 de ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:59) [91%] :\r\nCe qui est vrai concernant la langue fran\u00e7aise est -il autant vrai en langue anglaise en langue allemande ce que ce lien d\u00e9licat avec la v\u00e9rit\u00e9 est pos\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on dans ses 3 langues l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:18) [89%] :\r\nAlors en fait Foucault \u00e9labore sa r\u00e9flexion sur la v\u00e9rit\u00e9, en r\u00e9action \u00e0 12 auteur de langue allemande qui sont Nietzsche, Heidegger, en fait, donc d'un certain point de vue sa r\u00e9flexion n'est pas d\u00e9pendante de, disons, des structures \u00e9nonciation du fran\u00e7ais, parce ce qui est int\u00e9ressant, en revanche, c'est de voir ce qu'il en et du genre tragique dans les diff\u00e9rentes langues dans la langue fran\u00e7aise, le r\u00e9pertoire tragique il est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 en gros Corneille et Racine, or ce qui est int\u00e9ressant dans ce de ce point de vue et c'est l\u00e0 qu'on voit la diff\u00e9rence entre Hamlet le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais qui, pour rappel pourvu tardif, hein, c'est la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XVIIe fran\u00e7ais avec ses r\u00e8gles, r\u00e8gles strictes s'il en fut absolument, il y a un point sur lequel l'ensemble de nos auteurs pourraient tomber d'accord c'est que il y a un \u00e9cart terrible \u00e9norme entre le r\u00e9pertoire shakespearien on peut qualifier de trag\u00e9die, pourquoi pas, et le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais d'une certaine fa\u00e7on, les trag\u00e9dies fran\u00e7aises sont presque moins des trag\u00e9dies de ce point de vue que les grandes trag\u00e9dies anglaise telles que Hamlet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:24) [84%] :\r\nIl n'y a pas de place pour l'irr\u00e9solution, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a que Foucault appelle l'\u00e2ge classique qu'il reproche \u00e0 Descartes, qui est aussi un auteur du du de la moiti\u00e9 du XVIIe, comme dit Descartes dans les m\u00e9ditations \u00e9tat physique d'un texte Foucault a beaucoup comment\u00e9, bon c'est vrai que. \r\nSi je commence \u00e0 douter de ce genre de choses pourrait dire que, il en va de m\u00eame des gens qui croient que leur corps est verre et autres Farid fariboles de ce genre et des cartes conclu mais mais bon, ce sont des fous, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un un geste pour Foucault qui est l'exclusion de ce qui rel\u00e8ve justement de l'ind\u00e9cidable ou de de ceux qui viendraient remettre en cause les cat\u00e9gories de notre rationalit\u00e9 turque pour Foucault la la rationalit\u00e9 classique ceux d\u00e9finis par exclusion par une d\u00e9cision au fond d'exclure tout ce qui pourrait la remettre en cause, donc une d\u00e9cision a priori des du bon, soyons s\u00e9rieux, \u00e7a c'est des fous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [91%] :\r\nDe ce point de vue, il y a chez Foucault, comme souvent chez lui, d'ailleurs, une sorte de jeu \u00e0 double d\u00e9tente, c'est vrai que la trag\u00e9die fran\u00e7aise se donne d\u00e9j\u00e0 donc d'entr\u00e9e de jeu, les les moyens de sa r\u00e9solution soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:35) [85%] :\r\nC'est la trag\u00e9die pour dire en termes, je m'y tiens d'un \u00e9tat d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 d'un \u00e9tat national et peut-\u00eatre de de l'\u00c9tat national par excellence, le pouvoir absolutiste fran\u00e7ais quoi \u00e0 la fran\u00e7aise, en revanche, derri\u00e8re cela, le geste de Foucault va consister \u00e0 toujours revenir au del\u00e0 de cet \u00e9nonc\u00e9 au fond de la v\u00e9rit\u00e9, cadres et normes et disciplin\u00e9, dira -t-il plus tard, au-del\u00e0 de cet \u00e9nonc\u00e9 cadr\u00e9, est ce qu'il y a pas une un tragique fondamentale de l'existence qui nous forcerait justement \u00e0 remonter \u00e0 nous confronter au fond aux conditions pur de d\u00e9nonciation d'un d'un discours qui a un sens qui passe pas soit seulement soit vrai, mais qui a un sens qui soit pas la folie quoi qu'ne soit pas un d\u00e9lire et \u00e7a, c'est une trag\u00e9die, parce que nous, nous n'en serons jamais certain nous avons sans cesse \u00e0 nous confronter, nous avons sans cesse \u00e0 nous confronter \u00e0 la possibilit\u00e9 du non- sens, d'une certaine fa\u00e7on, Foucault fait droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [91%] :\r\n\u00e0 l'exp\u00e9rience de la folie sans c\u00e9der comme Schmitt le fait pour la violence, sans c\u00e9der \u00e0 la fascination pour la folie tr\u00e8s content de ne pas \u00eatre fou hein je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:38) [88%] :\r\nJe ne saurais r\u00e9sister tout de m\u00eame la proposition que l'\u00e9ventuelle pr\u00e9sence du non- sens. \r\nPeut nous laisser envisager la r\u00e9elle pr\u00e9sence de la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:51) [84%] :\r\nOui, \u00e0 l'\u00e9vidence alors Foucault, ce n'est pas un po\u00e8te, un, il \u00e9crivait bien, mais dire que c'\u00e9tait sa po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:59) [89%] :\r\nOui, elle est -il certainement et il admirait beaucoup il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:04) [92%] :\r\nIl y a un droit bien s\u00fbr, qui doit \u00eatre fait \u00e0 l'exp\u00e9rience litt\u00e9raire et l'exp\u00e9rience politique, en particulier du point de vue de la prise en charge dans le s\u00e9rieux de l'existence du jeu avec les r\u00e8gles du discours que que constitue ce que Foucault appelle la fiction, fiction c'est le c'est le jeu au fond avec avec les fa\u00e7ons dont nous parlons ce jeu cette confrontation Libre avec les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:27) [80%] :\r\nQui organise sans arr\u00eat non nos propres discours merci d'\u00eatre venu au y croit d'histoire vivante nous parler de tout \u00e7a, merci \u00e0 vous. \r\nDimanche, vous avez rendez- vous avec le nouveau documentaire d'histoire vivante consacr\u00e9e au pouvoir en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:45) [97%] :\r\nEn 2010, la Birmanie est dirig\u00e9e depuis 50 ans d'une main de fer par une junte militaire. \r\nLe monde et le peuple birman placent tous leurs espoirs dans les mains d'une seule femme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:57) [64%] :\r\nM\u00eame Var\u00e8se une ne nous nous envoyons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:01) [92%] :\r\nAssign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pendant pr\u00e8s de 20 ans, Aung San Suu Kyi n'a jamais renonc\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate de d\u00e9mocratie pendant cette p\u00e9riode, les militaires birmans isol\u00e9e du reste du monde, sont la cible de sanctions internationales l'Occident dont ils veulent s'attirer les faveurs n'accepte qu'une seule monnaie d'\u00e9change, la d\u00e9mocratie, ils \u00e9laborent alors une feuille de route cens\u00e9e d\u00e9boucher sur des \u00e9lections d\u00e9mocratiques et montre patte blanche en lib\u00e9rant leur ennemi num\u00e9ro un, les plus hauts dirigeants de la junte militaire tranquille alors leurs uniformes verts contre des costumes blancs, les dirigeants blanc poursuivent leurs efforts, mais le diable se niche toujours dans les d\u00e9tails, les militaires ont r\u00e9dig\u00e9 une constitution dans laquelle ils sont eux- m\u00eames \u00e9tabli les r\u00e8gles de la nouvelle d\u00e9ment. \r\nC'est devenu leur texte le plus sacr\u00e9. \r\nCette charte stipule que les g\u00e9n\u00e9raux ne pourront pas \u00eatre poursuivis pour les crimes du pass\u00e9. \r\nElle ne donne au gouvernement civil aucune autorit\u00e9 sur l'arm\u00e9e et maintient cette derni\u00e8re \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res cl\u00e9s de l'int\u00e9rieur des Affaires frontali\u00e8res et de la D\u00e9fense, les militaires se r\u00e9serve \u00e9galement un quart des si\u00e8ges du Parlement pour s'assurer que la Constitution elle- m\u00eame ne puisse \u00eatre modifi\u00e9 sans leur consentement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:21) [93%] :\r\nUn extrait de Birmanie : les coulisses d'une dictature, le prochain documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir ce dimanche soir sur RTS de. \r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, Daniel et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T12:10:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3C6257-D33D-4573-A838-4C2220E0A4DD", "internalArchiveId": "CE3C6257-D33D-4573-A838-4C2220E0A4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Mounia Meddour, \"Papicha \", une ode \u00e0 la libert\u00e9", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Alger, ann\u00e9es 90. Nedjma, 18 ans, \u00e9tudiante habitant une cit\u00e9 universitaire, r\u00eave de devenir styliste. A la nuit tomb\u00e9e, elle se faufile \u00e0 travers les mailles du grillage de la Cit\u00e9 avec ses meilleures amies pour rejoindre la bo\u00eete de nuit o\u00f9 elle vend ses cr\u00e9ations aux \"papichas\", jolies jeunes filles alg\u00e9roises. La situation politique et sociale du pays ne cesse de se d\u00e9grader. Refusant cette fatalit\u00e9, Nedjma d\u00e9cide de se battre pour sa libert\u00e9 en organisant un d\u00e9fil\u00e9 de mode, bravant ainsi tous les interdits.\r\n\"Papicha\" est le premier long-m\u00e9trage de fiction de la r\u00e9alisatrice alg\u00e9rienne Mounia Meddour, pr\u00e9sent\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 Cannes dans la cat\u00e9gorie \"Un Certain Regard\" et qui re\u00e7oit trois prix au festival du Film francophone d'Angoul\u00eame. \r\nLe film est \u00e0 voir d\u00e8s le 16 octobre 2019.\r\nMounia Meddour est l'invit\u00e9e de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740835", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Mounia Meddour, \"Papicha \", une ode \u00e0 la libert\u00e9 / VER_2019-10-11T16:34:53_l-invitee-mounia-meddour-papicha-une-ode", "Vertigo du 11.10.2019"], "alternativeSummary": ["Alger, ann\u00e9es 90. Nedjma, 18 ans, \u00e9tudiante habitant une cit\u00e9 universitaire, r\u00eave de devenir styliste. A la nuit tomb\u00e9e, elle se faufile \u00e0 travers les mailles du grillage de la Cit\u00e9 avec ses meilleures amies pour rejoindre la bo\u00eete de nuit o\u00f9 elle vend ses cr\u00e9ations aux \"papichas\", jolies jeunes filles alg\u00e9roises. La situation politique et sociale du pays ne cesse de se d\u00e9grader. Refusant cette fatalit\u00e9, Nedjma d\u00e9cide de se battre pour sa libert\u00e9 en organisant un d\u00e9fil\u00e9 de mode, bravant ainsi tous les interdits.\n\"Papicha\" est le premier long-m\u00e9trage de fiction de la r\u00e9alisatrice alg\u00e9rienne Mounia Meddour, pr\u00e9sent\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 Cannes dans la cat\u00e9gorie \"Un Certain Regard\" et qui re\u00e7oit trois prix au festival du Film francophone d\u02b9Angoul\u00eame. \nLe film est \u00e0 voir d\u00e8s le 16 octobre 2019.\nMounia Meddour est l\u02b9invit\u00e9e de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10740835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T16:00:42Z", "speechToTexts": ["18.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nNanana taxis clandestins Gilles Gramat la classe Talia la de la cit\u00e9 et c\u00f4t\u00e9 hein alors bienvenue le Dieu vous dire quand m\u00eame de LesMobiles acides du bordel \u00e0 ciel ouvert. \r\nUn carburant Thomas cela attaquer tout son p\u00e9trole anglais Jim les brumes faire avec plein de G\u00eanes \u00e0 Hano\u00ef puisque c'est Cousteau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBonjour, Mounia Meddour pour jour vous \u00eates r\u00e9alisatrice alg\u00e9rienne, on vous re\u00e7oit en Direct et en duplex nos studios de Gen\u00e8ve puisque vous pr\u00e9sentez votre film ce soir au Scala \u00e0 20 heures 45 je vous pr\u00e9sente en quelques mots, Mounia Meddour r\u00e9alisatrice donc alg\u00e9rienne vous vivant en France depuis une vingtaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 votre pays pour des raisons politiques dans les ann\u00e9es 90 on vous re\u00e7oit pour ce 1er long m\u00e9trage de fiction avoir partout en Suisse et partout ailleurs dans dans le monde, je crois, d\u00e8s la semaine prochaine, avant- premi\u00e8res, donc ce soir au Scala votre film s'appelle Papicha, les Papicha, c'est le nom donn\u00e9 aux jeunes filles mignonnes, un peu comme on disait Lolita \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en tout cas, sauf erreur de ma part un mot, comment dans les ann\u00e9es 90 ann\u00e9es de terreur en Alg\u00e9rie, o\u00f9 vous situez votre film, il se d\u00e9roule \u00e0 Alger, on suit le quotidien d'une jeune fille et de ses id\u00e9es, ses copines dans une cit\u00e9 universitaire, c'est une fiction, mais tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 est -ce que cette Mounia Meddour une d\u00e9monstration implacable de l'oppression subie par toute une population, mais en particulier en tout cas \u00e0 cette \u00e9poque par les jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [95%] :\r\nOui, dans un 1er temps c'est un t\u00e9moignage, c'est un t\u00e9moignage sur une histoire que moi j'ai v\u00e9cu puisque moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant dans les ann\u00e9es 90 et j'ai habit\u00e9 dans une cit\u00e9 universitaire similaire \u00e0 celle qui est d\u00e9crite dans le film et donc j'ai partag\u00e9 mon quotidien avec d'autres, \u00e9tudiante et je me suis servi de cette base pour \u00e9crire l'histoire de Papicha, donc il y a beaucoup beaucoup de de d'\u00e9l\u00e9ments du r\u00e9el et on a aussi cette oppression qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette cit\u00e9 universitaire cette mont\u00e9e graduelle de l'int\u00e9grisme que j'ai voulu aussi montrer dont dont dont dont cette fiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nVous avez d\u00fb quitter la lingerie dans les ann\u00e9es 90, Mounia Meddour votre p\u00e8re cin\u00e9aste Azzedine Meddour \u00e9tant menac\u00e9 lui aussi, comme tant d'autres intellectuels, vous aviez une vingtaine d'ann\u00e9es lorsque vous Jarry est arriv\u00e9 en France, est ce que la peur, la terreur qui s'installe peu \u00e0 peu et que l'on voit tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9cran dans votre film Papicha ce que cette peur qui s'installe petit \u00e0 petit, vous l'avez vous- m\u00eame v\u00e9cu dans dans votre dans vos tripes dans votre corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, c'\u00e9tait notre quotidien, mais c'est aussi \u00e0 l'image de cette Nedjma qui qui avance et qui ne s'attarde pas sur les informations, bien \u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9poque, vous le disiez en d\u00e9but d'\u00e9mission, ce qui \u00e9tait l'image de l'Alg\u00e9rie des ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait le bilan, le bilan des attentats des des meurtres, des des explosions, des colis pi\u00e9g\u00e9s, c'\u00e9tait des chiffres des images morbides et moi ce que j'ai eu envie de montrer, c'est au contraire cette jeunesse cette force, cette r\u00e9sistance \u00e0 travers des des personnages que vous qu'on d\u00e9couvre dans le film est essentiellement \u00e0 travers le personnage de Nedjma, qui est une sorte de r\u00e9sistante, mais oui \u00e0 l'\u00e9poque la peur \u00e9tait notre faisait partie de notre quotidien mais on \u00e9viter on \u00e9viter de, de, de regarder les informations d'\u00e9couter la radio de lire les journaux, puisque l'\u00eatre humain pour pouvoir avancer, a besoin de, de, de, d'oublier ce qui l'entoure, essentiellement lorsque la situation est terrifiante et terrible et c'est ce que fait Nedjma, une sorte de r\u00e9sistance mais effectivement qu'il y a des oeill\u00e8res aussi pour pouvoir avancer, mais c'est ind\u00e9niablement la seule solution sinon sombres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nComment est -ce que vous avez \u00e9crit votre sc\u00e9nario et et dessin\u00e9 le profil de de vos personnages principaux, ce sont des des femmes, des jeunes filles \u00e0 partir de t\u00e9moignages de lecture, ce que je trouve ce que je me savoir par l\u00e0, ceci d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ce sont des t\u00e9moignages et qui se rapproche de de r\u00e9alit\u00e9s v\u00e9cues par des par des jeunes femmes \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [93%] :\r\nAlors oui, alors moi je, je viens du documentaire : j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 beaucoup de documentaires en France depuis 20 ans et j'ai eu cette cette \u00e9cole du documentaire du r\u00e9el de, de, de, de l'authenticit\u00e9 et puis, et puis cette base du documentaire qui est d'aller capter l'humain et l'essence m\u00eame des sc\u00e8nes, donc pour moi au moment de l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait d'avoir une v\u00e9racit\u00e9 et et le souci du d\u00e9tail, donc il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'a\u00een\u00e9s d'\u00e9l\u00e9ments que j'ai glan\u00e9s dans mes souvenirs, puisque moi, j'ai c\u00f4toy\u00e9 vraiment des jeunes filles similaires \u00e0 celles qui sont dans le film, nous \u00e9tions dans 4 ou 5 par chambre, donc j'ai j'ai glan\u00e9 voil\u00e0 des d\u00e9tails de personnalit\u00e9s, j'avais une directrice aussi d'universit\u00e9 qui \u00e9tait un peu similaire \u00e0 celle qui est d\u00e9crite dans le film, un gardien de la loge donc tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 \u00e9tait quelque part au fond de ma de ma m\u00e9moire, que j'ai, que j'ai mis de c\u00f4t\u00e9, finalement pour pouvoir m'adapter m'int\u00e9grer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et puis quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai eu bien \u00e9videmment envie de raconter cette histoire, mais sous la forme d'une fiction pour avoir ce recul mais aussi pour avoir cette image universelle pour que, pour que ce film parle \u00e0 toutes les personnes et on a eu l'exp\u00e9rience, nous \u00e9tions \u00e0 Los Angeles la semaine derni\u00e8re et les gens \u00e9taient \u00e9taient tout \u00e0 fait s'identifier \u00e0 ces jeunes femmes et je trouve qu'avec la fiction, c'est ce qu'on arrive \u00e0 amener c'est la po\u00e9sie, mais l'\u00e9motion et l'\u00e9motion est universel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [96%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous votre r\u00e9cit s'inscrit en Alg\u00e9rie, dans cette p\u00e9riode particuli\u00e8re des ann\u00e9es 90 \u00e0 Alger, mais il y a effectivement une dimension universelle, le courage, la r\u00e9sistance, la solidarit\u00e9, je me demandais par rapport \u00e0 vous Mounia Meddour comment vous aviez v\u00e9cu ce cet arrachement ce ce d\u00e9racinement lorsque vous avez d\u00fb quitter votre pays pour la France dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [93%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez douloureux puisque \u00e7a s'est fait du jour au lendemain effectivement la cible privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e9taient les intellectuels essentiellement les journalistes, les r\u00e9alisateurs, mon papa \u00e9tait r\u00e9alisateur et donc ce qui \u00e9tait terrifiant, c'est qu'il y avait des listes qui \u00e9taient affich\u00e9s, avec des noms de personnes \u00e0 abattre et malheureusement, lorsque le nom figure il y a plus d'\u00e9chappatoire, donc il faut absolument partir vite et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9el d\u00e9racinement puisque puisque moi j'\u00e9tais adolescente, j'avais mes amis, j'avais ma famille, j'avais mon milieu, j'avais mon quotidien, j'avais, j'avais ma petite \u00e9mission radiophonique et du coup, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument \u00e9pouvantable de quitter, de partir vers l'inconnu, puisqu'on ne conna\u00eet pas l'inconnu et donc \u00e7a s'est \u00e7a peut \u00eatre terrifiant lorsqu'on est jeune et c'est pour \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 dans ce ce film un personnage contradictoire, un personnage qui refuse le d\u00e9part un peu l'antith\u00e8se de mon propre parcours et donc c'est un personnage qui qui r\u00e9siste, qui d\u00e9cide de rester, qui qui s'ancre dans cette r\u00e9alit\u00e9 dans cette tradition alg\u00e9rienne et qui est tr\u00e8s proche de son Patrimoine de ses origines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [88%] :\r\nEst ce que comme elle comme Nedjma votre presse, personnage principal dans votre film Papicha est ce que vous avez peut-\u00eatre \u00e0 certains moment refus\u00e9 de de sentir le danger, on sent chez votre personnage qu'au d\u00e9but elle est plut\u00f4t incr\u00e9dules et que c'est petit \u00e0 petit, face au danger qu'elle va v\u00e9ritablement r\u00e9alis\u00e9 ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut analyser le film, le film est vraiment en 2 parties, on a une premi\u00e8re partie qui est sous forme de pulsions de vie, d'\u00e9nergie, c'est v\u00e9ritablement un film sur la pulsion de vie, on \u00e0 la jeunesse, la vuln\u00e9rabilit\u00e9 dans un 1er temps et mais cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 et toujours en corr\u00e9lation directe avec le danger puisque lorsque les filles par exemple au d\u00e9but du film se maquiller dans ce taxi qui devient un peu un \u00e9l\u00e9ment, un espace de libert\u00e9, on arrive sur un faux barrage, on arrive sur un barrage, et donc automatiquement on pouvait tr\u00e8s bien tomber sur un faux barrage et donc on a tout le temps cette balance entre le le la terreur finalement l'incertitude mais aussi c'est \u00e9chapper ces \u00e9chapp\u00e9es, on va dire po\u00e9tique dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [91%] :\r\nIl y a l'histoire avec un grand H les ann\u00e9es 90 Alger o\u00f9 se situe votre film l'effet de r\u00e9el, celles qui se sont d\u00e9roul\u00e9s et l'histoire de votre pr\u00eat, personnage principal Nedjma, cette jeune fille qui r\u00eave de devenir styliste qui est tr\u00e8s dou\u00e9, et qui voudrait organiser un d\u00e9fil\u00e9 de mode dans sa cit\u00e9 universitaire et la question du du v\u00eatement du corps est loin d'\u00eatre d'\u00eatre futile et anecdotique dans votre film, puisque c'est au tour des v\u00eatements que se joue le contr\u00f4le du corps des femmes et le contr\u00f4le des lieux publics, hein, qu'elles sentent autoris\u00e9s ou non \u00e0 occuper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il faut imaginer dans une soci\u00e9t\u00e9 occidentale, faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode et tout \u00e0 fait, on va dire superficiel mais \u00e0 l'\u00e9poque en Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait compl\u00e8tement interdit et c'est vrai que moi ce que j'ai voulu cr\u00e9er, c'est un \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur c'est-\u00e0-dire que cette ce v\u00eatement devient l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur de toutes ces femmes au sein de cette cit\u00e9 qui vont se regrouper avec force avec r\u00e9sistance pour pouvoir organiser ce ce d\u00e9fil\u00e9 de mode \u00e0 un moment ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette cit\u00e9 universitaire on veut couvrir le corps des femmes on veut d\u00e9couvrir, on veut les couvrir d'un voile sombres Nedjma au contraire va embellir ce corps avec des des \u00e9toffes des tissus plut\u00f4t clair le Ha\u00efk notamment qui est vraiment un tissu symbolique de la de la de la tradition alg\u00e9rienne, qui est un tissu absolument fantastique qui en soit et en laine et qui qui est symbolique aussi de, de, de, de la nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne du Patrimoine alg\u00e9rien et donc Nedjma part de cette id\u00e9e ancestrale, on va dire de ce tissu qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les femmes dans les ann\u00e9es 60 pour combattre le colonialisme, puisque les femmes le porter aussi pour dissimuler des armes et aider les hommes pendant la guerre et donc Nedjma utiliser ce tissu qui est tr\u00e8s symbolique \u00e0 la couleur lumineuse puisque c'est du c'est du blanc cass\u00e9, c'est du belge c'est c'est soyeux, elle va r\u00e9utiliser comme une sorte de recyclage ce tissu pour en fabriquer une nouvelle collection, une collection qui va embellir le corps des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:16) [93%] :\r\nEn opposition bien s\u00fbr au au hidjab noir qui couvre les femmes de la t\u00eate aux pieds ce hidjab, que l'on voit placard\u00e9e peu \u00e0 peu sur des affiches coll\u00e9es \u00e0 la sauvage dans les rues d'Alger pour faire peur aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:30) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait moi je voulais montrer aussi une progression de cette propagande puisqu'au d\u00e9but nous d\u00e9couvrons ces affiches \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cit\u00e9 universitaire, puis elle s'immisce comme une sorte de venin \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cit\u00e9 universitaire, elles sont placard\u00e9es ensuite \u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9fectoires et puis au fur et \u00e0 mesure, on voit ces femmes arriv\u00e9es dans les chambres, dans l'intimit\u00e9 des femmes, donc il y a une vraie progression de la violence, mais oui \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez difficile de ne pas le porter, c'est-\u00e0-dire que le film est aussi un hommage \u00e0 des \u00e9tudiantes des jeunes lyc\u00e9ennes qui ont refus\u00e9 de de de le Lema\u00eetre est essentiellement une jeune fille qui s'appelait Katia Bengana, qui a refus\u00e9, qui avait 16 ans \u00e0 l'\u00e9poque, il avait refus\u00e9 de le porter, qui a \u00e9t\u00e9 abattu, donc, donc, oui, pour moi, c'\u00e9tait une sorte de r\u00e9sistance que de pas le ma\u00eetre oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [89%] :\r\nEt ce film est est lumineuse et magnifique, il faut le dire et n'est pas sordide ou d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il aussi effectivement entre la gravit\u00e9 et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, il y a plusieurs sc\u00e8nes de de joie d'all\u00e9gresse, en fait, ces jeunes filles sont comme tous les jeunes du monde entier, gar\u00e7on ou fille, ils ont envie de lait de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et de s'amuser, je vous propose d'\u00e9couter Mounia Meddour un extrait de la bande- annonce de votre film Papicha avachi comme Zerati Staples une musique tout \u00e0 fait \u00e0 la main, \u00e0 l'\u00e9poque cette inique Moselle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [72%] :\r\nEt quand pas une belle bataille, \u00e7a va peut-\u00eatre men\u00e9. \r\nNon, il y a oui clip moi la presse. \r\nYann Boe non c'\u00e9tait Trinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:41) [98%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [86%] :\r\nOui la Saint-Jean oui et le comme. \r\nVous savez, oui. \r\nDonc aucun \u00e0 Mbapp\u00e9 et velout\u00e9 et puis maintenant, bon, mais quand m\u00eame, et Tarbes. \r\nDoucement mais je me bats pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:01) [91%] :\r\nUn extrait de la bande- annonce de votre film Papicha Mounia Meddour si comme c'\u00e9tait pas une chanson qui date plus ou moins de ces ann\u00e9es noires en Alg\u00e9rie puisque elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en 1994 et je me demandais comment vous aviez travaill\u00e9 pendant le tournage, Mounia Meddour, je sais que le tournage a \u00e9t\u00e9 long et difficile qui est qui l'a dur\u00e9 entre 5 et 6 ans qu'il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, sauf erreur de ma part, enti\u00e8rement en Alg\u00e9rie, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 de trouver du financement et et des autorisations, est ce que le th\u00e8me est la situation dans les ann\u00e9es 90, ces ann\u00e9es noires et probl\u00e9matique aujourd'hui encore en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que le le en fait l'\u00e9criture du film a dur\u00e9 5 ans, mais le tournage a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide puisqu'il a dur\u00e9 5 semaines, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s court pour un film de ce type -l\u00e0 puisque c'est un film d'\u00e9poque non les toutes les difficult\u00e9s que nous avons rencontr\u00e9s \u00e9taient essentiellement au niveau du financement de films puisque vous imaginez bien que le le sujet est sensible, la langue du tournage n'\u00e9tait ni le fran\u00e7ais ni l'arabe puisqu'il y a un vrai sp\u00e9cificit\u00e9 dans le traitement linguistique du film, puisque c'est l'oeuf le France arabe, c'est l'Alg\u00e9rois c'est une longue sp\u00e9cifique comme ils se parlent l\u00e0- bas est un m\u00e9lange effectivement de de, et \u00e7a vous \u00e9tonne et compl\u00e8tement, c'\u00e9tait pour moi un personnage, un personnage du film \u00e0 part enti\u00e8re, puisque c'est vraiment la singularit\u00e9 du de, de, de, de, de, de, d'Alger et des Alg\u00e9rois et puis des ann\u00e9es 90, donc c'\u00e9tait vraiment cette longue, une esp\u00e8ce de mixture comme \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le, inventive qui o\u00f9 on y on utilise des mots fran\u00e7ais qu'en Arabie, des mois, raconte francis\u00e9, donc \u00e7a donne une esp\u00e8ce de de dynamique, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et donc tous ces \u00e9l\u00e9ments, sans compter le fait que c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fiction c'\u00e9tait c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de monter le financement aussi sur sur un casting qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment connus, donc si vous voulez le, le plus gros, la plus grosse difficult\u00e9 \u00e9tait de de rassembler, de rassembler le financement de ce film, qui est une coproduction entre la France, l'Alg\u00e9rie et la Belgique et \u00e0 la suite de \u00e7a, nous avons effectivement d\u00e9pos\u00e9 des dossiers ou niveau du minist\u00e8re de la Culture alg\u00e9rien et nous avons obtenu donc l'aide du minist\u00e8re ainsi que les autorisations de tournage, parce qu'un film comme celui -ci, on ne pouvait pas l'tourn\u00e9 sans autorisation de tournage, ni d'ailleurs ailleurs qu'\u00e0 Alger, donc le minist\u00e8re de la Culture alg\u00e9rien vous a soutenu, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait le minist\u00e8re de la culture, nous avons envie un autre producteur ex\u00e9cutif sur place puisque nous avons un producteur alg\u00e9rien qui a fait toutes les d\u00e9marches pour obtenir le financement mais aussi des autorisations de tournage et aussi les visas d'exploitation pour pouvoir sortir le film, ce qui est absolument paradoxale avec avec ce qui nous arrive actuellement puisque, puisque comme vous le savez, apr\u00e8s plusieurs diffusion un peu partout dans le monde et notamment en France et une sortie en France qui se passe plut\u00f4t bien, le film n'a pas pu faire son avant- premi\u00e8res en Alg\u00e9rie, quelle est la l'explication officielle, voil\u00e0 donc le le sous le gros souci, c'est que nous avons absolument aucune explication officielle : nous avons tout simplement une lettre nous demandons de de d'annuler cette avant- premi\u00e8re, on n'a pas eu de raison valable, on nous a parl\u00e9 d'ajournement, ce qu'on sait, c'est que bien \u00e9videmment la situation actuellement est assez d\u00e9licate avec les manifestants tout sont de de contestation envers le r\u00e9gime depuis le mois de f\u00e9vrier, est ce que ceci pour expliquer cela tout \u00e0 fait, depuis le 22 f\u00e9vrier on a ce qu'on a appel\u00e9 la r\u00e9volution du sourire, donc des manifestations, tous les vendredis, massivement, de fa\u00e7on pacifique dans les rues d'Alger alors effectivement un film est -ce que est -ce que c'est la priorit\u00e9 en ce moment en Alg\u00e9rie, je ne sais pas, puisque la situation est tr\u00e8s sensible et il y a aussi certainement le fait que nous portions aussi des badges au moment du festival de Cannes, puisque pour l'instant, c'est les 2 \u00e9l\u00e9ments \u00e0 notre avis, qui sont les raisons de cette annulation, puisque vous savez lorsque le film \u00e9tait s\u00e9lectionn\u00e9 au Festival de Cannes, nous \u00e9tions en projection un vendredi et pour nous en soutien de ce qui se passait dans les rues, nous avions d\u00e9cid\u00e9 de porter des badges en soutien \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9volution alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:15) [87%] :\r\nExactement voil\u00e0 vos actrices avec un badge sur lequel il \u00e9tait \u00e9crit qu'ils s'en aillent tous hein en arabe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:21) [90%] :\r\nSi je ne m'abuse, non, c'\u00e9tait plut\u00f4t R\u00e9publique 2\u00e8me r\u00e9publique d'accord pour pour montrer notre soutien \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 la population alg\u00e9rienne aux jeunes qui \u00e9taient dans la rue et donc pour nous, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel de soutenir en tant qu'artiste et, comme le font tous les artistes alg\u00e9riens en ce moment de soutenir ce mouvement donc nous imaginons que ce sont les 2 raisons qui ont fait que la projection est ajourn\u00e9 mais nous n'avons pas de r\u00e9action et de retour concret puisque nous n'avons pas d'air d'interlocuteur, donc on vous dit est pas interdit, voil\u00e0 on joue un peu sur les mots, oui \u00e7a ajourn\u00e9 mais le plus gros souci, c'est que nous n'avons pas d'interlocuteurs, c'est-\u00e0-dire que vous savez que le ministre est en int\u00e9rim et donc nous n'avons pas acc\u00e8s au minist\u00e8re, c'est-\u00e0-dire mon distributeur et mon producteur alg\u00e9rien n'a pas acc\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7us n'a pas eu de retour \u00e0 cette demande \u00e0 ces requ\u00eates, donc jusqu'\u00e0 aujourd'hui, nous ne savons pas quelles sont les r\u00e9elles raisons de cette annulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [90%] :\r\nPourtant, le film, comme vous le dites, Mounia Meddour est est tr\u00e8s bien re\u00e7u par par le public, par les m\u00e9dias par la critique apr\u00e8s qu'o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 lors du festival 3 prix \u00e0 Angoul\u00eame Papicha devait \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour les Oscars, mais si j'ai bien compris comme il ne peut pas \u00eatre diffus\u00e9 en Alg\u00e9rie, ce ne sera pas le cas, \u00e7a para\u00eet particuli\u00e8rement injuste et je me demandais comment vous viviez cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:40) [94%] :\r\nAlors effectivement le effectivement le film a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par l'Alg\u00e9rie, il a \u00e9t\u00e9, il a obtenu les autorisations de tournage, un VISA d'exploitation, il a \u00e9t\u00e9 choisi par le comit\u00e9 de s\u00e9lection des Oscars pour repr\u00e9senter le pays aux Oscars et malheureusement il n'a pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 et comme vous le savez peut-\u00eatre, pour \u00eatre \u00e9ligible, il y a un article, c'est l'article num\u00e9ro 30 qui dit que le film doit absolument \u00eatre diffus\u00e9 7 jours cons\u00e9cutifs dans le pays d'origine et ce que nous avons fait, nous avons contact\u00e9 le comit\u00e9 des Oscars aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire nous avons demand\u00e9 une d\u00e9rogation mais producteurs alg\u00e9riens, fran\u00e7ais, belges, am\u00e9ricains et moi- m\u00eame, et nous avons envoy\u00e9 une requ\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc \u00e7a c'est une excellente nouvelle et donc nous figurons parmi les 93 films qui vont concourir aux Oscars, un retournement de situation, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:42) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce qu'on a pu lire et o\u00f9 votre film ne devait finalement pas repr\u00e9sent\u00e9 la l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:47) [93%] :\r\nPour ces Oscars voil\u00e0 la liste a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e il y a 2 jours, et donc c'est tout r\u00e9cent et donc vous avez l'exclusivit\u00e9 de cette information, mais on est ravi de le savoir et on vous souhaite bonne chance, un soulagement pour vous compl\u00e8tement, compl\u00e8tement parce que je trouve que je trouve que c'\u00e9tait indispensable que nous puissions participer ainsi que tous les autres pays \u00e0 cette course des Oscars, mais pour moi, c'\u00e9tait aussi pour montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne et le courage des femmes alg\u00e9riennes puisque ce que raconte le film c'est : c'est \u00e7a, c'est vraiment le la r\u00e9sistance et le courage de ces femmes pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0 et donc pour moi c'est c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument important de pouvoir concourir avec les autres films montrer cette r\u00e9alit\u00e9 que peu de gens connaissent, c'est donc un film qui vous fait vivre passablement de d'\u00e9motion depuis sa sortie, oui, on est absolument tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 et on est puisque c'est un film qui s'est fait, on va dire dans la douleur, vu le temps passer, et le manque de financement, mais, mais on l'a fait avec sinc\u00e9rit\u00e9 avec avec beaucoup de courage, beaucoup de pertinence et h\u00e9 oui aujourd'hui on se rend compte que le public s'identifie le public croit en ses personnages, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, le public s'identifie et et et et surtout le public prend connaissance d'une d'une r\u00e9alit\u00e9 qui existait dans les ann\u00e9es 90 et que peu de gens connaissent finalement de l'int\u00e9rieur puisque ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de montrer de l'int\u00e9rieur, cette r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:12) [84%] :\r\nEt je pense aussi \u00e0 la jeunesse un jeunes femmes qui ont qui ont l'\u00e2ge aujourd'hui 20, 25 ans de de vos personnages qui n'ont pas v\u00e9cu ces ces ann\u00e9es de terreur et l\u00e0 qui cela a \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:22) [71%] :\r\nJe veux prendre une balle c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:27) [83%] :\r\nLa Croatie a pas p\u00e9joratif. \r\nBen imminent, \u00e9mu, je suis pas, je suis bien, c'est une simple n'est -ce pas facile tous battre c'est tout. \r\nE R T I G O Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:57) [92%] :\r\nEt on vous retrouve Mounia Meddour pour votre film Papicha en avant- premi\u00e8re ce soir au Scala \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 20 heures 45, vous serez pr\u00e9sente sur place et avoir sinon d\u00e8s mercredi prochain sur les \u00e9crans un peu partout en Suisse, mais pas uniquement, vous suivez de pr\u00e8s ces jeunes filles dans dans votre film, Mounia Meddour vous filmer leur peau leurs cheveux, ses cheveux qu'on leur demande de cacher, c'est ce que vous filmez de pr\u00e8s l'esth\u00e9tique joue un r\u00f4le fort, dans ce contexte o\u00f9 l'on interdit aux femmes de se montrer et o\u00f9 le v\u00eatement et le voile deviennent peu \u00e0 peu des objets d'oppression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:31) [94%] :\r\nOui, oui, pour moi, la mise en sc\u00e8ne devait \u00eatre au service de la narration au moment de l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, j'ai longuement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la meilleure fa\u00e7on pour retranscrire ce quotidien ce quotidien qui \u00e9tait si vous voulez on \u00e9quilibre entre violences ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:48) [89%] :T. et aussi solidarit\u00e9 entre les filles entre les femmes, donc j'ai j'ai j'ai j', je suis parti sur une cam\u00e9ra tr\u00e8s proche, tr\u00e8s proche des corps tr\u00e8s proche des peaux, des tissus, des visages des mains pour retranscrire au mieux cette soci\u00e9t\u00e9 cette microsoci\u00e9t\u00e9 puisqu'on est vraiment avec ces femmes dans cette cit\u00e9 universitaire, donc pour moi c'\u00e9tait une solution de c'\u00e9tait une fa\u00e7on aussi de d'\u00eatre proche de ressentir ce qu'elles vivent de ressentir l'ins\u00e9curit\u00e9 et c'est vrai que l'on est souvent en plan tr\u00e8s serr\u00e9, on est on est on est avec elle, on est dans un a un c\u00f4t\u00e9 un peu immersif aussi, c'\u00e9tait pour que le spectateur puisse s'identifier et ressentir aussi cet cet ce quotidien qui \u00e9tait, qui \u00e9tait assez assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:33) [90%] :\r\nIl y a 4 personnages principaux 4, 4 jeunes filles qui vivent cette oppression de Daech de mani\u00e8re similaire mais mais avec avec des r\u00e9actions un peu diff\u00e9rente, il y a une sc\u00e8ne tr\u00e8s marquante, elle partage elle partage une chambre \u00e0 plusieurs, ces jeunes filles, il y a votre votre h\u00e9ro\u00efne Nedjma qui r\u00e9sistent tr\u00e8s fort qui est tr\u00e8s combative lutteuse, m\u00eame un peu frondeuse et puis il y a, Samira Samira qui est voil\u00e9e qui est promise \u00e0 un mari qu'elle n'aime pas qui je sais pas si on peut dire, on peut dire, d'ailleurs, parce que je ne veux pas d\u00e9voiler trop de choses, mais, mais ce que je veux vous poser comme question par rapport \u00e0 \u00e7a Mounia Meddour c'est que ce sont des destins tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais votre film ces femmes l\u00e0 malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences restent solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:19) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait pour moi, c'\u00e9tait important, comme je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est des filles que j'ai c\u00f4toy\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que nous \u00e9tions dans des chambres, et on \u00e9tait tous tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y en avait qui \u00e9taient port\u00e9 sur les \u00e9tudes, d'autres qui r\u00eavait d'exil, d'autres qui \u00e9taient plut\u00f4t a fait assez fleur bleue, romantique et donc j'ai j'ai voulu montrer toute cette diversit\u00e9, cette complexit\u00e9 de la nature humaine finalement et donc j'en ai fait des personnages, tous tr\u00e8s diff\u00e9rents et chacun d'eux \u00e0 une \u00e9volution au moment du sc\u00e9nario, je me suis vraiment acharn\u00e9 \u00e0 ce que chacune d'elles et un destin une une avanc\u00e9e, puis \u00e0 un moment de d\u00e9s\u00e9quilibre aussi et lorsque Nedjma art la d\u00e9cide d'abandonner, puisqu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a sa fragilit\u00e9 aussi qui ressort qui d\u00e9cide de d'abandonner, de baisser les bras, c'est effectivement Samira c'est celle qui est voil\u00e9e, c'est celle qui devient un peu l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur et qui dit un, tu ne peux pas abandonn\u00e9 ta force c'est-\u00e0-dire d\u00e9termination \u00e0 faire ce que tu fais, et donc elle revient, c'est elle qui pousse toutes les jeunes filles \u00e0 continuer \u00e0 se battre et \u00e0 organiser ce d\u00e9fil\u00e9 de mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:25) [94%] :\r\nAvant ce ce 1er long m\u00e9trage Mounia Meddour, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le journalisme avant de vous lancer dans une carri\u00e8re de r\u00e9alisatrice et vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez fait plusieurs plusieurs documentaires avec donc un travail plus journalistique, je demandais en quoi la la m\u00e9thode de travail diff\u00e8re par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce 1er long m\u00e9trage de fiction que vous nous proposez aujourd'hui Papicha et si malgr\u00e9 tout des, des \u00e9l\u00e9ments sont similaires entre la d\u00e9marche journalistique et celle de la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:51) [92%] :\r\nAlors pour moi, oui, le cin\u00e9ma que je raconte le cin\u00e9ma que je fais \u00e0 une base documentaire ind\u00e9niable, ce qui m'int\u00e9resse, encore une fois c'est le r\u00e9el c'est capter la nature humaine, le sentiment humain et c'est vrai que, il y a cette partie qui je pense est ressentie dans le documentaire, mais la fiction est assez incroyable, puisqu'elle am\u00e8ne l'\u00e9motion, l'utilisation de la musique, l'utilisation du travail artistique de l'\u00e9quipe des chefs d\u00e9corateurs des chefs op\u00e9rateurs le montage sonore est assez incroyable, puisqu'on peut recr\u00e9er \u00e9norm\u00e9ment de choses au montage et puis, effectivement, il y a le montage, moi je sais que j'ai r\u00e9\u00e9crit aussi mon film au montage, je l'ai r\u00e9\u00e9crit au tournage, mais je l'ai r\u00e9\u00e9crit au montage avec ce montage assez incisif assez rapide avec des plans tr\u00e8s abrupte des moments m\u00eame o\u00f9 on ne finit m\u00eame plus l'action pour retransmettre cette urgence de vie cette pulsion de vie et et c'est vrai que le documentaire m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 puisque je savais ce que je voulais, et ce que je voulais c'\u00e9tait capter la nature humaine, donc tr\u00e8s vite sur le tournage avec mon chef op\u00e9rateur, on a tout de suite, privil\u00e9gier l'essentiel, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'essentiel et \u00e7a c'est le documentaire qui m'a qui m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 et il y a un autre aspect du documentaire qui est tr\u00e8s importante en fiction, c'est la possibilit\u00e9 de s'adapter aux situations, c'est-\u00e0-dire que on documentaire on tourne de fa\u00e7on tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re avec une \u00e9quipe r\u00e9duite et l\u00e0, moi j'ai voulu retranscrire la m\u00eame chose, nous \u00e9tions tr\u00e8s peu sur le tournage et lorsqu'il y avait des moments qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans le sc\u00e9nario et que je trouvais assez int\u00e9ressant, on les capter ont capt\u00e9 par exemple la sc\u00e8ne du bus, c'est une sc\u00e8ne qui n'\u00e9tait pas \u00e9crit de cette fa\u00e7on l\u00e0, mais lorsque j'ai vu arriver les figurants, j'ai vu ce bus, j'ai vu, j'ai vu tout ce qui se mettait en place, je trouvais qu'il y avait un aspect v\u00e9ridique documentaire assez r\u00e9el tr\u00e8s important et donc on a, on a, on a tourn\u00e9 tout \u00e7a alors que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu donc, le documentaire a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 pour pour la r\u00e9alisation de cette fiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:45) [91%] :\r\nPuisqu'on parle de de Mounia Meddour, on a entendu tout \u00e0 l'heure dans dans le journal de 17 heures que les manifestations et on le sait, se poursuivent inlassablement en Alg\u00e9rie depuis le mois de f\u00e9vrier qu'elle commence \u00e0 \u00eatre r\u00e9prim\u00e9s, un peu plus durement, est ce que vous avez le sentiment en tant que r\u00e9alisatrice alg\u00e9rienne exil\u00e9 en France, qui pr\u00e9sente aujourd'hui un film sur ses ann\u00e9es de terreur en Alg\u00e9rie, est ce que vous avez le sentiment de marche un peu sur des oeufs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:10) [94%] :\r\nOui, je pense que tous les artistes, tous les artistes et les r\u00e9sistants ont aujourd'hui des beaux jours, mais aussi une situation assez d\u00e9licate des beaux jours, car c'est le moment de s'exprimer, c'est ce que je fais, moi avec ce film, bon moi j'ai commenc\u00e9 il y a longtemps, c'est assez incroyable que le film sorte \u00e0 ce moment -l\u00e0, au moment o\u00f9 d\u00e9marre la r\u00e9volution du sourire mais oui les r\u00e9pressions en ce moment sont de plus en plus fort depuis, depuis quelques jours et j'esp\u00e8re que la situation se se se se se se transformera on espoir et en \u00e9lan de de d\u00e9mocratie et de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [89%] :\r\nIl y a une vraie d\u00e9ception en Alg\u00e9rie parce que parce que le rappelle en votre film Papicha pour l'instant on ne peut pas y \u00eatre projet\u00e9 la diffusion est diff\u00e9r\u00e9e, comme on dit, vous ne savez pas exactement pourquoi vous nous l'avez expliqu\u00e9 en premi\u00e8re partie d'\u00e9mission, j'ai lu que que les les billets avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait importante hein lorsque lorsqu'au d\u00e9part, le film devait \u00eatre proche et c'est dire qu'il y a une vraie attentes de la population de, de, de se voir sur \u00e9cran tout simplement qu'on parle de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:14) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un besoin vital, je pense qu'effectivement ce que vous dites est tr\u00e8s juste au moment de l'annonce de l'avant- premi\u00e8re, c'\u00e9tait des salles qui pouvaient contenir 200 personnes il y a eu plus de 2000 r\u00e9servations, donc on sait que le film est tr\u00e8s attendu, puis il faut surtout et s'imaginer que la jeunesse en Alg\u00e9rie tr\u00e8s connect\u00e9, donc c'est une jeunesse qui voient le film, qui voient le film, la progression, la carri\u00e8re du film \u00e0 l'international, donc bien \u00e9videmment, les gens ont vu le festival de Cannes ont vu les, les, les r\u00e9compenses au Festival d'Angoul\u00eame, le prix des lectrices du magazine Elle, la course aux Oscars, il y a, il y a quelque chose qui est de l'ordre de la frustration puisque puisque puisque ce film leur appartient, c'est leur histoire, il y a r\u00e9ellement un manque d'identification, oui, il y a tr\u00e8s peu de films qui sont faits en Alg\u00e9rie, mais \u00e7a c'est les s\u00e9quelles de la d\u00e9cennie Noire puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque nous avions plus de 500 salles aujourd'hui, il n'y a plus que six salles, donc, donc oui, y a un besoin vital, il y a un besoin d'identification, il y a un besoin d'incarnation et c'est pour \u00e7a que ce film \u00e9tait absolument attendu de pied ferme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:22) [89%] :\r\nJ'ai lu que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 de trouver des actrices, elles sont excellentes pour certaines tout-\u00e0-fait d\u00e9butante, comment s'est pass\u00e9 le le recrutement des actrices et le casting. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:34) [91%] :\r\nOui, justement, comme il y a tr\u00e8s peu de films qui sont en Alg\u00e9rie, donc il y a tr\u00e8s peu de salles de cin\u00e9ma, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu de production et pas du tout d'agences de casting, donc c'est vrai qu'au moment du tournage, moi je voulais absolument des Alg\u00e9riennes et des alg\u00e9roise, en particulier pour la langue pour la sp\u00e9cificit\u00e9 pour le pour, pour tout ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut, \u00e7a peut amener et tr\u00e8s vite je me suis rendu compte qu'il n'y avait pas du tout d'agences de casting et qu'il fallait trouver des solutions alternatives, donc pour moi l'une des solutions les plus accessibles \u00e9tait de passer par les r\u00e9seaux sociaux, donc par exemple pour le r\u00f4le de Wassila, qui est la meilleure amie de Nedjma donc son acolyte, il faut savoir que c'est Mutu Beuze c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est c'est quelqu'un qui vit de, de, de, de sa profession de You Tube, ce qui a plus de 2 millions de followers et et donc je trouvais qu'il y avait quelque chose d'assez extravertie, tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s frais et tr\u00e8s naturel, mais ne savait pas jouer n'\u00e9tait pas actrice que vous prenez un risque, voil\u00e0, je prenais un grand risque, elle avait fait des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, mais je sentais qu'elle \u00e9tait dirig\u00e9e par, par par des r\u00e9alisateurs et donc j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 me fiais plut\u00f4t \u00e0 vid\u00e9os assez Story comme on dit sur Instagram pour voir \u00e0 quel point je pouvais, je pouvais lui donner ce r\u00f4le et et voir \u00e0 quel moment elle peut incarner et donc pour moi c'\u00e9tait une opposition absolument incroyable avec le r\u00f4le principal, donc il y avait ce c\u00f4t\u00e9 assez extravertie, qui correspondait \u00e0 l'antith\u00e8se de l'h\u00e9ro\u00efne puisque Nedjma est une fille ah, c'est une vraie r\u00e9sistante qui est l\u00e0, qui a la t\u00eate sur les \u00e9paules et qui, qui est tr\u00e8s s\u00e9rieuse, donc cette opposition \u00e9tait assez int\u00e9ressante et pour les autres jeunes femmes c'\u00e9tait pareil, il faut imaginer que, par exemple, Samira, donc c'est la fille voil\u00e9e dont vous parliez est une slameuse c'est-\u00e0-dire c'est une rapeuse donc et son r\u00f4le dans votre film Papicha est effectivement \u00e0 l'oppos\u00e9 de de la r\u00e9alit\u00e9 qu'il vit tous les jours exactement, et donc j'ai pu voir des vid\u00e9os sur YouTube des vid\u00e9os sur Internet et je trouvais qu'il avait, il y avait une sorte de douceur, il y avait quelque chose qui \u00e9tait assez beau et et donc je lui ai confi\u00e9 apr\u00e8s quelques essais, le r\u00f4le et elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s juste sur le tournage, elle a \u00e9t\u00e9 parfaite et et apr\u00e8s vous avez la derni\u00e8re, celle qui est r\u00e9elle, qui r\u00eave d'exil, donc c'est Kahina celles qui r\u00eavent de partir au Canada, m\u00eame \u00e0 la nage, qui, qui, elle, est tout simplement, Docteur en biologie et donc il n'est pas du tout com\u00e9dienne au cin\u00e9ma qui a fait quelques r\u00f4les dans des feuilletons mais je trouvais que physiquement elle avait quelque chose de tr\u00e8s pas cin\u00e9matographique, elle a la un physique assez assez exceptionnelle assez f\u00e9minin et donc pour moi un peu ann\u00e9es 60 un peu Lolita et donc je trouvais que la la la la combinaison des quatre ferait une belle \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:20) [88%] :\r\nEt elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes toutes les quatre, ce qui est \u00e9tonnant aussi, c'est qu'elles d\u00e9fendent beaucoup le film, on voit souvent les r\u00e9alisateurs et r\u00e9alisatrices venir parler du film, je les ai vus \u00e0 l'toutes les quatre d\u00e9fendre aussi votre votre film avec avec avec beaucoup de vigueur, vous leur laissez aussi beaucoup de place pour parler du film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:39) [93%] :\r\nCompl\u00e8tement depuis le d\u00e9but, puisque c'est vraiment une confiance commune c'est une confiance, elles m'ont fait confiance, je leur fais confiance, elles m'ont fait confiance, elles, elles sont venues sur ce film, qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s difficile physiquement tr\u00e8s difficile financi\u00e8rement et donc elles m'ont fait confiance et puis, et puis moi je leur fais confiance absolument aujourd'hui et et et je je trouve qu'\u00e0 me le rendent bien et puis c'est leur histoire, c'est leur histoire c'est \u00e7a parle de leur g\u00e9n\u00e9ration aussi c'est ce film leur appartient comme il appartient \u00e0 tous les Alg\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:15) [94%] :\r\nElles \u00e9taient petites, elles \u00e9taient des petites filles lors de ses ann\u00e9es noires dans les ann\u00e9es 90, ces ann\u00e9es noires que vous avez v\u00e9cu Mounia Meddour, j'imagine que vous leur avez transmis aussi une partie de votre histoire, celle de votre p\u00e8re aussi qui \u00e9tait contraint \u00e0 l'exil \u00e0 votre p\u00e8re, dont je rappelle qu'il \u00e9tait r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:32) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors pour travailler, on avait d\u00e9j\u00e0 un sc\u00e9nario qui \u00e9tait tr\u00e8s solide, vous pouvez vous aimez, vous, vous pouvez vous imaginer qu'en 5 ans de travail, donc j'ai peaufiner tous les d\u00e9tails et donc tous les personnages \u00e9taient quand m\u00eame assez bien incarner tr\u00e8s pr\u00e9cis et donc ce que nous avons fait c'est que nous avons tout simplement travailler sur les d\u00e9tails qu'elle pouvait amener ont plus la fa\u00e7on de s'habiller la fa\u00e7on de parler, la fa\u00e7on de de manger les dialogues et puisque ce que j'ai fait ce que je, je, elle ne se connaissaient pas avant le tournage, donc en fait on a lou\u00e9 une petite maison, elles ont habit\u00e9 toutes ensemble et elles ont fait du lien en cr\u00e9er du lien, elles ont, elles, ont appris \u00e0 se conna\u00eetre et apr\u00e8s pour l'INA, c'\u00e9tait un long travail Lina c'est Nedjma, donc c'est ce qui nous relier, c'est notre histoire commune, puisque son papa aussi \u00e9t\u00e9 journaliste menac\u00e9 et, et, \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, elle a d\u00fb fuir aussi l'Alg\u00e9rie, donc on avait d\u00e9j\u00e0 ce ce ce terrain en commun, on va dire cette histoire commune se passer un peu en commun et suite suite \u00e0 \u00e7a, on a tout de suite compris que que qu'on peut, qu'on avait besoin l'une de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:45) [89%] :\r\nSi on revient au au climat enfin au th\u00e8me principal de de votre film, Mounia Meddour ou plut\u00f4t le contexte dans lequel il s'il se d\u00e9roulent ces ann\u00e9es noires, ses ann\u00e9es de terreur en Alg\u00e9rie dans les ann\u00e9es 90, il n'y a pas d'estimation officielle le chiffre officiel de d\u00e9compte officiel, m\u00eame si ce mot est assez terrible, on parle de 100000 \u00e0 200000 victimes, est ce que les Alg\u00e9riens selon vous peuvent faire leur deuil tant que la justice n'est pas fait et et que r\u00e8gne l'omerta. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:15) [95%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 effectivement de 150 \u00e0 200000 morts, sans compter les disparus, les exil\u00e9s mais non, je pense que les, les, les, les, les Alg\u00e9riens ont besoin de faire ce travail de m\u00e9moire et ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait et c'est pour \u00e7a qu'il faut, il faut faire plus de films pour pour voir cette r\u00e9alit\u00e9 en face, je crois que je crois qu'on on en parlera jamais assez, on a, on a besoin de comprendre, on a besoin de d'int\u00e9grer cette histoire pour passer \u00e0 autre chose et pour ne plus retomber dans ce ce ce ce ce ce ce chaos, on va dire mais moi je l'ai ressenti sur le tournage, on avait beaucoup de gens qui venaient nous voir en nous demandant ce contourner et lorsque, lorsque je leur a annonc\u00e9 la th\u00e9matique, chacun avait une histoire \u00e0 raconter, on a senti que c'\u00e9tait une sorte de d'exutoire, chacun avait son histoire, chacun avait perdu un voisin, un ami, un parent, un fr\u00e8re, une soeur et et on sentait que la blessure \u00e9tait encore b\u00e9antes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:12) [92%] :\r\nPour vous aussi, Mounia Meddour, c'est une mani\u00e8re de de r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:15) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, moi je crois qu'avec ce film, j'ai fait mon deuil quelque part puisque j'ai mis 15 ans \u00e0 \u00e0 essayer d'oublier, j'ai, je me suis attel\u00e9 \u00e0 faire autre chose du documentaire sur des th\u00e9matiques tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et, du coup, c'est vrai que pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un exutoire, c'\u00e9tait vraiment essentiel de pouvoir le transmettre le raconter pour passer \u00e0 autre chose et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait sereine, m\u00eame si au fond, bien \u00e9videmment, on est tous un peu traumatis\u00e9 par cette p\u00e9riode l\u00e0 mais mais mais je pense qu'avec ce film l\u00e0, j'ai, je pense que j'ai, je m'c'est un exutoire oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:51) [91%] :\r\nJe vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler, Mounia Meddour chapelle en Direct et en duplex de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve vous vous pr\u00e9sentez ce soir votre film au cin\u00e9ma l'Escale \u00e0 S\u00e8te, \u00e0 20 heures 45, vous serez j'imagine ensuite en en discussion avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:04) [92%] :\r\nCompl\u00e8tement, on a fait l\u00e0 o\u00f9 on a fait plus de 40 avant- premi\u00e8re en France, partout, et moi ce que j'adore c'est effectivement les \u00e9changes apr\u00e8s les projections et et \u00e0 chaque fois, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, les questions sont tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s pertinente et il y a une vraie diff\u00e9rence des publics et c'est \u00e7a que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:24) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Mounia Meddour et je souhaite une longue vie \u00e0 Papicha qui sort en Suisse et partout ailleurs, sauf en Alg\u00e9rie la semaine prochaine et on rappelle que, et c'est une info exclusive, il est s\u00e9lectionn\u00e9 pour les Oscars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-679F2BFE-FFA3-4C51-B9F1-57B509679AD3", "internalArchiveId": "679F2BFE-FFA3-4C51-B9F1-57B509679AD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes : les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs aux partis politiques", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Reto Zenh\u00e4usern, membre d'\u00e9conomie suisse, si\u00e8ge au conseil d'administration de plusieurs entreprises suisses.", "durationSec": 262, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757739", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["humour", "groupe de pression"], "alternativeTitle": ["120 secondes - Les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs aux partis politiques", "120 secondes - Les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs aux partis politiques / LME_2019-10-11T07:53:00_120-secondes", "120 secondes - Les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs aux partis politiques / LME_2019-10-11T07:53:00_120-secondes"], "alternativeSummary": ["Interview de Reto Zenh\u00e4usern, membre d\u2019\u00e9conomiesuisse et il si\u00e8ge au conseil d\u2019administration de plusieurs entreprises suisses.", "Interview de Reto Zenh\u00e4usern, membre d\u2019\u00e9conomiesuisse et il si\u00e8ge au conseil d\u2019administration de plusieurs entreprises suisses.", "Interview de Reto Zenh\u00e4usern, membre d\u2019\u00e9conomiesuisse et il si\u00e8ge au conseil d\u2019administration de plusieurs entreprises suisses."], "variantIds": ["ece-10757749", "ece-10757739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T14:43:12Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSentant le vent avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance, selon une enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9 cette semaine, les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs par an aux partis politiques, les donateurs les plus g\u00e9n\u00e9reux appartiennent au secteur de la banque de l'assurance et de la Pharma et s'il communique le montant de leurs dons ou une estimation de ceux -ci, il pr\u00e9cise rarement qui en sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires un syst\u00e8me relativement opaque qu'on va tenter de d\u00e9crypter avec vous ce matin, Reto Zenh\u00e4usern, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates membre d'\u00e9conomie suisse vous si\u00e9gez au conseil d'administration de plusieurs grandes entreprises suisses dont certaines font des dons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [78%] :\r\nMon parti politique, oui m\u00eame toutes fond\u00e9es dans partis politiques, les dents, parti politique, c'est une petite d\u00e9pense indispensables pour am\u00e9liorer la vie quotidienne des grandes entreprises, un peu comme les d\u00e9penses totales quorum tant les couples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nUne petite d\u00e9pense on parle quand m\u00eame de de dons importants jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs pour l'entreprise, la la plus g\u00e9n\u00e9reuse de Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nEt c'est un d\u00e9tail, pour nous, mais c'est vrai pour les partis, \u00e7a veut dire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [87%] :\r\nAlors quel est le but de ces donc est ce que c'est d'influencer la ligne politique du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [85%] :\r\nAh non, non, non, c'est par g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, par altruisme et pour soutenir une repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9 des diff\u00e9rentes opinions dans la soci\u00e9t\u00e9, non mais je plaisante \u00e9videmment que c'est pour influencer la ligne politique des partis, vous pensez que les grandes entreprises, c'est des m\u00e9c\u00e8nes des int\u00e9ress\u00e9s, qui veulent juste le bien de leur prochain, alors il faut dire si leur prochain c'est leur actionnaire, alors oui, mais sinon, non, non, c'est dans suivent une logique qui est purement \u00e9conomique, si on donne un, c'est qu'on esp\u00e8re obtenir au moins le m\u00eame montant, retour de mani\u00e8re indirecte, gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions mises en oeuvre par les partis politiques, c'est logique, c'est qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que plusieurs les entreprises qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate de la RTS \u00e0, vous donnez plut\u00f4t aux partis qui soutiennent l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou pour les assureurs, un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est logique, si vous \u00eates un assureur maladie vous allez pas attendu l'argent au socialiste en seul but et de vous emp\u00eacher de faire des profits sur le dos des assur\u00e9s, il faut un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir non, on donne aux partis qui nous envahissent pour qu'ils plus du succ\u00e8s aux \u00e9lections pour qu'il puisse mettre en oeuvre leur programme qu'on a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nCertaines entreprises avouent en effet cherch\u00e9 \u00e0 influencer l'agenda politique, \u00e0 l'image de Novartis qui qui reconna\u00eet chercher \u00e0 obtenir des conditions cadres favorables \u00e0 travers des dons, mais aussi \u00e0 travers le dialogue avec les parts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [86%] :\r\nOui, l'aide le dialogue, \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, se pratique \u00e9galement le dialogue de temps en temps, racontez -nous comment \u00e7a se passe alors bien des fois, je vais \u00e0 Berne, o\u00f9 je convoque des o\u00f9 j'invite c'\u00e9tait parlementaire \u00e0 manger et alors je dialogue avec eux, \u00e7a veut dire, je leur explique qu'ce qu'ils doivent voter parce que tu vois avait des fois il savent pas ils savent pas, ils ne comprennent pas tous les enjeux c'\u00e9tait parlementaire c'est un parlement de milice c'est clair hein, ils sont un peu, voil\u00e0 et alors \u00e0 la fin du repas, j'ai pay\u00e9 l'addition et je le rappelle, le montant du dernier donc, on a vers\u00e9 et la conditionnalit\u00e9 prochain \u00e7a fonctionne en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [93%] :\r\nJe le disais en introduction cette pratique des dons aux partis politiques est un peu opaque en Suisse puisque la plupart des entreprises contact\u00e9es lors de cette enqu\u00eate ne donne pas le d\u00e9tail des r\u00e9cipiendaires de leurs donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, parce que toutes ces entreprises ont aussi des clients qui votent \u00e0 gauche, par jalousie et alors il pourrait \u00eatre choqu\u00e9 d'apprendre qu'une partie de l'argent qu'il verse \u00e0 ses entreprises, sert \u00e0 financer des partis avec lesquels ils sont pas d'accord, par erreur, hein, dans la transparence, c'est jamais bon pour le Business, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [89%] :\r\nPourtant, cette transparence pourrait vous \u00eatre impos\u00e9e puisqu'une initiative de la gauche et du Centre, vise \u00e0 rendre publics les dons de plus de 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [90%] :\r\nOui, \u00e7a ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s, hein, qu'une initiative comme \u00e7a, \u00e7a passe ou \u00e7a mettrait je crois en p\u00e9ril le syst\u00e8me, le syst\u00e8me d\u00e9mocratique dans le syst\u00e8me du lobbying qui est bien plus efficace que le syst\u00e8me d\u00e9mocratique c'est une efficacit\u00e9 discr\u00e8te mais indispensable parce que \u00e7a permet aux id\u00e9es les plus adapt\u00e9es \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre mises en oeuvre, \u00e7a veut dire non au site plut\u00f4t que celle du peuple qui bien souvent se trompe, il y a qu'\u00e0 voir les r\u00e9sultats de la gauche et des Verts alors le syst\u00e8me du lobbying, \u00e7a permet de corriger \u00e7a, mais c'est mieux si \u00e7a se voit pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, Reto Zenh\u00e4usern, membre d'\u00e9conomie suisse, je vous remercie pour cet \u00e9clairage h\u00e9 ben pour le coup, pour cette transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [86%] :\r\nOui, mais maintenant c'est fini, circulez, y a plus rien \u00e0 froid, bonne journ\u00e9e, je reviens quand j'vais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2001100", "internalArchiveId": "AA1910000706", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10778199", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les habitants d'Ak\u00e7akale, en Turquie, se pr\u00e9parent \u00e0 une nuit de peur, explique Mayalen de Castelbajac.", "19h30", "Le secteur du transport a\u00e9rien europ\u00e9en est en crise. Les faillites des compagnies se succ\u00e8dent.", "19h30", "Chronique photo: Michel Mayor, \u00e0 l'annonce de son prix Nobel de physique.", "19h30", "Euro 2020: la Nati rencontre demain le Danemark. Mardi, elle d\u00e9fiera l'Irlande.", "19h30", "Au tournoi de Shanghai, Roger Federer a pris un point de p\u00e9nalit\u00e9 pour avoir lanc\u00e9 une balle dans le public.", "19h30", "L'exposition gratuite \"Dieu(x): modes d'emploi\" r\u00e9concilie toutes les pratiques religieuses et spirituelles.", "19h30", "Pour son travail de r\u00e9conciliation avec l'\u00c9rythr\u00e9e, le Premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed re\u00e7oit le Nobel de la paix.", "19h30", "Le prix Nobel de physique Michel Mayor \u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du Dies Academicus.", "19h30", "Rapport Rossier: l'analyse de C\u00e9dric Jordan.", "19h30", "L'ancien chef du Service valaisan de l'environnement Jo\u00ebl Rossier d\u00e9nonce des dysfonctionnements ayant men\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission.", "19h30", "Chaque ann\u00e9e, la Suisse refoule des migrants vers d'autres pays europ\u00e9ens. T\u00e9moignage d'un couple r\u00e9fugi\u00e9 en Italie.", "19h30", "Course au Conseil des \u00c9tats: tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, c'est l'heure des combats fratricides \u00e0 Berne.", "19h30", "Olivier Kurth d\u00e9crypte les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les francophones du canton de Berne.", "19h30", "L'offensive turque contre les Kurdes en Syrie pousse les civils \u00e0 fuir. \u00c0 Gen\u00e8ve, la diaspora kurde se mobilise.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10778199", "ece-10778207", "ece-10778223", "ece-10778217", "ece-10778219", "ece-10778221", "ece-10778197", "ece-10778195", "ece-10778205", "ece-10778203", "ece-10778215", "ece-10778211", "ece-10778213", "ece-10778201", "ece-10778225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T17:57:32Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:14  00:00:19:01\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:19:03  00:00:24:00\r\n{\\an1}Michel Mayor accueilli en h\u00e9ros\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:26:14\r\n{\\an1}Le tout frais laur\u00e9at\r\ndu prix Nobel de physique\r\n\r\n00:00:26:17  00:00:30:01\r\n{\\an1}a re\u00e7u un accueil triomphal.\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:32:17\r\n{\\an1}Le prix Nobel de la Paix\r\na \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9\r\n\r\n00:00:32:19  00:00:36:07\r\n{\\an1}au Premier ministre \u00e9thiopien:\r\nAbiy Ahmed.\r\n\r\n00:00:36:09  00:00:39:10\r\n{\\an1}A l'origine d'une spectaculaire\r\nr\u00e9conciliation de son pays\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:41:20\r\n{\\an1}avec son voisin l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n00:00:42:06  00:00:45:07\r\n{\\an1}En Syrie, les civils\r\nfuient l'avanc\u00e9e des Turcs.\r\n\r\n00:00:45:09  00:00:47:12\r\n{\\an1}100'000 personnes\r\nont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur maison.\r\n\r\n00:00:47:14  00:00:54:00\r\n{\\an1}Nous serons ce soir\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne.\r\n\r\n00:00:54:02  00:01:06:04\r\n{\\an1}Mayalen, la situation sur place\r\nest tr\u00e8s tendue ?\r\n\r\n00:01:06:08  00:01:09:21\r\n{\\an1}\u2015Oui, la nuit est tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:01:10:01  00:01:12:21\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 de nouveaux\r\nbombardements.\r\n\r\n00:01:12:23  00:01:14:23\r\n{\\an1}-Roger Federer a perdu ses nerfs\r\nau tournoi de Shanghai.\r\n\r\n00:01:15:01  00:01:17:18\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir lanc\u00e9\r\nune balle dans le public.\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:21:11\r\n{\\an1}Et en fin de journal,\r\nDieu s'invite \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:01:21:13  00:01:25:23\r\n{\\an1}ou plut\u00f4t une exposition\r\nqui lui est consacr\u00e9e.\r\n\r\n00:01:30:02  00:01:32:23\r\n{\\an1}Le prix Nobel de physique\r\nMichel Mayor\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:35:22\r\n{\\an1}\u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel\r\nde l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:40:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion du Dies Academicus.\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:45:08\r\n{\\an1}Il y a 24 ans, l'astronome\r\na d\u00e9couvert, avec Didier Queloz,\r\n\r\n00:01:45:10  00:01:49:05\r\n{\\an1}la premi\u00e8re plan\u00e8te extrasolaire.\r\n\r\n00:01:52:11  00:01:55:11\r\n{\\an1}-L\u2019attente \u00e9tait palpable,\r\ncomme l\u2019excitation d\u2019accueillir\r\n\r\n00:01:55:13  00:01:59:07\r\n{\\an1}l\u2019un des deux laur\u00e9ats suisses\r\ndu prix Nobel de physique 2019.\r\n\r\n00:01:59:09  00:02:02:14\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 10h00 pile,\r\nc\u2019est une standing ovation nourrie\r\n\r\n00:02:02:16  00:02:07:05\r\n{\\an1}qui salue Michel Mayor,\r\npour son retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:02:07:12  00:02:12:13\r\n{\\an1}-Depuis quelques jours, l\u2019Universit\u00e9\r\n\r\n00:02:12:15  00:02:15:21\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve a la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n00:02:16:05  00:02:19:23\r\n{\\an1}-Et c\u2019est avec des \u00e9toiles\r\ndans les yeux que l\u2019audience\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:23:15\r\n{\\an1}a \u00e9cout\u00e9 et applaudi plusieurs fois\r\nl'astrophysicien,\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:25:17\r\n{\\an1}qui a brill\u00e9 par sa simplicit\u00e9.\r\n\r\n00:02:26:03  00:02:27:21\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u une invitation forte\r\n\r\n00:02:27:23  00:02:31:16\r\n{\\an1}du recteur qui esp\u00e9rait bien\r\n\r\n00:02:31:18  00:02:34:09\r\n{\\an1}que je vienne ici.\r\n\r\n00:02:34:17  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Monsieur Mayor \u00e9tait\r\n\r\n00:02:36:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}tellement simple, tellement suisse,\r\n\r\n00:02:39:05  00:02:44:18\r\n{\\an1}pas du tout arrogant, tr\u00e8s souriant,\r\nj\u2019ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux.\r\n\r\n00:02:45:02  00:02:48:11\r\n{\\an1}-Grand absent de la f\u00eate,\r\nDidier Queloz, autre nob\u00e9lis\u00e9 suisse\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:52:08\r\n{\\an1}actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nmais n'est pas oubli\u00e9 pour autant.\r\n\r\n00:02:52:17  00:02:54:14\r\n{\\an1}-Deux prix Nobel pour l\u2019Universit\u00e9\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:56:12\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve c\u2019est exceptionnel.\r\n\r\n00:02:56:14  00:03:00:01\r\n{\\an1}Je suis tellement heureux parce que\r\nce sont des personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:03:00:03  00:03:03:10\r\n{\\an1}extraordinaires qui ont l\u2019intention\r\ndu partage et la science\r\n\r\n00:03:03:11  00:03:05:20\r\n{\\an1}collective,\r\ncollaborative et ouverte.\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:08:16\r\n{\\an1}-Peu avant la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nMichel Mayor nous a confi\u00e9\r\n\r\n00:03:08:18  00:03:12:12\r\n{\\an1}que sa vie est un peu chamboul\u00e9e,\r\ndepuis l'annonce du prix.\r\n\r\n00:03:12:21  00:03:16:06\r\n{\\an1}-Ca un peu perturb\u00e9 ma vie depuis\r\ntrois jours, j'\u00e9tais en Espagne\r\n\r\n00:03:16:08  00:03:22:16\r\n{\\an1}\u00e0 ce moment-l\u00e0 et tout d'un coup\r\nle tsunami d'emails, de t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n00:03:22:18  00:03:29:11\r\n{\\an1}Tout d'un coup j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\nque quelque chose se passait.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:17\r\n{\\an1}-Michel Mayor et Didier Qu\u00e9loz\r\ndevraient se retrouver prochainement\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:05\r\n{\\an1}pour se f\u00e9liciter enfin\r\nen chair et en os.\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:40:18\r\n{\\an1}-Le prix Nobel de la paix\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 ce matin \u00e0 Abiy Ahmed,\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:43:08\r\n{\\an1}le Premier ministre \u00e9thiopien,\r\npour ses efforts\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:47:07\r\n{\\an1}en faveur de la paix\r\navec l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:56:15\r\n{\\an1}Le dirigeant a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin\r\n\u00e0 un conflit interminable.\r\n\r\n00:03:59:01  00:04:05:07\r\n{\\an1}-Une visite qui met fin\r\n\u00e0 un conflit de plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:08:10\r\n{\\an1}Le 8 juillet 2018, Abiy Ahmed,\r\nle Premier ministre \u00e9thiopien,\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:10:11\r\n{\\an1}rencontre son homologue \u00e9rythr\u00e9en.\r\n\r\n00:04:10:12  00:04:14:00\r\n{\\an1}Ils signent un accord de paix.\r\n\r\n00:04:14:02  00:04:21:19\r\n{\\an1}L'Erythr\u00e9e est annex\u00e9e\r\npar l'Ethiopie en 1962.\r\n\r\n00:04:21:21  00:04:23:21\r\n{\\an1}S'en suivent 30 ans de guerre,\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:27:17\r\n{\\an1}qui aboutissent \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\nde l'Erythr\u00e9e en 1993.\r\n\r\n00:04:27:19  00:04:31:16\r\n{\\an1}Mais les fronti\u00e8res sont contest\u00e9es\r\net les deux pays restent en conflit.\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:37:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 cet accord, rendu possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une concession d'Abiy Ahmed.\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:40:17\r\n{\\an1}-Ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs consid\u00e9raient\r\n\r\n00:04:40:19  00:04:44:19\r\n{\\an1}que la fronti\u00e8re \u00e9tait n\u00e9gociable.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:48:13\r\n{\\an1}Lui a dit non, on l'accepte.\r\n\r\n00:04:48:14  00:04:51:06\r\n{\\an1}les Erythr\u00e9ens n'avaient pas\r\nd'autre choix que dire:\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:54:21\r\n{\\an1}\"Vous l'avez reconnue,\r\non est oblig\u00e9 d'accepter ce fait.\"\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:59:02\r\n{\\an1}-Sur le terrain, l'application\r\ndes accords tarde \u00e0 venir.\r\n\r\n00:04:59:04  00:05:02:16\r\n{\\an1}Bri\u00e8vement ouverte,\r\nla fronti\u00e8re est de nouveau ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:05:02:18  00:05:08:04\r\n{\\an1}Abiy Ahmed entreprend des r\u00e9formes\r\nde lib\u00e9ralisation politique,\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:13:05\r\n{\\an1}au risque de laisser \u00e9clater\r\nles conflits ethniques.\r\n\r\n00:05:13:19  00:05:16:19\r\n{\\an1}-Les tensions augmentent,\r\n\r\n00:05:16:21  00:05:20:16\r\n{\\an1}les populations profitent\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:25:23\r\n{\\an1}de la d\u00e9mocratisation pour s'opposer\r\nouvertement les unes aux autres.\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:29:14\r\n{\\an1}-Les conflits actuels en Ethiopie\r\n\r\n00:05:29:16  00:05:31:21\r\n{\\an1}doivent \u00eatre r\u00e9solus,\r\n\r\n00:05:31:23  00:05:35:11\r\n{\\an1}mais ils ne compromettront pas\r\nles r\u00e9formes en cours.\r\n\r\n00:05:35:12  00:05:37:12\r\n{\\an1}Les r\u00e9formes sont men\u00e9es\r\npar le peuple,\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:40:05\r\n{\\an1}donc elles ne s'arr\u00eateront pas.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:43:21\r\n{\\an1}-Prochain d\u00e9fi du Premier ministre:\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:47:18\r\n{\\an1}assurer la tenue d'\u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives d\u00e9mocratiques en 2020.\r\n\r\n00:05:48:22  00:05:52:02\r\n{\\an1}-Au troisi\u00e8me jour de leur offensive\r\nen Syrie contre les Kurdes,\r\n\r\n00:05:52:04  00:05:54:23\r\n{\\an1}les forces turques tentent\r\nde progresser dans le nord.\r\n\r\n00:05:55:01  00:05:57:00\r\n{\\an1}Les combattants kurdes r\u00e9sistent.\r\n\r\n00:05:57:02  00:06:01:11\r\n{\\an1}100'000 civils fuient le pays,\r\nselon un bilan des Nations unies.\r\n\r\n00:06:01:14  00:06:05:07\r\n{\\an1}Les organisations humanitaires\r\nsur place sont en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:08:11\r\n{\\an1}Nous retrouvons\r\nMayalen de Castelbajac\r\n\r\n00:06:08:12  00:06:10:15\r\n{\\an1}\u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne,\r\n\u00e0 Ak\u00e7akale.\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:15:04\r\n{\\an1}Un des points d'entr\u00e9e\r\npour aller sur la ligne de front.\r\n\r\n00:06:15:06  00:06:27:14\r\n{\\an1}C'est par l\u00e0 que les Turcs passent\r\npour aller combattre en Syrie.\r\n\r\n00:06:27:18  00:06:33:14\r\n{\\an1}\u2015Oui, je suis au centre des\r\nbombardements.\r\n\r\n00:06:36:10  00:06:40:03\r\n{\\an1}En face de moi, il y a les positions\r\nde l'artillerie turque.\r\n\r\n00:06:40:07  00:06:46:05\r\n{\\an1}Juste derri\u00e8re moi, les Kurdes.\r\n\r\n00:06:46:18  00:06:52:18\r\n{\\an1}Hier, il y a eu beaucoup d'\u00e9changes\r\nde tirs.\r\n\r\n00:06:52:23  00:06:56:19\r\n{\\an1}Il y a eu un tr\u00e8s lourd bombardement\r\nturc,\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:01:11\r\n{\\an1}des roquettes sont tomb\u00e9es au coeur\r\nde la ville.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:04:02\r\n{\\an1}Il y a eu 4 victimes parmi les\r\ncivils\r\n\r\n00:07:04:06  00:07:09:13\r\n{\\an1}et de nombreux bless\u00e9s.\r\n\r\n00:07:09:17  00:07:12:14\r\n{\\an1}Nous avons assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement\r\nd'un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:15:18\r\n{\\an1}Les bombardements continuent.\r\n\r\n00:07:15:22  00:07:21:20\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e et la police ont quadrill\u00e9\r\nle quartier.\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:27:16\r\n{\\an1}A l'heure qu'il est, un convoi de\r\nsoldats est cens\u00e9 partir\r\n\r\n00:07:27:20  00:07:32:10\r\n{\\an1}renforcer les soldats turcs qui se\r\ntrouvent sur la ligne de front.\r\n\r\n00:07:32:13  00:07:37:03\r\n{\\an1}Les habitants d'Ak\u00e7akale qui sont\r\nrest\u00e9s\r\n\r\n00:07:37:07  00:07:38:22\r\n{\\an1}s'attendent \u00e0 passer une nouvelle\r\nnuit dans la peur.\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:43:21\r\n{\\an1}-C'est l'incertitude\r\npour les jours qui viennent ?\r\n\r\n00:07:44:01  00:07:47:03\r\n{\\an1}\u2015Oui, car il est difficile de savoir\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:51:11\r\n{\\an1}quel camp progresse\r\net quel camp recule.\r\n\r\n00:07:51:15  00:07:56:06\r\n{\\an1}Les informations sont \u00e0 prendre avec\r\npr\u00e9caution.\r\n\r\n00:07:56:10  00:07:59:13\r\n{\\an1}Les bombardements continuent du c\u00f4t\u00e9\r\nturc.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:01:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:01:13  00:08:06:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 200 Kurdes se sont\r\nmobilis\u00e9s devant les Nations unies.\r\n\r\n00:08:06:10  00:08:10:15\r\n{\\an1}Ce soir, d\u00e9couvrez le reportage\r\nde nos correspondants.\r\n\r\n00:08:10:17  00:08:14:10\r\n{\\an1}Ils ont suivi une femme syrienne\r\nqui a fui la guerre il y a 5 ans.\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:21\r\n{\\an1}-Dans ce local associatif\r\no\u00f9 r\u00e9sonne la cha\u00eene d'infos kurde,\r\n\r\n00:08:19:23  00:08:22:22\r\n{\\an1}Latscheen aide\r\naux derniers pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:26:02\r\n{\\an1}Depuis l'offensive turque\r\nil y a trois jours,\r\n\r\n00:08:26:04  00:08:30:00\r\n{\\an1}dans la toute la Suisse,\r\nles Kurdes se mobilisent.\r\n\r\n00:08:30:02  00:08:33:11\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, ils manifestent\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, place des Nations.\r\n\r\n00:08:33:12  00:08:38:16\r\n{\\an1}Cette jeune femme de 25 ans a quitt\u00e9\r\nla Syrie quand la guerre a commenc\u00e9,\r\n\r\n00:08:38:18  00:08:42:11\r\n{\\an1}mais deux de ses fr\u00e8res\r\nsont rest\u00e9s l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:46:02\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique a trahi les Kurdes.\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:55:00\r\n{\\an1}Les alli\u00e9s qui ont donn\u00e9\r\n11'000 martyrs.\r\n\r\n00:08:55:02  00:09:00:07\r\n{\\an1}J'ai perdu des amis,\r\nj'en ai qui sont au front.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:13\r\n{\\an1}-Des amis au front,\r\n\r\n00:09:03:15  00:09:08:02\r\n{\\an1}des fr\u00e8res morts au combat en Syrie,\r\nex\u00e9cut\u00e9s en Turquie, en Irak\r\n\r\n00:09:08:04  00:09:13:15\r\n{\\an1}ou en Iran, comme le fr\u00e8re\r\nde cette jeune femme.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:19:02\r\n{\\an1}Tous ont la conviction que\r\nles Occidentaux ont trahi\r\n\r\n00:09:19:04  00:09:23:06\r\n{\\an1}les combattants alli\u00e9s \u00e0 leur cause\r\net doivent agir vite\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:26:13\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher les Turcs\r\nde massacrer les leurs.\r\n\r\n00:09:27:01  00:09:29:11\r\n{\\an1}-Nous demandons que la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:31:19\r\n{\\an1}syrienne soit d\u00e9clar\u00e9e interdite\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:33:22\r\n{\\an1}au survol d'avions,\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:14\r\n{\\an1}et l'intervention d'une force de paix\r\nsur toute la fronti\u00e8re de la Syrie.\r\n\r\n00:09:39:00  00:09:45:11\r\n{\\an1}-Latscheen exprime ce que disent\r\nlonguement les silences.\r\n\r\n00:09:46:01  00:09:48:03\r\n{\\an1}-J'ai la rage.\r\n\r\n00:09:48:05  00:09:51:04\r\n{\\an1}J'en peux plus, avec ces politiques.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:01\r\n{\\an1}Je veux la paix pour les Kurdes.\r\n\r\n00:09:54:03  00:09:59:17\r\n{\\an1}Et surtout en Syrie.\r\n\r\n00:10:00:17  00:10:03:12\r\n{\\an1}-Demain, c'est \u00e0 Zurich\r\nque la diaspora,\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:07:23\r\n{\\an1}qui compte pr\u00e8s de 60'000 Kurdes,\r\nest appel\u00e9e \u00e0 manifester.\r\n\r\n00:10:09:05  00:10:14:08\r\n{\\an1}-On en sait plus sur les raisons\r\ndu d\u00e9part de Jo\u00ebl Rossier,\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:19:07\r\n{\\an1}l'ancien chef du Service\r\nde l'environnement valaisan,\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:23:16\r\n{\\an1}De nombreux documents\r\nont \u00e9t\u00e9 rendus publics aujourd'hui.\r\n\r\n00:10:23:17  00:10:29:20\r\n{\\an1}Ils font \u00e9tat des tensions\r\navec son ancien magistrat de tutelle.\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:34:21\r\n{\\an1}-C'est un rapport de 512 pages,\r\ndans lesquelles\r\n\r\n00:10:34:23  00:10:39:00\r\n{\\an1}l'ancien chef du Service\r\nde l'environnement, Jo\u00ebl Rossier\r\n\r\n00:10:39:01  00:10:43:10\r\n{\\an1}revient sur les dysfonctionnements\r\nqui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:10:43:11  00:10:48:22\r\n{\\an1}Il y d\u00e9nonce des conflits\r\nde personnes et un manque de moyens.\r\n\r\n00:10:59:15  00:11:03:14\r\n{\\an1}-Reproches balay\u00e9s\r\npar son chef de d\u00e9partement.\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:07:12\r\n{\\an1}-Il y a eu des attentes\r\n\r\n00:11:07:14  00:11:11:05\r\n{\\an1}de fonctionnement qui n'ont pas\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:15:15\r\n{\\an1}convenu au chef de service\r\ndes missionnaires.\r\n\r\n00:11:16:01  00:11:19:00\r\n{\\an1}-Ce rapport \u00e9voque aussi\r\nune pollution \u00e0 la benzidine,\r\n\r\n00:11:19:02  00:11:22:21\r\n{\\an1}mol\u00e9cule canc\u00e9rig\u00e8ne, \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n00:11:22:23  00:11:25:04\r\n{\\an1}De l'eau pomp\u00e9e\r\ndans la nappe phr\u00e9atique\r\n\r\n00:11:25:06  00:11:28:10\r\n{\\an1}est rejet\u00e9e dans le Rh\u00f4ne\r\npour les besoins d'un chantier.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:33:11\r\n{\\an1}Mais cette eau est contamin\u00e9e\r\npar l'ancienne d\u00e9charge Lonza.\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:36:04\r\n{\\an1}Une pollution \u00e0 la benzidine\r\nd\u00e9tect\u00e9e en 2018,\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:01\r\n{\\an1}qui inqui\u00e8te ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:43:04\r\n{\\an1}-C'est une substance\r\ntoxique pour l'humain.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:45:14\r\n{\\an1}C'est mal de mettre ces eaux\r\n\r\n00:11:45:17  00:11:47:20\r\n{\\an1}dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:02\r\n{\\an1}On en sait peu sur cette substance.\r\n\r\n00:11:51:04  00:11:58:06\r\n{\\an1}On devrait \u00e9viter les risques\r\npour le Rh\u00f4ne et le lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:11:59:08  00:12:02:11\r\n{\\an1}-Le Valais assure respecter\r\nles normes en vigueur.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:06:22\r\n{\\an1}-C'est un polluant tr\u00e8s canc\u00e9rig\u00e8ne\r\n\r\n00:12:07:00  00:12:10:11\r\n{\\an1}mais qui se d\u00e9grade\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:14:07\r\n{\\an1}par photochimie.\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:19:14\r\n{\\an1}-On va continuer \u00e0 rejeter\r\ncette substance l'an prochain ?\r\n\r\n00:12:19:16  00:12:27:12\r\n{\\an1}-S'il y a une \u00e9volution de la norme\r\net une interdiction,\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:30:11\r\n{\\an1}nous nous y plierons.\r\n\r\n00:12:30:18  00:12:34:14\r\n{\\an1}-Les rejets dans le Rh\u00f4ne\r\nse poursuivront donc\r\n\r\n00:12:34:16  00:12:39:05\r\n{\\an1}tant que le chantier de la 3\u00e8me\r\ncorrection du fleuve l'exigera.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:06\r\n{\\an1}Quant \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsenried,\r\nelle sera assainie en 2022.\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:44:17\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Jordan, bonsoir.\r\n\r\n00:12:44:19  00:12:51:04\r\n{\\an1}Vous les avez lu ces 512 pages,\r\nqu'est ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:55:17\r\n{\\an1}\u2015Il n'y a pas de r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n00:12:55:21  00:13:01:19\r\n{\\an1}sur un nouveau cas de pollution en\r\nValais.\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:11:01\r\n{\\an1}Ce qui marque, c'est le nombre de\r\nreproches formul\u00e9s \u00e0 l'encontre de\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:17:03\r\n{\\an1}l'organisation de Jacques Melly.\r\n\r\n00:13:17:14  00:13:21:08\r\n{\\an1}Il n'a pas du tout aim\u00e9 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9\r\nde son obligation de travailler,\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:25:03\r\n{\\an1}Jo\u00ebl Rossier.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:29:17\r\n{\\an1}Il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes\r\nd'interviews.\r\n\r\n00:13:29:21  00:13:35:19\r\n{\\an1}Il s'appuie sur une multitude de\r\ndocuments.\r\n\r\n00:13:37:04  00:13:43:04\r\n{\\an1}Les reproches ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par\r\nJacques Melly.\r\n\r\n00:13:43:14  00:13:47:01\r\n{\\an1}Il affirme qu'il n'agirait pas\r\ndiff\u00e9remment \u00e0 l'encontre de son\r\n\r\n00:13:47:05  00:13:53:03\r\n{\\an1}chef de service.\r\n\r\n00:13:55:13  00:13:59:05\r\n{\\an1}75'000 documents sont encore dans\r\nles mains dans l'inspectorat des\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:11\r\n{\\an1}finances.\r\n\r\n00:14:01:15  00:14:04:18\r\n{\\an1}Jacques Melly se dit serein.\r\n\r\n00:14:04:22  00:14:10:20\r\n{\\an1}Mais il doit s'attendre \u00e0 des\r\nr\u00e9actions politiques.\r\n\r\n00:14:13:05  00:14:14:23\r\n{\\an1}L'UDC se d\u00e9solidarise de la\r\ncommission de gestion.\r\n\r\n00:14:14:23  00:14:17:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:17:07  00:14:24:06\r\n{\\an1}C'est l'h\u00e9catombe dans le secteur\r\ndu transport a\u00e9rien europ\u00e9en.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:35:09\r\n{\\an1}Depuis un an et demi, les faillites\r\ndes compagnies se succ\u00e8dent.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:40:14\r\n{\\an1}-Les avions d'Adria Airlines\r\nsont d\u00e9sormais clou\u00e9s au sol\r\n\r\n00:14:40:16  00:14:43:15\r\n{\\an1}comme ceux d'Aigle Azur\r\nou XL Airways.\r\n\r\n00:14:43:17  00:14:47:13\r\n{\\an1}En 18 mois, 15 compagnies a\u00e9riennes\r\nont baiss\u00e9 le rideau en Europe.\r\n\r\n00:14:47:15  00:14:50:11\r\n{\\an1}Le secteur est plus\r\nque jamais fragilis\u00e9\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:54:07\r\n{\\an1}et les passagers\r\nsont en rade sur le tarmac.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:56:15\r\n{\\an1}-On est\r\n\r\n00:14:56:17  00:14:58:20\r\n{\\an1}dans une s\u00e9quence d\u00e9sastreuse\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:06:02\r\n{\\an1}pour toute la cha\u00eene de valeurs\r\nde la distribution de voyages.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:10:02\r\n{\\an1}-Une perturbation mortelle\r\npour beaucoup d'enseignes.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:15:07\r\n{\\an1}La guerre des prix\r\nfait tomber les plus vuln\u00e9rables\r\n\r\n00:15:15:09  00:15:19:19\r\n{\\an1}dans un contexte de hausse\r\ndes co\u00fbts de fonctionnement.\r\n\r\n00:15:20:09  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Les gros sont plus gros.\r\n\r\n00:15:23:10  00:15:26:00\r\n{\\an1}Une force centrifuge\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:31:00\r\n{\\an1}pousse les petites entreprises\r\nvers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:15:31:02  00:15:34:16\r\n{\\an1}Le march\u00e9 se concentre.\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:23\r\n{\\an1}-La France va plus loin\r\net attaque aussi les enseignes\r\n\r\n00:15:38:01  00:15:40:03\r\n{\\an1}qui bradent les billets\r\nsans scrupule.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:08\r\n{\\an1}Le ministre de l'Economie\r\npointe du doigt Norwegian Airlines\r\n\r\n00:15:43:10  00:15:46:04\r\n{\\an1}qui persiste \u00e0 casser les prix.\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:49:09\r\n{\\an1}Il entend saisir\r\nla Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:51:08\r\n{\\an1}-Elle est endett\u00e9e,\r\n\r\n00:15:51:10  00:15:53:11\r\n{\\an1}mais a un soutien public norv\u00e9gien.\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:55:01\r\n{\\an1}Je ne peux pas l'accepter,\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:58:02\r\n{\\an1}les r\u00e8gles de concurrence\r\ndoivent \u00eatre les m\u00eames pour tous.\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:02:02\r\n{\\an1}-Dumping norv\u00e9gien, les sp\u00e9cialistes\r\nfran\u00e7ais confirment.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:02\r\n{\\an1}-Norwegian se livre\r\n\r\n00:16:04:04  00:16:06:08\r\n{\\an1}\u00e0 une concurrence insinc\u00e8re.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:11\r\n{\\an1}Elle a une responsabilit\u00e9\r\ndans l'affaiblissement\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:14:17\r\n{\\an1}de l'offre du march\u00e9\r\ndes compagnies r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n00:16:15:05  00:16:18:14\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 europ\u00e9en sort d'une\r\np\u00e9riode ultra-concurrentielle,\r\n\r\n00:16:18:16  00:16:22:09\r\n{\\an1}les grosses compagnies survivantes\r\npourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:25:09\r\n{\\an1}en ayant le loisir\r\nd'augmenter leurs prix.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:29:05\r\n{\\an1}-A presque une semaine\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:16:29:07  00:16:32:23\r\n{\\an1}voici la fin de notre tourn\u00e9e des\r\nenjeux \u00e9lectoraux dans les cantons.\r\n\r\n00:16:33:01  00:16:35:12\r\n{\\an1}Nous sommes ce soir\r\ndans le canton de Berne\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:39:04\r\n{\\an1}o\u00f9 la course au Conseil des Etats\r\ndonne lieu \u00e0 une lutte acharn\u00e9e.\r\n\r\n00:16:40:00  00:16:42:05\r\n{\\an1}-Un si\u00e8ge \u00e0 gauche,\r\nun si\u00e8ge \u00e0 droite.\r\n\r\n00:16:42:06  00:16:45:02\r\n{\\an1}Depuis 2003, c'est le consensuel\r\n\u00e9quilibre \u00e0 la bernoise\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:47:09\r\n{\\an1}qui pr\u00e9vaut au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:50:06\r\n{\\an1}Il sera renouvel\u00e9 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:53:04\r\n{\\an1}mais avec des combats\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des deux blocs.\r\n\r\n00:16:53:06  00:16:55:14\r\n{\\an1}A gauche, H.Stoeckli,\r\n\r\n00:16:55:16  00:17:00:07\r\n{\\an1}alli\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts\r\net conseill\u00e8re nationale R.Rytz.\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:03:23\r\n{\\an1}-Mon but est de continuer\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:06:14\r\n{\\an1}dans cette chambre.\r\n\r\n00:17:06:16  00:17:12:19\r\n{\\an1}J'ai une volont\u00e9 ferme de continuer.\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:11\r\n{\\an1}-Sa co\u00e9quipi\u00e8re est plus partageuse.\r\n\r\n00:17:16:19  00:17:18:19\r\n{\\an1}-On est un team.\r\n\r\n00:17:18:21  00:17:21:15\r\n{\\an1}On a une exp\u00e9rience comme ex\u00e9cutif\r\n\r\n00:17:21:17  00:17:24:10\r\n{\\an1}on peut travailler avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:27:01\r\n{\\an1}-A droite, trois t\u00e9nors\r\nvont se disputer\r\n\r\n00:17:27:03  00:17:29:02\r\n{\\an1}les faveurs de l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n00:17:29:04  00:17:32:13\r\n{\\an1}Les conseill\u00e8re nationale\r\nC.Markwalder,\r\n\r\n00:17:32:15  00:17:34:11\r\n{\\an1}la conseill\u00e8re d'Etat B.Simon,\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:36:18\r\n{\\an1}et le conseiller national\r\nW.Salzmann.\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:39:00\r\n{\\an1}Au PBD, on mise\r\nsur une image de sagesse\r\n\r\n00:17:39:02  00:17:42:05\r\n{\\an1}pour conserver le si\u00e8ge\r\nde W.Luginbuhl.\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:45:00\r\n{\\an1}-Nous ne sommes pas un grand parti.\r\n\r\n00:17:45:02  00:17:49:02\r\n{\\an1}Mais on trouve toujours une solution.\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:52:13\r\n{\\an1}-L'UDC, elle, mise sur sa force.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:20\r\n{\\an1}-Nous sommes le plus grand parti\r\n\r\n00:17:54:22  00:17:57:10\r\n{\\an1}du canton de Berne.\r\n\r\n00:17:57:11  00:18:01:10\r\n{\\an1}On a raison d'aller\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:01:18  00:18:05:03\r\n{\\an1}-Le PLR, enfin,\r\nfait valoir son exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:18:05:05  00:18:09:03\r\n{\\an1}-W.Salzmann est ici depuis 4 ans.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:11:16\r\n{\\an1}Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:17:07\r\n{\\an1}Et Madame Simon n'a pas d'exp\u00e9rience\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:11\r\n{\\an1}-A gauche comme \u00e0 droite,\r\nl'ours semble avoir perdu\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:29:03\r\n{\\an1}de sa placidit\u00e9, mais s\u00fbr\r\nqu'il retrouvera son \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:36:06\r\n{\\an1}-Olivier Kurth, bonsoir.\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:13\r\n{\\an1}L'autre enjeu pour les francophones\r\ndu canton de Berne,\r\n\r\n00:18:38:15  00:18:40:07\r\n{\\an1}c'est de savoir s'ils vont conserver\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:46:06\r\n{\\an1}leur unique si\u00e8ge\r\nau Conseil national ?\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:49:19\r\n{\\an1}\u2015La d\u00e9putation du canton de Berne va\r\nperdre un si\u00e8ge\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:21\r\n{\\an1}\u00e0 la chambre basse pour des raisons\r\nd\u00e9mographiques.\r\n\r\n00:18:56:16  00:19:02:16\r\n{\\an1}Cette perte pourrait se faire au\r\nd\u00e9triment des Romands.\r\n\r\n00:19:05:09  00:19:08:23\r\n{\\an1}Ils sont actuellement repr\u00e9sent\u00e9s\r\nuniquement par un seul candidat.\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:11:11\r\n{\\an1}Les autres semblent d\u00e9croch\u00e9s.\r\n\r\n00:19:11:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}Mais la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:22:12\r\n{\\an1}M\u00eame si la campagne est tr\u00e8s active.\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:34:19\r\n{\\an1}Son parti doit faire cette ann\u00e9e\r\nsans sa locomotive.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:40:21\r\n{\\an1}L'UDC devrait perdre des plumes,\r\nselon les sondages.\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:45:04\r\n{\\an1}Mais Manfred Buehler a des\r\navantages.\r\n\r\n00:19:45:08  00:19:47:18\r\n{\\an1}Il b\u00e9n\u00e9ficiera de la prime au\r\nsortant.\r\n\r\n00:19:47:22  00:19:51:19\r\n{\\an1}Il est 2e sur la liste.\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:57:09\r\n{\\an1}Cela diminue le risque d'\u00eatre biff\u00e9.\r\n\r\n00:19:57:12  00:20:01:19\r\n{\\an1}Le canton se targue d'\u00eatre bilingue.\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:16\r\n{\\an1}Certains estimeront que cela m\u00e9rite\r\nbien un petit si\u00e8ge.\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:08:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:08:19  00:20:12:08\r\n{\\an1}Karin Keller-Sutter\r\ns'est dite sceptique\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:20:00\r\n{\\an1}sur le plan de r\u00e9partition\r\ndes migrants dans l'UE.\r\n\r\n00:20:20:02  00:20:31:05\r\n{\\an1}Exemple ce soir, avec le t\u00e9moignage\r\nd'un couple renvoy\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:39:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l'Afrique,\r\nce couple vit l'enfer en Libye,\r\n\r\n00:20:39:19  00:20:42:11\r\n{\\an1}o\u00f9 Tatiana est viol\u00e9e.\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:14\r\n{\\an1}Traumatis\u00e9s, ils d\u00e9barquent\r\nen Italie en 2017, puis en Suisse.\r\n\r\n00:20:46:17  00:20:49:11\r\n{\\an1}La jeune femme\r\nest hospitalis\u00e9e \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:20:49:13  00:20:53:01\r\n{\\an1}son mari passe\r\ndevant les services d'immigration.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:55:16\r\n{\\an1}-Au service d'immigration,\r\n\r\n00:20:55:18  00:20:58:04\r\n{\\an1}ils ont dit devoir utiliser Dublin.\r\n\r\n00:20:58:06  00:21:01:23\r\n{\\an1}J'ai dit que nous sommes d'accord\r\nde retourner en Italie.\r\n\r\n00:21:02:06  00:21:05:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9tat de sant\u00e9 de Tatiana\r\nne permet pas un retour imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:08:18\r\n{\\an1}L'enfant na\u00eet \u00e0 Berne et la famille\r\nvit au centre d'Aarwangen.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:11:10\r\n{\\an1}En avril 2018,\r\nla police cantonale bernoise\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:14:18\r\n{\\an1}veut les renvoyer en Italie.\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:35:13\r\n{\\an1}-Joelson est alors priv\u00e9 de libert\u00e9\r\net les m\u00e9decins s'opposent\r\n\r\n00:21:35:15  00:21:38:20\r\n{\\an1}au retour de Tatiana et sa fille\r\nvers l'Italie.\r\n\r\n00:21:38:22  00:21:42:11\r\n{\\an1}Mais les r\u00e8gles de Dublin imposent\r\nun rapatriement dans les 6 mois.\r\n\r\n00:21:42:13  00:21:45:22\r\n{\\an1}En septembre, la police\r\nintervient pour la deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:05:22\r\n{\\an1}-Le couple affirme que les policiers\r\n\r\n00:22:06:00  00:22:08:03\r\n{\\an1}leur glissent\r\nun casque sur le visage\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:11:01\r\n{\\an1}et utilisent la chaise roulante,\r\nle corps entrav\u00e9.\r\n\r\n00:22:11:03  00:22:13:22\r\n{\\an1}Un observateur\r\nde la commission contre les tortures\r\n\r\n00:22:14:00  00:22:17:08\r\n{\\an1}a \u00e9crit un rapport\r\nsur l'usage de ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:14\r\n{\\an1}-Parfois,\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:23:21\r\n{\\an1}des unit\u00e9s sp\u00e9ciales interviennent,\r\n\r\n00:22:23:23  00:22:26:19\r\n{\\an1}et il peut y avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:32:04\r\n{\\an1}-La police renvoie au service\r\ndes migrations qui affirme:\r\n\r\n00:22:36:08  00:22:38:02\r\n{\\an1}-Je n'aurais jamais pens\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n00:22:38:04  00:22:39:17\r\n{\\an1}de la Suisse.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:42:20\r\n{\\an1}Ici c'est l'Europe,\r\npatrie des Droits de l'Homme.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:46:01\r\n{\\an1}-Le vice-pr\u00e9sident de la commission\r\ncontre les tortures\r\n\r\n00:22:46:03  00:22:48:01\r\n{\\an1}estime que les d\u00e9rapages existent,\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:16\r\n{\\an1}mais sont de moins en moins\r\nfr\u00e9quents.\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:10\r\n{\\an1}-On peut donner des recommandations\r\n\r\n00:22:53:12  00:22:55:08\r\n{\\an1}aux autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:22:55:10  00:23:00:00\r\n{\\an1}pour que les droits fondamentaux\r\ndes rapatri\u00e9s soient respect\u00e9s.\r\n\r\n00:23:00:12  00:23:03:11\r\n{\\an1}-La famille vit\r\ndans un centre d'accueil \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:06:22\r\n{\\an1}Leur t\u00e9moignage montre la difficult\u00e9\r\nde renvoyer des migrants\r\n\r\n00:23:07:00  00:23:09:07\r\n{\\an1}dans les pays de premi\u00e8re arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:12:02\r\n{\\an1}L'an dernier, la Suisse\r\na renvoy\u00e9 1'760 migrants\r\n\r\n00:23:12:05  00:23:16:02\r\n{\\an1}dans le cadre de la convention\r\nde Dublin, 800 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:17:07  00:23:19:13\r\n{\\an1}-En football, l\u2019\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:22:01\r\n{\\an1}s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer\r\ndeux matchs capitaux.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:25:05\r\n{\\an1}Demain au Danemark et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ncontre l\u2019Irlande.\r\n\r\n00:23:25:08  00:23:29:08\r\n{\\an1}Elle joue une grande partie\r\nde sa qualification pour l\u2019Euro 2020.\r\n\r\n00:23:31:01  00:23:34:03\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse\r\nd\u00e9couvre le stade de Copenhague.\r\n\r\n00:23:34:04  00:23:39:09\r\n{\\an1}Retrouver S.Lichtsteiner\r\nest un petit \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:44:09\r\n{\\an1}lui qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu lors\r\ndes deux derniers rassemblements.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:47:08\r\n{\\an1}Alors pourquoi ce come-back ?\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:50:09\r\n{\\an1}-Je prends les joueurs\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:52:11\r\n{\\an1}qui le m\u00e9ritent.\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:54:21\r\n{\\an1}Il le m\u00e9rite.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:57:16\r\n{\\an1}Son exp\u00e9rience nous sera b\u00e9n\u00e9fique,\r\n\r\n00:23:57:18  00:24:02:02\r\n{\\an1}mais c'est aussi en jouant\r\nqu'il pourra aider l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:24:02:12  00:24:05:04\r\n{\\an1}-Il est en \u00e9quipe nationale\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:06:21\r\n{\\an1}depuis longtemps.\r\n\r\n00:24:06:22  00:24:08:22\r\n{\\an1}Il a beaucoup d'exp\u00e9rience en club.\r\n\r\n00:24:09:00  00:24:13:14\r\n{\\an1}C'est un bon leader, \u00e7a nous aide\r\ndans ces moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:17:13\r\n{\\an1}-Lichtsteiner a retrouv\u00e9 un club\r\net du temps de jeu.\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:12\r\n{\\an1}Les autres lat\u00e9raux de la Nati\r\nsouffrent, comme K.Mbabu,\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:25:20\r\n{\\an1}en concurrence directe\r\navec le capitaine.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:28:17\r\n{\\an1}-Ca fait un joueur en plus, on est 3,\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:30:12\r\n{\\an1}\u00e0 nous de montrer\r\n\r\n00:24:30:14  00:24:32:08\r\n{\\an1}qui m\u00e9rite sa place.\r\n\r\n00:24:32:10  00:24:38:09\r\n{\\an1}Ca fait plaisir d'avoir un joueur\r\nsi exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:46:01\r\n{\\an1}Il m'a conseill\u00e9 de ne pas\r\nbaisser les bras et continuer.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:50:14\r\n{\\an1}-Lichtsteiner n'\u00e9tait pas\r\nsur le terrain en mars dernier\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:56:12\r\n{\\an1}quand l'\u00e9quipe de Suisse\r\navait conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 partout.\r\n\r\n00:24:57:03  00:24:59:17\r\n{\\an1}-Remonter apr\u00e8s 3-0, c'est dur,\r\n\r\n00:24:59:19  00:25:02:13\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n00:25:02:14  00:25:11:23\r\n{\\an1}Ca fait partie du chemin d'un jeune,\r\n\u00e7a permet d'apprendre.\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:15:13\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbrement comme titulaire\r\nsur la pelouse que le capitaine\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:18:16\r\n{\\an1}pourra apporter son aide\r\nface au Danemark.\r\n\r\n00:25:19:23  00:25:24:13\r\n{\\an1}-Roger Federer \u00e9tait tr\u00e8s nerveux\r\naujourd'hui au tournoi de Shanghai.\r\n\r\n00:25:24:15  00:25:30:14\r\n{\\an1}Il a r\u00e9colt\u00e9 un point pour avoir\r\nbalanc\u00e9 une balle dans le public,\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:32:11\r\n{\\an1}alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti.\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:35:03\r\n{\\an1}Vous allez voir qu'il a du mal\r\n\u00e0 dig\u00e9rer l'incident.\r\n\r\n00:25:35:05  00:25:36:05\r\n{\\an1}Il s'est finalement inclin\u00e9\r\nface \u00e0 Alexander Zverev.\r\n\r\n00:25:37:11  00:25:40:06\r\n{\\an1}-Federer perd 3 jeux \u00e0 0\r\n\u00e0 cet instant du match.\r\n\r\n00:25:40:08  00:25:45:08\r\n{\\an1}Il commet une erreur,\r\net voil\u00e0 sa r\u00e9action d'humeur.\r\n\r\n00:25:46:14  00:25:50:04\r\n{\\an1}La revoici.\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:53:15\r\n{\\an1}Un d\u00e9tail, mais une grosse punition\r\nde l'arbitre principal,\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:57:06\r\n{\\an1}qui avait d\u00e9j\u00e0 averti Federer\r\npour un autre geste d'humeur,\r\n\r\n00:25:57:08  00:25:59:21\r\n{\\an1}au tie-break du 2\u00e8me set.\r\n\r\n00:26:02:20  00:26:09:11\r\n{\\an1}Rien de grave, sauf qu'il \u00e9cope\r\nd'un point de p\u00e9nalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:29:10  00:26:32:06\r\n{\\an1}-Federer demande encore\r\ndes explications.\r\n\r\n00:26:32:08  00:26:35:19\r\n{\\an1}L'arbitre reconna\u00eet que ce n'\u00e9tait\r\npas un gros geste d'humeur,\r\n\r\n00:26:35:20  00:26:39:12\r\n{\\an1}mais que le r\u00e8glement\r\nest le m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n00:26:39:14  00:26:43:03\r\n{\\an1}Un point de p\u00e9nalit\u00e9 au joueur\r\nle plus fair-play du circuit.\r\n\r\n00:26:43:05  00:26:46:07\r\n{\\an1}Autant dire que Federer\r\nne comprend pas ce qui lui arrive,\r\n\r\n00:26:46:09  00:26:48:18\r\n{\\an1}les internautes non plus:\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:54:12\r\n{\\an1}Tweet d'un journaliste\r\ndu New York Times.\r\n\r\n00:26:57:01  00:27:01:09\r\n{\\an1}Federer, inhabituellement nerveux,\r\naura sauv\u00e9 5 balles de match,\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:09:17\r\n{\\an1}mais il aura perdu beaucoup\r\nd'\u00e9nergie en vaines discussions.\r\n\r\n00:27:14:14  00:27:18:09\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir enflamm\u00e9 Bruxelles,\r\nParis, ou Qu\u00e9bec,\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:21:17\r\n{\\an1}l'exposition \"Dieu(x) mode d\u2019emploi\"\r\ns\u2019arr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:27:21:19  00:27:25:11\r\n{\\an1}Une exposition unique en son genre\r\nqui propose une approche th\u00e9matique\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:28:08\r\n{\\an1}sur l\u2019homme\r\nface \u00e0 toutes les religions.\r\n\r\n00:27:29:11  00:27:33:05\r\n{\\an1}-L'exposition\r\n\"Dieu(x) mode d'emploi\"\r\n\r\n00:27:33:07  00:27:40:11\r\n{\\an1}d\u00e9samorce depuis 13 ans l'effet\r\nde l'ignorance sur les religions.\r\n\r\n00:27:40:18  00:27:43:07\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e phare est de partir\r\n\r\n00:27:43:09  00:27:45:20\r\n{\\an1}d'un point de vue anthropologique,\r\n\r\n00:27:45:22  00:27:48:22\r\n{\\an1}comment les humains\r\nvivent leur religion.\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:53:12\r\n{\\an1}C'est ce que la loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve soutient\r\n\r\n00:27:53:14  00:27:59:13\r\n{\\an1}dans le fait de mieux conna\u00eetre\r\nles pratiques religieuses.\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:03:12\r\n{\\an1}-Une connaissance perdue\r\nau fil de 3 si\u00e8cles\r\n\r\n00:28:03:14  00:28:05:09\r\n{\\an1}de s\u00e9cularisation de l'Occident.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'Europe\r\ntente de maintenir son mod\u00e8le\r\n\r\n00:28:08:23  00:28:13:06\r\n{\\an1}tout en proposant des \u00e9clairages\r\npour mieux vivre ensemble.\r\n\r\n00:28:13:17  00:28:15:22\r\n{\\an1}-C'est le pari de cette exposition.\r\n\r\n00:28:16:00  00:28:18:04\r\n{\\an1}Si vous connaissez l'autre,\r\n\r\n00:28:18:06  00:28:21:18\r\n{\\an1}vous ne voulez plus vous battre.\r\n\r\n00:28:21:20  00:28:29:00\r\n{\\an1}Vous r\u00e9alisez qu'il n'est pas\r\nsi diff\u00e9rent de vous.\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:32:18\r\n{\\an1}-O\u00f9 mieux qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pouvait\r\ns'installer le dialogue ?\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:34:18\r\n{\\an1}C'est le lieu de rassemblement\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:37:17\r\n{\\an1}de 369 communaut\u00e9s\r\nreligieuses et spirituelles.\r\n\r\n00:28:37:19  00:28:40:17\r\n{\\an1}Sans parler des cultes modernes.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:45:07\r\n{\\an1}-Nous avons connu au 20\u00e8me si\u00e8cle\r\ndes religions sans dieu.\r\n\r\n00:28:45:09  00:28:49:19\r\n{\\an1}On a par exemple le culte\r\n\r\n00:28:49:21  00:28:51:20\r\n{\\an1}de la consommation.\r\n\r\n00:28:51:22  00:28:56:11\r\n{\\an1}C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ninh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n00:28:56:21  00:29:00:11\r\n{\\an1}-Une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste\r\nqui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous\r\n\r\n00:29:00:13  00:29:04:02\r\n{\\an1}dont l'esprit missionnaire\r\nvoire politique du religieux\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:08:22\r\n{\\an1}a entra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives qu'on sait,\r\ny compris contre les femmes.\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:12:10\r\n{\\an1}Violence ancestrale\r\njou\u00e9e au coeur de l'exposition.\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:15:05\r\n{\\an1}-Nous avons pris les armes.\r\n\r\n00:29:15:07  00:29:19:11\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, les musulmans se m\u00e9langent\r\naux juifs et aux chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:29:19:12  00:29:22:17\r\n{\\an1}Nous avons transmis notre foi\r\net notre secret \u00e0 nos enfants\r\n\r\n00:29:22:19  00:29:24:17\r\n{\\an1}qui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n00:29:24:19  00:29:33:07\r\n{\\an1}Elles crient\r\nQui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n00:29:34:17  00:29:38:10\r\n{\\an1}-On a vu en d\u00e9but de journal\r\nla joie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:29:38:11  00:29:40:16\r\n{\\an1}provoqu\u00e9e par la pr\u00e9sence\r\nde Michel Mayor,\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:43:13\r\n{\\an1}prix Nobel de physique\r\navec Didier Queloz.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:46:07\r\n{\\an1}Les deux hommes\r\nne s'attendaient plus \u00e0 ce prix,\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:49:06\r\n{\\an1}car ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s\r\n\u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:53:13\r\n{\\an1}La surprise a donc \u00e9t\u00e9 totale,\r\nc'est la chronique photo de ce soir.\r\n\r\n00:29:54:14  00:29:59:17\r\n{\\an1}-A ce moment-l\u00e0, il a d\u00fb voir\r\nles \u00e9toiles, Michel Mayor.\r\n\r\n00:29:59:19  00:30:05:04\r\n{\\an1}Recevoir le Prix Nobel de physique,\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:30:05:06  00:30:11:11\r\n{\\an1}Mardi 8 octobre 2019, 13h00,\r\na\u00e9roport de San Sebastian.\r\n\r\n00:30:11:12  00:30:15:12\r\n{\\an1}L'astrophysicien vaudois\r\nprend un vol pour Madrid,\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:18:13\r\n{\\an1}quand il consulte\r\npar hasard ses mails.\r\n\r\n00:30:18:15  00:30:26:09\r\n{\\an1}Il apprend qu'on vient de lui\r\nd\u00e9cerner le prix Nobel de physique.\r\n\r\n00:30:26:11  00:30:30:14\r\n{\\an1}Son \u00e9pouse prend la photo.\r\n\r\n00:30:30:16  00:30:35:05\r\n{\\an1}Son mari, incr\u00e9dule,\r\ndevant l'avalanche de messages.\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:41:02\r\n{\\an1}L'acad\u00e9mie n'avait pas\r\natteint l'astronome par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:58:07\r\n{\\an1}-Extraordinaire,\r\npresque autant que 51 Pegasi B,\r\n\r\n00:30:58:09  00:30:58:18\r\n{\\an1}premi\u00e8re plan\u00e8te d\u00e9couverte il y a\r\n24 ans avec son coll\u00e8gue D.Queloz.\r\n\r\n00:30:58:20  00:31:03:22\r\n{\\an1}Lui aussi, plane.\r\n\r\n00:31:04:00  00:31:10:05\r\n{\\an1}Il avait manqu\u00e9 l'appel\r\nde l'acad\u00e9mie.\r\n\r\n00:31:10:07  00:31:15:01\r\n{\\an1}La t\u00eate ailleurs, deux astronomes\r\nqui font d\u00e9cid\u00e9ment la paire,\r\n\r\n00:31:15:03  00:31:19:15\r\n{\\an1}et qui entrent\r\ndans un autre monde \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:31:20:16  00:31:22:10\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\n\r\n00:31:22:11  00:31:24:03\r\n{\\an1}merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:24:05  00:31:27:05\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles.\"\r\n\r\n00:31:27:07  00:31:29:11\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:29:13  00:31:34:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, B.Beltr\u00e9, M.Cuendet\r\nP.Pouranpir, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053212\r\nDate de transcription : 13-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:11) [74%] : \r\nTrop vite pour oui c'est partir trop vite, la presse a \u00e9t\u00e9 partira de quoi mais elle, elle a, elle, a apr\u00e8s l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait juste au tout d\u00e9but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:28) [97%] : \r\nCastelbajac Castelbajac Castelbajac Castelbajac Mayalen Mayalen de Castelbajac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:00) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dans le 19 heures 30 ce soir, Michel Mayor, accueilli en h\u00e9ros \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le tout frais laur\u00e9at du prix Nobel de physique, a re\u00e7u un accueil triomphal devant des centaines de personnes le prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au 1er ministre \u00e9thiopien h\u00e9 bien Ahmed aujourd'hui \u00e0 l'origine d'une spectaculaire r\u00e9conciliation de son pays avec son voisin, l'\u00c9rythr\u00e9e en Syrie, les civils fuient l'avanc\u00e9e des turcs 100000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur maison l'offensive d'Ankara contre les kurdes provoque un toll\u00e9 international nous seront ce soir \u00e0 la fronti\u00e8re surco\u00fbt syrienne avec Mayalen de Castelbajac Mayalen ce soir la situation sur place est encore tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:50) [90%] : \r\nOui, la nuit est tomb\u00e9e ici et on s'attend \u00e0 de nouveaux bombardements on a n'en parle avec vous dans un instant, et vous verrez dans ce journal, une sc\u00e8ne rare, Roger Federer qui perd ses nerfs au tournoi de Shangai, il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une balle dans le public et en fin de journal, Dieu s'invite \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t une Exposition qui lui est consacr\u00e9, un voyage p\u00e9dagogique et artistique dans l'univers des religions, la Star du jour, or c'est donc lui, \u00e0 Gen\u00e8ve, le prix Nobel de physique, Michel Mayor, \u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du Diess acad\u00e9mique ou si vous le voyez, une v\u00e9ritable standing ovation pour l'accueillir, l'astronome a d\u00e9couvert voil\u00e0 24 ans, avec son coll\u00e8gue Didier que l'eau, la premi\u00e8re plan\u00e8te extra- solaire Lizard Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:51 > 0:03:08) [98%] : \r\nL'attente \u00e9tait palpable, tout comme l'excitation d'accueillir et honorer l'un des deux laur\u00e9ats suisses du prix Nobel de physique 2019 depuis 3 jours, il apporte une \u00e9norme fiert\u00e9 au pays ce matin \u00e0 10 heures piles c'est une standing ovation nourrie qui salue Michel Mayor pour son retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:16) [94%] : \r\nDepuis quelques jours, comme le titrait tr\u00e8s joliment un quotidien local, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:24) [100%] : \r\nEt c'est avec des \u00e9toiles dans les yeux que l'audience a \u00e9cout\u00e9 et applaudi plusieurs fois l'astrophysicien de 77 ans qui a brill\u00e9 par sa simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:28) [90%] : \r\nJ'ai re\u00e7u une invitation forte du r\u00e9acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:34 > 0:03:46) [90%] : \r\nLe S\u00e9nat, il \u00e9tait vraiment tellement simple, tellement suisse quand je l'aid\u00e9 \u00e0 quelque part, pas du tout arrogant tr\u00e8s reconnaissant tr\u00e8s simple, tr\u00e8s souriant, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:03:52) [91%] : \r\nGrand absent de la f\u00eate, Didier, que l'eau, l'autre nob\u00e9lis\u00e9 suisse est actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger, mais n'est pas oubli\u00e9 pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:04:06) [90%] : \r\n2 prix Nobel Al pour dire si acceptable c'est exceptionnel et je suis tellement heureux aussi pour pour Michel Mayor en particulier Didier quel aussi parce que ce sont des personnalit\u00e9s assez extraordinaires qui ont vraiment l'intention du partage la science comme on l'aime collective collaborative ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:06 > 0:04:12) [98%] : \r\nPeu avant la c\u00e9r\u00e9monie, Michel Mayor, nous a confi\u00e9 que sa vie est un peu chamboul\u00e9e depuis l'annonce du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:12 > 0:04:30) [87%] : \r\n\u00e7a comme dirait perturber un peu ma vie depuis 3 jours, j'\u00e9tais en Espagne, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et donc tout d'un coup le tsunami d'e-mails de connexions de t\u00e9l\u00e9phones Netto et je m'en plains pas, ce n'est pas du tout \u00e0 l'id\u00e9e, mais comment dire voil\u00e0 tout d'un coup, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait quelque chose qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:35) [96%] : \r\nMichel Mayor et Didier Queloz devraient se retrouver prochainement pour se f\u00e9liciter, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:35 > 0:04:58) [95%] : \r\nEn Chair et en os, et puis le prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 ce matin h\u00e9 bien Ahmed, le Premier ministre \u00e9thiopien pour ses efforts en faveur de la paix avec l'\u00c9rythr\u00e9e, cette r\u00e9compense lui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 depuis Oslo en Norv\u00e8ge.ce, jeune dirigeant a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin \u00e0 un conflit interminable entre 2 fr\u00e8res ennemis, le monde entier salue aujourd'hui un homme de courage.Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:00 > 0:05:17) [96%] : \r\nL'image est historique, ce 8 juillet 2018 Abiy Ahmed, le nouveau 1er ministre \u00e9thiopien rend visite \u00e0 son homologue \u00e9rythr\u00e9en et signe un accord de paix qui lui vaut aujourd'hui ce prix Nobel r\u00e9compense pour avoir mit fin \u00e0 un conflit interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:19 > 0:05:21) [99%] : \r\nD'abord l'annexion de l'\u00c9rythr\u00e9e par l'\u00c9thiopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:22 > 0:05:38) [96%] : \r\nPuis, 30 ans de guerre qui aboutissent \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993 mais les fronti\u00e8res sont contest\u00e9es et les 2 pays restent en conflit jusqu'\u00e0 cet accord, rendu possible par une importante concession faite par Abiy Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:38 > 0:05:55) [93%] : \r\nContrairement \u00e0 lui, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs consid\u00e9raient que la fronti\u00e8re discutable n\u00e9gociable plus qu'autre chose et lui a dit non, on l'accepte telle qu'elle est d\u00e9j\u00e0 le train n'avait rien \u00e0 dire \u00e0 part, vous l'avez reconnu, on est oblig\u00e9 d'accepter le fait que vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:55 > 0:06:09) [94%] : \r\nM\u00eame si, sur le terrain, l'application concr\u00e8te des accords tarde \u00e0 venir, bri\u00e8vement ouverte la fronti\u00e8re est de nouveau ferm\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, Abiy Ahmed, a entrepris d'importantes r\u00e9formes de lib\u00e9ralisation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:14) [99%] : \r\nAu risque de laisser \u00e9clater les conflits identitaires et ethniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:14 > 0:06:27) [93%] : \r\nLes tensions sont en train d'Aix de s'exacerber quelque part les populations s'opposent les unes aux autres et puis en fait, profite d'une carte de la d\u00e9mocratisation pour s'opposer ouvertement les unes aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:27 > 0:06:28) [97%] : \r\n\u00e0 80 ans les taupes Aoste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:28 > 0:06:45) [96%] : \r\nLes conflits actuels en \u00c9thiopie doivent \u00eatre r\u00e9solus, nous ne craignons pas qu'ils compromettent les r\u00e9formes en cours, les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 et sont men\u00e9es par le peuple, donc elles ne s'arr\u00eateront pas prochain d\u00e9fi du Premier ministre, assurer la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:45 > 0:06:48) [90%] : \r\nLibre et d\u00e9mocratique, en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:20) [96%] : \r\nAu 3\u00e8me jour de leur offensive en Syrie contre les kurdes les forces turques tentent de progresser dans le nord, les combattants kurdes r\u00e9sistent, des milliers de civils fuient le pays 100000 selon un bilan des Nations unies, les organisations humanitaires pr\u00e9sentes sur place sont en \u00e9tat d'alerte, alors nous allons retrouver Mayalen de Castelbajac, \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne \u00e0 Ak\u00e7akale est un des points d'entr\u00e9e pour aller sur la ligne de front, c'est l\u00e0 que les turcs passent pour aller combattre en Syrie Mayalen vous \u00eates au centre des bombardements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:24 > 0:08:34) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait puisqu'il y a en face de moi c\u00f4t\u00e9 turc, les positions de l'artillerie turque pilonne depuis maintenant 2 jours les positions des miliciens kurdes du YPG qui se trouve juste derri\u00e8re moi, derri\u00e8re la fronti\u00e8re syrienne, \u00e0 une centaine de m\u00e8tres r\u00e9sultat hier avant en cette 2\u00e8me journ\u00e9e de l'op\u00e9ration Printemps de la paix, il y a eu beaucoup d'\u00e9changes de tirs, les miliciens Didier Piguet, ont r\u00e9pondu \u00e0 un tr\u00e8s lourd bombardement du c\u00f4t\u00e9 turc, donc il y a des roquettes qui sont tomb\u00e9es ici au coeur de la ville, il y a eu 4 victimes parmi les civils et une trentaine de bless\u00e9s aujourd'hui, nous avons assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement d'une de ses victimes, un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois, vous imaginez, l'\u00e9motion \u00e9tait un intense mais aussi l'attention, puisque les bombardements continuent l'arm\u00e9e et la police ont quadrill\u00e9 le quartier de la mosqu\u00e9e o\u00f9 se passer cette pri\u00e8re, ce que je peux vous dire, c'est qu'aujourd'hui les bombardements continuent et on sait qu'\u00e0 l'heure qu'il est, il y a, il y a un convoi de soldats qui est cens\u00e9 partir aider et renforcer les soldats turcs qui se trouve sur la ligne de front, vous l'aurez compris l\u00e0 quelques, les quelques Dacia \u00e0 Calais, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester co\u00fbte que co\u00fbte malgr\u00e9 tout de ne pas fuir s'attendent \u00e0 passer une nouvelle nuit dans la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:36) [99%] : \r\nEt pour les jours qui viennent, c'est l'incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:40 > 0:08:53) [89%] : \r\nOui, l'incertitude puisqu'il est tr\u00e8s difficile de savoir quel camp progresse, quel qu'en recul, les informations sont \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9caution, mais une source, une chose est s\u00fbre, ici du c\u00f4t\u00e9 turc, je peux vous dire que les bombardements continuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:53 > 0:08:55) [98%] : \r\nMerci beaucoup Mayalen d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:56 > 0:09:11) [95%] : \r\nEt aujourd'hui, environ 200 kurdes se sont mobilis\u00e9s devant le Palais des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re face \u00e0 cette situation sur le terrain, Annabelle Durand et Eric Jacquin ont suivi une jeune femme originaire du nord de la Syrie, et qui a fuit la guerre il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:17) [63%] : \r\nVoil\u00e0 une la part avenir \u00e7a va bien, voil\u00e0 je pas \u00e7a, c'est l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:17 > 0:09:42) [93%] : \r\nDans ce local associatif ou r\u00e9sonne la cha\u00eene d'infos kurde allum\u00e9e en permanence la Chine aide aux derniers pr\u00e9paratifs depuis l'offensive turque, il y a 3 jours spontan\u00e9ment dans toute la Suisse, les kurdes se mobilisent Alain mais il y a pas gu\u00e9rir PSG cet apr\u00e8s- midi, ils manifestent \u00e0 Gen\u00e8ve devant les Nations unies, cette jeune femme de 25 ans a quitt\u00e9 le nord- est de la Syrie en 2014, au d\u00e9but de la guerre, 2 de ses fr\u00e8res sont rest\u00e9s l\u00e0- bas, dans la r\u00e9gion de Qamichli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:43 > 0:10:01) [79%] : \r\nM. Erekat a trahi nous clairement le la population qui ont rep\u00e9r\u00e9 alli\u00e9s qui ont qui ont donn\u00e9 11000 martyrs de femmes de j'ai perdu des amis et j'ai des amis qui sont France toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:04 > 0:10:26) [95%] : \r\nDes amis au front des fr\u00e8res perdus au combat en Syrie mais aussi ex\u00e9cut\u00e9s ailleurs en Turquie, en Irak ou comme le fr\u00e8re de cette jeune femme en tenue de guerri\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9 en Iran, tous sont venus avec leur histoire et une seule conviction ce soir, les Occidentaux ont trahi les combattants alli\u00e9s \u00e0 leur cause contre les islamistes de Daesh ils doivent agir vite pour emp\u00eacher les Turcs de massacrer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:27 > 0:10:39) [87%] : \r\nNous demandons que la zone la fronti\u00e8re syrienne, elle soit d\u00e9clar\u00e9es comme zones interdit aux survols d'avions et nous demandons Nike invention la pr\u00e9sence d'une force de paix sur toute la fronti\u00e8re de la Syrie, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:10:47) [95%] : \r\nIl existe plusieurs la Chine exprime avec des mots et beaucoup d'\u00e9motion ce que disent longuement les silences, les regards de ses compatriotes us\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:47 > 0:10:53) [90%] : \r\nJ'ai la rage que j'en peux plus, avec ses petits, je veux la paix pour les Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:54 > 0:10:59) [88%] : \r\nAussi, pour donner, vous voulez la paix en Syrie pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:59 > 0:11:07) [91%] : \r\nEt surtout en Syrie, demain, c'est \u00e0 Zurich que la diaspora, qui compte pr\u00e8s de 60000 kurdes est appel\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:31) [93%] : \r\nAlors, en Suisse, o\u00f9 on en sait un peu plus ce soir sur les raisons du d\u00e9part de l'ancien chef de service de l'environnement valaisan Jo\u00ebl Rossier de nombreux documents ont \u00e9t\u00e9 rendus publics aujourd'hui il font \u00e9tat des tensions entre Jo\u00ebl Rossier et son ancien magistrat de tutellle, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly, mis en cause pour sa gestion du d\u00e9partement Jacques Melly se d\u00e9fend Serge M\u00e9rillat Yvan Illi et C\u00e9dric chantant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:32 > 0:11:48) [96%] : \r\nC'est un rapport de 512 pages, 512 pages dans lesquelles l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, revient dans le d\u00e9tail sur les dysfonctionnements pr\u00e9sum\u00e9s qui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission il y d\u00e9nonce des conflits de personnes et un manque de moyens pour accomplir correctement ses missions de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:48 > 0:12:00) [97%] : \r\nJe constate avec d\u00e9ception que le Conseil d'\u00c9tat poursuit sa ligne de r\u00e9pression envers ma personne \u00e0 mesure que je constate la criticit\u00e9 des anciens dossiers et rapporte l'ampleur des risques environnementaux mais surtout financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:00 > 0:12:03) [93%] : \r\nReproches balay\u00e9s par son Chef de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:03 > 0:12:16) [86%] : \r\nCe qui compte, dysfonctionnements, il n'y a pas, je crois qu'on peut dire qu'il y a eu des des attentes en termes de fonctionnement qui n'ont pas forc\u00e9ment qu'convaincus ou convenu au chef de service d\u00e9missionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:16 > 0:12:38) [95%] : \r\nCe rapport \u00e9voque aussi une pollution \u00e0 la benzidine, mol\u00e9cule hautement canc\u00e9rog\u00e8nes \u00e0 Vi\u00e8ge que le canton aurait sous- estim\u00e9 de l'eau pomp\u00e9e dans le nappe phr\u00e9atique est en effet rejet\u00e9e dans le Rh\u00f4ne pour les besoins du chantier de la troisi\u00e8me correction du fleuve, le probl\u00e8me c'est que c'est tout est contamin\u00e9e par l'ancienne d\u00e9charge Lonza de Gamsen, toute proche, une pollution \u00e0 la benzidine d\u00e9tect\u00e9e en 2018 qui inqui\u00e8te aussi ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:39 > 0:12:55) [88%] : \r\nPour l'homme, c'est une substance tr\u00e8s tr\u00e8s toxique pour nous, c'est par principe pas bien de mettre ces eaux dans le Rh\u00f4ne, parce qu'on ne sait pas vraiment beaucoup sur cette substance alors on devrait prendre de prix pour \u00e9viter vraiment des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:56 > 0:12:58) [91%] : \r\nPour le r\u00f4le aussi pour le lac Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:58 > 0:13:02) [99%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du canton du Valais, on assure pourtant respecter les normes en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:03 > 0:13:15) [81%] : \r\nOn rejette des traces de benzidine, s'agit-il d'un polluant tr\u00e8s canc\u00e9rog\u00e8nes, en revanche, ce qui n'est pas persistant donc 5 une polluant qui se d\u00e9grade par chimie et par d\u00e9gradation biologique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:15 > 0:13:20) [96%] : \r\nOn rejette une mol\u00e9cule extr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne, on va continuer \u00e0 le faire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:20 > 0:13:31) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'ai encore une fois, il y a certainement d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont rejet\u00e9s, si r\u00e9ellement il y a une \u00e9volution de la norme et une interdiction nous nous plierons \u00e0 cette interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:32 > 0:13:41) [94%] : \r\nLes rejets dans le Rh\u00f4ne se poursuivront donc tant que le chantier de la troisi\u00e8me correction du fleuve l'exigera quant \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsen Ride, elle sera assainie, mais pas avant 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:42 > 0:13:47) [90%] : \r\nC\u00e9dric Jordan vous avez d\u00fb ces documents 512 pages qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:48 > 0:15:13) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a pas de r\u00e9v\u00e9lations sur de nouveaux cas de pollution vall\u00e9e mais ce qui frappe \u00e0 la lecture de ses plus de 500 pages, c'est le nombre de griefs de reproches formul\u00e9s par l'ancien chef du service valaisan de l'environnement \u00e0 l'encontre de l'organisation du d\u00e9partement du Conseil d'\u00c9tat, Jacques Melly, hein, qui le chapeau \u00e9tait il a pas du tout aim\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e de son obligation de travailler Jo\u00ebl Rossier on sent en nommant en souffrance qui n'a pas retourn\u00e9 nos nombreuses demandes d'interview mais qui assure avoir \u00e9t\u00e9 brim\u00e9 entrav\u00e9 dans l'exercice de ses fonctions et qui l'affirme, en s'appuyant sur de nombreux documents, une multitude de documents a de SMS, des e-mails, des rapports alors alors ces reproches ces affirmations Jacques Melly les a balay\u00e9es, ce matin, lui, nous a d\u00e9clar\u00e9 que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, il n'agirait pas diff\u00e9remment \u00e0 l'encontre de son chef de service, mais on n'a pas fini n'entendent parler de l'affaire aussi parce que 75000 documents, on parle ici d'un document de 512 pages mais 75000 documents sont encore dans dans les mains de l'inspectorat cantonal des finances qui refusent toujours les d\u00e9classifier et que la commission de gestion du Grand Conseil n'a toujours pas rendu son rapport alors Jacques Melly, lui, se dit serein mais il doit s'attendre \u00e0 des r\u00e9actions politiques, ces prochains jours, \u00e7a a d'ailleurs commenc\u00e9 hein, puisque l'UDC vient d'annoncer qu'il se dit de la commission de gestion qui refuse de transmettre les documents sur des documents en sa possession \u00e0 au pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la transparence, merci beaucoup C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:15 > 0:15:36) [95%] : \r\nC'est l'h\u00e9catombe dans le secteur du transport a\u00e9rien europ\u00e9en depuis un an et demi, les faillites des compagnies se succ\u00e8dent les unes apr\u00e8s les autres derri\u00e8re, derni\u00e8re en date Excel Airways d\u00e9clar\u00e9 en qui dation vendredi dernier, une semaine avant c'\u00e9tait la slov\u00e8ne Adria Airways qui assurait des vols entre Z\u00fcrich et Lugano qui d\u00e9posait le bilan Estelle Braconnier Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:38 > 0:15:55) [96%] : \r\nLes avions d'Adria Airlines sont d\u00e9sormais clou\u00e9s au sol, comme ceux d'Aigle Azur ou Ixelles Airways en 18 mois plus de 15 compagnies a\u00e9riennes ont baiss\u00e9 le rideau en Europe, le secteur est plus que jamais fragilis\u00e9 et les passagers se retrouvent en rade sur le tarmac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:55 > 0:16:07) [91%] : \r\nOn est dans une s\u00e9quence et je le dis qui est d\u00e9sastreuse pour les agents de voyages pour les clients d'abord pour les agents de voyages, ensuite, et en fait, pour toute la cha\u00eene de valeurs de la distribution de voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:07 > 0:16:19) [97%] : \r\nUne perturbation mortelle pour un nombre particuli\u00e8rement important d'enseignes apr\u00e8s l'ouverture \u00e0 foison de comptoirs, la guerre des prix fait tomber les plus vuln\u00e9rables, dans un contexte de hausse des co\u00fbts de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:19 > 0:16:34) [90%] : \r\nIl y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de consolidation a les gros sont sans arr\u00eat, plus gros, il y a une esp\u00e8ce de de forces centrifuges, si vous voulez qui repousse les petites entreprises vers l'ext\u00e9rieur, souvent vers la faillite et on voit le march\u00e9 se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:34 > 0:16:50) [96%] : \r\nConcentration du march\u00e9 : la France va plus loin et attaque aussi les enseignes qui bradent les billets sans scrupules, le ministre de l'\u00e9conomie, pointe du doigt la compagnie Norwegian Airlines qui b\u00e9n\u00e9ficie d'aides gouvernementales et qui persiste \u00e0 casser les prix, il entend saisir la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:16:57) [96%] : \r\nElle est endett\u00e9e mais elle un soutien public norv\u00e9gien et \u00e7a je ne peux pas l'accepter parce que les r\u00e8gles de concurrence doivent \u00eatre les m\u00eames pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:57 > 0:17:01) [95%] : \r\nDumping norv\u00e9gien, les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais confirment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:02 > 0:17:15) [92%] : \r\nNorv\u00e9gienne se livrent \u00e0 une concurrence insinc\u00e8re sur le march\u00e9, elle a une responsabilit\u00e9 dans l'affaiblissement de l'offre du march\u00e9 des compagnies r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:25) [97%] : \r\nLe march\u00e9 europ\u00e9en sort d'une p\u00e9riode ultra- concurrentielle, les grosses compagnies qui survivront pourraient du coup tirer leur \u00e9pingle du jeu en ayant le loisir d'augmenter leurs prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:26 > 0:17:39) [96%] : \r\nUn peu plus d'une semaine maintenant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la fin de notre tourn\u00e9e des enjeux \u00e9lectoraux dans les cantons, nous sommes ce soir dans le canton de Berne ou la course au Conseil des \u00e9tats donne lieu \u00e0 une lutte acharn\u00e9e Serge M\u00e9rillat Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:40 > 0:18:00) [96%] : \r\nUn si\u00e8ge \u00e0 gauche un si\u00e8ge \u00e0 droite depuis 2003, c'est le consensuel, \u00e9quilibre \u00e0 la bernoise qui pr\u00e9vaut tout Conseil des \u00c9tats, il sera certainement renouvel\u00e9 cette ann\u00e9e mais avec des combats acharn\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des deux blocs \u00e0 gauche tout d'abord, le sortant, Hans St\u00f6ckli se repr\u00e9sente, alli\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts et conseill\u00e8re nationale Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:00 > 0:18:13) [95%] : \r\nOui, c'est clair que mon but c'est que moi je puisse continuer dans cette chambre puisque \u00e7a me pla\u00eet, je suis en pleine forme et j'ai une volont\u00e9 ferme de continuer chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:18:16) [98%] : \r\nSa co\u00e9quipi\u00e8re est disons plus partageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:16 > 0:18:23) [80%] : \r\nOn est intime, nous, les 2 nous sommes Romain une exp\u00e9rience comme ex\u00e9cutif, nous pouvons avait aussi avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:24 > 0:18:41) [93%] : \r\n\u00e0 droite, trois t\u00e9nors vont se disputer les faveurs de l'\u00e9lecteur, la conseill\u00e8re nationale PLR Christa marque Val d'heure la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PBD B\u00e9atrice Simon et le conseiller national Werner Salzmann au PBD, on mise sur une image de sagesse pour conserver le si\u00e8ge du sortant Werner Lucas Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:18:50) [88%] : \r\nNous, nous sommes une partie, pas tellement grand, c'est assez clair, mais il me semble que nous, on trouve toujours des solutions et on c'est \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:50 > 0:19:05) [88%] : \r\nL'UDC, elle mise sur sa force, nous sommes la plus grande partie ont quant au taux Berne pays sans une, la plus grande partie je pensais on a, on a raison d'aller en Conseil des \u00c9tats, le PLR, enfin, fait valoir son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:06 > 0:19:18) [89%] : \r\nVanessa Farnese seulement ici depuis 4 ans, il \u00e9tait jamais au Grand Conseil par exemple et Madame Simon n'a jamais homme n'a pas d'exp\u00e9rience au palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:18 > 0:19:29) [96%] : \r\nApproches diff\u00e9rentes concurrence exacerb\u00e9e, petites phrases, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, l'ours, semble avoir perdu de sa placidit\u00e9 mais s\u00fbr qu'il retrouvera son \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:31 > 0:19:38) [94%] : \r\nOlivier Kurth l'autre enjeu pour les francophones du canton de Berne c'est savoir s'ils vont conserver leur unique si\u00e8ge au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:40 > 0:21:00) [92%] : \r\nOui, le canton la d\u00e9putation du canton de Berne va perdre un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse pour raisons d\u00e9mographiques, elle n'en aura plus que 24 contre 25 actuellement et cette perte pourrait se faire au d\u00e9triment des romans actuellement uniquement repr\u00e9sent\u00e9e par le maire UDC de Cort\u00e9 Month Red Bull Air qui cristallise tous les espoirs romands tant les candidats, les autres candidats du Jura bernois et de Bienne semble d\u00e9croch\u00e9e, mais la partie n'est pas gagn\u00e9 m\u00eame s'il a fait une campagne tr\u00e8s active en particulier dans la partie al\u00e9manique du canton, l\u00e0 o\u00f9 tout se gagne d'abord il y a 4 ans, Manfred M\u00fcller avait termin\u00e9 avant- derni\u00e8re, \u00e9lu de l'UDC 8\u00e8me sur 9 ensuite cette ann\u00e9e son parti doit faire sans la locomotive \u00e9lectorale Adriana Amstutz un vide difficile \u00e0 combler, et puis les sondages le disent unanimement l'UDC devrait perdre des plumes et voir son statut de 1er parti du pays et du canton s'\u00e9roder m\u00eame on ne ferait plus l'air a tout de m\u00eame des avantages, il b\u00e9n\u00e9ficiera d'abord de la prime au sortant, \u00e9videmment, et puis il est cette ann\u00e9e 2\u00e8me sur la liste, ce qui diminue les risques d'\u00eatre biff\u00e9s enfin le canton de Berne se targue d'\u00eatre un canton bilingue, un pont entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande certains estimeront donc sans doute que cela m\u00e9rite bien un petit si\u00e8ge sur 24 merci beaucoup Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:01 > 0:21:32) [95%] : \r\nCette semaine, Karin Keller-Sutter, s'est dite sceptique sur le plan de r\u00e9partition des migrants dans l'Union europ\u00e9enne un plan propos\u00e9 par la France et l'Allemagne pour aider, notamment l'Italie et Malte en premi\u00e8re ligne pour les arriv\u00e9es de migrants demain la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rencontrera \u00e0 ce sujet, \u00e0 Rome, son homologue italien, un des probl\u00e8mes, c'est le renvoi des migrants d'un pays \u00e0 un autre exemple ce soir avec le t\u00e9moignage d'un couple, renvoy\u00e9 de la Suisse vers l'Italie et qui d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 du renvoi, c'est le grand format de ce journal et il est sign\u00e9 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:33 > 0:21:53) [92%] : \r\nJohansson vient du Cameroun, Tatiana de Cote d'Ivoire Les aura 18 mois est n\u00e9e en Suisse apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l'Afrique, le couple vit l'enfer en Libye ou Tatiana est viol\u00e9e, traumatis\u00e9s, ils d\u00e9barquent finalement en Italie en 2017 et passent la fronti\u00e8re suisse, la jeune femme perd sang est hospitalis\u00e9e \u00e0 Berne son mari passe devant les services d'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:54 > 0:22:02) [91%] : \r\nAh ouais c'est j'ai \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au service de l'immigration et l\u00e0, ils m'ont dit : nous devons utiliser Dublin, ils m'ont expliqu\u00e9 et j'ai dit je signe les documents, nous sommes d'accord de rentrer en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:02 > 0:22:15) [95%] : \r\nMais l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Tatiana ne permet pas un retour imm\u00e9diat, l'enfant n\u00e9 \u00e0 Berne et la famille vit au Centre d'art Wengen en avril 2018 la police cantonale bernoise intervient une premi\u00e8re fois pour les renvoyer en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:15 > 0:22:31) [74%] : \r\nTu ne soi-m\u00eame, donc elle l\u00e0, quoi qu'ils ont fait compte monter au nez attendez mon mari il est pass\u00e9, moi je lui ai dit : comme on des p\u00e2tes au micro un l\u00e2cher de pousse- nous ont commenc\u00e9, mais ne la viole un m\u00e9ta- P\u00e9guy \u00e9tait enfl\u00e9 au genou, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 plus Mohamed 6 mois mais th\u00e9 mais depuis 2 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:32 > 0:22:46) [94%] : \r\nSelon leur t\u00e9moignage Johansson est alors priv\u00e9 de libert\u00e9 et les m\u00e9decins s'opposent au retour de Tatiana et de sa fille vers l'Italie, mais les r\u00e8gles de Dublin imposent un rapatriement dans les 6 mois, le temps presse, en septembre, la police intervient, pour la seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:46 > 0:23:03) [73%] : \r\nEt vois qu'en maison comme machine \u00e0 m'attacher comme des b\u00eates en nous attachons une mobylette, tout ici est attach\u00e9es, attach\u00e9es, attach\u00e9es policiers qui \u00e9taient l\u00e0, qui m'a dit que nous sommes, nous sommes ill\u00e9gale en Suisse, l'enfant des bouge pas l'et Suisse et nous migrants \u00e9migr\u00e9 Italie l'enfant n\u00e9 a de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:04 > 0:23:17) [95%] : \r\nLe couple se rebelle et affirme que les policiers leur glisse un casque sur le visage et utilise la chaise roulante le corps entrav\u00e9 un observateur de la commission contre les tortures accompagnait le vol, il a \u00e9crit un rapport sur l'usage du S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:17 > 0:23:27) [87%] : \r\nClaude, des fois il y a aussi des unit\u00e9s sp\u00e9ciales qui interviennent pour l'arrestation et la Hulpe est arriv\u00e9 d\u00e8s il peut avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:27 > 0:23:35) [92%] : \r\nLa police renvoie au services des migrations qui, dans un communiqu\u00e9 en italien, affirme que les coups contre les requ\u00e9rants d'asile ne font pas partie des mesures pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:35 > 0:23:37) [72%] : \r\nSi ne voir avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:37 > 0:23:41) [97%] : \r\nJe n'aurais jamais pens\u00e9 cela de la Suisse, vous savez, ici, c'est l'Europe, patrie des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:41 > 0:23:49) [97%] : \r\nSans se prononcer sur le cas pr\u00e9cis, le vice- pr\u00e9sident de la commission contre les tortures estiment que les d\u00e9rapages existent, mais sont de moins en moins fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:49 > 0:24:00) [88%] : \r\nOn peut donner des recommandations aux autorit\u00e9s autorit\u00e9 cantonale pour faire en sorte que les droits fondamentaux des personnes qui doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et soit respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:01 > 0:24:15) [95%] : \r\nLa famille vit dans un centre d'accueil \u00e0 Naples, leur t\u00e9moignage d\u00e9montre la difficult\u00e9 de renvoyer les migrants dans les pays de premi\u00e8re arriv\u00e9e l'an dernier, la Suisse a renvoy\u00e9 1760 migrants dans le cadre de la convention de Dublin, pr\u00e8s de 800 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:16 > 0:24:30) [94%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse s'appr\u00eate \u00e0 disputer 2 matches capitaux demain au Danemark et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve contre l'Irlande, elle joue une grande partie de sa qualification pour l'Euro-2020 et elle peut compter sur le retour de St\u00e9phan Lichsteiner, C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:31 > 0:24:46) [93%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse d\u00e9couvre le stade de Copenhague, dans le sillage de son Capitaine, St\u00e9phan Lichsteiner, retrouver le d\u00e9fenseur de 35 ans est un petit \u00e9v\u00e9nement, lui qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu lors des 2 derniers rassemblements en juin et en septembre, alors pourquoi ce Comeback.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:47 > 0:24:59) [90%] : \r\nClin d'oeil, j'aurais tort et je prends les joueurs qui le m\u00e9ritent, et en ce moment, je pense que lui, il le m\u00e9rite, oh bien s\u00fbr, que son exp\u00e9rience est importante et nous sera b\u00e9n\u00e9fique et c'est aussi en jouant sur le terrain qu'il pourra aider les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:59 > 0:25:12) [85%] : \r\nDans le temps : D a eu Tarascon quand je puis les terrains de ces langues et demain c'est quelqu'un qui est depuis tr\u00e8s longtemps en \u00e9quipe nationale qui a rassembl\u00e9 aussi beaucoup d'exp\u00e9rience en club une goutte, c'est un bon leader, on le voit \u00e0 l'entra\u00eenement et bien- s\u00fbr, \u00e7a nous aide dans ces moments de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:12 > 0:25:26) [96%] : \r\nC'est une farine de si Lichtsteiner est pr\u00e9sent, c'est parce qu'il a retrouv\u00e9 un club et du temps de jeu au moment o\u00f9 les autres lat\u00e9raux de la Nati souffrent \u00e0 l'image de Kevin Mbabu, rempla\u00e7ant avec son \u00e9quipe de Wolfsburg et donc en concurrence directe avec le Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:26 > 0:25:46) [87%] : \r\n\u00e7a fait un jour en plus les 3, donc \u00e0 nous de nous battre et de montrer \u00e0 l'entra\u00eenement qui m\u00e9rite sa place, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a fait toujours plaisir d'avoir un joueur c'est exp\u00e9rimenter de \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ce qu'on on parle souvent, et ce matin on a, on a parl\u00e9 une dizaine de minutes et voil\u00e0 et moi Monique que voil\u00e0 il fallait pas mais c'est vrai, fallait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:46 > 0:25:59) [93%] : \r\nMais lors du 1er match contre le Danemark en mars dernier, Lichtsteiner n'\u00e9tait pas sur le terrain quand la jeune \u00e9quipe de Suisse avait conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 partout apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 3 buts dans les 10 derni\u00e8res minutes, bien s\u00fbr, cette fait remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:59 > 0:26:18) [88%] : \r\nApr\u00e8s un 3 0 c'est c'est dur, mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait partie du Cher, \u00e7a fait partie tu du Tintin chemin d'un jeune pour apprendre \u00e0 certains, \u00e0 certains moments et j'esp\u00e8re que je peux, je suis quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 maintenant et c'est tr\u00e8s certainement comme titulaire sur la pelouse que le Capitaine pourra apporter son aide face au Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:20 > 0:26:33) [93%] : \r\nC'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : Roger Federer extr\u00eamement nerveux aujourd'hui au tournoi de Shangai face \u00e0 Alexander sph\u00e8re r\u00eave au point de r\u00e9colter un point de p\u00e9nalit\u00e9, vous allez voir qu'il a du mal \u00e0 dig\u00e9rer l'incident Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:34 > 0:26:40) [97%] : \r\nFederer perd 3 jeux \u00e0 0 \u00e0 cet instant du match du 3\u00e8me set il commet une erreur \u00e0 la demi vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:41 > 0:26:47) [90%] : \r\nEt voil\u00e0 sa r\u00e9action d'humeur et Poutine, vous ne l'avez pas bien vue la revoici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:49 > 0:27:08) [91%] : \r\nUn petit d\u00e9tail, mais une grosse punition de la part de l'arbitre principal qui avait d\u00e9j\u00e0 averti Federer pour un autre geste d'humeur celui-ci au tie-break du 2\u00e8me set Paul menott\u00e9 mais Stan n'fin d'ann\u00e9e, rien de bien grave, se dit-on, sauf qu'il \u00e9cope cette fois, fait rarissime, d'un point, un tunnel de la part de ch\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:10 > 0:27:15) [60%] : \r\nIl doit s'ou assez bien mais Sankt-Pauli o\u00f9 faut les pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:26 > 0:28:06) [93%] : \r\nDax voile vont venir un \u00e9loge de la gr\u00e8ve oui une hausse Federer demande encore des explications Au changement de camp l'arbitre finira par avouer que ce n'\u00e9tait pas un gros geste d'humeur mais que le r\u00e8glement, c'est le m\u00eame r\u00e8glement pour tout le monde, un point de p\u00e9nalit\u00e9 au joueur le plus fair-play du circuit, autant dire que Federer ne comprend pas ce qui lui arrive, les internautes non plus Federer prend un point de p\u00e9nalit\u00e9 on ne tweete pas \u00e7a tous les jours, \u00e9crit ce journaliste du New York Times ou encore c'est plus Nastase Connors ce que Federer sph\u00e8re au final Federer inhabituellement nerveux aura sauv\u00e9 5 balles de match mais il aura perdu beaucoup d'\u00e9nergie en vaines discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:14 > 0:28:28) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir enflamm\u00e9, Bruxelles, Paris ou Qu\u00e9bec l'exposition Dieu, modes d'emploi s'arr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve Une exposition unique en son genre, qui propose une approche th\u00e9matique sur l'homme face \u00e0 la religion, \u00e0 toutes les religions, \u00c9liane Ruckstuhl Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:31 > 0:28:40) [96%] : \r\nUn voyage p\u00e9dagogique l'exposition Dieu, modes d'emploi tente depuis 13 ans, de d\u00e9samorcer l'effet explosif de l'ignorance sur les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:41 > 0:29:01) [94%] : \r\nL'id\u00e9e phare de cette exposition, c'est de partir d'un point de vue anthropologique, c'est-\u00e0-dire comment vivent les humains, leur religion, c'est exactement cela, aussi, que la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve soutient dans le fait de mieux conna\u00eetre le fait religieux, les pratiques religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:01 > 0:29:13) [95%] : \r\nUne connaissance perdue au fil de 3 si\u00e8cles de s\u00e9cularisation de l'Occident aujourd'hui, creuset de toutes les confessions du monde : l'Europe tente de maintenir son mod\u00e8le, tout en proposant des \u00e9clairages pour mieux vivre-ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:13 > 0:29:29) [89%] : \r\nC'est le pari de faible exposition que si vous connaissez l'autre si vous connaissez ses coutumes, ses pratiques, vous n'avez plus tellement envie de lui casser la t\u00eate, vous vous apercevez qu'il est pas plus diff\u00e9rent de vous que ce religion r\u00e9pond aux m\u00eames besoins que la v\u00f4tre au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:29 > 0:29:40) [96%] : \r\nAu mieux, qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pouvait s'installer le dialogue Gen\u00e8ve internationale devenue lieu de rassemblement de 369 communaut\u00e9s religieuses et spirituelles sans parler plus g\u00e9n\u00e9ralement des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:40 > 0:29:57) [90%] : \r\nTamedia nous avons connu au justement au XXe si\u00e8cle des religions sans Dieu, nous en connaissons d'autres aujourd'hui, on a par exemple dans l'exposition, un exemple du culte de la consommation et donc on voit bien que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est inh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:58 > 0:30:07) [98%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous ses leaders dont l'esprit missionnaire, voire politique du religieux a entra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:09 > 0:30:12) [94%] : \r\nViolence ancestrale jou\u00e9e au coeur de l'exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:17 > 0:30:20) [84%] : \r\nNos fr\u00e8res musulmans c'est m\u00e9langer aux juifs et aux chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:20 > 0:30:30) [79%] : \r\nNous avons transmis notre foi et notre secret \u00e0 nos enfants, il a transmis \u00e0 leurs enfants qu'il revient \u00e0 leurs enfants qui leur demander la gr\u00e2ce \u00e0 alors, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:35 > 0:30:53) [90%] : \r\nL'vu en d\u00e9but de ce 19 heures 30, la joie, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve provoqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de Michel Mayor, prix Nobel de physique, avec Didier que l'eau, mais les 2 hommes ne s'attendaient plus \u00e0 ce prix qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la surprise \u00e9tait totale, c'est la chronique photo de ce vendredi, de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:55 > 0:31:42) [96%] : \r\nPas possible \u00e0 ce moment-l\u00e0 il a s\u00fbrement d\u00fb voir les \u00e9toiles Michel Mayor voil\u00e0 recevoir le prix Nobel de physique, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, mardi 8 octobre 2019, 13 heures caf\u00e9t\u00e9ria de l'a\u00e9roport de San Sebastian, l'astrophysicien Vaudois Michel Mayor s'appr\u00eate \u00e0 prendre un vol pour Madrid quand par hasard il consulte ses mails, une heure apr\u00e8s l'annonce officielle de l'Acad\u00e9mie des sciences de Su\u00e8de, il apprend qu'on vient de lui d\u00e9cerner le prix Nobel de physique, son \u00e9pouse Fran\u00e7oise Mayor l'accompagne, elle prend la photo son cosmonaute de mari incr\u00e9dule devant l'avalanche de messages l'acad\u00e9mie avait tent\u00e9 de joindre par t\u00e9l\u00e9phone, l'astronome mais ne l'avait pas atteint, raconte-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:31:42 > 0:31:54) [58%] : \r\nOh compl\u00e9ter, il va \u00eatre sainte choses clart\u00e9 les Bayrou h\u00f4tel I cornac c'est ces et Computer, Anna ah ah oui, c'est de News from cette \u00e0 Donges, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:54 > 0:32:19) [95%] : \r\nLe Nobel Extraordinaire presque autant que 51 P\u00e9gase IB cette premi\u00e8re plan\u00e8te d\u00e9couverte il y a 24 ans, avec son coll\u00e8gue et co- laur\u00e9at Didier que l'eau est lui aussi plane, c'est une de ses coll\u00e8gues, qui vient de lui annoncer la nouvelle, il avait manqu\u00e9 l'appel de l'acad\u00e9mie, la t\u00eate ailleurs deux astronomes qui font d\u00e9cid\u00e9ment la paire et qui viennent d'entrer dans un autre monde \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:21 > 0:32:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:24 > 0:32:29) [92%] : \r\nClaude St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:38 > 0:32:41) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:10 > 0:33:14) [87%] : \r\nPour Alain Sotto les quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s demain qui pour un peu voil\u00e9 le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:15 > 0:33:19) [93%] : \r\nIl faut qu'il y a pas tout perdu, mais effectivement, c'est peut-\u00eatre le dernier week- end de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:21 > 0:33:24) [76%] : \r\nParce donc, h\u00e9, ben courage courage \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:31 > 0:33:40) [87%] : \r\n\u00e7a me fait mal ses chaussures, si j'ai pu ah oui c'est \u00e7a, j'ai envie de me casser apr\u00e8s \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:47 > 0:33:48) [97%] : \r\nMoi, j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:00 > 0:34:15) [76%] : \r\nO\u00f9 il est pas nier piano panier piano piano piano chez se faire Serge \u00e7a arrive \u00e7a chez 7 chercheurs apr\u00e8s ce qu'on a un bon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:17 > 0:34:27) [78%] : \r\nJ'adorais faire faire parce que passer ouais Aubade Botswana : un, moi je ne voulais pas, je me demande pourquoi je l'ai aim\u00e9 chez ce cher Serge chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:29 > 0:34:35) [75%] : \r\nParce que Dieu est l\u00e0 et de la alors il y a souvent \u00e0 jouer toujours l\u00e0 tout au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:43 > 0:34:56) [75%] : \r\nAh oui c'est juste, mais tentait d'information parce qu'on a accord pour combien de temps l\u00e0 non, c'est juste, oui, je pense, mais l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9marre quoi, on est \u00e0 3 hommes 2 minutes 20 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:15 > 0:35:21) [82%] : \r\nSalut, tu vois qu'est ce qu'il y a, il y a un probl\u00e8me de lumi\u00e8re, tu crois qu'ce qui t'a perturb\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:22 > 0:35:32) [76%] : \r\nIls sont tomb\u00e9s, \u00e7a peut se trouve que c'est peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e7a concerne qui de \u00e9clairer jusque-l\u00e0 puis la t\u00e9moin-cl\u00e9 assez peu David Dodge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:36 > 0:35:39) [95%] : \r\nLes troupiers je pense c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:39 > 0:35:41) [91%] : \r\nVous voulez que je m'avance un peu, alors vous avez pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:42 > 0:35:46) [74%] : \r\nD'avance, vous avez \u00e9t\u00e9 plus leader effectivement ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:46 > 0:35:49) [81%] : \r\nPierre, c'\u00e9tait m\u00eame la cam\u00e9ra vers moi, \u00e7a sera pas trop pr\u00e8s, et bien \u00e7a comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:04 > 0:36:14) [70%] : \r\nJe sais pas je, voire en soi c'est pas refaire redire va plus pouvoir pardon pas plus serein, obtenu par le nouveau, j'ai trouv\u00e9 un compromis la TVA Daiquiri petit-\u00e0-petit ac\u00e9r\u00e9, un pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:14 > 0:36:19) [81%] : \r\nOK, je vais essayer de voir, de rester dans ce p\u00e9rim\u00e8tre-l\u00e0 oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:19 > 0:36:23) [55%] : \r\nPas touche rouge merci-t-il sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:23 > 0:36:24) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:29 > 0:36:31) [82%] : \r\nElles vendront descendront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:41 > 0:40:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, les voici enfin ces fameuses couleurs de l'\u00e9t\u00e9 indien, si bien chant\u00e9 par Joe Dassin, nous aurons l'occasion de la chanter tout le week- end, un fil car nous en dit cette chanson l\u00e0 en raison de cet anticyclone ce vaste anticyclone sur la M\u00e9diterran\u00e9e qui gonflent qui remonte jusque vers l'Autriche, qui emp\u00eache ces perturbations d'arriver jusqu'\u00e0 nous, mais vous les avez remarqu\u00e9 \u00e9galement ces nuages sur l'Espagne, h\u00e9 bien c'est eux qui vont voil\u00e9e, un peu le ciel principalement pour la journ\u00e9e de samedi, mais bon, l'impression de beau temps devrait malgr\u00e9 tout perdurer sur la carte des temp\u00e9ratures au sol on voit v\u00e9ritablement \u00e0 cette vague de chaleur qui se r\u00e9pand sur une bonne partie de l'Europe pour ce soir, vous le voyez, cette carte, rien \u00e0 signaler puisque c'est un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble du territoire demain matin quelques brouillards dans la r\u00e9gion des 3 lacs, \u00e9galement sur le nord du plateau sur le Haut-Valais et sur les Alpes valaisannes quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais ailleurs c'est un large et g\u00e9n\u00e9reux soleil pour tout le monde, samedi apr\u00e8s- midi, donc l'arriv\u00e9e de ces voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui seront peut-\u00eatre un peu plus dense sur l'ouest du pays, \u00e9galement sur la r\u00e9gion du Chablais, un peu moins dense en Valais et au Tessin et puis par contre pas sur l'ouest, l'est du pays, c'est un magnifique soleil resplendissant pour les temp\u00e9ratures alors le matin de son corps un peu fra\u00eeche 0 degr\u00e9, vous le voyez sur les Grisons 3 \u00e0 6 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, par contre l'apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s tout de m\u00eame attendu \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 20 degr\u00e9s \u00e9galement autour du bassin l\u00e9manique 18 \u00e0 19 degr\u00e9s sur le plateau et puis les bon, \u00e7a va souffler un peu plus fort en haute montagne 50 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure en moyenne montagne, des vents de secteur sud- ouest, \u00e7a va souffler en r\u00e9gion de plaine 5 \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure et puis de 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, encore et toujours sur le Jura, la journ\u00e9e de dimanche ses voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s ce seront un peu moins densifier, se seront d\u00e9cal\u00e9s, une bonne partie vers l'est du pays, par contre, vous le voyez 24 degr\u00e9s possibles au sud du pays concernant les temp\u00e9ratures pour la journ\u00e9e de lundi, et \u00e7a sera \u00e9galement de de la chaleur, \u00e0 24 degr\u00e9s toujours au sud du pays, quelques cumulus pour nous annoncer l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation, un nouveau front froid qui va arriver donc dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, un front froid qui pourrait se montrer peut-\u00eatre en peut plus actif que pr\u00e9vu qui aura du mal \u00e0 est-ce par l'ouest, l'Est parce que l'arriv\u00e9e du feu ne devrait freiner sa progression, la journ\u00e9e de mercredi, alors \u00e7a c'est la la valeur positive puisque les mod\u00e8les le disent pas tous la m\u00eame chose, restons positif puisque nous avons choix mais il se peut qu'il y a une nouvelle perturbation pour la journ\u00e9e de mercredi, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, dimanche lundi encore de la chaleur encore du soleil, l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation en front froid pour la journ\u00e9e de mardi est normalement un ciel de tra\u00eene pour la journ\u00e9e de mercredi, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir, nous serons demain le samedi 12 ans 12 octobre c'est Philippe Jeanneret, qui vous en dira un peu plus sur la m\u00e9t\u00e9o de ce week- end et de ces prochains jours, moi j'aurais l'occasion, le plaisir de vous retrouver, le 24 octobre prochain, d'ici l\u00e0, s'il vous pla\u00eet, vous le savez, faites-moi plaisir, prenez bien soin de vous, c'est important.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T18:24:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025684", "durationSec": 110, "title": "FRIGO FIN PETITES COMPAGNIES V3_RTS000001977626", "excerpt": "Depuis un an et demi les faillites des petites compagnies a\u00e9riennes se succ\u00e8dent en Europe. Aigle Azur, XL Airways et Adria Airways sont les derni\u00e8res en date. Le secteur est en difficult\u00e9 et de nombreux passagers se retrouvent bloqu\u00e9s dans les a\u00e9roports.", "remarks": "A base d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FAILLITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025685", "durationSec": 113, "title": "SO COURSE DES ETATS BE V3_RTS000001980959", "excerpt": "2 candidats de gauche et 3 candidats de droite sont en campagne \u00e9lectorale pour les 2 si\u00e8ges au Conseil des Etats du canton de Berne lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Le socialiste sortant Hans Stoeckli, la Verte Regula Rytz, la PBD B\u00e9atrice Simon, l'UDC Werner Salzmann et la PLR Christa Markwalder sont candidats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "RYTZ, REGULA", "SALZMANN, WERNER", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2027209"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025686", "durationSec": 126, "title": "SO DIEUX MODE D EMPLOI_RTS000001980858", "excerpt": "L'exposition \"Dieux, modes d'emploi\" visible \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Palexpo propose une approche th\u00e9matique sur l'homme face aux religions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "RELIGION ET CROYANCES", "ANTHROPOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025687", "durationSec": 101, "title": "SO FEDERER COUP DE GUEULE V2_RTS000001981152", "excerpt": "Pourtant r\u00e9put\u00e9 pour son fair-play et son calme, le joueur de tennis suisse Roger Federer s'est \u00e9nerv\u00e9 contre l'arbitre de chaise au cours du match qui l'opposait au joueur allemand Alexander Zveref lors du tournoi ATP de Shangha\u00ef. D\u00e9pit\u00e9 par un point perdu, le Suisse avait lanc\u00e9 pour la 2e fois du match une balle dans les tribunes ce qui, selon le r\u00e8glement, lui a valu une p\u00e9nalit\u00e9 qu'il a longuement contest\u00e9e.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "ARBITRE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["2026545"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025688", "durationSec": 109, "title": "SO FOOT DANEMARK SUISSE_RTS000001981077", "excerpt": "A la veille de disputer un match important face au Danemark pour les qualifications de l'Euro 2020, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de football Vladimir Petkovic a fait appel au d\u00e9fenseur Stephan Lichtsteiner afin d'\u00e9viter que l'adversaire ne puisse marquer un but en fin de partie ce qui est survenu souvent \u00e0 l'\u00e9quipe lors de ces derniers matchs.\nFootballeurs suisses s'entra\u00eenant avec les itws de Vladimir Petkovic et de Stephan Lichtsteiner.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025689", "durationSec": 164, "title": "SO ITALIE MIGRANTS EXPULSEE V3_RTS000001977567", "excerpt": "T\u00e9moignage d'un couple de migrants africains refoul\u00e9s de Suisse vers l'Italie conform\u00e9ment aux accords de Dublin. Ils racontent les conditions violentes de leur expulsion avec leur fille de 18 mois n\u00e9e en Suisse. Ils vivent aujourd'hui dans un centre d'accueil \u00e0 Naples.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "EXPULSION", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025690", "durationSec": 106, "title": "SO MICHEL MAYOR GENEVE V2_RTS000001981194", "excerpt": "Le professeur Michel Mayor, astrophysicien, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en triomphe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve lors d'une c\u00e9r\u00e9monie du Dies Academicus en l'honneur de son prix Nobel de physique 2019.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "PHYSIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025691", "durationSec": 24, "title": "SO PC KURDES EVACUATION 2_RTS000001981014", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nFronti\u00e8re syro-turque, 1'' Au troisi\u00e8me jour de leur offensive en Syrie contre les kurdes...les forces turques tentent de progresser dans le nord... les combattants kurdes r\u00e9sistent....des milliers de civils fuient le pays....100 mille selon un bilan des Nations Unies. Les organisations humanitaires pr\u00e9sentes sur place sont en \u00e9tat d'alerte...nous retrouvons Mayalen de Castelbajac \u00e0 la fronti\u00e8re turco syrienne, \u00e0 Ak\u00e7akale, un des points d'entr\u00e9e pour aller sur la ligne de front, c'est par la que les turcs passent pour aller combattre en Syrie... Mayalen, vous \u00eates au centre des bombardements ? et c'est l'incertitude pour les jours qui viennent ?", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025692", "durationSec": 45, "title": "SO PC REMISE NOBEL_RTS000001981169", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<"}, {"internalArchiveId": "AA1910025693", "durationSec": 89, "title": "SO PHOTO MAILS NOBEL V2_RTS000001981156", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo de l'astrophysicien Michel Mayor quand il apprend dans l'a\u00e9roport de St-S\u00e9bastien que l'Acad\u00e9mie des sciences de Su\u00e8de vient de lui d\u00e9cerner le prix Nobel de physique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-SEBASTIEN"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025694", "durationSec": 112, "title": "SO PRIX NOBEL PAIX V2_RTS000001981129", "excerpt": "Portrait du premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed, laur\u00e9at du prix Nobel de la paix 2019. Abiy Ahmed est l'initiateur du processus de paix entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ETHIOPIE", "ERYTHREE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PRIX NOBEL", "PAIX"], "thematicPersons": ["AHMED, ABIY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025695", "durationSec": 131, "title": "SO RAPPORT ROSSIER V3_RTS000001981150", "excerpt": "Les 512 pages du rapport de l'ex-chef du d\u00e9partement valaisan de l'Environnement Jo\u00ebl Rossier ont \u00e9t\u00e9 rendus public. Ce rapport revient en d\u00e9tail sur les dysfonctionnements pr\u00e9sum\u00e9s qui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission et met notamment en cause le conseiller d'Etat Jacques Melly pour sa gestion du d\u00e9partement.  Il \u00e9voque \u00e9galement une pollution du Rh\u00f4ne \u00e0 la benzidine, mol\u00e9cule hautement canc\u00e9rig\u00e8ne, \u00e0 Vi\u00e8ge, que le canton aurait sous-estim\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLLUTION", "FONCTIONNAIRE", "D\u00c9MISSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025696", "durationSec": 117, "title": "SO REAX KURDES SUISSES_RTS000001981136", "excerpt": "Les Kurdes de Suisse romande se mobilisent pour exprimer leur col\u00e8re face \u00e0 l'op\u00e9ration militaire \"Printemps de la paix\" de l'arm\u00e9e turque dans le Nord de la Syrie. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation devant le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025697", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS BUHLER_RTS000001980812", "excerpt": "Le candidat UDC romand Manfred Buehler fait campagne \u00e9lectorale au volant d'un minibus qui sillonne le canton de Berne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Manfred Buehler esp\u00e8re sauver le seul si\u00e8ge romand bernois au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["BUEHLER, MANFRED"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025698", "durationSec": 78, "title": "SO TAPIS TURQUIE DUPLEX_RTS000001981177"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026157", "summary": "Joueur de tennis suisse Roger Federer tapant balle de tennis dans le public suite \u00e0 un point perdu.\nArbitre de chaise infligeant point de p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 Roger Federer.\nRoger Federer, visiblement \u00e9nerv\u00e9 discutant avec arbitre de chaise.\nBalle de match remport\u00e9e par le joueur de tennis allemand Alexander Zveref.", "id": "2026545", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "ARBITRE"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026711", "summary": "Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : assembl\u00e9e se levant et applaudissant Michel Mayor, astorphysicien laur\u00e9at du Prix Nobel de physique, \u00e0 son entr\u00e9e dans l'auditoire. Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l\u00bfUNIGE. pronon\u00e7ant discours. Michel Mayor, pronon\u00e7ant discours. Itw Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Discours en visioconf\u00e9rence de Didier Queloz, astrophysicien co-laur\u00e9at du Prix Nobel de physique. Itw Yves Fl\u00fcckiger. Michel Mayor \u00e9coutant discours. Itw Michel Mayor. Michel Mayor posant pour photos au milieu de professeurs de l'universit\u00e9.", "id": "2027099", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAYOR, MICHEL", "CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026799", "summary": "Archives de Jo\u00ebl Rossier, chef du service cantonal de l'Environnement, entrant dans bureau de l'administration cantonale. Extraits du rapport de Jo\u00ebl Rossier sur les dysfonctionnements du d\u00e9partement cantonal de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. Itw Jacques Melly, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement cantonal de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement.\nArchives r\u00e9centes du Rh\u00f4ne \u00e0 Vi\u00e8ge et du chantier de la 3e correction du fleuve. \nItw Martin Forter, directeur de l'Association des m\u00e9decins en faveur de l'environnement. \nJacques Melly et Yves Degoumois, chef de section cantonale des sites pollu\u00e9s, donnant conf\u00e9rence de presse. Itw Yves Degoumois. Itw Jacques Melly.", "id": "2027187", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026818", "summary": "Archives r\u00e9centes d'avions sur le tarmac des compagnies a\u00e9riennes Adria Airlines, Aigle Azur, Sky Work et WOW. 23 septembre 2019, itw de Vincent Magnin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de XL Airways. Comptoirs ferm\u00e9s de Air Berlin et Aigle Azur dans un a\u00e9roport. Itw Pascal Perri, journaliste et \u00e9conomiste. Avions de la compagnie a\u00e9rienne Norwegian sur le tarmac, d\u00e9collant et h\u00f4tesse dans cabine. 29 septembre 2019, d\u00e9claration de Bruno Le Maire, ministre fran\u00e7ais de l'Economie. Avion d'une compagnie ind\u00e9termin\u00e9e d\u00e9collant.", "id": "2027206", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026821", "summary": "Salle du Conseil National vide. Affiches \u00e9lectorales des 5 candidats, Hans Stoeckli, Regula Rytz, Christa Markwalder, B\u00e9atrice Simon et Werner Salzmann. Les 5 candidats participant \u00e0 un d\u00e9bat. Itw Hans Stoeckli, candidat socialiste. Itw Regula Rytz, candidate des Verts. Itw B\u00e9atrice Simon, candidate du PBD. Itw Werner Salzmann, candidat UDC. Ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2027209", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "D\u00c9BAT", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "RYTZ, REGULA", "STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "role": "Liaison duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DE CASTELBAJAC, Mayalen", "role": "Liaison duplex de Ak\u00e7akale Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801347", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053212", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861340", "internalArchiveId": "AA1908860910", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Reto Zenh\u00e4usern - Les grandes entreprises donnent plus de 5 millions par an aux partis politiques", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Reto Zenh\u00e4usern, membre d'Economisuisse, qui \u00e9voque les largesses de l'\u00e9conomie priv\u00e9e \u00e0 l'endroit du syst\u00e8me politique.", "durationSec": 264, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10774345", "imageURL": "http://www.rts.ch/9855297.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "PARTI POLITIQUE", "DONATION"], "alternativeTitle": ["Les grandes entreprises donnent plus de 5 millions par an aux partis politiques", "120 secondes"], "alternativeSummary": ["Reto Zenh\u00e4usern, membre d\u2019Economisuisse, nous explique les largesses de l\u2019\u00e9conomie priv\u00e9e \u00e0 l\u2019endroit du syst\u00e8me politique.", "120 secondes"], "variantIds": ["ece-10774345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T13:54:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051750\r\nDate de transcription : 13-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:34) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, selon une enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9 cette semaine, les grandes entreprises suisses versent plus de 5 millions de francs par an aux partis politiques, les donateurs les plus g\u00e9n\u00e9reux appartiennent au secteur de la banque de l'assurance et de la Pharma et s'il communique le montant de leurs dons ou une estimation de ceux-ci, il pr\u00e9cise rarement qui en sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires un syst\u00e8me relativement opaque qu'on va tenter de d\u00e9crypter avec vous ce matin, Reto Zenhaeusern, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates membre d'\u00e9conomie suisse vous si\u00e9gez au conseil d'administration de plusieurs grandes entreprises suisses dont certaines font des dons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:46) [81%] : \r\nMon parti politique ah oui m\u00eame toutes fond\u00e9es dans parti politique les dents parti politique, c'est une petite d\u00e9pense indispensables pour am\u00e9liorer la vie quotidienne des grandes entreprises, un peu comme les d\u00e9penses totales dans les couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:53) [92%] : \r\nUne petite d\u00e9pense on parle quand m\u00eame de de dons importants jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs pour l'entreprise, la la plus g\u00e9n\u00e9reuse de Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:57) [93%] : \r\nEt c'est un d\u00e9tail, pour nous, mais c'est vrai pour les partis, \u00e7a veut dire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:01:01) [88%] : \r\nAlors quel est le but de ces donc est ce que c'est d'influencer la ligne politique du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:39) [87%] : \r\nAh non, non, non, c'est par g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, par altruisme et pour soutenir une repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9 des diff\u00e9rentes opinions dans la soci\u00e9t\u00e9, non mais je plaisante \u00e9videmment que c'est pour influencer la ligne politique des partis, vous pensez que les grandes entreprises, c'est des m\u00e9c\u00e8nes des int\u00e9ress\u00e9s, qui veulent juste le bien de leur prochain, alors il faut dire si leur prochain c'est leur actionnaire, alors oui, mais sinon, non, non, c'est dans suivent une logique qui est purement \u00e9conomique, si on donne un qu'on esp\u00e8re obtenir au moins le m\u00eame montant, retour de mani\u00e8re indirecte, gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions mises en oeuvre par les partis politiques, c'est logique, c'est qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:39 > 0:01:48) [90%] : \r\nC'est pour \u00e7a que plusieurs les entreprises qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate de la RTS \u00e0, vous donnez plut\u00f4t aux partis qui soutiennent l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou pour les assureurs, un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:48 > 0:02:08) [88%] : \r\nC'est logique, si vous \u00eates un assureur maladie vous allez pas attendu l'argent au socialiste Andr\u00e9 seul but et de vous emp\u00eacher de faire des profits sur le dos des assur\u00e9s, il faut un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir non, on donne aux parti qui nous ob\u00e9issent pour qu'ils aient plus du succ\u00e8s aux \u00e9lections pour qu'il puisse mettre en oeuvre leur programme qu'on a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:08 > 0:02:19) [89%] : \r\nCertaines entreprises devront en effet cherch\u00e9 \u00e0 influencer l'agenda politique, \u00e0 l'image de Novartis qui qui reconna\u00eet chercher \u00e0 obtenir des conditions cadres favorables \u00e0 travers des dons, mais aussi \u00e0 travers le dialogue avec les parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:19 > 0:02:59) [87%] : \r\nOui, le dialogue, \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, pratique \u00e9galement le dialogue de temps en temps, racontez-nous comment \u00e7a se passe alors bien des fois, je vais \u00e0 Berne, o\u00f9 je convoque des o\u00f9 j'invite c'\u00e9tait parlementaire \u00e0 manger et alors je dialogue avec eux, \u00e7a veut dire, je leur explique qu'ce qu'ils doivent voter parce que pour avait des fois il savent pas ils savent pas, ils ne comprennent pas tous les enjeux c'\u00e9tait parlementaire c'est un parlement de milice c'est clair hein, sont un peu, voil\u00e0 et alors \u00e0 la fin du repas je ai pay\u00e9 l'addition et je le rappelle, le montant du dernier donc, on a vers\u00e9 et la conditionnalit\u00e9 Ulf Prochain \u00e7a fonctionne en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:59 > 0:03:09) [93%] : \r\nJe le disais en introduction cette pratique des dons aux partis politiques est un peu opaque en Suisse puisque la plupart des entreprises contact\u00e9es lors de cette enqu\u00eate ne donne pas le d\u00e9tail des r\u00e9cipiendaires de leurs donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:09 > 0:03:27) [90%] : \r\nOui, parce que toutes ces entreprises ont aussi des clients qui vote \u00e0 gauche, par jalousie et alors il pourrait \u00eatre choqu\u00e9 d'apprendre qu'une partie de l'argent qu'il verse \u00e0 ses entreprises, sert \u00e0 financer des partis avec lesquels ils sont pas d'accord, par erreur, non la transparence c'est jamais bon pour le Business, vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:35) [89%] : \r\nPourtant, cette transparence pourrait vous \u00eatre impos\u00e9e puisqu'une initiative de la gauche et du Centre, vise \u00e0 rendre publics les dons de plus de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:04:10) [90%] : \r\nOui, \u00e7a ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, hein, qu'une initiative comme \u00e7a, \u00e7a passe et \u00e7a mettrait je crois en p\u00e9ril le syst\u00e8me, le syst\u00e8me d\u00e9mocratique dans le syst\u00e8me du lobbying qui est bien plus efficace que le syst\u00e8me d\u00e9mocratique c'est une efficacit\u00e9 discr\u00e8te mais indispensable parce que \u00e7a permet aux id\u00e9es les plus adapt\u00e9es \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre mis en oeuvre, \u00e7a veut dire non au cit\u00e9s plut\u00f4t que celle du peuple qui bien souvent se trompe, il y a qu'\u00e0 voir les r\u00e9sultats de la gauche et des Verts, hein, le syst\u00e8me du lobbying, \u00e7a permet de corriger \u00e7a, mais c'est mieux si \u00e7a se voit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:10 > 0:04:16) [82%] : \r\nTr\u00e8s bien, toutes ces mesures nombres d'\u00e9conomie suisse, je vous remercie pour cet \u00e9clairage h\u00e9 bah pour le coup, pour cette transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:20) [92%] : \r\nOui, mais maintenant c'est fini, circulez, y a plus rien \u00e0 froid, bonne journ\u00e9e, je reviens quand j'ai d'\u00eatre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T16:49:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910000709", "durationSec": 4203, "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "speechToTexts": "UMID : ZT053215\r\nDate de transcription : 15-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:15) [81%] : \r\nEt en fait \u00e7a pour, en v\u00e9rit\u00e9, pour rencontrer des gens d'une bonne mani\u00e8re d'une mani\u00e8re la plus fum\u00e9e qui soit soit juste une rencontre parce que quelqu'un appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:45) [84%] : \r\n\u00e9coutez plus plus longuement, comme la c'est c'est exceptionnel, le ph\u00e9nom\u00e8ne de rencontre, aujourd'hui, il se passe d'une mani\u00e8re qui manque de de 10 Humanit\u00e9 sensibilit\u00e9 que notre proposition : soyez vous- m\u00eame, soyez vous- m\u00eame, avec tout ce que \u00e7a comporte, et elle ne prenait que les gens qui vous accepte comme vous \u00eates si vous commencez \u00e0 changer pour les gens qui sont pas trouv\u00e9 encore ben vous allez \u00eatre triste toute votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:52) [88%] : \r\nJ'ai termin\u00e9 par rame cette formule que je sorte de vie depuis un certain temps que j'aime beaucoup amour sur nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:36) [77%] : \r\nCe morceau cette route vers 2 heures du matin refaire salazariste quand le miroir Thelma va \u00eatre dire pourquoi sans avoir suivi c'est mieux quand c'est pas suffi, le 0 \u00e0 10 \u00e9vite les blessures que dit savoir qui testait pas su appr\u00eate \u00e0 moins de 10 ans trouver un salaire faire des petits-enfants c'est foir\u00e9 vers le 4\u00e8me quart commencent \u00e0 comprendre que \u00e7a fait probl\u00e8me Dumas le temps vivants et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:49 > 0:01:58) [86%] : \r\n\u00e0 son \u00e2ge, extrait du dernier album d'Oxmo Puccino, le rappeur fran\u00e7ais qui \u00e9tait en balade avec Karine Vasari nous \u00e0 Lausanne de la gare \u00e0 Ouchy vous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:58 > 0:02:20) [92%] : \r\nOui, la place de l'\u00e9mission sur RTS Point CH Barbie sur les barrages, info trafic RTS, la circulation s'intensifie sur le r\u00e9seau routier roman mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS du tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:42) [90%] : \r\nOn va aller \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o qui arrive du tr\u00e8s beau temps aujourd'hui sur toute la Suisse, il fera doux aussi tr\u00e8s doux, jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, pareil pour demain samedi avec quelques voiles de nuages malgr\u00e9 tout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e des temp\u00e9ratures encore plus douces pour la saison 20 en pleine jusqu'\u00e0 23 en Vallet la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:02:47) [95%] : \r\nBienvenue si nous vous nous rejoignez nous sommes le vendredi 11 octobre il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:50 > 0:04:07) [92%] : \r\nLa Matinale et \u00e0 la une ce matin, 50 ans d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole, dans le canton de Vaud, c'\u00e9tait en 1969 la fondation Profa entr\u00e9e en classe, faisant de l'\u00e9cole vaudoise une pionni\u00e8re en la mati\u00e8re, alors qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis internet les vid\u00e9os pornographiques dans la poche sur les smartphones, la contraception, le SIDA sont pass\u00e9s par l\u00e0 si certaines donnent n'ont plus rien \u00e0 voir, aujourd'hui, d'autres n'ont pas boug\u00e9 comme l'\u00e2ge moyen du 1er rapport 17 ans environ, la responsable du service d'\u00e9ducation sexuelle de la fondation Profa, Anouk Arbel est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart, on re\u00e7oit Manon Schick \u00e9galement dans cette Matinale la directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse quitte ses fonctions en juin prochain, on lui demandera ce qu'elle retient de ses 25 ans d'engagement pour les droits humains, on fera aussi le point avec elle, bien s\u00fbr, la situation humanitaire au nord de la Syrie apr\u00e8s l'offensive militaire turque lanc\u00e9e mercredi entre les minus kurde, des milliers de civils ont d\u00e9j\u00e0 fui Manon Schick avec nous \u00e0 7 heures et demie et puis enfin, un march\u00e9 en or, un march\u00e9 prometteur mais avec un sacr\u00e9 d\u00e9fi, celui de la technologie, ce march\u00e9 c'est la Silver, \u00e9conomie, comprenez l'\u00e9conomie des seniors en Suisse, Sandrine Hochstrasser, nous dit ouvert 7 heures 22 voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale place au journal d'Olivier Schorderet vengeur Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:32) [84%] : \r\nBonjour, une poign\u00e9e de main pour une r\u00e9int\u00e9gration un conseil communal pas comme les autres \u00e0 Vevey, une ville o\u00f9 les vignerons autant chanter mais qui aujourd'hui d\u00e9chante, quitte ou double \u00e0 Quito, vous devez partir les indig\u00e8nes, hausse le ton : Lucerne tremble et si \u00e9lus PDC disparaissait de la carte f\u00e9d\u00e9rale le 20 octobre prochain Peter Handke \u00e9crivain acerbes romantique Marie- Jos\u00e9e actrice, belle et sensible 12 artistes de audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:54) [91%] : \r\n\u00e9motion tension drame la salle du conseil communal de Vevey s'est transform\u00e9 en th\u00e9\u00e2tre hier soir au programme les possibles retomb\u00e9es financi\u00e8res pour la ville de la F\u00eate des Vignerons et pour assister \u00e0 cette pi\u00e8ce le conseil communal au grand con conseil municipal au grand complet, un ex\u00e9cutif, Dominique Choffat, qui vient de serait compos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:20) [93%] : \r\nOui, les deux municipaux de Vevey Libre, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont de retour depuis 2 jours, ils ont retrouv\u00e9 leur ancien dicast\u00e8re apr\u00e8s l'annulation de leur suspension et d\u00e8s le d\u00e9but de cette s\u00e9ance, hier soir, h\u00e9 bien on a senti une certaine crispation, on peut le dire, imaginez le tableau, le pr\u00e9sident du conseil communal a commenc\u00e9 par lire le communiqu\u00e9 de la municipalit\u00e9, qui \u00e9voque un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, et puis il s'est pass\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:43) [89%] : \r\nJ'ai envie de la municipalit\u00e9, \u00e0 se lever, s'il vous pla\u00eet, en rappelant que la municipalit\u00e9 est invit\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 nos s\u00e9ances, je vais aller leur serrer la main pour souhaiter la bienvenue \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration je demanderai que toute la municipalit\u00e9, ce sera \u00e9galement la main ce qui est ce qui est chez nous une preuve de mise au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:46 > 0:06:04) [91%] : \r\nAlors vous l'avez compris, au final, ils se sont tous bel et bien serr\u00e9 la main mais une telle demande, h\u00e9 bien c'est extr\u00eamement particulier et on a eu droit \u00e0 une certaine g\u00eane pour ses municipaux qui sont en haut de conflit ouvert depuis 2 ans, ils \u00e9taient quatre, assis \u00e0 la m\u00eame table, mais 2 et puis 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:08) [93%] : \r\nEt puis sur le fond, Dominique, il y avait ces ces inqui\u00e9tudes sur les cons\u00e9quences de la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:30) [90%] : \r\nCertains conseillers communaux s'offusquent de ce qu'il consid\u00e8re comme des cadeaux financiers faire la confr\u00e9rie, il restait \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 7000 francs de factures impay\u00e9es dues \u00e0 la ville de Vevey, aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 cet \u00e9gard, mais certains ont ploy\u00e9 ont travaill\u00e9 pour la confr\u00e9rie pendant des mois et ces charges-l\u00e0 ne seront pas d\u00e9compt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:06:31 > 0:06:35) [94%] : \r\nIl s'agit d'une violation flagrante du droit international a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:58) [86%] : \r\nIgnacio six a critiqu\u00e9 ainsi hier l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie, les djihadistes Suisses d\u00e9tenus l\u00e0- bas le\u00e7on dandy qui, hors de port\u00e9e des attaques turques, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie s'diplomatie suisse, la diplomatie occidentale, elle s'active pendant que la Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires Donald Trump trace d\u00e9sormais une ligne rouge la Turquie va-t-elle devoir mettre font combat C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:08:01) [92%] : \r\nAlors, pas pour l'instant en tout cas, puisque pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la ligne rouge, c'est un nettoyage ethnique et des frappes aveugles contre la population civile et, toujours lui, toujours selon lui, h\u00e9 bien, Ankara n'en est pas l\u00e0, rappelons que l'op\u00e9ration militaire turque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi, justement parce que Donald Trump \u00e0 retirer des troupes am\u00e9ricaines de la fronti\u00e8re et donn\u00e9 partiellement le feu Vert aux Turcs depuis alors, les combats ont d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts, des milliers d'exil\u00e9s et puis surtout la classe politique am\u00e9ricaine s'est insurg\u00e9 Trump a donc durci le ton face \u00e0 Erdogan et le menace d\u00e9sormais de graves sanctions \u00e9conomiques en cas de comportement, je cite, inhumain, enfin, pour compl\u00e9ter Trump dit maintenant cette nuit vouloir jouer les m\u00e9diateurs entre Erdogan et les Kurdes de Syrie alors parall\u00e8lement \u00e0 l'attitude, on va dire changeantes du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, h\u00e9 bien, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ont tent\u00e9 hier une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e \u00e9chec provisoire, au mieux, ils pourraient s'accorder ce soir sur un texte qui \u00e9voque une profonde pr\u00e9occupation et appelle Ankara \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:10) [94%] : \r\nEt la France, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9clame la r\u00e9union urgente de la coalition internationale cr\u00e9\u00e9e pour combattre le groupe \u00c9tat islamique coalition pour qui les Kurdes ont combattu en premi\u00e8re ligne en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:10 > 0:08:14) [97%] : \r\nCette fois c'est fait, le dialogue est rompu en Equateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:14 > 0:08:26) [93%] : \r\nLes organisations d'indig\u00e8nes n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 l'intervention muscl\u00e9e de la police mercredi soir contre des manifestants indiens dans la capitale, il coupe donc les ponts avec le gouvernement et lui demande m\u00eame de d\u00e9missionner \u00c9ric Samson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:26 > 0:08:39) [86%] : \r\nIl n'y a pas eu de manifestation ni d'affrontements hier dans le centre historique de Quito, des manifestants indiens chauff\u00e9e \u00e0 blanc, se sont r\u00e9unis \u00e0 la Maison de la culture pour acter leur divorce avec le gouvernement, l'homme, il six \u00e0 des gens indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:09:11) [92%] : \r\nNous exigeons la d\u00e9mission de la ministre de l'Int\u00e9rieur et du ministre de la D\u00e9fense pour le niveau de violence extr\u00eame dont ont \u00e9t\u00e9 victimes les manifestants indig\u00e8nes hier comme vous me reposer ont tranquillement \u00e0 l'universit\u00e9, ils ont envoy\u00e9 la police pour assassiner nos camarades compagnons \u00e0 Vargas, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des nationalit\u00e9s indig\u00e8nes de l'Equateur n'a pas non plus retenu ses mots surtout \u00e0 la vue du cercueil d'un dirigeant du mouvement morts durant les affrontements de mercredi, nous sommes le peuple, bon sang, pas des assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:14) [95%] : \r\nNous allons radicaliser notre lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:36) [91%] : \r\nJe viens d'ordonner le blocage en r\u00e9gion amazonienne de toute la production de p\u00e9trole du pays, le Grand Palais, organis\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'\u00c9glise et des Nations unies, le processus de dialogue entre le gouvernement \u00e9quatorien et les indig\u00e8nes est d\u00e9sormais au point mort et de nouvelles manifestations sont pr\u00e9vues ce vendredi \u00c9ric Samson Point rtsinfo Quito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:37 > 0:10:09) [95%] : \r\nLe Brexit au menu d'un petit-d\u00e9jeuner ce matin \u00e0 Bruxelles entre les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britanniques \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en crucial et au lendemain d'une rencontre entre le 1er ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais L\u00e9o Varadkar, un compromis sur la fronti\u00e8re irlandaise, c'est possible, ont d\u00e9clar\u00e9 les 2 hommes optimiste mais sans en dire plus, un gouvernement qui tombe, c'est le cas, en tout cas en Roumanie, suite \u00e0 une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e par le parlement et gouvernement sur la sellette depuis plusieurs mois, accus\u00e9e de blanchir des hommes politiques accus\u00e9s de corruption via une r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:09 > 0:10:15) [82%] : \r\nFestive, la premi\u00e8re Mad Pride de Suisse, a rassembl\u00e9 plusieurs centaines de personnes, c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:15 > 0:10:26) [86%] : \r\nDes hommes, des femmes atteints dans leur sant\u00e9 psychique mais aussi leurs proches et des soignants, objectif de cette Matt Price des des stigmatiser la maladie mentale et rappel\u00e9 qu'elle nous concerne tous, Pauline Rappaz \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:39) [90%] : \r\nAh, je suis l\u00e0 parce que j'existe et je suis heureux de vivre et j'ai envie de partager mon bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:39 > 0:10:51) [93%] : \r\nDu th\u00e9\u00e2tre de rue, des paillettes, des v\u00eatements et des d\u00e9guisements rouge sur les pancartes, on peut lire tous Barjot, la r\u00e9alit\u00e9 est dingue ou encore psychotique pas psychopathe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:10:52) [60%] : \r\nOn est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:55 > 0:10:58) [87%] : \r\nParmi les centaines de personnes qui d\u00e9filent, il y a Summer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:18) [87%] : \r\nMoi, je suis une personne qui a \u00e9t\u00e9 victime de de de trous cicatris\u00e9s sur victime ou b\u00e9n\u00e9ficiaire, je ne serai pas comment le dire en tout cas, \u00e7a a chang\u00e9 totalement ma mani\u00e8re de par le monde, je suis d\u00e9sormais main inapte au travail, d'accord mais je, je vis dans les nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:28 > 0:11:32) [84%] : \r\nUn d\u00e9fil\u00e9 festif et un vrai succ\u00e8s pour cette premi\u00e8re Matt Price Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:55) [89%] : \r\nRail route, production d'\u00e9lectricit\u00e9, les effets du changement climatique sur les infrastructures pourrait co\u00fbter \u00e0 la Suisse jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an et jusqu'\u00e0 l'horizon 2050, la conf\u00e9d\u00e9ration qui s'engage pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es en Suisse, elle participera d\u00e9sormais aux coups de s\u00e9curit\u00e9 supporter jusqu'ici par les seules communaut\u00e9s \u00e0 hauteur de 500000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:55 > 0:12:00) [90%] : \r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le suspense plane dans certains cantons, un peu plus que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:00 > 0:12:10) [84%] : \r\nPrenez Lucerne longtemps tout-puissant, ou presque, le PDC tremble, il pourrait perdre ses 3 si\u00e8ges au conseil national mais aussi son fauteuil aux \u00c9tats qui l'occupe, Delphine Gendre depuis 1848.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:11 > 0:12:26) [90%] : \r\nSi ce sc\u00e9nario devait se produire, ce serait un \u00e9v\u00e9nement historique dans un telle bastion d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, selon un r\u00e9cent sondage, les chances de l'UDC de prendre un si\u00e8ge de s\u00e9nateur au PDC existe bel et bien le candidat Franz Gr\u00fctter veut y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:26 > 0:12:33) [80%] : \r\nJe suis pas le Conseil des \u00c9tats, c'est une \u00e9lection de personnalit\u00e9s je pense vraiment que mes chansons contact et la course est totalement ouvert, micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:33 > 0:12:44) [88%] : \r\nConfiance aussi Andr\u00e9a Gm\u00fcr la candidate PDC peut compter, elle, sur un apparentement avec le PLR qui devrait lui rapporter des voix en tout cas, lors du probable 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:12:44 > 0:12:56) [93%] : \r\nOn est toujours le parti le plus fort, beaucoup du et puis si on regarde ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00e9lections cantonales, au printemps, c'est l'UDC qui a perdu beaucoup plus que nous, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:56 > 0:13:00) [90%] : \r\nDe plus, cette fois, une candidate femme en 2019, c'est un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:13:00 > 0:13:23) [91%] : \r\nDonc c'est quand m\u00eame important que jusqu'\u00e0 maintenant, on a un homme de la campagne et puis moi je suis une femme je viens de la ville, il faut avoir des gens qui sont pr\u00eates \u00e0 faire des des compromis, pas des gens qui qui qui sonne non \u00e0 tout, soit le climat soit la question en ce qui concerne notre relation avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:23 > 0:13:44) [95%] : \r\nPour ce qui est du conseil national, l\u00e0, les places sont encore plus cher pour des raisons d\u00e9mographiques Lucerne ne comptera plus que 9 si\u00e8ges contre 10 aujourd'hui \u00e0 la Chambre du peuple le bloc gauche- Vert pourrait gagner un si\u00e8ge, il avait fait une belle progression lors des \u00e9lections cantonales ce printemps et dans ce cas, il est fort possible que PDC et UDC en fasse les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:44 > 0:14:01) [92%] : \r\nOn saura dans moins de 4 heures si Greta Berg obtient le prix Nobel de la paix 2019, les sites de paris britannique, r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re ou ou qui croient l'\u00eatre en font leur favorite mais l'\u00e9g\u00e9rie su\u00e9doise du climat a de la concurrence, plus de 300 personnalit\u00e9s ou organisations figurent sur la liste des nomin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:01 > 0:14:06) [90%] : \r\nEt Peter Hahn que lui a fait part de son \u00e9tonnement hier en se voyant attribuer le Nobel de litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:19) [90%] : \r\nL'\u00e9crivain autrichien controvers\u00e9 par ses positions pro- Serbes et pour avoir ainsi assister aux obs\u00e8ques du pr\u00e9sident Milosevic, accus\u00e9 de g\u00e9nocide, mais Peter Ruhnke reste un auteur prolifique, une oeuvre qui a su s\u00e9duire la critique litt\u00e9raire Isabelle Rueff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:14:19 > 0:15:02) [87%] : \r\nJe pense que c'est un tr\u00e8s grand \u00e9crivain avec certains d\u00e9fauts qui a, qui sont aga\u00e7ants, une certaine lenteur, un certain romantisme qui touchent parfois un sentimentalisme mais il en m\u00eame temps un sens de la nature, un sens du rythme des espaces qui rend dans l'\u00e9criture, je pense qu'il faut le lire comme un \u00e9crivain magnifique mais pas du tout quelqu'un de de ni de joyeuse de troll, parfois je vous dis c'\u00e9tait acerbes critiques mais c'est un \u00e9crivain qui sait cr\u00e9er des univers et leur donner une expression d'une tr\u00e8s grande pauvret\u00e9 et je dois dire qu'il est tr\u00e8s bien servi par ses traducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:03 > 0:15:06) [80%] : \r\nIsabelle Rueff avec Sylvie l'embl\u00e8me, comment allez- vous mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:20) [79%] : \r\nVotre fr\u00e8re est mont\u00e9 derri\u00e8re nous, vous l'avez vu, oui, mais je ne sais pas si lui nous a \u00c9lise si on me disait : tu pourrais jamais Salam que je puisse qui est sacrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:20 > 0:16:08) [92%] : \r\n\u00c9lise ou la vraie vie de Michel Drach, 1967 l'histoire d'amour entre une jeune Fran\u00e7aise et un militant alg\u00e9rien qui lutte pour l'ind\u00e9pendance de son pays, l'un des plus beaux r\u00f4les de Marie- Jos\u00e9 Nat, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans des suites d'une longue maladie, Marie- Jos\u00e9e Net, prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine \u00e0 Cannes en 1974 pour Les Violons du bal du m\u00eame Michel Drach son mari d'alors, elle a fait carri\u00e8re aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on se souvient par exemple de la saga des Gens de Mogador, une victoire belge sans histoire 9 \u00e0 0 sur 5 marins qui envoie les Diables rouges au paradis, comprenez donc l'Euro 2020 de football, une comp\u00e9tition pour laquelle la Suisse tente aussi de se qualifier, elle joue au Danemark demain et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve contre l'Irlande enfin Roger Federer devra battre l'allemand Alexandre se verrait pour atteindre le dernier carr\u00e9 \u00e0 Shanghai, le B\u00e2lois qui a retrouss\u00e9 les manches hier pour battre le belge David Goffin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:08 > 0:16:11) [89%] : \r\nOn a d\u00e9vi\u00e9 Schorderet pour le journal merci beaucoup Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:11 > 0:16:22) [82%] : \r\nIl est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la Matinale de la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures et autour de la TAM nos chroniqueurs \u00e0 nous c'est Aguirre avec nous comme chaque vendredi, dans votre chronique num\u00e9rique \u00e0 nous un bras-de-fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:34) [89%] : \r\nPolitico- technologique, h\u00e9 oui, on va parler du chiffrement des messageries, que vous sur votre smartphone les messages sont en hausse aujourd'hui aussi prot\u00e9g\u00e9e que les autorit\u00e9s ne peuvent pas tous y acc\u00e9der et cela cr\u00e9e de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:56) [94%] : \r\nTension, on vous retrouve vers 7 heures 43 on aura aussi 120 secondes bien s\u00fbr vers 8 heures moins 5 et puis notre invit\u00e9e \u00e0 7 heures et demie Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty Suisse on \u00e9voquera, bien s\u00fbr, avec elle, la situation humanitaire au nord de la Syrie apr\u00e8s l'attaque turque de mercredi par le pr\u00e9sident turc Erdogan et puis on fera bien s\u00fbr \u00e9galement son bilan 25 ans de militantisme pour les 3 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nVal\u00e9rie AOM et avant cela la chronique culturelle d'Anne-Laure Gannac bonjour la Val\u00e9rie aujourd'hui un an votre coup de coeur s'appelle Charlotte Perriand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:07 > 0:17:38) [89%] : \r\nOui, alors soit, son nom fait imm\u00e9diatement briller vos yeux d'amatrice de Design et d'architecture voil\u00e0, soit il aime la ville n'a qu'elle ne sait pas, voil\u00e0, il ne vous dit rien, et dans ce cas, les 20 ans de sa mort, en ce moment vous offrent de multiples occasions de faire sa connaissance, une r\u00e9trospective se tient jusqu'au 24 f\u00e9vrier \u00e0 la Fondation Louis Vuitton \u00e0 Paris plusieurs livres paraissent sur elle, mais surtout, je vous conseille le documentaire disponible d\u00e8s apr\u00e8s en sur Arte TV d'une mini- s\u00e9rie ou 8 de ses cr\u00e9ations sont pr\u00e9sent\u00e9es par des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:38 > 0:17:44) [89%] : \r\nAlors si je comprends bien, Charlotte Perriand est une designer et architecte majeur, comment se fait- il alors qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:44 > 0:19:35) [88%] : \r\nPeu connu du grand public, alors dans la biographie qu'elle lui consacre, qui vient de para\u00eetre, Laure Adler, avance des pistes d'abord elle ne cherchait pas la gloire, c'\u00e9tait une femme d'action qui a con\u00e7u avant tout les pi\u00e8ces dont elle avait besoin ensuite, h\u00e9 bien elle \u00e9voluait dans un monde d'hommes dont certains faisait beaucoup d'ombre telles Le Corbusier quand elle frappe \u00e0 la porte de son atelier, elle est \u00e9tudiante en arts d\u00e9coratifs, elle n'a pas 25 ans \u00e9lu c'est un ma\u00eetre reconnu qui l'accueillent par un on ne brode pas des coussins ici mademoiselle vous voyez l'ambiance, il va vite voir quelle non plus, hein, dans son appartement a \u00e9clair\u00e9 par un phare de voiture qu'elle a d\u00e9got\u00e9 au salon de l'auto Charlotte expose son bar fait d'aluminium d'acier chrom\u00e9, une ode au progr\u00e8s technique, en m\u00eame temps qu'au plaisir des ann\u00e9es folles, en un mot, la modernit\u00e9 Le Corbusier et s\u00e9duit une collaboration de 10 ans \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 laquelle leurs opinions politiques radicalement oppos\u00e9es, mettra fin \u00e0 la veille de la 2\u00e8me guerre et, \u00e0 part ce bar que lui doit-on \u00e0 Charlotte Perriand la fameuse chaise longue basculant dites Le Corbusier, h\u00e9 bien c'est elle soit une femme d'Ariel, \u00e7a le grand bureau vous savez en bois en forme de boomerang, h\u00e9 bien c'est elle et l'espace, le vide \u00e9pure dans les lignes, les angles arrondis banal aujourd'hui hein, h\u00e9 bien c'est beaucoup Charlotte Perriand la cuisine ouverte figurez-vous aussi qu'elle a con\u00e7ue pour, disait-elle sortir la femme de sa petite prison \u00e7a n'est pas une styliste, hein, c'est ce qu'elle vise, c'est le mieux vivre le mieux bouger pour tout le monde tous les arts : peinture, sculpture, photos, elle en a fait de sublime et toutes les mati\u00e8res trouvent leur place, m\u00e9tal, bois bambou Pau un Corbusier parfois dubitatifs elle r\u00e9torqu\u00e9 : je n'exclus rien et surtout pas la nature, la montagne en particulier o\u00f9 cette \u00e9colo avant l'heure se sentaient mieux que nulle part ailleurs et mieux que dans une salle des ventes, par exemple, ou je pense \u00e0 elle serait effar\u00e9 de constater les prix atteints par ses cr\u00e9ations qu'elle voulait pourtant accessible \u00e0 toutes et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:19:49) [85%] : \r\nTous Charlotte Perriand pionni\u00e8re de l'art de vivre, c'est le titre du documentaire disponible, hein, sur Arte, que me conseillez Anne-Laure, en plus de livres et d'une r\u00e9trospective \u00e0 la fondation lui vit \u00e0 Paris, merci beaucoup, toute autre chose, manquements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:52 > 0:20:04) [86%] : \r\nC'\u00e9tait 2 personnes qui n'est pleine expliquer les parties intimes, comment \u00e7a se passe, pourquoi est-ce qu'on va faire un rapport sexuel, parfois il y a des gens qui sont un peu g\u00ean\u00e9s pire pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:06 > 0:21:00) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a vous rappelle forc\u00e9ment quelque chose dans les cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole, la curiosit\u00e9 et puis la g\u00eane aussi parfois d'\u00e9voquer tout \u00e7a en classe, prof \u00e0 la fondation qui traite des questions de sexualit\u00e9 dans le canton de Vaud f\u00eate ses 50 ans, et pour l'occasion et lance ses 5 petites vid\u00e9o dont l'extrait que nous venons d'entendre, on y d\u00e9couvre ce que les uns et les autres ont retenu de ces cours, d\u00e9marr\u00e9e en 1969 faisant de l'\u00e9cole vaudoise, l'une des premi\u00e8res \u00e0 faire entrer l'\u00e9ducation sexuelle en classe bonjour Anouk Arbel, bonjour, vous \u00eates la responsable du service d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 la \u00e0 la fondation Profa alors, en 50 ans, forc\u00e9ment, on imagine que beaucoup de choses ont chang\u00e9, on pense au d\u00e9veloppement des moyens de contraception au SIDA aujourd'hui Internet hein les les vid\u00e9os pornographiques dans la poche de de tout un chacun de nos jeunes en particulier, est ce que tout a chang\u00e9 en 50 ans est-ce que certaines choses ne bougent pas, reste des constantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:00 > 0:22:10) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait certaines choses restent constantes, on peut toutes les pr\u00e9occupations qu'ont les \u00e9l\u00e8ves depuis les plus petites classes jusqu'aux adolescents, finalement, elles n'ont pas beaucoup chang\u00e9 en 50 ans et plus petits sont passionn\u00e9s par le savoir comment ils ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us d'o\u00f9 ils viennent et nous raconte, qui sont n\u00e9s par c\u00e9sarienne par par procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, donc oui, ils sont tr\u00e8s curieux de ces questions- l\u00e0 et c'est ils ont beaucoup de libert\u00e9 dans la mani\u00e8re de les aborder toutes les questions autour des changements \u00e0 la pubert\u00e9, quand le corps se modifient et s'accompagnent de hauts et de bas \u00e9motionnels, \u00e7a \u00e7a reste aussi inchang\u00e9 avec toutes les questions autour de la norme normalit\u00e9 et ce que je suis normale est-ce que mon corps est normal et puis un sujet qui reste criant d'actualit\u00e9 pour eux, c'est la question des relations amoureuses mais \u00e7a, c'est quelque chose qu'on voit moins dans l'imm\u00e9diat, parce qu'on pr\u00e9sente souvent les adolescents comme \u00e9tant \u00e0 risque pour beaucoup de choses : la plupart de nos adolescents vont bien en Suisse, ils sont en bonne sant\u00e9 et c'est une p\u00e9riode o\u00f9 ils exp\u00e9rimentent des choses, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 et c'est bien comme \u00e7a et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:10 > 0:22:16) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s rassurant, laquelle, dans la relation amoureuse qui n'a pas chang\u00e9 l'autre chose qui n'a pas chang\u00e9 du tout, c'est l'\u00e2ge moyen du 1er rapport sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:16 > 0:22:36) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que certains opposants l'\u00e9ducation sexuelle nous reproche de d'inciter les jeunes \u00e0 entrer plus vite dans une sexualit\u00e9 active, or toutes les \u00e9tudes monde c'est tout le contraire : plus on est indiqu\u00e9 et plus on est inform\u00e9, plus on peut pas pouvoir faire des choix qui ne correspondent h\u00e9 bien vivre sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:36 > 0:22:41) [88%] : \r\nDonc 17 ans, rappelle l'\u00e2ge moyen \u00e7a comment vous l'expliquez qu'en 50 ans, cet \u00e2ge n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:41 > 0:23:04) [86%] : \r\nAlors illustr\u00e9 myst\u00e8re mais mais je crois que \u00e7a, \u00e7a correspond aussi au d\u00e9veloppement, hein, il y a le d\u00e9veloppement psycho- sexuel de l'enfant, l'adolescence, la pubert\u00e9 avant certains commencent plut\u00f4t \u00e0 la moyenne est une menteuse, certains commencent plut\u00f4t \u00e0 13 ans, d'autres commence beaucoup plus tard aussi, donc voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est \u00e7a n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:04 > 0:23:20) [84%] : \r\nAlors il y a une donne aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s forte dans le quotidien de toutes les familles de tous les jeunes, c'est Internet, c'est les vid\u00e9o en 3 clics sur les smartphones, des vid\u00e9os, parfois tr\u00e8s crus dans la poche, parfois on n'a pas du tout, l\u00e2che pour \u00e0 \u00e9pauler regardez comment cette donne-l\u00e0 a chang\u00e9 votre fa\u00e7on d'amener l'\u00e9ducation sexuelle en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:21 > 0:24:09) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que les ann\u00e9es 2000, c'est les ann\u00e9es Internet depuis 2010 \u00e0 peu pr\u00e8s les enfants des tablettes des smartphones avec des contenus qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es pour eux, Internet a fait exploser un peu le cas de l\u00e9gale \u00e0 la pornographie, la loi suisse interdit avant 18 ans, donc en reviendra pas en arri\u00e8re, et du coup, c'est devenu une vraie th\u00e9matique \u00e9ducatif premi\u00e8rement pour les familles qui doivent se pr\u00e9occuper de ces questions- l\u00e0, dans les familles pour l'\u00e9cole qui lance son programme d'\u00e9ducation num\u00e9rique cette cette rentr\u00e9e scolaire et \u00e9videmment pour l'\u00e9ducation sexuelle pour nous c'est surtout rassurer les \u00e9l\u00e8ves, parce que pour ceux qui ont vu de plus en plus jeunes, des images six ils sont tr\u00e8s inquiets que la sexualit\u00e9 ce soit \u00e7a, mais en fait, c'est d\u00e9velopper leurs regards critiques, de les rassurer aussi de les ramener \u00e0 eux alors ressenti \u00e0 ce qu'ils vivent, et \u00e7a, \u00e7a les rassure beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:09 > 0:24:24) [89%] : \r\nC'est ce qu'on peut aussi dire aux parents qui nous \u00e9coutent ce matin cite vous voyez que votre petit est tomb\u00e9 sur une de ces vid\u00e9os et les rassurer ah oui tout \u00e0 fait les rassure et ouvrir des espaces de discussion, alors on n'est pas toujours permis pour certaines de de temps il faut d\u00e9j\u00e0 que les parents les d\u00e9j\u00e0 eux- m\u00eames pour ensuite la transmettre aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:24 > 0:24:48) [95%] : \r\nVoil\u00e0 tout, tout le monde n'est pas confortable pour aborder les questions de de sexualit\u00e9 et c'est bien pour \u00e7a aussi que l'\u00e9ducation sexuelle, c'est une avanc\u00e9e majeure parce que vous avez des professionnels qui sont form\u00e9s pour traiter ces questions- l\u00e0, dans l'\u00e9cole vaudoise, c'est aussi le vivre-ensemble c'est des futurs citoyens et puis c'est vrai que les droits sexuels, c'est aussi quelque chose qui s'inscrit dans le prolongement des droits humains, c'est important de pouvoir poser les cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:48 > 0:24:59) [87%] : \r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9 fondamentalement aujourd'hui dans les classes qui sont beaucoup plus mixtes, il y a une mixit\u00e9 culturelle est ce que \u00e7a veut dire que vous avez autant de ton ou de 2 fa\u00e7ons de vous adresser que de culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:59 > 0:25:21) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que c'est un vrai d\u00e9fi p\u00e9dagogique, hein, c'est de faire face \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e7a c'est vraiment les ann\u00e9es 2010 autant sociale, culturelle, religieuse, sexuelle mais aussi tous les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers qui sont en situation de handicap et c'est un vrai d\u00e9fi p\u00e9dagogique de traiter ces questions avec un groupe classe tout en respectant la diversit\u00e9 de chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:21 > 0:25:35) [82%] : \r\nLes il est question de genre : les questions d'\u00e9galit\u00e9 de droit de sexualit\u00e9, de la famille \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes qui, qui est pass\u00e9e par l\u00e0, il y a le mouvement mis tout qui est pass\u00e9 par l\u00e0, R, ce que vous adapter ces ces virages soci\u00e9t\u00e9 aussi dans le discours en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:35 > 0:25:49) [95%] : \r\nAlors c'est vrai que c'est c'est des th\u00e9matiques qui ont pris le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique : on parle beaucoup de consentement, mais cette \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 au coeur des cours d'\u00e9ducation sexuelle, donc pour nous c'est pas nouveau, c'est des choses qui sont th\u00e9matis\u00e9s h\u00e9 oui on l'aborde avec les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:49 > 0:26:03) [88%] : \r\nOu donner des des des cours \u00e9galement vous sensibiliser les tout-petits \u00e0 partir de 5 6 ans d\u00e9j\u00e0 qu'est-ce qu'on peut dire un petite 5 6 ans sur sa sexualit\u00e9, la future d\u00e9couvert de sa sexualit\u00e9, comment vous abordez cet \u00e2ge-l\u00e0, alors on commence en classe de 3 paysans si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:03 > 0:26:46) [91%] : \r\nIls ont 6, 7 ans, hein, au d\u00e9part, c'\u00e9tait dans les classes enfantines, maintenant c'est c'est en primaire, en fait, c'est tout simple : on commence par des choses qui sont mal qu'est ce que c'est que d'\u00eatre une fille qu'est ce que c'est qu'\u00eatre d'\u00eatre un gar\u00e7on, c'est d'apprendre un vocabulaire commun sur les parties du corps, c'est d'aborder la question du ressenti des \u00e9motions, donc tout \u00e7a \u00e7a fait partie, m\u00eame si en tant qu'adulte, quand on pense, sexualit\u00e9, on pense par sexuel l'\u00e9ducation sexuelle, c'est bien plus large que simplement le rapport sexuel et avec les petits, on commence par \u00e7a et puis c'est aussi une mission qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, pr\u00e9vention des abus sexuels d\u00e8s les petites classes, donc \u00e7a fait partie, il faut dire qu'on a, on approche toujours la question de la sexualit\u00e9 par une vision positive, c'est important de le garder, de montrer des mod\u00e8les positifs aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:46 > 0:26:54) [84%] : \r\nProf a f\u00eate ses 50 ans, Anouk Arbel, enfin, fait un petit exercice comment vous imaginez la sexualit\u00e9 chez les jeunes, dans 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:54 > 0:26:57) [98%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re qu'elle sera la plus libre possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:57 > 0:27:39) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un message d'espoir pour tous nos auditeurs ce matin, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans cette Matinale Anouk Arbel pour les 50 ans de profs, les enjeux l\u00e0 autour, vous \u00eates la responsable du service d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 cette fondation, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 7 heures 24 on va passer sur un th\u00e8me plus \u00e9conomiques maintenant un march\u00e9, un march\u00e9 en or, ou plut\u00f4t en argent la Silver, \u00e9conomie, une \u00e9conomie qui cible les personnes \u00e2g\u00e9es, cette \u00e9conomie est promis \u00e0 une forte croissance avec le vieillissement massif de la population et, pourtant, h\u00e9 bien ce n'est pas simple de s'imposer sur ce cr\u00e9neau, en particulier pour les entreprises technologiques, Sandrine Hochstrasser, vous vous \u00eates rendus \u00e0 Fribourg, cette semaine \u00e0 un forum de l'innovation France- Suisse sur cette Silver, \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:39 > 0:27:44) [83%] : \r\nOui, et j'ai rencontr\u00e9 Mehdi Pep, un petit bonhomme blanc qui posaient des questions indiscr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:46 > 0:27:54) [70%] : \r\nAh, c'est vrai, mais il pr\u00e9voit la f\u00eate est d\u00e9tourn\u00e9 quelque temps intense, \u00eates vous allez \u00e0 l'essentiel aujourd'hui, bien c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:55 > 0:28:07) [88%] : \r\nAlors je vous \u00e9pargne tout le bilan de sant\u00e9, hein, le robot peppers vendu quelques dizaines de milliers de francs la soci\u00e9t\u00e9 Spinner, qui le commercialise en France depuis un an, prospectent maintenant le march\u00e9 suisse Silver, son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:31) [86%] : \r\nC'est typiquement adapt\u00e9 dans les maisons de retraite o\u00f9 il n'y a pas forc\u00e9ment ceux du personnel au bon moment et puis aussi dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux typiquement suisse, un petit village en pleine montagne, voil\u00e0, vous avez 200 personnes \u00e2g\u00e9es dans votre village, la premi\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 40 kilom\u00e8tres, je me sens pas bien soigner la premi\u00e8re qu'elles viennent juste pour prendre la tension, la temp\u00e9rature, tout \u00e7a a pos\u00e9 quelques questions, l\u00e0 c'est le robot qui veulent faire il est disponible 24 heures sur 24 qui va alerter l'infirmi\u00e8re apr\u00e8s en disant, ben voil\u00e0, monsieur Roger est venu voir effectivement il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:31 > 0:29:17) [91%] : \r\nAlors la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise n'est pas la seule sur ce cr\u00e9neau, vous connaissez peut-\u00eatre par le petit phoque blanc destin\u00e9 aux malades d'Alzheimer ou l'humano\u00efde Nao qui fait bouger les a\u00een\u00e9s dans les et MS, pourtant ce n'est pas la concurrence qui est difficile, confesse Vert non, c'est l'accueil du march\u00e9, les \u00e9quipes m\u00e9dicales ne sont pas forc\u00e9ment pr\u00eates \u00e0 faire le pas beaucoup de monde se m\u00e9fie des robots, il faut avouer que \u00e7a fait 100 ans que les Leafs puis les films nous abreuve de repr\u00e9sentation assez effrayante, nous n'avons pas eu les m\u00eames r\u00e9ticences avec les smartphones Sandrine, il n'y a pas que les robots en d'autres technologies d\u00e9velopp\u00e9es pour les a\u00een\u00e9s peinent aussi \u00e0 s'imposer, oui c'est clair, ils \u00e9taient plusieurs \u00e0 en t\u00e9moigner lors de ce salon, Pierre Coppey ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la source, la Haute \u00c9cole de la Sant\u00e9 a men\u00e9 une \u00e9tude sur ces g\u00e9rants technologie pendant plus de 3 ans, les conclusions n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 mais nous a confi\u00e9 les premi\u00e8res r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:17 > 0:29:35) [92%] : \r\nIl y a eu beaucoup de peur, beaucoup d'appr\u00e9hension que c'est pas utile et puis c'est vrai que les gens se font une image des technologies qui a pas du tout r\u00e9aliste parce que les technologies on en a beaucoup dans notre quotidien, mais la grande peur, \u00e7a remplace le contact que \u00e7a remplace finalement les relations avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:35 > 0:30:21) [90%] : \r\nPourtant, elle le reconna\u00eet certaines exp\u00e9riences se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es concluantes, les \u00e9quipes ont install\u00e9, par exemple, une bande lumineuse le long des lits, des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile avec une alarme qui s'enclenche, si elle ne revenait pas se coucher, h\u00e9 bien les a\u00een\u00e9s l'ont bien accept\u00e9 et certains ont pu \u00eatre secourus au milieu de la nuit gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me oui, sauf que les textes les le probl\u00e8me hein de de ces technologies, c'est pas seulement leur acceptation en effet il y a aussi le probl\u00e8me du financement, ces technologies sont destin\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, or le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse remboursent rarement ce genre de dispositif, que ce soit les Liens intelligents, les montres connect\u00e9es ou le m\u00eame le simple bouton d'alarme que certains a\u00een\u00e9s porte autour du cou, c'est en tout cas, le constat est le regret de Guillaume Dupaquier, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 d'Safety qui proposent toutes sortes de syst\u00e8mes de capteurs et de traitement de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:30:22 > 0:30:34) [80%] : \r\nIl devrait y avoir par exemple Berne un bureau qui met un cadre autour de cette technologie, qu'il d\u00e9teste, qui regarde celle qui fonctionne, ce qui ne fonctionne pas et puis qu'apr\u00e8s, puisse dire cette technologie elle fonctionne, dans quel cadre, vous pouvez l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:34 > 0:30:37) [84%] : \r\nEt qui puisse dire aussi cette technologie, nous pouvons la rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:37 > 0:30:51) [87%] : \r\nSc\u00e8ne Sandrine Hochstrasser les enjeux num\u00e9riques, hein, de cette Silver \u00e9conomie merci beaucoup ont pas sa signature, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris 15000 personnes pour le climat 75000 contre la PMA, c'est votre commentaire ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:52 > 0:32:13) [93%] : \r\nLe 22 septembre : jour de mobilisation pour le climat dans plusieurs grandes villes, 15 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris 15000 samedi pass\u00e9 dans la capitale fran\u00e7aise, ils \u00e9taient 75000 \u00e0 d\u00e9filer contre l'extension de la PMA, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes les femmes qu'elles soient c\u00e9libataires ou en couple avec une autre femme, 75000 les 2 chiffres sont inqui\u00e9tants : 15000 parce qu'il donne le sentiment qu'\u00e0 Paris, le climat n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un enjeu, pas au point, en tous les cas de sacrifier le sacro-saint brunch du samedi pour venir grossir les rangs des inquiets \u00e0 la d\u00e9charge des Parisiens, il est vrai que des jours avant, on leur pr\u00e9disait d\u00e9j\u00e0 une manifestation qui se terminera dans un bain de lacrymog\u00e8nes, pr\u00e9sence de Black blocks oblige, reste que 15000 pour Paris, c'est pas beaucoup, le second chiffre 75000 est aussi inqui\u00e9tant parce qu'il y a rappel\u00e9 que les r\u00e9seaux conservateur qui s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 l'occasion de la Manif pour tous ces r\u00e9seaux sont toujours actifs et toujours capable de mobiliser eux mis en regard les 2 chiffres sont affligeants dans la capitale du pays des droits humains, on ne on se mobilise donc 5 fois plus contre la PMA, qui ne concerne directement qu'une minorit\u00e9 de personnes des femmes plus pr\u00e9cis\u00e9ment que contre le changement climatique qui nous touchera, \u00e0 terme, chacune et chacun d'entre nous, ce qui r\u00e9v\u00e8le pour le moins et pour par les Parisiens, un sens des priorit\u00e9s terriblement est tristement has been.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:13 > 0:32:26) [93%] : \r\n15 1000 personnes pour le climat 75000 comptes la PMA, c'\u00e9tait votre commentaire Ariane Hasler, merci beaucoup \u00e0 7 heures 29 Xavier Alonso est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Xavier bonjour, vous recevez une figure de l'humanitaire, ce matin, figurent aussi bien s\u00fbr d'Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:26 > 0:33:00) [87%] : \r\nOui et Mano chic quitte la pr\u00e9sidence d'Amnesty International Suisse b\u00e9n\u00e9voles porte- parole puis pr\u00e9sidente en 25 ans d'engagement pour les droits humains, Manon Schick a tout fait, au point que telle incarne en Suisse, Amnesty International, l'institution humanitaire et ses luttes comme le f\u00e9minisme un notre combat port\u00e9es par cette femme engag\u00e9e, une g\u00e9n\u00e9ration de militantes et de militants, je fais attention \u00e0 ce que je dis, va devoir faire sans vous Manon Schick, d'autant que les batailles continue L'actu s\u00e9jour ce matin, malheureusement c'est la probable catastrophe humanitaire dans le nord de la Syrie a le prix l'offensive turque, on va aussi en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:00 > 0:33:02) [96%] : \r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:04 > 0:33:18) [95%] : \r\nDu tr\u00e8s beau temps aujourd'hui sur toute la Suisse, il va faire 12 jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, pareil pour demain samedi avec quelques voiles de nuages malgr\u00e9 tout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es pour la saison 20 degr\u00e9s en plein jusqu'\u00e0 23 en Vallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:21 > 0:33:27) [81%] : \r\nL'heure avec RIM Agosto et votre pomme de terre, la princesse, elle tient 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:29 > 0:35:14) [93%] : \r\nLe rappel de l'info, Marianne savoir une violation flagrante du droit international, les mots d'Ignazio Cassis hier pour qualifier l'op\u00e9ration militaire turque dans le nord de la Syrie, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU lui discutent d'une nouvelle d\u00e9claration un texte pour demander \u00e0 Ankara de privil\u00e9gier la voie diplomatique, elle devait h\u00e9riter de l'un des plus gros portefeuilles du nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en mais la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard est recal\u00e9 le Parlement ne veut pas de cette proche d'Emmanuel Macron, qui est dans le viseur de la justice en France 14 milliards de francs suisses voil\u00e0 ce que la communaut\u00e9 internationale va investir pour lutter contre le SIDA, le paludisme et la tuberculose dans les 3 ans \u00e0 venir, la Suisse augmente sa contribution de plus de 10 pourcent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met aussi la main au porte- monnaie pour prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es 500000 francs pour aider je lui musulman ou encore Gens du voyage \u00e0 supporter leurs frais de s\u00e9curit\u00e9 rail route et production d'\u00e9lectricit\u00e9, le changement climatique va \u00e9galement frapp\u00e9 les infrastructures et \u00e7a va co\u00fbter cher, selon une \u00e9tude command\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, un milliard de francs par an d'ici \u00e0 2050, soyons fous, soyons nous, vous avez peut-\u00eatre entendu ce slogan r\u00e9sonn\u00e9 hier dans les rues de Gen\u00e8ve, une manifestation pour sensibiliser aux maladies psychiques la premi\u00e8re McBride a r\u00e9uni 500 personnes 1000 m\u00eame selon les organisateurs, la premi\u00e8re \u00e9quipe qualifi\u00e9e pour l'Euro 2020 de football est connue et c'est la Belgique : elle a obtenu son ticket hier en battant Saint-Marin 9 \u00e0 0, la Suisse, elle joue son prochain match demain soir contre le Danemark en tennis Roger Federer dispute aujourd'hui les quarts de finale du Masters 1000 de Shanghai, un duel contre le num\u00e9ro 5 du classement ATP, l'Allemand Alexander sph\u00e8re f le 1er ministre \u00e9thiopien la chef du gouvernement n\u00e9o- z\u00e9landais ou encore l'activiste Greta Tandberg, aucun d'entre eux peut-\u00eatre qui sait, le prix Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 aujourd'hui verdict vers 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:23 > 0:35:39) [94%] : \r\nPiloter un h\u00e9licopt\u00e8re en haute montagne n\u00e9cessite beaucoup de savoir- faire et d'humilit\u00e9 pour chaque op\u00e9ration de sauvetage ou de transport, les risques sont grands, une seconde d'inattention peut \u00eatre fatale Passe-moi les jumelles avec 2 pilotes exp\u00e9riment\u00e9s, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:41 > 0:35:44) [88%] : \r\n7 heures 33 Manon Schick est notre invit\u00e9 ce matin Xavier c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:44 > 0:35:59) [90%] : \r\nJe Manon Schick bonjour, bonjour, on l'a dit, vous quittez la pr\u00e9sidence d'Amnesty International \u00e9tait pr\u00eat prochain une page va se tourner, on en parlera, mais l'actualit\u00e9 du jour, c'est l'offensive turque compte les Kurdes en Syrie est-ce que c'est le pr\u00e9sage d'une vague migratoire \u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:59 > 0:36:25) [89%] : \r\nC'est c'est probable, alors peut-\u00eatre pas jusqu'en Suisse, parce qu'entre temps, bien s\u00fbr, l'Europe c'est c'est barricader contre des vagues qui pourraient arriver depuis ses fronti\u00e8res jusque dans les pays int\u00e9rieur, donc je crois que la Suisse au milieu de l'Europe a pas beaucoup de de crainte \u00e0 avoir, mais c'est s\u00fbr, \u00e7a va provoquer, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 d'\u00e9normes d\u00e9placements de population et ce qu'on voit c'est que c'est de nouveau dans une r\u00e9gion qui a \u00e9norm\u00e9ment souffert, c'est une r\u00e9gion o\u00f9 en plus il y a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:25 > 0:36:37) [91%] : \r\nQuand des camps de jihadistes fin donc on prend des risques \u00e9normes avec la s\u00e9curit\u00e9, notamment de des autres pays autour parce qu'effectivement ces djihadistes pourrait tout d'un coup se retrouver dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:37 > 0:36:51) [83%] : \r\nEffectivement, grosse inqui\u00e9tude autres actualit\u00e9s du jour plus positif, c'est un \u00e9v\u00e9nement, le prix Nobel de la paix va \u00eatre d\u00e9cern\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous le d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 qui vous personnellement, allez, je vais vous donner un petit Schwartz regrette Bergues ou Jacintha Ardern.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:52 > 0:36:57) [86%] : \r\nAlors je crois que mon choix irait effectivement plut\u00f4t \u00e0 Yacine Dardenne la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:57 > 0:37:27) [93%] : \r\nPremi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise, je pense que ce qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 en interdisant maintenant le le la la possession d'armes est quelque chose qui, qui doit absolument nous apprendre beaucoup notamment ben \u00e9videmment en Suisse, maintenant on a vot\u00e9 sur ce sur cette question- l\u00e0 est-ce que c'est acceptable que les gens aient des armes semi- automatiques, chez eux, non, \u00e7a n'est pas acceptable, donc je crois que c'est effectivement important de aujourd'hui mieux contr\u00f4ler la possession d'armes et de mieux prot\u00e9ger la population contre ces armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:28 > 0:37:37) [95%] : \r\nManon Schick, votre actualit\u00e9 \u00e0 vous, c'est vous avez fait un peu sensation en annon\u00e7ant que vous allez quitter la pr\u00e9sidence d'Amnesty International, tout simplement pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:38 > 0:38:18) [94%] : \r\nParce que, effectivement, \u00e7a fait longtemps que je m'engage pour pour cette organisation, j'ai dit je me suis d'abord engag\u00e9 comme comme militante b\u00e9n\u00e9vole compte quand j'\u00e9tais une une jeune femme, j'ai rejoint un groupe \u00e0 Lausanne pendant quasiment une dizaine d'ann\u00e9es, ensuite j'ai rejoint Amnesty en tant que que porte- parole salari\u00e9s et puis je j'ai gravi les les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 devenir la la directrice et c'est vrai qu'aujourd'hui ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fera 10 ans l'ann\u00e9e prochaine et je me dis : il est temps de laisser la place \u00e0 quelqu'un d'autre qui viendra avec un autre regard, d'autres propositions et donc c'est c'est bien \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi de se tourner vers vers autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:18 > 0:38:21) [96%] : \r\nMais n\u00e9anmoins, vous avez pas fini le job, il y a quand m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:21 > 0:38:31) [89%] : \r\nAlors je crois qu'on peut m\u00eame dire qu'en fait, la situation est pire que compte je suis arriv\u00e9, j'esp\u00e8re ne pas en \u00eatre responsable mais non, c'est, c'est clair, hein, je pense que la personne qui me succ\u00e9dera mes coll\u00e8gues nos militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:31 > 0:38:48) [92%] : \r\nTant sont vraiment pas au ch\u00f4mage, la situation des droits humains dans les dans les ann\u00e9es 2000, c'\u00e9tait une situation certes extr\u00eamement difficile apr\u00e8s le 11 septembre 2001 le la banalisation de la torture, etc, mais on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:48 > 0:39:12) [94%] : \r\nPas une situation comme aujourd'hui o\u00f9 je dirais une une quasiment une majorit\u00e9 des gouvernants sur cette plan\u00e8te, se moque des droits humains revendique qu'en fait \u00e7a n'est pas pour un probl\u00e8me de bafouer le droit international de bafouer les droits humains, donc il y a un vrai probl\u00e8me aujourd'hui de comment les droits sont consid\u00e9r\u00e9s, et donc je crois qu'effectivement, malheureusement le le le travail est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:12 > 0:39:42) [90%] : \r\nLes chefs d'\u00c9tat ont beaucoup chang\u00e9 effectivement si on pense en 1995 un an apr\u00e8s, au nord, en 95 quand vous vous vous commencez votre activit\u00e9, votre engagement en Suisse et Caspard Williger qui est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Delamuraz est encore l\u00e0, mais dans les grands, c'est Jacques Chirac qui vient de gagner la pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'appelle Bill Clinton Boris Eltsine en Russie aujourd'hui, c'est pas tout \u00e0 fait les les m\u00eames non, on a des trains pendant des Bolzonaro on a des Boris Johnson, on a, on a quand m\u00eame un autre type de personnalit\u00e9, \u00e7a vous frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:42 > 0:40:37) [89%] : \r\nOui, on a effectivement aujourd'hui vers\u00e9es dans quelque chose qui est beaucoup plus ce qu'on peut appeler du populisme et donc ou pour se maintenir au pouvoir ont des des gouvernements des, des, des hommes forts, tr\u00e8s souvent vont essayer de, finalement, bafouer les droits d'une d'une minorit\u00e9 de leur population, on le voit aux Philippines, o\u00f9 en fait doute RT s'est servi de la guerre contre contre la drogue, pour simplement \u00e9liminer les pauvres, donc il y a effectivement aujourd'hui une une une guerre contre les droits humains, qui est une qui est une guerre ouverte, et qui est malheureusement une guerre qu'on n'est pas en train de gagner, on est plut\u00f4t on gagne toujours des victoires bien s\u00fbr un ont r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer des gens ont r\u00e9ussi \u00e0 faire que que des droits s'am\u00e9liore, ont r\u00e9ussi \u00e0 faire que des lois soient adopt\u00e9es, mais au niveau de, de, du respect g\u00e9n\u00e9ral des droits humains, je crois que, effectivement, doit se poser la question de comment on peut maintenant gagner la victoire est plus juste quelques victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:37 > 0:40:48) [89%] : \r\nEt vous, \u00e0 titre personnel, est ce que vous en avez souffert que par exemple se bat tout simplement le droit de l'hommisme aussi en Suisse, est devenu presque une insulte, voire parfois une moquerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:48 > 0:41:34) [94%] : \r\nOui, alors je crois que j'ai, moi j'en ai pas souffert, mais je pense que c'est effectivement un probl\u00e8me que dans un pays comme la Suisse qui est quand m\u00eame un pays o\u00f9 le respect de des droits fondamentaux et \u00e0 un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais o\u00f9 on sait qu'il a quand m\u00eame toute une s\u00e9rie de de probl\u00e8mes, que ce soit dans le dans le domaine de l'asile, la fa\u00e7on dont sont trait\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s etc, tout d'un coup, on a des des partis politiques qui nous disent voil\u00e0 on peut quitter la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme s'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 avant, donc je crois que oui, on doit s'inqui\u00e9ter de cette remise en cause de de, finalement, ce qui constitue notre vivre-ensemble notre vivre-ensemble est bas\u00e9e sur le respect des droits fondamentaux sur la protection des minorit\u00e9s, notamment dans un pays comme la Suisse, et on doit s'inqui\u00e9ter quand des gens veulent nous retirer ce type de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:34 > 0:41:55) [92%] : \r\nOn va faire un tout petit peu votre bilan en Suisse quand m\u00eame vos ann\u00e9es d'activit\u00e9, et vous l'avez dit, aurait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la confrontation entre Amnesty International et l'UDC sur la loi de l'asile, hein, je je caricature, mais tout de m\u00eame la r\u00e9vision qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 de justesse en 2006 \u00e0 2016 a durci la loi et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous avez quand m\u00eame perdu ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:55 > 0:42:29) [92%] : \r\nSur le sur l'asile, je crois qu'on peut tr\u00e8s clairement dire que le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qu'une suite de durcissement, hein, donc on a, on nage quasiment jamais chang\u00e9e autant une loi dans ce pays que la loi sur l'asile et tout \u00e7a pour une population absolument infiniment, je rappelle que, en Suisse, si on additionne les requ\u00e9rants d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s statutaires, toutes les personnes qui sont dans cette proc\u00e9dure, c'est m\u00eame pas 1 pourcent de la population, donc on a pass\u00e9 un temps fou \u00e0 discuter de cette loi, la durcir \u00e0 retirer le droit de d\u00e9poser une demande \u00e0 des \u00e0 des requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens etc, ce que vous \u00e7a pourquoi tout \u00e7a pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:29 > 0:42:32) [96%] : \r\nVous nous dites, c'est que l'UDC a gagn\u00e9 la bataille des esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:32 > 0:43:17) [94%] : \r\nAlors sur la question de l'asile, on peut tr\u00e8s clairement dire qu'effectivement on a eu des des durcissements vraiment successifs, la seule chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 cette d'lors de la derni\u00e8re votation, je pense que \u00e7a c'est vraiment pour nous un soulagement, c'est que, aujourd'hui, toute personne qui d\u00e9pose une demande d'asile en Suisse, \u00e0 une protection juridique et que \u00e7a proc\u00e9dure va se passer de fa\u00e7on correcte et normalement elle va aussi se passer de fa\u00e7on plus courte, alors c'est un changement qui est pour l'instant peu spectaculaire mais je crois que l\u00e0 en l'occurrence on va am\u00e9liorer les droits des personnes qui qui arrive jusqu'en Suisse mais il y en a tr\u00e8s peu, il faut bien le dire aujourd'hui les centres pour requ\u00e9rants d'asile sont vides, il s'il se ferme on a jamais eu un chiffre aussi bas, alors m\u00eame que dans le monde, il n'y a jamais eu autant de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:17 > 0:43:24) [86%] : \r\nManon Schick \u00e7a encore tout \u00e0 fait toute votre d\u00e9termination, quel est votre grande satisfaction durant toutes ces ann\u00e9es, Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:24 > 0:44:19) [92%] : \r\nAlors ma satisfaction, elle est surtout li\u00e9e \u00e0 la mobilisation des jeunes parce que je me souviens tr\u00e8s bien que quand tu arrives et moi- m\u00eame \u00e9tant \u00e0 ce \u00e0 ce moment-l\u00e0 quand m\u00eame encore plut\u00f4t jeune, je trouvais que les jeunes autour de moi \u00e9taient finalement peu impliqu\u00e9 que voil\u00e0 il s'impliquait peut-\u00eatre dans leur club de sport mais il y avait finalement peu de motivation \u00e0 \u00e0 descendre dans la rue \u00e0 s'impliquer, etc, et on a vraiment travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es pour renforcer nos nos groupes jeunesse, on a fait \u00e9norm\u00e9ment de, de, de formation, d'\u00e9ducation aux droits humains dans dans les \u00e9coles et et aujourd'hui on voit qu'en fait il y a un c\u00f4t\u00e9 chez les jeunes qui se r\u00e9veille alors je pr\u00e9tends pas \u00eatre la responsable hein de de du du r\u00e9veil par rapport au mouvement climatique mais je l'admire parce que je me dis : voil\u00e0 tout d'un coup, les jeunes ont compris que la question du changement climatique, cela va de Pair avec aussi une question de comportement personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:19 > 0:44:32) [87%] : \r\nOn parle souvent de cette g\u00e9n\u00e9ration Greta Burgess que n\u00e9anmoins, ces jeunes qui arrivent, c'est tr\u00e8s jeune ces ces derniers mois, vous font aussi des reproches en vous disant \u00e0 vous, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9termin\u00e9 et pourtant on vous conna\u00eet comme plut\u00f4t d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:32 > 0:44:50) [90%] : \r\nOui, oui, absolument, je crois que il y a, et c'est normal hein je tr\u00e8s souvent, on se fait attaquer un peu de tous les c\u00f4t\u00e9s et certains nous reprochent d'\u00eatre trop d'autres, pas assez de d'\u00eatre radicaux, d'autres pas assez donc \u00e9videmment tous ceux qui vont pr\u00f4ner la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour aller plus vite pour \u00eatre \u00eatre plus dans le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:50 > 0:44:53) [82%] : \r\nSi bien vie et 16 ans vous serez pour la de d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:44:53 > 0:45:01) [83%] : \r\n\u00e9videmment que je serais pas la d\u00e9sob\u00e9issance civile appelle mais, \u00e9videmment, mais ce krach aujourd'hui on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:01 > 0:45:25) [90%] : \r\nQue nous apprennent aussi beaucoup de choses sur les questions de de mobilisation, c'est une mobilisation non violente et on n'est pas en train de alors je je d\u00e9fendrai jamais la violence mais la d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente, faire fait absolument du sens et je crois que bah notamment dans, dans, dans diff\u00e9rents combats, c'est ce qui a permis de faire changer les choses si on pas si on pense aux questions des discrimination contre les noirs, que ce soit aux \u00c9tats-Unis, que ce soit en Afrique du Sud, heureusement qu'il y a eu de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:25 > 0:45:36) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a les 2, qui par la jeune militante, la pr\u00e9sident d'Amnesty International, mais n\u00e9anmoins la pr\u00e9sidente d'Amnesty International et elle a laiss\u00e9 quoi sur le bord de la route, par pragmatisme dans ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:37 > 0:46:26) [91%] : \r\nOf je pense que j'ai laiss\u00e9 quand m\u00eame un certain nombre de choses sur le, sur le bord de la route, tout simplement parce qu'on ne peut pas tout faire et je vous dirais dirai encore hier, j'\u00e9tais en conversation avec la r\u00e9alisatrice de du film sur sur frime le le condamn\u00e9 \u00e0 mort aux \u00c9tats-Unis et puis elle nous disaient mais ce qu'on peut lancer une p\u00e9tition au nom d'Amnesty et puis en fait voil\u00e0, il y a effectivement toute une s\u00e9rie de choses qu'on ne peut pas faire, je lui r\u00e9pondais mais il y a 20000 condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le monde, on ne peut pas s'engager, on ne peut pas faire une p\u00e9tition pour chacun d'entre eux, d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a va, \u00e7a va pas changer leur situation et donc voil\u00e0, donc je crois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de situations et c'est chaque fois un Cr\u00e8vecoeur, o\u00f9 effectivement ce n'est pas engag\u00e9 o\u00f9 on a dit, on n'a pas les ressources, on peut pas le faire et donc voil\u00e0, oui, je crois qu'il y a, il y a malheureusement beaucoup de de regrets et de d\u00e9ception de pas avoir pu en faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:26 > 0:46:33) [90%] : \r\nManon Schick toute derni\u00e8re question : quelles autres grandes ONG internationales vous a d\u00e9bouch\u00e9 parce que personne ne croit que vous n'aurez pas de travail en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:33 > 0:46:37) [97%] : \r\nAlors effectivement aucune je je pars de Domont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:37 > 0:46:47) [94%] : \r\nPropre gr\u00e9 et au bout de 2 mandats de de 5 ans en accord avec avec mon comit\u00e9, ils sont en train de de rechercher quelqu'un pour pour me succ\u00e9der et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:47 > 0:46:51) [86%] : \r\nOui, ben voil\u00e0, je suis sur le march\u00e9, donc je j'attends les appels d\u00e8s 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:52 > 0:46:56) [92%] : \r\nManon Schick, merci beaucoup, mais on regardera attentivement la presse en juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:00 > 0:47:24) [89%] : \r\nLa Matinale Manon Schick sur le march\u00e9, l'appel est lanc\u00e9 sur notre antenne ce matin, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 Mitterrand m'a comment\u00e9 la revue de presse avec vous tout \u00e0 l'heure si vous le voulez bien mais avant cela, la chronique num\u00e9rique une je sais Tiger bonjour Allouche bonjour ce matin vous \u00eates journaliste le temps pr\u00e9cisant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies et puis ce matin vous nous parlez d'un bras de fer entre les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et les g\u00e9ants de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:24 > 0:48:18) [89%] : \r\nEh oui, ce conflit concerne le chiffrement quand vous utilisez aujourd'hui WhatsApp AMS EDGE au T\u00e9l\u00e9gramme pour \u00e9crire vos amis, vos messages sont chiffr\u00e9es de bout-en-bout cela signifie que personne en th\u00e9orie ne peut les intercepter ou les lire personne m\u00eame pas ses plateformes de messagerie elles-m\u00eames et voil\u00e0 ce chiffrement agace aujourd'hui profond\u00e9ment les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et pour quelles raison alors le niveau de s\u00e9curit\u00e9 des messages est devenue si haut que les gouvernements eux- m\u00eames sont devenus incapables de les lire, et voil\u00e0 les autorit\u00e9s affirment, parfois \u00e0 juste titre, que cela permet \u00e0 des terroristes, des p\u00e9dophiles ou d'autres criminels de communiquer en toute impunit\u00e9 et il y a quelques jours, le ministre de la Justice am\u00e9ricain a directement appel\u00e9 le patron de Facebook, Mark Soccer Berg, les \u00c9tats-Unis ont aussi \u00e9crit une lettre au \u00e0 tous les g\u00e9ants de la technologie avec Arnaud notre extr\u00eamement claires et des nous maintenons \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces milliards de messages, mais voil\u00e0, en face, les entreprises refusent cat\u00e9goriquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:18 > 0:48:22) [90%] : \r\nEt pourtant, cela permettrait de lutter plus efficacement longtemps un compte les criminels, pourquoi ce refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:22 > 0:48:49) [87%] : \r\nAlors le la grande crainte de Facebook ou d'appels, c'est que leur messagerie deviennent moins s\u00fbr hein et ces entreprises aujourd'hui se livrent une concurrence f\u00e9roce pour attirer des centaines de millions d'utilisateurs et si ses clients apprennent que leurs conversations ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s, il risque fort de changer de service alors aujourd'hui les \u00c9tats-Unis proposent de choses \u00e0 entreprises soit vous abaisser le niveau de s\u00e9curit\u00e9 doit messagerie soit vous nous donnez un acc\u00e8s sp\u00e9cial pour lire tout ce qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:49 > 0:48:54) [83%] : \r\nOui, un acc\u00e8s uniquement pour la police, a semble une bonne id\u00e9e \u00e7a qu'on va pas les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:54 > 0:49:55) [91%] : \r\nAlors sur le papier, c'est effectivement apparemment une bonne id\u00e9e, mais voil\u00e0, au contraire, c'est le pire cauchemar de ces entreprises, imaginez par exemple que vous construisez une forteresse et que vous laissiez ont permanence une toute petite porte ouverte \u00e0 ses portes d\u00e9rob\u00e9es, on les appelle comme \u00e7a, sont en fait une aubaine pour les pirates car ils cherchent en permanence des failles de s\u00e9curit\u00e9, et m\u00eame la puissante NSA am\u00e9ricaine qui poss\u00e9dait des portes d\u00e9rob\u00e9es dans plusieurs syst\u00e8mes par le pass\u00e9, s'est fait voler ses acc\u00e8s par des pirates informatiques et voil\u00e0, ceux-ci ont imm\u00e9diatement profit\u00e9 pour voler des donn\u00e9es et du coup, qu'est ce qui va se passer, alors il est possible que les \u00c9tats-Unis parviennent \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 l'avenir des outils assez performants pour percer le chiffrement des messageries mais c'est relativement peu probable, Facebook et Apple vont certainement continuer \u00e0 dire aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, faites-nous des demandes \u00e9crites pour acc\u00e9der \u00e0 certaines donn\u00e9es tr\u00e8s pr\u00e9cises et nous les examinerons, mais voil\u00e0, il est pas du tout s\u00fbr que le FBI va certainement lui augmenter la la pression, il va pas accepter en fait ces ces r\u00e9ponses-l\u00e0 pour que ces soci\u00e9t\u00e9s ouvrent un acc\u00e8s dans les semaines \u00e0 venir, le feuilleton n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:55 > 0:50:10) [87%] : \r\nOn l'entend ce bras-de-fer politico- technologique votre chronique merci beaucoup \u00e0 nos chats 7 heures 47 on va passer \u00e0 la revue de presse \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Val\u00e9rie Drou, une question pour commencer Val\u00e9ry sacr\u00e9es questions, Dieu, le Dieu est-il un atout politique \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:10 > 0:51:26) [90%] : \r\nOui, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hein, c'est bient\u00f4t, dans un peu plus d'une semaine et les journaux rivalisent donc ce matin on a les finances des candidats Vaudois dans 24 heures ou alors les revenus de Roger K\u00f6ppel, que la presse al\u00e9manique ne semble pas vouloir l\u00e2cher mais prenons donc un peu de hauteur avec cette question de Dieu dans les co\u00fbts, magazine, ce matin, il fait un tour d'horizon L'\u00c9cho Magazine et c'est la prudence qui domine quand il est question de religion en campagne \u00e9lectorale, mais il y a mieux encore dans L'\u00c9cho Magazine les intercesseurs, au nombre de quatre qui sont pr\u00e9sents durant toutes les sessions au Parlement et qui prit silencieusement pour les d\u00e9bats au Parlement dans les pas perdus ou dans les tribunes mais attention, attention, nous ne sommes pas un lobby divin, dit le Pasteur Ernest Geiser le r\u00f4le \u00e0 ses intercesseurs, h\u00e9 bien pendant les d\u00e9bats, c'est de demander \u00e0 Dieu d'inspirer les parlementaires les \u00e9loigner du simple jeu \u00e9lectoraliste, les quatre intercesseurs sont r\u00e9form\u00e9s ou de la mouvance \u00e9vang\u00e9lique, ils doivent \u00eatre parrain\u00e9s par un \u00e9lu, donc \u00e7a veut dire recevoir lors des 2 femmes badge que les d\u00e9put\u00e9s peuvent distribuer la vie d'un risque Geiser aussi sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature un climat politique plus durs que d'habitude, il fallait prier pour que les \u00e9lus continuent \u00e0 trouver les consensus dont notre pays a besoin, conclut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:26 > 0:51:37) [86%] : \r\n\u00e7a fait rire maintenant Six je veux faire intervenir juste tout \u00e0 l'heure, Manon Schick mais avant, avant de prier, il faudra voter Val\u00e9rie la NZZ s'int\u00e9resse aux jeunes, on en parlait il y a un instant, ces jeunes qui \u00e9liront le Parlement pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:37 > 0:52:46) [88%] : \r\nBah oui des jeunes que l'on a beaucoup vu, hein, dans les rues, le journal z\u00fcrichois se demande si on Oliveira dans les urnes, ils seront 280000 \u00e0 pouvoir voter pour la premi\u00e8re fois, ce 20 octobre mais \u00e0 part le climat qu'est ce qui les int\u00e9resse, ce monde la NZZ alors il y a la mobilit\u00e9, la politique des m\u00e9dias \u00e0 la protection des donn\u00e9es ou la politique des drogues, les journalistes, on va aller voir dans cette commune dont hier rendons canton de Vaud alors ce qui ressort aussi, c'est que c'est difficile de se forger des opinions, la plupart des jeunes Liton ont de la peine \u00e0 s'identifier \u00e0 un parti, la politique ne les touche pas via les jeunes politiciens par exemple non plut\u00f4t par les influenceurs Instagram Facebook les copains ou alors les enseignants, une grande majorit\u00e9 se politise aussi \u00e0 travers leurs parents et puis pour clore ce chapitre politique, un classement, celui de la popularit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il est son son temps, sondage publi\u00e9 dans le Blick ce matin les 2 meilleures sont les 2 nouvelles Viola Amherd \u00e0 la 1\u00e8re place en terme de sympathie Karin Keller-Sutter premi\u00e8re pour l'influence 2\u00e8me des 2 cat\u00e9gories Alain Berset 3\u00e8me en influence Ueli Maurer suivent dans l'ordre, tentant d'influence qu'on sympathie Simonetta Sommaruga et ce K6 et Guy Parmelin, remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:46 > 0:53:09) [87%] : \r\nApr\u00e8s Doris avertit \u00e0 nouveau des femmes qui tiennent le podium la premi\u00e8re place du podium dans ce grand chapitre politique maintenant, je sais que je vous voyais sourire tout \u00e0 l'heure sur la place du religieux dans les pas perdus dans la dans la tribune dans les dans les gradins, est ce que c'est, c'est souhaitable parce que c'est rassurant de savoir que des hommes d'\u00e9glise pris pour les parlementaires pour que Dieu calme les d\u00e9bats \u00e9loigne les enjeux politiques des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:53:09 > 0:53:17) [87%] : \r\nMais disons que je trouve, je pense que \u00e7a a pas beaucoup fonctionn\u00e9 puisque viaducs parfois effectivement des des parlementaires, tr\u00e8s peu inspir\u00e9, donc, donc voil\u00e0, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:17 > 0:54:06) [91%] : \r\nQue s'voil\u00e0 six si des si des gens veulent prier qu'ils prient, hein, c'est c'est vraiment, apr\u00e8s \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre un choix personnel, ce que je trouve int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est de voir qu'il y a des des hommes d'\u00e9glise et des femmes d'\u00e9glise qui s'investissent beaucoup sur des questions qui sont des questions politiques notamment voit dans le dans le domaine migratoire d\u00e8s ce Pasteur Norbert Vallet, qui a accueilli une une personne chez lui et puis qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour pour avoir accueilli un sans- papiers, donc il y a effectivement aujourd'hui une implication effectivement de au nom des valeurs religieuses dans dans dans la politique, c'est int\u00e9ressant, apr\u00e8s c'est pas ce qui moi me guide mais je mais je pense qu'il y a, il y a un il y a un vrai int\u00e9r\u00eat de voir comment la motivation, la foi peut pousser des gens \u00e0 intervenir mais j'esp\u00e8re effectivement intervenir plus concr\u00e8tement que juste en demandant \u00e0 Dieu de prot\u00e9ger les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:06 > 0:54:16) [88%] : \r\nDu Parlement, autre enjeu tr\u00e8s important, c'est cette mobilisation des jeunes pour le climat, ce qui va se traduire dans les urnes, Levante octobre prochain, qu'attendez-vous, vous, de ces f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:16 > 0:55:03) [92%] : \r\nAlors ce que j'attends, c'est vraiment un un Parlement plus progressiste en termes de droits humains, je crois que malheureusement les derni\u00e8res la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 faire avancer des th\u00e8mes et pourtant des th\u00e8mes, je dirais aussi simple que la responsabilit\u00e9 des des multinationales, hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 2 ans de d\u00e9bats permanents dans dans les commissions, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des renvois au nom de, de, de, de diff\u00e9rents projets qui sont vraiment \u00e0 mon avis pas pas acceptable, c'est pas comme \u00e7a qu'on devrait traiter des gens qui ont sign\u00e9 une une initiative et voil\u00e0, donc je crois que l\u00e0 par exemple, tr\u00e8s clairement, nous ce qu'on attend, c'est des personnes, des parlementaires qui s'engage pour qu'on ait une loi enfin qui r\u00e9glemente les activit\u00e9s des des multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:03 > 0:55:10) [88%] : \r\nOn entend votre opinion tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, on continue, Val\u00e9rie Drou, pas assez de femmes sacr\u00e9 Nobel de litt\u00e9rature, c'est l'objet de l'\u00e9dito du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:10 > 0:56:46) [90%] : \r\nEt titr\u00e9 d'ailleurs cet \u00e9dito : pas assez de Nobel avec 2 L E S \u00c9l\u00e9onore Sulser applaudi d'abord les laur\u00e9ats Olga Tokarczuk et Peter Handke est elle nuance ensuite depuis 2000 depuis 1900 le prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 114 fois, dont seulement 15 fois \u00e0 des femmes, \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances cette ann\u00e9e avec une affaire de harc\u00e8lement et de viol qui avait emp\u00each\u00e9 la remise du prix l'an dernier les circonstances et les chiffres qu'on vient d'\u00e9voquer, on peut regretter, \u00e9crit la journaliste que cette ann\u00e9e singuli\u00e8re n'ait pas \u00e9t\u00e9 pour le nouveau jury du Nobel, l'occasion de frapper un grand coup en d\u00e9signant 2 femmes alors certes, ajoute-t-elle un prix litt\u00e9raire n'est pas l\u00e0 pour satisfaire les comptables de l'\u00e9galit\u00e9, mais ce n'est pas comme si on manquait de candidates, on termine Val\u00e9rie avec un festival pour le moins originale de Louis consacr\u00e9 \u00e0 une couleur de cheveux, le festival des roux, il aura lieu o\u00f9 br\u00fble dans le canton du Jura fin novembre, c'est Arc Info qui nous en parle ce matin il est organis\u00e9 par Fran\u00e7ois Vorpe, entrepreneurs et lui- m\u00eame rouquin une rousseur dont il a souffert, il veut maintenant faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s alors universitaire auteur et m\u00e9decins d\u00e9battront du sujet, un sujet qui a toute une dimension historique aussi, parce que d\u00e9j\u00e0 il y a les bons et les mauvais Roux alors du c\u00f4t\u00e9 des bons, il y a David Rams\u00e8s II ou Vivaldi les mauvais Judas Marie- Madeleine o\u00f9 Robespierre et de tout temps, la tradition a pr\u00eat\u00e9 l'ambivalence ou qui ne sont quand m\u00eame que 3 pourcent la population mondiale, c'est ce qu'explique en tout cas une professeur de l'universit\u00e9 de Bruxelles des pr\u00e9jug\u00e9s, dit-elle, qui sont sans doute apparu en m\u00eame temps que l'humanit\u00e9 avec la perception de la diff\u00e9rence de l'anomalie, comme des rumeurs, ils se sont construits et ont ensuite enfl\u00e9 jusqu'\u00e0 la d\u00e9mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:46 > 0:56:59) [84%] : \r\nCertains, on en conna\u00eet ont bien souffert en tout cas pendant leur enfant, je regardais la couleur des cheveux, personne ne vous non, Manon Schick non personne faudrait attaque merci beaucoup pour cette revue de presse Val\u00e9rie Drou \u00e0 7 heures 54 comme tous les vendredis, c'est l'heure maintenant de la chronique 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:59 > 0:57:04) [79%] : \r\nSans dans le enlever avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:04 > 0:57:08) [89%] : \r\nSelon une enqu\u00eate de la RTS publi\u00e9 cette semaine, les grandes entreprises suisses versent plus de 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:08 > 0:57:35) [91%] : \r\nMillions de francs par an aux partis politiques, les donateurs les plus g\u00e9n\u00e9reux appartiennent au secteur de la banque de l'assurance et de la Pharma et s'il communique le montant de leurs dons ou une estimation de ceux-ci, il pr\u00e9cise rarement qui en sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires un syst\u00e8me relativement opaque qu'on va tenter de d\u00e9crypter avec vous ce matin, Reto Zenhaeusern, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates membre d'\u00e9conomie suisse vous si\u00e9gez au conseil d'administration de plusieurs grandes entreprises suisses dont certaines font des dons aux partis Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:57:35 > 0:57:46) [79%] : \r\nOui, m\u00eame toutes fond\u00e9es dans parti politique les dents parti politique, c'est une petite d\u00e9penses indispensables pour am\u00e9liorer la vie quotidienne des grandes entreprises, un peu comme les d\u00e9penses totales quorum dans les couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:47 > 0:57:53) [92%] : \r\nUne petite d\u00e9pense on parle quand m\u00eame de de dons importants jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs pour l'entreprise, la la plus g\u00e9n\u00e9reuse de Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:57:53 > 0:57:57) [91%] : \r\nEt c'est un d\u00e9tail, pour nous, mais c'est vrai pour les partis, \u00e7a veut dire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:57 > 0:58:01) [88%] : \r\nAlors quel est le but de ces donc est ce que c'est d'influencer la ligne politique du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:58:01 > 0:58:39) [86%] : \r\nAh non, non, non, c'est par g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, par altruisme et pour soutenir une repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9 des diff\u00e9rentes opinions dans la soci\u00e9t\u00e9, je plaisante \u00e9videmment que c'est pour influencer la ligne politique des partis, vous pensez que les grandes entreprises, c'est des m\u00e9c\u00e8nes des int\u00e9ress\u00e9s, qui veulent juste le bien de leur prochain, alors il faut dire si leur prochain c'est leur actionnaire, alors oui, mais sinon, non, non, c'est dans suivent une logique qui est purement \u00e9conomique, si on donne un Fran\u00e7ais, c'est qu'on esp\u00e8re obtenir au moins le m\u00eame montant, retour de mani\u00e8re indirecte, gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions mises en oeuvre par les partis politiques, c'est logique, c'est qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:39 > 0:58:48) [90%] : \r\nC'est pour \u00e7a que plusieurs des entreprises qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate de la RTS \u00e0, vous donnez plut\u00f4t aux partis qui soutiennent l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou pour les assureurs, un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:58:48 > 0:59:08) [87%] : \r\nC'est logique, si vous \u00eates un assureur maladie vous allez pas \u00e9tait l'argent au socialiste Andr\u00e9 seul but et de vous emp\u00eacher de faire des profits sur le dos des assur\u00e9s, il faut un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir non, on donne aux parti qui nous ob\u00e9issent pour qu'ils aient plus du succ\u00e8s aux \u00e9lections pour qu'il puisse mettre en oeuvre leur programme qu'on a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:08 > 0:59:19) [89%] : \r\nCertaines entreprises avouent en effet cherch\u00e9 \u00e0 influencer l'agenda politique, \u00e0 l'image de Novartis qui qui reconna\u00eet chercher \u00e0 obtenir des conditions cadres favorables \u00e0 travers des dons, mais aussi \u00e0 travers le dialogue avec les pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:19 > 0:59:59) [86%] : \r\nOui le le dialogue, \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, se pratique \u00e9galement le dialogue de temps en temps, racontez-nous comment \u00e7a se passe alors bien des fois, je vais \u00e0 Berne, o\u00f9 je convoque des o\u00f9 j'invite c'\u00e9tait parlementaire \u00e0 manger et alors je dialogue avec eux, \u00e7a veut dire, je leur explique qu'est ce qu'ils doivent voter parce que pour avait des fois il savent pas ils savent pas, ils ne comprennent pas tous les enjeux c'\u00e9tait parlementaire c'est un parlement de milice c'est clair hein et sont un peu, voil\u00e0 et alors \u00e0 la fin du repas je ai pay\u00e9 l'addition et je le rappelle, le montant du dernier donc, on a vers\u00e9 et la conditionnalit\u00e9 Ulf Prochain \u00e7a fonctionne en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:59 > 1:00:09) [93%] : \r\nJe le disais en introduction cette pratique des dons aux partis politiques est un peu opaque en Suisse puisque la plupart des entreprises contact\u00e9es lors de cette enqu\u00eate ne donne pas le d\u00e9tail des r\u00e9cipiendaires de leurs dons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:00:09 > 1:00:27) [89%] : \r\nOui, parce que toutes ces entreprises ont aussi des clients qui vote \u00e0 gauche, par jalousie et alors il pourrait \u00eatre choqu\u00e9 d'apprendre qu'une partie de l'argent qu'il verse \u00e0 ses entreprises, sert \u00e0 financer des partis avec lesquels ils sont pas d'accord, par erreur, non la transparence c'est jamais bon pour le Business Foulsar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:00:27 > 1:00:35) [91%] : \r\nPourtant, cette transparence pourrait vous \u00eatre impos\u00e9e puisqu'une initiative de la gauche et du centre vise \u00e0 rendre publics les dons de plus de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:00:35 > 1:01:11) [90%] : \r\nOui, \u00e7a ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux qu'une initiative comme \u00e7a, \u00e7a passe et \u00e7a mettrait je crois en p\u00e9ril le syst\u00e8me, le syst\u00e8me d\u00e9mocratique dans le syst\u00e8me du lobbying qui est bien plus efficace que le syst\u00e8me d\u00e9mocratique c'est une efficacit\u00e9 discr\u00e8te mais indispensable parce que \u00e7a permet aux id\u00e9es les plus adapt\u00e9es \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre mises en oeuvre, \u00e7a veut dire non au site plut\u00f4t que celle du peuple qui bien souvent se trompe, il y a qu'\u00e0 voir les r\u00e9sultats de la gauche et des Verts, hein, le syst\u00e8me du lobbying, \u00e7a permet de corriger \u00e7a, mais c'est mieux si \u00e7a se voit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:11 > 1:01:16) [81%] : \r\nTr\u00e8s bien, toutes ces mesures, nombre d'\u00e9conomie suisse, je vous remercie pour cet \u00e9clairage h\u00e9 ben pour le coup, pour cette transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:01:16 > 1:01:20) [90%] : \r\nOui, mais maintenant c'est fini, circulez, y a plus rien \u00e0 froid en toute fin de journ\u00e9e, je reviens quand j'ai \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:22 > 1:01:37) [84%] : \r\nMerci Vincent Valli\u00e8res, merci \u00e9galement \u00e0 votre invit\u00e9 Reto Zenhaeusern, merci beaucoup \u00e0 vous Manon Schick merci tr\u00e8s bonne derni\u00e8re ligne droite, hein dans dans vos fonctions, vous remettez votre tablier l'\u00e9t\u00e9 prochain, vous aviez pas encore de plan mais ce que vous avez des envies en 2 ans, en 2 mots, on dit on l'il va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:01:37 > 1:01:40) [78%] : \r\nSi le non, je crois que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:01:40 > 1:01:51) [91%] : \r\nSi, si quelqu'un de curieux d'enthousiastes, donc j'esp\u00e8re bien trouver quelque chose qui, qui qui me permet aussi de donner du sens \u00e0 ma vie et je j'esp\u00e8re trouver quelque chose o\u00f9 je peux m'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:01:51 > 1:01:56) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, oui, donner du sens dans ce qu'on fait, c'est tr\u00e8s important, merci beaucoup, merci \u00e0 vous de nous avoir \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:58 > 1:02:04) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:10 > 1:02:34) [87%] : \r\nInfo trafic RTS des bouchons de feu ralentissements sont constat\u00e9s sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et Coppet en direction de Gen\u00e8ve et puis sur la route de Berne entrent Epalinges ligne Lausanne 20 sur la route de la glam entre Villars-sur-Gl\u00e2ne, le Centre de Fribourg et puis c'est tout, et voil\u00e0, et c'est tout, et on va s'adapter au RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:36 > 1:02:57) [91%] : \r\nLanc\u00e9e vendredi pour vous dire qu'on aura une tr\u00e8s belle journ\u00e9e aujourd'hui ensoleill\u00e9, il va faire 12 jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi un peu partout en Suisse, pareil pour demain avec quelques nuages le matin mais ils vont se dissiper des temp\u00e9ratures encore plus au-dessus de 20 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 23 en Vallet la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:58 > 1:03:01) [79%] : \r\nDonc qui compl\u00e9ment d'info routes encore non c'est alors Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:01 > 1:03:08) [83%] : \r\nBonjour \u00c9ric, bonjour Val\u00e9rie, tout un monde \u00e0 suivre et vous allez vous allez nous parler des \u00e9lections en 2\u00e8me tour en Tunisie oui on sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:08 > 1:03:24) [91%] : \r\nReportage avec Maureen merci \u00e0 Tunis, \u00e0 travers les diff\u00e9rents quartiers, on verra qui a en fait un choix un peu compliqu\u00e9 pour les \u00e9lecteurs, et cette fois ils ne voteront pas pour un candidat, mais vraiment contre un candidat, \u00e7a dit beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous, bonne amie Sian merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:27 > 1:03:57) [93%] : \r\nFoued Boukari, le 100\u00e8me, prix Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 dans moins de 3 heures, un nom revient avec insistance : celui de Greta Tandberg mais la militante pour le climat correspond-elle vraiment aux crit\u00e8res de ce prix, r\u00e9ponse dans quelques instants, les forces turques progresse dans le nord de la Syrie, poussant la population \u00e0 fuir par milliers et nous verrons comment cette offensive est per\u00e7u en Turquie et puis les effets du changement climatique pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs par an aux infrastructures suisse si vous voulez date Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:04:00 > 1:04:32) [93%] : \r\n5\u00e8me \u00e9tape de la saison Nobel et sans doute le prix le plus attendu, le Nobel de la paix sera d\u00e9cern\u00e9 ce matin \u00e0 Oslo, comme chaque ann\u00e9e, les sp\u00e9culations vont bon train pour deviner qui succ\u00e9dera au gyn\u00e9cologue congolais Denis Mukwege et la yazidie Nadia Mourad tous 2 r\u00e9compens\u00e9s pour leur combat contre les violences sexuelles, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien mettra fin au suspense \u00e0 11 heures pour les bookmakers peu de doutes, Greta Teutenberg, la jeune militante su\u00e9doise pour le climat est archi- favorite, mais pour les sp\u00e9cialistes d'autres nomm\u00e9s ont aussi leur chance, Fr\u00e9d\u00e9ric, faute d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:04:32 > 1:05:27) [93%] : \r\nGreta Berg, qui mobilise des millions de jeunes \u00e0 travers la plan\u00e8te pour d\u00e9fendre le climat pourrait appara\u00eetre comme la candidate id\u00e9ale du Nobel de la paix mais correspond-elle vraiment aux crit\u00e8res de ce prix qui r\u00e9compense selon le testament d'Alfred Nobel, la personnalit\u00e9 ou la communaut\u00e9 ayant le mieux contribu\u00e9 au rapprochement des peuples \u00e0 la suppression des arm\u00e9es et la propagation de la paix, la d\u00e9finition semble-t-il colle mieux \u00e0 Abiy Ahmed, 1er ministre \u00e9thiopien qui a arr\u00eat\u00e9 la guerre avec son voisin \u00e9rythr\u00e9en ou \u00e0 son homologue n\u00e9o- z\u00e9landaise Jacinda Ardern qui a multipli\u00e9 les politiques contre la violence et les armes apr\u00e8s l'attentat de Christchurch cette ann\u00e9e 223 personnalit\u00e9s et 78 organisations ont \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9s pour recevoir ce prix, un choix qui permet largement au comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, un groupe de 5 personnes d\u00e9sign\u00e9es par le Parlement d'Oslo, de cr\u00e9er la surprise, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:05:28 > 1:06:12) [93%] : \r\nLe feuilleton en vue d'une proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump continue, 2 hommes d'affaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier \u00e0 Washington dans l'affaire ukrainienne, alors qu'il tentait de quitter le territoire 2 associ\u00e9s de Rudy Juliani l'avocat personnel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir servi d'\u00e9missaire dans ses efforts pour convaincre l'Ukraine de livrer des informations compromettantes sur Joe donne l'un des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison Blanche d\u00e9pourvus de la protection des \u00c9tats-Unis pour laisser seul par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir la population kurde du nord de la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril l'opposition de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 cette offensive est unanime, mais le pr\u00e9sident Redjep type Erdogan s'appuie en Turquie sur une opinion publique qui lui est largement favorable, le reportage \u00e0 Istanbul d'Anne Andlauer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:06:12 > 1:06:20) [92%] : \r\nDans son salon de barbier Hassan suit les nouvelles du front depuis son \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, il soutient l'offensive que l'arm\u00e9e turque est engag\u00e9e contre les forces kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:06:20 > 1:06:26) [92%] : \r\nIl la soutient, dit-il, son objectif de long terme dans le nord de la Syrie, une zone de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:06:26 > 1:06:37) [90%] : \r\nQui, qui, il nous faut cette zone pour renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent depuis des ann\u00e9es dans notre pays, mais bien s\u00fbr nous n'y arriverons pas, seuls les pays europ\u00e9ens devraient nous aider Promod\u00e8s mais cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:06:37 > 1:06:43) [91%] : \r\nC'est une vie un client, juge pour sa part que l'offensive aurait d\u00fb avoir lieu plus t\u00f4t, il est inquiet de ses r\u00e9percussions Jacques Delpla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:06:43 > 1:07:01) [93%] : \r\nNous devons traiter les forces kurdes comme nous traitons les membres de Daech, nous avons beaucoup souffert \u00e0 cause du PKK et j'en ai assez que le monde pr\u00e9sente ces terroristes comme des enfants de choeur, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est l'impact sur notre \u00e9conomie, elle est fragile, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et avec cette op\u00e9ration, j'ai l'impression que les pressions internationales ne vont faire qu'augmenter, mais nous n'avions pas le choix, on avait fait inclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:07:01 > 1:07:18) [93%] : \r\nLa plupart des Turcs qu'ils appr\u00e9cient ou non le pr\u00e9sident Erdogan approuve cette offensive puisqu'elle vise une milice li\u00e9e au PKK, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que le soutien souhaite unanime au Parlement le parti pro- kurde, le HDP s'\u00e9l\u00e8ve contre l'op\u00e9ration, il accuse le chef de l'\u00c9tat d'\u00eatre parti en guerre dans l'espoir de consolider sa base \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:07:18 > 1:07:25) [91%] : \r\nLe parquet d'Ankara a ouvert une enqu\u00eate pour propagande terroriste contre plusieurs dirigeants du HDP, un endroit pour rtsinfo \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:07:25 > 1:08:57) [95%] : \r\nLes forces turques, annonce ce matin la mort d'un 1er soldat dans le nord de la Syrie, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui a fait \u00e9tat hier de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive, mais selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme 23 membres de ses forces d\u00e9mocratiques syriennes ont perdu la vie et si combattants pro- turcs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, un p\u00e9trolier iranien est en feu ce matin au large de l'Arabie Saoudite, une explosion a provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants au bord de \u00e0 bord du tanker pr\u00e8s du port saoudien de Djeddah, une fuite de p\u00e9trole en mer Rouge est aussi \u00e9voqu\u00e9e, selon des experts cit\u00e9s par l'agence de presse iranienne Isna, il pourrait \u00eatre s'agir d'un acte terroriste apr\u00e8s la claque re\u00e7ue hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s Emmanuel Macron veut \u00e0 pr\u00e9sent sauver ses ambitions europ\u00e9ennes la nomination \u00e0 la Commission de Sylvie Goulard, la candidate fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier au Parlement, les \u00e9lus ont estim\u00e9 qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut maintenant avant tout sauver le mandat de commissaire, promis \u00e0 la France, vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial, la 2\u00e8me tentative aura \u00e9t\u00e9 la bonne pour l'opposition en Roumanie, le gouvernement a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement apr\u00e8s une motion de d\u00e9fiance vot\u00e9e hier, c'est donc la fin d'un cycle en Roumanie o\u00f9 la majorit\u00e9 de gauche accus\u00e9e de ce client\u00e9lisme et de corruption avait entam\u00e9 un bras de fer avec la justice pour beaucoup de Roumains et \u00e0 l'ouest de l'Europe, cette chute \u00e9taient aussi in\u00e9vitables que souhaitables, une victoire de l'harmonie pro- europ\u00e9enne, \u00e0 un mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Mirel Bran, vous \u00eates \u00e0 Bucarest, la Roumanie a donc perdu hier son 3\u00e8me 1er ministre en 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT41 (1:08:58 > 1:10:02) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait c'est c'est vraiment un performance et je peux vous dire que la la Premi\u00e8re ministre roumaine Violetta 26 n'oubliera pas cette date du 10 octobre, elle a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au parlement avec son gouvernement social- d\u00e9mocrate et je peux vous dire que son visage trahissait vraiment un m\u00e9lange d'incompr\u00e9hension, de col\u00e8re et d'impuissance, on peut le comprendre, l'opposition lib\u00e9rale et ses alli\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 voter une motion de d\u00e9fiance contre un gouvernement consid\u00e9rait corrompus et incomp\u00e9tents, la d\u00e9faite du Parti social- d\u00e9mocrate, qui habite dans l'ancien parti communiste est aussi la fin d'un d'une \u00e9poque sur le ch\u00e9quier pour lutter les sociaux- d\u00e9mocrates ont men\u00e9 une offensive \u00e0 couteaux tir\u00e9s contre la justice, l'\u00c9tat de droit, mais ils ont fini par \u00eatre tr\u00e8s du pouvoir, c'est des victoires de de l'opposition lib\u00e9rale est aussi la victoire une Roumanie pro- europ\u00e9enne qui veut en finir avec le pass\u00e9, \u00e0 la corruption, la chute du gouvernement tombe tr\u00e8s mal pour la gauche, hein, le le 10 novembre enfin d'ici et d'ici un mois, nous avons une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle o\u00f9 les principaux candidats sont le pr\u00e9sident lib\u00e9ral l\u00e0 aussi on Nice et l\u00e0.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HOCHSTRASSER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SEYDTAGHIA, Anouch", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TZAUD, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/886", "id": "886", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051750", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1948808", "internalArchiveId": "AA1909948377", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac - Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "publicationDate": "2019-10-10T20:17:00Z", "durationSec": 3717, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10739601.image", "alternativeTitle": ["Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Temps pr\u00e9sent", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "Temps pr\u00e9sent", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac/Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana"], "variantIds": ["ece-10775271", "ece-10775269", "ece-10775273"], "isOnline": true, "remarks": "Son du 2e sujet est plus faible que le son du premier.", "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:46:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:04  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:17\r\n{\\an1}Cet \u00e9t\u00e9, sur le lac L\u00e9man,\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:32:00\r\n{\\an1}des hommes, des femmes, des familles,\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:36:11\r\n{\\an1}se sont \u00e9lanc\u00e9s pour cette grande\r\ncourse \u00e0 la voile: le Bol d'Or.\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:41:05\r\n{\\an1}Ils ont v\u00e9cu une histoire incroyable\r\net nous allons vous la raconter.\r\n\r\n10:00:41:10  10:00:45:01\r\n{\\an1}Le Bol d'Or a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement chic.\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:49:14\r\n{\\an1}Entretenir un bateau n'est pas\r\n\u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses.\r\n\r\n10:00:49:19  10:00:53:15\r\n{\\an1}L'histoire que nous vous racontons\r\nest bien diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:00:53:20  10:00:58:08\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, une violente temp\u00eate\r\ns'est abattue sur les bateaux,\r\n\r\n10:00:58:12  10:01:01:13\r\n{\\an1}des rafales de vent\r\nde plus de 100 km/heure.\r\n\r\n10:01:01:18  10:01:05:15\r\n{\\an1}L'orage a cass\u00e9 les mats\r\ndes bateaux, les a fait couler,\r\n\r\n10:01:05:20  10:01:09:15\r\n{\\an1}jetant les marins \u00e0 l'eau,\r\nsemant la peur sur la course.\r\n\r\n10:01:09:20  10:01:14:01\r\n{\\an1}Vous allez le voir\r\ndans ce reportage, tout a \u00e9t\u00e9 film\u00e9\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:18:19\r\n{\\an1}par les cam\u00e9ras ou les t\u00e9l\u00e9phones\r\nmobiles des navigateurs.\r\n\r\n10:01:19:00  10:01:22:00\r\n{\\an1}Nous avons recueilli le r\u00e9cit de ceux\r\n\r\n10:01:22:05  10:01:26:02\r\n{\\an1}qui ont v\u00e9cu la temp\u00eate\r\ndu si\u00e8cle sur la course,\r\n\r\n10:01:26:07  10:01:28:14\r\n{\\an1}le r\u00e9cit de la peur de mourir\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:31:16\r\n{\\an1}mais aussi de la survie\r\net de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:01:32:19  10:01:35:16\r\n{\\an1}Musique pesante\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:38:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:38:22  10:01:43:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:43:13  10:01:47:00\r\n{\\an1}-Le lac\r\nest un terrain de jeu magnifique,\r\n\r\n10:01:47:05  10:01:49:22\r\n{\\an1}mais il peut se r\u00e9v\u00e9ler\r\ntr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:53:11\r\n{\\an1}Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:01:53:16  10:01:58:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:59:08  10:02:00:21\r\n{\\an1}Coups de sifflet\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:09:16\r\n{\\an1}-Je me suis dit...\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:16:21\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que ce soir,\r\nje ne vais pas rentrer.\"\r\n\r\n10:02:19:16  10:02:23:00\r\n{\\an1}-Il est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau,\r\nle gilet s'est gonfl\u00e9\r\n\r\n10:02:23:05  10:02:26:01\r\n{\\an1}et il est rest\u00e9 coinc\u00e9\r\nsous le trampo.\r\n\r\n10:02:26:06  10:02:30:01\r\n{\\an1}Il n'arrivait pas \u00e0 nager,\r\nil n'arrivait pas \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:32:15\r\n{\\an1}-Ma maman est assez sensible.\r\n\r\n10:02:32:20  10:02:36:04\r\n{\\an1}De savoir que j'ai failli me noyer,\r\n\r\n10:02:36:09  10:02:41:02\r\n{\\an1}\u00e7a ne lui a pas vraiment\r\nprocur\u00e9 beaucoup de joie.\r\n\r\n10:02:41:07  10:02:42:15\r\n{\\an1}-C'est un miracul\u00e9.\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:58:12\r\n{\\an1}-Il en a connu,\r\ndes orages et des accidents.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:03:04\r\n{\\an1}Depuis 1939, le Bol d'Or\r\nest la plus grande r\u00e9gate au monde\r\n\r\n10:03:03:09  10:03:04:13\r\n{\\an1}en bassin ferm\u00e9.\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:06:10\r\n{\\an1}Ca se joue sur le L\u00e9man.\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:09:10\r\n{\\an1}L'\u00e9dition 2019\r\nrestera dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n10:03:09:14  10:03:14:07\r\n{\\an1}Un orage dantesque a d\u00e9chir\u00e9 le ciel\r\npendant pr\u00e8s d'une heure,\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:18:18\r\n{\\an1}avec des vents \u00e0 100 km/h,\r\nun grain d'une puissance inou\u00efe.\r\n\r\n10:03:18:23  10:03:21:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de course\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:24:22\r\n{\\an1}du Bol d'Or est avocat,\r\nmais aussi marin.\r\n\r\n10:03:25:03  10:03:28:10\r\n{\\an1}-Du point de vue de l'organisateur,\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:31:11\r\n{\\an1}du moment que le marin s'inscrit,\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:35:00\r\n{\\an1}il sait qu'il y aura\r\nprobablement des orages.\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:38:10\r\n{\\an1}Avec les syst\u00e8mes d'annonce\r\nde M\u00e9t\u00e9oSuisse,\r\n\r\n10:03:38:14  10:03:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 trente minutes pr\u00e8s,\r\non sait comment l'orage va arriver.\r\n\r\n10:03:44:04  10:03:48:14\r\n{\\an1}-Comme le 15 juin dernier,\r\njuste avant le d\u00e9part de la course.\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:51:11\r\n{\\an1}L.Fontannaz\r\nfait part de ses craintes.\r\n\r\n10:03:51:15  10:03:53:18\r\n{\\an1}-On n'est pas inquiets,\r\n\r\n10:03:53:23  10:03:55:23\r\n{\\an1}mais il faut \u00eatre attentif\r\n\r\n10:03:56:04  10:04:02:04\r\n{\\an1}au risque de ligne orageuse qui peut\r\nd\u00e9bouler sur le bassin l\u00e9manique.\r\n\r\n10:04:02:09  10:04:05:06\r\n{\\an1}Une situation de Bol d'Or tactique\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:07:16\r\n{\\an1}et ambiance Pot au Noir,\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:11:22\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire pas grand-chose,\r\net tout \u00e0 coup, des rafales.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:13:08\r\n{\\an1}Courage !\r\n\r\n10:04:13:12  10:04:16:01\r\n{\\an1}Courage, qui rime avec orage...\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:19:22\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif\r\net bien observer le ciel.\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:23:22\r\n{\\an1}Observer si les feux tournent.\r\n\r\n10:04:24:03  10:04:28:05\r\n{\\an1}On a tous les ingr\u00e9dients\r\npour que ce soit assez fort.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9curit\u00e9 du concurrent est\r\ndu ressort du concurrent lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:04:33:01  10:04:35:10\r\n{\\an1}C'est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider\r\n\r\n10:04:35:14  10:04:39:16\r\n{\\an1}de l\u00e2cher les amarres\r\nen fonction des conditions.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:41:11\r\n{\\an1}Ca reste de la voile.\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:44:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates ma\u00eetre de votre bateau.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:47:20\r\n{\\an1}C'est pas pour rien\r\nqu'on dit que le capitaine\r\n\r\n10:04:48:01  10:04:50:12\r\n{\\an1}est seul ma\u00eetre \u00e0 bord apr\u00e8s Dieu.\r\n\r\n10:04:50:17  10:04:52:11\r\n{\\an1}On essaie de minimiser\r\n\r\n10:04:52:15  10:04:55:21\r\n{\\an1}les risques\r\nen assurant aux concurrents\r\n\r\n10:04:56:02  10:04:58:10\r\n{\\an1}un maximum de surveillance.\r\n\r\n10:04:58:14  10:05:02:07\r\n{\\an1}-L'orage \u00e9tait pr\u00e9vu,\r\nles risques assum\u00e9s.\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:05:20\r\n{\\an1}Mais trois marins\r\nont failli y laisser leur vie.\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:11:11\r\n{\\an1}-Je m'appelle Nicolas Jaton,\r\n\r\n10:05:11:16  10:05:12:21\r\n{\\an1}j'ai 37 ans,\r\n\r\n10:05:13:02  10:05:16:01\r\n{\\an1}je suis p\u00e8re d'une fille de neuf ans.\r\n\r\n10:05:16:06  10:05:19:02\r\n{\\an1}Je suis en couple depuis treize ans.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:20:23\r\n{\\an1}Je fais de la voile\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:22:16\r\n{\\an1}depuis tout petit.\r\n\r\n10:05:23:23  10:05:27:11\r\n{\\an1}La r\u00e9gate,\r\n\u00e7a fait entre 25 et 30 ans.\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:33:02\r\n{\\an1}On n'imagine pas\r\nqu'on va \u00eatre \u00e9ject\u00e9 du bateau\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:36:11\r\n{\\an1}et qu'on n'arrivera pas\r\n\u00e0 remonter dessus.\r\n\r\n10:05:38:23  10:05:41:13\r\n{\\an1}-Une trentaine de Bols d'Or.\r\n\r\n10:05:41:18  10:05:43:08\r\n{\\an1}Confiance totale.\r\n\r\n10:05:43:12  10:05:46:03\r\n{\\an1}Pour moi, un bateau, tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n10:05:46:08  10:05:49:03\r\n{\\an1}Capable de recevoir de bons coups\r\n\r\n10:05:49:08  10:05:50:12\r\n{\\an1}de vent.\r\n\r\n10:05:50:17  10:05:51:21\r\n{\\an1}Regarde !\r\n\r\n10:05:52:02  10:05:54:16\r\n{\\an1}C'est impressionnant.\r\n\r\n10:05:57:01  10:06:01:03\r\n{\\an1}On sait qu'il va y avoir\r\nquelque chose d'assez violent.\r\n\r\n10:06:01:08  10:06:05:18\r\n{\\an1}Mais une confiance vraiment totale\r\npar rapport \u00e0 l'\u00e9quipage\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:07:21\r\n{\\an1}et par rapport au bateau.\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:14:22\r\n{\\an1}-Je m'appelle Pascal Strubin,\r\nj'ai 35 ans.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:17:21\r\n{\\an1}J'habite \u00e0 Versoix depuis toujours.\r\n\r\n10:06:18:02  10:06:20:22\r\n{\\an1}Je suis passionn\u00e9 de voile\r\ndepuis petit.\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:23:03\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re a un bateau ici.\r\n\r\n10:06:23:08  10:06:25:19\r\n{\\an1}Mon oncle a un bateau\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:28:12\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 de La Nautique.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:31:02\r\n{\\an1}J'ai toujours navigu\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:06:31:07  10:06:32:13\r\n{\\an1}Le r\u00f4le que j'ai,\r\n\r\n10:06:32:18  10:06:36:11\r\n{\\an1}c'est de barrer le bateau\r\net d'\u00eatre le skipper,\r\n\r\n10:06:36:16  10:06:38:09\r\n{\\an1}celui qui d\u00e9cide \u00e0 bord.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:41:05\r\n{\\an1}C'est le bon r\u00f4le;\r\non donne des ordres.\r\n\r\n10:06:41:10  10:06:45:10\r\n{\\an1}Mais il y a des situations,\r\ncomme le Bol d'Or cette ann\u00e9e,\r\n\r\n10:06:45:14  10:06:48:11\r\n{\\an1}o\u00f9 personne ne veut\r\n\u00eatre \u00e0 cette place.\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:52:09\r\n{\\an1}Coup de canon\r\n\r\n10:06:52:13  10:06:55:06\r\n{\\an1}-C'est parti pour la 81\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:57:22\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 500 concurrents s'\u00e9lancent.\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:03:11\r\n{\\an1}-Le d\u00e9part...\r\n\r\n10:07:03:15  10:07:04:21\r\n{\\an1}Belle navigation,\r\n\r\n10:07:05:02  10:07:07:04\r\n{\\an1}le long de la c\u00f4te fran\u00e7aise\r\n\r\n10:07:07:09  10:07:08:13\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 Evian.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:12:08\r\n{\\an1}-Finalement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:14:01\r\n{\\an1}jusqu'au Bouveret.\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:16:14\r\n{\\an1}On a fait une belle mont\u00e9e.\r\n\r\n10:07:16:19  10:07:20:06\r\n{\\an1}On est arriv\u00e9s en premi\u00e8re place\r\nau Bouveret.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:07\r\n{\\an1}-Quand on a pass\u00e9 Le Bouveret,\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:27:13\r\n{\\an1}on a regard\u00e9 les fichiers m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:07:27:18  10:07:30:23\r\n{\\an1}On savait que \u00e7a allait venir.\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:33:06\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 une des signatures\r\n\r\n10:07:33:11  10:07:36:18\r\n{\\an1}qu'on a\r\npendant les \u00e9v\u00e9nements violents.\r\n\r\n10:07:36:23  10:07:39:21\r\n{\\an1}On voit bien la structure orageuse.\r\n\r\n10:07:40:02  10:07:45:03\r\n{\\an1}On voit qu'on a un ass\u00e8chement\r\nde la masse d'air en altitude.\r\n\r\n10:07:45:08  10:07:47:16\r\n{\\an1}Cette situation favorise\r\n\r\n10:07:47:21  10:07:50:21\r\n{\\an1}les ph\u00e9nom\u00e8nes tourbillonnaires.\r\n\r\n10:07:51:02  10:07:54:22\r\n{\\an1}S'il y a un potentiel de tourbillon\r\ntr\u00e8s fort en altitude,\r\n\r\n10:07:55:03  10:07:57:09\r\n{\\an1}les orages peuvent \u00eatre violents.\r\n\r\n10:07:57:13  10:08:01:18\r\n{\\an1}L'autre signature de ces \u00e9v\u00e9nements,\r\nc'est la formation\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:04:02\r\n{\\an1}de pr\u00e9cipitations\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:05:19\r\n{\\an1}en arcs de cercle.\r\n\r\n10:08:06:00  10:08:09:15\r\n{\\an1}Cette signature est visible\r\ndans le ciel.\r\n\r\n10:08:09:20  10:08:13:16\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement d'un arcus.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:17:18\r\n{\\an1}L'arcus, c'est ce qu'on a vu\r\nsur le plan d'eau,\r\n\r\n10:08:17:23  10:08:20:12\r\n{\\an1}d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:08:20:17  10:08:23:20\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes photos\r\nde cet arcus.\r\n\r\n10:08:24:01  10:08:26:02\r\n{\\an1}On le voit ici devant Coppet.\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:27:12\r\n{\\an1}Un peu plus tard,\r\n\r\n10:08:27:17  10:08:32:01\r\n{\\an1}\u00e0 16h30, il est encore plus visible\r\ndevant Nyon.\r\n\r\n10:08:32:06  10:08:35:19\r\n{\\an1}Voici des photos prises\r\ntrente minutes apr\u00e8s\r\n\r\n10:08:36:00  10:08:40:02\r\n{\\an1}sur le grand lac\r\no\u00f9 on voit encore cet arcus.\r\n\r\n10:08:40:07  10:08:42:05\r\n{\\an1}Avec l'arriv\u00e9e de l'arcus,\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:45:03\r\n{\\an1}les choses\r\nse passent en deux phases.\r\n\r\n10:08:45:08  10:08:50:11\r\n{\\an1}Il y a d'abord l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n\u00e0 l'avant du front de rafales.\r\n\r\n10:08:50:15  10:08:54:01\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le vent atteint\r\ndans les trente noeuds,\r\n\r\n10:08:54:06  10:08:56:10\r\n{\\an1}donc environ 60 km/h.\r\n\r\n10:08:56:14  10:09:00:04\r\n{\\an1}Une fois que le rideau arrive,\r\n\u00e7a se renforce\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:02:10\r\n{\\an1}encore plus.\r\n\r\n10:09:02:14  10:09:05:20\r\n{\\an1}Les vents atteignent\r\nfacilement 100 km/h.\r\n\r\n10:09:06:01  10:09:07:21\r\n{\\an1}Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:09:08:02  10:09:11:12\r\n{\\an1}-On amorce notre retour\r\navec la voilure au maximum.\r\n\r\n10:09:11:17  10:09:14:03\r\n{\\an1}Quand on voit le ciel,\r\n\r\n10:09:14:08  10:09:19:00\r\n{\\an1}on se dit que c'est peut-\u00eatre\r\nmoins fort que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:09:19:05  10:09:21:00\r\n{\\an1}-En l'espace d'une minute,\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:24:06\r\n{\\an1}le bateau est mont\u00e9\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:27:00\r\n{\\an1}deux fois sur une coque.\r\n\r\n10:09:27:05  10:09:30:03\r\n{\\an1}Une fois,\r\nil est redescendu du bon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:09:30:08  10:09:32:02\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me fois pas.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:36:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, le bateau s'est couch\u00e9\r\nune premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:09:36:06  10:09:39:19\r\n{\\an1}On embarque\r\nune certaine quantit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n10:09:40:00  10:09:43:05\r\n{\\an1}J'essayais de descendre la voile.\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:46:02\r\n{\\an1}Mais avec la pression du vent,\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:49:11\r\n{\\an1}j'ai pu la descendre\r\nd'un m\u00e8tre au maximum.\r\n\r\n10:09:54:02  10:09:58:01\r\n{\\an1}-D'un endroit \u00e0 l'autre du lac,\r\nl'intensit\u00e9 a vari\u00e9.\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:00:05\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pendait aussi du relief.\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:04:05\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure\r\nqu'on se rapprochait du Bouveret,\r\n\r\n10:10:04:10  10:10:06:23\r\n{\\an1}le vent devenait plus fort.\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:11:13\r\n{\\an1}On a enregistr\u00e9 110 km/h\r\nau Bouveret, le vent le plus fort.\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:14:16\r\n{\\an1}On voit tr\u00e8s bien l'arcus derri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:12\r\n{\\an1}Le vent se renforce\r\net les bateaux se couchent.\r\n\r\n10:10:20:07  10:10:24:07\r\n{\\an1}-Les images sont l\u00e0 pour attester\r\nde la violence de l'orage\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:29:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra\r\nembarqu\u00e9e sur le Morpho.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:49:02\r\n{\\an1}Cette vid\u00e9o a fait r\u00e9agir\r\nles r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:10:49:07  10:10:51:05\r\n{\\an1}En toile de fond, un d\u00e9bat\r\n\r\n10:10:51:10  10:10:55:11\r\n{\\an1}sur la gestion \u00e0 bord\r\nlors de ce genre de situations.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:59:13\r\n{\\an1}L'\u00e9quipage du Morpho\r\na-t-il \u00e9valu\u00e9 correctement\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:01:21\r\n{\\an1}la dangerosit\u00e9 de l'orage ?\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:05:02\r\n{\\an1}On retrouve au port de Thonon\r\nJ-M.Mechelany.\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:10:23\r\n{\\an1}Le patron du Morpho revient\r\nsur son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9m\u00e2tage.\r\n\r\n10:11:11:04  10:11:13:20\r\n{\\an1}-Comme la m\u00e9t\u00e9o l'avait annonc\u00e9,\r\n\r\n10:11:14:01  10:11:16:20\r\n{\\an1}\u00e0 16h30 on voyait que \u00e7a commen\u00e7ait\r\n\r\n10:11:17:01  10:11:18:06\r\n{\\an1}\u00e0 foncer.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:22:07\r\n{\\an1}Vers 17h00, \u00e7a a fonc\u00e9 encore plus.\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:25:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on s'est dit:\r\n\"Ca va tabasser.\"\r\n\r\n10:11:25:12  10:11:29:22\r\n{\\an1}Domenico a branch\u00e9 la cam\u00e9ra\r\nen disant: \"Ca va \u00eatre int\u00e9ressant.\"\r\n\r\n10:11:30:14  10:11:34:00\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure\r\nque le vent a augment\u00e9,\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:37:09\r\n{\\an1}on a fait ce qu'il fallait\r\nau niveau voiles.\r\n\r\n10:11:37:13  10:11:42:01\r\n{\\an1}Quand \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 tabasser,\r\non s'est mis vent arri\u00e8re.\r\n\r\n10:11:42:06  10:11:45:02\r\n{\\an1}On pensait que \u00e7a allait le faire.\r\n\r\n10:11:45:07  10:11:48:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a l'a fait,\r\nmais que huit minutes.\r\n\r\n10:11:48:09  10:11:50:11\r\n{\\an1}Vers la montagne de Meillerie,\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:53:11\r\n{\\an1}on a pris le maximum\r\nde la force du vent.\r\n\r\n10:11:54:02  10:11:57:02\r\n{\\an1}Notre an\u00e9mom\u00e8tre\r\na indiqu\u00e9 61 noeuds.\r\n\r\n10:11:57:07  10:12:02:04\r\n{\\an1}Ca a tenu quelques minutes\r\net le bateau a commenc\u00e9 \u00e0 enfourner.\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:05:23\r\n{\\an1}Au bout de quatre enfournements,\r\n\u00e7a a cass\u00e9.\r\n\r\n10:12:08:09  10:12:11:06\r\n{\\an1}Le vent souffle fort\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:19:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:24:04\r\n{\\an1}-Cette vid\u00e9o du d\u00e9m\u00e2tage du Morpho\r\nest int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:12:24:09  10:12:29:12\r\n{\\an1}Elle dure sept minutes et on voit\r\nque derri\u00e8re, il y a l'orage.\r\n\r\n10:12:29:17  10:12:35:01\r\n{\\an1}Le front de rafales avance et les\r\nvents sont de plus en plus m\u00e9chants.\r\n\r\n10:12:35:06  10:12:37:06\r\n{\\an1}Les bateaux se couchent.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:05\r\n{\\an1}On sent la violence des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:12:40:10  10:12:45:06\r\n{\\an1}On est surpris, car sur le Morpho,\r\nles \u00e9quipiers se tournent tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:48:02\r\n{\\an1}Ils regardent pas beaucoup l'orage.\r\n\r\n10:12:48:07  10:12:51:02\r\n{\\an1}On est un peu surpris\r\npar cette r\u00e9action.\r\n\r\n10:12:51:07  10:12:56:01\r\n{\\an1}On r\u00e9alise aussi que c'est jusqu'\u00e0\r\ntrois minutes que l'\u00e9quipage\r\n\r\n10:12:56:06  10:12:59:16\r\n{\\an1}a encore la possibilit\u00e9\r\nde se mettre face au vent\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:04:07\r\n{\\an1}et d'attendre que \u00e7a passe,\r\nce qui sauverait le m\u00e2t du bateau,\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:21\r\n{\\an1}ce qui leur permettrait\r\nde continuer la course.\r\n\r\n10:13:08:02  10:13:13:00\r\n{\\an1}Mais les \u00e9quipiers se figent, ne\r\nbougent plus et continuent d'avancer.\r\n\r\n10:13:13:05  10:13:17:23\r\n{\\an1}Malheureusement, \u00e0 partir de quatre\r\nminutes, il n'y a plus d'option.\r\n\r\n10:13:27:08  10:13:29:21\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le m\u00e9chant m\u00e2t qui s'est cass\u00e9\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:32:09\r\n{\\an1}au niveau du crochet de tangon.\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:35:04\r\n{\\an1}On voit qu'il est parti de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:13:35:09  10:13:38:10\r\n{\\an1}Pas vers l'avant,\r\nmais plut\u00f4t vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:13:38:14  10:13:42:19\r\n{\\an1}Ceux qui m'ont trait\u00e9 d'imprudent\r\nont le droit de le faire.\r\n\r\n10:13:43:00  10:13:44:13\r\n{\\an1}On est en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:49:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait en r\u00e9gate,\r\npas en course saucisson.\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:51:22\r\n{\\an1}On \u00e9tait en t\u00eate de la course.\r\n\r\n10:13:52:03  10:13:56:10\r\n{\\an1}Et c'est pas parce\r\nqu'on \u00e9tait en t\u00eate de la course\r\n\r\n10:13:56:14  10:14:00:02\r\n{\\an1}qu'on a gard\u00e9\r\nla surface de grand-voile.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:05:12\r\n{\\an1}Ce qui a fait d\u00e9m\u00e2ter le bateau,\r\nc'est pas d'avoir affal\u00e9 ou pas,\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:07:15\r\n{\\an1}c'est le fait que le bateau\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:10:00\r\n{\\an1}a enfourn\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:13:04\r\n{\\an1}Le bateau freine et le vent continue\r\n\r\n10:14:13:09  10:14:15:11\r\n{\\an1}\u00e0 pousser dans la grand-voile.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:18:11\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui a fait casser le m\u00e2t.\r\n\r\n10:14:21:23  10:14:24:16\r\n{\\an1}-Il n'y a pas eu\r\nque des m\u00e2ts cass\u00e9s.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:27:14\r\n{\\an1}Les secours ont \u00e9t\u00e9 sursollicit\u00e9s,\r\n\r\n10:14:27:19  10:14:30:20\r\n{\\an1}comme la soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage\r\nde Cully.\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:32:11\r\n{\\an1}-Je suis caissier\r\n\r\n10:14:32:15  10:14:38:00\r\n{\\an1}au Sauvetage Cully-Davel,\r\nmembre du comit\u00e9 du sauvetage.\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:40:23\r\n{\\an1}Le but d'un sauveteur professionnel,\r\n\r\n10:14:41:04  10:14:43:07\r\n{\\an1}ou b\u00e9n\u00e9vole comme moi,\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:45:06\r\n{\\an1}est le m\u00eame: venir en aide\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:47:05\r\n{\\an1}aux gens, les sauver.\r\n\r\n10:14:47:10  10:14:50:19\r\n{\\an1}Tous les sauveteurs sont aussi l\u00e0...\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:56:00\r\n{\\an1}On dit souvent que c'est des gars\r\nqui arr\u00eatent pas de boire l'ap\u00e9ro,\r\n\r\n10:14:56:05  10:14:57:12\r\n{\\an1}ce qui est faux.\r\n\r\n10:14:57:17  10:15:01:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une journ\u00e9e\r\ntr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:04:21\r\n{\\an1}On a mang\u00e9 une fondue \u00e0 la truffe.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:07:23\r\n{\\an1}Par la suite, vers 16h30,\r\n\r\n10:15:08:04  10:15:11:13\r\n{\\an1}la police du lac nous avertissait\r\nqu'il y aurait\r\n\r\n10:15:11:18  10:15:12:23\r\n{\\an1}un gros grain.\r\n\r\n10:15:13:04  10:15:15:15\r\n{\\an1}D\u00e8s 17h00, tout s'est vite encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n10:15:15:20  10:15:18:16\r\n{\\an1}On s'est \u00e9quip\u00e9s\r\ntout de suite \u00e0 17h10.\r\n\r\n10:15:18:21  10:15:22:01\r\n{\\an1}A 17h27, on est sortis du port\r\navec le bateau,\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:26:10\r\n{\\an1}dans des vagues entre 1,5 m et 2 m.\r\n\r\n10:15:26:14  10:15:31:16\r\n{\\an1}Avec tout le lac gris, noir.\r\n\r\n10:15:31:21  10:15:35:11\r\n{\\an1}Et des fus\u00e9es de d\u00e9tresse\r\nde tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:43:03\r\n{\\an1}La mission \u00e9tait d'aller chercher\r\nle bateau Victorinox.\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:49:08\r\n{\\an1}On avait un contact avec une personne\r\nqui \u00e9tait au bord, dans les vignes.\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:14\r\n{\\an1}On est partis\r\nen direction du D\u00e9zaley.\r\n\r\n10:15:52:19  10:15:55:18\r\n{\\an1}On a cherch\u00e9 pendant quinze minutes\r\n\r\n10:15:55:23  10:16:00:02\r\n{\\an1}et on est tomb\u00e9s sur un autre\r\nbateau retourn\u00e9, le Tinguely.\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:02:03\r\n{\\an1}On a fait trois approches\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:05:14\r\n{\\an1}pour pouvoir prendre\r\nles deux personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:09:19\r\n{\\an1}Ensuite, j'ai dit: \"On part\r\nen direction du Victorinox.\"\r\n\r\n10:16:10:00  10:16:13:16\r\n{\\an1}Et un des \u00e9quipiers me dit:\r\n\"J'ai deux de mes \u00e9quipiers\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:11\r\n{\\an1}qui sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau\r\nil y a plus d'une demi-heure.\"\r\n\r\n10:16:28:06  10:16:31:15\r\n{\\an1}-Au moment o\u00f9 je suis tomb\u00e9 \u00e0 l'eau,\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:34:16\r\n{\\an1}mon gilet de sauvetage s'est gonfl\u00e9,\r\n\r\n10:16:34:21  10:16:37:02\r\n{\\an1}et il m'a remont\u00e9 \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:39:07\r\n{\\an1}Et quand j'ai voulu respirer,\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:43:11\r\n{\\an1}je me suis rendu compte\r\nque j'\u00e9tais sous la grand-voile.\r\n\r\n10:16:43:16  10:16:46:09\r\n{\\an1}Je pouvais pas respirer normalement.\r\n\r\n10:16:46:13  10:16:48:12\r\n{\\an1}En essayant de me d\u00e9battre,\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:52:03\r\n{\\an1}pour essayer de sortir\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre,\r\n\r\n10:16:52:08  10:16:55:01\r\n{\\an1}j'ai senti que le bateau bougeait.\r\n\r\n10:16:55:06  10:16:57:18\r\n{\\an1}Au dernier moment, j'ai pu ressortir\r\n\r\n10:16:57:23  10:17:00:00\r\n{\\an1}la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:02:07\r\n{\\an1}C'est comme une nouvelle vie.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:04:15\r\n{\\an1}Quand on est \u00e0 bout de souffle,\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:07:13\r\n{\\an1}et qu'on reprend\r\n\r\n10:17:07:18  10:17:10:00\r\n{\\an1}une grosse bouff\u00e9e d'air...\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:13:06\r\n{\\an1}J'ai vu le bateau partir.\r\n\r\n10:17:15:06  10:17:20:11\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de faire trois brasses\r\npour essayer de le rejoindre,\r\n\r\n10:17:20:16  10:17:24:09\r\n{\\an1}mais j'ai vite compris\r\nque \u00e7a servait \u00e0 rien.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:28:03\r\n{\\an1}Et qu'il fallait garder ses forces\r\npour autre chose.\r\n\r\n10:17:28:08  10:17:29:12\r\n{\\an1}Il siffle\r\n\r\n10:17:29:17  10:17:35:03\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, je me suis retourn\u00e9\r\net j'ai vu un de mes \u00e9quipiers\r\n\r\n10:17:35:08  10:17:37:13\r\n{\\an1}qui \u00e9tait aussi dans l'eau.\r\n\r\n10:17:37:18  10:17:41:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres\r\nl'un de l'autre.\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:44:11\r\n{\\an1}On s'est rejoint\r\npour rester ensemble.\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:48:22\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, juste apr\u00e8s le chavirage,\r\nl'eau est bonne.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:51:14\r\n{\\an1}On a encore l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:55:11\r\n{\\an1}On comprend pas tout \u00e0 fait\r\nce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:55:15  10:17:59:18\r\n{\\an1}En \u00e9tant dans l'eau,\r\non passe un peu par tous les \u00e9tats.\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:02:15\r\n{\\an1}On se dit: \"On est sur un lac,\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:15\r\n{\\an1}il va pas nous arriver grand-chose.\"\r\n\r\n10:18:05:20  10:18:08:18\r\n{\\an1}C'est pas comme\r\nsi on \u00e9tait en pleine mer\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:11:19\r\n{\\an1}et que personne peut nous retrouver.\r\n\r\n10:18:12:00  10:18:16:04\r\n{\\an1}En plus, un orage, \u00e7a dure vingt\r\nminutes, apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9gage.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:19:17\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'au bout d'une demi-heure,\r\n\r\n10:18:19:22  10:18:21:14\r\n{\\an1}\u00e7a ne se calmait pas.\r\n\r\n10:18:21:19  10:18:24:12\r\n{\\an1}Les vagues ont commenc\u00e9 \u00e0 se former.\r\n\r\n10:18:24:17  10:18:27:13\r\n{\\an1}On a eu des creux de deux m\u00e8tres.\r\n\r\n10:18:27:18  10:18:32:17\r\n{\\an1}Au bout d'un moment, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 choper le mal de mer.\r\n\r\n10:18:32:22  10:18:39:06\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, on se dit que c'est pas\r\npossible, qu'on peut pas en finir l\u00e0.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:45:14\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame,\r\npendant cinq minutes, o\u00f9...\r\n\r\n10:18:45:19  10:18:47:15\r\n{\\an1}Je me suis dit...\r\n\r\n10:18:51:15  10:18:55:00\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que ce soir\r\nje vais pas rentrer.\"\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:00:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on se dit...\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:05:11\r\n{\\an1}On se dit que c'est con.\r\n\r\n10:19:06:19  10:19:09:01\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, j'ai dit...\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:15:07\r\n{\\an1}\"Je peux pas laisser ma femme,\r\net ma fille...\"\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:18:11\r\n{\\an1}\"Orpheline.\"\r\n\r\n10:19:20:08  10:19:22:08\r\n{\\an1}-J'ai gard\u00e9 espoir, oui.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:25:01\r\n{\\an1}Mais c'est vrai que les premi\u00e8res\r\n\r\n10:19:25:06  10:19:27:16\r\n{\\an1}cinq secondes o\u00f9 son co\u00e9quipier\r\n\r\n10:19:27:21  10:19:30:03\r\n{\\an1}m'a dit \"ils sont par l\u00e0\"...\r\n\r\n10:19:30:08  10:19:33:17\r\n{\\an1}Avec ces vagues, je me suis dit:\r\n\"Houl\u00e0 !\"\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:37:01\r\n{\\an1}\"Comment va-t-on faire ?\"\r\n\r\n10:19:37:06  10:19:42:15\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tu mets ton bateau dans la\r\ndirection indiqu\u00e9e, et tu y vas.\r\n\r\n10:19:42:20  10:19:44:02\r\n{\\an1}Et tu cherches.\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:47:08\r\n{\\an1}Et tout \u00e0 coup,\r\non a vu une petite main.\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:48:18\r\n{\\an1}\"Ils sont l\u00e0 !\"\r\n\r\n10:19:48:23  10:19:52:09\r\n{\\an1}Une petite main qui se levait,\r\nqui redescendait...\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:56:01\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a une fiert\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:19:56:06  10:19:59:11\r\n{\\an1}Tu te dis: \"Ils sont l\u00e0, les gars.\"\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:02:14\r\n{\\an1}\"Et ils sont... en vie.\"\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:17:11\r\n{\\an1}Nicolas nous a tout de suite\r\nrecontact\u00e9s, quelques jours apr\u00e8s.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:21:23\r\n{\\an1}Il m'a mis des posts sur Facebook\r\nqui ont touch\u00e9.\r\n\r\n10:20:22:04  10:20:25:20\r\n{\\an1}Je vois encore toujours\r\nsa derni\u00e8re phrase qui \u00e9tait:\r\n\r\n10:20:26:01  10:20:29:03\r\n{\\an1}\"J'ai pu serrer ma fille\r\ndans mes bras\r\n\r\n10:20:29:08  10:20:32:03\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au Sauvetage Cully-Davel.\"\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:38:04\r\n{\\an1}Et la fille \u00e0 Nico\r\nnous a fait un dessin.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:43:02\r\n{\\an1}\"Merci d'avoir sauv\u00e9 mon papa,\r\nainsi que celui de Matthieu.\"\r\n\r\n10:20:43:07  10:20:47:16\r\n{\\an1}Avec le bateau du sauvetage,\r\nles trois \u00e9quipiers dessus,\r\n\r\n10:20:47:21  10:20:51:02\r\n{\\an1}les deux hommes \u00e0 la mer,\r\nBol d'Or 2019.\r\n\r\n10:20:51:07  10:20:53:01\r\n{\\an1}Ca, on va l'encadrer.\r\n\r\n10:20:53:06  10:20:56:00\r\n{\\an1}On va le garder pr\u00e9cieusement ici.\r\n\r\n10:20:56:05  10:21:01:16\r\n{\\an1}C'est une belle marque de\r\nreconnaissance d'une petite fille\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:17\r\n{\\an1}\u00e0 qui on a pu ramener son papa.\r\n\r\n10:21:06:03  10:21:07:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:21:07:12  10:21:08:20\r\n{\\an1}Tu te souviens ?\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:11:21\r\n{\\an1}On venait par l\u00e0.\r\n\r\n10:21:12:02  10:21:16:02\r\n{\\an1}Et c'est l\u00e0 qu'on t'a trouv\u00e9,\r\nqu'on est venu te sauver.\r\n\r\n10:21:17:08  10:21:19:10\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e7a change, hein ?\r\n\r\n10:21:19:14  10:21:22:22\r\n{\\an1}-Ouais, avoir un lac\r\nqui est plat, calme.\r\n\r\n10:21:23:03  10:21:25:10\r\n{\\an1}Ouais, \u00e7a commence \u00e0 remonter.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:27:22\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame les frissons, l\u00e0.\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:31:05\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu'on revient.\r\n\r\n10:21:34:04  10:21:35:09\r\n{\\an1}Ouais.\r\n\r\n10:21:35:13  10:21:59:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:02:04\r\n{\\an1}Il parle de mani\u00e8re inaudible\r\nHein ?\r\n\r\n10:22:02:09  10:22:03:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:22:03:18  10:22:06:04\r\n{\\an1}-Ecoute, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais...\r\n\r\n10:22:07:10  10:22:09:23\r\n{\\an1}Il sanglote\r\n\r\n10:22:18:12  10:22:20:13\r\n{\\an1}-Dans ce Bol d'Or cuv\u00e9e 2019,\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:24:11\r\n{\\an1}deux bateaux ont coul\u00e9:\r\ndes Toucans.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:29:10\r\n{\\an1}L'embarcation vedette de la course\r\nl\u00e9manique dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:31:04\r\n{\\an1}Rescap\u00e9\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:34:22\r\n{\\an1}d'un des \u00e9quipages naufrag\u00e9s,\r\nHugues Eynard\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:37:08\r\n{\\an1}\u00e9voque son cauchemar sur le lac\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:40:02\r\n{\\an1}comme un \u00e9v\u00e9nement capital\r\nde sa vie.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:43:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9part, tr\u00e8s belle navigation,\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:46:00\r\n{\\an1}le long de la c\u00f4te fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:22:46:05  10:22:47:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 Evian.\r\n\r\n10:22:47:14  10:22:52:22\r\n{\\an1}A partir d'Evian, il y avait cette\r\ncellule orageuse qui se d\u00e9veloppait.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:55:04\r\n{\\an1}On a mis nos \u00e9quipements\r\n\r\n10:22:55:09  10:22:59:00\r\n{\\an1}de s\u00e9curit\u00e9 et...\r\n\r\n10:23:00:08  10:23:05:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, chronologiquement, la vitesse\r\n\u00e0 laquelle le coup de vent est arriv\u00e9\r\n\r\n10:23:05:17  10:23:09:07\r\n{\\an1}et la violence,\r\nje pense que \u00e7a nous a surpris nous\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:12:18\r\n{\\an1}et s\u00fbrement la plupart\r\ndes bateaux sur le lac.\r\n\r\n10:23:12:23  10:23:16:03\r\n{\\an1}L\u00e0, le bateau\r\ns'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:23:16:08  10:23:19:01\r\n{\\an1}On embarque\r\nune certaine quantit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:22:13\r\n{\\an1}Le bateau s'est couch\u00e9\r\nune deuxi\u00e8me fois et l\u00e0,\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:19\r\n{\\an1}j'ai entendu Olivier dire:\r\n\"On va couler.\"\r\n\r\n10:23:26:00  10:23:30:13\r\n{\\an1}Effectivement, j'ai senti le bateau\r\nqui partait sous moi.\r\n\r\n10:23:30:18  10:23:33:13\r\n{\\an1}Et l'eau qui me monte\r\nle long du corps.\r\n\r\n10:23:33:18  10:23:36:15\r\n{\\an1}Je me suis retrouv\u00e9\r\ntotalement immerg\u00e9.\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:40:03\r\n{\\an1}Je constate\r\nque mon gilet ne se gonfle pas.\r\n\r\n10:23:40:08  10:23:42:06\r\n{\\an1}J'essaie de le gonfler\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:45:23\r\n{\\an1}en position manuelle,\r\navec la tirette de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:23:46:04  10:23:48:05\r\n{\\an1}Il ne se gonfle pas non plus.\r\n\r\n10:23:48:10  10:23:50:11\r\n{\\an1}C'est la grande solitude.\r\n\r\n10:23:50:16  10:23:53:02\r\n{\\an1}On est dans l'eau, \u00e0 nager...\r\n\r\n10:23:53:07  10:23:58:01\r\n{\\an1}Je pense que j'ai d\u00fb,\r\ninconsciemment, tourner la t\u00eate\r\n\r\n10:23:58:06  10:24:01:21\r\n{\\an1}et avoir les vagues\r\nqui me passent par-dessus la t\u00eate.\r\n\r\n10:24:02:02  10:24:05:07\r\n{\\an1}J'ai pas l'impression\r\nd'avoir bu beaucoup d'eau.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:09:08\r\n{\\an1}J'essayais de respirer calmement\r\npar le nez et je nageais.\r\n\r\n10:24:09:12  10:24:12:05\r\n{\\an1}La seule question\r\nque je me suis pos\u00e9e:\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:15:08\r\n{\\an1}\"Comment est-ce qu'on meurt\r\nde noyade ?\"\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:20:08\r\n{\\an1}Est-ce qu'on meurt parce qu'on\r\n\u00e9touffe apr\u00e8s avoir bu trop d'eau ?\r\n\r\n10:24:20:12  10:24:24:08\r\n{\\an1}Ou parce qu'on coule\r\net la pression du lac fait que ?\r\n\r\n10:24:32:02  10:24:35:17\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\nj'ai fait cette exp\u00e9rience\r\n\r\n10:24:35:22  10:24:40:08\r\n{\\an1}de l'EMI, c'est-\u00e0-dire\r\nl'exp\u00e9rience de mort imminente.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:44:01\r\n{\\an1}J'ai eu un d\u00e9doublement\r\nde la personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:24:44:06  10:24:48:02\r\n{\\an1}Je me voyais,\r\nj'\u00e9tais verticalement dans l'eau.\r\n\r\n10:24:48:07  10:24:50:21\r\n{\\an1}Habill\u00e9, j'avais mon cir\u00e9, etc.\r\n\r\n10:24:51:02  10:24:56:07\r\n{\\an1}Et, tout \u00e0 coup,\r\nle lac s'est enti\u00e8rement \u00e9clairci,\r\n\r\n10:24:56:11  10:24:59:03\r\n{\\an1}l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:03:02\r\n{\\an1}Je voyais l'eau au-dessus de moi,\r\ntoute claire.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:08:08\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9, c'est comme si\r\nle soleil \u00e9tait rentr\u00e9 dans l'eau.\r\n\r\n10:25:08:12  10:25:12:18\r\n{\\an1}Un calme absolu, une sensation\r\nassez extraordinaire.\r\n\r\n10:25:12:23  10:25:17:21\r\n{\\an1}Et en ayant la t\u00eate sous l'eau,\r\nj'ai entendu le bruit d'un moteur.\r\n\r\n10:25:18:02  10:25:22:11\r\n{\\an1}Le bruit caract\u00e9ristique\r\nd'un voilier ballott\u00e9 par la vague,\r\n\r\n10:25:22:16  10:25:27:04\r\n{\\an1}avec le moteur qui sort de l'eau,\r\nqui rentre dans l'eau, etc.\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:31:16\r\n{\\an1}J'ai eu un dernier sursaut\r\nd'adr\u00e9naline, j'ai sorti la t\u00eate,\r\n\r\n10:25:31:21  10:25:36:11\r\n{\\an1}ce que je pensais sortir la t\u00eate,\r\net j'ai vu l'arri\u00e8re d'un bateau\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:41:11\r\n{\\an1}qui venait \u00e0 reculons contre moi\r\net quelqu'un qui me lan\u00e7ait un bout.\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:46:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu vague,\r\ncar j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tenir ce bout,\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:51:04\r\n{\\an1}le dernier r\u00e9flexe,\r\net ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me tirer,\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:53:19\r\n{\\an1}\u00e0 me prendre par les \u00e9paules\r\n\r\n10:25:54:00  10:25:58:11\r\n{\\an1}et \u00e0 me mettre \u00e0 plat ventre\r\nsur la plage arri\u00e8re du bateau.\r\n\r\n10:26:03:21  10:26:09:08\r\n{\\an1}-Normalement, quand on a des orages\r\nqui arrivent comme \u00e7a fort,\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:12:04\r\n{\\an1}c'est que les orages\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:16\r\n{\\an1}ne se d\u00e9placent pas si vite.\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:17:22\r\n{\\an1}Quand on les voit \u00e0 30 km,\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:22:03\r\n{\\an1}on a le temps de faire nos manoeuvres\r\net rester en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:13\r\n{\\an1}L\u00e0, on a eu trois minutes, le temps\r\nde descendre la grand-voile,\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:30:11\r\n{\\an1}pr\u00e9parer notre manoeuvre\r\net c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur nous.\r\n\r\n10:26:30:16  10:26:34:02\r\n{\\an1}Le bateau a bascul\u00e9\r\ncompl\u00e8tement sur le haut.\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:36:09\r\n{\\an1}Le m\u00e2t a cass\u00e9; il est tomb\u00e9\r\n\r\n10:26:36:13  10:26:37:18\r\n{\\an1}d'un coup.\r\n\r\n10:26:37:23  10:26:41:06\r\n{\\an1}Tous les \u00e9quipiers,\r\non est tous tomb\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:43:12\r\n{\\an1}Le bateau m'est tomb\u00e9 dessus.\r\n\r\n10:26:43:17  10:26:47:09\r\n{\\an1}Le trampoline, la sorte de toile\r\nentre les deux coques\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:49:03\r\n{\\an1}qui permet de marcher...\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:54:03\r\n{\\an1}Quand le bateau est \u00e0 l'envers,\r\non se retrouve \u00e0 40 cm sous l'eau.\r\n\r\n10:26:54:08  10:26:58:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 cet endroit-l\u00e0,\r\ncoinc\u00e9 sous cette toile,\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:02:21\r\n{\\an1}avec ce gilet qui ressemble\r\n\u00e0 un airbag autour du cou.\r\n\r\n10:27:03:02  10:27:05:10\r\n{\\an1}Il nous plaque \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:27:05:14  10:27:11:12\r\n{\\an1}On ne peut ni nager, ni respirer,\r\nni se tirer \u00e0 quoi que ce soit,\r\n\r\n10:27:11:17  10:27:13:12\r\n{\\an1}car c'est une toile lisse.\r\n\r\n10:27:17:16  10:27:19:23\r\n{\\an1}C'est dur \u00e0 estimer le temps,\r\n\r\n10:27:20:04  10:27:23:22\r\n{\\an1}car \u00e7a para\u00eet plus long\r\nquand on est sous l'eau,\r\n\r\n10:27:24:03  10:27:26:09\r\n{\\an1}mais je dirais 40 secondes.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:30:02\r\n{\\an1}Normalement, j'ai toujours\r\nun couteau dans la poche\r\n\r\n10:27:30:07  10:27:31:22\r\n{\\an1}pour crever le gilet.\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:34:20\r\n{\\an1}Mais l'orage\r\nest arriv\u00e9 tellement vite\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:37:22\r\n{\\an1}que j'ai laiss\u00e9 le couteau\r\ndans le short.\r\n\r\n10:27:38:03  10:27:40:12\r\n{\\an1}J'ai cru que j'allais mourir.\r\n\r\n10:27:40:17  10:27:45:15\r\n{\\an1}Dans un dernier \u00e9lan, j'ai r\u00e9ussi\r\n\u00e0 me tirer au cordage sous l'eau,\r\n\r\n10:27:45:20  10:27:49:12\r\n{\\an1}les morceaux de voile, le m\u00e2t,\r\ntout ce qui tra\u00eenait,\r\n\r\n10:27:49:17  10:27:52:09\r\n{\\an1}pour me tirer sur le bord du bateau.\r\n\r\n10:27:54:02  10:27:57:11\r\n{\\an1}Pas grand-chose\r\nm'a travers\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n10:27:57:16  10:28:00:13\r\n{\\an1}Sauf \u00e0 un moment\r\no\u00f9 je n'avais plus d'air\r\n\r\n10:28:00:18  10:28:04:00\r\n{\\an1}et avant que j'arrive\r\n\u00e0 tirer sur les bouts,\r\n\r\n10:28:04:05  10:28:10:23\r\n{\\an1}je me suis dit: \"Peut-\u00eatre que\r\ncette fois, c'est la derni\u00e8re fois.\"\r\n\r\n10:28:11:04  10:28:13:14\r\n{\\an1}C'est un sentiment\r\npas trop agr\u00e9able.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:23:05\r\n{\\an1}-Les parents de Pascal\r\nsuivent la course\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:25:18\r\n{\\an1}depuis chez eux, sur l'ordinateur.\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:30:08\r\n{\\an1}Des balises plac\u00e9es dans chaque\r\nembarcation permettent de suivre\r\n\r\n10:28:30:12  10:28:33:11\r\n{\\an1}le parcours du bateau\r\nen temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:28:33:15  10:28:36:15\r\n{\\an1}Soudain, la balise\r\ndispara\u00eet des \u00e9crans.\r\n\r\n10:28:38:04  10:28:40:17\r\n{\\an1}-J'avais des appr\u00e9hensions.\r\n\r\n10:28:40:22  10:28:44:04\r\n{\\an1}Dans ces cas-l\u00e0,\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:47:11\r\n{\\an1}je compte sur Dieu\r\net je prie pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:49:14\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'\u00e9tait vraiment limite.\r\n\r\n10:28:49:19  10:28:52:12\r\n{\\an1}Je sais pas combien de temps\r\n\r\n10:28:52:17  10:28:54:16\r\n{\\an1}il est rest\u00e9 dessous.\r\n\r\n10:28:54:21  10:28:57:21\r\n{\\an1}Plus de 30 secondes,\r\nen faisant des efforts.\r\n\r\n10:28:58:02  10:29:00:04\r\n{\\an1}C'est difficile de s'extraire.\r\n\r\n10:29:00:09  10:29:03:12\r\n{\\an1}-Pour nous, c'est un miracul\u00e9.\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:08:14\r\n{\\an1}Pour nous, il est clair que c'est\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Dieu qu'il s'en est sorti.\r\n\r\n10:29:08:19  10:29:13:13\r\n{\\an1}Personne ne pouvait rien faire.\r\n-Il a cru qu'il y restait.\r\n\r\n10:29:13:18  10:29:17:02\r\n{\\an1}Il nous a racont\u00e9 le d\u00e9tail\r\nle lendemain.\r\n\r\n10:29:17:07  10:29:19:07\r\n{\\an1}\"J'ai failli y rester.\"\r\n\r\n10:29:19:11  10:29:21:05\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:29:21:10  10:29:23:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:23:18  10:29:27:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:28:00  10:29:32:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:37:15\r\n{\\an1}-Il y avait 456 concurrents\r\nau d\u00e9part.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:40:20\r\n{\\an1}Certains avaient d\u00e9cid\u00e9 de renoncer.\r\n\r\n10:29:41:01  10:29:44:01\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, 198 bateaux.\r\n\r\n10:29:44:06  10:29:46:20\r\n{\\an1}Il y a eu environ 250 abandons.\r\n\r\n10:29:47:01  10:29:52:03\r\n{\\an1}Parmi les avaries, au final,\r\nles chiffres officiels sont:\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:56:09\r\n{\\an1}deux bateaux coul\u00e9s, d'anciens\r\nbateaux qui ne disposent pas\r\n\r\n10:29:56:13  10:30:00:10\r\n{\\an1}de r\u00e9serve de flottabilit\u00e9,\r\net 17 d\u00e9m\u00e2tages.\r\n\r\n10:30:00:14  10:30:04:04\r\n{\\an1}Sur ces 17,\r\ndix \u00e0 cause du chavirage,\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:08:00\r\n{\\an1}et les autres,\r\nc'est probablement des concurrents\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:10:00\r\n{\\an1}qui ont voulu grappiller\r\n\r\n10:30:10:05  10:30:12:02\r\n{\\an1}quelques places.\r\n\r\n10:30:12:07  10:30:15:12\r\n{\\an1}Ca a pass\u00e9 pour certains,\r\npour d'autres pas.\r\n\r\n10:30:15:17  10:30:18:14\r\n{\\an1}J'ai not\u00e9 une grande solidarit\u00e9\r\ndes marins.\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:21:02\r\n{\\an1}C'est cette id\u00e9e de rassemblement\r\n\r\n10:30:21:07  10:30:23:09\r\n{\\an1}des amoureux du lac\r\n\r\n10:30:23:13  10:30:25:15\r\n{\\an1}qu'on essaie de perp\u00e9trer\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:27:09\r\n{\\an1}avec cette r\u00e9gate.\r\n\r\n10:30:27:13  10:30:31:16\r\n{\\an1}Ca restera une \u00e9dition marquante,\r\ncar on entendra:\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:35:03\r\n{\\an1}\"Tu as fait l'\u00e9dition\r\ndu fameux orage.\"\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:38:15\r\n{\\an1}Ca se passera\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:30:38:20  10:30:40:02\r\n{\\an1}C'est possible.\r\n\r\n10:30:44:12  10:30:48:11\r\n{\\an1}-Les gilets de sauvetage\r\nont parfois jou\u00e9 un vilain tour\r\n\r\n10:30:48:16  10:30:50:12\r\n{\\an1}aux marins pass\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:30:50:17  10:30:54:06\r\n{\\an1}Pour l'essentiel, leur \u00e9tat\r\nn'avait pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:56:11\r\n{\\an1}Un gilet de sauvetage n\u00e9cessite\r\n\r\n10:30:56:15  10:30:59:06\r\n{\\an1}un service r\u00e9gulier\r\npar un professionnel.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:07:09\r\n{\\an1}Place \u00e0 la montagne et \u00e0 la station\r\nvalaisanne de Crans-Montana.\r\n\r\n10:31:07:13  10:31:12:04\r\n{\\an1}Dans quelques semaines s'ouvrira\r\nla saison de ski dans les stations.\r\n\r\n10:31:12:09  10:31:16:13\r\n{\\an1}V\u00e9ritable poumon \u00e9conomique\r\net carte postale des Alpes suisses.\r\n\r\n10:31:16:18  10:31:21:10\r\n{\\an1}Comme d'autres stations avant elle,\r\nCrans-Montana a d\u00fb se tourner\r\n\r\n10:31:21:14  10:31:26:15\r\n{\\an1}vers un riche m\u00e9c\u00e8ne pour traverser\r\nune situation financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:28:01\r\n{\\an1}C'est la tendance,\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:31:21\r\n{\\an1}quand il faut faire tourner\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:33:20\r\n{\\an1}ch\u00e8res mais indispensables.\r\n\r\n10:31:34:01  10:31:37:07\r\n{\\an1}Or le mariage entre la station\r\net son milliardaire\r\n\r\n10:31:37:11  10:31:39:12\r\n{\\an1}a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de compte.\r\n\r\n10:31:39:17  10:31:43:15\r\n{\\an1}D\u00e9but 2018, les touristes ont trouv\u00e9\r\ndes installations ferm\u00e9es.\r\n\r\n10:31:43:20  10:31:46:16\r\n{\\an1}Enqu\u00eate judiciaire,\r\ngros titres dans la presse,\r\n\r\n10:31:46:21  10:31:49:12\r\n{\\an1}le d\u00e9g\u00e2t d'image\r\npour le Valais est colossal.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:54:10\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate men\u00e9e par nos journalistes\r\npose une question de fond.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:57:23\r\n{\\an1}Le tourisme de montagne\r\nest fragile en Suisse.\r\n\r\n10:31:58:04  10:32:02:04\r\n{\\an1}On a t\u00f4t fait de se marier vite\r\navec des bienfaiteurs\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:07:06\r\n{\\an1}dont les promesses de mariage\r\npeuvent tourner \u00e0 l'enfer conjugal.\r\n\r\n10:32:10:13  10:32:13:03\r\n{\\an1}-Crans-Montana.\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:16:03\r\n{\\an1}Son nom \u00e9voque le luxe au sommet.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:18:19\r\n{\\an1}L'endroit a des airs d'Eldorado\r\n\r\n10:32:19:00  10:32:23:08\r\n{\\an1}avec son panorama baign\u00e9 de lumi\u00e8re,\r\nune mine d'argent\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:27:03\r\n{\\an1}\u00e0 ciel ouvert\r\npour les chercheurs d'or blanc.\r\n\r\n10:32:27:08  10:32:30:06\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, pourtant,\r\nil n'y avait rien ici.\r\n\r\n10:32:30:11  10:32:33:07\r\n{\\an1}Que des pr\u00e9s\r\nsur lesquels des promoteurs\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:21\r\n{\\an1}ont b\u00e2ti ce petit Monaco des neiges,\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:40:11\r\n{\\an1}qui rappelle\r\nune certaine id\u00e9e de la Suisse:\r\n\r\n10:32:40:15  10:32:42:20\r\n{\\an1}luxe, calme et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:32:43:01  10:32:45:09\r\n{\\an1}Golf et ski sont au rendez-vous.\r\n\r\n10:32:45:13  10:32:48:00\r\n{\\an1}Les stars viennent s'y pavaner.\r\n\r\n10:32:48:05  10:32:49:17\r\n{\\an1}Bourvil,\r\n\r\n10:32:49:22  10:32:51:12\r\n{\\an1}Sheila,\r\n\r\n10:32:51:17  10:32:55:05\r\n{\\an1}Gina Lollobrigida et Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n10:32:55:10  10:32:59:21\r\n{\\an1}-Vous tombez souvent \u00e0 skis ?\r\n-Ne soyez pas d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:33:00:02  10:33:05:00\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 l'apog\u00e9e:\r\nles Championnats du monde de ski.\r\n\r\n10:33:05:05  10:33:07:06\r\n{\\an1}-1987 \u00e9tait une ann\u00e9e\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:10:14\r\n{\\an1}tellement fabuleuse\r\net extraordinaire !\r\n\r\n10:33:10:19  10:33:14:21\r\n{\\an1}Quatorze m\u00e9dailles pour la Suisse,\r\n\r\n10:33:15:02  10:33:17:12\r\n{\\an1}un public hors-norme.\r\n\r\n10:33:17:17  10:33:19:18\r\n{\\an1}La coh\u00e9sion de la population\r\n\r\n10:33:19:23  10:33:23:11\r\n{\\an1}des six communes\r\n\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n10:33:23:15  10:33:26:18\r\n{\\an1}Tout le monde ne parlait\r\nque des championnats.\r\n\r\n10:33:26:23  10:33:28:11\r\n{\\an1}-Mais depuis deux ans,\r\n\r\n10:33:28:16  10:33:31:09\r\n{\\an1}l'image de carte postale\r\ns'est voil\u00e9e.\r\n\r\n10:33:31:13  10:33:36:11\r\n{\\an1}La station fait les gros titres\r\n\u00e0 coups de scandales:\r\n\r\n10:33:36:15  10:33:39:16\r\n{\\an1}suspicions d'infractions graves,\r\nmenaces...\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:42:08\r\n{\\an1}Et stupeur: le 3 avril 2018,\r\n\r\n10:33:42:12  10:33:45:19\r\n{\\an1}les remont\u00e9es sont ferm\u00e9es\r\npar leur propri\u00e9taire\r\n\r\n10:33:46:00  10:33:48:20\r\n{\\an1}en pleine p\u00e9riode de vacances.\r\n\r\n10:33:49:01  10:33:52:22\r\n{\\an1}-On dit qu'il faut booster le Valais,\r\nle tourisme...\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:54:21\r\n{\\an1}On ne peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n10:33:55:02  10:33:57:18\r\n{\\an1}-Du jamais vu encore\r\n\r\n10:33:57:23  10:33:59:21\r\n{\\an1}au pays de l'or blanc.\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:20:23\r\n{\\an1}-Un des hommes forts\r\nde Crans-Montana aujourd'hui,\r\n\r\n10:34:21:04  10:34:25:01\r\n{\\an1}c'est Philippe Magistretti,\r\nun amoureux de l'endroit.\r\n\r\n10:34:25:06  10:34:26:23\r\n{\\an1}-La station, pour moi,\r\n\r\n10:34:27:04  10:34:30:05\r\n{\\an1}c'est le plus bel endroit\r\nque j'ai vu.\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:33:15\r\n{\\an1}C'est le lieu o\u00f9 j'ai grandi.\r\n\r\n10:34:33:20  10:34:37:08\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai mes amis,\r\n\r\n10:34:37:12  10:34:40:17\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai aujourd'hui\r\nmon travail et mes activit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:45:10\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 sur le Haut-Plateau\r\navec sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans,\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:47:11\r\n{\\an1}il fait toute sa carri\u00e8re\r\n\r\n10:34:47:15  10:34:50:06\r\n{\\an1}dans la haute finance\r\ninternationale.\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:52:05\r\n{\\an1}Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:34:52:10  10:34:57:01\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nle ram\u00e8ne \u00e0 Crans.\r\n\r\n10:34:57:06  10:34:59:15\r\n{\\an1}-J'habitais Londres,\r\n\r\n10:34:59:20  10:35:03:12\r\n{\\an1}et J\u00e9r\u00e9mie Robyr,\r\npr\u00e9sident de CMA \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:08:01\r\n{\\an1}qui \u00e9tait techniquement en faillite,\r\nm'appelle et me dit:\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:12:15\r\n{\\an1}\"On a besoin de quelqu'un\r\nqui sache parler aux banques,\r\n\r\n10:35:12:20  10:35:17:15\r\n{\\an1}parce qu'il y a une restructuration\r\nbancaire d'envergure.\"\r\n\r\n10:35:17:20  10:35:19:22\r\n{\\an1}\"Seriez-vous dispos\u00e9 \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:23:11\r\n{\\an1}dans le conseil\r\nd'administration de CMA ?\"\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:27:08\r\n{\\an1}J'ai tout de suite r\u00e9pondu oui.\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:31:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une fa\u00e7on pour moi\r\nde rendre un peu\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:35:19\r\n{\\an1}tout ce que cet endroit\r\nm'avait donn\u00e9.\r\n\r\n10:35:36:00  10:35:38:02\r\n{\\an1}-Mais pas seulement.\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:41:02\r\n{\\an1}Int\u00e9grer CMA, autrement dit\r\n\r\n10:35:41:07  10:35:46:11\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nde Crans-Montana Aminona,\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:49:12\r\n{\\an1}c'est gagner le coeur de la station.\r\n\r\n10:35:49:17  10:35:51:07\r\n{\\an1}-Le passage obligatoire\r\n\r\n10:35:51:11  10:35:53:14\r\n{\\an1}pour une station,\r\n\r\n10:35:53:19  10:35:56:20\r\n{\\an1}ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:35:57:01  10:35:59:07\r\n{\\an1}Sans cela,\r\nCrans-Montana n'est pas\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:01:11\r\n{\\an1}une station attractive.\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:06:02\r\n{\\an1}Donc, le contr\u00f4le de cette activit\u00e9\r\nest fondamental.\r\n\r\n10:36:06:07  10:36:08:11\r\n{\\an1}-Fondamental, mais tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n10:36:08:16  10:36:11:20\r\n{\\an1}Les stations recherchent\r\ndes priv\u00e9s pour payer.\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:14:18\r\n{\\an1}Sp\u00e9cialiste du tourisme montagnard,\r\n\r\n10:36:14:23  10:36:19:02\r\n{\\an1}Dominique Fumeaux conna\u00eet le lieu\r\npour avoir chapeaut\u00e9\r\n\r\n10:36:19:07  10:36:22:06\r\n{\\an1}son tourisme dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:24:11\r\n{\\an1}-C'est une particularit\u00e9\r\n\r\n10:36:24:15  10:36:26:13\r\n{\\an1}de l'organisation touristique\r\n\r\n10:36:26:18  10:36:28:10\r\n{\\an1}en Valais.\r\n\r\n10:36:28:14  10:36:32:11\r\n{\\an1}Les Communes ne veulent plus porter\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:34:11\r\n{\\an1}tout l'effort touristique,\r\n\r\n10:36:34:15  10:36:38:10\r\n{\\an1}notamment\r\ndans les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:42:01\r\n{\\an1}et veulent\r\nun partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n10:36:42:06  10:36:45:22\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent avoir\r\nun investissement priv\u00e9.\r\n\r\n10:36:47:10  10:36:49:21\r\n{\\an1}-La station de Crans-Montana\r\n\r\n10:36:50:02  10:36:51:10\r\n{\\an1}a pouss\u00e9\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:55:01\r\n{\\an1}sur le territoire de six communes,\r\n\r\n10:36:55:06  10:37:00:04\r\n{\\an1}dont quatre ont fusionn\u00e9 pour former\r\nla municipalit\u00e9 de Crans-Montana,\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:03:00\r\n{\\an1}ce qui n'en facilite pas la gestion.\r\n\r\n10:37:03:05  10:37:04:20\r\n{\\an1}A l'Office du tourisme,\r\n\r\n10:37:05:01  10:37:09:04\r\n{\\an1}on retrouve Jean-Daniel Clivaz,\r\nun cador dans la station.\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:10:23\r\n{\\an1}L'actuel pr\u00e9sident\r\n\r\n10:37:11:04  10:37:13:01\r\n{\\an1}de Crans-Montana Tourisme\r\n\r\n10:37:13:06  10:37:16:20\r\n{\\an1}g\u00e8re un service-traiteur\r\net cinq \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:19:19\r\n{\\an1}-On est capable de d\u00e9velopper\r\n\r\n10:37:20:00  10:37:23:22\r\n{\\an1}des infrastructures incroyables.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:27:16\r\n{\\an1}On oublie\r\nque les \u00e9l\u00e9ments essentiels,\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:30:10\r\n{\\an1}c'est le domaine skiable,\r\n\r\n10:37:30:14  10:37:36:12\r\n{\\an1}et sa part de services publics\r\nou touristiques in\u00e9vitable,\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:40:18\r\n{\\an1}qui n'a pas forc\u00e9ment la rentabilit\u00e9\r\nattendue par un priv\u00e9.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:44:05\r\n{\\an1}On discutait d'investir\r\ndes dizaines de millions\r\n\r\n10:37:44:10  10:37:46:04\r\n{\\an1}pour une piscine publique.\r\n\r\n10:37:46:09  10:37:50:21\r\n{\\an1}On a perdu cette sensibilit\u00e9\r\n\u00e0 \"qu'est-ce qui nous fait vivre\".\r\n\r\n10:37:51:02  10:37:54:18\r\n{\\an1}-Nous nous sommes rendus \u00e0 Lens,\r\ncommune qui \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:37:54:23  10:37:56:15\r\n{\\an1}a remis les cl\u00e9s\r\n\r\n10:37:56:20  10:38:00:11\r\n{\\an1}des remont\u00e9es m\u00e9caniques au priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:00:16  10:38:05:07\r\n{\\an1}Lens est riche et a pu investir\r\ncent millions d'argent public\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:07:02\r\n{\\an1}ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:38:07:07  10:38:10:11\r\n{\\an1}Rendez-vous est pris\r\n\r\n10:38:10:16  10:38:13:04\r\n{\\an1}dans l'ancien espace Pierre Arnaud\r\n\r\n10:38:13:09  10:38:16:08\r\n{\\an1}avec son pr\u00e9sident,\r\nle PDC David Bagnoud.\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:19:20\r\n{\\an1}-Quand on trouve des m\u00e9c\u00e8nes,\r\nc'est une chance.\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:25:08\r\n{\\an1}Tous les derniers h\u00f4tels ici\r\nont \u00e9t\u00e9 construits par des m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n10:38:25:12  10:38:29:06\r\n{\\an1}Nous avons beaucoup de chance d'avoir\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:19\r\n{\\an1}des gens qui croient en notre pays\r\n\r\n10:38:33:00  10:38:38:00\r\n{\\an1}et qui s'investissent,\r\ncar ils tombent amoureux du Valais.\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:41:00\r\n{\\an1}Pour moi, c'est une chance unique.\r\n\r\n10:38:41:05  10:38:46:15\r\n{\\an1}-A Crans-Montana, m\u00eame son de cloche\r\nchez Nicolas F\u00e9raud,\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:50:13\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident radical\r\nde cette nouvelle commune.\r\n\r\n10:38:50:18  10:38:53:00\r\n{\\an1}-Les Communes \u00e9taient riches,\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:56:01\r\n{\\an1}mais presque toutes les remont\u00e9es\r\n\r\n10:38:56:06  10:38:59:11\r\n{\\an1}qui appartenaient \u00e0 chaque Commune\r\n\r\n10:38:59:15  10:39:01:03\r\n{\\an1}perdaient de l'argent.\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:05:17\r\n{\\an1}Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde remettre \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n10:39:05:22  10:39:09:22\r\n{\\an1}Ensuite, Monsieur Vitek\r\nest entr\u00e9 par la petite porte,\r\n\r\n10:39:10:03  10:39:12:00\r\n{\\an1}avec un petit pourcentage,\r\n\r\n10:39:12:05  10:39:15:14\r\n{\\an1}et il a rachet\u00e9\r\ndes parts d'autres actionnaires.\r\n\r\n10:39:20:19  10:39:24:13\r\n{\\an1}-Chance unique pour Crans-Montana,\r\ncelui qui est pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:27:12\r\n{\\an1}comme l'investisseur providentiel,\r\n\r\n10:39:27:17  10:39:29:10\r\n{\\an1}c'est Radovan Vitek.\r\n\r\n10:39:29:14  10:39:31:01\r\n{\\an1}Plusieurs milliards\r\n\r\n10:39:31:06  10:39:35:18\r\n{\\an1}faits sur les cendres du communisme\r\ndans l'immobilier.\r\n\r\n10:39:35:23  10:39:38:05\r\n{\\an1}Install\u00e9 \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n10:39:38:10  10:39:41:02\r\n{\\an1}au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal,\r\n\r\n10:39:41:07  10:39:45:22\r\n{\\an1}il entre en 2013 dans le capital\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:39:46:03  10:39:49:20\r\n{\\an1}C'est son ami Philippe Magistretti\r\nqui le recommande,\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:51:21\r\n{\\an1}et les Communes l'adoubent.\r\n\r\n10:39:52:02  10:39:56:21\r\n{\\an1}Radovan Vitek deviendra vite\r\npropri\u00e9taire \u00e0 88 % de CMA.\r\n\r\n10:39:57:02  10:40:00:01\r\n{\\an1}Mais comment cela s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:00:06  10:40:02:19\r\n{\\an1}Nous retrouvons \u00e0 Lens\r\nDavid Bagnoud,\r\n\r\n10:40:03:00  10:40:04:20\r\n{\\an1}un des acteurs de l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:40:05:01  10:40:07:23\r\n{\\an1}de Radovan Vitek\r\ndans le capital-actions\r\n\r\n10:40:08:04  10:40:09:22\r\n{\\an1}de CMA.\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:12:10\r\n{\\an1}C'est sur la commune de Lens,\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:15:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque,\r\nqu'un gros projet immobilier\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:17:06\r\n{\\an1}doit voir le jour.\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:20:02\r\n{\\an1}-M. Vitek a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9\r\n\r\n10:40:20:07  10:40:22:20\r\n{\\an1}lors de la vente du terrain\r\n\r\n10:40:23:01  10:40:26:09\r\n{\\an1}au d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:40:26:13  10:40:29:21\r\n{\\an1}Il est rentr\u00e9\r\navec un petit capital-actions.\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:32:20\r\n{\\an1}Ce sont les priv\u00e9s\r\nqui ont fait de lui\r\n\r\n10:40:33:01  10:40:36:03\r\n{\\an1}l'actionnaire ultra-majoritaire\r\nqu'il est.\r\n\r\n10:40:36:08  10:40:40:16\r\n{\\an1}C'est un choix des gens,\r\ndonc c'est dur de faire des reproches\r\n\r\n10:40:40:21  10:40:45:01\r\n{\\an1}\u00e0 quelqu'un de l'ext\u00e9rieur,\r\nalors que de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:48:11\r\n{\\an1}personne ne voulait plus\r\nse jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:40:48:15  10:40:53:04\r\n{\\an1}-Une version que conteste\r\nl'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n10:40:53:09  10:40:57:10\r\n{\\an1}Xavier Bestenheider et sa famille\r\n\u00e9taient aussi\r\n\r\n10:40:57:14  10:41:01:06\r\n{\\an1}au conseil d'administration\r\nde CMA en 2013.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:04:07\r\n{\\an1}Issu d'une lign\u00e9e de montagnards,\r\n\r\n10:41:04:11  10:41:07:11\r\n{\\an1}il est de ces magnats\r\nde l'immobilier\r\n\r\n10:41:07:15  10:41:09:21\r\n{\\an1}qui ont b\u00e2ti Crans-Montana.\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:13:13\r\n{\\an1}-Certains de nos dirigeants\r\n\r\n10:41:13:18  10:41:16:19\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 bien de trouver un m\u00e9c\u00e8ne,\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:20:07\r\n{\\an1}qui arrive\r\navec un gros paquet d'argent,\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:22:19\r\n{\\an1}qui prenne le relais,\r\n\r\n10:41:23:00  10:41:27:16\r\n{\\an1}et qui d\u00e9barrasse\r\nnos autorit\u00e9s de ce souci.\r\n\r\n10:41:30:05  10:41:35:02\r\n{\\an1}On a toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e de M. Vitek.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:39:00\r\n{\\an1}Les Communes nous ont forc\u00e9 la main.\r\n-Forc\u00e9 la main ?\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:42:10\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions deux\r\n\u00e0 nous opposer contre tous.\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:45:15\r\n{\\an1}-Les Communes\r\nvous ont oblig\u00e9s \u00e0 vendre ?\r\n\r\n10:41:45:20  10:41:50:02\r\n{\\an1}-Les Communes ont vendu,\r\nnous n'avions pas le choix.\r\n\r\n10:41:50:07  10:41:51:20\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 de menaces:\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:56:19\r\n{\\an1}M. Magistretti vous aurait accul\u00e9\r\npour que vous vendiez vos actions.\r\n\r\n10:41:57:00  10:41:58:12\r\n{\\an1}Est-ce vrai ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:41:58:17  10:42:01:16\r\n{\\an1}Il nous a menac\u00e9s\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:05:09\r\n{\\an1}au travers du pacte d'actionnaires\r\n\r\n10:42:05:13  10:42:08:11\r\n{\\an1}de nous exclure\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:42:08:15  10:42:09:21\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:42:10:02  10:42:12:22\r\n{\\an1}nous n'avons pas eu le choix\r\nque de vendre.\r\n\r\n10:42:13:03  10:42:16:10\r\n{\\an1}-Si vous n'avez pas tout compris,\r\nc'est normal.\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:19:11\r\n{\\an1}Nous venons d'entendre deux versions\r\n\r\n10:42:19:15  10:42:21:18\r\n{\\an1}compl\u00e8tement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:21:23  10:42:24:23\r\n{\\an1}Quel est l'avis\r\ndu principal int\u00e9ress\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:25:04  10:42:29:18\r\n{\\an1}-Ces deux investisseurs quittent\r\nl'entreprise en 2013-2014,\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:31:17\r\n{\\an1}pour quelles raisons ?\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:34:17\r\n{\\an1}-On les a un peu pouss\u00e9s.\r\n\r\n10:42:34:22  10:42:39:11\r\n{\\an1}Une fois qu'avec Radovan Vitek...\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:41:08\r\n{\\an1}Je saute des \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:42:41:12  10:42:44:14\r\n{\\an1}On se retrouve dans une situation\r\n\r\n10:42:44:19  10:42:49:12\r\n{\\an1}o\u00f9 Radovan Vitek et moi\r\navons 52 % de l'entreprise.\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:53:06\r\n{\\an1}Nous avons signifi\u00e9\r\n\u00e0 M. Bestenheider et Crettaz\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:55:20\r\n{\\an1}que nous n'entendions pas\r\n\r\n10:42:56:01  10:42:59:09\r\n{\\an1}qu'ils soient membres\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:42:59:13  10:43:03:22\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7on saine\r\nde r\u00e9soudre un conflit.\r\n\r\n10:43:04:03  10:43:10:03\r\n{\\an1}En l'occurrence, c'\u00e9tait bien\r\nde le mettre dehors de la maison.\r\n\r\n10:43:10:08  10:43:14:21\r\n{\\an1}Ils ont suppli\u00e9 M. Vitek\r\nde racheter leurs parts.\r\n\r\n10:43:15:02  10:43:17:11\r\n{\\an1}-Ils ont insist\u00e9 pour vendre ?\r\n\r\n10:43:17:15  10:43:21:12\r\n{\\an1}-Insister, c'est un petit mot...\r\nA genoux, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:23:23\r\n{\\an1}-Selon Xavier Bestenheider,\r\n\r\n10:43:24:04  10:43:26:20\r\n{\\an1}Radovan Vitek est venu seul,\r\nchez lui,\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:29:13\r\n{\\an1}n\u00e9gocier le rachat de ses actions.\r\n\r\n10:43:29:18  10:43:33:12\r\n{\\an1}Au final,\r\nune op\u00e9ration quasi blanche\r\n\r\n10:43:33:17  10:43:36:16\r\n{\\an1}pour l'actionnaire remerci\u00e9.\r\n\r\n10:43:36:21  10:43:41:09\r\n{\\an1}Fort de son pouvoir \u00e0 CMA,\r\nle duo Vitek-Magistretti\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:47:16\r\n{\\an1}tient d\u00e9sormais les cl\u00e9s\r\nde la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n10:43:47:21  10:43:50:14\r\n{\\an1}A Sion,\r\nle pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la transparence,\r\n\r\n10:43:50:19  10:43:53:09\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Fanti, suit le dossier.\r\n\r\n10:43:53:13  10:43:58:08\r\n{\\an1}Son intervention a permis\r\nque des documents essentiels\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:00:09\r\n{\\an1}soient rendus publics.\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:02:09\r\n{\\an1}-Ce qui me fait sourire,\r\n\r\n10:44:02:13  10:44:04:09\r\n{\\an1}c'est qu'on a pens\u00e9 trouver\r\n\r\n10:44:04:13  10:44:07:08\r\n{\\an1}la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n10:44:07:12  10:44:09:07\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n10:44:09:11  10:44:11:23\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas une poule,\r\nmais un coq.\r\n\r\n10:44:12:04  10:44:14:11\r\n{\\an1}Il ne s'est pas laiss\u00e9 faire.\r\n\r\n10:44:14:15  10:44:20:08\r\n{\\an1}Quand on a vu qu'on ne pouvait pas\r\ninfluencer l'horaire du chant du coq,\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:13\r\n{\\an1}on s'est r\u00e9veill\u00e9s, mais un peu tard.\r\n\r\n10:44:29:16  10:44:34:22\r\n{\\an1}-Crans-Montana va vivre \u00e0 l'heure\r\ndu couple Magistretti-Vitek.\r\n\r\n10:44:35:03  10:44:37:08\r\n{\\an1}Un exemple: L'Amadeus 2006,\r\n\r\n10:44:37:12  10:44:42:15\r\n{\\an1}l'un des restaurants de J-D.Clivaz,\r\ndirecteur de l'Office du tourisme.\r\n\r\n10:44:42:20  10:44:47:17\r\n{\\an1}L'usage voulait qu'il re\u00e7oive l'eau\r\ngratuitement depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:47:22  10:44:52:05\r\n{\\an1}Un arrangement \u00e0 l'amiable\r\ncomme souvent en Valais.\r\n\r\n10:44:52:10  10:44:54:02\r\n{\\an1}-En f\u00e9vrier l'an dernier,\r\n\r\n10:44:54:07  10:44:57:00\r\n{\\an1}CMA a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:44:57:05  10:45:00:02\r\n{\\an1}de ne plus me fournir l'eau\r\n\r\n10:45:00:07  10:45:03:00\r\n{\\an1}qui me permettait\r\nde remplir un r\u00e9servoir.\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:06:11\r\n{\\an1}J'ai appel\u00e9 la personne\r\ncharg\u00e9e d'ouvrir la vanne.\r\n\r\n10:45:06:16  10:45:08:01\r\n{\\an1}On m'a r\u00e9pondu\r\n\r\n10:45:08:06  10:45:12:22\r\n{\\an1}que les dirigeants de CMA\r\navaient d\u00e9cid\u00e9 de me couper l'eau.\r\n\r\n10:45:13:03  10:45:16:04\r\n{\\an1}Mon interpr\u00e9tation,\r\nla meilleure \u00e0 ce jour,\r\n\r\n10:45:16:09  10:45:18:20\r\n{\\an1}c'est que j'avais pris une position\r\n\r\n10:45:19:01  10:45:23:01\r\n{\\an1}dans le cadre de la privatisation\r\nde l'Office du tourisme,\r\n\r\n10:45:23:06  10:45:25:20\r\n{\\an1}qui n'allait pas dans le sens de CMA.\r\n\r\n10:45:26:01  10:45:27:22\r\n{\\an1}En me coupant l'eau,\r\n\r\n10:45:28:03  10:45:34:11\r\n{\\an1}je pense que M. Magistretti voulait\r\nme mettre un coup de pression.\r\n\r\n10:45:34:15  10:45:37:22\r\n{\\an1}-Pourquoi avoir coup\u00e9 l'eau\r\n\u00e0 J-D.Clivaz ?\r\n\r\n10:45:38:03  10:45:39:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas \u00e9tonnant\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:41:15\r\n{\\an1}de cesser ses prestations\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:44:11\r\n{\\an1}quand on est pas pay\u00e9 depuis 10 ans.\r\n\r\n10:45:44:16  10:45:48:04\r\n{\\an1}Parce que ce sont\r\ndes personnes tr\u00e8s riches,\r\n\r\n10:45:48:09  10:45:51:02\r\n{\\an1}qui ont des caisses de r\u00e9sonnance,\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:55:11\r\n{\\an1}ils arrivent \u00e0 faire une histoire\r\nqui n'a pas de sens.\r\n\r\n10:45:55:16  10:45:58:15\r\n{\\an1}-Vous lui avez coup\u00e9 l'eau\r\nsans l'avertir.\r\n\r\n10:45:58:20  10:46:02:04\r\n{\\an1}-Deux ans d'avertissements,\r\nc'est suffisant.\r\n\r\n10:46:02:09  10:46:04:23\r\n{\\an1}Dois-je m'immoler\r\ndevant son restaurant\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:07:02\r\n{\\an1}pour attirer son attention ?\r\n\r\n10:46:07:07  10:46:10:04\r\n{\\an1}-Par-del\u00e0 cette querelle,\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:13:02\r\n{\\an1}on voit\r\nqu'un style nouveau s'impose.\r\n\r\n10:46:13:07  10:46:16:05\r\n{\\an1}Et des menaces,\r\non passe \u00e0 l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:46:16:10  10:46:20:16\r\n{\\an1}CMA r\u00e9clame\r\n800'000 frs aux Communes.\r\n\r\n10:46:20:21  10:46:24:06\r\n{\\an1}Ne voyant rien venir,\r\nelles ferment les remont\u00e9es\r\n\r\n10:46:24:11  10:46:27:13\r\n{\\an1}en pleines vacances de ski,\r\n\r\n10:46:27:18  10:46:29:07\r\n{\\an1}en avril 2018.\r\n\r\n10:46:29:11  10:46:31:05\r\n{\\an1}-On est pris en otage !\r\n\r\n10:46:31:10  10:46:34:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e0 nous\r\nde payer les frais\r\n\r\n10:46:34:10  10:46:37:11\r\n{\\an1}de cette querelle\r\nde Communes et de CMA.\r\n\r\n10:46:37:16  10:46:40:06\r\n{\\an1}-Imaginez,\r\nvous venez avec vos enfants,\r\n\r\n10:46:40:11  10:46:42:18\r\n{\\an1}il fait beau\r\net la station est ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:03\r\n{\\an1}C'est un choc pour les habitants\r\n\r\n10:46:45:08  10:46:49:07\r\n{\\an1}et un choc en termes d'image !\r\n\r\n10:46:49:11  10:46:53:00\r\n{\\an1}Vous d\u00e9veloppez l'image d'une r\u00e9gion,\r\n\r\n10:46:53:05  10:46:55:18\r\n{\\an1}et vous avez une station ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:46:55:23  10:46:59:21\r\n{\\an1}Vous vous rendez compte\r\nde votre faiblesse.\r\n\r\n10:47:00:02  10:47:05:01\r\n{\\an1}Vous dites: \"Je suis infinit\u00e9simal,\r\nje n'ai plus le pouvoir.\"\r\n\r\n10:47:05:06  10:47:09:20\r\n{\\an1}La perte du pouvoir de d\u00e9cider,\r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e8re une panique.\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:12:07\r\n{\\an1}-Heureusement, apr\u00e8s cet \u00e9pisode,\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:16:08\r\n{\\an1}les intervenants se sont rendu compte\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:19:06\r\n{\\an1}qu'il fallait travailler ensemble.\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:18\r\n{\\an1}-Travailler ensemble ou pour vous ?\r\n-Ensemble.\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:25:11\r\n{\\an1}On ne peut pas travailler pour nous.\r\n\r\n10:47:30:04  10:47:32:18\r\n{\\an1}-Les Communes vont d\u00e9sormais payer\r\n\r\n10:47:32:23  10:47:37:11\r\n{\\an1}une subvention annuelle\r\nqui s'ajoute aux millions\r\n\r\n10:47:37:15  10:47:38:19\r\n{\\an1}vers\u00e9s plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:47:39:00  10:47:40:11\r\n{\\an1}-CMA avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9\r\n\r\n10:47:40:16  10:47:43:00\r\n{\\an1}de fermer les remont\u00e9es ?\r\n\r\n10:47:43:05  10:47:47:01\r\n{\\an1}-Oui, plusieurs fois.\r\n-Devant t\u00e9moins, par \u00e9crit ?\r\n\r\n10:47:47:06  10:47:50:21\r\n{\\an1}-On en a parl\u00e9 plusieurs fois\r\nen conseil.\r\n\r\n10:47:51:02  10:47:52:15\r\n{\\an1}On a vers\u00e9 3,5 millions\r\n\r\n10:47:52:20  10:47:56:12\r\n{\\an1}pour s'assurer que les pistes\r\n\r\n10:47:56:17  10:47:59:15\r\n{\\an1}soient ouvertes pour la saison.\r\n\r\n10:47:59:20  10:48:04:07\r\n{\\an1}-Une contrepartie\r\nque CMA trouve bien l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:48:04:11  10:48:06:00\r\n{\\an1}Selon ses chiffres,\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:11:21\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 a investi 51 millions\r\ndans le domaine skiable depuis 2014,\r\n\r\n10:48:12:02  10:48:16:04\r\n{\\an1}un montant qui comprend aussi\r\nl'achat de restaurants.\r\n\r\n10:48:16:09  10:48:19:17\r\n{\\an1}-C'est une partie d'\u00e9checs constante.\r\n\r\n10:48:19:22  10:48:23:02\r\n{\\an1}En 2020, ce sera un probl\u00e8me\r\n\r\n10:48:23:07  10:48:25:12\r\n{\\an1}de parking ou de Coupe du monde !\r\n\r\n10:48:25:17  10:48:28:06\r\n{\\an1}Il y aura toujours des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:29:23\r\n{\\an1}Donc, soit vous parlez\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:34:04\r\n{\\an1}d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal,\r\nsoit, si vous \u00eates la partie faible,\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:36:11\r\n{\\an1}\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:48:36:15  10:48:41:07\r\n{\\an1}-Car un nouveau jackpot se profile:\r\n\r\n10:48:41:11  10:48:44:17\r\n{\\an1}les Championnats du monde de ski\r\n2025.\r\n\r\n10:48:44:22  10:48:47:01\r\n{\\an1}M\u00e9ga manifestation sportive\r\n\r\n10:48:47:06  10:48:50:06\r\n{\\an1}sur deux semaines tr\u00e8s lucratives.\r\n\r\n10:48:50:11  10:48:56:00\r\n{\\an1}Et ce sera banco pour Crans-Montana\r\nsi elle est choisie.\r\n\r\n10:48:56:05  10:48:59:07\r\n{\\an1}A la t\u00eate du dossier de candidature,\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:03:05\r\n{\\an1}Marius Robyr compare\r\navec les descentes\r\n\r\n10:49:03:10  10:49:07:03\r\n{\\an1}de Coupe du monde\r\nqu'il organise d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:49:07:08  10:49:09:05\r\n{\\an1}-L'impact \u00e9conomique direct,\r\n\r\n10:49:09:10  10:49:13:09\r\n{\\an1}c'est 5,2 millions pour la station\r\n\r\n10:49:13:13  10:49:16:07\r\n{\\an1}pour une Coupe du monde.\r\n\r\n10:49:16:11  10:49:19:05\r\n{\\an1}Si je prends\r\nl'impact \u00e9conomique indirect,\r\n\r\n10:49:19:10  10:49:23:04\r\n{\\an1}avec toutes les heures de t\u00e9l\u00e9vision\r\nqu'on devrait payer,\r\n\r\n10:49:23:09  10:49:25:04\r\n{\\an1}on d\u00e9passe les 10 millions.\r\n\r\n10:49:25:09  10:49:30:10\r\n{\\an1}Donc si je transpose \u00e7a\r\naux Championnats du monde,\r\n\r\n10:49:30:14  10:49:35:13\r\n{\\an1}vous voyez la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres:\r\nc'est \u00e9norme !\r\n\r\n10:49:35:18  10:49:37:04\r\n{\\an1}-A titre d'exemple,\r\n\r\n10:49:37:09  10:49:41:17\r\n{\\an1}les Championnats du monde\r\nde Saint-Moritz 2017 ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:49:41:22  10:49:46:03\r\n{\\an1}un chiffre d'affaires\r\nestim\u00e9 \u00e0 140 millions de francs.\r\n\r\n10:49:46:08  10:49:48:15\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le calcul,\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:52:04\r\n{\\an1}car on pr\u00e9pare\r\nle dossier de candidature,\r\n\r\n10:49:52:09  10:49:57:04\r\n{\\an1}mais \u00e0 mon avis, on devrait empocher\r\nentre 150 et 200 millions.\r\n\r\n10:49:57:09  10:50:00:06\r\n{\\an1}-150 \u00e0 200 millions, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:50:00:11  10:50:05:10\r\n{\\an1}Ce qui rapporte, c'est notamment\r\nle business de l'accueil\r\n\r\n10:50:05:14  10:50:08:20\r\n{\\an1}pour des centaines\r\nde milliers de visiteurs.\r\n\r\n10:50:09:01  10:50:13:02\r\n{\\an1}-CMA va refaire le parking,\r\nun h\u00f4tel, le d\u00e9part...\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:16:06\r\n{\\an1}Donc, on travaille main dans la main\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:19:09\r\n{\\an1}les remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\nles Communes,\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:22:09\r\n{\\an1}et nous, les courses Coupe du monde.\r\n\r\n10:50:22:13  10:50:25:20\r\n{\\an1}-CMA compte obtenir\r\nla plus grosse part du g\u00e2teau,\r\n\r\n10:50:26:01  10:50:27:07\r\n{\\an1}et l'a fait savoir\r\n\r\n10:50:27:11  10:50:30:11\r\n{\\an1}dans un mail\r\nau comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n10:50:57:08  10:50:59:21\r\n{\\an1}-Cette interpr\u00e9tation\r\nest incroyable...\r\n\r\n10:51:00:02  10:51:02:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une interpr\u00e9tation.\r\n\r\n10:51:02:13  10:51:04:23\r\n{\\an1}-C'est comme si on voulait organiser\r\n\r\n10:51:05:04  10:51:09:10\r\n{\\an1}le championnat de ligue A de hockey,\r\n\r\n10:51:09:14  10:51:12:05\r\n{\\an1}on ne pourrait pas le faire.\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:17:01\r\n{\\an1}En ce qui nous concerne,\r\nce qui est important,\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:23:23\r\n{\\an1}c'est de faire partie de l'\u00e9quipe\r\nqui organise cette manifestation\r\n\r\n10:51:24:04  10:51:28:06\r\n{\\an1}et que les activit\u00e9s\r\nqui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des gains\r\n\r\n10:51:28:11  10:51:32:05\r\n{\\an1}nous soient attribu\u00e9s\r\nde fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielle.\r\n\r\n10:51:37:06  10:51:39:18\r\n{\\an1}-CMA traverse aussi des turbulences.\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:42:19\r\n{\\an1}Le 13 juin 2018,\r\nsoit \u00e0 peine deux mois\r\n\r\n10:51:43:00  10:51:45:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur fermeture brutale,\r\n\r\n10:51:45:15  10:51:48:10\r\n{\\an1}les remont\u00e9es m\u00e9caniques annoncent\r\n\r\n10:51:48:14  10:51:52:07\r\n{\\an1}un d\u00e9ficit abyssal:\r\n36 millions de francs.\r\n\r\n10:51:53:21  10:51:56:23\r\n{\\an1}A l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale,\r\nles mines sont noires.\r\n\r\n10:51:57:04  10:51:59:21\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat C.Darbellay,\r\n\r\n10:52:00:02  10:52:02:21\r\n{\\an1}qui s'est souvent impos\u00e9\r\n\r\n10:52:03:02  10:52:08:11\r\n{\\an1}comme m\u00e9diateur dans les affaires\r\nde CMA, est mont\u00e9 tout sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:52:08:16  10:52:10:16\r\n{\\an1}Face cam\u00e9ra, il temp\u00e8re.\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:09\r\n{\\an1}-Il y avait un peu d'\u00e9lectricit\u00e9\r\ndans l'air\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:16:09\r\n{\\an1}avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:03\r\n{\\an1}On est dans une phase\r\n\r\n10:52:20:08  10:52:24:00\r\n{\\an1}de rapprochement de part et d'autre,\r\n\r\n10:52:24:05  10:52:27:21\r\n{\\an1}mais \u00e7a reste compliqu\u00e9\r\npour arriver \u00e0 l'objectif commun\r\n\r\n10:52:28:02  10:52:30:17\r\n{\\an1}d'une station forte et attractive.\r\n\r\n10:52:30:22  10:52:33:12\r\n{\\an1}-Peu apr\u00e8s,\r\nla situation catastrophique\r\n\r\n10:52:33:17  10:52:36:07\r\n{\\an1}est rendue publique.\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:39:09\r\n{\\an1}Des audits ind\u00e9pendants accusent\r\n\r\n10:52:39:13  10:52:43:19\r\n{\\an1}les trois membres\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:52:52:06  10:52:57:12\r\n{\\an1}-Selon les audits,\r\nr\u00e9fut\u00e9s par P.Magistretti,\r\n\r\n10:52:57:17  10:53:02:07\r\n{\\an1}une op\u00e9ration comptable frauduleuse\r\na creus\u00e9 le d\u00e9ficit de CMA.\r\n\r\n10:53:02:11  10:53:06:22\r\n{\\an1}Des faits ressortissant\r\ndu droit civil et p\u00e9nal.\r\n\r\n10:53:15:08  10:53:18:19\r\n{\\an1}-Radovan Vitek finira\r\npar combler le d\u00e9ficit\r\n\r\n10:53:19:00  10:53:24:11\r\n{\\an1}et verser les millions qu'il manque,\r\nsans rien changer au caract\u00e8re\r\n\r\n10:53:24:16  10:53:27:08\r\n{\\an1}possiblement p\u00e9nal des faits.\r\n\r\n10:53:27:12  10:53:31:20\r\n{\\an1}Les rapports sont pass\u00e9s\r\nsous silence pendant un an.\r\n\r\n10:53:32:01  10:53:33:10\r\n{\\an1}Il faudra des mois\r\n\r\n10:53:33:14  10:53:38:06\r\n{\\an1}pour que le Minist\u00e8re public\r\nsoit saisi par des municipaux.\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:39:19\r\n{\\an1}Pourquoi si tard ?\r\n\r\n10:53:40:00  10:53:42:20\r\n{\\an1}-Certains imaginaient\r\n\r\n10:53:43:01  10:53:46:20\r\n{\\an1}que ce n'\u00e9tait pas si grave.\r\n\r\n10:53:47:01  10:53:48:07\r\n{\\an1}D'autres pensaient\r\n\r\n10:53:48:11  10:53:52:00\r\n{\\an1}que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique\r\nne doit pas primer les lois.\r\n\r\n10:53:52:06  10:53:54:23\r\n{\\an1}-Qui pensait\r\nque ce n'\u00e9tait pas si grave ?\r\n\r\n10:53:55:04  10:53:57:21\r\n{\\an1}-C'est dur \u00e0 dire,\r\nmais ceux qui pensaient\r\n\r\n10:53:58:02  10:54:03:12\r\n{\\an1}qu'il ne fallait pas r\u00e9agir\r\n\u00e9taient plus nombreux que les autres.\r\n\r\n10:54:03:17  10:54:07:09\r\n{\\an1}-Point\u00e9 du doigt,\r\nC.Darbellay doit s'expliquer.\r\n\r\n10:54:07:13  10:54:11:13\r\n{\\an1}Il estime pourtant\r\navoir permis une sortie de crise.\r\n\r\n10:54:11:18  10:54:15:08\r\n{\\an1}Rendez-vous a \u00e9t\u00e9 pris\r\navec lui depuis deux mois.\r\n\r\n10:54:15:12  10:54:19:21\r\n{\\an1}Une interview confirm\u00e9e\r\nque le conseiller d'Etat a annul\u00e9e\r\n\r\n10:54:20:02  10:54:21:20\r\n{\\an1}quatre jours auparavant.\r\n\r\n10:54:22:01  10:54:24:18\r\n{\\an1}Nous le rencontrons\r\npar hasard \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:27:08\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonjour, M. Darbellay.\r\n\r\n10:54:27:12  10:54:30:10\r\n{\\an1}Laetitia Guinand,\r\npour \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:54:30:14  10:54:32:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame, \u00e7a va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:54:33:04  10:54:36:18\r\n{\\an1}Pourquoi n'avez-vous pas voulu\r\nnous recevoir ?\r\n\r\n10:54:36:23  10:54:38:05\r\n{\\an1}-Parce que je suis\r\n\r\n10:54:38:10  10:54:41:13\r\n{\\an1}vice-pr\u00e9sident du gouvernement,\r\n\r\n10:54:41:18  10:54:44:20\r\n{\\an1}et il y a une s\u00e9ance de commission.\r\n\r\n10:54:45:01  10:54:46:11\r\n{\\an1}-Dans l'affaire CMA,\r\n\r\n10:54:46:16  10:54:50:11\r\n{\\an1}pourquoi n'avez-vous pas d\u00e9nonc\u00e9\r\nau Minist\u00e8re public,\r\n\r\n10:54:50:16  10:54:52:14\r\n{\\an1}comme la loi vous y engage,\r\n\r\n10:54:52:19  10:54:56:05\r\n{\\an1}les infractions p\u00e9nales\r\nrelev\u00e9es par les audits ?\r\n\r\n10:54:56:10  10:54:59:19\r\n{\\an1}-A ce moment,\r\nje n'avais pas les rapports,\r\n\r\n10:55:00:00  10:55:03:00\r\n{\\an1}qui sont parus il y a quelques mois.\r\n\r\n10:55:03:05  10:55:08:08\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, il y avait des doutes\r\nsur les pratiques effectu\u00e9es.\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:11:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le pass\u00e9 est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:55:11:06  10:55:14:08\r\n{\\an1}Je me suis engag\u00e9\r\ndans cette n\u00e9gociation\r\n\r\n10:55:14:12  10:55:18:11\r\n{\\an1}de mani\u00e8re \u00e0 ce que MCA\r\nr\u00e8gle le litige du pass\u00e9.\r\n\r\n10:55:18:15  10:55:20:17\r\n{\\an1}Il n'y a plus de litige.\r\n\r\n10:55:20:22  10:55:23:11\r\n{\\an1}S\u00e9paration des pouvoirs oblige,\r\n\r\n10:55:23:16  10:55:26:23\r\n{\\an1}le Minist\u00e8re public\r\na ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n10:55:27:04  10:55:32:18\r\n{\\an1}J'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 disposition,\r\nje n'ai rien \u00e0 me reprocher.\r\n\r\n10:55:32:23  10:55:37:16\r\n{\\an1}-Vous avez peur d'\u00eatre pr\u00e9venu\r\nou inculp\u00e9 dans cette affaire ?\r\n\r\n10:55:37:21  10:55:41:08\r\n{\\an1}-Vous croyez\r\nque j'ai peur de quoi que ce soit ?\r\n\r\n10:55:41:12  10:55:44:23\r\n{\\an1}Il y a une justice,\r\nj'ai la conscience tranquille.\r\n\r\n10:55:45:04  10:55:48:13\r\n{\\an1}Ces rapports ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s\r\npar les Communes,\r\n\r\n10:55:48:18  10:55:51:07\r\n{\\an1}pourquoi n'ont-elles pas d\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:51:11  10:55:54:09\r\n{\\an1}Elles les avaient en main.\r\n\r\n10:55:54:13  10:55:59:15\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'une solution \u00e9tait propos\u00e9e\r\npour sortir de la crise,\r\n\r\n10:55:59:20  10:56:02:07\r\n{\\an1}et j'en ai \u00e9t\u00e9 l'un des acteurs,\r\n\r\n10:56:02:11  10:56:07:11\r\n{\\an1}on a r\u00e9ussi, et ces d\u00e9cisions\r\nont \u00e9t\u00e9 soutenues par les Communes.\r\n\r\n10:56:07:15  10:56:09:21\r\n{\\an1}-Vous auriez demand\u00e9 aux Communes\r\n\r\n10:56:10:02  10:56:12:18\r\n{\\an1}de ne pas trop questionner\r\ncette affaire.\r\n\r\n10:56:12:23  10:56:15:16\r\n{\\an1}Elles n'auraient pas\r\npos\u00e9 de questions\r\n\r\n10:56:15:21  10:56:19:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de juin 2018,\r\n\u00e0 votre demande.\r\n\r\n10:56:19:23  10:56:24:06\r\n{\\an1}-J'ai demand\u00e9 aux Communes\r\nde se tourner vers le futur.\r\n\r\n10:56:24:11  10:56:29:11\r\n{\\an1}C'est l'int\u00e9r\u00eat de toute une r\u00e9gion\r\n\u00e9conomique qui est en jeu.\r\n\r\n10:56:29:15  10:56:34:10\r\n{\\an1}On peut refaire le pass\u00e9,\r\nfaire tous les proc\u00e8s du monde,\r\n\r\n10:56:34:14  10:56:36:01\r\n{\\an1}\u00e0 la fin, notre but,\r\n\r\n10:56:36:06  10:56:39:19\r\n{\\an1}c'est de d\u00e9velopper\r\nune destination touristique.\r\n\r\n10:56:40:00  10:56:43:23\r\n{\\an1}Il y avait un enjeu,\r\nc'est l\u00e0 que j'ai utilis\u00e9 ma force.\r\n\r\n10:56:44:04  10:56:45:15\r\n{\\an1}Pour tout le reste,\r\n\r\n10:56:45:20  10:56:49:15\r\n{\\an1}c'est l'affaire de la police,\r\ndu Minist\u00e8re public...\r\n\r\n10:56:49:20  10:56:51:22\r\n{\\an1}Je n'ai rien \u00e0 me reprocher.\r\n\r\n10:56:52:03  10:56:54:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la proc\u00e9dure\r\n\r\n10:56:54:12  10:56:58:01\r\n{\\an1}est dans les mains\r\nde la brigade financi\u00e8re\r\n\r\n10:56:58:06  10:57:01:05\r\n{\\an1}et du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais,\r\n\r\n10:57:01:10  10:57:05:21\r\n{\\an1}qui doit d\u00e9cider s'il instruit\r\nou classe le dossier.\r\n\r\n10:57:06:02  10:57:09:09\r\n{\\an1}David Bagnoud\r\npourrait \u00eatre poursuivi\r\n\r\n10:57:09:13  10:57:13:13\r\n{\\an1}en tant qu'ancien membre\r\ndu conseil d'administration de CMA.\r\n\r\n10:57:13:18  10:57:15:03\r\n{\\an1}-Je suis serein.\r\n\r\n10:57:15:08  10:57:17:05\r\n{\\an1}Je sais quel a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le.\r\n\r\n10:57:17:10  10:57:18:18\r\n{\\an1}J'attends\r\n\r\n10:57:18:23  10:57:22:17\r\n{\\an1}les conclusions du procureur.\r\n\r\n10:57:22:22  10:57:28:06\r\n{\\an1}Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner\r\nni rien du tout, donc j'attends.\r\n\r\n10:57:28:11  10:57:33:00\r\n{\\an1}-Mais pourquoi le repr\u00e9sentant\r\ndes Communes aupr\u00e8s de CMA\r\n\r\n10:57:33:05  10:57:36:17\r\n{\\an1}depuis dix ans\r\na-t-il d\u00e9missionn\u00e9 l'an pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:57:36:22  10:57:38:21\r\n{\\an1}-Ca faisait un moment d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:57:39:02  10:57:41:01\r\n{\\an1}que je n'\u00e9tais pas d'accord\r\n\r\n10:57:41:06  10:57:45:10\r\n{\\an1}avec la politique men\u00e9e\r\npar le conseil d'administration.\r\n\r\n10:57:45:14  10:57:48:01\r\n{\\an1}La politique de CMA me d\u00e9plaisait.\r\n\r\n10:57:48:06  10:57:51:02\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui m'a fait d\u00e9missionner,\r\n\r\n10:57:51:07  10:57:57:08\r\n{\\an1}car je n'\u00e9tais pas en ad\u00e9quation\r\navec la fa\u00e7on de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:57:57:12  10:58:01:09\r\n{\\an1}-Les poursuites pourraient toucher\r\nP.Magistretti et R.Vitek.\r\n\r\n10:58:01:13  10:58:04:09\r\n{\\an1}Ce dernier est au coeur\r\nd'une autre affaire.\r\n\r\n10:58:04:13  10:58:08:00\r\n{\\an1}Il fait l'objet\r\nd'une plainte d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis\r\n\r\n10:58:08:05  10:58:11:23\r\n{\\an1}suite \u00e0 l'acquisition suppos\u00e9e\r\nfrauduleuse d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:58:12:04  10:58:14:20\r\n{\\an1}Une plainte sans fondement\r\nselon R.Vitek,\r\n\r\n10:58:15:01  10:58:17:12\r\n{\\an1}qui a refus\u00e9\r\nnos demandes d'interview.\r\n\r\n10:58:17:17  10:58:19:00\r\n{\\an1}Que se passerait-il\r\n\r\n10:58:19:05  10:58:24:06\r\n{\\an1}si la justice valaisanne donnait\r\ntort au duo Magistretti-Vitek ?\r\n\r\n10:58:24:11  10:58:26:12\r\n{\\an1}-C'est un peu t\u00f4t pour demander\r\n\r\n10:58:26:17  10:58:30:11\r\n{\\an1}ce qu'on fera si on nous donne\r\n\r\n10:58:30:15  10:58:32:19\r\n{\\an1}un carton jaune.\r\n\r\n10:58:33:00  10:58:34:18\r\n{\\an1}On fera ce qu'il nous dit.\r\n\r\n10:58:34:23  10:58:38:14\r\n{\\an1}Mais en ce qui concerne\r\nle d\u00e9veloppement de la station,\r\n\r\n10:58:38:19  10:58:41:01\r\n{\\an1}\u00e7a ne devrait pas nous arr\u00eater.\r\n\r\n10:58:41:06  10:58:42:18\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sum\u00e9s innocents,\r\n\r\n10:58:42:23  10:58:47:04\r\n{\\an1}R.Vitek et P.Magistretti\r\nfiniront par remettre un jour\r\n\r\n10:58:47:09  10:58:50:23\r\n{\\an1}les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\nou pas.\r\n\r\n10:58:51:04  10:58:53:18\r\n{\\an1}La note sera sal\u00e9e pour la station.\r\n\r\n10:58:53:23  10:58:58:04\r\n{\\an1}Elle qui avait tant esp\u00e9r\u00e9\r\nde ces millions providentiels.\r\n\r\n10:58:58:09  10:59:01:03\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le qu'on a actuellement,\r\n\r\n10:59:01:08  10:59:03:11\r\n{\\an1}c'est un peu le mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n10:59:03:16  10:59:06:05\r\n{\\an1}On accueille facilement le capital.\r\n\r\n10:59:06:10  10:59:10:04\r\n{\\an1}Le contr\u00f4le au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:59:10:09  10:59:14:09\r\n{\\an1}est relativement ouvert.\r\n\r\n10:59:14:13  10:59:17:18\r\n{\\an1}C'est une facilit\u00e9\r\nde l'investissement en Suisse.\r\n\r\n10:59:17:23  10:59:21:21\r\n{\\an1}-M\u00eame quand on investit\r\ndans des infrastructures publiques,\r\n\r\n10:59:22:02  10:59:24:10\r\n{\\an1}il n'y a pas de contr\u00f4les ?\r\n\r\n10:59:24:14  10:59:30:17\r\n{\\an1}-En effet, il y a une confiance\r\nsur le capital assez \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:59:30:22  10:59:34:05\r\n{\\an1}Mais M. Vitek\r\nn'est pas arriv\u00e9 tout seul,\r\n\r\n10:59:34:10  10:59:37:08\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 introduit dans la station.\r\n\r\n10:59:37:12  10:59:40:23\r\n{\\an1}On fait confiance\r\naux amis qui introduisent,\r\n\r\n10:59:41:04  10:59:44:20\r\n{\\an1}et on pense que c'est d\u00e9j\u00e0\r\nune partie du contr\u00f4le.\r\n\r\n10:59:45:01  10:59:47:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on se dit\r\nqu'il y a bien quelqu'un\r\n\r\n10:59:48:04  10:59:50:10\r\n{\\an1}qui va contr\u00f4ler quelque part.\r\n\r\n10:59:50:14  10:59:52:07\r\n{\\an1}-Mais le mod\u00e8le a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:59:52:11  10:59:54:10\r\n{\\an1}M\u00eame au pays de l'or blanc,\r\n\r\n10:59:54:14  10:59:56:14\r\n{\\an1}on commence \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n10:59:56:19  11:00:00:20\r\n{\\an1}que l'argent gratuit\r\nco\u00fbte souvent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n11:00:01:01  11:00:03:11\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le de tout accepter\r\n\r\n11:00:03:15  11:00:06:21\r\n{\\an1}parce que c'est un investisseur\r\nqui vient...\r\n\r\n11:00:07:02  11:00:09:23\r\n{\\an1}L\u00e0, celui-l\u00e0,\r\nnon, il n'est pas viable\r\n\r\n11:00:10:04  11:00:13:21\r\n{\\an1}et il n'est pas d\u00e9sir\u00e9\r\npar la population.\r\n\r\n11:00:14:02  11:00:16:17\r\n{\\an1}Il y a une prise de conscience.\r\n\r\n11:00:16:22  11:00:20:19\r\n{\\an1}La partie citoyenne\r\nn'est plus pr\u00eate \u00e0 accepter\r\n\r\n11:00:21:00  11:00:25:19\r\n{\\an1}que parce qu'il y a du capital,\r\non accepte de faire tout.\r\n\r\n11:00:26:00  11:00:27:12\r\n{\\an1}On accepte le capital\r\n\r\n11:00:27:17  11:00:31:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper quelque chose\r\nqui est dans notre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n11:00:45:07  11:00:50:01\r\n{\\an1}-Alors qu'on attend une prise\r\nde position de la justice valaisanne,\r\n\r\n11:00:50:06  11:00:54:01\r\n{\\an1}Crans-Montana menace de sortir\r\nde l'abonnement Magic Pass,\r\n\r\n11:00:54:06  11:00:56:11\r\n{\\an1}qui regroupe 30 stations romandes.\r\n\r\n11:00:56:15  11:01:00:00\r\n{\\an1}Crans-Montana aurait demand\u00e9\r\nun d\u00e9lai de r\u00e9flexion.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:01:23\r\n{\\an1}Mais si ses exigences\r\n\r\n11:01:02:04  11:01:04:00\r\n{\\an1}ne sont pas entendues,\r\n\r\n11:01:04:05  11:01:07:12\r\n{\\an1}elle avertit\r\nqu'elle quittera ce r\u00e9seau.\r\n\r\n11:01:07:17  11:01:11:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n11:01:11:14  11:01:14:18\r\n{\\an1}Les antidouleurs\r\nsont consomm\u00e9s comme des bonbons.\r\n\r\n11:01:14:23  11:01:18:06\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0, les antidouleurs\r\ndits opio\u00efdes cr\u00e9ent\r\n\r\n11:01:18:11  11:01:21:10\r\n{\\an1}une d\u00e9pendance\r\ncomparable \u00e0 la toxicomanie,\r\n\r\n11:01:21:14  11:01:23:13\r\n{\\an1}avec des risques d'overdose.\r\n\r\n11:01:23:18  11:01:28:09\r\n{\\an1}Aux USA, on compte 91 morts par jour\r\net deux millions de d\u00e9pendants.\r\n\r\n11:01:28:13  11:01:32:13\r\n{\\an1}Une \u00e9pid\u00e9mie qui provoque\r\ndes plaintes collectives et la mise\r\n\r\n11:01:32:18  11:01:34:17\r\n{\\an1}en faillite d'un laboratoire.\r\n\r\n11:01:44:10  11:01:47:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052754\r\nDate de transcription : 12-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:26) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:02:31) [91%] : \r\nC'est arriv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur le lac L\u00e9man des hommes, des femmes, des familles avec enfants, tous des amateurs se sont \u00e9lanc\u00e9s pour la plus grande course \u00e0 la voile du monde en ferm\u00e9es le Bol d'Or ce qu'ils ont v\u00e9cu est incroyable et c'est cette histoire que nous vous racontons ce soir le Bol d'Or, a la r\u00e9putation d'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement un peu chic car entretenir un bateau n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses et il porte le nom d'une banque priv\u00e9e mais l'histoire que vous racontez ce soir le r\u00e9alisateur Mauro \u00e7a h\u00e9 bien diff\u00e9rente cette ann\u00e9e une temp\u00eate d'une violence inou\u00efe s'est abattue sur les bateaux des rafales de vent de plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des vagues digne de l'oc\u00e9an, l'orage d\u00e9vastateur \u00e0 casser les m\u00e2ts des bateaux, il les a fait couler, jetant les marins \u00e0 l'eau et semant la peur et la d\u00e9solation sur la course, vous allez le voir dans ce reportage \u00e0 couper le souffle, tout a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par les cam\u00e9ras, souvent embarqu\u00e9s sur les bateaux ou par les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des navigateurs, nous avons six recueilli apr\u00e8s coup le r\u00e9cit de ceux qui ont v\u00e9cu la temp\u00eate du si\u00e8cle sur la course, le r\u00e9cit de la peur de mourir pour certains sur cela que l'on conna\u00eet si bien, mais aussi de la survie et de la solidarit\u00e9, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:02:45 > 0:02:49) [90%] : \r\nSyrinx magnifique, mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler extr\u00eamement dangereux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:07 > 0:03:09) [95%] : \r\nJe me suis dit m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:14) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre que ce soir je ne vais pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:20 > 0:03:30) [83%] : \r\nIl est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, laissez gonfler et il est rest\u00e9 coinc\u00e9 sous le 30 Pau il arrivait pas \u00e0 nager, il n'arrivait pas \u00e0 sortir, il savait pas de quel c\u00f4t\u00e9 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:41) [82%] : \r\nJe vais ma maman qui est aussi un peu dans la qui assez sensible etc ben de de savoir finalement que que j'ai failli me noyer, ben voil\u00e0, \u00e7a n'va pas \u00e0 la pas vraiment pour beaucoup de Geoffrey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:42) [93%] : \r\nPour nous, c'est un miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:53 > 0:04:17) [90%] : \r\n\u00e0 de plus grand- m\u00e8re, il en a connu des orages et des accidents depuis 1939 le Bol d'Or et la plus grande r\u00e9gate au monde en bassin ferm\u00e9, c'est sur le d\u00e9ment que \u00e7a se joue et cette \u00e9dition 2019 restera dans les m\u00e9moires, parole de marins, un orage dantesque a d\u00e9chir\u00e9 le ciel pendant pr\u00e8s d'une heure, avec des pointes de vent \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, un grain d'une puissance et d'une vitesse inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:19 > 0:04:23) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 de course du Bol d'Or est avocat mais aussi marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:24 > 0:04:42) [94%] : \r\nDu point de vue de l'organisateur, on est toujours parti de l'id\u00e9e qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 le marin s'inscrit \u00e0 cette course, il sait que c'est mi- juin, il sait qu'il y aura probablement des orages, maintenant il faut savoir qu'avec les les syst\u00e8mes d'annonces de M\u00e9t\u00e9oSuisse qui collaborent avec nous \u00e0 30 minutes pr\u00e8s, on arrive \u00e0 savoir exactement comment l'orage arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:44 > 0:04:50) [96%] : \r\nComme le 15 juin dernier juste avant le d\u00e9part de la course ce matin-l\u00e0, Lionel Fontannaz a fait part de ses craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:51 > 0:05:28) [87%] : \r\nOn est assez pas inquiet, mais disons c'est : c'est clair qu'il va \u00eatre tr\u00e8s attentif sur le risque de ligne orageuse qui peut vraiment des boulettes de savoir sur le bassin l\u00e9manique et probablement dans le milieu de la tr\u00eave, c'est une situation d'abord leur tactique et un peu r\u00e9gime ambiance Pot-au-Noir, c'est-\u00e0-dire pas grand chose et tout d'un coup des rafales qui peuvent \u00eatre importantes li\u00e9es \u00e0 ces lignes orageuses, courage, courage et puis courage \u00e7a rime avec orage, donc c'est vrai qu'faudra \u00eatre tr\u00e8s attentif bien observer le ciel observent \u00e9videmment si les feux tourne mais on a tous les ingr\u00e9dients pour que \u00e7a soit quelque chose d'entente assez fort dans le courant de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:55) [92%] : \r\nMaintenant la s\u00e9curit\u00e9 propre du concurrent, elle est du ressort du concurrent lui- m\u00eame, c'est lui qui est le seul \u00e0 d\u00e9cider s'il d\u00e9cide de de l\u00e2cher les amarres le matin en fonction des conditions qui lui annoncer \u00e7a reste la voile et et c'est vrai que vous \u00eates ma\u00eetre de votre bateau et c'est pas pour rien qu'on dit que le Capitaine est seul ma\u00eetre \u00e0 bord apr\u00e8s Dieu et voil\u00e0, vous \u00eates sur l'eau, c'est vrai que vous prenez un risque qui vous y contribuer, et nous, on essaie de minimiser cela en assurant concurrents un maximum de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:05) [88%] : \r\nL'orage \u00e9tait pr\u00e9vu les risques assum\u00e9s mais 3 marins ont quand m\u00eame failli y laisser leur vie dans cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:09 > 0:06:21) [89%] : \r\nJe m'appelle Nicolas, j'attends, j'ai 37 ans, je suis p\u00e8re de famille d'une petite fille de 9 ans, Loana, je suis en couple depuis 13 ans, et \u00e7a fait depuis, depuis tout petit, je fais de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:24 > 0:06:27) [89%] : \r\nLa r\u00e9gate \u00e7a fait prendre 25 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:29 > 0:06:35) [91%] : \r\nMais on n'imagine pas qu'on qu'on va \u00eatre \u00e9ject\u00e9s du bateau et qu'on n'arrivera pas \u00e0 remonter sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:39 > 0:06:49) [87%] : \r\nUne trentaine de Boujdour confiance totale pour moi un bateau tr\u00e8s s\u00fbr capable de recevoir des bons coups de devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:50 > 0:06:53) [89%] : \r\nRegarde derri\u00e8re doit impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:56 > 0:07:06) [89%] : \r\nEt on sait qu'il va y avoir quelque chose d'assez d'assez d'assez fort d'assez violent mais jeudi une confiance vraiment total par rapport \u00e0 l'\u00e9quipage et par rapport au bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:12 > 0:07:19) [86%] : \r\nJe m'appelle Pascal Stroobants j'ai 35 ans habite Versoix depuis toujours dans la r\u00e9gion, juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:19 > 0:07:30) [89%] : \r\nPassionn\u00e9 de voir l'emploi depuis que je suis petit, j'ai mon p\u00e8re qui en bateau ici mon oncle si un bateau dans la r\u00e9gion du c\u00f4t\u00e9 de la Nautique et du coup, j'ai toujours naviguer un peu avec de plus en plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:31 > 0:07:46) [89%] : \r\nLe r\u00f4le que j'ai vraiment c'est de de barrer le bateau est aussi d'\u00eatre le skipper, qui est un peu, finalement, la personne qui d\u00e9cide \u00e0 bord, donc c'est un peu comme on dit toujours le le bon r\u00f4le parce que finalement on donne un peu les ordres aux autres, apr\u00e8s il y a des il y a toujours des situations comme le le Bol d'Or cette ann\u00e9e o\u00f9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:07:46 > 0:07:47) [94%] : \r\nPersonne n'a envie d'\u00eatre \u00e0 cette place qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:07:58) [94%] : \r\nC'est parti pour la 81\u00e8me \u00e9dition, pr\u00e8s de 500 concurrents s'\u00e9lancent dans le petit lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:01 > 0:08:08) [90%] : \r\nLe d\u00e9part tr\u00e8s belle navigation tr\u00e8s plaisante long la c\u00f4te fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 \u00c9vian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:10 > 0:08:18) [86%] : \r\nFinalement, \u00e7a s'est assez bien pass\u00e9 dans la course jusqu'au Bouveret, on a pu aller, on a m\u00eame fait une belle mont\u00e9e on arrivait sur l'entr\u00e9e au Bouveret, donc on en premi\u00e8res place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:08:29) [90%] : \r\nQuand on a pass\u00e9 le le Bouveret, on a encore regarder les fichiers m\u00e9t\u00e9o, on savait que \u00e7a allait venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0 une des signatures qu'on a dans ce des \u00e9v\u00e9nements violents, l\u00e0 on voit bien l\u00e0 la structure orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:08:42) [88%] : \r\nEt ce qu'on voit qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:42 > 0:09:17) [91%] : \r\nL'ass\u00e8chement de la masse d'air en altitude, finalement, c'est une situation qui favorise les les ph\u00e9nom\u00e8nes tourbillonn\u00e8rent et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un potentiel, le tourbillon qui est tr\u00e8s fort en altitude, les orages peuvent \u00eatre violents, l'autre signature de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, on le voit sur le radar avec la formation de pr\u00e9cipitations en arc de cercle, cette signature, elle est aussi visible dans le ciel et avec le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle un haircut la CUS, c'est ce qu'on a vraiment vu sur le plan d'eau d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:09:20 > 0:09:36) [91%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes photos de cette Arcus on le voit par exemple ici devant un tout petit peu plus tard, et l\u00e0 il est encore plus visible devant Lyon, \u00e7a c'est une image qui \u00e9tait faite \u00e0 16 heures 30, voici des photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises une demi- heure apr\u00e8s m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:10:04) [87%] : \r\nSur sur le grand lac o\u00f9 on voit encore cette Arcus avec l'arriv\u00e9e de l'ARC, si les choses se passent en 2 phases : il y a d'abord l'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 l'avant du front parfum est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le vent atteint dans les 39, c'est-\u00e0-dire environ 60 kilom\u00e8tres une fois que le rideau arrive que je Rafale et l\u00e0 \u00e7a se renforce encore et l\u00e0, les vents atteignent facilement les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:08 > 0:10:18) [81%] : \r\nAmorce notre tour, on avait toujours la voilure au maximum quand on voit le le ciel qui devient un petit peu plus noir, alors on se dit voil\u00e0, peut-\u00eatre que c'est c'est moins fort que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:31) [88%] : \r\nEn fait, en l'espace de je pense au moins d'une minute, le bateau est mont\u00e9 2 fois sur une coque, une fois il est redescendu du bon c\u00f4t\u00e9, la 2\u00e8me fois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:32 > 0:10:34) [93%] : \r\nLe bateau s'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:38) [78%] : \r\nOn embarque une certaine quotit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:38 > 0:10:49) [91%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de descendre la voile mais avec la pression du vent sur la voile, j'ai pu la descente d'environ, peut-\u00eatre 50 60 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre, au maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:56 > 0:11:17) [87%] : \r\nD'un endroit \u00e0 l'autre du lac Mono intensit\u00e9 vari\u00e9, \u00e7a d\u00e9pendait aussi du relief fur et \u00e0 mesure qu'on se rapprocher du Bouveret, le vent s'acc\u00e9l\u00e9rer anti- relief est devenu plus fort, c'est pour \u00e7a qu'on a enregistr\u00e9 le bon maximum de 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure o\u00f9 d'ailleurs, si on regarde la vid\u00e9o de Morpho, on voit tr\u00e8s bien l'Argus derri\u00e8re le vent qui se renforce et les bateaux qui se couche, mais apr\u00e8s les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:21 > 0:11:27) [98%] : \r\nLes images sont l\u00e0 pour attester de la violence de l'orage, gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e sur le morfond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:45 > 0:12:00) [95%] : \r\nL'originalit\u00e9 et la force de cette vid\u00e9o ont fait r\u00e9agir les r\u00e9seaux sociaux en toile de fond, un d\u00e9bat sur la gestion \u00e0 bord lors de ce genre de situation exceptionnelle, l'\u00e9quipage du morceau a-t-il \u00e9valuer correctement la dangerosit\u00e9 de l'orage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:08) [87%] : \r\nOn retrouve au port de Thonon Jean-Marie la ni le patron du Morpho revient sur son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9m\u00e2tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:10 > 0:12:30) [89%] : \r\nComme la m\u00e9t\u00e9o, l'avait annonc\u00e9 vers 16 heures 30 on a commenc\u00e9 \u00e0 regarder derri\u00e8re on voyait que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 foncer vers 17 heures \u00e7a fran\u00e7ais encore plus, et puis apr\u00e8s, on se dit bon ben \u00e7a va tabasser Domenico \u00e0 brancher la cam\u00e9ra en disant : \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, ce qui va stresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:30 > 0:13:05) [84%] : \r\nEt donc au fur et \u00e0 mesure que le vent a augment\u00e9, on a fait ce qu'il fallait au niveau voil\u00e0 et puis quand \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment tabasser, ben on s'est vent arri\u00e8re tranquille et donc on est en vent arri\u00e8re, on se dit \u00e7a va le faire, \u00e7a l'a fait, mais \u00e7a l'a fait que cette limite, et donc apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la montagne domine, on a pris vraiment le le maximum de la force du vent, \u00e7a an\u00e9mom\u00e8tres, a indiqu\u00e9 61 ne sa tenue quelques minutes et puis le bateau a commenc\u00e9 \u00e0 enfourner et au bout de 4 enfourne ne ment pas, \u00e7a casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:19 > 0:14:17) [91%] : \r\nAlors cette vid\u00e9o du d\u00e9m\u00e2tage de Morpho, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante, elle dure 7 minutes et on voit plusieurs choses, on voit que tr\u00e8s bien que derri\u00e8re il y a l'orage et que le front de rafale avance et que les vents sont plus en plus m\u00e9chant voit les bateaux qui se couchent les uns apr\u00e8s les autres, on sent vraiment la violence des \u00e9l\u00e9ments et on est surpris parce que sur le bateau Morpho les \u00e9quipiers se tourne tr\u00e8s peu et regarde pas beaucoup l'orage, donc on est un petit peu surpris par, par par cette r\u00e9action et on r\u00e9alise aussi que c'est jusqu'\u00e0 3 minutes sur cette vid\u00e9o qui endure cette que l'\u00e9quipage encore la possibilit\u00e9 de se mettre face au vent d'affaler puis l'attendent que \u00e7a passe, ce qui sauvera le m\u00e2t du bateau lui permettrait de continuer la course, mais au lieu de \u00e7a il y a un moment o\u00f9 tout \u00e0 coup les \u00e9quipiers se fige ne bouge plus et a et continue d'avancer et non malheureusement plus d'autre choix \u00e0 partir de 4 minutes l\u00e0, ils ont, il y a plus d'options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:27 > 0:14:38) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 le m\u00e9chant qui s'est cass\u00e9 au niveau du crochet de tangon l\u00e0 et on voit bien qu'il est parti de ce c\u00f4t\u00e9, pas vers l'avant, mais plut\u00f4t vers l'arri\u00e8re, un petit peu vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:39 > 0:15:00) [91%] : \r\nAlors ce qui m'ont trait\u00e9 d'imprudents, ils ont le droit de me traiter de l'imprudent, on est en d\u00e9mocratie, bon, d'une part, on \u00e9tait en r\u00e9gate, on n'\u00e9tait pas en course saucisson en semaine du soir, on \u00e9tait en t\u00eate de la course, donc c'est pas et c'est pas parce qu'on \u00e9tait en t\u00eate de la course que on a gard\u00e9 la surface de de grand- voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:00 > 0:15:08) [89%] : \r\nEt ce qui a fait des maths et le bateau, c'est pas le fait d'avoir harcel\u00e9 ou pas, c'est le fait que le bateau a enfourn\u00e9 plusieurs fois et en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:08 > 0:15:15) [86%] : \r\nQuand le bateau enfourne bon ben il freine et puis par compte le vent et continuent \u00e0 pousser dans la grand- voile et c'est \u00e7a qu'a fini par faire cas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:22 > 0:15:29) [93%] : \r\nMais il n'y a pas eu que des mains les secours professionnels et b\u00e9n\u00e9voles ont \u00e9t\u00e9 sur- sollicit\u00e9s comme la Soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage de cuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:31 > 0:16:08) [86%] : \r\nMon r\u00f4le au niveau du stockage puis Daniel je suis caissier du comit\u00e9 du comit\u00e9 de sauvetage, le but est l'objectif que \u00e7a soit un sauveteur professionnel ou d'un sauveteur b\u00e9n\u00e9vole que moi, elle- m\u00eame, c'est venir en aide aux gens sauver des gens d'aider son prochain, je pense que c'est pour \u00e7a que les sauveteurs sont aussi l\u00e0, on les d\u00e9crit souvent, leur disant que c'est des gars qui avait pas boire l'ap\u00e9ro et tout ce qui est faux, donc oui, peut-\u00eatre, de temps en temps, quand m\u00eame, mais bon, c'\u00e9tait une journ\u00e9e et qui \u00e9tait tr\u00e8s sympathique, chantant ou allons on a mang\u00e9 une fondue \u00e0 la truffe, par la suite vers 4 heures, 4 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:08 > 0:16:19) [90%] : \r\nLa police du lac nous avertissait qui aurait un gros grain et \u00e0 partir de 4 heures et demie 5 heures toute cette tr\u00e8s tr\u00e8s vite encha\u00een\u00e9 avec les \u00e9quipiers, on s'\u00e9quiper tout de suite \u00e0 17 heures 17 heures 10 \u00e0 17 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:19 > 0:16:34) [83%] : \r\nOn est sorti du port avec le bateau, donc c'est une donn\u00e9e bague entre 1 m\u00e8tre 50 et m\u00e8tres avec tout le lac gris, noir et diffus\u00e9 d\u00e9tresse de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:38 > 0:17:15) [86%] : \r\nAvec nous, une mission qui \u00e9tait d'aller chercher le bateau Victorinox on avait un contact avec une personne qui \u00e9tait au bord dans les vignes qui voyait cela leurs amis, donc on est parti, direction des ann\u00e9es on nous avait dit que c'\u00e9tait sur des ann\u00e9es et on a cherch\u00e9 pendant, je suis optimiste d'un quart d'heure, on est tomb\u00e9 sur un Hall le bateau retourn\u00e9 qui \u00e9tait-elle Tinguely avec 2 2 personnes \u00e0 bord, on a fait trois approche pour pouvoir les voir les prendre, on les a hiss\u00e9s \u00e0 bord et apr\u00e8s j'ai dit bon par direction le Victorinox, c'est l\u00e0 que a les \u00e9quipiers me dit non, non, non, j'ai 2 de mes \u00e9quipiers encore qui sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:16 > 0:17:17) [98%] : \r\n\u00e7a fait plus d'une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:51) [95%] : \r\nMoment o\u00f9 je suis tomb\u00e9 \u00e0 l'eau mon gilet de sauvetage, c'est gonfl\u00e9, du coup, il m'a remont\u00e9 \u00e0 la surface et au moment o\u00f9 j'ai voulu respirer en fait je me suis rendu compte que j'\u00e9tais sous la grand- voile, donc je pouvais pas respirer normalement, en essayant de me d\u00e9battre pour essayer de sortir d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:52 > 0:17:58) [96%] : \r\nJ'ai senti que le bateau en fait bouger au dernier moment, j'ai pu ressortir la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:01 > 0:18:02) [91%] : \r\nElle vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:03 > 0:18:25) [89%] : \r\nOn vraiment \u00e0 bout de souffle \u00e9pique, on prend en fait une une grosse bouff\u00e9e d'air, j'ai vu le bateau partir, j'ai essay\u00e9 de faire 3 brasses pour pour essayer de leur joindre, mais j'ai tr\u00e8s vite compris qu'avec \u00e7a servait \u00e0 rien qu'il fallait garder c'est ses forces pour pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:29 > 0:19:01) [88%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 je suis retourn\u00e9, j'ai vu un de mes \u00e9quipiers qui \u00e9tait aussi dans l'eau, donc on \u00e9tait \u00e0 eu, je crois, une dizaine de m\u00e8tres l'un de l'autre, donc le 1er r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 de se rejoindre pour rester ensemble au d\u00e9but juste apr\u00e8s le chavirage, l'OL, elle est bonne, ce qu'on a encore l'adr\u00e9naline, pas tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9 en attendant l'eau, on passe un peu partout les \u00e9tats, on se dit, toute fa\u00e7on, on est sur un lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:03 > 0:19:30) [87%] : \r\nEt on ne va pas, il va pas nous arriver grand chose, c'est pas comme si on est en pleine mer, que personne ne peut nous retrouver en plus de \u00e7a en orage \u00e7a dure 15, 20 minutes apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9gage, l\u00e0 nous le probl\u00e8me, c'est qu'au bout d'une demi- heure, \u00e7a se calme pas il y a les vagues qui ont commenc\u00e9 \u00e0 se former, on a eu des creux, je pense, de de Maistre, au bout d'un moment on a commenc\u00e9 \u00e0 choper le mal de mer dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:33 > 0:19:38) [97%] : \r\nAu d\u00e9but, on se dit que c'est pas possible, on peut pas on peut pas en finir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:39 > 0:19:47) [86%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame ton nom je pense 5 minutes ou je ne s', je me suis dit m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:52 > 0:19:53) [76%] : \r\nPeut-\u00eatre que ce soir je ne vais pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:58 > 0:19:59) [84%] : \r\nEt puis l\u00e0, on se dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:03 > 0:20:04) [99%] : \r\nOn se dit que c'est con quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:15) [95%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai dit non je peux pas laisser, je peux pas laisser ma femme et ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:20 > 0:20:34) [81%] : \r\nJ'ai gard\u00e9 espoir, oui, mais c'est vrai que les, les, les, les premi\u00e8res 5 secondes ou sera co\u00e9quipier m'sont par l\u00e0 dans cette direction, avec ses vagues je dis Oulan la \u00e7a fait m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:38 > 0:21:02) [78%] : \r\nEt puis l\u00e0, qui mettent en bateau dans la direction de Tati et puis tu vas-y, tu cherches tout d'un coup bas, on avait une petite marge je du ils sont l\u00e0, marin qui qui se levaient, qui avait fond\u00e9 qui serait qui qui se levaient, qui a, de son taille l\u00e0 il y a une fiert\u00e9 aussi bien \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire moi, ils sont l\u00e0, les lampistes sont ils sont, ils sont oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:13 > 0:21:31) [90%] : \r\nNicolas nous a tout de suite recontacter, quelques jours apr\u00e8s l'ami des posts sur Facebook qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s qui ont qui ont touch\u00e9 et je vais encore toujours l\u00e0 sa derni\u00e8re phrase qui \u00e9tait le dimanche matin, j'ai pu serrer ma fille dans mes bras gr\u00e2ce au sauvetage Kouider viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:33 > 0:21:36) [89%] : \r\nEt la fille \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:36 > 0:22:03) [89%] : \r\nNico nous a fait un dessin, merci d'avoir ce que vous pouvez mon mon papa, ainsi que celui de Matthieu avec le bateau du sauvetage, les 3 \u00e9quipiers dessus, les 2 hommes \u00e0 la mer bol d'Or 2019 ce dessin, on va, on va l'encadrer et on va le garder pr\u00e9cieusement ici au sauvetage, c'est une belle marque de reconnaissance d'une petite fille on a pu aussi serr\u00e9 dans les bras avec le rabais sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:10 > 0:22:16) [75%] : \r\nOn est par l\u00e0, puis c'est banal \u00e0 trouver, on habite la note chercher de sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:17 > 0:22:18) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a change hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:29) [87%] : \r\nVoil\u00e0 qui est plat, calme, \u00e7a commence \u00e0 remonter, je crois qu'il y a m\u00eame les frissons, l\u00e0, \u00e7a la premi\u00e8re fois qu'on revient \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:04 > 0:23:05) [88%] : \r\nQuoique je suis d\u00e9sol\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:19 > 0:23:23) [92%] : \r\nDans ce Bol d'Or, cuv\u00e9e 2019 2 bateaux ont coul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:23 > 0:23:28) [83%] : \r\nC'\u00e9tait des tout quand l'embarcation vedette de la course l\u00e9maniques dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:30 > 0:23:37) [84%] : \r\nRescap\u00e9 d'un des \u00e9quipages naufrag\u00e9 Hugues Hainard \u00e9voque son cauchemar sur le lac comme un \u00e9v\u00e9nement capital de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:38 > 0:24:27) [90%] : \r\nLe d\u00e9part tr\u00e8s belle navigation tr\u00e8s plaisante long de la c\u00f4te fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 \u00c9vian \u00e0 partir d'\u00c9vian, on a vu effectivement que lui avait cette cellule orageuse qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et l\u00e0 on a mis une au fond nous \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 et apr\u00e8s chronologiquement la vitesse \u00e0 laquelle le coup est arriv\u00e9 et la violence, je pense que \u00e7a nous a surpris, nous certainement la plupart des des bateaux qui \u00e9taient sur le lac, \u00e0 ce moment-l\u00e0 la le bateau s'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois, on embarque une certaine quantit\u00e9 d'eau, le bateau s'est couch\u00e9 une 2\u00e8me fois et l\u00e0 j'ai entendu Olivier dire on va couler, effectivement, j'ai senti de bateaux qui partaient souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:29 > 0:25:14) [88%] : \r\nEt puis l'eau qui monte le long du corps et je me suis retrouv\u00e9e totalement immerg\u00e9 dans dans lac imm\u00e9diatement constat\u00e9 mon gilet ne se gonfle pas, donc j'essaye de le gonfler en position manuelle avec la petite tirette de s\u00e9curit\u00e9 et une seconde ce pas, c'est la grande solitude, on est dans l'eau \u00e0 nager, je pense que j'ai d\u00fb inconsciemment tourner la t\u00eate, avoir les vagues qui passe par- dessus la terre j'ai pas l'impression d'avoir beaucoup d'eau, essayer de respirer calmement par le nez et je nage, j'ai essay\u00e9 de de surnager comme \u00e7a la seule question que je me suis pos\u00e9e, c'\u00e9tait comment est-ce qu'on meurt d'une noyade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:16 > 0:25:24) [86%] : \r\nEst ce qu'on meure parce que on \u00e9touffe apr\u00e8s avoir bu trop d'eau est-ce qu'on meure parce qu'on coule, et puis c'est la pression du lac qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:26:55) [89%] : \r\nEt je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai fait cette exp\u00e9rience de le FMI, c'est-\u00e0-dire l'exp\u00e9rience de mort imminente, c'est-\u00e0-dire comme se retrouver au fond un d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9 je me voyez donc j'\u00e9tais verticalement dans l'eau, jamais mon cir\u00e9, etc, et tout d'un coup le lac, c'est enti\u00e8rement \u00e9claircies l'eau est-elle transparente, je voyais l'eau au-dessus de moi toute et un mot, c'est comme si le soleil \u00e9tait rentr\u00e9 dans un calme absolu sensation assez assez extraordinaire et en ayant la t\u00eate sous l'eau, j'ai entendu le bruit d'un moteur c'est bruits caract\u00e9ristique d'un voilier ballott\u00e9s par la vague avec le moteur qui vont, qui ressortent de l'eau qui rentre dans l'eau qui sort de l'eau, etc, donc l\u00e0 je pense que j'ai eu un dernier sursaut vraiment d'adr\u00e9naline, j'ai sorti la t\u00eate ce que je pensais : sortir la t\u00eate et j'ai vu de l'arri\u00e8re d'un bateau qui venait en reculant contre moi et quelqu'un qui me lancer about j'ai pu attraper et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu vague parce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tenir ce ce monsieur Bush, je pense que le le dernier Reflex et puis mon ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me tirer prendre par les \u00e9paules et me mettre \u00e0 plat bon entre sur la plage arri\u00e8re du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:04 > 0:27:26) [87%] : \r\nNormalement, quand on a des des orages qui arrivent comme \u00e7a fort ce qu'on a ce qu'on a v\u00e9cu jusqu'ici, c'est que finalement les orages se d\u00e9place pas si vite que \u00e7a, il avance peut-\u00eatre 40 50 kilom\u00e8tres heure, ce qui nous permet de quand on les voit 20 30 kilom\u00e8tres de l'finalement Arnaud manoeuvrer de rester en s\u00e9curit\u00e9 et et l\u00e0, vraiment, on a eu 3 minutes telle 4 minutes, le temps de descendre la grand- voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:27 > 0:27:40) [83%] : \r\nMario de manoeuvrer et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur nous, en fait, le bateau a donc bascul\u00e9 compl\u00e8tement sur l'haut et le Maracana, c'est ce qui fait qu'il est tomb\u00e9 d'un coup, moi je suis tomb\u00e9 dans l'eau, enfin tous les \u00e9quipiers, on est tous tomb\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:42 > 0:28:10) [85%] : \r\nLe bateau m'est tomb\u00e9 dessus son en trampoline qui donc une sorte de de toile qui est entre les 2 cas qui qui permet de marcher et dans cette partie en fin de compte, le bateau est \u00e0 l'envers du coup se se retrouvent \u00e0 environ 30 40 centim\u00e8tres sous l'eau, moi je trace tendra la du coup franc CFA finalement sous cette toile avec le c'est le ce gilet qui ressemble un peu en airbag autour du cou qui, finalement, nous ne nous plaques \u00e0 la surface et puis le fait qu'on n'a rien, apr\u00e8s on peut, on peut ni nager ni respirer ni tirer \u00e0 quoi que ce soit avec c'est une toile de sous basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:12) [70%] : \r\n\u00e0 s'agripper dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:17 > 0:28:35) [86%] : \r\nAlors c'est dur, a estim\u00e9 le temps parce que bon, \u00e7a para\u00eet toujours plus longue que tourner sous l'eau, mais comme \u00e7a, je dirais peut-\u00eatre 30 secondes environ 40 secondes normalement, j'ai toujours un couteau dans la poche pour justement, si on doit crever le Jilin, sauf qu'en fait le l'orage arriv\u00e9 tellement vite que le le couteau j'dans le short, avec le CIRI par- dessus, donc c'\u00e9tait finalement cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:35 > 0:28:51) [83%] : \r\nUne option envisageable, o\u00f9 j'ai cru que que finalement j'allais mourir et puis puis un peu dans un dernier \u00e9lan je r\u00e9ussis \u00e0 me tirer au au cordage \u00e0 tout ce qui \u00e9tait sous l'eau, les morceaux de voir le mal sur tout ce qui tra\u00eenait pour r\u00e9ussir en tirer sur le bord du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:54 > 0:28:56) [93%] : \r\nPas grand chose qui m'a travers\u00e9 l'esprit, sauf un moment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:57 > 0:29:01) [76%] : \r\nVraiment, j'avais pudeur et juste avant de gr\u00e8ve tir\u00e9 sur les vo\u00fbtes me suis dit qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:02 > 0:29:12) [83%] : \r\nAurait, c'est un peu la Franck qui, finalement, d'un voil\u00e0, je me suis dit peut peut-\u00eatre cette fois ben c'est c'est c'est la derni\u00e8re fois et puis j'allais y rester et \u00e7a, c'est vrai que c'est un sentiment qui est qui a trop agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:20 > 0:29:25) [98%] : \r\nAccroch\u00e9s \u00e0 leur \u00e9cran d'ordinateur, les parents de Pascale suivent attentivement la course depuis chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:27 > 0:29:35) [91%] : \r\nDes balises plac\u00e9es dans chaque embarcation permettent en effet de suivre le parcours du bateau en temps r\u00e9el, on les appelle soudain la balise dispara\u00eet des \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:37 > 0:29:47) [95%] : \r\nEt j'avais des appr\u00e9hensions maintenant moi ce que je fais, c'est que dans ces cas-l\u00e0, je compte sur Dieu et je prie pour sa s\u00e9curit\u00e9, c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:47 > 0:29:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment limite, \u00e7a je sais pas combien de temps il est rest\u00e9 dessus, je crois qu'il sait pas lui- m\u00eame de 30 secondes en faisant des efforts donc c'est difficile de s'extraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:00 > 0:30:10) [94%] : \r\nMais pour nous c'est un miracul\u00e9, parce que pour nous c'est vrai qu'il est clair que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, qui s'en est sorti parce que personne ne pouvait rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:10 > 0:30:18) [81%] : \r\nD'ailleurs, il a cru qu'il reste, lui, la pluie, c'\u00e9tait fini, nous a vraiment raconter le d\u00e9tail, le lendemain, il a dit j'ai failli reste j'ai failli reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:33 > 0:31:37) [89%] : \r\nIl y avait 456 concurrents au d\u00e9part, certains avaient d\u00e9cid\u00e9 de de renoncer avant le d\u00e9part et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e 198 bateaux, ce qui veut dire qu'il y a eu environ 250 abandons et parmi les avaries, au final, les chiffres officiels sont 2 bateaux coul\u00e9s, qui sont des anciens bateaux qui ne dispose pas d'une r\u00e9serve de flottabilit\u00e9 et puis 17 d\u00e9m\u00e2tage sur les 17 d\u00e9m\u00e2tage il y en a peut-\u00eatre dit : c'est \u00e0 cause du chavirage et puis les 5 6 autres c'est probablement des concurrents qu'ont voulu tirer un petit peu plus sur la machine pour grappiller quelques places certains \u00e7a passer et d'autres pas, et puis j'ai aussi pu noter une grande solidarit\u00e9 des des marins, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que c'est, c'est cette id\u00e9e de rassemblement, de les amoureux du lac, on essaye de de perp\u00e9trer avec cette r\u00e9gate et et \u00e7a fonctionne et \u00e7a c'est probablement \u00e7a restera une des \u00e9ditions marquante parce que justement, tous ces gens Odiah tueur a fait l'\u00e9dition du fameux orages et peut-\u00eatre que l\u00e0, pendant 20 ans, c'est quelque chose qu'on entendrait qu'il se passera de d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:44 > 0:31:59) [90%] : \r\nUn mot encore pour ceux qui s'aventurent sur les lacs, les gilets de sauvetage ont parfois jou\u00e9 un vilain tour aux marins, pass\u00e9 \u00e0 l'eau pour l'essentiel, le rectorat n'avait pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e il est important de rappeler donc qu'en gilet de sauvetage, n\u00e9cessite un service r\u00e9gulier par un professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:03 > 0:33:07) [91%] : \r\nApr\u00e8s le lac, la montagne et les Sims immacul\u00e9 de la tr\u00e8s luxueuse station valaisanne de Crans-Montana comme elle d'ici quelques semaines, s'ouvrira la saison de ski dans les stations, v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique et cartes postales des Alpes suisses mais comme d'autres stations avant elle, comme les Diablerets dans le canton de Vaud Andermatt dans celui du riz Crans-Montana a d\u00fb se tourner vers un riche m\u00e9c\u00e8ne pour traverser une situation financi\u00e8re difficile, c'est la tendance quand il faut faire tourner les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont ch\u00e8res mais sans lesquels une station de ski ne peut pas survivre, or le mariage entre la belle station ensoleill\u00e9 et son milliardaire a tourn\u00e9 All\u00e8gre au r\u00e8glement de comptes au point qu'au d\u00e9but 2018, les touristes ont trouv\u00e9 des installations ferm\u00e9es enqu\u00eate judiciaire menace gros titres dans la presse le d\u00e9g\u00e2t d'image pour le Valais et son tourisme est colossal, au-del\u00e0 des querelles de clochers, l'enqu\u00eate men\u00e9e par Laetitia Guinand et Alexandre Stern pose une vraie question de fond, le tourisme de montagne fragile en Suisse et on a t\u00f4t fait de se marier vite, trop vite avec des bienfaiteurs aux poches bien pleines, mais dont les promesses de mariage peut facilement tourner \u00e0 l'enfer conjugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:12 > 0:33:25) [93%] : \r\nCrans-Montana, son nom \u00e9voque le luxe au sommet et c'est vrai que l'endroit d\u00e9sert d'eldorado avec son panorama baign\u00e9 de lumi\u00e8re, une mine d'argent \u00e0 ciel ouvert pour les chercheurs d'or blond et de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:28 > 0:33:40) [91%] : \r\nAu d\u00e9but, pourtant il n'y avait rien ici que des pr\u00eats \u00e0 H sur lesquels des promoteurs avis\u00e9s ont b\u00e2ti ce petit Monaco des neiges qui rappelle une certaine id\u00e9e de la Suisse, luxe, calme et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:42 > 0:33:53) [91%] : \r\nLe golf et le ski prennent leurs quartiers le manteau de fourrure en guise d'anorak les Stars viennent s'y pavaner Bourvil Sheila Gina Lollobrigida Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:55 > 0:34:00) [82%] : \r\nVous faites de ce qui est aussi de ce qu'est mais vous tombez souvent non, ne soyez pas d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:01 > 0:34:04) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'apog\u00e9e des championnats du monde de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:06 > 0:34:17) [91%] : \r\nBon, en 1987 c'\u00e9tait une ann\u00e9e tellement fabuleuse, extraordinaire 14 m\u00e9dailles des Suissesses et des Suisses, un public hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:19 > 0:34:24) [82%] : \r\nLeur coh\u00e9sion de la population des 6 communes \u00e9taient extraordinaire comment ne que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:27 > 0:34:36) [86%] : \r\nOui mais voil\u00e0, depuis 2 ans, l'image de carte postale, c'est voil\u00e9 la station hupp\u00e9e fait d\u00e9sormais les gros titres de presse ou de scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:36 > 0:34:49) [93%] : \r\nSuspicion d'infraction grave menace et stupeur le 3 avril 2018 les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont ferm\u00e9s sans sommation par leurs propri\u00e9taires en pleine p\u00e9riode de vacances, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:49 > 0:34:54) [88%] : \r\nQu'il faut Boostel Valais boost\u00e9 le tourisme et puis on peut pas faire \u00e7a aux gens coiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:55 > 0:34:58) [96%] : \r\nDu jamais vu encore au pays de l'or blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:13 > 0:35:16) [87%] : \r\nActeur hein les remont\u00e9es m\u00e9caniques, la clef du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:19 > 0:35:24) [92%] : \r\nUn des hommes forts de Crans-Montana aujourd'hui c'est Philippe magistrate il un amoureux de l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:35:40) [90%] : \r\nLa station pour moi c'est c'est le plus bel endroit que j'ai jamais vu, c'est \u00e0 eux de mon enfance, et o\u00f9 j'ai grandi, c'est finalement l\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai mes amis j'ai aujourd'hui, mon travail est marrant mes activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:42 > 0:35:49) [89%] : \r\nArriv\u00e9 sur le haut plateau avec sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, Philippe Magi, magistrate, il fait toute sa carri\u00e8re dans la haute finance internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:56) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le ram\u00e8ne \u00e0 cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:58 > 0:36:36) [92%] : \r\nJ'habitais Londres et J\u00e9r\u00e9mie Robyr, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de CMA \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est moi qui \u00e9tait techniquement en faillite m'appelle et me dit : \u00e9coutez, on a besoin de quelqu'un qui qui sache parler aux banques, parce que s'il y a une restructuration bancaire de d'une certaine envergure est-ce que vous serez dispos\u00e9s \u00e0 \u00eatre dans le conseil d'administration de cin\u00e9ma et j'ai tout de suite r\u00e9pondu oui, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour moi de de rendre un peu tout ce que cet endroit m'avait donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:37 > 0:36:47) [87%] : \r\nMais pas seulement int\u00e9gr\u00e9e CM1, autrement dit soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona pour Philippe magistrate il s'est gagn\u00e9 le coeur de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:49 > 0:37:05) [94%] : \r\nPassage obligatoire pour une station comme Crans-Montana mais pour la plupart des stations de montagne, ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana c'est pas vraiment une fa\u00e7on tr\u00e8s attractive, donc le contr\u00f4le de cette activit\u00e9 est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:06 > 0:37:13) [88%] : \r\nFondamentales mais tr\u00e8s co\u00fbteux et les stations, m\u00eame les plus fortun\u00e9s, recherche de riches priv\u00e9 pour payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:15 > 0:37:22) [83%] : \r\nSi, \u00e0 l'Est du tourisme montagnard Dominique Fumeaux conna\u00eet bien Crans-Montana pour avoir chapeaut\u00e9 son tourisme dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:23 > 0:37:46) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est une particularit\u00e9, un petit peu de de l'organisation touristique en souvent les communes ne veulent pas ou ne veulent plus, surtout des grandes communes comme \u00e7a ne veulent plus \u00eatre porteuse de tout l'effort touristique, notamment dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques et veulent un partenariat public- priv\u00e9 beaucoup priv\u00e9 aussi, ils esp\u00e8rent avoir un investissement priv\u00e9 et souhaite que les investisseurs priv\u00e9s prennent une importance dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:48 > 0:38:02) [88%] : \r\nLa situation de Crans-Montana et pourtant tout \u00e0 fait singuli\u00e8re car la station a pouss\u00e9 sur le territoire de 6 communes, pas moins, dont quatre viennent de fusionner pour former la petite municipalit\u00e9 de Crans-Montana, ceux qui n'en facilite pas la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:04 > 0:38:16) [93%] : \r\n\u00e0 l'office du tourisme, on retrouve Jean Daniel qui va cador dans la station avec l'actuel pr\u00e9sident de Crans-Montana Tourisme poss\u00e8de et g\u00e8re tout \u00e0 la fois un service traiteur et 5 \u00e9tablissements, h\u00f4tels et restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:17 > 0:38:37) [91%] : \r\nOn est capable dans dans une r\u00e9gion comme la n\u00f4tre, de d\u00e9velopper des infrastructures et des id\u00e9es incroyable et on oublie que les \u00e9l\u00e9ments essentiels de notre fonctionnement, c'est notamment le domaine skiable et sa part de service public, on va dire ou touristique qui in\u00e9vitables et qui a pas forc\u00e9ment la rentabilit\u00e9 attendue par un priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:38 > 0:38:50) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps on discute d'investir des dizaines de millions pour une piscine publique donc, je trouve que l\u00e0 on a perdu cette cette sensibilit\u00e9 ah qu'est ce qui nous fait vivre effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:51 > 0:39:05) [87%] : \r\nNous nous sommes rendus \u00e0 Lens, l'une de ces communes, justement, qui \u00e0 l'\u00e9poque, a remis les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques au priv\u00e9 Lynsey riche, tr\u00e8s riche, c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, ses finances lui ont permis d'investir 100 millions d'argent public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:09 > 0:39:15) [95%] : \r\nRendez-vous est pris dans l'ancien espace Pierre-Arnould avec son pr\u00e9sident, le PDC David Bannu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:17 > 0:39:40) [90%] : \r\nQuand on trouve des m\u00e9c\u00e8nes, je dirais, c'est une chance que ce soit aussi pour les fondations, que ce soit tous les derniers h\u00f4tels qui ont \u00e9t\u00e9 construits chez moi communes ont \u00e9t\u00e9 faits par des m\u00e9c\u00e8nes, donc je veux dire que nous avons beaucoup chance d'avoir des gens qui, croyant notre pays, peut-\u00eatre plus que les locaux d'ailleurs et et qui s'engage et qui s'investissent parce qu'il tombe amoureux du Valais qui tombe amoureux de cette r\u00e9gion, donc c'pour moi c'est c'est c'est c'est une chance unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:42 > 0:39:48) [92%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, m\u00eame son de cloche chez Nicolas F\u00e9raud le pr\u00e9sident radical de cette toute nouvelle commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:52 > 0:40:15) [84%] : \r\nLes communes riche, c'est vrai, mais est remont\u00e9 perdait presque toutes les remont\u00e9es qui \u00e9tait priv\u00e9 qui appartenait \u00e0 sa commune, perdait de l'argent, donc on avait d\u00e9cid\u00e9 de simplement enfin mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient d\u00e9cid\u00e9 de de stopper l'h\u00e9morragie et de remettent \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s ensuite monsieur Vittek est entr\u00e9, je dirais par la petite porte gentiment, avec un petit pourcentage et gentiment, il a, il a rachet\u00e9 les d\u00e9parts d'autres actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:17 > 0:40:20) [83%] : \r\nActe de Radovan Vittek le milliardaire providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:22 > 0:40:51) [91%] : \r\nEt la chance unique pour Crans-Montana, celui qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'investisseur providentiel c'est Radovan Vittek plusieurs milliards fait sur les cendres du communisme dans l'immobilier et les restructurations d'entreprises, install\u00e9 depuis peu \u00e0 Crans-Montana au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal, l'homme est un illustre inconnu lorsqu'il entre en 2013 dans le capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est son ami Philippe magistrats qui va leur recommander, et les communes l'adouber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:53 > 0:41:07) [94%] : \r\nRadovan Vittek deviendra en quelques ann\u00e9es, propri\u00e9taire \u00e0 88 pourcent de CM1, mais comment cela s'est-il pass\u00e9, nous retrouvons Alain David Bagnoud, un des acteurs de l'entr\u00e9e de Radovan Vittek dans le capital- actions de CM1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:11 > 0:41:16) [92%] : \r\nC'est d'ailleurs sur la commune de l'Ain sale \u00e9poque qu'un tr\u00e8s gros projet immobilier doit voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:18 > 0:41:20) [89%] : \r\nMonsieur qu'il a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:20 > 0:41:48) [92%] : \r\nLors de la vente du du du terrain au d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques pour faire un h\u00f4tel, donc on souhaite un acqu\u00e9reur, il est rentr\u00e9 avec un petit capital actions apr\u00e8s il ne faut pas oublier que ce sont les priv\u00e9s qui ont fait de monsieur Vittek l'actionnaire ultra- majoritaire qu'il est, donc c'est un choix des gens qui avaient des actions, il \u00e9tait pas oblig\u00e9 de les vendre, donc c'est difficile de faire des reproches \u00e0 quelqu'un d'ext\u00e9rieur, alors que de l'Int\u00e9rieur, personne ne voulaient plus se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:49 > 0:42:09) [92%] : \r\nUne version que conteste l'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, Xavier Besten Ha\u00efdar et sa famille \u00e9taient aussi au conseil d'administration de mains en 2013 avec d'autres priv\u00e9s issu d'une lign\u00e9e de montagnard, lui et sa famille sont aussi de ces magnats de l'immobilier qui ont b\u00e2ti Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:13 > 0:42:29) [83%] : \r\n\u00e7a ne nos dirigeants ont trouv\u00e9 bien de, de, de trouver un m\u00e9c\u00e8ne qui arrive avec un gros paquet d'argent et qui prennent enfin le relais et qui est et qui d\u00e9barrasse nos autorit\u00e9s de ce souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:30 > 0:42:42) [89%] : \r\nNous, on a toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de monsieur Vittek les communes nous ont clairement forcer la main, forcer la main, forcer la main, nous \u00e9tions 2 \u00e0 nous opposer contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:42 > 0:42:44) [90%] : \r\nEt les communes vous ont oblig\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:45 > 0:42:49) [97%] : \r\nLes communes ont vendu, nous n'avions pas le choix que de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:50 > 0:42:57) [84%] : \r\nOn a parl\u00e9 de menace aussi de Monsieur, magistrat, tiens, qui vous aurait accul\u00e9 au pied du mur pour que vous vendiez vos actions est-ce que \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:57 > 0:43:13) [93%] : \r\nOui alors Monsieur, magistrate et clairement nous a menac\u00e9s au travers du pacte d'actionnaires de de nous exclure du conseil d'administration, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, nous n'avons pas eu le choix que de vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:14 > 0:43:16) [94%] : \r\nSi vous n'avez pas tout compris, c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:17 > 0:43:21) [92%] : \r\nNous venons d'entendre 2 versions compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:22 > 0:43:25) [92%] : \r\nAllons donc demand\u00e9 son avis au principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:25 > 0:43:31) [85%] : \r\nCes 2 investisseurs justement d\u00e9cide de quitter l'entreprise en 2013, 2014, hein, pour quelle raison selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:32 > 0:44:15) [87%] : \r\nBah, disons qu'on les a quand m\u00eame un tout petit peu pousser dans le sens o\u00f9 une fois que avec Radovan du texte, parce que je vous souhaite de 3 \u00e9pisodes, mais on se retrouve dans une situation o\u00f9 Radovan et moi avons 52 pour 100 de l'entreprise, nous avons signifi\u00e9 messieurs j'cr\u00e9tin connement en pas qu'il soit membre du conseil d'administration et c'\u00e9tait une fa\u00e7on saine de r\u00e9soudre un conflit dans un conflit, parfois il y a des matches nuls mais souvent il y a des gagnants et des perdants et en l'occurrence, c'\u00e9tait bien de mettent dehors de dans la maison, alors eux sont all\u00e9s supplier ne Vittek de leur racheter leurs parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:15 > 0:44:17) [80%] : \r\nDonc ces deux priv\u00e9e ont insist\u00e9 pour vendent leurs actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:17 > 0:44:19) [91%] : \r\nJe voudrais insister, c'est un petit mot \u00e0 genoux peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:23 > 0:44:29) [88%] : \r\nSelon Xavier baisse tenaille de Radovan Vittek est venu seul chez lui, n\u00e9gocie le rachat de ses actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:31 > 0:44:34) [94%] : \r\nAu final, une op\u00e9ration quasi blanche pour l'actionnaire remercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:37 > 0:44:44) [81%] : \r\nFort de son pouvoir \u00e0 ses mains le duo Vittek magistrate il tient d\u00e9sormais les cl\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:49 > 0:44:59) [91%] : \r\n\u00e0 Sion, le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti suit de pr\u00e8s le dossier, son intervention a notamment permis que des documents essentiels dans l'affaire CMA soit rendue publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:00 > 0:45:23) [94%] : \r\nCe qui me fait sourire, un petit peu, si vous voulez, c'est qu'on a pens\u00e9 trouv\u00e9 la poule aux oeufs d'or et on on \u00e9tait bien content de la trouver cette poule aux oeufs d'or malheureusement on s'est tromp\u00e9, ce n'\u00e9tait pas une poule, mais plut\u00f4t un coq qui ne s'est pas laiss\u00e9 faire et en d\u00e9finitive lorsqu'on s'est aper\u00e7u du fait qu'on ne pouvait pas influencer le coq sur les horaires auxquels il allait commencer \u00e0 crier, h\u00e9 bien on s'est r\u00e9veill\u00e9 mais c'\u00e9tait un peu tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:26 > 0:45:29) [82%] : \r\nActe 3 peur sur Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:31 > 0:45:51) [89%] : \r\nEt Crans-Montana va vivre d\u00e9sormais \u00e0 l'heure du couple magistrate Vittek un exemple le l'Amadeus 2006, c'est l'un des restaurants de Jean-Daniel qu'il va le directeur de l'office du tourisme l'usage voulez qu'ils re\u00e7oivent l'eau depuis des ann\u00e9es et gratuitement un arrangement \u00e0 l'amiable, comme il en existe beaucoup en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:52 > 0:46:34) [92%] : \r\nAu mois de f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai appris que CA avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus me fournir l'eau qui me permettait de remplir un r\u00e9servoir, donc quand j'ai appris \u00e7a, j'ai tout de suite appel\u00e9 la personne qui s'occupait de m'ouvrir la vanne quand j'en avais besoin et l\u00e0 on m'a effectivement r\u00e9pondu que les les dirigeants de ces mal et d'essayer de me couper l'eau, moi la seule interpr\u00e9tation que j'ai pu faire \u00e0 ce moment-l\u00e0 et encore aujourd'hui, j'ai pas de meilleure explication que \u00e7a, c'est que j'avais pris une position dans le cadre de la privatisation de l'Office tourisme qui n'allait pas dans le sens de CM1, et puis en coupant l'eau je pense que que qu'en l'occurrence, monsieur magistrate il avait juste le le souhait de mettre un peu de pression sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:34 > 0:46:37) [92%] : \r\nPourquoi avoir coup\u00e9 l'eau \u00e0 Jean-Daniel qui va l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:38 > 0:46:55) [87%] : \r\nQu'en Suisse, on trouve \u00e9trange qu'un prestataire ses prestations, ce qui n'est pas pay\u00e9 pendant 10 ans, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant et parce que ce sont des personnes tr\u00e8s riches, tr\u00e8s puissantes qui ont la caisse de r\u00e9sonance que sans Office de tourisme, la plateforme politique, les bistrots, h\u00e9 ben, ils arrivent \u00e0 faire une histoire qui n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:55 > 0:46:59) [96%] : \r\nMais vous lui avait coup\u00e9 l'eau, du jour au lendemain, sans l'avertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:59 > 0:47:00) [92%] : \r\n2 ans d'avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:01 > 0:47:07) [91%] : \r\nMoi, pour moi c'est suffisant que Seguin fasse que je m'immole devant son restaurant pour attirer son attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:08 > 0:47:13) [85%] : \r\nPar de l'Inde, cette querelle de Robin l'anecdote le montre bien un Style nouveau, s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:15 > 0:47:26) [92%] : \r\nEt des menaces, on passe \u00e0 l'ex\u00e9cution ses r\u00e9clame 800000 francs commune ne voyant rien venir, elle ferme les remont\u00e9es m\u00e9caniques, en pleines vacances de ski en avril 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:29 > 0:47:37) [91%] : \r\nAujourd'hui, on est pris en otage et moi \u00e7a \u00e7a m'exasp\u00e8re parce que c'est pas \u00e0 nous de payer les frais de cette querelle de communes et de CMA voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:40 > 0:47:55) [93%] : \r\nS'imaginer, vous savez avec vos enfants, vous voyez qu'il fait beau, la station est ferm\u00e9e, mais c'est un choc, c'est un choc pour toutes les personnes qui vivent l\u00e0- bas mais c'est aussi un choc en terme d'image alors que vous d\u00e9veloppez l'image d'une r\u00e9gion, vous avez une station de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:56 > 0:48:07) [95%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, vous vous rendez compte de quoi de votre faiblesse vous dites je suis infinit\u00e9simal, en r\u00e9alit\u00e9, je n'ai plus le pouvoir et la perte du pouvoir et la perte du pouvoir de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:08 > 0:48:10) [99%] : \r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e8re une panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:10 > 0:48:19) [92%] : \r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose qui est tr\u00e8s bon, c'est qu'apr\u00e8s cet \u00e9pisode, tout le monde, tous les intervenants autour d'Ataq se sont rendu compte qu'il fallait travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:19 > 0:48:21) [89%] : \r\nTravailler ensemble travailler pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:21 > 0:48:25) [88%] : \r\nEnsemble, on ne peut pas travailler pour nous non, c'est travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:26 > 0:48:30) [90%] : \r\nActe IV, les nouveaux ma\u00eetres de Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:31 > 0:48:47) [87%] : \r\nCommunes sont mises au pas : d\u00e9sormais, elles vont payer une subvention annuelle qui s'ajoute aux millions d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s, quelques mois plus t\u00f4t, c'est avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 auparavant de fermer les remont\u00e9es m\u00e9caniques oui, plusieurs fois, plusieurs fois devant t\u00e9moins par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:47 > 0:48:59) [87%] : \r\nOn peut co\u00fbter oui on en a parl\u00e9 plusieurs fois en conseil c'est s\u00fbr on a vers\u00e9 autre part de 3 millions et demi hein pour pour s'assurer que la piste, les pistes ouvertes pour pour pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:00 > 0:49:15) [90%] : \r\nUne contrepartie que CM1 trouve bien l\u00e9gitime, selon ces chiffres, la soci\u00e9t\u00e9 a investi 51 millions dans le domaine skiable depuis 2014, un montant qui comprend aussi l'achat de restaurant d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:15 > 0:49:35) [91%] : \r\nC'est une partie d'\u00e9checs, mais elle est permanente, un va pas s'arr\u00eater cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine sera probl\u00e8mes de Parking ou un probl\u00e8me d'arriv\u00e9e d'eau ou un probl\u00e8me de Coupe du monde, vous aurez tous ces probl\u00e8mes tout le temps, donc ce soir, vous \u00eates en capacit\u00e9 de parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, soit h\u00e9 bien si vous \u00eates un partie faible dans la n\u00e9gociation, \u00e7a va devenir tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:37 > 0:49:40) [81%] : \r\nCar un nouveau Jackpot se profile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:41 > 0:49:53) [91%] : \r\nLes championnats du monde de ski 2025 une m\u00e9ga- manifestation sportive sur 2 semaines tr\u00e8s lucrative, et ce sera bon coup pour Crans-Montana, si elle est choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:58 > 0:50:04) [94%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate du dossier de candidature Marius Robyr compare avec les descentes de Coupe du monde qu'il organise d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:06 > 0:50:35) [88%] : \r\nL'impact \u00e9conomique Direct ces 5 1000000 200000 pour la station pour la Coupe du monde pour la Coupe du monde, donc une Coupe du monde \u00e0 5 1000000 200000 si je point maintenant l'impact \u00e9conomique indirect que je rajoute \u00e7a veut dire avec toutes les heures, de t\u00e9l\u00e9visions qu'on devrait payer, on d\u00e9passe les 10 millions donc o\u00f9 vous voyez que si je prends \u00e7a pour une Coupe du monde, je transpose \u00e7a maintenant au championnat du monde, vous voyez tout de suite la r\u00e9alit\u00e9 et chiffres c'est c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:36 > 0:50:44) [97%] : \r\n\u00e0 titre d'exemple, le les championnats du monde de Saint-Moritz 2017 ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 140 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:46 > 0:50:57) [94%] : \r\nAh moi je pense que je n'ai pas fait le calcul, parce qu'actuellement on est en train de pr\u00e9parer le dossier de candidature, mais \u00e0 mon avis, je pense qu'on devrait approcher les 150 \u00e0 200 millions effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:57 > 0:51:06) [92%] : \r\n100 50 \u00e0 200 millions c'est \u00e9norme et ce qui rapporte notamment c'est le Business de l'accueil, pour des dizaines voire des centaines de milliers de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:06 > 0:51:22) [90%] : \r\nWim et puis en bas, CMA va refaire le Parking va faire un h\u00f4tel va refaire le d\u00e9part, donc ce qui revient \u00e0 dire que maintenant on travaille main dans la main, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les communes et non les Ecosse Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:23 > 0:51:31) [93%] : \r\nSes mains compte bien obtenir la plus grosse part du g\u00e2teau et elle a fait savoir clairement dans un Mail adress\u00e9 au comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:32 > 0:51:56) [94%] : \r\nIl est hors de question qu'une manifestation, quelle qu'elle soit, se d\u00e9roulent dans des sites de CMA sans que ce soit CMA qui l'organise et qui s'occupe du catering et de l'hospitalit\u00e9, il en va d'ailleurs de m\u00eame pour les courses Coupe du monde et le championnat du monde 2025, qui ne se d\u00e9rouleront pas sur le domaine skiable de Crans-Montana Aminona \u00e0 moins que ce soit de notre soci\u00e9t\u00e9 qui organise la manifestation le catering et l'hospitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:57 > 0:52:32) [91%] : \r\nCette interpr\u00e9tation me para\u00eet incroyable parce que nous n'avons pas une interpr\u00e9tation, c'est tout \u00e0 fait litt\u00e9ral qu'\u00e0 mon avis, c'est une interpr\u00e9tation et ce n'est pas possible, c'est, c'est comme si vous nous voulions organiser des championnats de Ligue A de hockey, on a juste pas la capacit\u00e9 de le faire, donc en ce qui nous concerne, ce qui est important c'est de collaborer de date de faire partie de l'\u00e9quipe qui, qui organise ces manifestations et puis effectivement les parties de ses activit\u00e9s qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9g\u00e2ts ne soit de fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielles attribu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:33 > 0:52:34) [78%] : \r\nActe 2 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:34 > 0:52:36) [95%] : \r\nAvis de temp\u00eate au pays de l'or blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:37 > 0:52:50) [88%] : \r\nSes mains traverse pourtant aussi des turbulences en juin, le 13 juin 2018, soit \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s leur fermeture brutale, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, annonce un d\u00e9ficit abyssal 36 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:54 > 0:53:05) [87%] : \r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les mines sont noirs, le conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay, qui s'est souvent impos\u00e9 comme m\u00e9diateur dans les affaires de CM1 est mont\u00e9 tout sp\u00e9cialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:07 > 0:53:11) [93%] : \r\nFace cam\u00e9ra le ministre valaisan de l'\u00e9conomie, temp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:12 > 0:53:30) [92%] : \r\nIl y avait un petit peu d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, disons juste avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il a fallu remettre un peu d'huile dans les rouages, je pense qu'on est dans une phase de normalisation de rapprochement, de part et d'autre, mais \u00e7a reste une situation qui est assez compliqu\u00e9e pour arriver \u00e0 l'objectif commun d'une station fortune station attractive, nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:30 > 0:53:40) [87%] : \r\nQuelques mois plus tard la situation catastrophique et rendu public des audits ind\u00e9pendants command\u00e9 par les communes accusent les 3 membres du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:43 > 0:53:52) [98%] : \r\nEn cons\u00e9quence, le conseil d'administration de CMA a viol\u00e9 ses devoirs de fid\u00e9lit\u00e9 et de diligence \u00e0 l'encontre de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:52 > 0:54:06) [87%] : \r\nSelon les audits cat\u00e9goriquement r\u00e9fut\u00e9 par Philippe magistrate il c'est une op\u00e9ration comptable frauduleuse qui a notamment creuser le d\u00e9ficit de CM1 d\u00e9faire ressortissants du droit civil et p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:07 > 0:54:14) [94%] : \r\nFaux dans les titres, obtention frauduleuse d'une constatation fausse escroquerie gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:16 > 0:54:25) [93%] : \r\nRadovan Vittek finira par combler le d\u00e9ficit et verser les millions qui manquent dans la caisse sans rien changer au caract\u00e8re possiblement p\u00e9nale des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:27 > 0:54:36) [91%] : \r\nLes rapports pourtant sont pass\u00e9s sous silence pendant une ann\u00e9e et il faudra des mois pour que le minist\u00e8re public soit saisie par des municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:37 > 0:54:38) [97%] : \r\nSi tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:38 > 0:54:49) [92%] : \r\nCertains imaginaient que ce n'est pas si grave et qu'il fallait pas trop s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passait l\u00e0, d'autres pensaient que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ne doit pas primer les lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:49 > 0:54:52) [76%] : \r\nPour \u00eatre clair, qu'il pensait qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:53 > 0:55:03) [87%] : \r\nC'est, c'est difficile \u00e0 dire, et Alain Rey dans tous les camps, mais il y avait plus de monde au d\u00e9part qui pensait qu'il ne fallait pas r\u00e9agir que de ceux qui estiment qu'il faille r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:03 > 0:55:20) [91%] : \r\nPoint\u00e9e du doigt par la presse, Christophe Darbellay, doit s'expliquer, le ministre de l'\u00c9conomie estime pourtant avoir permis une sortie de crise Rendez-vous \u00e9tait pris avec lui depuis plus de 2 mois, une interview plusieurs fois confirm\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat a pourtant annul\u00e9 4 jours auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:21 > 0:55:24) [99%] : \r\nNous le rencontrons par hasard sur la place de la Planta \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:25 > 0:55:30) [75%] : \r\nBonjour C\u00e9sar donc aller au Guinand pourtant tr\u00e8s bon temps pr\u00e9sent rejoint la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:35 > 0:55:56) [87%] : \r\nC'est pas voulu nous nous recevoir, parce que je suis vice- pr\u00e9sident du gouvernement et qu'aujourd'hui il y a une s\u00e9ance de commission exactement, alors qu'on avait pr\u00e9vu et puis alors comp\u00e9tente dans l'affaire c'est CMA qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique, vous n'avez pas d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public, hein, comme la loi engage les infractions p\u00e9nales qui avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es par 3 audits pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:56 > 0:56:32) [90%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 j'avais \u00e9videmment pas les rapports qui sont parus beaucoup plus tard, ils sont parus il y a quelques mois, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait \u00e9ventuellement un certain nombre de doutes sur les pratiques qui avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, aujourd'hui, le pass\u00e9 est r\u00e9gl\u00e9e, je me suis engag\u00e9 dans cette n\u00e9gociation, de mani\u00e8re \u00e0 ce que CMA r\u00e8gle de litiges du pass\u00e9 et par cons\u00e9quent il y a plus 10 tiges, alors maintenant, vous savez, la s\u00e9paration des pouvoirs oblige, il y a le minist\u00e8re public qui a ouvert une pr\u00e9- enqu\u00eate sur cette question, moi je me suis toujours tenu \u00e0 disposition et j'ai franchement rien \u00e0 me reprocher, donc par cons\u00e9quent, c'est m\u00eame pas la t\u00e9l\u00e9vision romande qui a apport\u00e9 un jugement l\u00e0- dessus, c'est \u00e0 l'affaire de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:56:32 > 0:56:37) [88%] : \r\nLe pardon, vous avez peur d'\u00eatre dans cette histoire, ou m\u00eame inculp\u00e9 mais vous croyez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:37 > 0:57:06) [88%] : \r\nVous croyez que j'ai peur de quoi que ce soit, y a une justice, moi je suis claire conscience compl\u00e8tement tranquille ces rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par les communes, demander aux communes pourquoi elles ont pas d\u00e9noncer, c'est elle qui avait ses rapports, elle les avait en main tous les conseillers communaux, les pr\u00e9sidents de communes en question des amendements, or chaque fois qu'il y a une solution qui \u00e9tait propos\u00e9e pour sortir de la crise et j'ai \u00e9t\u00e9 un des acteurs, des sorties de crises successives dans cette affaire, h\u00e9 bien on a r\u00e9ussi, et ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 soutenues pratiquement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:57:06 > 0:57:19) [94%] : \r\nToutes les communes, mais \u00e0 notre connaissance, vous avez demand\u00e9 aux communes justement de ne pas trop questionner l'affaire CMA et justement il y a eu revirement de la part des communes qui n'ont pas pos\u00e9 des questions, notamment \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de juin 2018 \u00e0 votre demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:19 > 0:57:51) [94%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 aux communes de se tourner vers le futur et d'essayer de trouver des solutions aujourd'hui, c'est l'int\u00e9r\u00eat de toute une r\u00e9gion \u00e9conomique, c'est l'int\u00e9r\u00eat d'une destination touristique qui est en jeu, alors on peut refaire le pass\u00e9 on peut refaire l'histoire, on peut se parler par avocats interpos\u00e9s, on peut faire tous les proc\u00e8s du monde \u00e0 la fin, notre but, c'est de d\u00e9velopper une destination touristique et je pense que l\u00e0 il y avait vraiment un enjeu, c'est l\u00e0 que j'ai utilis\u00e9 ma force pour tout le reste, c'est l'affaire de la police du minist\u00e8re public, moi j'ai absolument rien \u00e0 me reprocher dans cette histoire, j'ai la conscience parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:57:53 > 0:58:03) [92%] : \r\nAujourd'hui, la proc\u00e9dure est dans les mains de la brigade financi\u00e8re et du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais, qui doit d\u00e9cider s'il instruit ou classe le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:05 > 0:58:11) [94%] : \r\nDavid Bagnoud pourrait cependant \u00eatre poursuivi en tant qu'ancien membre du conseil d'administration de CM1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:13 > 0:58:13) [100%] : \r\nPendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:13 > 0:58:24) [88%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait, sera, je sais qu'elle a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le au sein du conseil d'administration de cin\u00e9ma, donc d\u00e9j\u00e0 j'attends les conclusions du procureur, je n'ai pas encore \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e ni \u00e0 t\u00e9moigner, ni rien du tout, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:25 > 0:58:28) [95%] : \r\nJ'attends, j'attend ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:29 > 0:58:35) [89%] : \r\nMais pourquoi le repr\u00e9sentant des communes aupr\u00e8s de CM1 depuis 10 ans, a-t-il d\u00e9missionner justement l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:37 > 0:58:56) [92%] : \r\n\u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un bouton j'\u00e9tais pas d'accord avec la politique men\u00e9e par le conseil d'administration, je crois qu'on la volont\u00e9 c'est pas tellement les de l'auditoire, ce qui me concerne, c'est surtout la politique men\u00e9e par c'est moi qui me d\u00e9plaisait fortement et \u00e7a \u00e7a a pes\u00e9 et c'est \u00e7a qui m'a fait d\u00e9missionner parce que j'\u00e9tais pas du tout, on est des co\u00fbts assurant avec la fa\u00e7on de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:57 > 0:59:24) [89%] : \r\nDes poursuites qui pourraient aussi toucher Philippe magistrate il et Radovan Vittek le milliardaire est au coeur d'une autre affaire judiciaire, il fait notamment l'objet d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e aux \u00c9tats-Unis suite \u00e0 l'acquisition suppos\u00e9e frauduleuse d'une soci\u00e9t\u00e9, une plainte sans fondement selon Radovan Vittek, qui a refus\u00e9 par ailleurs nos demandes d'interview mais revenons de ce c\u00f4t\u00e9-ci de l'Atlantique, que se passerait-il si la justice valaisanne donner finalement tort ou du magistrat Vittek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:24 > 0:59:40) [88%] : \r\nAujourd'hui, je pense que c'est quand m\u00eame un tout petit peu t\u00f4t pour voir pour dire si on vous donne un carton jaune ou m\u00eame un carton rouge et vous faire battre son fera ce qu'il nous dit : mais, mais, en ce qui concerne \u00e9voquant de la station en principe \u00e7a devrait pas nous arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:42 > 0:59:50) [82%] : \r\nPr\u00e9sum\u00e9 innocent Radovan Vittek et Philippe magistrate, ils finiront par remettre un jour les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:51 > 0:59:59) [92%] : \r\nQuoi qu'il en soit, la note sera sal\u00e9e pour la station, elle qui avait tant esp\u00e9r\u00e9 de ces millions providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:59 > 1:00:16) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, j'allais presque dire que c'est un peu le mod\u00e8le suisse ou le mod\u00e8le d'affaires qu'on a actuellement, on accueille tr\u00e8s facilement le capital le contr\u00f4le au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors je ne sais pas exactement les proc\u00e9dures, mais il est relativement ouvert ou pas dire plus, donc c'est vraiment une facilit\u00e9 de de l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:00:16 > 1:00:24) [91%] : \r\nMichel \u00e7a contr\u00f4le m\u00eame quand on investit dans des infrastructures publiques du type les remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a quasiment pas de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:24 > 1:00:49) [89%] : \r\nMais effectivement, il y a, il y a une confiance a priori sur le capital qui est assez \u00e9lev\u00e9, on va aller en Suisse c'est pas oublier aussi Monsieur Littr\u00e9 qui est arriv\u00e9 pas tout seul, il est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 introduit dans la station, il y a des gens qui l'ont accompagn\u00e9 etc, donc apr\u00e8s on fait un peu confiance aux amis des amis, des amis qui introduisent et puis on pense que \u00e7a c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne partie du contr\u00f4le et puis apr\u00e8s, on se dit, je pense que \u00e7a peut \u00eatre aussi un petit peu \u00e7a des fois on se dit qu'il y a bien quelqu'un qui a contr\u00f4l\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:51 > 1:00:52) [99%] : \r\nMais le mod\u00e8le a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:00:53 > 1:00:58) [94%] : \r\nM\u00eame au pays de l'or blanc, on commence \u00e0 r\u00e9aliser que l'argent gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:58 > 1:01:00) [87%] : \r\n\u00e9coute souvent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:01 > 1:01:08) [91%] : \r\nJe crois que le mod\u00e8le de de tout accepter, parce que c'est un investisseur qui vient lasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:08 > 1:01:25) [90%] : \r\nCelui-l\u00e0 non il n'est pas viable, et il est pas d\u00e9sir\u00e9 par la population par le citoyen, donc l\u00e0 je pense qu'il y a une vraie prise de conscience en tout cas c'est qu'on est plus rond quand je dis on c'est c'est le la partie vraiment citoyenne, je crois qu'on est plus pr\u00eat \u00e0 accepter que parce qu'il y a du capital au Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:25 > 1:01:31) [88%] : \r\nDe faire tout on accepte capital pour d\u00e9velopper quelque chose qui nous int\u00e9resse et qui est dans notre int\u00e9r\u00eat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:46 > 1:02:34) [91%] : \r\nAlors qu'on attend une prise de position de la justice valaisanne, dernier rebondissement vient de frapper Crans-Montana qui menace de sortir de l'abonnement Magic Pass qui regroupe 30 stations romandes selon nos confr\u00e8res du quotidien Le Temps Crans-Montana a demand\u00e9 un d\u00e9lai de r\u00e9flexion mais si ses exigences ne sont pas entendus, elle avertit qu'elle quittera ce r\u00e9seau tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des amateurs de ski et de montagne, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, ils sont destin\u00e9es \u00e0 calmer les douleurs et on en consomme comme des bonbons, seulement voil\u00e0, les m\u00e9dicaments antidouleur dit opio\u00efdes cr\u00e9e une d\u00e9pendance, comparable \u00e0 la toxicomanie, avec des risques d'overdoses mortelles aux \u00c9tats-Unis, on compte 91 morts par jour, pr\u00e8s de 2 millions de d\u00e9pendant, une vraie \u00e9pid\u00e9mie qui provoque des plaintes collectives massive et la mise en faillite d'un laboratoire et de ses propri\u00e9taires multimilliardaire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T19:25:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909948400", "durationSec": 1752, "title": "CLEAN Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "excerpt": "L'\u00e9dition 2019 du  Bol d'Or de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un orage de 20 minutes qui a provoqu\u00e9 des naufrages parmi les \u00e9quipages engag\u00e9s en course. Les 3 navigateurs Nicolas Jaton, Hugues Eynard et Pascal Strubin se sont vu mourir et avec leurs proches racontent ses longues minutes sur le Lac L\u00e9man. Le bateau de Jean-Marie Mechelany a d\u00e9m\u00e2t\u00e9. Les soci\u00e9t\u00e9s de sauvetage du lac comme le raconte Olivier Lehrian ont \u00e9t\u00e9 mises a contribution.\nPour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la course Rodolphe Gautier les concurrents sont libres de leur choix de participer et c'est surtout la solidarit\u00e9 entre \"gens de mer\" qu'il faut retenir.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "ORAGE", "NAUFRAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948401", "durationSec": 1752, "title": "TITREE Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "excerpt": "Les autorit\u00e9s et les commer\u00e7ants de la station de ski de Crans-Montana doivent composer avec la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA propri\u00e9t\u00e9 du promoteur tch\u00e8que Radovan Vitek repr\u00e9sent\u00e9 par son conseiller Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de la CMA. Au d\u00e9part l'arriv\u00e9e d'un investisseur priv\u00e9s pour un partenariat dans l'exploitation toujours d\u00e9ficitaires de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques a \u00e9t\u00e9 bien accueillie jusqu'\u00e0 ce que Radovan Vitel s'empare de toutes les actions de la CMA et commencent \u00e0 dicter ses conditions aux autorit\u00e9s communales et aux commer\u00e7ants. La crise culminera avec la fermeture des installations le 04.04.2018.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909948402", "durationSec": 1718, "title": "CLEAN Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUINAND, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ALEXANDRE, Stern", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "role": "drone", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ACTION", "INVESTISSEMENT", "TOURISME", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["2031588"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948403", "durationSec": 1718, "title": "TITREE Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUINAND, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ALEXANDRE, Stern", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031200", "summary": "Itw Philippe Magistretti, conseiller de Radovan Vitek et pr\u00e9sident de la CMA.\nVues par drone des t\u00e9l\u00e9cabines tournant en \u00e9t\u00e9 sur des p\u00e2turages verts.\nItw Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais.\nItw Jean-Daniel Clivaz, pr\u00e9sident de Crans-Montana tourisme et h\u00f4telier. \nItw David Bagnoud, pr\u00e9sident (PDC) de la commune de Lens. Itw Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident ce la commune de Crans-Montana (PLR).\nItw Xavier Bestenheider, ex-actionnaire de CMA et promoteur immobilier.\nItw S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des courses de ski de Crans-Montana.\nItw Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat valaisan chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.", "id": "2031588", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ACTION", "INVESTISSEMENT", "TOURISME", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799246", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052754", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F9D2CC92-E425-46DD-880E-129F4734D4CA", "internalArchiveId": "F9D2CC92-E425-46DD-880E-129F4734D4CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire le cumul des mandats politique? Le canton de Neuch\u00e2tel a dit oui : interviews des d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois Th\u00e9o Bregnard et Jonathan Gretillat et d'Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 vaudois", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "dans Forum, on va d\u00e9battre ce soir des cumulards. Les cumulards ce sont ces \u00e9lus qui cumulent les mandats qui si\u00e8gent dans leur commune, au canton, peut-\u00eatre aussi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Faut-il interdire cette pratique? Neuch\u00e2tel a dit oui. On l'a appris hier: cette interdiction entrera en force. Un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9chou\u00e9. Neuch\u00e2tel est le premier canton suisse \u00e0 introduire une telle disposition. ", "durationSec": 1066, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754676", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Faut-il interdire le cumul des mandats? / FOR_2019-10-10T18:02:00_debat", "Forum du 10.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 (POP/NE) et pr\u00e9sident du Conseil communal de la ville de La Chaux-de-Fonds, Jonathan Gretillat, d\u00e9put\u00e9 (PS/NE), et Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 (UDC/VD), pr\u00e9sident du Grand conseil vaudois et syndic de Tr\u00e9lex."], "variantIds": ["ece-10754676"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-20T15:08:24Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est notre grand d\u00e9bat Faut -il bannir les cumulards pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous, oui les cumulards, on croirait un vilain mot, en fait, on en a 2 : la drogue, \u00e7a ne sonne pas tr\u00e8s bien que \u00e7a serait tr\u00e8s bien, mais non, l'avait fait dire 2 fois aujourd'hui les cumulards, ce sont des \u00e9lus qui cumulent des mandats qui si\u00e8gent dans leur commune au canton et peut-\u00eatre aussi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'il faut interdire cette pratique h\u00e9 bien Neuch\u00e2tel a dit oui, on l'a appris hier cette interdiction entrera en force r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9chou\u00e9, Neuch\u00e2tel, il faut le dire et le premier canton suisse \u00e0 introduire une telle disposition de d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois sont avec nous, le popiste, Th\u00e9o Bregnard, bonsoir, bonsoir, alors vous vous cumulez puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e, on l'a dit et conseiller communal de la ville de La Chaux-de-Fonds conseil que vous pr\u00e9sidez, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, face \u00e0 vous, Jonathan Gretillat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et vous vous \u00eates battus pour cette interdiction, on va accueillir notre 3\u00e8me invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais je me tourne d'abord vers vous \u00e9tiez une Kocher Neuch\u00e2tel, qui est donc pionnier en Suisse, vous \u00eates correspondant pour la radio, \u00e0 Neuch\u00e2tel, pourquoi cette interdiction faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs plusieurs raisons : d'abord les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 double casquette peuvent \u00eatre surcharg\u00e9s, donc moins efficace, moins pr\u00e9sents dans les commissions, ils se font aussi accus\u00e9 parfois de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats locaux plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et puis ils offrent \u00e0 leur commune un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 parfois aux d\u00e9cisions cantonales ce qui para\u00eet injuste \u00e0 d'autres communes, c'est en tout cas ce que d\u00e9non\u00e7ait une motion de la commune de Val de rue en 2015, alors aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s sont aussi dans un ex\u00e9cutif et puis les villes de Neuch\u00e2tel et du Locle on m\u00eame de chacune, mais le v\u00e9ritable symbole qui a sans doute pr\u00e9cipit\u00e9 l'interdiction, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds qui jusqu'au printemps dernier avait ses 5 membres, les 5 membres de son ex\u00e9cutif qui si\u00e8gent \u00e0 tous au Grand Conseil, alors apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 plusieurs sc\u00e9narios finalement le Grand Conseil a opt\u00e9 pour l'interdiction totale du cumul, mais cette interdiction est -ce qu'elle sera respect\u00e9e, alors on n'y est pas encore d\u00e9j\u00e0 parce qu'un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9put\u00e9P.O.P. C\u00e9dric Dupraz, lui- m\u00eame conseiller communal aussi du Locle, il estime que l'interdiction en France certains principes d\u00e9mocratiques et puis si la loi entre en vigueur lors des prochaines \u00e9lections cantonales si des conseillers communaux sont eux \u00e0 nouveau \u00e9lu au Grand Conseil et que la chancellerie leur demande de choisir entre leur mandat des recours individuels sont possibles : avoir lors des \u00e9lections en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nAlors on a dit c'est une premi\u00e8re en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a veut dire que partout ailleurs, les doubles mandats c'est permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nAh oui, partout ailleurs, c'est m\u00eame largement pratiqu\u00e9e en le cumul dans dans la plupart des l\u00e9gislatifs cantonaux, si on prend le canton de Vaud presque un tiers des d\u00e9put\u00e9s sont dans un ex\u00e9cutif communal et un autre tiers dans un l\u00e9gislatif communal dans la plupart des cantons romands, c'est m\u00eame pas un sujet de discussion on fait simplement mais Neuch\u00e2tel n'est pas le seul endroit o\u00f9 \u00e7a se discute, certains partis interdisent \u00e0 leurs propres \u00e9lus certaines communes aussi et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, un projet de loi propos\u00e9 par le Parti Socialiste est en attente de traitement il irait dans le sens d'imposer \u00e0 tous les \u00e9lus, une seule fonction politique, qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nMerci \u00c9tienne Cochet alors Jonathan Gretillat, je me tourne vers vous vous \u00eates battu au Grand Conseil neuch\u00e2telois pour cette interdiction des doubles mandats il vous d\u00e9range \u00e0 ce point les cumulards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nNon mais alors peut-\u00eatre pour commencer de pr\u00e9ciser qu'il s'agit pas d'une chasse aux sorci\u00e8res compte les cumulards, hein, c'est vraiment l'optique de de d'a\u00e9rer et de dynamiser la politique, on se rend compte qu'aujourd'hui les gens se d\u00e9sint\u00e9ressent de plus en plus la chose publique, il voit toujours les m\u00eames t\u00eates et puis que finalement d'avoir une mani\u00e8re de faire que ce soit pas toujours les m\u00eames dinosaures qui merci population malgr\u00e9 tout le respect et l'amiti\u00e9 que j'ai pour monsieur le conseiller communal, c'est vrai que la question se pose, c'est pos\u00e9 et puis finalement Grand Conseil neuch\u00e2telois, dans sa grande sagesse a largement opt\u00e9 justement par cette interdiction, je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser par 72 voix compte 29 donc on voit que c'est vraiment une large majorit\u00e9 du Grand Conseil, tous partis confondus, qui a estim\u00e9 que, il y avait vraiment un probl\u00e8me qui alors pas chasse aux sorci\u00e8res, mais peut-\u00eatre une chasse aux dinosaures Th\u00e9o Bregnard oui je suis content d'apprendre que je suis un dinosaure ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [88%] :\r\nMais pour moi, ce qui a d'important, c'est dans ce que vous dites, hein, on veut bannir les cumulards c'est comme si c'\u00e9tait quelque chose de n\u00e9gatif, alors que pour mes coll\u00e8gues moi- m\u00eame qui il a une vraie volont\u00e9 de servir la commune de servir la collectivit\u00e9 plus priv\u00e9s et surtout publics donc, finalement, je ne comprends pas cette volont\u00e9, cette d\u00e9fiance qu'il y a, vis-\u00e0-vis des conseillers communaux, alors m\u00eame qu'on fait un travail tous les jours pour d\u00e9fendre la collectivit\u00e9, mais aussi pour d\u00e9fendre le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [81%] :\r\nOui, Jonathan Gretillat, si les personnes qui sont aussi d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et justement ce travail qui est effectu\u00e9 par les \u00e9lus aux ex\u00e9cutifs communaux, il est vraiment reconnu et puis \u00e7a apporte une plus- Value cons\u00e9quente dans ces communes notamment, \u00e9galement au niveau cantonal, mais il y a pas mal de biais, un chemin de terre extr\u00eame qu'au niveau cantonal \u00e9videmment le probl\u00e8me et puis je pense que Monsieur Bregnard en est bien conscient quand on est ex\u00e9cutif d'une ville de 40000 habitants quasiment \u00e0 100 pourcent je vois pas comment on peut avoir encore du temps pour faire correctement ce mandat d\u00e9put\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Bregnard pourquoi cumuler pourquoi avoir ses 2 mandats, c'est, c'\u00e9tait pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, effectivement, non mais plus s\u00e9rieusement, je crois que il y a une histoire l\u00e0 derri\u00e8re, je crois qu'on \u00e9tait les 5 depuis de longue date au Grand Conseil on a servi le canton et puis finalement une certaine notori\u00e9t\u00e9 nous a conduits ensuite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc c'est finalement le r\u00e9sultat de, de, d'une histoire comme vient de le dire, qui fait que on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 5, mais finalement pourquoi finalement se s\u00e9parer des comp\u00e9tences que repr\u00e9sentent les communes, notamment dans une connaissance du terrain, pourquoi affaiblir la d\u00e9mocratie alors que dans l'entier des cantons suisses, ben finalement on voit \u00e7a de fa\u00e7on positive, donc c'est vraiment pour \u00e7a que je ne comprends pas cette volont\u00e9 de nous \u00e9liminer, d'une certaine mani\u00e8re du Grand Conseil et puis quant \u00e0 ma surcharge de travail, elle regarde que moi et \u00e0 mon sens pas les \u00e0 faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [93%] :\r\nOn va d\u00e9sormais un petit peu sortir du cas du du canton de Neuch\u00e2tel en accueillant un nouvel invit\u00e9 dans ce d\u00e9bat, hein, dans ce d\u00e9bat Un regard ext\u00e9rieur, c'est vous, Yves Ravenel, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Grand Conseil Vaudois et vous avez aussi de casquettes, d\u00e9put\u00e9 et syndic de la commune de tr\u00e8s laid et vous \u00eates \u00e9galement, je le pr\u00e9cise, candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'UDC Yves Ravenel, vous observez ce ce d\u00e9bat neuch\u00e2telois, vous en dites quoi, vous, que c'est une mauvaise chose aussi cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, dans un 1er temps j'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris de de cette d\u00e9marche, parce que je pense que c'est dommage, c'est se priver de des comp\u00e9tences des syndics, c'est se priver des comp\u00e9tences des municipaux, apr\u00e8s il faut aussi reconna\u00eetre que les lois Al-Salam or au parlement cantonal et il y a beaucoup de lois qui touchent les communes, alors je ne comprends pas pourquoi ben voil\u00e0, les repr\u00e9sentants des communes devraient \u00eatre interdit d'aller et d'interdire d'acc\u00e8s au Parlement parce que il faut bien reconna\u00eetre que ben, il y a aussi toute cette partie financi\u00e8re qui touche directement les communes et je crois que c'est important que la voix des communes soit entendu dans un parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [86%] :\r\nTous qu'on ne peut pas dire que le canton ne vous fait fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 un tiers de d\u00e9put\u00e9s qui sont \u00e9lus dans des ex\u00e9cutifs, un autre tiers dans des l\u00e9gislatifs communaux, en gros, \u00e7a fait 2 tiers des \u00e9lus qui, qui sont les cumulards c'est \u00e9norme tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [93%] :\r\nOui, on peut voir que c'est \u00e9norme, mais il faut quand m\u00eame voir que \u00e7a fonctionne bien aussi, je crois que c'est aussi une tr\u00e8s bonne collaboration, c'est une tr\u00e8s bonne entente que nous avons, tous partis confondus, et je crois que c'est important d'avoir une fois de plus, ces \u00e9lus autour de la table, que si vous faites de l'am\u00e9nagement du territoire, si vous faites une loi scolaire, une bonne partie a d\u00e9cid\u00e9 au niveau cantonal, elle vient en application au niveau communal, et je crois que les premiers int\u00e9ress\u00e9s, et les premiers concern\u00e9s sont quand m\u00eame les syndics et municipaux des communes et puis il faut aussi dire qu'y participe financi\u00e8rement pour une grosse part au canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [84%] :\r\nJonathan Gretillat cette cette situation vaudoise, 2 tiers des des \u00e9lus du Grand Conseil qui cumulent des mandats, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a para\u00eet particulier bien s\u00fbr apr\u00e8s chaque canton a ses particularit\u00e9s, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a me para\u00eetrait vraiment bizarre que le Grand Conseil soit une Chambre des communes et puis c'est pas comme \u00e7a qu'elle a tr\u00e8s bien, c'est comme \u00e7a, \u00e7a le Grand Conseil Vaudois, si je ne fais erreur Yves Ravenel c'est juste oui, quelquefois, on entend ces bruits de couloir et puis il ne faut pas le prendre et puis je pense que le le probl\u00e8me il est aussi li\u00e9 \u00e0 l'ADN politique suisse, qui est justement de favoriser le syst\u00e8me de milice pied la grande crainte qu'on a aussi et c'est pour \u00e7a qu'on a, on a pris cette d\u00e9cision, majoritairement, c'est que, avec le syst\u00e8me, la circonscription unique 100 d\u00e9put\u00e9s on prend vraiment le risque d'une professionnalisation de la politique, on s'\u00e9loigne vraiment du syst\u00e8me de milice parce que forc\u00e9ment les personnes qui seront \u00e9lus, ben c'est celles qui sont le plus visibles, les personnes qui sont les plus visibles, Massa les \u00e9lus professionnels dans les ex\u00e9cutifs, Th\u00e9o Bregnard, il y a un risque un peu d'entre- soi compte quand on autorise o\u00f9 mandats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [92%] :\r\nMais je ne pense pas, on repr\u00e9sente 12 conseillers communaux sur 115 d\u00e9put\u00e9s il y a aussi beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup d'enseignants je crois qu'effectivement je partage ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une diversit\u00e9 au Parlement, mais je crois qu'on repr\u00e9sente une voix n\u00e9cessaires essentiel pour bien entendu ce qu'il se passe sur le terrain pour bien entendre cette voix des communes qu'a \u00e9voqu\u00e9 mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [89%] :\r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur oui Jonathan Gretillat les communes, elles aussi, des des int\u00e9r\u00eats particuliers qui ne sont pas forc\u00e9ment en lien avec les int\u00e9r\u00eats de la politique cantonale, si on prend la l'exemple donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Yves Ravenel, la question de de l'am\u00e9nagement du territoire, c'est aussi une voix que qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre entendu dans un dans un l\u00e9gislatif, cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [90%] :\r\nAlors, vous pointez du doigt justement un probl\u00e8me particulier, c'est que souvent l'int\u00e9r\u00eat local et communal et parfois contradictoire avec l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral cantonal de la population et puis que dans ce genre de de situation o\u00f9 il faut arbitrer et qu'on a des conflits d'int\u00e9r\u00eat comme comme \u00e9lus cumulards et c'est vrai que \u00e7a des situations o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment simple de, de, de s'en sortir et puis sur sur la situation justement de d'un \u00e9lu qui dans un un ex\u00e9cutif n'arriverait pas en fait \u00e0 se d\u00e9marquer de ses int\u00e9r\u00eats communaux, ben on voit que \u00e7a pose d'autres soucis au niveau de la repr\u00e9sentation d'Yves Ravenel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [90%] :\r\nOui, on a la preuve effectivement qui vous manque peut-\u00eatre un \u00e9chelon parce qu'on parle de l'am\u00e9nagement du territoire, il faut quand m\u00eame pas oublier que la loi f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 laisser une marge de manoeuvre canton elle canton mais il a fait quoi, l'exploiter cette marge de manoeuvre, apr\u00e8s, on redescend au niveau des communes et puis pour \u00eatre claire nette et directe, qu'est ce qui se passe aujourd'hui communes, vous allez les zones du terrain, alors j'entends quelque part si vous avez pas toute la cha\u00eene, vous vous rendez pas compte de l'application du terrain, faut reconna\u00eetre que c'est compliqu\u00e9 si vous pouvez pas faire entendre cette voix au moment des d\u00e9bats, je pense qu'on se prive de quelque chose de tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [92%] :\r\nBrunner vouliez ajouter quelque chose, oui, il a \u00e9voqu\u00e9 les conflits d'int\u00e9r\u00eats entre ces cumulards que vous \u00e9voquez mais je crois qu'on vit tous en tant que politicien en tant qu'individu, cette probl\u00e9matique des conflits d'int\u00e9r\u00eats et je crois que lorsque ces conflits d'int\u00e9r\u00eats deviennent trop grands, il appartient \u00e0 chacun de se r\u00e9cuser et je crois que n'importe quel Parlement \u00e0 cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [93%] :\r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, il y a une question qui revient souvent quand on parle de ces doubles mandats c'est la question de la rel\u00e8ve, c'est vrai, canton un \u00e9lu occupe 2 fonctions, c'est une place en moins pour pour un autre, pour un jeune peut-\u00eatre Yves Ravenel, vous en pensez quoi de cet cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [87%] :\r\nAh ben je pense si ce qu'il faut pas oublier, c'est quand m\u00eame ben le peuple est souverain quelque part et puis ma foi tous les 5 ans, le verdict est tomb\u00e9, puis, si les \u00e9lecteurs sont plus contents de leurs \u00e9lus, h\u00e9 bien, ils le font savoir apr\u00e8s je veux dire la rel\u00e8ve, elle se fait quand m\u00eame de mani\u00e8re assez rapide, on le voit \u00e0 nouveau le aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est plus d'entre 30 et 40 pourcent des d\u00e9put\u00e9s qui ont chang\u00e9, donc je crois que le Tournus, il a pas besoin de dons, en fait, c'est se priver de de ces doubles mandats pour organiser, elle tourne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [93%] :\r\nJonathan Gretillat, vous \u00eates jeune, un peu plus de 30 ans je crois, vous vous sentez -vous emp\u00eacher d'aller de l'avant en politique parce qu'il y a des des \u00e9lus qui vous font de l'ombre qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [92%] :\r\nNon, mais alors je pense pas qu'il faut voir la situation d'un point de vue personnel mais vraiment, globalement, on remarque que les femmes en particulier les jeunes aussi, ont beaucoup plus de peine \u00e0 pouvoir acc\u00e9der \u00e0 certaines fonctions du fait aussi de de ces si\u00e8ges qui sont occup\u00e9s, peut-\u00eatre par plusieurs personnes \u00e0 \u00e0 plusieurs casquettes et puis on a vu dans les travaux en commission que pour l'acc\u00e8s des femmes en fait \u00e0 des fonctions politiques, \u00e7a c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9 dans un certain nombre de situations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [87%] :\r\nOui, Th\u00e9o Bregnard, il y a peut-\u00eatre des des femmes popistes de La Chaux-de-Fonds qui qui aimerait vous succ\u00e9der au au Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [94%] :\r\nBen probablement il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mon parti, ce qui est une bonne chose, mais je crois que c'est vraiment une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, je crois que la question de la rel\u00e8ve l'apr\u00e8s- question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes mais aussi de certaines classes de population est une vraie question, mais \u00e9videmment que pour moi, c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, c'est pas en supprimant l'accessibilit\u00e9 de certains conseillers communaux que quand m\u00eame quelque chose de grave d'interdire \u00e0 une certaine classe de la population d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil, donc moi je crois vraiment que c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [95%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on a parl\u00e9 du canton de Vaud je vous propose maintenant de partir \u00e0 Bienne, les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bienne ont l'interdiction de cumuler les mandats, suite \u00e0 une d\u00e9cision du peuple en 2010, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant sur place, interdiction donc depuis 2010 mais on pourrait assister \u00e0 un retour en arri\u00e8re dans ces prochains mois, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [92%] :\r\nEh bien parce que les \u00e9lus actuels se souviennent avec envie, avec nostalgie, peut-\u00eatre aussi de de cette \u00e9poque ou leurs anciens coll\u00e8gues avaient encore le droit d'aller d\u00e9fendre les couleurs de leur ville au Grand Conseil voir sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale accessoirement ils y c'est aussi la suite de leur carri\u00e8re politique, on pense par exemple \u00e0 Anne Stokely qui \u00e9tait maire de Bienne mais d\u00e9j\u00e0 qu'on est conseiller national et bien d'autres avant lui aujourd'hui Bienne est en pleine phase de r\u00e9vision totale de son r\u00e8glement de la ville, et hop on y a gliss\u00e9 un nouvel article qui pr\u00e9voit le grand retour du cumul des mandats, moins de 10 ans apr\u00e8s sa suppression par le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [93%] :\r\nAlors fini l'interdiction mais mais en quoi il consiste exactement ce nouveau r\u00e8glement qui est propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [94%] :\r\nIl autorise les cumuls mais pas trop, il stipule que 2 membres du conseil municipal au plus peuvent aussi appartenir \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ou au Grand Conseil de membres sur 5 dont il faudrait r\u00e9duire le taux d'occupation \u00e0 80 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [98%] :\r\nEt quelles sont les chances Alain de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:43) [92%] :\r\nAlors il y a 10 ans, 64 pourcent des Biennois disait oui \u00e0 cette initiative populaire pour des conseillers municipaux \u00e0 100 pourcent au service de la ville, un texte lanc\u00e9 par une petite formation politique locale, contre l'avis de tous les autres partis, or cette petite formation existe toujours aujourd'hui est -ce \u00e9tranglent d'indignation devant les les entourloupes municipal pour contourner la volont\u00e9 populaire, mais cela dit, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne, indique que les communes ont tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir des repr\u00e9sentants dans les parlements cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux, ce serait aussi tout b\u00e9n\u00e9fice pour les municipaux roman de Bienne dont certains d\u00e9plorent beaucoup le manque de visibilit\u00e9 qui les affecte au niveau cantonal, autant d'arguments qui plaident en faveur du cumul, mais rien ne dit qu'ils suffiront \u00e0 convaincre les citoyens, r\u00e9ponse dans les urnes, probablement au au printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [90%] :\r\nMerci Alain Arnaud alors Th\u00e9o Bregnard voil\u00e0 une solution qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressante, pas d'interdiction, pas d'autorisation \u00e0 tout va, non plus, mais en quelque sorte des quotas, \u00e7a vous semble int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:42) [91%] :\r\nBen j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant finalement de de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des vrais probl\u00e8mes et les quotas se situe, \u00e0 mon sens souvent dans cette optique -l\u00e0, on sait aujourd'hui qu'il manque des femmes dans au Parlement, on doit travailler \u00e0 \u00e7a, mais je suis plut\u00f4t pour une approche \u00e9ducative de ce point de vue -l\u00e0 et puis l\u00e0, on peut imaginer la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que je suis pour sensibiliser les gens, quand on a beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup de professions lib\u00e9rales dans les parlements, beaucoup de conseillers communaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est -ce qu'on donne envie \u00e0 d'autres classes de population mais l\u00e0 de dire de fa\u00e7on assez Direct, il y aura 2 mais qui les plus anciens, on parlait des dinosaures avant les jeunes comment choisir et \u00e7a pour moi c'est un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:21) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, \u00e7a permet de reconna\u00eetre qu'il y a un besoin de repr\u00e9sentativit\u00e9 pour les communes au sein de de certains organes l\u00e9gislatifs, mais un peu mais pas trop quoi, \u00e7a, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [89%] :\r\nOui, donc il y a un int\u00e9r\u00eat, mais en m\u00eame temps l'\u00e9lecteur qui vote pour un brin d\u00e9put\u00e9 popiste est ce qu'il veut que ce d\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre Pistoia remplac\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 UDC, donc je crois que l\u00e0 il y a aussi un probl\u00e9matique au niveau de la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Peuple, o\u00f9 les gens voteraient pour quelqu'un, puis ce serait quelqu'un d'autre, qui est \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [85%] :\r\nJonathan Gretillat vous cette solution D un peu, un peu de doubles mandats mais pas trop, vous l'aviez -vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 lors de l'\u00e9laboration de la de la loi de sur l'interdiction, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a vous avez pas non plus convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [89%] :\r\nAlors non, exactement, c'est vrai qu'on avait \u00e0 un moment donn\u00e9, plancher sur cette solution -l\u00e0 mais qui posait beaucoup de probl\u00e8mes dans son application pratique parce que finalement, si on est en pr\u00e9sence de plusieurs membres d'un ex\u00e9cutif qui sont \u00e9lus en m\u00eame temps, sur quelle base on choisit ce qui vont pouvoir \u00eatre retenue ou pas, \u00e7a c'est un tirage au sort \u00e0 Bienne, alors voil\u00e0, apr\u00e8s la situation de Bienne et assez int\u00e9ressante, elle a ainsi est diff\u00e9rente aussi dans le sens que se pose vraiment, sauf erreur, la probl\u00e9matique de la repr\u00e9sentation des villes au niveau national, qui sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui alors que, on n'est pas tout \u00e0 fait dans le un d\u00e9bat de m\u00eame niveau peuvent s'agit de savoir les communes au niveau cantonal, la mani\u00e8re dont elles peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et puis c'est vrai qu'on n'en a pas trop parl\u00e9 avant, mais il y a beaucoup de de canaux en fait qui permettent aujourd'hui aux communes de faire entendre leur voix, que \u00e7a soit l'Association des communes neuch\u00e2telois ce que ce soit les CDC et les conf\u00e9rence des directeurs communaux, les communes peuvent en faire entendre leur voix et puis c'est justement le le message qu'on a voulu faire passer, c'est que c'est pas par le Grand Conseil que les communes doivent prioritairement faire valoir leurs int\u00e9r\u00eats Yves Ravenel sur ce ce syst\u00e8me biennois vous pourriez \u00eatre s\u00e9duit dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:59) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas, moi, je suis toujours avide de dire qu'il faut privil\u00e9gier les comp\u00e9tences des personnes plut\u00f4t que les quotas, quelque part, \u00e7a me semble quelque chose de beaucoup plus coh\u00e9rent et plus logique et puis aussi est tr\u00e8s attach\u00e9 aux institutions, pour moi, c'est le peuple qui doit avoir le dernier mois, c'est le peuple qui est souverain et puis je pense qu'un \u00e9l\u00e9ment qui a pas \u00e9t\u00e9 mis en avant mais qui vont quand m\u00eame compter, je vais vous donner l'exemple de ma commune, on est s\u00e9jours en train d'\u00e9tablir le budget sur une rentr\u00e9e fiscale de 10 millions en or revers7,5 millions au canton, donc j'estime quand on fait du 75 pourcent de de Robert s'assurant de nos finances au canton, h\u00e9 bien on doit avoir le droit d'\u00eatre autour de la table pour discuter de ces probl\u00e8mes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [92%] :\r\nYves Ravenel, Jonathan Gretillat, Th\u00e9o Bregnard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de ces cumulards, ces \u00e9lus, qui ont des doubles mandats merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ravenel, Yves", "role": "pr\u00e9sident du Grand conseil vaudois UDC et syndic de Trelex", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gretillat, Jonathan", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bregnard, Th\u00e9o", "role": "d\u00e9put\u00e9 ai Grand conseil neuch\u00e2telois POP et conseiller communal en ville de la Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4899B65A-F871-4B0C-B34D-FC5858548EC5", "internalArchiveId": "4899B65A-F871-4B0C-B34D-FC5858548EC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Le PDC, parti de l'\u00e9conomie ", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Le PDC, parti de l'\u00e9conomie   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 10.10.2019 - PDC: PARTI DE L'ECONOMIE (FAMILIALE)\r\n*** Mais avant cela, \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re.  Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais.... pour Alter \u00e9co.... cette fois, vous le tenez LE parti de l'\u00e9conomie, c'est forc\u00e9ment le PDC.\r\nJe le cherchais depuis le d\u00e9but de la semaine, et oui, c'est bien lui, le PDC. D\u00e9monstration\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e9conomie\u00a0\u00bb vient du grec ancien \u00ab\u00a0o\u00efkos\u00a0\u00bb\u00a0 - la maison - et\u00a0 \u00abnomos\u00a0\u00bb - la gestion. G\u00e9rer sa maison, c'est cela l'\u00e9conomie. Le parti de la famille est donc tout naturellement celui de l'\u00e9conomie. D'ailleurs en grec moderne, la famille se dit \u00ab\u00a0oikoyenia\u00a0\u00bb.\r\n*** D'accord, c'est int\u00e9ressant, mais vous n'allez pas vous en tirer avec cette pirouette \u00e9tymologique.\r\nPour le pr\u00e9sident du PDC, Gherard Pfister, interview\u00e9 dans l'Agefi cet \u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Notre parti s'engage pour une \u00e9conomie durable et socialement responsable. Nous voulons une politique \u00e9conomique qui offre aux entreprises la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire et rappelle \u00e0 l'ordre tous ceux qui n\u00e9gligent leur responsabilit\u00e9 envers la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\u00a0\u00bb\r\nDurable, socialement responsable, libert\u00e9 aux entreprises\u00a0: tout y est, l'\u00e9cologie, le socialisme et le lib\u00e9ralisme. Ca tombe bien, en g\u00e9ographie, un \u00ab\u00a0isthme\u00a0\u00bb est un trait d'union entre deux terres coup\u00e9es par la mer. Le PDC est bien un \u00ab\u00a0isthme\u00a0\u00bb entre la gauche et la droite.\r\nPassons aux choses s\u00e9rieuses. Ce que je retiens, c'est une approche lib\u00e9rale de la famille, en jouant sur des baisses fiscales. Des d\u00e9ductions fiscales plus g\u00e9n\u00e9reuses pour les frais de garde obtenues r\u00e9cemment avec l'aide de la droite.\r\nLe PDC veut aussi davantage int\u00e9grer les s\u00e9niors dans l'administration publique. Pour le reste de la question du travail, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont align\u00e9s sur le bleu PLR\u00a0: assouplir les r\u00e8gles sur le temps de travail, laisser le partenariat social, favoriser le t\u00e9l\u00e9travail. \r\n*** La famille, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est aussi parfois le mariage.\r\nEt sa discrimination fiscale\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins, c'est un serpent de mer politique vieux de 35 ans \u00e0 Berne. Et l\u00e0, changement d'alliance au Conseil des Etats, le PLR ne s'associe pas avec le PDC, mais avec les socialistes. Lors de la derni\u00e8re session, ils ont renvoy\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son projet de supprimer la discrimination fiscale du mariage. Et \u00e7a exasp\u00e8re le PDC, qui en assez que le mariage soit une p\u00e9nalit\u00e9 fiscale. M\u00eame Avenir Suisse, think tank lib\u00e9ral, soutient une r\u00e9forme\u00a0: 60'000 personnes, en particulier des femmes disposant d'une bonne formation, reprendrait le chemin du travail si elles \u00e9taient moins tax\u00e9es.\r\n*** Le PDC sait tout de m\u00eame aussi quitter la sph\u00e8re familiale.\r\nBien s\u00fbr, par exemple en soutenant des all\u00e8gements fiscaux pour les start-up et les entreprises innovantes. L'ardeur reste vive lorsqu'on pousse la porte d'un conseil d'administration\u00a0: le PDC s'allie au PS pour encourager 30% de femmes dans les hautes sph\u00e8res des entreprises, se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et en faveur d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines.\r\nLib\u00e9ral sur les entreprises, social sur la famille, et partout chr\u00e9tien lorsqu'il s'agit de moraliser l'\u00e9conomie et de songer au climat, le PDC conforte, sur ce terrain, son r\u00f4le de b\u00e2tisseurs d'alliances.\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric... et demain donc... le programme des Verts?", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie", "Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie  / LME_2019-10-10T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie  / LME_2019-10-10T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10754654", "ece-10754632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:06Z", "webPublicationDate": "2019-10-10T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEF6EA7D-1CD7-4E19-9871-5E03AFF5DFCF", "internalArchiveId": "DEF6EA7D-1CD7-4E19-9871-5E03AFF5DFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cause LGBT, un enjeu marquant des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Pologne", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boucaud;Boucaud, Fany ;Bartosz Staszewski, un des organisateurs de la marche LGBT Pologne;Paulina, professeur de Fran\u00e7ais, manifestante pro-LGBT Pologne;Marek Blaszczyk, fondateur d'une association de parents d'enfants homosexuels;Halina, anti-LGBT, Pologne;Lukasz Kachnowicz, jeune homme gay, Pologne;Honorata, lesbienne\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLa cause LGBT, un enjeu marquant des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Pologne POLOGNE: LGBT ET ELECTIONS\r\n***Dans une Pologne tr\u00e8s catholique, le seul mod\u00e8le mod\u00e8le familial accept\u00e9 par la loi, c'est un homme, une femme et des enfants. La place des LGBT dans la soci\u00e9t\u00e9 a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche. Le PiS, le parti conservateur \"loi et justice\" au pouvoir, est largement en t\u00eate des sondages. Avec l'Eglise catholique, il cible r\u00e9guli\u00e8rement la communaut\u00e9 LGBT.\r\nReportage en Pologne, Fany Boucaud:\r\n  4'25''\r\n((Script\u00a0:\r\nAMB Marche\r\nDans le cort\u00e8ge de la marche des fiert\u00e9s de Lublin, la plus grande ville du sud-est de la Pologne, Bartosz Staszewski (sta-chef-ski), l'un des organisateurs, est soulag\u00e9. Le maire de la ville, pourtant membre de l'opposition, a tent\u00e9 au dernier moment d'interdire l'\u00e9v\u00e9nement.\r\nBOB 1 Bartosz\r\nUn cordon de police impressionnant s\u00e9pare les manifestants des opposants. Eux font des doigts d'honneurs, brandissent des crucifix et crient des insultes homophobes. \r\nPaulina est professeur de fran\u00e7ais. Elle porte un pins \u00ab\u00a0La Pologne contre la violence\u00a0\u00bb.\r\nBOB 2 Paulina (parle fran\u00e7ais)\r\nDurant la marche, 38 personnes sont arr\u00eat\u00e9e. Dont un couple, venu avec des explosifs, qu'il comptait lancer dans le cort\u00e8ge. \r\nNous retrouvons Marek Blaszczyk (bouach-tch\u00e8que). Il a cr\u00e9\u00e9 une association de parents d'enfants homosexuels.\r\nBOB 3 Marek\r\nAvant la marche de Lublin, une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e pour convertir les p\u00eacheurs, comprenez les personnes LGBT. En sortant, les fid\u00e8les r\u00e9citent un chapelet dans la rue. Dans un pays sous concordat donc sous contrat avec le Vatican, l'Eglise est tr\u00e8s influente dans la vie quotidienne et politique. Halina participe \u00e0 la pri\u00e8re collective.\r\nBOB 4 Halina, mamie\r\nM\u00eame discours chez les eccl\u00e9siastiques. D\u00e9but ao\u00fbt, l'archev\u00eaque de Cracovie a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0peste arc-en-ciel\u00a0\u00bb. Des propos salu\u00e9s par le chef du parti au pouvoir, Jaroslaw Kaczynski.\r\nDes paroles et des connivences entre l'Eglise et l'Etat que ne supportait plus Lukasz Kachnowicz (kahhhhr-no-vitch). Ce jeune homme gay, vient de quitter l'habit de pr\u00eatre apr\u00e8s 8 ans pass\u00e9 au sein de l'Eglise.\r\nBOB 5 Lukasz\r\nLe pr\u00eatre a re\u00e7u un bl\u00e2me mais continue d'officier. \r\nLukasz veut d\u00e9m\u00e9nager dans une grande ville, g\u00e9n\u00e9ralement plus tol\u00e9rante. Ce n'est pas le cas de son amie Honorata. Cette jeune militante lesbienne veut rester avec sa famille m\u00eame si elle subit r\u00e9guli\u00e8rement des attaques homophobes dans sa petite ville.\r\nElle, n'est pas tr\u00e8s optimiste quant aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dimanche. M\u00eame si le principal parti d'opposition l'emporte.\r\nBOB 6 Honorata \r\nEffectivement, aucune mesure ne s'adresse sp\u00e9cifiquement aux LGBT dans le programme du principal parti d'opposition au PiS. Et l'homophobie n'est toujours pas reconnue dans le droit polonais.\r\n________________________________________________________\r\nTraductions\u00a0:\r\nBOB 1 Bartosz (29 sec de son)\r\n\u00abJe suis fier de voir tous ces gens qui sont l\u00e0. C'est un acte de courage quand vous voyez des centaines de personnes en face de vous qui vous voient comme une maladie, comme un ennemi. La seule chose que nous voulons, c'est \u00eatre avec nos compagnes, nos compagnons. // J'ai un peu peur bien s\u00fbr. Parce que nous savons ce qui s'est pass\u00e9 l'an dernier. On nous a jet\u00e9 des pierres, des bouteilles, des tomates et 8 policiers ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s. (ATTENTION PAUSE, LAISSER SON DE DETONATION) Ce que vous entendez l\u00e0, c'est Lublin [prononcer \u00ab\u00a0Lou-blinne\u00a0\u00bb] en 2019.\u00a0\u00bb\r\nBOB 2 Paulina (parle fran\u00e7ais) (15 sec de son)\r\n\u00abC'est plus facile d'attaquer les personnes qui n'ont pas beaucoup de voix dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la politique. Quand les politiques utilisent les mots qui sont plaints de haine et de violence, \u00e7a donne le signal aux autres personnes qui sont contre de manifester leur violence et de r\u00e9aliser leurs violence.\u00a0\u00bb\r\nBOB 3\u00a0 Marek (39 sec de son) \r\n\u00abNous sommes en premi\u00e8re ligne d'une guerre qui ne d\u00e9pend pas de nous. Mais nous ne voulons pas cette guerre\u00a0! Le parti au pouvoir a choisi un ennemi pour la campagne et ils ont choisi les LGBT. Si le PiS gagne ces \u00e9lections, le pire qui pourrait arriver est un mod\u00e8le \u00e0 la russe. Ils appelleraient \u00e7a, cette marche, une propagande LGBT et l'interdirait. Et dire que je suis le p\u00e8re d'une lesbienne est de la propagande et je serais peut-\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 pour avoir juste dit la v\u00e9rit\u00e9. S'ils perdent les \u00e9lections, la situation sera meilleure mais le principal parti d'opposition est aussi contre les LGBT. Ils sont homophobes mais un peu plus \u00ab\u00a0soft\u00a0\u00bb si je puis dire.\u00a0\u00bb\r\nBOB 4 Halina, mamie (15 sec de son)\r\n\u00abEn Pologne, on peut vivre comme on veut et faire ce que l'on veut mais temps que l'on ne d\u00e9range pas les autres. C'est souvent le cas en ce moment. On interdit des choses aux catholiques, on se moque d'eux. Ce sont les catholiques qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, pas du tous les LGBT\u00a0!\u00bb\r\nBOB 5 Lukasz (35 sec de son)\r\n\u00abCe parti a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9clarer la guerre aux LGBT. Et tr\u00e8s vite, l'Eglise a suivi. Il y a des liens entre l'Eglise et le PiS [prononcer \u00ab\u00a0peace\u00a0\u00bb]. Je me souviens d'une fois, lors d'un \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 Jaroslaw Kaczynski [prononcer \u00ab\u00a0ya-ro-swav / ka-chin-ski\u00a0\u00bb] \u00e9tait pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s d'un \u00e9v\u00eaque. Ce dernier a clairement dit au chef du parti \u00ab\u00a0Vos succ\u00e8s sont nos succ\u00e8s.\u00a0\u00bb // Il y a aussi d'autres scandales comme celui, r\u00e9cent, dans une paroisse de Lublin. Un des candidats du PiS, pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, a men\u00e9 sa campagne avant la messe, en donnant des flyers. Puis le cur\u00e9 a dit, durant son sermon, de voter pour les listes du PiS.\u00bb\r\nBOB 6\u00a0 Honorata (17 sec de son)\r\n\u00abLa Plate-forme civique a un programme tr\u00e8s similaire \u00e0 celui du PiS [prononcer \u00ab\u00a0peace\u00a0\u00bb]. Peut-\u00eatre qu'ils ne sont pas aussi religieux, ou nationalistes. Mais dans notre cas, les LGBT, ils ne nous soutiennent pas du tout. Ils ont \u00e9t\u00e9 au pouvoir, mais ils n'ont rien fait. Pour moi, ce n'est pas l'opposition.))", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La cause LGBT, un enjeu marquant des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Pologne / TUM_2019-10-10T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.10.2019"], "variantIds": ["ece-10754716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T06:33:54Z", "webPublicationDate": "2019-10-10T06:41:13Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}