{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-71270F19-8554-4E0F-94A7-D2F9280BD6C3", "internalArchiveId": "71270F19-8554-4E0F-94A7-D2F9280BD6C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Migration, la fin des blocages?", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gnesa, Eduard\r\nD\u00e9bat entre Eduard Gnesa, ancien ambassadeur extraordinaire suisse en charge de la migration internationale, Etienne Piguet, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, et Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Eduard Gnesa, ancien ambassadeur extraordinaire suisse en charge de la migration internationale, Etienne Piguet, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, et Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse.  \r\n18h30... L'heure du d\u00e9bat... Renaud Malik, vous \u00eates avec vos invit\u00e9s pour parler politique migratoire.\r\n... Oui parce qu'on sent que \u00e7a bouge, dans ce domaine-l\u00e0...\r\n\u00e7a bouge, en tout cas, en Europe de l'Ouest, avec des Etats qui veulent en finir avec les blocages...\r\nEn d\u00e9but de semaine on a vu cinq pays s'entendre sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants...\r\nEt un peu partout en Europe, que ce soit en France, en Allemagne ou en Suisse, eh bien  on se remet \u00e0 parler d'une r\u00e9forme en profondeur du syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en... le fameux syst\u00e8me Schengen/Dublain\r\nTrois invit\u00e9s nous ont rejoint pour en parler: \r\nEdouard Gnesa, ancien ambassadeur sp\u00e9cial en charge des migrations, ancien directeur aussi de l'office f\u00e9d\u00e9ral des migrations\r\nEtienne Piguet, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel qui publie ces jours-ci un essai intitul\u00e9 \"Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, repenser la protection\"... \r\nEt puis Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse, bient\u00f4t ex-directrice si je ne m'abuse...\r\nBonsoir, bienvenue?\r\nbla bla \r\n1)R\u00e9partition des migrants, la fin du casse-t\u00eate?\r\nManon Schick, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Europ\u00e9ens essaient de s'entendre sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants. L\u00e0 apparemment il y a un accord sur la table, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine. Est-ce que la Suisse doit s'y associer?\r\nVotre avis, l\u00e0-dessus, Edouard Gnesa?\r\nEtienne Piguet, on conna\u00eet pas encore la position du conseil f\u00e9d\u00e9ral... On sait que Karine Keller-Sutter va devoir rencontrer ses homologues europ\u00e9ens, ce sera le 8 octobre prochain... A votre avis qu'est-ce qui va se passer?\r\n\u00e7a a du sens d'avoir un m\u00e9canisme de r\u00e9partition avec seulement une petite poign\u00e9e de pays qui participent? \r\n2)Vers une r\u00e9forme en profondeur du syst\u00e8me Dublin?\r\nEduard Gnesa, ce qu'on a beaucoup lu et entendu ces derniers jours, c'est que le syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en ne fonctionnait plus... qu'il fallait une r\u00e9forme en profondeur plut\u00f4t que des mesures \u00e0 court terme... qu'est-ce qu'il faut faire?\r\nOn voit des ports italiens qui s'ouvrent de nouveau aux migrants... des ports grecs qui continuent d'en accueillir... est-ce que ce n'est pas l\u00e0 qu'il faudrait avoir des centres o\u00f9 on puisse traiter les proc\u00e9dures, avant d'envisager une r\u00e9partition? ou un renvoi? \r\nCe qu'on voit aujourd'hui, c'est que les chances d'obtenir l'asile ne sont pas du tout les m\u00eame d'un pays \u00e0 l'autre... les demandes d'asile qui viennent des afghans par exemple sont presque syst\u00e9matiquement accept\u00e9es en france, par exemple, alors que ce n'est pas le cas en allemagne... on peut harmoniser les pratiques? \r\nUne harmonisation, c'est vraiment possible?\r\nEt puis on fait quoi avec les pays qui veulent pas des migrants? La hongrie, la pologne, tous ceux l\u00e0... on les sanctionne?\r\nLe pr\u00e9sident Macron parlait ces derniers jours d'une \"obligation de solidarit\u00e9\"... On a de la peine \u00e0 imaginer qu'en Suisse on accepte ce genre de concept impos\u00e9 de l'ext\u00e9rieur... franchement!!!\r\n.3)Quid de la migration l\u00e9gale?\r\nCe qu'on entend aussi beaucoup, c'est que l'Europe doit d\u00e9velopper en parall\u00e8le des circuits de migration l\u00e9gale plus efficace... On a parl\u00e9 ces derniers jours d'un projet europ\u00e9en de route migratoire l\u00e9gale entre le maroc et l'espagne... c'est prometteur?\r\nEst-ce que \u00e7a peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9? R\u00e9cemment on a entendu l'ONG Caritas dire: d\u00e9veloppons un vrai partenariat avec l'Afrique, pour aller vers une immigration l\u00e9gae, ma\u00eetris\u00e9e, \"choisie\"... C'est possible, \u00e7a? \r\nMerci \u00e0 vous trois...\r\nEtienne Piguet, on va rappeler bri\u00e8vement le titre du livre que vous publiez d\u00e9but octobre au Presses polytechniques et universitaires romandes, dans la collection \"savoir suisse\": \r\n\"Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, repenser la protection\".", "durationSec": 1094, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Migration, la fin des blocages? / FOR_2019-09-27T18:02:00_debat", "Forum du 27.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Eduard Gnesa, ancien ambassadeur extraordinaire suisse en charge de la migration internationale, Etienne Piguet, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, et Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse."], "variantIds": ["ece-10722485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:54Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEntre nous, c'est l'heure de notre d\u00e9bat et ce soir nous allons poser cette question, une vraie politique migratoire europ\u00e9enne est elle passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nIl pouvait parce qu'on sent que \u00e7a bouge, a, dans ce domaine -l\u00e0, \u00e7a bouge, en tous cas en Europe de l'Ouest avec des \u00c9tats qui veulent en finir avec les blocages en d\u00e9but de semaine, on a vu cinq pays s'entendre sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants et puis un petit peu partout en Europe, France, Allemagne, Suisse aussi, h\u00e9 bien on se remet \u00e0 parler d'une r\u00e9forme en profondeur du syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en le fameux syst\u00e8me Schengen Dublin 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour en parler, \u00c9douard \u00e7a, ancien ambassadeur sp\u00e9cial en charge des migrations, ancien directeur aussi de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations \u00c9tienne Piguet, professeur Nir cit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui publie ces jours- ci un essai intitul\u00e9 Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection et puis Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse bient\u00f4t ex- directrice si je ne m'abuse, dans un an, dans un an, oui, \u00e7a laisse encore un petit peu de temps, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous les 3, merci soit Manon Schick, justement, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on sait que les Europ\u00e9ens essaient de s'entendent sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants, l\u00e0 il semble qu'on ait un accord sur la table, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en tout cas en d\u00e9but de semaine, question est -ce que la Suisse doit s'associer \u00e0 ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que la Suisse doit s'associer \u00e0 ce \u00e0 ce m\u00e9canisme, je crois que la Suisse aujourd'hui ne peut plus mener une politique migratoire ind\u00e9pendante de du reste de de l'Union europ\u00e9enne, et certainement pas non plus ind\u00e9pendante de du reste du monde, on voit que bien bien \u00e9videmment la question de de des flux migratoires aujourd'hui \u00e0 une une question qui touche tous les pays, en Europe bien s\u00fbr, la Suisse s'est associ\u00e9 tr\u00e8s rapidement et les partie de de de Schengen et de et de Dublin et ce sont des accords d'ailleurs dont elle b\u00e9n\u00e9ficie, tr\u00e8s clairement, donc \u00e9videmment que si aujourd'hui il y a une nouvelle, un nouveau mode de r\u00e9partition de de des des migrants en Europe, il faut que que la Suisse s'y associent, je dirais m\u00eame plus la Suisse en fait doit faire un geste, c'est-\u00e0-dire qu'actuellement il n'y a jamais eu aussi peu de demandes d'asile en Suisse, parce que tout simplement les gens n'arrivent pas jusqu'en Suisse et donc il serait effectivement important que la Suisse non seulement accueil des personnes, par le biais de de contingents comme elle le fait, mais \u00e9galement dans le cadre de d'une nouvelle r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nLa Suisse est donc n\u00e9, \u00e7a n'a pas d'autre choix que de s'associer \u00e0 ce m\u00e9canisme, qui rappelons -le, pour l'heure, n'implique que 5 pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [87%] :\r\nJe pense pas qu'elle doit s'associer pour l'instant, attendons la conf\u00e9rence, les ministres \u00e0 Bruxelles le 8 octobre c'est justement maintenant, il s'appelle un m\u00e9canisme provisoire pilote de sur lesdits solidarit\u00e9 et c'est juste pour 6 mois et je dois vous dire que, il y a, il y a dit il y a dix mesures pr\u00e9vues l\u00e0- dedans que je pense, devrait \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e plus profond\u00e9ment, je vous dis pourquoi parce que Monsieur C au veulent et les Fran\u00e7ais, monsieur Macron 10, nous prenons 25 pourcent n'est -ce pas de ces bateaux, mais de quel bateau ils disent : on prend des bateaux, des \u00c9tats, des DD \u00e9tatique et des bateaux priv\u00e9s jusqu'en 2002 2019 jusqu'\u00e0 maintenant, cette ann\u00e9e, il y en avait 1000 sur les bateaux qui qui venaient eux- m\u00eames hein les, les, les migrants qui venaient par les bateaux de m\u00eame, il y en avait Chamil alors ils prennent seulement 25 pourcent des miles, \u00e7a c'est le point le point 2 que j'aimerais quand m\u00eame souligner c'est est ce que c'est, si on touche des gens qui qui qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, le syst\u00e8me d'asile qui, dit -il, seront -ils quand ils ont des raisons \u00e9videmment on examine, ils peuvent rester en Europe, les autres doivent retourner, mais ici, monsieur Seilliere, il dit moi je prends tout le monde, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame \u00e7a sera quand m\u00eame int\u00e9ressant comment la Suisse et les autres pays r\u00e9agissent le le le 8 octobre sur cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nOui, c'est un plan qui a peut-\u00eatre ses faiblesses \u00c9tienne Piguet alors est -ce qu'il faut s'y associer ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [91%] :\r\nIl faut saluer le fait qu'on a pour la premi\u00e8re fois avanc\u00e9 un petit peu par rapport \u00e0 une situation de blocage, donc Monsieur Salvini \u00e9t\u00e9 en Italie il y avait rien qui bouge, ensuite c'est vrai que le plan lui- m\u00eame est compl\u00e8tement floue, et on peut dire que chacun y voit ce qu'il veut bien y voir, et effectivement tr\u00e8s sectorielle ment s'il s'agit juste de se r\u00e9partir les personnes qui arrivent en Italie, \u00e7a va servir \u00e0 rien et ce sera pas accept\u00e9e, ni par l'Espagne par la Gr\u00e8ce, qui re\u00e7oivent beaucoup plus de personnes que l'Italie, actuellement donc ce qu'il faut voir de positif, c'est le fait que, on a un petit d\u00e9blocage, mais l\u00e0- dessus, ce qui doit se greffer c'est une refonte compl\u00e8te du syst\u00e8me d'asile qui soit extr\u00eamement pr\u00e9cises sur effectivement qui est accueillie ou dans quelles conditions on va pas transporter des milliers de personnes d'un bout \u00e0 l'autre de l'Europe, pour ensuite s'apercevoir qu'en fait on veut les renvoyer dans leur pays d'origine, ce serait absurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nIl est flou, ce plan, il est provisoire, aussi, au fond, Manon Schick, parce que c'est pas juste un effet d'annonce, une sorte de symbole politique plus que un m\u00e9canisme v\u00e9ritablement solide et efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [94%] :\r\nAlors je pense que les semaines qui vont venir vont nous r\u00e9v\u00e9ler si c'est effectivement simplement un effet d'annonce, parce que s'il y a d'autres navires qui sont bloqu\u00e9s pendant des jours et des jours et puis que les gens ne ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9 et ne peuvent pas avoir une un examen de leur demande d'asile alors effectivement \u00e7a sera rest\u00e9 un effet d'annonce, je crois qu'il a le m\u00e9rite effectivement comme le disait \u00c9tienne Piguet de un 1er d\u00e9blocage jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut bien se rendre compte que sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a tout simplement assist\u00e9 \u00e0 une politique de fermeture compl\u00e8te \u00e0 part en 2015, quand il y a eu effectivement le le la d\u00e9cision de l'Allemagne de ne plus appliquer le syst\u00e8me Dublin et donc de laisser des gens venir jusque jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [91%] :\r\nEn Allemagne, mais sinon la l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, on fait partie dans de, de fait, puisqu'elle est au centre de de cette Union europ\u00e9enne \u00e0 appliquer une politique de fermeture vraiment quasiment compl\u00e8te et donc on a simplement assister \u00e0 des sc\u00e8nes obsc\u00e8nes de gens qui sont sur des bateaux qui sont dans un \u00e9tat gravissime qui sont interdits de d\u00e9barquer dans des ports, tout simplement parce qu'on leur refuse l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports et non pas en disant on va pas examin\u00e9 enfin on veut pas que vous d\u00e9barquez mais on veut m\u00eame pas examin\u00e9 si vous avez droit \u00e0 l'asile, donc on voit qu'il y avait une situation qui \u00e9tait vraiment de, de, de fermeture et de blocage complet et c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, aujourd'hui il est un bon signal, c'est absolument un bon signe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nEt un bon signal, selon vous, Manon Schick, mais cela dit \u00c9douard Nezha et l\u00e0 je pense que vous serez d'accord avec avec ce que disait tout \u00e0 l'heure \u00c9tienne Piguet \u00e7a ne n'\u00e9pargnera pas les Europ\u00e9ens de repenser en profondeur le syst\u00e8me d'asile en Europe on parle vraiment de, de, de reconstruire compl\u00e8tement de repenser le fameux syst\u00e8me Schengen Dublin, qu'est ce qu'il faut faire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [87%] :\r\nMoi, je, je partage m\u00eame l'analyse de Madame Schick tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, on a depuis 2015, o\u00f9 il y avait environ un 1000000 des, des, des, des migrants qui saute d'aller en Allemagne et puis un demi- 1000000 n'a jamais \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, il se tient en Allemagne le demi-1000000 de personnes personnes Savic qui sont ces personnes, pas d'un printemps digital : pas de biom\u00e9trie rien du tout, alors on a v\u00e9cu une crise de, de, de management, on a v\u00e9cu une crise de responsabilit\u00e9 et on a v\u00e9cu une crise de solidarit\u00e9 l\u00e0 je partage en enti\u00e8rement ce que vous avez dit, mais l\u00e0 je pense que le syst\u00e8me Dublin, il doit \u00eatre r\u00e9volu, ils vont \u00eatre au d\u00e9but jusqu'en 1000 2015, \u00e7a fonctionne aussi pour la Suisse parce qu'il y avait pas des millions qui sont venus en en Europe, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas de sens, de revenir \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 un demandeur d'asile peut d\u00e9poser une demande d'asile \u00e0 Paris \u00e0 Berne et \u00e0 pris encore \u00e0 Stockholm, \u00e7a c'est un syst\u00e8me qui qui ne m\u00e8nent \u00e0 alors qu'est -ce qu'on fait l\u00e0, il faudra trouver une une une une une solution pour que les proc\u00e9dures dans les \u00c9tats europ\u00e9ens inclus la Suisse qui est associ\u00e9 avec Dublin que les proc\u00e9dures sont sont sont sont les m\u00eames, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne fait pas de sens qu'un afghan qui va, par exemple, l'eau en France n'est -ce pas il sera reconnu \u00e0 80 pourcent par exemple les radios ne samedi \u00e0 Caracas dans 1 pourcent \u00e7a c'est \u00e7a c'est un point \u00e0 l'autre, l'autre point c'est c'est le partage, c'est le le bord d'une entre les \u00c9tats, on vit \u00e7a en Suisse, de les demandeurs d'asile en Suisse 17 pourcent virulents bon \u00e0 Z\u00fcrich3,9 bon \u00e0 avaler, etc, il faut trouver un syst\u00e8me de, de, de distribuer, mais l\u00e0 on aura cette opposition des, des, des pays de l'Est, l'Union odeur de l'Est n'est -ce pas qui, qui sont contre, alors qu'est ce que va faire la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [89%] :\r\nAlors vous avez dit : l\u00e0, vous avez dit plusieurs choses, \u00c9douard Knez a et on va peut-\u00eatre les prendre les unes apr\u00e8s les autres, \u00c9tienne Piguet, d'abord ce constat selon le le pays o\u00f9 on se trouve, on n'a pas les m\u00eames chances d'obtenir l'asile et les a cit\u00e9 l'exemple des afghans c'est frappant, hein, quasiment toutes les demandes sont accept\u00e9es en France, c'est pas du tout le cas en Allemagne, est ce qu'on peut arriver \u00e0 une sorte d'harmonisation des politiques d'asile europ\u00e9en est -ce que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est possible l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [92%] :\r\nC'est possible, mais \u00e0 long terme, c'est possible, la preuve c'est qu'on le fait en Suisse, on a une harmonisation qui fait que, quel que soit le centre dans lequel la demande est trait\u00e9e, on n'a pas de grosse diff\u00e9rence et on peut imaginer tout \u00e0 fait que \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, mais il faudrait une certaine centralisation pour que les proc\u00e9dures soient les m\u00eames, et puis des arbitres probablement externe, le HCR, par exemple, pour rappeler aux \u00c9tats leurs engagements vis-\u00e0-vis de la convention de 51 mais n'est pas du tout en mesure d'intervenir par rapport au proc\u00e9dures \u00e0 moins qu'on le lui demande, et l\u00e0 je pense qu'il y a des des institutions qui ont une exp\u00e9rience de la proc\u00e9dure de d\u00e9termination de l'Asie, qui pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s, mais c'est un processus extr\u00eamement long qui va prendre beaucoup de temps et je pense pas que tous les pays d'Europe sont pr\u00eats \u00e0 entrer dans ce processus, tout de suite, c'est pour \u00e7a qu'il faut trouver probablement des \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [87%] :\r\nBen c'est un peu tout le probl\u00e8me, Manon Schick les les \u00c9tats europ\u00e9ens et m\u00eame les \u00c9tats ext\u00e9rieurs \u00e0 l'Europe comme la Suisse, bah, on sait qu'ils sont quand m\u00eame jaloux de leur souverainet\u00e9 et ce qui serait pr\u00eat \u00e0 accepter l'arbitrage et d'une institution comme le le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [87%] :\r\nAlors l'arbitrage peut-\u00eatre pas le le le H. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [88%] :\r\nPierre proc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un D \u00e0 la reconnaissance du du statut de r\u00e9fugi\u00e9, notamment pour des personnes qui seraient par exemple dans des, dans des pays comme comme le Soudan, etc et identifient les personnes vuln\u00e9rables qui doivent imp\u00e9rativement \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 rapidement vers vers d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [93%] :\r\nPays et l\u00e0 on voit que les pays en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, font confiance \u00e0 \u00e0 ce ce travail qui est fait par le par le HCR et accueille des contingents et tr\u00e8s souvent ne n'ont pas besoin de r\u00e9examiner le statut de de de ces personnes, donc je crois qu'il y a certainement effectivement besoin de se mettre d'accord sur un certain nombre de crit\u00e8res au niveau de, des pays qui composent l'espace Dublin et de pouvoir ensuite r\u00e9partir se r\u00e9partir le les personnes qui sont reconnus comme des, comme des r\u00e9fugi\u00e9s, je crois que vraiment ce qui est important aujourd'hui c'est de redire \u00e0 quel point un certain nombre de pays, entre guillemets, profitent de ce syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on n'a pas de fronti\u00e8re avec la mer M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien on a beaucoup moins de d'acc\u00e8s Direct et donc la Suisse sur les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier tr\u00e8s largement du du syst\u00e8me de Dublin, c'est dire qu'elle a pu renvoyer vers des pays du sud qui sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s 29000 personnes et en accueillir seulement 6000 au m\u00eame au dans dans le fonctionnement de Dublin o\u00f9 des gens avaient d'abord d\u00e9poser leur leur demande en Suisse, donc on voit que pour la Suisse, par exemple le syst\u00e8me Dublin est avant tout un syst\u00e8me qui permet de ne pas se montrer solidaire avec des pays qui ont beaucoup plus de demandes que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [90%] :\r\nLa Suisse a profit\u00e9 du syst\u00e8me Dublin, c'est ce que nous dit Manon Schick \u00c9douard Kneissa or, bah il y a quelques jours dans la presse al\u00e9manique on lisait les propos de Mario Gattiker, donc, patron du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations votre successeur en quelque sorte, il disait : il faut le repenser, il faut on il ne fonctionne plus, ce syst\u00e8me de de de Dublin, il faut il faut il faut le repenser compl\u00e8tement est -ce que c'est pas un petit peu paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [88%] :\r\nNon, ce n'est pas paradoxal, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, on a v\u00e9cu les crises depuis 2015 on n'a pas trouv\u00e9 un syst\u00e8me avec tout le syst\u00e8me doit aussi regarder et discuter entre entre les \u00c9tats, comment fonctionne le retour des gens aussi dans les pays africains, ceux qui n'ont pas le ce qui ne ne re\u00e7oivent pas l'asile et soit reconnu, il va repartir, par exemple, le berb\u00e8re le syst\u00e8me Frontex aussi et \u00e7a le syst\u00e8me Frontex de nouveau, il est li\u00e9 aux fronti\u00e8res, il est li\u00e9 \u00e0 la libre circulation il y a li\u00e9 au syst\u00e8me Dublin et je pense l\u00e0 vraiment il faut tr\u00e8s avoir une une une nouvelle solution laquelle c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, un autre point, si par exemple ce c'est la proposition de monsieur s'est offert et les Fran\u00e7ais et les Italiens, maintenant il touche l'Italie, on a demand\u00e9, on a pos\u00e9 la question \u00e0 monsieur c'est au volant, monsieur Macron, \u00e7a vaut aussi pour la Gr\u00e8ce et la Turquie, et \u00e7a ouvre aussi pour le Maroc et l'Espagne, non, non, c'est juste pour l'Italie, alors vous voyez, c'est, c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e pour l'instant, mais, mais \u00e7a tient pas \u00e7a, \u00e7a tient pas pour longtemps, ce que je pense que surtout qu'on a, on a, on a fait l'exp\u00e9rience maintenant pendant des ann\u00e9es avec le syst\u00e8me Dublin ce qu'on il faudrait pas revenir au syst\u00e8me, les Anglais disent des bref utilise en orbite, un ciel \u00e7a veut dire que chacun peut d\u00e9poser une demande d'asile dans dans dans des 13 pays de l'Europe, \u00e7a \u00e7a m'jamais fonctionn\u00e9 mais il faut trouver un syst\u00e8me aussi de financement et de financement, peut-\u00eatre aussi le lier avec le d\u00e9veloppement en Afrique et dans dans un \u00e9tang dont d'autres pays qui ont besoin, parce que si on fait plus dans ce sens, il y aura peut-\u00eatre moins des gens qui de qui, qui doivent quitter leur pays pour l'Europe, mais s'ils sont si ils ont pas de perspective, les jeunes dans le juste une juste une Shiffrin dans la soupe, Sarah, la moiti\u00e9 des personnes qui vivent dans la sub- Sahara aujourd'hui ont l'\u00e2ge de un \u00e0 14 ans, la moiti\u00e9 sont des enfants, Thibaut leur peser la question vous allez, ou apr\u00e8s, on veut aller aux \u00c9tats-Unis, au Japon, en Europe, vous pouvez vous imaginer ce sont des milliers, des milliers des gens et c'est c'est l\u00e0 aussi dans ce contexte, on ne va pas seulement parler de migration strict Sixtine du Dublin etc, ce sont des questions beaucoup plus large, \u00e9conomie, d\u00e9veloppement, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [92%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, quand on parle de la migration, il faut peut-\u00eatre aussi penser \u00e0 la migration l\u00e9gale, pas seulement, pas seulement la migration ill\u00e9gale et on voit que l'Union europ\u00e9enne a envie de d\u00e9velopper des, des, des circuits de migration l\u00e9gale est un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 quelques semaines de, de, de, de, de, de route migratoire l\u00e9gale entre le Maroc et l'Espagne est -ce que \u00e7a c'est prometteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [93%] :\r\nC'est certainement une composante de la solution en m\u00eame temps, actuellement, c'est un concept tr\u00e8s \u00e0 la mode consistant \u00e0 dire : ben, c'est parce qu'on a ferm\u00e9 les routes migratoires traditionnels que les gens se tournent vers l'asile donc ouvrons des voies d'acc\u00e8s pour des travailleurs pour des stagiaires, et puis \u00e7a va r\u00e9soudre le probl\u00e8me de de l'asile et je crois que l\u00e0 il y a une illusion parce qu'on a affaire \u00e0 des choses qui sont compl\u00e8tement distinctes, on a d'une part, un syst\u00e8me d'asile qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, qui s'adresse aux personnes qui ont dit motif d'asile qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et puis d'autre part on a des effectifs qui sont sont comme une mesure de personnes qui pourraient souhaiter migrer pour lesquels il y a des politiques migratoires qui existe, et on va pas tout \u00e0 coup, pouvoir transf\u00e9rer les personnes qui sont dans des zones de violence vers des politiques migratoires de travail parce que simplement les profils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, les besoins de l'\u00e9conomie sont pas forc\u00e9ment ceux qui correspondent aux personnes qui \u00e9marge \u00e0 l'asile, donc je pense que dans une large mesure, il faut pr\u00e9server le syst\u00e8me d'asile le r\u00e9former et puis de temps en temps, effectivement on peut ouvrir certains canaux qui permettent, en plus de favoriser le d\u00e9veloppement des r\u00e9gions et qui \u00e0 long terme va r\u00e9duire l'instabilit\u00e9 politique et les motifs d'asile mais disons l'id\u00e9e d'une sorte de tour de passe- passe consistant \u00e0 dire : bon ben on va transformer aux migrants \u00e9conomiques, les personnes qui qui souhaitent migrer dans la d\u00e9tresse, politique ou ou non la violence vers l'Europe \u00e7a malheureusement c'est par une voie qui va apporter beaucoup de solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [88%] :\r\nIl y aura jamais de solution simple finalement, Manon Schick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [92%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr qu'on fait de la question de la migration, c'est, c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement complexe, hein, et auquel il peut pas y avoir des r\u00e9ponses simples et on trouve ses r\u00e9ponses Simple uniquement dans les discours populistes au moment de au moment des \u00e9lections donc je crois que cette c'est \u00e9vident qu'il faut effectivement s'asseoir tous \u00e0 la m\u00eame table, mais je crois que vraiment on a, on a un 1er signal aujourd'hui qui est un signal de dialogue qui \u00e9tait important, parce que de nouveaux, je crois que l'Europe ne pouvait pas continuer \u00e0 montrer cette politique qu'elle a montr\u00e9 sur sur ces derniers mois, c'\u00e9tait le le commissaire aux migrations le le Grec qui disait : l'Europe ne se montre pas sous son meilleur jour, elle s'est, elle, s'est montr\u00e9e parfois sous un meilleur jour effectivement, je crois que c'\u00e9tait vraiment une situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:35) [86%] :\r\nQui reste un une situation extr\u00eamement tragique de gens qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui fuient des comptes d\u00e9tention en Libye dans lesquels ils sont tortur\u00e9s qui meurent en mer et l'Europe reste absolument sans sans rien faire, voire m\u00eame pire signe des accords de marchandages honteux avec la Libye \u00e0 la Turquie, elle a vraiment, si on peut mettre fin \u00e0 ce type de politique, l\u00e0 je crois que c'est celle, la premi\u00e8re \u00e9tape vers une politique plus humaine en termes Nigra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [89%] :\r\nEt il y a peut-\u00eatre des signaux positifs, c'est ce que vous nous dites ce soir, Manon Schick, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous \u00e9galement \u00c9tienne Piguet et \u00c9douard Heinzer excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, il pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale Amnesty International Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "Prof. g\u00e9ographie humaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1957217", "internalArchiveId": "AA1909956786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'audition du magistrat Serge Dal Busco sur les versements du groupe Manotel, les explications de Fabiano Citroni.", "19h30", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar: les pr\u00e9cisions de Brian Wakker.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: bilan de l'op\u00e9ration par Val\u00e9rie Gillioz.", "19h30", "Chronique photo: Ignazio Cassis \u00e0 New York pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.", "19h30", "F\u00e9condation in vitro: les explications du Dre. Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne", "19h30", "La France salue la m\u00e9moire de Jacques Chirac, g\u00e9nie de la proximit\u00e9.", "19h30", "A Lausanne, des actions de blocage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en marge de la manifestation pour le climat.", "19h30", "Dix ans de travaux \u00e0 venir pour la future gare de Lausanne, d\u00e9voil\u00e9e ce matin.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: la colocation interg\u00e9n\u00e9rationnelle.", "19h30", "Moiteur et parfum de corruption \u00e0 l'ouverture des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme au Qatar.", "19h30", "La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature marque l'adieu \u00e9mu de nombreux \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La question du remboursement de la f\u00e9condation in vitro soumise au Parlement.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10742718", "ece-10742722", "ece-10742734", "ece-10742736", "ece-10742728", "ece-10742724", "ece-10742716", "ece-10742714", "ece-10742732", "ece-10742720", "ece-10742730", "ece-10742726", "ece-10742738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T12:55:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:22:15\r\n{\\an1}C'est le nouveau visage\r\nde la gare de Lausanne.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:27:15\r\n{\\an1}On d\u00e9taillera le projet colossal\r\net l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:34:00\r\n{\\an1}Toujours \u00e0 Lausanne, nous raconterons\r\nle face-\u00e0-face entre les manifestants\r\n\r\n00:00:34:02  00:00:36:02\r\n{\\an1}pour le climat et la police.\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:41:00\r\n{\\an1}Elle a eu recours\r\n\u00e0 la force dans certains cas.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:14\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Doha,\r\ndans la chaleur moite.\r\n\r\n00:00:44:16  00:00:52:02\r\n{\\an1}Ca n'est pas tr\u00e8s propice aux\r\nChampionnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:00:52:04  00:01:02:04\r\n{\\an1}B.Wakker, quelle est la m\u00e9t\u00e9o\r\nce soir \u00e0 Doha ?\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:04:04\r\n{\\an1}-\u00c0 cause de l'humidit\u00e9,\r\n\r\n00:01:04:09  00:01:08:03\r\n{\\an1}la chaleur ressentie est au-del\u00e0 des\r\n45 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:12:11\r\n{\\an1}-Nous nous rendrons \u00e0 Berne,\r\nc'est la photo du jour.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:19\r\n{\\an1}Tout le monde\r\n\u00e9tait debout pour une image\r\n\r\n00:01:16:00  00:01:20:10\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re session\r\navant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:08\r\n{\\an1}Et puis on vous entendra\r\nDoctoresse Ambrosetti.\r\n\r\n00:01:25:10  00:01:32:08\r\n{\\an1}Vous avez permis\r\nla naissance de combien de b\u00e9b\u00e9s ?\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:12\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le compte.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:04\r\n{\\an1}Des centaines.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:42:07\r\n{\\an1}-Il est question de la f\u00e9condation\r\nin vitro qui n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:46:18\r\n{\\an1}Deux parlementaires s'engagent\r\ncette semaine pour le remboursement.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:20\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\ntr\u00e8s touchant de parents concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:54:08\r\n{\\an1}Ce sera bient\u00f4t un lieu familier\r\npour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:03\r\n{\\an1}La gare de Lausanne\r\nest le grand noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:21\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit 200'000 passagers\r\nchaque jour dans ce nouvel \u00e9crin.\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre l'aspect de la gare.\r\n\r\n00:02:06:18  00:02:14:14\r\n{\\an1}-Les CFF d\u00e9voilent le futur visage\r\nde la gare de Lausanne de 2030.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:18:20\r\n{\\an1}Des quais plus larges et longs,\r\ndes passages sous-voie \u00e9largis,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:20\r\n{\\an1}davantage de liaisons\r\navec les transports publics.\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:00\r\n{\\an1}Une m\u00e9tamorphose\r\nscrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-Des travaux grandioses,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:35:20\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\nla gare petite.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:21\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nmettre cet argent ailleurs.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nla Ville de Lausanne et les CFF.\r\n\r\n00:02:50:01  00:02:54:20\r\n{\\an1}Objectif: doubler les passagers\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:04:12\r\n{\\an1}Les travaux d\u00e9marreront fin 2020\r\net dureront 10 ans.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:13\r\n{\\an1}-On aura une grosse pression\r\nsur la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:17\r\n{\\an1}On \u00e9vitera que ces nuisances\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:14:13\r\n{\\an1}entrent en jeu.\r\n\r\n00:03:14:15  00:03:18:05\r\n{\\an1}Il y a des nuisances naturelles\r\nli\u00e9es \u00e0 des travaux,\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:20:04\r\n{\\an1}que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:24:11\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier le trafic par rail\r\npour l'approvisionnement\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:27:08\r\n{\\an1}et \u00e9loigner les d\u00e9chets des travaux.\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:32:17\r\n{\\an1}-Autre mutation: la place de la gare\r\no\u00f9 le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la Ville\r\n\r\n00:03:32:19  00:03:36:11\r\n{\\an1}avec plus d'espace\r\npour les transports publics,\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:38:07\r\n{\\an1}pi\u00e9tons et v\u00e9los.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:12\r\n{\\an1}Ces travaux d\u00e9marreront en 2021.\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:42:21\r\n{\\an1}Ils font partie de la transformation\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:20\r\n{\\an1}d'un des principaux carrefours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:03:46:17  00:03:50:09\r\n{\\an1}-Toujours \u00e0 Lausanne, on va voir\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:54:05\r\n{\\an1}Elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:57:20\r\n{\\an1}Le mouvement pr\u00e9voit\r\nune gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2020\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:11:17\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer son action.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:15:17\r\n{\\an1}Des militants\r\nont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:10\r\n{\\an1}On va voir comment\r\nla police a dos\u00e9 sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}Avec des sc\u00e8nes parfois insolites\r\nde manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:08\r\n{\\an1}-C'est la police qui vous parle.\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:30:03\r\n{\\an1}Vous avez dix minutes\r\npour quitter les lieux.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:09\r\n{\\an1}-14h17, fin de la partie\r\npour les manifestants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:19\r\n{\\an1}Certains reculent,\r\nd'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:14\r\n{\\an1}Depuis midi,\r\nils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:42:00\r\n{\\an1}\u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:43:22\r\n{\\an1}Un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:46:20\r\n{\\an1}men\u00e9 par Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:09\r\n{\\an1}la Gr\u00e8ve du climat\r\net la Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:06\r\n{\\an1}Avant la temp\u00eate, le calme.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:58:07\r\n{\\an1}09h30 d\u00e9part\r\npour la gr\u00e8ve du climat,\r\n\r\n00:04:58:09  00:05:03:12\r\n{\\an1}une manifestation autoris\u00e9e,\r\navec 5'000 manifestants attendus.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:07:03\r\n{\\an1}-Il y a toujours un moment favorable\r\npour la police: quand il pleut.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n{\\an1}-Manqu\u00e9 pour la pluie,\r\nmais l'ambiance est au beau fixe.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:05\r\n{\\an1}-Vous faites\r\nla t\u00eate de cort\u00e8ge aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Un moment et apr\u00e8s\r\nj'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}-Un climat bon enfant,\r\nm\u00eame si la police craint des blocus\r\n\r\n00:05:18:05  00:05:21:02\r\n{\\an1}en marge de la manifestation,\r\nalors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n00:05:21:08  00:05:23:19\r\n{\\an1}-Certaines personnes,\r\nauxquelles je fais attention.\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\n{\\an1}Certaines nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Et l'intuition est bonne.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:30:12\r\n{\\an1}Vers midi, une partie du cort\u00e8ge\r\nquitte le trac\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:32:18\r\n{\\an1}Direction\r\nle rond-point de la Maladi\u00e8re,\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:06\r\n{\\an1}pour bloquer le principal point\r\nd'entr\u00e9e au sud-ouest de la ville.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:38:09\r\n{\\an1}La police stoppe le mouvement.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:10\r\n{\\an1}Le sit-in commence.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:14\r\n{\\an1}-Nous occupons l'espace public.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:46:02\r\n{\\an1}-Plusieurs heures\r\nde discours et de slogans\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:06\r\n{\\an1}pour dire l'urgence\r\nd'agir pour le climat,\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:19\r\n{\\an1}m\u00eame s'il faut\r\noccuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Les gens devant sont des bloqueurs,\r\nils sont ok\r\n\r\n00:05:53:13  00:05:57:08\r\n{\\an1}pour se faire enlever de force\r\npar la police.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}-Des manifestants qui encourent\r\nune amende dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:05:18\r\n{\\an1}mais cela peut aller\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:09:16\r\n{\\an1}Vers 16h00, le calme revient, apr\u00e8s\r\npr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:10\r\n{\\an1}-D'ici une heure,\r\nl'avenue de Rhodanie sera rouverte.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:15\r\n{\\an1}On sait qu'un groupuscule\r\nest parti en ville,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:18:18\r\n{\\an1}on va les suivre et on va continuer.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:23\r\n{\\an1}-La police ne donne aucun chiffre\r\nsur les effectifs engag\u00e9s\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:23:16\r\n{\\an1}ni m\u00eame sur les co\u00fbts.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:33:12\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga\r\na \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:37:15\r\n{\\an1}Un projet comprend\r\ndes mesures d\u2019incitation\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:40:04\r\n{\\an1}aux \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:14\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 215 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:47:07\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat genevois\r\nSerge Dal Busco\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:49:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 entendu\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:06:49:20  00:06:53:13\r\n{\\an1}L'\u00e9lu PDC a le statut de personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements,\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:56:21\r\n{\\an1}pour avoir re\u00e7u une somme\r\nde 10'000 frs du groupe Manotel\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:00:11\r\n{\\an1}pendant la campagne\r\ndes \u00e9lections cantonales de 2018.\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:03:01\r\n{\\an1}L'accus\u00e9 affirme avoir\r\nrendu cette somme\r\n\r\n00:07:03:03  00:07:07:08\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7ue.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:04\r\n{\\an1}Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:16:22\r\n{\\an1}Une image extraordinaire o\u00f9 vous\r\ntendez le micro.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:23:00\r\n{\\an1}La vitre est ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:29:01\r\n{\\an1}-Serge Dal Busco avait dit qu'il\r\ncomptait parler apr\u00e8s son audition.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:18\r\n{\\an1}On l'a attendu.\r\n\r\n00:07:31:23  00:07:34:01\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 tout droit.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:37:13\r\n{\\an1}On imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:07:37:17  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:45:23\r\n{\\an1}-2 \u00e9l\u00e9ments importants:\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:50:11\r\n{\\an1}L'audition n'\u00e9tait pas chahut\u00e9e,\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:11\r\n{\\an1}tout tourne\r\nautour des 10'000 francs.\r\n\r\n00:07:53:15  00:07:57:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autres montants en\r\njeu.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:09\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s plusieurs sources,\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}il est impossible de savoir ce qui\r\nva se passer.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}Il y aura 2 possibilit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:12\r\n{\\an1}Que le Minist\u00e8re public estime qu'il\r\nn'a rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:16:10\r\n{\\an1}L'affaire est class\u00e9e.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:19\r\n{\\an1}L'autre possibilit\u00e9\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:23:02\r\n{\\an1}C'est que le Minist\u00e8re public estime\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n{\\an1}qu'il a fait quelque chose de\r\nr\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:32:04\r\n{\\an1}Il devra demander au Grand Conseil\r\nde lever son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:36:02\r\n{\\an1}-Les Championnats du monde\r\nd'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar.\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:05\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\net aussi politique.\r\n\r\n00:08:39:07  00:08:41:04\r\n{\\an1}Avec les scandales r\u00e9currents\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:13\r\n{\\an1}autour de l'\u00e9mirat\r\net de sa puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:49:11\r\n{\\an1}-Au Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e\r\nqu'auront lieu\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:12\r\n{\\an1}la plupart des \u00e9preuves\r\ndes Championnats du monde.\r\n\r\n00:08:52:14  00:08:55:02\r\n{\\an1}Le marathon d\u00e9marrera \u00e0 minuit\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:19\r\n{\\an1}lorsque les temp\u00e9ratures\r\ndescendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n{\\an1}Ces conditions et horaires in\u00e9dits\r\ncompliquent l'adaptation\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:12\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 des sportifs.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:11:06\r\n{\\an1}-L'air est chaud et humide.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:13:06\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de chez nous\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:20:17\r\n{\\an1}dans le Nord, on a apport\u00e9\r\ndes vestes refroidissantes.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:26:15\r\n{\\an1}-Il est presque 21h00,\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:28:21\r\n{\\an1}on s'exerce \u00e0 se coucher\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:34:18\r\n{\\an1}plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener de nuit.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:38:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes ont aussi d\u00fb\r\nchambouler leur calendrier.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ncomp\u00e9tition aura lieu fin septembre.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}Une d\u00e9rogation achet\u00e9e,\r\nselon la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:23\r\n{\\an1}Au coeur de l'enqu\u00eate,\r\ndes virements de 3,8 mios de francs.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:58:11\r\n{\\an1}-Les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:00:07\r\n{\\an1}d'avoir vers\u00e9 de l'argent\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:18\r\n{\\an1}au fils de Lamine Diack,\r\nle pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:15\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:21\r\n{\\an1}Ils auraient achet\u00e9 une faveur\r\npour organiser ces championnats\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 une date o\u00f9 on peut faire\r\nde l'athl\u00e9tisme l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ces accusations,\r\nle Qatar reste le champion\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:23:23\r\n{\\an1}des investissements sportifs:\r\nacad\u00e9mies, cliniques, stades...\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:26:14\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de placer\r\nla p\u00e9tromonarchie\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}sur la carte du monde.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:09\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:21\r\n{\\an1}-Mais ces investissements\r\nont un prix \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:10\r\n{\\an1}Tous les stades qataris\r\nsont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Brian Wakker, bonsoir.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:17\r\n{\\an1}Il fait chaud ?\r\n\r\n00:10:55:21  00:10:58:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:03\r\n{\\an1}-A quel point ?\r\n\r\n00:11:02:07  00:11:04:15\r\n{\\an1}-Dans le stade, \u00e7a va.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:05\r\n{\\an1}Il y a de la climatisation.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ext\u00e9rieur, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:11\r\n{\\an1}M\u00eame au-del\u00e0 de la nuit.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:23:03\r\n{\\an1}-L'aspect artificiel avec ces\r\nbouches g\u00e9antes de climatisation,\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:25:10\r\n{\\an1}\u00e7a se voit ?\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:30:21\r\n{\\an1}On peut le voir en haut du stade.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:34:02\r\n{\\an1}Il y a des bouches d'a\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:07\r\n{\\an1}\u00c7a se sent surtout.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:39:21\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s dans le\r\nstade.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:44:04\r\n{\\an1}Vous avez un vent tr\u00e8s frais qui\r\nvous arrive,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:22\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:11\r\n{\\an1}-Le Qatar ne respecte pas les droits\r\nhumains,\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:17\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a se ressent ?\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:55:01\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:01:01\r\n{\\an1}Le Qatar veut faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:04:13\r\n{\\an1}Montrer qu'il est capable\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:07:17\r\n{\\an1}d'organiser ce genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:12:07:21  00:12:10:00\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s bien accueillis.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:11\r\n{\\an1}On essaie de faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:11\r\n{\\an1}Ils organisent chaque ann\u00e9e des\r\nchampionnats du monde.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:11\r\n{\\an1}Avec en ligne de mire les mondiaux\r\nen 2022.\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:03\r\n{\\an1}-Comment fait-on pour remplir les\r\nstades ?\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:11\r\n{\\an1}On a vendu que 5'000 billets par\r\njour\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:38:15\r\n{\\an1}pour un stade de 40'000 places.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:43:22\r\n{\\an1}On invite les ouvriers \u00e0 remplir le\r\nstade.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:05\r\n{\\an1}Il y avait du monde pour le 5'000\r\nmm.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, le stade est vide.\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:50:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:57:06\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nl'a regrett\u00e9 en 1988,\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:00:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale\r\nde son mari:\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:05:11\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn\u2019aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont des milliers\r\n\u00e0 se d\u00e9placer en hommage.\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:14\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 2 heures d\u2019attente pour\r\nsigner les registres de condol\u00e9ance.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:17:05\r\n{\\an1}Chirac, pour les uns de l\u2019histoire,\r\npour les autres de la nostalgie.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:10\r\n{\\an1}Avec toujours un mot:\r\nil \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:27:22\r\n{\\an1}-Peu importe le bord politique,\r\non a aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il va nous manquer \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:13\r\n{\\an1}-J.Chirac, un chic type,\r\npresqu\u2019un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}Depuis hier soir,\r\ndes t\u00e9moignages de reconnaissance.\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:42:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la b\u00eate politique,\r\nl'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:45:02\r\n{\\an1}-Il ne cherchait pas \u00e0 para\u00eetre\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:47:10\r\n{\\an1}pour ce qu'il n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:53:13\r\n{\\an1}Il ressemblait \u00e0 tous les Fran\u00e7ais:\r\nr\u00e2leur, un peu menteur...\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:11\r\n{\\an1}Mais le coeur sur la main.\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:02:15\r\n{\\an1}-En 40 ans de politique,\r\nl'homme laisse l'image\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:05:19\r\n{\\an1}d'un rassembleur bon vivant,\r\nenracin\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:07:15\r\n{\\an1}autant qu'\u00e0 la ville.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:09:22\r\n{\\an1}Pourtant au pouvoir,\r\nil y a des rat\u00e9s,\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:11:21\r\n{\\an1}des mots qui choquent\r\net peu d'action.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:14:23\r\n{\\an1}Une popularit\u00e9 basse\r\n\u00e0 la fin de son dernier mandat.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:17:09\r\n{\\an1}-On ne se souvient pas de \u00e7a,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:10\r\n{\\an1}mais du personnage\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}qui nous a accompagn\u00e9s,\r\non l'aime bien quoi.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:03\r\n{\\an1}-Hier soir, Emmanuel Macron,\r\nsouvent tax\u00e9 d\u2019arrogant\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:11\r\n{\\an1}depuis son accession au pouvoir,\r\na salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Plus de 40 ann\u00e9es de vie politique\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:39:05\r\n{\\an1}avaient fait de J.Chirac\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:06\r\n{\\an1}un visage familier.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:20\r\n{\\an1}Que nous partagions\r\nou non ses combats,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:50:07\r\n{\\an1}nous nous reconnaissions tous\r\nen cet homme qui nous ressemblait.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:55:11\r\n{\\an1}-Place aux hommages, dimanche\r\naux Invalides, pour les anonymes,\r\n\r\n00:14:55:12  00:15:00:04\r\n{\\an1}avant lundi, le deuil national\r\net les c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:10\r\n{\\an1}-Et le dossier sant\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:13\r\n{\\an1}La f\u00e9condation in vitro\r\nest l'espoir pour de nombreux parents\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}d'avoir enfin un enfant.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:10:06\r\n{\\an1}Elle n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:13:05\r\n{\\an1}Cette semaine, des parlementaires\r\nont empoign\u00e9 le sujet.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:14:23\r\n{\\an1}On va entendre un t\u00e9moignage\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:19:09\r\n{\\an1}sur ces couples qui font un sacrifice\r\nfinancier pour y arriver.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:07\r\n{\\an1}-Carole et Jonathan\r\nr\u00eavent de fonder une famille.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:27:11\r\n{\\an1}Il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent\r\nun probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:30:07\r\n{\\an1}Le couple opte\r\npour la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:15:30:09  00:15:33:18\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but du traitement,\r\nles factures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente toutes nos \u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:03\r\n{\\an1}Encore maintenant,\r\n\r\n00:15:47:05  00:15:51:04\r\n{\\an1}on doit faire attention, on doit\r\nse battre pour payer nos factures.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:19\r\n{\\an1}C'est difficile de boucler le mois.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:07\r\n{\\an1}C'est important pour nous, mais\r\non ne sait pas si \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:11\r\n{\\an1}-Le processus est lourd et co\u00fbteux,\r\nmalgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:01\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 l'anesth\u00e9sie\r\npour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules,\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:00\r\n{\\an1}pour \u00e9conomiser 500 frs.\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:17:13\r\n{\\an1}-En Suisse, la f\u00e9condation in vitro\r\nn'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:23\r\n{\\an1}Cette Fribourgeoise milite \u00e0 Berne\r\npour sa prise en charge.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:23:22\r\n{\\an1}-C'est tabou.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:26:18\r\n{\\an1}Les gens n'en parlent pas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:18\r\n{\\an1}C'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuel.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:32:12\r\n{\\an1}-En Suisse, en quinze ans,\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:13\r\n{\\an1}le nombre de femmes ayant recouru\r\n\u00e0 la f\u00e9condation in vitro a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 de 3'200 \u00e0 6'000.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:07\r\n{\\an1}Deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Berne\r\npour demander son remboursement.\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:45:08\r\n{\\an1}-De plus en plus de couples\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:47:01\r\n{\\an1}subissent l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:09\r\n{\\an1}Un couple sur sept y est confront\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}Le financement\r\nest un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:53:23  00:16:55:22\r\n{\\an1}Il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}entre les couples qui auraient\r\nles moyens de pratiquer une FIV\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:01:23\r\n{\\an1}et les autres couples.\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:15\r\n{\\an1}-On vit un \"hiver d\u00e9mographique\".\r\n\r\n00:17:05:17  00:17:07:14\r\n{\\an1}C'est une question de survie\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:10:07\r\n{\\an1}de notre civilisation\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:14:09\r\n{\\an1}que de favoriser tout ce qui peut\r\naugmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nsur 85'000 naissances par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:20:23\r\n{\\an1}2'000 sont issues\r\nd'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:01\r\n{\\an1}-A.Ambrosetti, bonsoir.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:33:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates gyn\u00e9cologue\r\nobst\u00e9tricienne.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sans cesse confront\u00e9 \u00e0 des\r\nparents\r\n\r\n00:17:37:12  00:17:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 des parents qui veulent avoir\r\nrecours \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:10\r\n{\\an1}Est-ce que l'argent est un\r\nprobl\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:44:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:21\r\n{\\an1}Il y a une limite d'acc\u00e8s au\r\ntraitement.\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:49:19\r\n{\\an1}C'est une pression psychologique\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:52:12\r\n{\\an1}pour des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:54:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}-Les couples renoncent ?\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:22\r\n{\\an1}Certains n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:11\r\n{\\an1}Certains ne vont pas au bout de\r\nleurs chances.\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:12:13\r\n{\\an1}Il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les\r\ntentatives.\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il faut 3 tentatives pour optimiser\r\nles chances.\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:18:11\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratisation de la FIV,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:15\r\n{\\an1}on a l'impression que les choses\r\nbougent.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:11\r\n{\\an1}Il y a des mouvements au niveau des\r\npatients.\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:28:18\r\n{\\an1}Les gens en parlent,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Le tabou recule.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:07\r\n{\\an1}-Sur les images, c'est frappant,\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:44:05\r\n{\\an1}toutes celles et ceux qui font votre\r\nm\u00e9tier\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:47:11\r\n{\\an1}affichent les avis de naissance.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:51:18\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre\r\ndes centaines de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:55:20\r\n{\\an1}-C'est un voyage extraordinaire.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:02\r\n{\\an1}C'est un accompagnement complexe.\r\n\r\n00:18:58:06  00:19:01:07\r\n{\\an1}\u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:23\r\n{\\an1}Il faut savoir accompagner les gens\r\ndans toutes les circonstances.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:11:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates leur maman ?\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:11\r\n{\\an1}-On n'ira pas jusque l\u00e0.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}C'est un projet men\u00e9 main dans la\r\nmain.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:19:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:26:01\r\n{\\an1}-Les gens sont reconnaissants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:08\r\n{\\an1}C'est fondamentales en nous\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:12\r\n{\\an1}de pouvoir avoir des enfants.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est magique.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:38:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la d\u00e9mocratisation,\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:10\r\n{\\an1}y a-t-il un potentiel ?\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:08\r\n{\\an1}Beaucoup de couples qui pourraient y\r\navoir recours ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:53:12\r\n{\\an1}Il est important de donner acc\u00e8s \u00e0\r\ntout le monde.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:57:11\r\n{\\an1}C'est la photo du jour en politique.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait debout pour une\r\nderni\u00e8re image de la derni\u00e8re session\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:02:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:22\r\n{\\an1}Beaucoup de sourires mais aussi\r\ndes larmes et des gorges nou\u00e9es\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:07:17\r\n{\\an1}pour celles et ceux qui partent.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Le rituel est immuable:\r\ncelui de la clochette.\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:10\r\n{\\an1}Elle marque le d\u00e9but\r\net la fin d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:17\r\n{\\an1}Ce matin, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:21:14\r\n{\\an1}Elle a signifi\u00e9 la fin\r\npour beaucoup,\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:28:20\r\n{\\an1}la fin de la l\u00e9gislature\r\net la fin d'une belle histoire.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:23\r\n{\\an1}-C'est un moment un peu difficile.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:38:23\r\n{\\an1}-Il a fallu se dire \"au revoir\"\r\npour ceux qui se retrouveront,\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n{\\an1}et \"adieu\" pour les autres.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non n'est plus l'adversaire,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:11\r\n{\\an1}on redevient l'homme,\r\nla femme de tous les jours.\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:53:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions \u00e9taient contenues\r\nparce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n00:20:53:14  00:21:04:20\r\n{\\an1}mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:02\r\n{\\an1}-Une page se tourne,\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:09:03\r\n{\\an1}un bon grand chapitre m\u00eame.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:10:14\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:13:10\r\n{\\an1}-Sentiment d'avoir\r\naccompli son devoir ?\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:16:11\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}je l'ai fait\r\nen mon \u00e2me et conscience.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:14\r\n{\\an1}-Le sentiment de partir en vacances.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:25:01\r\n{\\an1}C'est le sentiment qui pr\u00e9domine:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:34:01\r\n{\\an1}-On a fait\r\nune belle photo de famille.\r\n\r\n00:21:34:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste d\u00e9cid\u00e9ment\r\nun grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:47:16\r\n{\\an1}Fin de la cinquanti\u00e8me l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les combats\r\nne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:54:16\r\n{\\an1}Les \u00e9lections sont pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:20\r\n{\\an1}L'histoire reprendra son cours.\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}-Pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\",\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:10:12\r\n{\\an1}nous sommes dans le canton\r\nde Zurich, \u00e0 Maennedorf.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:13:04\r\n{\\an1}Une collocation par choix politique ?\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:24:02\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, c'est le moment du\r\nsouper.\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:27:12\r\n{\\an1}On est dans une colocation, par\r\nchoix politique ?\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:23\r\n{\\an1}-C'est un lieu exotique.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:37:01\r\n{\\an1}C'est un art de vivre \u00e0 la\r\nZurichoise.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:39:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une grande collocation.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:03\r\n{\\an1}Elle est constitu\u00e9e de 11 personnes.\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:45:04\r\n{\\an1}On a la volont\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:47:18\r\n{\\an1}On partage du temps et des espaces\r\ncommuns.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:00\r\n{\\an1}Une politique de d\u00e9croissance aussi.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:05\r\n{\\an1}On est vendredi soir,\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:10\r\n{\\an1}les gens sont occup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:14\r\n{\\an1}Quand tout le monde est l\u00e0,\r\n\r\n00:22:56:19  00:22:58:22\r\n{\\an1}il faut de l'organisation.\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:00:21\r\n{\\an1}-Drue, zwoei, eis,\r\nund mit Winkeln !\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:03:06\r\n{\\an1}-Difficile de croire\r\nqu'on est \u00e0 quinze minutes\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:04:17\r\n{\\an1}du centre de Zurich.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:06\r\n{\\an1}Dans cette maison cohabitent\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:09:18\r\n{\\an1}ou travailleurs actifs\r\n\u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:11:18\r\n{\\an1}11 personnes,\r\n\u00e7a en fait des chaussures\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:13:07\r\n{\\an1}et des estomacs \u00e0 nourrir.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:15:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nmet la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:20\r\n{\\an1}pour assurer le bon fonctionnement\r\nde la maisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:24:01\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de payer\r\nmoins cher, mais de vivre autrement.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:26:12\r\n{\\an1}Anina est juriste,\r\nson mari chercheur,\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:06\r\n{\\an1}ils auraient les moyens\r\nde louer leur propre appartement\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:12\r\n{\\an1}mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nla vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:09\r\n{\\an1}-Je veux vivre\r\navec d'autres personnes.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:06\r\n{\\an1}Ca m'aide beaucoup,\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:05\r\n{\\an1}il y a toujours quelqu'un pour aider.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:07\r\n{\\an1}Pour notre fille, c'est sympa aussi.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:50:06\r\n{\\an1}-Ils appliquent cette philosophie\r\ndans tous les aspects du quotidien.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:53:23\r\n{\\an1}Ils viennent toutes les semaines\r\ndans cette ferme participative\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:08\r\n{\\an1}et y pratiquent\r\nl'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:08\r\n{\\an1}-Minga, c'est comme un club,\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:00\r\n{\\an1}sauf qu'il s'agit d'agriculture.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:08:20\r\n{\\an1}Nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer,\r\non paie 1'000 frs,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:00\r\n{\\an1}et on peut venir\r\nr\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:17:12\r\n{\\an1}-A la maison,\r\nils ont aussi les oeufs frais\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:15\r\n{\\an1}de leur poule, ainsi que\r\nle potager entretenu par Katharina,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:23:17\r\n{\\an1}la doyenne des colocataires.\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:06\r\n{\\an1}-Je suis moi-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:18\r\n{\\an1}de trouver mon compte ici.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:23\r\n{\\an1}Mes amis disent\r\nqu'ils ne pourraient jamais;\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:06\r\n{\\an1}moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:42:06\r\n{\\an1}-Echange d'id\u00e9es, entraide dans\r\nun milieu urbain souvent anonyme:\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:00\r\n{\\an1}on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:47:20\r\n{\\an1}-Quand il y a beaucoup de gens,\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:14\r\n{\\an1}j'aime bien, \u00e7a m'inspire.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:13\r\n{\\an1}-Je trouve affolant les personnes\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:57:22\r\n{\\an1}qui ont un 4 pi\u00e8ces juste pour elles.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:06:03\r\n{\\an1}Ici, l'id\u00e9e est d'avoir sa chambre,\r\nmais plus d'espace commun.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Chacun a sa vie et son\r\nind\u00e9pendance, et c'est par WhatsApp\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:11:12\r\n{\\an1}qu'ils discutent pour s'organiser.\r\n\r\n00:25:11:14  00:25:14:17\r\n{\\an1}Pas trop de r\u00e8gles dans la maison,\r\nles colocataires sont \u00e9tablis\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:10\r\n{\\an1}en association\r\net prennent les d\u00e9cisions par vote.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:22:08\r\n{\\an1}C'est Camille, fondatrice du projet,\r\nqui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:01\r\n{\\an1}-Ca fonctionne pas toujours\r\ncomme on veut.\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:31:17\r\n{\\an1}Il faut parfois l\u00e2cher du lest,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:38:09\r\n{\\an1}mais je trouve que \u00e7a aide\r\n\u00e0 rester bienveillant et ouvert.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:48:02\r\n{\\an1}On est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9\r\net on ne peut pas parler d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:14\r\n{\\an1}-\"Si vous aviez rendez vous\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:59:09\r\n{\\an1}vous leur diriez quoi ?\"\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:00:19\r\n{\\an1}-Bougez-vous !\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:03:00\r\n{\\an1}-Faites de la place aux jeunes.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:10:06\r\n{\\an1}-Il faut jouer un r\u00f4le pour tous.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Dernier reportage de cette s\u00e9rie\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:28:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:22\r\n{\\an1}-Quand on demande aux gens\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:01\r\n{\\an1}comment ils se sentent en Suisse,\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}il r\u00e9pond: \"\u00c7a va.\"\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:12\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse pudique.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:02\r\n{\\an1}On ne veut pas montrer que ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:23\r\n{\\an1}Il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:54:06\r\n{\\an1}des situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:59:23\r\n{\\an1}On ne dit pas que \u00e7a va pas bien.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:18\r\n{\\an1}On a souvent entendu qu'on compare\r\nnotre situation\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:02\r\n{\\an1}avec celle de la France,\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}et m\u00eame si ce n'est pas parfait en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:09:14\r\n{\\an1}c'est mieux que dans les pays\r\nvoisins.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:14:09\r\n{\\an1}Si on devait tirer le bilan,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:16:18\r\n{\\an1}on se dit que le quotidien des\r\nSuisses\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:14\r\n{\\an1}est r\u00e9v\u00e9lateur des enjeux\r\npolitiques.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:12\r\n{\\an1}-Parmi les images qui auront marqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:29:18\r\n{\\an1}cette semaine Gen\u00e8ve plong\u00e9e\r\ndans un noir relatif la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"La nuit est belle\"\r\navait pour but de sensibiliser\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:50:19\r\n{\\an1}et de plonger son regard\r\ndans les \u00e9toiles de notre galaxie.\r\n\r\n00:27:52:09  00:28:01:08\r\n{\\an1}Et puis cette autre image sur\r\nTwitter: le sourire d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:04:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:07:15\r\n{\\an1}Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent\r\n\u00e0 une communication plus active\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:01\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:17:03\r\n{\\an1}-Les States, c\u2019est cool.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:28:01\r\n{\\an1}La preuve: un Suisse \u00e0 New York,\r\nIgnazio Cassis, ce 25 septembre.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:35:09\r\n{\\an1}Au coeur de Manhattan,\r\n\u00e0 deux pas des Nations-Unies,\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:39:03\r\n{\\an1}notre ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res a particip\u00e9\r\n\r\n00:28:39:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:16\r\n{\\an1}Pas de smartphone,\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:10\r\n{\\an1}mais l\u2019appareil personnel\r\ndu porte-parole.\r\n\r\n00:28:49:11  00:28:53:00\r\n{\\an1}Ombres port\u00e9es et un coup\r\nde flash sur le visage.\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}Est-ce nous qu\u2019il regarde, Ignazio,\r\nou l\u2019Am\u00e9rique ?\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:02:08\r\n{\\an1}Le voici la main lev\u00e9e qui salue.\r\n\r\n00:29:02:10  00:29:05:18\r\n{\\an1}\"Au revoir Grosse Pomme\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n00:29:05:19  00:29:09:06\r\n{\\an1}Encore une fructueuse r\u00e9union\r\nde l'ONU \u00e0 New York.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:00\r\n{\\an1}Un selfie \u00e0 New York,\r\non n\u2019y r\u00e9siste pas.\r\n\r\n00:29:13:02  00:29:16:10\r\n{\\an1}Pareil pour Ueli Maurer,\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:20\r\n{\\an1}le m\u00eame jour, dans une version\r\nplus minimaliste.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:22:15\r\n{\\an1}Il reviendra volontiers \u00e0 New York,\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:08\r\n{\\an1}mais pas n\u00e9cessairement\r\naux Nations-Unies, confie-t-il.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:31:16\r\n{\\an1}L\u2019an dernier, Alain Berset\r\nprenait des notes sur un trottoir.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:34:05\r\n{\\an1}La Suisse dans le monde.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:40:17\r\n{\\an1}Ignazio, Ueli, Alain,\r\nl'art d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:49:06\r\n{\\an1}-Demain, nous recevrons\r\nl'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:54:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:29:54:08  00:29:57:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:08  00:30:02:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, L.Estade\r\nM.Cuendet, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052817\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:12) [86%] : \r\nPas encore quelque chose, non savoir c'\u00e9tait je oui j'ai compris, vous avez compris, comme on la la premi\u00e8re question, c'est vraiment une phrase comme vous l'avez fait c'est tr\u00e8s bien, pas besoin d'essayer de on a moins d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:41) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images, c'est le nouveau visage de la gare de Lausanne on d\u00e9taillera ce projet colossal et tout l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, les quais seront plus longs et plus larges, toujours \u00e0 Lausanne nous raconteront le face-\u00e0-face entre les manifestants pour le climat et la police, elle a eu recours \u00e0 la force dans certains cas, des manifestants ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:57) [90%] : \r\nNous serons en Direct \u00e0 Doha dans la chaleur \u00e9touffante, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s propice aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme, il a m\u00eame fallu d\u00e9placer au marathon \u00e0 minuit pour trouver un peu de fra\u00eecheur Brian vous est en Direct, quelle m\u00e9t\u00e9o il fait maintenant la \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:05) [91%] : \r\n\u00e0 cause de l'humidit\u00e9, la chaleur ressentie et au-del\u00e0 des 45 degr\u00e9s Darius, on verra ce que \u00e7a me plie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans un instant et puis nous nous rendrons \u00e0 Berne c'est la photo du jour, tout le monde \u00e9tait debout pour une derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre le reportage montre aussi quelques moments poignants chez les parlementaires qui s'en vont au chapitre sant\u00e9, on vous entendra doctoresse Ambrosetti est ce que vous savez combien d'enfants vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre alors j'ai pas fait le compte, mais en tout cas des centaines, alors on en parle avec vous, il est question, \u00e9videmment, la f\u00e9condation in vitro, elle n'est pas rembours\u00e9e de parlementaires s'engagent cette semaine pour le faire, on entendra le t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant de parents qui ont d\u00fb compter chaque sou pour pouvoir payer leurs vives et avoir enfin un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:06) [91%] : \r\nCe sera bient\u00f4t lieux familiers pour beaucoup d'entre nous, la gare de Lausanne et le grand noeud ferroviaire, on pr\u00e9voit 200000 passagers chaque jour dans ce nouvel \u00e9cran, \u00e7a n'est que l'avant- go\u00fbt du chantier pour l'instant, mais on d\u00e9couvre l'aspect de la guerre Pascale Defrance Maxime qui sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte pour les pendulaires, ce matin, les CFF d\u00e9voilent le futur visage de la gare de Lausanne \u00e0 l'horizon 2030 des quais plus larges et plus longs, des passages sous- voies \u00e9largis plus de liaisons avec les transports publics, une m\u00e9tamorphose scrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:32) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que les trains seront plus \u00e0 l'heure, mais que cela des travaux grandioses c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:40) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'a jamais frapp\u00e9 que la gare de Lausanne \u00e9tait petite qu'elle avait besoin d'\u00eatre agrandi, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, et qu'il faudrait investir l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:05) [94%] : \r\nLe chantier colossal co\u00fbtera plus d'un milliard financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Vaud, la ville de Lausanne et les CFF l'objectif : permettre, d'ici \u00e0 2030, de doubler le nombre de passagers sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de 120000 voyageurs aujourd'hui la gare de Lausanne accueillera 200000 visiteurs par jour, les travaux devraient d\u00e9marrer fin 2020 il s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nOn aura une grosse pression sur la ponctualit\u00e9, on a des, des, des forces de travail qui travaillent l\u00e0- dessus pour \u00e9viter que ces nuisances ne rentrent en jeu, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il y a des nuisances naturelles amener \u00e0 des grands travaux de construction que tout le monde conna\u00eet, on va essayer de minimiser, notamment le trafic de camions au profit du rail pour l'approvisionnement et pour \u00e9loigner les d\u00e9chets des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:44) [97%] : \r\nAutre mutation de taille : la place de la gare ici le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la ville avec beaucoup plus d'espace pour les transports publics, les pi\u00e9tons, les v\u00e9los, les travaux de ce c\u00f4t\u00e9 pourraient d\u00e9marrer vers 2021, ils font partie de cette transformation de l'un des principaux carrefours de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nToujours \u00e0 Lausanne, on va voir les manifestations pour le climat, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:05:04) [96%] : \r\nPorrentruy \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9fil\u00e9s ont eu lieu en \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe un peu partout dans le monde, le mouvement pr\u00e9voit une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Suisse le 15 mai 2020 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:24) [95%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer son action et \u00e0 ce stade des blocages se sont produits, on va le voir, les militants ont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, on va voir comment la police a dos\u00e9 sa r\u00e9action avec des sc\u00e8nes parfois insolites par exemple ces manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Jessica Renaud Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [94%] : \r\nC'est la police qui vous parle, vous avez des minutes pour quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:49) [96%] : \r\n14 heures 17 fin de la partie pour les manifestants, certains reculent, d'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s depuis midi, ils sont plusieurs centaines \u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9e par plusieurs collectifs Extinction r\u00e9bellion la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:52) [94%] : \r\nFemme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:01) [97%] : \r\nAvant la temp\u00eate, le calme 9 heures 30 d\u00e9part pour la gr\u00e8ve du climat, une manifestation autoris\u00e9e avec pr\u00e8s de 5000 manifestants attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl y a toujours un moment pour la police qui est favorable, c'est quand il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:07) [91%] : \r\nManqu\u00e9 pour la pluie, mais l'ambiance est au beau jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\n\u00e7a vous fait la t\u00eate de cort\u00e8ge, aujourd'hui c'est \u00e7a aujourd'hui, alors moi non, apr\u00e8s, j'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:13 > 0:06:19) [95%] : \r\nUn climat bon enfant, m\u00eame si la police craint des blocus en marge de la manifestation, alors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, quelques personnes des gens pour d'attention, certaines qui nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:51) [96%] : \r\nEt l'intuition est bonne puisque, vers midi, une partie du cort\u00e8ge quitte le trac\u00e9 autoris\u00e9, direction le rond-point de la maladi\u00e8re pour bloquer le principal point d'entr\u00e9e au sud- ouest de la ville, mais la police stoppe le mouvement le sit-in commence quand elle \u00e9tait pas plusieurs heures de discours et de slogans pour dire l'urgence d'agir en faveur du climat, m\u00eame s'il faut pour \u00e7a : occuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes gens devant ce sont des bloqueurs, c'est des gens qui sont, qui avoue rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 se faire enlever de force par la police de force mais dans le calme et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:10) [97%] : \r\nDes manifestants qui encourent une amende dans la plupart des cas mais cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nal par exemple s'il y a violence contre agent vers 16 heures, le calme revient apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:17) [81%] : \r\nD'ici une heure, la Migros de l'ann\u00e9e, on va pour la redonner la circulation, c'est qu'on a qu'on peut stocker partir ville on va les suivre et avoir continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:17 > 0:07:23) [98%] : \r\nLa police ne donne aucun chiffre sur les effectifs engag\u00e9s pour une journ\u00e9e comme celle-ci, ni m\u00eame sur son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:43) [93%] : \r\nEt justement au chapitre du climat et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets, les Suisses doivent profiter d'une ouverture totale aux march\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9, le projet comprend des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables, pour un montant de 215 millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:14) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public L'\u00e9lu PDC a le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements pour avoir re\u00e7u une somme de 10000 francs du groupe Manotel pendant la campagne pour les \u00e9lections cantonales Serge Dal Busco affirme avoir rendu cette somme, 5 mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7u, vous suivez \u00e7a en Direct Fabiano Citro\u00ebn il y a cette image extraordinaire vous tendez courtoise au micro, visiblement tr\u00e8s vite ferm\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s envie de vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Serge Dal Busco avait dit qu'il comptait parler apr\u00e8s son audition, alors ma foi, on l'a pris au mot, on a attendu jusqu'\u00e0 17 heures pendant 3 heures, il est sorti, vous l'avez vu, il est pass\u00e9 tout droit, on imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis, \u00e7a arrive, tant pis pour nous sur le fond, est ce que quelque chose a filtr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl y a 2 choses, 2 \u00e9l\u00e9ments importants, hein, il me semble, de cette audition, qui \u00e9tait pas vraiment chahut\u00e9e, d'apr\u00e8s ce qu'on raconte le 1er c'est qu'effectivement, tout tourne autour de ces 10000 francs re\u00e7us par Serge Dal Busco tant qu'il a rembours\u00e9 5 mois apr\u00e8s il y a pas d'autres montants qui songe donc c'est que cette somme qu'il a re\u00e7u \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant et puis l'autre, d'apr\u00e8s plusieurs sources, ce soir, il est impossible de savoir ce qui va se passer \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, c'est que le minist\u00e8re public estime que, ma foi, il y a rien \u00e0 lui reprocher qu'ici qu'il a donn\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes et l\u00e0, affaire class\u00e9e, on passe autre chose, l'autre possibilit\u00e9, qu'on ne peut pas exclure, c'est que le minist\u00e8re public estime que peut-\u00eatre Serge Dal Busco a fait quelque chose de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et si c'est le cas, grand quoi le minist\u00e8re public pardon devra demander au Grand Conseil Genevois de lever son unit\u00e9 pour aller de l'avant, mais \u00e7a c'est de la musique d'avenir merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:45) [97%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement politique avec tous les scandales autour de l'\u00e9mirat et de son argent et les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 commencer par la touffeur souvent insupportable, reportage de Miyuki troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:07) [95%] : \r\nAu Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, qu'auront lieu, la plupart des \u00e9preuves des championnats du monde, le marathon d\u00e9marrera m\u00eame \u00e0 minuit lorsque les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s ces conditions et ces horaires cin\u00e9tique compliquent l'adaptation de la majorit\u00e9 des sportifs comme cette \u00e9quipe norv\u00e9gienne typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:35) [89%] : \r\nPour \u00eatre l'air chaud et tr\u00e8s humide, c'est assez diff\u00e9rent de chez nous, dans le Nord, au revoir, du coup, on a apport\u00e9 des vestes refroidissant et beaucoup de boissons glac\u00e9es vaste Slash le sport le certains et l\u00e0, il est presque 9 heures du soir que nous on s'exerce \u00e0 aller se coucher, de plus en plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener, de nuit, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, je m'entra\u00eene, t\u00f4t le matin, Dacca boost\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:55) [96%] : \r\nLes \u00e9quipes ont aussi d\u00fb chambouler leurs calendriers, pour la premi\u00e8re fois la comp\u00e9tition aura lieu fin septembre et non en juillet ou en ao\u00fbt, une d\u00e9rogation achet\u00e9e, selon la justice fran\u00e7aise au coeur de l'enqu\u00eate que suit ce journaliste du quotidien Le Monde, des virements de 3,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:57 > 0:11:15) [95%] : \r\nLes les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir vers\u00e9 de l'argent au fils de Lamine Diack, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la justice soup\u00e7onne que les Qataris ont achet\u00e9 un un passe- droit, une faveur pour pouvoir organiser des championnats du monde \u00e0 une date o\u00f9 on peut faire un peu d'athl\u00e9tisme au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:32) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 ces accusations, le Qatar reste le champion des investissements sportifs acad\u00e9mie clinique sp\u00e9cialis\u00e9e stades flambant neufs, une mani\u00e8re de placer la p\u00e9tromonarchie sur la carte du monde selon l'organisateur des championnats d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:36) [92%] : \r\nTop oui notre d\u00e9veloppement par le sport continue, il ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nAlors, mais ces investissements ont un prix \u00e9cologique tous les stades qataris sont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9s pour les sportifs, comme pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:49) [85%] : \r\nOui, le hacker on guette voir si vous transpirer, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:50 > 0:11:51) [98%] : \r\nPresque syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nOui, il fait chaud \u00e0 quel point c'est vraiment un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:11) [92%] : \r\nDans le stade, \u00e7a va, tr\u00e8s honn\u00eatement, on est dans les 29 30 degr\u00e9s avec de la climatisation effectivement tous les cas, un syst\u00e8me de refroidissement, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de 2008, m\u00eame au-del\u00e0 de de la nuit, justement, l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:16) [80%] : \r\nArtificielle de tout ce dispositif avec ses bouche g\u00e9ante de climatisation, tout \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que \u00e7a se voit dans le stade, on pourra le voir l\u00e0 derri\u00e8re moi et tout en haut du stade, il y a partout des des bouches d'a\u00e9ration, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent surtout parce que dans le stade, comme je le disais il fait entre 29 et 30 degr\u00e9s, puis tout d'tout \u00e0 coup, vous recevez un vent d'air frais qui vous arrive en pleine figure et puis d'un coup, plus rien, il fait de nouveau tr\u00e8s chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, le Qatar est un \u00c9tat qui ne respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [93%] : \r\nPas les droits humains, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a se ressent dans une manifestation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que non, le Qatar ici a une intention bien clair : faire passer un message : montrer \u00e0 l'Occident qu'il est qu'il est capable de recevoir ce genre de comp\u00e9tition qu'il est un pays dans lequel on peut organiser ce genre de comp\u00e9tition, alors tout se passe bien, on est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, on a baiss\u00e9 certains prix pour accueillir les journalistes on essaye finalement de faire passer un message, le sport est un outil \u00e9videmment de de soft power et \u00e7a les Qataris l'ont tr\u00e8s bien compris en organisant quasiment chaque ann\u00e9e des championnats du monde, avec en ligne de mire bien s\u00fbr la Coupe du monde de football en 2022 mais les m\u00e9thodes hein les m\u00e9thodes, y compris pour remplir les stades, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:45) [91%] : \r\nEh bien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a selon selon les journalistes du Guardian, on a vendu seulement, seulement 50000 billets, \u00e7a fait 5000 par jour \u00e0 peine pour un stade de 40000 places alors qu'est-ce qu'on fait, on invite les enfants, on invite les ouvriers \u00e0 \u00e0 remplir ce stade : ils viennent pour les comp\u00e9titions qui les int\u00e9resse, il y avait du monde tout \u00e0 l'heure pour le 5000 m\u00e8tres et puis ensuite ils s'en vont la le stade est quasiment vide au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres moyennant Eckert, merci, on suivra avec vous cette manifestation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:45) [79%] : \r\nBeaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn France, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, une grande c\u00e9r\u00e9monie populaire aura lieu dimanche et justement cet aspect populaire frappe les esprits, c'est le pr\u00e9sident qui \u00e9mettent embrasser, serrer les mains, la cha\u00eene au point d'avoir les doigts bless\u00e9s le pr\u00e9sident Macron a d'ailleurs soulign\u00e9 cet aspect du personnage et \u00e7a ressort fortement aujourd'hui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:19) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 heures d'attente pour signer les registres de condol\u00e9ances Chirac pour les uns, de l'histoire pour les autres de la nostalgie, avec toujours un mot, il \u00e9tait proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [86%] : \r\nPeu importe le le le bord politique, c'est \u00e7a qui est ce qui est extraordinaire, c'est que, qu'on soit de gauche, droite, centre etc on aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nIl va nous manquer \u00e0 tous et il m\u00e9ritait vraiment de partir avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:43) [94%] : \r\nJacques Chirac, un chic type, presqu'un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re depuis hier soir, des t\u00e9moignages de reconnaissance au-del\u00e0 de la b\u00eate politique, l'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:59) [91%] : \r\nIls ne cherchaient pas appara\u00eetre pour ce qu'il n'\u00e9tait pas et qui, au fond, ressemblait un peu \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00e0 la fois r\u00e2leur, un peu menteur gouailleur ripailleurs, mais en m\u00eame temps, le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:17) [97%] : \r\nChaleur empathie, art de vivre en 40 ans de politique, il laisse l'image d'un rassembleur, bon vivant, enracin\u00e9 dans la campagne autant qu'\u00e0 la ville pourtant au pouvoir il y a des rat\u00e9s du client\u00e9lisme, des mots qui choquent et peu d'action, une popularit\u00e9 m\u00eame basse \u00e0 la fin de son dernier mandat, on se souvient pas de \u00e7a, on se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:22) [97%] : \r\nDe l'\u00e9poque et et puis ce personnage qui nous a accompagn\u00e9 et qui est familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:27) [87%] : \r\nComme un vieux meuble de famille, on l'aime bien, quoi, et plus tr\u00e8s pratique, mais on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:35) [95%] : \r\nParvenir \u00e0 unir les Fran\u00e7ais hier soir, Emmanuel Macron, lui, souvent tax\u00e9 d'arrogant, depuis son accession au pouvoir, a salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:44) [93%] : \r\nPlus de 40 ann\u00e9es de vie politique, avait fait de Jacques Chirac, un visage familier et que nous partagions son nom, ses id\u00e9es, ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nNous nous reconnaissions tous, en cet homme qui nous ressembler et nous rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:59) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident bulldozer s'est \u00e9teint, place aux hommage dimanche aux invalides pour les anonymes avant lundi le deuil national et les c\u00e9r\u00e9monie officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:20) [96%] : \r\nOuvrons maintenant le dossier sant\u00e9 de ce journal, la f\u00e9condation in vitro et l'espoir pour de nombreux parents d'avoir enfin un enfant, il n'est pas rembours\u00e9e et cette semaine, des parlementaires empoigne le sujet, on va entendre un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant sur ces couples qui font sacrifice financier pour y arriver genevi\u00e8ve Dentan Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:42) [97%] : \r\nCarole et Jonathan r\u00eavent de fonder une famille, il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9 le couple opte pour la f\u00e9condation in vitro depuis le d\u00e9but du traitement, les factures s'encha\u00eenent, le couple a avanc\u00e9 6500 francs en plus des 2000 francs pour les m\u00e9dicaments et 1700 francs pour le transfert d'ovocyte total 10200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:17:02) [89%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sentait toutes nos \u00e9conomies commune et encore l\u00e0, maintenant, on doit faire attention, on doit se battre pour pouvoir payer nos factures, c'est quand m\u00eame difficile de boucler le mois, alors qu'on sait que c'est quelque chose qui est important pour nous, on est qu'on sait pas si \u00e7a ponctionnera en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:06) [97%] : \r\nUn processus lourd et co\u00fbteux, malgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:12) [83%] : \r\nPour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules j'ai refus\u00e9, en fait, l'anesth\u00e9sier pour \u00e9conomiser 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nEn Suisse, la f\u00e9condation in vitro n'est rembours\u00e9e, ni par l'assurance de base ni par les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:22) [98%] : \r\nCette fribourgeoise milite pour sa prise en charge depuis des mois, un combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tabou, les gens n'en parlent pas, donc je pense que maintenant, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nEn Suisse en 15 ans le nombre de femmes ayant recouru \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a quasi doubl\u00e9 pour passer de 3200 \u00e0 6000 cette semaine \u00e0 Berne deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nIl y a de plus en plus de couples qui subissent la infertilit\u00e9 un couple sur 7, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'est vrai qu'on ajoute un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est un probl\u00e8me financier, on est face \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en fait entre les couples qui auraient les moyens de pouvoir pratiquer une FIV et les couples qui qui en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:15) [98%] : \r\nMoi je constate qu'on vit une esp\u00e8ce d'hiver d\u00e9mographique, c'est une question de survie de notre civilisation aussi que de favoriser tout ce qui peut permettre de d'augmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Suisse, sur pr\u00e8s de 85000 naissances par ann\u00e9e 2000 sont issues d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nDocteur Ambrosetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, sp\u00e9cialiste de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, vous \u00eates sans cesse confront\u00e9s \u00e0 des parents qui ont recours, qui veulent avoir recours \u00e0 l'affiche, est ce que l'argent est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, absolument, il y a une limite d'acc\u00e8s au traitement et en plus de \u00e7a, \u00e7a rajoute une pression psychologique chez des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 toute une liste de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9 donc d\u00e8s qu'on prononce \u00e0 cause de \u00e7a oui, il y a des couples qui renonce parce qu'ils en ont pas les moyens, et il y a aussi des couples qui vont pas jusqu'au au bout de leurs chances, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les tentatives et au moins, avoir acc\u00e8s \u00e0 3 tentatives pour avoir mon optimaliser ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nCes ces interventions au Parlement le la d\u00e9mocratisation de la fibre impression quelque chose bouge, les mentalit\u00e9s changent, hein, les gens parlent plus ou volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\nOui, absolument, je pense qu'effectivement il y a des des mouvements aussi au niveau des patients et les gens en parlent, m\u00eame dans les m\u00e9dias, beaucoup plus de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je pense que le tabou recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nOn on voit ces images d\u00e9rivant l\u00e0 \u00e9videmment flouter les visages mais c'est tr\u00e8s frappant les Les toutes celles et ceux qui font votre m\u00e9tier affichent souvent dans le cabinet toutes les tous les avis de naissance voil\u00e0 c'est quoi, enfin tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de journal, vous disiez : des centaines de b\u00e9b\u00e9s que vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est un voyage extraordinaire, confie avec les couples pour pouvoir leur donner cette chance \u00e0 accompagnement qui est complexe parce que \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et il faut savoir accompagner les gens dans toutes les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:01) [87%] : \r\nVous \u00eates leur maman, une 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:07) [86%] : \r\nOn n'ira pas jusque l\u00e0 mais il y a clairement, c'est un projet qu'on qu'on m\u00e8ne ensemble, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [80%] : \r\nQuand, quand on va au moment d'action vous avez j'imagine souvent m\u00eame comme c'est pas vous- m\u00eame, qui a l\u00e0 c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [87%] : \r\nAh c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, les gens sont \u00e9tonnamment reconnaissant de de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame fondamental en nous de pouvoir avoir des enfants et c'est des moments magiques \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:38) [88%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mocratisation, on voit ce qui se passe, l'argent serait une hein, \u00e7a va, il y a un potentiel, il y a beaucoup de couples en Suisse qui pourrait encore des gens qui ne le font pas, mais qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, je pense que, clairement, et c'est tr\u00e8s important qu'on donne acc\u00e8s \u00e0 tout le monde et qu'il y ait pas d'in\u00e9galit\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:06) [97%] : \r\nDocteur Ambrosetti merci, c'est la photo du jour, en politique, tout le monde \u00e9tait debout pour une toute derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre beaucoup de sourires pour les photographes, mais aussi des larmes et des gorges nou\u00e9es pour celles et ceux qui partent pour de bon reportage Val\u00e9rie Gillot Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:10) [98%] : \r\nLe rituel est immuable, c'est celui de la clochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:27) [94%] : \r\nCette clochette qui marque d'habitude le d\u00e9but et la fin de d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce matin, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, la clochette pour beaucoup, a signifi\u00e9 la fin, la fin de la session, la fin de la l\u00e9gislature et la fin d'une belle histoire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, il a fallu se dire au revoir, pour ceux qui se retrouveront peut-\u00eatre et se dire adieu pour les autres et c'est vrai, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on n'est plus l'adversaire, on redevient l'homme, la femme de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes \u00e9motions \u00e9taient l\u00e0 contenues parce qu'on est en Suisse, mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:28) [94%] : \r\nC'est une page qui se tourne, peut-\u00eatre m\u00eame un bon grands chapitres, mais c'est la vie, sentiment d'avoir accompli son devoir, oui je crois honn\u00eatement, en tout cas ce que j'ai fait, je l'effort mon \u00e2me et conscience, \u00e0 certains \u00e9gards, le sentiment de partir en vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame et \u00e0 vrai dire, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine, voil\u00e0 une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:31) [99%] : \r\nEt comme c'\u00e9tait le dernier jour, h\u00e9 bien on a fait une belle photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:40) [98%] : \r\nOn l'a vu, ce matin encore le Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9ment reste un grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nFin de la 50\u00e8me l\u00e9gislature, donc m\u00eame si les combats ne sont pas termin\u00e9s les \u00e9lections, c'est pour tout bient\u00f4t une histoire comme \u00e0 chaque fois, reprendra son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:19) [91%] : \r\nNous arrivons au terme de notre s\u00e9rie les Suisses suisse et enfin selon l'excellent jeu de mot de mon chef Pierre-Olivier Volet on a vu des milieux tr\u00e8s divers, pour la derni\u00e8re \u00e9tape, nous sommes dans le canton de Z\u00fcrich mis Neudorf o\u00f9 on va vous retrouver Val\u00e9rie Gillot, c'est le moment du souper qui se pr\u00e9pare, on est dans une colocation vraiment par choix politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un lieu un peu exotique, peut-\u00eatre pour les Suisses romands quelque chose qu'on voit pas beaucoup dans notre partie du pays, un vrai art de vivre \u00e0 la comme on l'a d\u00e9crit la premi\u00e8re fois que je suis venu ici, alors il s'agit en fait d'une grande colocation effectivement colocation multi- compos\u00e9e de 11 personnes, avec vraiment cette volont\u00e9 de vivre ensemble, de partager, partager du temps des espaces communs aussi une logique de d\u00e9croissance, vous allez le voir, nous sommes ici d'ailleurs, dans la cuisine, salle \u00e0 manger de cette colocation on est vendredi soir, \u00e9videmment, les gens sont un peu occup\u00e9 il y a pas beaucoup de monde, mais comme vous allez le voir dans ce reportage, h\u00e9 bien quand tout le monde est l\u00e0, il faut pas mal d'organisation regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:23:58) [58%] : \r\nTrue soit aille au mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:32) [97%] : \r\nDifficile de croire qu'on est \u00e0 15 minutes seulement du centre de Z\u00fcrich de ses banques et de ses magasins de luxe dans cette maison cohabitent, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s, enfants ou travailleurs actifs \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans, 11 personnes au total sont en fait des chaussures et des estomacs \u00e0 nourrir ici tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et dans le cambouis pour assurer le bon fonctionnement de toute la maisonn\u00e9e Nova partager l'ap\u00e9ro, mais aussi la salle de Bains et la cuisine, il ne s'agit pas de payer moins cher, mais de vivre autrement anina est juriste, son mari, chercheur, ils auraient les moyens de louer leur propre appartement mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie en communaut\u00e9 pour eux- m\u00eames et leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:47) [83%] : \r\nVous vraiment lui ferait avec d'autres personnes, parce que je pense, pour, pour moi, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, il y a toujours des personnes qui peut nous aider, mais c'est aussi que je pense, pour elle, ce serait pas d'avoir toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nCette philosophie l'appliquent dans tous les aspects du quotidien, refus des modes de consommation traditionnels, ils viennent toutes les semaines dans cette ferme participative qui pratique l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Minga micro Minga c'est comme n'importe quel club sauf qu'il ne s'agit pas de sport, mais d'agriculture amer : nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer une cotisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e 1000 francs environ, et on peut venir r\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes Onken il est d'abord et comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:28) [98%] : \r\n\u00e0 la maison, ils peuvent aussi compter sur les oeufs frais que leur donnent leurs poules, ainsi que sur l'immense potager, entretenu par Katharina la doyenne des colocataires avant d'emm\u00e9nager ici cette retrait\u00e9e vivait seule depuis le d\u00e9part de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:29 > 0:25:37) [89%] : \r\nJe me suis moi- m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de trouver mon compte ici, mes amis disent qu'il ne pourrait jamais, jamais, jamais, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:25:45) [98%] : \r\n\u00e9change d'id\u00e9es entraide dans un milieu urbain souvent anonyme ou encore r\u00e9flexion sur l'utilisation de l'espace, on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:07) [91%] : \r\nEt puis moi j'aime bien quand il y a beaucoup de gens parce que \u00e7a me \u00e7a m'inspire pour moi assez affolant les personnes qui ont un en 3 ou 4 pi\u00e8ces pour M. Nixon, un \u00e9norme espace ici donc, c'est cette id\u00e9e de restreindre, enfin d'avoir une chambre \u00e0 soi mais mais avoir plus d'espaces communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:22) [96%] : \r\nChacun a sa vie et son ind\u00e9pendance et c'est par WhatsApp qu'ils discutent pour s'organiser, pas de hi\u00e9rarchie, ni trop de r\u00e8gles dans la maison, les colocataires sont \u00e9tablis en association et prennent les d\u00e9cisions par vote et c'est Camille Vaudoise d'origine et fondatrice du projet de cohabitation qui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:48) [93%] : \r\nSi \u00e7a fonctionne : Moi, je trouve que oui, \u00e7a fonctionne pas toujours comme on veut, donc \u00e7a c'est vrai, donc il faut aussi l\u00e2cher du lest pour des choses dire non mais moi je trouve que \u00e7a aide \u00e0 rester dans bienveillant et ouvert, m\u00eame si \u00e7a d'un tr\u00e8s bel environnement qu'on est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de vivre ainsi pas \u00e0 parler d'\u00e9go\u00efsme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:00) [89%] : \r\nSi vous aviez rendez- vous avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous leur et couloirs bougez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:10) [91%] : \r\nDans ce qu'il fasse de la place aux jeunes, morts, il faut \u00eatre vraiment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tous pour nous aussi, et pas seulement pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Gillioz derni\u00e8re pour \u00e7a je cette s\u00e9rie avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a vu tous les milieux, vraiment vous qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, quand on demande aux gens dans tous les milieux, comme vous l'avez dit, quand on demande aux gens comment ils vont, comment ils se sentent en Suisse leur r\u00e9ponse, c'est souvent \u00e7a va une r\u00e9ponse qui est finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique inquiets assez pudique, alors on veut pas trop dire ou montrer ben que c'est pas toujours facile et on l'a vu dans les diff\u00e9rents reportages, il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9 des situations un peu pr\u00e9caire mais on ne dit pas forc\u00e9ment que \u00e7a ne va pas bien, et puis a un c\u00f4t\u00e9 aussi fiert\u00e9, on a souvent entendu ou qu'on soit qu'on qu'on compare notre situation \u00e0 celle peut-\u00eatre de la France ou de l'Allemagne, l'Italie, en disant que bon ce n'est pas toujours parfait en Suisse, mais c'est quand m\u00eame mieux que dans nos pays voisins, et si on devait dresser un peu le bilan de ces 2 semaines pass\u00e9es en immersion avec des Suisses au plus pr\u00e8s de leur quotidien dans ces cons au plus pr\u00e8s de, h\u00e9 bien, c'est qu'on se dit que leur quotidien parfois banales et aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur des grands enjeux politiques de l'\u00e9poque et que si dans 20 ou 30 ans devait revoir ses reportages, on dirait : h\u00e9 bien, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait la Suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:24) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci beaucoup et je recommande \u00e0 revoir tous vos reportages sur notre site, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:25 > 0:28:50) [88%] : \r\nParmi les images qui auront marqu\u00e9 cette semaine, Gen\u00e8ve, plong\u00e9e dans un noir relatif la nuit pass\u00e9 l'op\u00e9ration, la nuit est belle, avait pour but de sensibiliser \u00e0 l'impact de la pollution lumineuse et par la m\u00eame occasion de plonger son regard dans les milliards d'\u00e9toiles de notre galaxie, exp\u00e9rience, vous ne voyez plus ou moins r\u00e9ussies, \u00e9videmment les fen\u00eatres des immeubles, des magasins restaient tout de m\u00eame allum\u00e9s et du feu, des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:12) [96%] : \r\nEt puis cet autre image cette fois sur Twitter le sourire d'Ignazio Cassis apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent \u00e0 une communication plus actives sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:30:39) [92%] : \r\nOn ne se refait pas les c'est cool, la preuve en Suisse, \u00e0 New York, telle Ignazio Cassis le 25 septembre 2019, photographi\u00e9 par Tilman Rens, porte- parole du DFAE est au coeur de Manhattan, \u00e0 l'angle de Park Avenue et de la 39\u00e8me, rue \u00e0 2 pas des Nations-Unies, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui vient de participer \u00e0 la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, on a bien fait les choses, pas de smartphone pour cette image, mais l'appareil personnel du porte- parole plan am\u00e9ricain ombres port\u00e9es et un petit coup de flash sur le visage, \u00eatre dans la lumi\u00e8re est ce qu'il nous regarde, Ignazio ou l'Am\u00e9rique en plein New-York le voici la main lev\u00e9e qui salue Good America au revoir Grosse Pomme, \u00e9crit-il encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, parce qu'un petit selfie \u00e0 New York, non, on n'y r\u00e9siste pas pareil pour notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, le m\u00eame jour dans une version plus minimaliste qui reviendra volontiers \u00e0 New York mais pas n\u00e9cessairement aux Nations-Unies, confie-t-il, comme \u00e7a, c'est clair, l'an dernier, Alain Berset lui prenait simplement des notes sur un trottoir new yorkais, la Suisse dans le monde, Ignacio, allant de l'art d'\u00eatre l\u00e0, comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:57) [96%] : \r\nVoil\u00e0 demain au journal, nous recevons l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il sera question du film qu'il tourne en ce moment en Suisse romande, ce soir, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, il sera suivi de Passe-moi les jumelles tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:09) [90%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:27) [89%] : \r\nDes experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:31) [91%] : \r\nDonc, j'ai entendu dire qu'il y avait pas mal de difficult\u00e9s sur le ton \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:44) [88%] : \r\nAvec notre ami jacobin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:31:47) [78%] : \r\nMais par exc\u00e8s des bons com\u00e9diens et que c'est un bon S\u00e9nart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:58) [93%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:07 > 0:32:09) [81%] : \r\nJ'ai presque \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:26) [81%] : \r\nOui, oui, oui c'est vanille \u00e7a mais c'est m\u00eames mais tu vois l\u00e0, elle a vraiment fait une belle photo j'ai j'ai pas ce qu'on envie de m'enlever tu vas tellement la voil\u00e0 la bien cadrer la magnifique ce que font avoir le retour image dans le prompteur, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nTu tu pourrais demander \u00e0 la R\u00e9gie de ma\u00eetre le retour image un promoteur s'retrouve image merci quand m\u00eame soir\u00e9e tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [91%] : \r\nOui, oh bah alors c'est bon, merci pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet pas pas moi j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:21) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle dit Nathalie vaut mieux je me tienne comme \u00e7a bien comme \u00e7a qu'est ce qu'elle en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:24) [68%] : \r\nVotre forum ne soit pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:28) [91%] : \r\nAlors est-ce que je cache la maison mais ce que je me mets bien ce que je montre un peu mieux le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:30) [95%] : \r\nTu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:35) [75%] : \r\nCe les l\u00e9ger la maison peut tr\u00e8s bien commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:36 > 0:33:37) [84%] : \r\nOu bien, comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [82%] : \r\nJe sais pas, ouais, comme \u00e7a je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:51) [88%] : \r\nParce qu'il y a une belle couleur, il y a des belges, pardon, pourquoi alors je me mets comme \u00e7a, merci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:07) [94%] : \r\nOn peut juste faire un petit mouvement de cam\u00e9ra pour je je vois ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:16 > 0:34:20) [93%] : \r\nD'accord ok, parfait, et puis apr\u00e8s je peux tranquillement venir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:21 > 0:34:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:43 > 0:34:48) [71%] : \r\nNon, non, voil\u00e0 un an, dop\u00e9s Kohler la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:34 > 0:35:35) [98%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [98%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:09 > 0:38:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont faire une incursion sur la Suisse, cette nuit, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, demain, par ailleurs, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces pour une fin septembre la couverture nuageuse avait tendance \u00e0 augmenter en fin de journ\u00e9e sur tous les vents se sont renforc\u00e9s, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid il devrait surtout nous amener des pr\u00e9cipitations, cette nuit, demain ce front va s'\u00e9vacuer assez rapidement vers l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons profiter d'une accalmie, elle devrait durer un peu plus de 24 heures la prochaine perturbation ne devrait pas arriver avant dimanche en fin de journ\u00e9e, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations plut\u00f4t le rouge et le nord de la Suisse, mais elles auront tendance au fil des heures \u00e0 gagner du terrain, probablement, ces pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions d'ici la fin de la nuit devrait garder un caract\u00e8re intermittent et les cumuls devraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, demain matin, des pluies pourront encore s'\u00e9tendent sur le versant nord des Alpes, ils vont plut\u00f4t circuler sur les Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre rebelle sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus les nuages vont peut-\u00eatre tra\u00eener un peu sur le nord des Grisons, mais sans plus, ailleurs, vers le soleil va gagner du terrain, il devrait m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s en plaine, ce qui est plut\u00f4t doux pour une fin septembre, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, vont faiblir l\u00e9g\u00e8rement mais des vents qui seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur ouest dans les Alpes et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du les pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, regardez les temp\u00e9ratures, il pourra faire jusqu'\u00e0 24, voire 25 degr\u00e9s en Valais mais toujours dimanche nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation arrivera en fin de journ\u00e9e, les vents devraient se renforcer l'apr\u00e8s- midi, situation \u00e0 surveiller lundi les nuages pr\u00e9l\u00e8veront encore assez volontiers au-dessus de la Suisse, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, et encore, c'est essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage qu'il devrait y avoir de l'activit\u00e9 mardi les courants d'ouest nord- ouest devrait entra\u00eener de nouvelles perturbations vers les Alpes, cette derni\u00e8re nous am\u00e8nera un peu plus de pr\u00e9cipitations toujours un ciel assez changeant enfin mercredi, cette fois, nous devrions-nous trouver sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une tra\u00eene active avec elle et bien les pluies resteront d'actualit\u00e9 et puis cette fois, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages sera quand m\u00eame un peu plus g\u00e9n\u00e9reux par effet barrage sur les versants sud des Alpes voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant, qu'il fera entre 19 et 20 degr\u00e9s pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, ce qui sera au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passe- moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909975031", "durationSec": 121, "title": "FRIGO QATAR ATHLETISME V2_RTS000001966941", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019 d\u00e9butent \u00e0 Doha au Qatar. Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi politique. Ces Championnats sont controvers\u00e9s avec l'implication financi\u00e8re de l'Emirat, la corruption et aussi sur le climat \u00e9touffant souvent insupportable pour les athl\u00e8tes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA", "PARIS"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1992906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975032", "durationSec": 23, "title": "SO ANIM MUR GARE LS_RTS000001967306", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais rendent hommage \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Ils retiennent son rassembleur et bon vivant et semblent oublier ses rat\u00e9s au pouvoir, le client\u00e9lisme et la baisse de popularit\u00e9 \u00e0 la fin de son dernier mandat \u00e0 la Pr\u00e9sidence.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1909975034", "durationSec": 113, "title": "SO CHIRAC PROXIMITE_RTS000001967509", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis prise par le porte-parole du DFAE Tilman Renz dans les rues de New York apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  Cette photo  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Twitter.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DEUIL", "FOULE", "D\u00c9C\u00c8S", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975037", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CASSIS_RTS000001967568", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public en tant que personne \u00e0 donner des renseignements. L'\u00e9lu PDC a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice genevoise afin de s'expliquer sur le don de 10000 francs re\u00e7u de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. Il a r\u00e9fut\u00e9 tout lien entre l'\u00e9clatement de l'affaire Maudet et le remboursement de cette somme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975041", "durationSec": 30, "title": "SO DAL BUSCO_RTS000001967488", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975042", "durationSec": 27, "title": "SO ELECTRICITE_RTS000001967296", "excerpt": "Les parlementaires ont assist\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance de la l\u00e9gislature du conseil national, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Pour certains conseillers nationaux et aux Etats, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance de leur carri\u00e8re politique \u00e0 Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975043", "durationSec": 113, "title": "SO FIN 50 EME LEGISLATURE_RTS000001967298", "excerpt": "La f\u00e9condation in vitro est tr\u00e8s on\u00e9reuse et n'est pas rembours\u00e9e par les assurances en Suisse. Seuls les couples avec des moyens financiers confortables peuvent y avoir recours. A Berne, deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975044", "durationSec": 121, "title": "SO FIV_RTS000001967305", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 les plans de la future gare de Lausanne, le chantier L\u00e9man 2030 \u00e0 1,3 milliards de francs. Ces travaux de r\u00e9am\u00e9nagement pr\u00e9voient une augmentation du nombre de pendulaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve de 120000 \u00e0 200000 passagers par jour en gare de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975045", "durationSec": 100, "title": "SO GARE LAUSANNE FUTUR_RTS000001967289", "excerpt": "Les jeunes manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve et sur le pont du Mont-Blanc pour la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1994869"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975046", "durationSec": 23, "title": "SO GE MANIFS CLIMAT_RTS000001967463", "excerpt": "La police cantonale vaudoise a encadr\u00e9 manifestation de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat. Ils ont d\u00fb g\u00e9rer le blocage de l'avenue de Rhodanie \u00e0 Lausanne, acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par les collectifs Extincton r\u00e9bellion, la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975047", "durationSec": 120, "title": "SO MANIFS ACTION REBELLION V2_RTS000001967557", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve et le Grand Gen\u00e8ve ont \u00e9teint leurs lumi\u00e8res et leur \u00e9clairage public. L'objectif de cette initiative \"La nuit est belle\" devait permettre de sensibiliser les habitants de l'agglom\u00e9ration aux m\u00e9faits de la pollution lumineuse et lui permettre de revoir les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et la voie lact\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975048", "durationSec": 39, "title": "SO NUIT GENEVE_RTS000001967278", "excerpt": "11 personnes \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 66 ans cohabitent dans une maison \u00e0 Maennedorf dans la banlieue de Zurich. Tout le monde participe au fonctionnement de la maison dans cette vie en communaut\u00e9 qui regroupe des \u00e9tudiants, des actifs et des retrait\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION LUMINEUSE", "NUIT", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975049", "durationSec": 203, "title": "SO SERIE LES SUISSES B8 ZURICH V2_RTS000001967295", "excerpt": "Athl\u00e8tes lors de comp\u00e9titions du 1er jour des championnats du monde l'athl\u00e9tisme 2019 \u00e0 Doha au Qatar. La chaleur est \u00e9touffante dans le stade Khalifa qui dispose d'air conditionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "COHABITATION SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975050", "durationSec": 94, "title": "SO TAPIS DOHA_RTS000001967506", "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE D'ATHL\u00c9TISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CLIMATISATION", "CHALEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992512", "summary": "Doha : nocturne, athl\u00e8tes s'entra\u00eenant int stade Khalifa allum\u00e9. Equipe d'athl\u00e8tes norv\u00e9giens. Itw Eivind Henriksen, lanceur de marteau norv\u00e9gien. Itw Kendell Williams, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.\nParis : bref plan ext b\u00e2timent du journal Le Monde au boulevard Blanqui. Itw Yann Bouchez, journaliste Le Monde.\nDoha, Qatar : ext gratte-ciels. Bfref plan int stade climatis\u00e9 et ferm\u00e9 de l'Aspire Dome avec jeunes de l'acad\u00e9mie. Bref plan ext Khalifa International Stadium. Photo de famille d'officiels des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019. Itw Dahna Al Hamad, directeur g\u00e9n\u00e9ral des championnats du monde 2019. Int stade, bouches d'a\u00e9ration pour l'air conditionn\u00e9.", "id": "1992906", "visualThemes": ["STADE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["DOHA", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994475", "summary": "Lausanne : pendulaire d\u00e9couvrant projets pour la gare de Lausanne 2030. Images CFF, images de synth\u00e8se avec figurants pr\u00e9sentant la future gare de Lausanne. Itw pendulaires. Itw Jacques Boschung, chef des infrastructures des CFF. Images CFF, images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant la place de la gare.", "id": "1994869", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994731", "summary": "Lausanne : policiers de la police cantonale vaudoise demandant aux manifestants de quitter les lieux. Policiers \u00e9vacuant et emportant manifestants. Policiers se pr\u00e9parant pour encadrer la gr\u00e8ve pour le climat. Manifestants en ville de Lausanne. Policiers encadrant d\u00e9fil\u00e9. Itw Ana\u00efs Tilquin, porte-parole Extinction r\u00e9bellion. Itw Olivier Botteron, commandant Police de Lausanne.", "id": "1995125", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994759", "summary": "Paris : file de centaines de personnes attendant pour signer un livre de condol\u00e9ances \u00e0 l'Elys\u00e9e. Itw admirateurs de l'ex.pr\u00e9sident Jacques Chirac. Intervention de l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Dominique de Villepin \u00e0 la radio France Inter. Itw Thomas Legrand, journaliste et chroniqueur \u00e0 France Inter. Intervention t\u00e9l\u00e9visuelle d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tour Eiffel s'\u00e9teignant.", "id": "1995153", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DE VILLEPIN, DOMINIQUE", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994852", "summary": "Suisse : t\u00e9moignage de Carole Guenthardt, femme ayant eu recours \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.    \nBerne-ville : itw Julie Cornut-Follonier, militante. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC.", "id": "1995246", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VALERIE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994865", "summary": "Plateau : Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue et obst\u00e9tricienne.", "id": "1995259", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994889", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral : clochette sonnant pour annoncer la fin de la session. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, \u00e9mu \u00e0 l'itw. Conseillers nationaux se disant au revoir et s'embrassant. Nombreux conseillers nationaux \u00e9mus dans la salle du conseil national, dont G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise. Itw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, la t\u00eate ras\u00e9e suite \u00e0 son cancer, faisant ses adieux.", "id": "1995283", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SAVARY, GERALDINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Maennedorf (Zurich)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Petit-Lancy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052817", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861478", "internalArchiveId": "AA1908861048", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - PBD", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD et conseiller national glaronais, et Christine Buehler, vice-pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans, du programme politique du PBD pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 617, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10741747", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LANDOLT, MARTIN"], "thematicCorporations": ["PBD"], "alternativeTitle": ["Face aux partis - PBD", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux partis - PBD"], "variantIds": ["ece-10741747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T11:35:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051785\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:01:01) [92%] : \r\nEt bienvenue dans Face aux partis ce soir nous recevons le PBD le plus jeune parti de Suisse, h\u00e9 oui, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007, d'une scission avec l'UDC apr\u00e8s l'\u00e9jection d'un certain Christoph Blocher du gouvernement et l'arriv\u00e9e d'Eveline Widmer-Schlumpf, au pouvoir depuis le d\u00e9part de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD orphelins se bat pour exister, il se veut progressiste sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale sur l'\u00e9conomie, mais avec une fibre \u00e9cologiste et ouvert sur le monde, le PBD a connu une rentr\u00e9e politique chahut\u00e9 avec l'ex- tribun MCG \u00c9ric Stauffer qui voulait rejoindre ses rangs mais qui s'est fait \u00e9jecter le vice- pr\u00e9sident Romand du PBD a m\u00eame d\u00e9missionn\u00e9 le PBD et si 8 \u00e9lus sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale ont un slogan pour convaincre les Suisses ennuyeux, mais bon, la lecture de leur programme \u00e9lectoral r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes de sommeil, mieux qu'un somnif\u00e8re c'est eux- m\u00eames qui le disent, alors faites-vous un petit caf\u00e9 est restez avec nous, le PBD est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:01 > 0:01:37) [94%] : \r\nMais je suis s\u00fbr que nos invit\u00e9s vont vous r\u00e9veiller n'est-ce pas Martin Landolt oui, je peux l'essayer, vous \u00eates pr\u00e9sident du PBD, conseiller national glaronais bienvenue merci et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Christine M\u00fcller, vice- pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans, bas\u00e9e \u00e0 Tavannes dans le canton de Berne bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, alors vous \u00eates tous les 2 dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on va commencer par le bilan de votre parti, Christine B\u00fchler, bilan d'une l\u00e9gislature qui a commenc\u00e9 par un coup dur quand m\u00eame, avec le d\u00e9part de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf, est ce que votre parti encore une raison d'\u00eatre depuis qu'elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:37 > 0:01:58) [87%] : \r\nAh, je pense, elle a fait sa preuve aussi les derniers 4 ans qu'on a quand m\u00eame constat\u00e9 il y a les 2 p\u00f4les qui qui qui se pris \u00e0 qui qui n'avance plus tellement et puis l\u00e0 on a vraiment la preuve notre pays a besoin Fr\u00e9mont parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:58 > 0:02:10) [92%] : \r\nEntrons maintenant dans les dossiers, alors c'est pas tr\u00e8s connu en mai au Parlement, le PBD s'est engag\u00e9 pour un meilleur encadrement des exportations d'armes Martin Landolt qu'est-ce qui ne va pas dans le syst\u00e8me actuel, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:40) [87%] : \r\nC'\u00e9tait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait une d\u00e9cision incroyable et voulait \u00e9largir d'exportation des armes vers des pays qui ont une guerre civile et nous on a dit \u00e7a va pas du tout \u00e9viter \u00e7a, puis on a augment\u00e9 la pression jusqu'ce f\u00e9d\u00e9ral relancer sa d\u00e9cision et apr\u00e8s \u00e7a on a lanc\u00e9 avec \u00e9taient partenaires, cette initiative de correction qui va 40 une changement de loi que pour les futurs le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut plus faire \u00e9taient des comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:47) [96%] : \r\nC'est une initiative qui veut mieux encadrer les exportations d'armes, c'est assez surprenant, venant d'un parti bourgeois de la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:03:06) [81%] : \r\nNon \u00e0 la fin du jour on cette c'\u00e9tait fois d\u00e9cid\u00e9 le stade secours on peut continuer \u00e0 exploiter des armes comme on a fait ces derniers en mai, \u00e7a sera interdite \u00e9largir aupr\u00e8s des pays qui sont un peu une tension, guerre civile et \u00e7a c'est je pense \u00e7a correspondant avec les valeurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:06 > 0:03:17) [93%] : \r\nParlons du 20 octobre \u00e0 ce qui se joue pour le PBD, c'est quand m\u00eame l'avenir du parti Christine M\u00fcller est-ce qu'au soir des \u00e9lections, il y aura encore un groupe parlementaire PBD \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:22) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re tr\u00e8s fortement et puis j'ai quand m\u00eame aussi des aussi bon signe qu'on est sur le bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:29) [86%] : \r\nQuestion subsidiaire : Martin Landolt si vous \u00e9tiez uniquement 4 PBD pour rejoindre il a quel groupe parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:45) [85%] : \r\nMoi, \u00e7a c'est une question qui se pose, pas avant le 20 octobre j'en ai pas r\u00e9fl\u00e9chi parce que je ne veux pas investir du temps du l'anarchie dans une question qui se pose pas, c'est ce qu'un assure ce malheureusement se posera au \u00e7a occuper mais apr\u00e8s le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:45 > 0:03:58) [92%] : \r\nOui, \u00e7a s'appelle un joker, Martin Landolt, quand vous faites une une affiche qui dit que votre programme \u00e9lectoral et comme un somnif\u00e8re, on a l'impression que vous vous saborder que vous voulez dispara\u00eetre ce que c'est \u00e7a qui qui va mobiliser les, les, les, les troupes PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:22) [88%] : \r\nOn essaie d'expliquer aux gens que enfin politique s'solution et lui ont aussi parce que c'est complexe et que c'est pas utile pour faire du spectacle, mais quand m\u00eame, et on a essay\u00e9 de le prononcer assez fort de d\u00e9montrer avec une mani\u00e8re plein d'humeur et je pense quand m\u00eame son arriv\u00e9e \u00e0 pour ce pur en ce qui concerne la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:23 > 0:04:36) [92%] : \r\nChristine B\u00fchler vous \u00eates au PBD heures vous avez une particularit\u00e9, vous \u00eates tr\u00e8s ouvert sur les questions soci\u00e9tales, vous \u00eates par exemple pour le mariage pour tous pour une, pour une vraie \u00e9galit\u00e9 femmes est-ce que c'est une fa\u00e7on de de vous diff\u00e9rencier des autres partis bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:04:52) [81%] : \r\nNon, c'est pas, c'est vraiment, je suis convaincu le la soci\u00e9t\u00e9 il c'\u00e9tait blanc Pepy il faut il faut continuer cette il faut suivre ce d\u00e9veloppement et puis a tourn\u00e9 un clip bon un bon quatre pour que cette \u00e9volution peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:52 > 0:05:00) [94%] : \r\nEst ce que vous \u00eates par exemple pour les m\u00e8res porteuses, pas tellement parce que l\u00e0, \u00e7a c'est la question d'\u00e9galit\u00e9 entre les couples de femmes et les couples d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:00 > 0:05:08) [88%] : \r\nJe trouve au pour moi le limite il est l\u00e0 o\u00f9 la nature, la peau, c'est un peu \u00e7a, mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:08 > 0:05:16) [91%] : \r\nMartin Landolt qu'est-ce que le le PBD est le seul \u00e0 proposer dans dans le centre droit dans son programme, en quoi il est diff\u00e9rent des autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:06:01) [84%] : \r\nOn est pas en mon on ne recherche pas des grandes diff\u00e9rences sont opportunes cherche partenaire qui partage ses solutions avec nous, on sent qu'enfin tous les dossiers, comme tous les autres partis aussi sont encore constate tous les dossiers, \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est faux aussi, on peut se pose la question : qu'est ce qu'il faut faire pour pour ses diff\u00e9rences avec esprit, il faut faire pour avoir du succ\u00e8s, Noos oui vont nos valeurs nous Ossango pour des solutions et esp\u00e9rons que \u00e7a va nous devons nous sommes tes succ\u00e8s mais sinon on pas bon on peut pas changer nos valeurs, M. on continue comme \u00e7a, c'est ce qu'on peut faire, c'est ce qu'on veut faire si \u00e7a pla\u00eet aux gens, c'est bon, sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:02 > 0:06:18) [91%] : \r\nParlons de de retraite, un autre point de de votre programme Christine B\u00fchler vous voulez-vous au PBD, un m\u00e9canisme automatique qui lie l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, c'est-\u00e0-dire que, il y a une bonne nouvelle, les Suisses vivent plus longtemps, mais la mauvaise nouvelle, c'est que vous voulez les faire travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:42) [89%] : \r\nOui, je suis d'accord c'est pas une tr\u00e8s pour une nouvelle, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, il faut il faut il faut s'adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et puis je trouve tes comptes justement faire un pont 4 aussi pour fr\u00f4ler les employ\u00e9 plus \u00e2g\u00e9, c'est c'est \u00e7a qu'il faut appliquer avant, avant qu'on augmente l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:42 > 0:06:45) [87%] : \r\nElle a toujours combiner ces 2 questions toujours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:46 > 0:07:06) [90%] : \r\nEnfin, Metz maintenant passer \u00e0 notre s\u00e9quence de questions courtes alors le principe est simple, vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un joker \u00e0 vous partagez entre vous 2, on commence avec vous Martin Landolt te et ce qu'il faut restreindre la publicit\u00e9 pour le tabac, oui Christine M\u00fcller, les agriculteurs doivent-ils en faire plus en mati\u00e8re de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:09 > 0:07:15) [92%] : \r\nOui, Martin Landolt et ce qu'il faut rembourser la pilule contraceptive pour les femmes de moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:17 > 0:07:18) [79%] : \r\n\u00e7a, j'ai pas compris, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:18 > 0:07:47) [89%] : \r\nEst ce qu'il faut rembourser la la pilule contraceptive pour les femmes qui ont moins que 20 ans oui Christine Bull Air et ce qu'il faut interdire le port de la burqa en Suisse non, Martin Landolt, certains proposent de renoncer \u00e0 la viande ou d'en manger beaucoup moins pour prot\u00e9ger l'environnement, c'est une bonne id\u00e9e, Christine B\u00fchler, la ville de Moutier-elle rejoignent le canton du Jura non monsieur Hollande \u00e0 l'auteur, en France, il y a 21 ans est-ce que vous auriez vot\u00e9 pour Jacques Chirac ou pour Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:48 > 0:07:56) [96%] : \r\nPour Fran\u00e7ois Mitterrand et puis une question \u00e0 tous les 2 pour terminer en train, combien de temps dure le trajet entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:08:00) [94%] : \r\nUne heure c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:04) [88%] : \r\nC'est moi, les trains sont plus rapides aujourd'hui c'est 36 minutes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:04 > 0:08:09) [94%] : \r\nOn va revenir sur ces quelques r\u00e9ponses, Martin Landolt, vous auriez vot\u00e9 socialiste en 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:10 > 0:08:24) [87%] : \r\nOui, honn\u00eatement c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s jeune, m\u00eame si je dois me d\u00e9cider, je pense que que quand m\u00eame la sauce h\u00e9las ils sont autant du gouvernement et sont quand m\u00eame une certaine responsabilit\u00e9 et c'est plus c'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:49) [92%] : \r\nChristine M\u00fcller vous auriez aussi vot\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand je pense pas, il y a peut-\u00eatre une dissension l\u00e0 Christine Blair vous avez r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure que les agriculteurs doivent faire un peu plus pour prot\u00e9ger l'environnement, mais vous avez h\u00e9sit\u00e9, on en demande un peu trop aux agriculteurs, m\u00eame quand on retrouve des nitrates dans les eaux souterraines comme l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, l'montr\u00e9 c'est, on va toujours chercher la responsabilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:49 > 0:09:10) [82%] : \r\nOui, c'est justement \u00e0 mon excitation, c'\u00e9tait \u00e0 cause de \u00e7a parce que tu es le le commerce et puis les consommateurs demandent un produit parfait pendant \u00e7a, on est, on est pas capable impute \u00e0 livrer des des produits parfaite d\u00e8s que c'est pas d\u00e8s qu'on peut pas traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:10 > 0:09:14) [94%] : \r\nOui, il faudrait augmenter les subventions, par exemple pour vous permettre justement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:14 > 0:09:26) [89%] : \r\nJ'ai moins polluant, je d\u00e9fends vraiment qu'on peut laisser cette putsch et agricole comme il est, et puis on discute sur le partage tr\u00e8s s\u00e9rieusement un peu en retrait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:26 > 0:09:36) [91%] : \r\nMartin Landolt vous avez r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates seriez pr\u00eat \u00e0 manger moins de viande pour l'\u00e9cologie, vous le chasseur mangerez moins de de viande, vous vous en mangerez par exemple une fois par semaine seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:36 > 0:09:58) [82%] : \r\nM\u00eame m\u00eame un chasseur peut peut manger moins de humiliante et le manche de la violente une qualit\u00e9 extraordinaire qui vient, pas de Chine ou de l'Argentine, je pense, chacun doit se poser la question : qu'est-ce qu'peut faire lui- m\u00eame pour pour s'engager pour cette Georges moi climatiques, ce sont des petits \u00e0 mais chacun le fait, c'est un progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:58 > 0:10:09) [88%] : \r\nCe sera le mot de la fin, merci beaucoup \u00e0 vous, Martin Landolt, Christine, l'air d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir, demain, derni\u00e8re \u00e9dition de Face aux partis, nous recevrons des repr\u00e9sentants du Centre Gauche PCS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T13:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909955408", "durationSec": 4213, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052804\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:38 > 0:04:45) [87%] : \r\nJe veux vous dire le tr\u00e8s grand honneur que j'ai eu \u00e0 vous servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:05:31) [95%] : \r\nIl est mort paisiblement parmi les siens, lui qu'on avait surnomm\u00e9 le bulldozer de la politique fran\u00e7aise, Jacques Chirac, c'\u00e9tait surtout le pr\u00e9sident le plus populaire de toute l'histoire de la Ve R\u00e9publique, sa personnalit\u00e9, son parcours, ses zones d'ombre si on y revient dans quelques secondes avec nos invit\u00e9s, quand les s\u00e9nateurs d\u00e9cident de ne pas d\u00e9battre du contre- projet \u00e0 l'initiative multinationales responsables bien vous l'entendrez, cela donne lieu \u00e0 une empoignade comme on en voit peu au Conseil des \u00c9tats explications dans une vingtaine de minutes dans ce forum \u00e9galement sera avec notre correspondant aux USA il nous parlera d'un rapport potentiellement explosif, celui du lanceur d'alerte \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump pression maximale sur l'Iran, cette strat\u00e9gie voulue par les \u00c9tats-Unis peut vraiment port\u00e9 ses fruits, on en d\u00e9bat ce soir, Mehmet Gultas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:42) [95%] : \r\nOui asphyxier l'Iran pour l'obliger \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord sur le nucl\u00e9aire t\u00e9l\u00e9 le pari du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sauf que les sanctions sont rarement efficaces, alors \u00e0 quoi bon les durcir d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:54) [88%] : \r\nEt puis toujours notre op\u00e9ration face au parti avec vous, Thibaut Schaller et ce soir nous recevons le Parti bourgeois d\u00e9mocratique Rendez-vous dans les 10 derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [91%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:17) [87%] : \r\nIl aura \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident le plus populaire de l'histoire de la Ve R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, rien \u00e0 se faire, on vous retrouve en Direct de Paris \u00e9videmment, hein, quand un personnage pareil dispara\u00eet, \u00e7a donne lieu \u00e0 un concert demain, j'ai un moment d'union sacr\u00e9e, comme on en voit peu en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:18 > 0:07:17) [94%] : \r\nOui 7 morts d\u00e9clenche des hommages politiquement transversaux, y compris parmi ceux avec lesquels, Jacques Chirac avait des rapports tendus comme Nicolas Sarkozy, c'est une part de ma vie qui dispara\u00eet aujourd'hui, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident, faisant part de sa profonde tristesse, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, autre rival de droite de Jacques Chirac a \u00e9galement exprim\u00e9 son \u00e9motion apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de celui qui avait \u00e9t\u00e9 son 1er ministre entre 1974 et 1976 \u00e0 gauche pour Fran\u00e7ois Hollande, Jacques Chirac \u00e9tait en combattant un humaniste et un homme de culture, qui avait su \u00e9tablir un lien personnel avec les Fran\u00e7ais, la maire de Paris, Anne Hidalgo, saluant de son c\u00f4t\u00e9, un homme d'\u00c9tat hors norme assurant, Paris est en deuil, Jacques Chirac avait occup\u00e9 son poste pendant 18 ans, de 1977 \u00e0 1995 et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a qualifi\u00e9 Jacques Chirac de formidables, partenaires et amis, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, \u00e9voquant lui un dirigeant sage et visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:22) [96%] : \r\nEn attendant \u00e9videmment Ariane l'hommage solennel du pr\u00e9sident Macron ce sera ce soir \u00e0 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:52) [93%] : \r\nOui, l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne rate d\u00e9cid\u00e9ment plus une occasion de s'adresser directement en fran\u00e7ais, surtout pour \u00e9voquer la mort de l'une des figures politiques les plus populaires aupr\u00e8s de ses citoyens, l'occasion \u00e9tait trop belle, en attendant cette image t\u00e9l\u00e9visuelle, le Premier ministre, \u00c9douard Philippe, Philippe s'est lui dit \u00e9mu et un peu nostalgique comme tous les Fran\u00e7ais, Jacques Chirac, a-t-il ajout\u00e9, est un homme qui a compt\u00e9 dans la vie du pays et dans la mienne, a-t-il insist\u00e9, \u00e0 noter encore qu'en guise d'hommage, la Tour Eiffel s'\u00e9teindra ce soir \u00e0 partir de 21 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:40) [93%] : \r\nUn avenir merci alors on l'a dit \u00e0 un moment de consensus alors comme on en voit peu dans un pays aussi polaris\u00e9e pourtant le personnage de Jacques Chirac n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consensuel, il a pu d\u00e9plaire, il a pu agacer, il avait ses zones d'ombre aussi alors sa personnalit\u00e9, son parcours, son h\u00e9ritage, on va en parler tout de suite avec nos invit\u00e9s, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin est avec nous, Nicolas de Ziegler \u00e9galement actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'Assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, et nous sommes aussi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama et ce qu'on a l'habitude d'entendre dans la matinale de la premi\u00e8re, mais qui est aussi, et on le sait moins, un excellent connaisseur du personnage de Jacques Chirac, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir Nicolas de Ziegler commence avec vous, Chirac vous avez mari\u00e9 mari\u00e9 en 1983 vous l'avez plusieurs fois rencontr\u00e9 ensuite en tant que militant au RPR puis \u00e0 l'UMP, quels souvenirs vous en gardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:09:30) [89%] : \r\n\u00e9coutez mon 1er souvenir exact Chirac datent d'avant date de de l'hiver 77 77 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais journaliste \u00e0 Paris, dans l'actualit\u00e9 de journalisme le domaine militaire, mais j'ai profit\u00e9 de ma carte de presse, que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque pour suivre la campagne \u00e9lectorale de Chirac qui m'int\u00e9ressait, sur le plan personnel et donc j'ai plusieurs fois rencontr\u00e9 Jacques Chirac, je me souviens tr\u00e8s bien une r\u00e9union qu'il avait organis\u00e9 \u00e0 la Mutualit\u00e9, pr\u00e8s de la rue Monge Maubert-Mutualit\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai plus appr\u00e9ci\u00e9 le caract\u00e8re absolument je dirais bulldozer de Chirac, c'\u00e9tait son surnom \u00e0 un mais c'\u00e9tait le surnom d'ailleurs donn\u00e9 par Georges Pompidou, \u00e0 l'\u00e9poque, en disant : regardez, Chirac, il est capable de creuser le but hein hein, tu n'as au bulldozer, la nuit, entre l'\u00c9lys\u00e9e et tels b\u00e2timents publics, c'\u00e9tait sa r\u00e9putation de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:43) [96%] : \r\nPascal Couchepin vous quand vous entrez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est en mars 1998 quelques mois plus tard en octobre, visite du pr\u00e9sident Chirac en Suisse c'est \u00e7a votre premi\u00e8re rencontre avec le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:44 > 0:10:20) [87%] : \r\nC'est la premi\u00e8re rencontre officielle avec le personnage, Jacques Chirac, h\u00e9 bien, dans ce temps Suisse il est un peu surpris par la diff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard de la France de 2 r\u00e9gions, la r\u00e9gion francophone, la r\u00e9gion al\u00e9manique mais il \u00e9tait avec tous absolument charmant, comme il l'a \u00e9t\u00e9 chaque fois qu'il a rencontr\u00e9 des interlocuteurs, mais je crois que c'\u00e9tait pour lui un tout petit choc culturel que d\u00e9couvrira, pays qui n'\u00e9tait pas simplement francophone qu'il savait bien s\u00fbr que d'y les d'autres langues, mais enfin, \u00e7a repr\u00e9sentait quelque chose de diff\u00e9rent du point de vue des mortalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:10:26) [88%] : \r\nUn moment de choc que l'culturel et qui a donn\u00e9 lieu, Pascal Couchepin a a une petite phrase qui est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:27 > 0:10:37) [88%] : \r\nMonsieur, ils ont \u00e9t\u00e9, comment le suit son conseiller diplomatique, lui explique que Flavio Cotti dirige les affaires \u00e9trang\u00e8res suisse et qu'il pr\u00e9side pour la Suisse, l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:47) [88%] : \r\nQui est ce monsieur Tim a \u00e9videmment, on s'en souvient, cette phrase, Pascal Couchepin, qu'est ce que \u00e7a dit justement du personnage et du regard qu'il a pu qu'il a pu porter sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:12:02) [90%] : \r\nOh ben, je crois qu'il avait un regard peut-\u00eatre condescendant mais disons, utilisant un terme plus sympathique, un peu bienveillant bienveillant sans autre la Suisse, \u00e0 ses yeux, n'\u00e9tait pas une grande puissance et c'est vrai d'ailleurs qu'\u00e0 cette \u00e9poque, on n'avait gu\u00e8re difficult\u00e9s avec la France me souviens puisque vous citez des anecdotes dans une r\u00e9union de l'Otan \u00e0 laquelle j'avais particip\u00e9 et le hasard de l'alphabet m'avait plac\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Jacques Chirac et, lorsqu'il avait vu que c'\u00e9tait le repr\u00e9sentant d'un petit pays qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la France, il a eu un moment de surprise le dis alors d\u00e9sol\u00e9 et puis je suis pr\u00e9sident, le hasard de la chose, mais je vous en prie, mon cher ami, je suis tr\u00e8s heureux de vous voir et puis l\u00e0, il encha\u00eene aussit\u00f4t sur une s\u00e9rie de compliments ou de gestes d'amiti\u00e9, c'\u00e9tait Jacques Chirac, c'\u00e9tait un homme quand on vient de le dire \u00e0 bulldozer, mais c'\u00e9tait aussi un homme extr\u00eamement chaleureux et qu'qui ne voulait faire de mal \u00e0 personne, qui voulait d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vivent dans une atmosph\u00e8re agr\u00e9able, au moins en ce qui concerne l'\u00e9tranger, en France, il a eu, comme on l'a dit parfois des \u00e9pisodes plus plus dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:02 > 0:12:14) [91%] : \r\nPlus dangereux, plus douloureux et pourtant Fr\u00e9d\u00e9ric ce qu'on retient, c'est vraiment \u00e7a, c'est ce c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s chaleureux, tr\u00e8s sympathique du personnage il un \u00e9norme capital sympathie, y compris, y compris, je faisais les 30 ou 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:14 > 0:13:13) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, moi je crois vraiment qu'aujourd'hui c'est alors c'est c'est \u00e9go\u00efste et subjectif comme analyse, mais je crois aujourd'hui que la g\u00e9n\u00e9ration qui peut \u00eatre pleure le plus Chirac aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre l\u00e0, nous autres, ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 parce que, pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que nous, on n'a pas connu alors contrairement \u00e0 Monsieur Couchepin, on n'a pas connu l'\u00e9poque du du Chirac conqu\u00e9rant des sous Pompidou, on n'\u00e9tait pas n\u00e9s, \u00e9videmment, on n'a pas connu le le requin qui \u00e9tait sous influence de de Marie- France Garaud et Balladur, on n'a pas connu ensuite celui qui a, qui a qui a tu\u00e9 Giscard qui a \u00e9t\u00e9 le traite de 80, nous, on a connu vraiment Giscard, finalement, il a grandi avec nous essayons la grotte plut\u00f4t, on l'a grandi avec lui, les premiers souvenirs moi mes premiers souvenirs de t\u00e9l\u00e9vision, c'est quoi, c'est les Schtroumpfs et puis c'est Chirac chez Anne Sinclair, il faut \u00eatre clair donc je crois que c'est un petit peu \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a donne ce capital sympathie, on a connu peut-\u00eatre le bon Chirac par le 1er Chirac, on a connu le dernier par le 1er mais on a connu, celui qui, voil\u00e0, \u00e0 partir de quoi 86 la premi\u00e8re cohabitation avec Mitterrand, en 86 88 c'est peu la et couvre Chirac pour pour ceux qui avaient dizaines d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:14 > 0:13:16) [93%] : \r\nIl y a eu de Chirac Nicolas de Ziegler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:17 > 0:14:04) [88%] : \r\n\u00e9coutez, il y a eu plus que de Chirac, et en m\u00eame temps il y a eu qu'un seul Chirac, c'est-\u00e0-dire qu'en fin de compte, au terme d'une vie en se r\u00e9concilier avec soi-m\u00eame et un an revient \u00e0 ces valeurs qui ont anim\u00e9 le personne tout au long de son parcours, quelles que soient les vicissitudes du moment, c'est-\u00e0-dire que le Chirac qu'on ne nous avait pr\u00e9sent\u00e9 dans ann\u00e9es 70 \u00e9tait un Chirac je dirais assez binaire ami qui d\u00e9testait soi-disant la musique qui ne nuisait de lisait peu et, enfin, de contr\u00f4ler, on l'avait pris en une fois en en flagrant d\u00e9lit au Palais Bourbon en train de lire du de La Tour-du-Pin, c'est-\u00e0-dire que l'homme \u00e9tait extr\u00eamement pudique, et je pense que ce c\u00f4t\u00e9 apparemment binaire l'arrangeait bien, mais l'homme \u00e9tait beaucoup plus complexe et compl\u00e8te qu'compliqu\u00e9 qu'on ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:22) [91%] : \r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter tout de suite eu une autre archives celle-l\u00e0 date de 1995 c'est le moment de la campagne pour la pour la pr\u00e9sidentielle, Jacques Chirac et livre un combat tr\u00e8s difficile face \u00e0 \u00c9douard Balladur qui soudain de mani\u00e8re assez involontaire va devenir la Star d'une \u00e9mission bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:22 > 0:14:33) [83%] : \r\nJe vous le dire avec force, avec conviction Mauges \u00e0 des pommes avant de on va pas rentrer dans l'an 2000 alors que l'on va tous manger d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:34 > 0:14:41) [85%] : \r\n\u00e0 la Chirac dans les Guignols de l'info, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama, ici on dit : on a dit parfois, c'est \u00e7a qu'il a fait gagner la oui r\u00e9sidentiel c'est vrai ou c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:41 > 0:15:19) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, alors est-ce que c'est vrai ou c'est faux, en tout cas je sais pas, en tout cas c'est clair que l\u00e0 il y a eu un capital sympathie \u00e9norme parce qu'en fait ce Chirac l\u00e0 on s'en moque tout le temps hein, on le voit, des fois, il y avait des poignards dans le dos, il disait pas bouger, c'est-\u00e0-dire, il fallait surtout pas qu'ils bougent parce qu'il est, on avait dit pas Dimitar, vous avez dit pas d'imitation, donc c'est vrai qu'il a un capital sympathie parce que c'est l'Chirac un peu voil\u00e0, qui qui qui regagne face \u00e0 Balladur, qui va, je parlais, je parlais des images po\u00e9tiques de notre enfance, il y avait, qu'il y avait une Mitterrand le Florentin qui \u00e9tait pas vraiment charismatiques pour nous et puis ensuite, plus tard, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, il y avait Balladur qui \u00e9tait tout sauf quelqu'un qu'on pouvait aimer de mani\u00e8re populaire chaque c'est un combattant et revenait avec sa gouaille avec avec tout ce qu'on conna\u00eet, mais donc je pense que \u00e7a joue un r\u00f4le peut-\u00eatre le vote des jeunes d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:32) [89%] : \r\nUn combattant, un bulldozer Pascal Couchepin, mais pas forc\u00e9ment ainsi un si bon strat\u00e8ge politique parce qu'il y a eu quelques erreurs majeures, hein, dans sa carri\u00e8re et notamment en 1927 la fameuse destitution de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:15:35) [76%] : \r\nOui, les situations de difficiles, dissolution, pardon de situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:35 > 0:16:46) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire une si longue carri\u00e8re, vous pouvez pas avoir que des succ\u00e8s, il y a eu d'autres \u00e9checs aussi de la part de Chirac, il avait appris \u00e0 encaisser ses \u00e9checs et \u00e0 rebondir, croit que la dur\u00e9e de sa carri\u00e8re quand m\u00eame la d\u00e9monstration qu'il avait du talent et je partage de monsieur d'Ziegler, c'\u00e9tait un homme extr\u00eamement cultiv\u00e9, raffin\u00e9, il aimait l'art japonais, il aimait les arts primitifs, comme on le dit nous appelle aujourd'hui le les Arts Premiers, Quai Branly, le mus\u00e9e du Caire pour en lire en est la d\u00e9monstration lors d'une visite que j'avais faite \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il m'avait pr\u00e9sent\u00e9 ses collections d'Oeuvres d'art du du Grand Nord et il en parler en faisant des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 d'autres cultures, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait remarquables \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, par contre, je pense qu'il ne devait pas avoir grande impression de la puissance de la Suisse dans le monde et s'attendait \u00e0 ce que la Suisse accompagne plut\u00f4t les propositions qu'il voulait faire, mais \u00e7a fait quand m\u00eame qui ne pouvaient pas aller trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:46 > 0:17:02) [94%] : \r\nNicolas de Ziegler, j'aimerais qu'on revienne un peu sur les quelques erreurs ou nombreuses erreurs, on n'en sait rien, hein, mais qui ont \u00e9maill\u00e9 son mandat, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, il en a commis 2 majeurs : d'abord la dissolution de l'Assembl\u00e9e 97 et puis la d\u00e9cision d'abandonner le septennat au au profit du quinquennat pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:18:20) [89%] : \r\nOui, je vais vous dire l'histoire jugera avec le temps long, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui est le jour de sa mort, je voudrais juste insister sur le courage politique de Chirac, je me souviens tr\u00e8s bien du vote de la loi Veil en 1975 ans 75 lorsque la majorit\u00e9 du moment, qui \u00e9tait une majorit\u00e9 RPR \u00e9tait farouchement contre, enfin, voir un petit peu les vocif\u00e9rations et et les mots utilis\u00e9s pour, \u00e0 l'encontre madame et Chirac en pleine nuit, est en pleine s\u00e9ance pour prendre sa d\u00e9fense, selon un projet de loi qui \u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9e, qui \u00e9tait \u00e0 l'encontre, que l\u00e0, \u00e0 l'encontre de son de son camp politique, la m\u00eame chose pour la peine de mort, il va voter contre la peine de mort, il va voter Maastricht malgr\u00e9 de ce qu'il fait le comportement et le choix politique de Philippe Seguin, par cons\u00e9quent, et Chirac, c'est un, c'est un personnage compliqu\u00e9 et ce qui est formidable dans ce dans cet homme- l\u00e0, c'est que c'est un homme qui va tourner la boucle sur la fin de sa vie pour revenir un petit peu vos valeurs essentielles qui sont la lutte conte l'et les chocs de civilisation, le respect de l'\u00c9tat de droit, le respect de l'autre, une esp\u00e8ce de d'humanisme, pas forc\u00e9ment fran\u00e7ais anime et humanisme universel qui fait l'aveu qui fait franchement je dirais la l'admiration de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:20 > 0:18:29) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps une fin de vie qui a aussi voil\u00e0, pas \u00e9t\u00e9 pas \u00e9t\u00e9 toute sans Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs a eu des affaires qui ont qui ont ressurgi qui ont terni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:19:35) [88%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, et c'est vrai par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est vrai que peut-\u00eatre le secret de la durabilit\u00e9 d'Chirac c'est \u00e7a, c'est cette contradiction, nous on l'aimait, pourquoi, parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait nous en mieux, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait ses contradictions, parcours de vie exceptionnelle, alors oui, on aime la t\u00eate de veau, mais on aimerait OMM aussi le veuf de Kobe mais je crois que c'est en effet sa fin de vie \u00e9tait compliqu\u00e9, peut-\u00eatre le dernier chaque on va dire l'avant- dernier, chaque saison, le ch\u00e8que de fin de fin de mandat \u00e9tait moins flamboyant il y a eu, il y a eu le CPE, il y a eu, alors il a eu, il avait eu sa chance en 2000 2 ans dans dans l'entre- 2 tours, il a pas fait l'union nationale mais on s'est souvenu \u00e0 ce moment l\u00e0 que Chirac \u00e9tait un lion, il va pas partager son g\u00e2teau son pouvoir avec avec l'adversaire, fin de vie compliqu\u00e9e, ensuite, c'est vrai, le tout dernier Chirac, celui de la maladie, on n'a pas vu vieillir Chirac \u00e7a c'est on n'a pas l'habitude peut-\u00eatre de \u00e7a, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9, on ne sait plus tellement qu'il qu'il \u00e9tait, mais moi je dirais que l'avant- dernier Chirac le dernier discours, mars 2007 son derni\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui est qui est \u00e9crit d'ailleurs par son gendre, hein Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, il dit il dit cette chose-l\u00e0 dit pas un instant, vous n'avez cess\u00e9 d'habiter mon coeur et mon esprit cette France je que j'aime autant que je vous aime, et l\u00e0 on a Chirac de l'\u00e9motion, c'est aussi \u00e7a le dernier Chirac c'est l'\u00e9motion est ce qu'on n'a peut-\u00eatre jamais eu autant, je suis un pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:35 > 0:19:46) [93%] : \r\nPascal Couchepin, je sais pas si vous aurez la r\u00e9ponse \u00e0 ma question : mais comment est-ce qu'on explique que le capital sympathie de de Jacques Chirac n'ait pas \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e par les condamnations dont il a pu faire l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:20:50) [92%] : \r\nMoi je crois qu'il y a une culture fran\u00e7aise, on sait que faire le tenir le pouvoir de ma ferme entra\u00eene parfois quelques quelques risques qui peuvent aboutir \u00e0 une poursuite judiciaire lorsqu'on a quitt\u00e9 le pouvoir, finalement les gens mettaient \u00e7a en relation avec ce qu'il y avait de positif dans l'homme, on vient de le dire son un humanisme profond sa sensibilit\u00e9 \u00e7a sa gentillesse \u00e0 l'\u00e9gard des gens et on se disait que, mon Dieu, c'\u00e9tait pas si grave que \u00e7a, et je crois que c'\u00e9tait honn\u00eatement pas si grave que \u00e7a, moi je suis quand m\u00eame choqu\u00e9, de temps en temps, lorsque l'on suit la politique fran\u00e7aise et qu'on voit syst\u00e9matiquement presque les hommes politiques pris \u00e0 partie parfois qui \u00e9taient ensuite mais pris \u00e0 partie par la justice, je crois que c'est dangereux parce qu'\u00e0 la fin, les gens ont le sentiment que tout le monde a un c\u00f4t\u00e9 sombre et qu'il faut pas tenir compte Chirac avait un c\u00f4t\u00e9 sombre mais pas plus que d'autres et, surtout, c'\u00e9tait contrebalanc\u00e9e par sa profonde amiti\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:20:53) [95%] : \r\nAu fond, lui aura tout Nicolas de Ziegler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:54 > 0:21:39) [92%] : \r\nOn lui a tout pardonn\u00e9, et je pense que l'histoire lui rendra justice, vous savez, la question qui s'int\u00e9resse \u00e0 tous ce soir c'est qu'est-ce qui restera de Chirac dans 50 ans dans 20 ans dans 50 ans et en fin de compte, les histoires dont vous parliez tout \u00e0 l'heure les qui anticipe occuper la fin de son mandat tout \u00e7a dispara\u00eetra et on se trouve, on se rappellera de 2003 2003, c'est le moment historique de Jacques Chirac, cette mani\u00e8re qu'il a eu de l'non \u00e0 la guerre en Irak absolument cette mani\u00e8re que prendre \u00e0 bras le corps le respect des r\u00e8gles de droit, de respect de la charte des Nations Unies le respect tout simplement de la parole donn\u00e9e et des engagements pris et par cons\u00e9quent ce Chirac l\u00e0 c'est ce qui restera dans les ann\u00e9es qui suivent parce que justement ce type de courage politique, \u00e7a nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:39 > 0:22:16) [92%] : \r\nVoil\u00e0 votre hommage \u00e0 Nicolas II d'Ziegler et le v\u00f4tre si Pascal Couchepin Fr\u00e9d\u00e9ric Mama s, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonne soir\u00e9e, on pr\u00e9cise qu'en hommage \u00e0 Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui nous diffusons ce soir \u00e0 21 heures 20 sur RTS Un le documentaire Le clan Chirac, une famille au coeur du pouvoir tout de suite \u00e0 18 heures 17, on se rend aux \u00c9tats-Unis pour retrouver notre correspondant Rapha\u00ebl Grand Rapha\u00ebl il y a quelques heures, un rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public rapport potentiellement explosif pour le pr\u00e9sident Trump il \u00e9mane, ce rapport du lanceur d'alerte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution d\u00e9clench\u00e9e contre le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:16 > 0:23:19) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, Renaud c'est le document central de cette affaire, un rapport \u00e0 charge tr\u00e8s, tr\u00e8s dommageable pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce document d\u00e9crit un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui abuse de son pouvoir pour solliciter une interf\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2020, c'est le fameux appel t\u00e9l\u00e9phonique entre eux H\u00e9l\u00e8ne ski le pr\u00e9sident ukrainien \u00e9treinte, mais ce n'est pas tout, le document \u00e9voque aussi les efforts de la Maison Blanche pour tenter de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 cette \u00e9trange conversation entre baisers Lanski comment la la retranscription de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur des serveurs s\u00e9curis\u00e9s aux acc\u00e8s limit\u00e9 pour verrouiller l'information le lanceur d'alerte y voit une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de dissimuler des preuves, ces accusations sont tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, elle se base sur une demi- douzaine de sources et de t\u00e9moins de l'administration am\u00e9ricaine, pour l'instant on ne conna\u00eet toujours pas l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte, ce que l'on sait, c'est que sa plainte a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e par Sa hi\u00e9rarchie comme cr\u00e9dible et urgente Joseph McGuire, le chef des services de renseignement est auditionn\u00e9 actuellement devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il doit expliquer pourquoi ce rapport n'a jamais \u00e9t\u00e9 transmis au Congr\u00e8s, le scandale gonfle d'heure en heure \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:19 > 0:23:24) [93%] : \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, Rapha\u00ebl, la Maison Blanche d\u00e9nonce toujours l'hyst\u00e9rie des d\u00e9mocrates et des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:24 > 0:23:45) [94%] : \r\nAlors c'est devenu la ligne de d\u00e9fense du pr\u00e9sident, hier il parlait d'une d'une blague mais \u00e7a va \u00eatre insuffisant, il y a d\u00e9sormais \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus qui soutiennent l'id\u00e9e d'aller de l'avant avec la proc\u00e9dure d'impeachment cette affaire ukrainienne risque bien de se terminer devant le S\u00e9nat, avec une question assez simple pour les s\u00e9nateurs, soutenez-vous oui ou non la destitution du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:45 > 0:23:58) [89%] : \r\nRapha\u00ebl Grand merci pour ces explications, retour en Suisse tout de suite, \u00e0 Berne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 l'on a v\u00e9cu ce matin au Conseil des \u00c9tats, un moment de tension comme on en voit peu au sein de cette chambre Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondants, parlementaires, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:58 > 0:24:20) [90%] : \r\nOui, h\u00e9 bien, les s\u00e9nateurs et s\u00e9natrices \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9battre du contre- projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables, vous savez, ce texte qui veut mieux encadrer les actes des multinationales bas\u00e9es en Suisse actives \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a concerne notamment le respect des droits humains et la protection de l'environnement, finalement, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je vous laisse \u00e9couter la r\u00e9action du s\u00e9nateur Vert jaune voir Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:21 > 0:24:44) [92%] : \r\nHonorin absolument tout fait toutes les manoeuvres d'obstruction imaginables auront \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es contre cette initiative, on a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure que certains d'entre nous \u00e9taient un peu ancien, dans cette salle, \u00e7a fait 12 ans que j'y si\u00e8ge, je n'ai jamais vu cela et je dois dire que cela confine au scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:44 > 0:24:52) [90%] : \r\nOui c'est temps vraiment inhabituel pour le Conseil des \u00c9tats, l'honorable Chambre des cantons, les s\u00e9nateurs et s\u00e9natrices ne sont pas vraiment connus pour \u00eatre des gens qui hausse le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:24:54) [94%] : \r\nComment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:54 > 0:25:27) [91%] : \r\nEh bien, c'est le s\u00e9nateur PLR z\u00fcrichois Ruedi Noser, qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on repousse ce d\u00e9bat, sa demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats en fait l'huile explique sa demande tr\u00e8s simplement, alors certes \u00e7a fait longtemps qu'on discute de cette question, l'initiative d'un c\u00f4t\u00e9 le contre- projet de l'autre le contre- projet du National de l'autre, mais entre- temps il y a eu cette petite surprise c\u00f4t\u00e9 gouvernement, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter a pos\u00e9 sur la table une s\u00e9rie de propositions moins contraignantes que toutes les autres et rue dinosaures explique donc que le qu'il qu'il faut, il faut prendre le temps n\u00e9cessaire pour \u00e9tudier les steaks ou de gouvernement avant de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:27 > 0:25:49) [86%] : \r\nAu sport l\u00e0 maintenant tant que parlementaire, j'ai le droit comme tout un chacun, ici, de prendre une d\u00e9cision en toute connaissance de cause, les initiants font maintenant beaucoup de bruit, il croit que les choses sont plus simples : quelle ne sont en r\u00e9alit\u00e9 avec leurs prises de position il n'exprime rien d'autre que du m\u00e9pris face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un travail \u00e9clair\u00e9 et soign\u00e9 au Conseil des \u00c9tats et \u00e9meraude Thomas \u00e0 Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:50 > 0:26:16) [93%] : \r\nEt selon rue dinosaures repousser le d\u00e9bat, \u00e7a ne va pas retarder le vote populaire sur l'initiative mais \u00e0 gauche, on \u00e9voque quand m\u00eame une manipulation de la droite bourgeoise, une gifle une manoeuvre purement \u00e9lectorale, c'est vrai que ce ne serait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s habile pour les s\u00e9nateurs de droite de s'opposer \u00e0 ce projet, juste avant les \u00e9lections, alors que la protection de l'environnement, par exemple, c'est justement un des th\u00e8mes qui monte les initiants ont r\u00e9uni 50000 signatures en moins de 2 jours pour s'opposer \u00e0 ce d\u00e9lai, mais \u00e7a n'a pas suffi pour convaincre le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:16 > 0:26:26) [90%] : \r\nL'ami de merci, avec nous en Studio, il y a Chantal Peyer, chef d'\u00e9quipe, de l'ONG Pain pour le prochain membre du comit\u00e9 d'initiative pour des multinationales responsables bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en col\u00e8re ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:27 > 0:27:14) [91%] : \r\nJe dirais surtout que cette manoeuvre politique qui a eu lieu aujourd'hui aux \u00c9tats et qui a \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9sum\u00e9e par Monsieur Kramer refl\u00e8te un manque d'engagement des s\u00e9nateurs \u00e0 trouver un compromis, parce qu'au fond il y avait tout pour trouver un bon compromis pour discuter aujourd'hui d'un bon compromis, vous aviez une proposition sur la table, qui \u00e9tait soutenu par le National, qui \u00e9tait soutenu par la commission des affaires juridiques des \u00c9tats qui \u00e9tait soutenu aussi par la conf\u00e9rence des les directeurs de la conf\u00e9rence cantonal de l'\u00e9conomie, donc en quelque sorte les conseillers d'\u00c9tat de l'\u00e9conomie au niveau cantonal soutenaient ce contre- projet et plusieurs acteurs importants de l'\u00e9conomie des traders Migros Coop et d'autres ont \u00e9galement soutenu ce contre- projet donc sait qu'il s'agit tr\u00e8s clairement d'une manoeuvre, simplement pour faire \u00e9chouer tout comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:14 > 0:27:28) [94%] : \r\nBon, c'est pas ce que disent les, les, les s\u00e9nateurs qui ont dit oui \u00e0 cette \u00e0 cette proposition, ils disent on veut se donner le temps de la r\u00e9flexion et on veut aussi se laisser la possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer les propositions qui pourront venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi est-ce que vous ne les croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:28 > 0:28:19) [89%] : \r\nLe temps de la r\u00e9flexion, il dure depuis 2 ans, il y a eu plus de 19 s\u00e9ance mais le temps est long de se les d\u00e9chets selon et la proposition faite par Karin Keller-Sutter absolument pas de nouvelles, donc les s\u00e9nateurs auraient pu se saisir de cette propositions depuis longtemps, elle est pas nouvelle et en plus elle ne vaut rien, dans la mesure o\u00f9 elle demande simplement aux entreprises de rendre compte ou de publier un rapport o\u00f9 ils disent : qu'est ce qu'ils font en terme de droits humains, si une entreprise n'a pas de politique des droits humains, elle peut simplement dire : nous ne faisons rien, donc vous pouvez des firmes comme Glencore, par exemple, s'ils avaient pas de politique des droits humains, il pourrait continuer \u00e0 faire des \u00e9manations toxiques qui empoisonnent des gens \u00e0 l'autre bout du monde, et simplement dire : nous n'avons pas de politique d'aide r\u00e9sume donc cette proposition ne r\u00e9pond absolument pas aux pr\u00e9occupant et aux pr\u00e9occupations des initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:19 > 0:28:24) [87%] : \r\nDonc entendu les solutions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourrait permettre d'arriver \u00e0 un compromis encore meilleur, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:26 > 0:28:49) [94%] : \r\nTr\u00e8s clairement, un bon compromis \u00e9tait sur la table et vous avez tous ces acteurs qui l'ont soutenu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu faire des propositions en 2017 d\u00e9j\u00e0 la proposition qui vient maintenant n'est absolument pas une nouvelle, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit d'ailleurs, elle est d\u00e9j\u00e0 en vigueur au niveau de l'Irak, l'Union europ\u00e9enne et beaucoup d'entreprises suisses qui sont cot\u00e9es sur les march\u00e9s \u00e0 Londres sont d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 cette obligation, donc elle ne changerait pratiquement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:09) [91%] : \r\nChantal payeur on vous entend, vous avez des propos tr\u00e8s durs, ce soir \u00e0 l'encontre de la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats et un s\u00e9nateur, justement, qui est avec nous en duplex du Palais f\u00e9d\u00e9ral PDC tessinois Filippo Lombardi, bonsoir monsieur, bonsoir tout le monde, des s\u00e9nateurs \u00e0 la solde des multinationales, c'est ce qu'on a pu entendre dans le courant de la journ\u00e9e, votre r\u00e9action, Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:09 > 0:29:50) [88%] : \r\nAlors, faut d'abord, j'\u00e9tais dans la minorit\u00e9, donc moi j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, et \u00e0 discuter de ce de ce contre- projet que je trouve int\u00e9ressant et puis apr\u00e8s dans le d\u00e9tail, on va voir le moment o\u00f9 finalement on arrive donc discuter, il l'une autre chose qui peut encore \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9s, mais dans l'assistance, je suis favorable non je pense pas qu'il faut tout de suite s'en prendre \u00e0 la la la morale des s\u00e9nateurs, ou plut\u00f4t que des d\u00e9put\u00e9s \u00e7a quoi qu'ils votent pour, au contraire, chose, ils ont fait, l\u00e0, ils ont leurs convictions, je respecte les coll\u00e8gues qui qui qui qui ont vot\u00e9, qui \u00e9tait dans la majorit\u00e9, majorit\u00e9 aujourd'hui \u00e9videmment, je le regrette parce que j'aurais aim\u00e9 qu'on en discute aujourd'hui de ce contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:50 > 0:29:53) [94%] : \r\nDonc c'est pas une manoeuvre dilatoire, c'est ce que vous nous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:53 > 0:31:08) [90%] : \r\n\u00e9coutez, si on regarde ce qui se passe, cette cession ainsi \u00e0 la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature, alors on voit au National aux \u00c9tats, suivant les commissions en suivant les les th\u00e8mes, on voit des et des des tentatives d'acc\u00e9l\u00e9ration et des tentatives de ralentissement c'est clair qu'il y a beaucoup de tactique dans la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et c'est bien pour \u00e7a que j'\u00e9tais pas favorable \u00e0 ce renvoi mais mais mais bon c'c'est c'est un peu de bonne guerre, disons qu'il nous avons heureusement dans la loi des limites temporelles strict pour traiter d'une initiative populaire, d\u00e9cid\u00e9 sans lui oppose ou non un contre- projet, plus l\u00e0 l'envoyer devant le peuple et h\u00e9 bien cette \u00e9tude n'est pas encore n'est pas encore riv\u00e9 \u00e0 son terme, \u00e9videmment, il y a des coll\u00e8gues qui pensent qu'on peut encore surprendre quelques mois pour examiner les autres propositions qui pourraient arriver sur la table, moi je n'\u00e9tais pas en commission, donc je ne connais pas les, les, les, les propos avanc\u00e9s par Madame Keller-Sutter \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 en commission et donc je vois pas qu'est-ce que je ne sais pas, bien qu'est ce qu'il y aura 2 9 mais voil\u00e0 on a heureusement une loi qui nous dit qu'il faudra importer cette initiative au vote populaire ou bien que la faire retirer en faveur d'un contre- projet qui tient la route, donc \u00e7a ce n'est que partie remise, c'est c'est et \u00e7a sera tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:08 > 0:31:13) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce que nous dit Filippo Lombardi Chantal payeur, c'est que les choses sont plus compliqu\u00e9es que vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:13 > 0:31:51) [91%] : \r\nLa complexit\u00e9, je crois que les initiants la saisie bien, on a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s ouvert \u00e0 tout compromis au Parlement \u00e7a fait 2 ans qu'on discute aussi avec des parlementaires, on reste ouvert encore \u00e0 la discussion, s'il y a des propositions cr\u00e9dibles qui continuent \u00e0 \u00eatre discut\u00e9es, mais par ailleurs, je crois aussi qu'il faut vraiment voir aujourd'hui que c'\u00e9tait une manoeuvre pour repousser le d\u00e9bat sur un th\u00e8me absolument fondamental souhait\u00e9e par la population, comme l'a soulign\u00e9 votre journaliste il y a 50000 personnes qui ont sign\u00e9, en moins de 36 heures une lettre pour demander aux s\u00e9nateurs de d\u00e9battre aujourd'hui de ce th\u00e8mes et donc il y a, il est temps maintenant d'avancer et de prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:16) [85%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s conso aussi je peux juste ajouter une chose : allez tr\u00e8s bri\u00e8vement franchi la barre Sambre, la moiti\u00e9 des s\u00e9nateurs d'aujourd'hui ne seront plus l\u00e0, \u00e7a il faut il faut savoir et \u00e7a serait un autre sc\u00e9nario qui prendra en main la affaire et je pense que quelques-uns ont peut-\u00eatre aussi dit bon \u00e7a va \u00e9videmment influencer l'avenir de la Suisse pendant de nombreuses ann\u00e9es, laissons \u00e7a plut\u00f4t \u00e0 ceux qui viendront apr\u00e8s nous dans, dans, dans 3 mois, de toute fa\u00e7on, serait plus l\u00e0, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment qui s'est, \u00e0 jouer sur ce que certains coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:16 > 0:32:45) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'initiative multinationales responsables Chantal Perron va prendre cong\u00e9 de vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, on reste avec vous, Filippo Lombardi, l'autre grand rendez- vous du jour au Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait le d\u00e9bat sur la burqa, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen contre la dissimulation du visage, avec \u00e0 la cl\u00e9, un r\u00e9sultat qui, qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue \u00e0 Filippo Lombardi tr\u00e8s Net refus de la part des s\u00e9nateurs 34 voix contre 9 vous n'avez pas l'impression, si cette initiative demain devant le peuple serait accept\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, j'en suis s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:46 > 0:33:53) [89%] : \r\nEt j'ai fait ce on a et ce que j'ai dit dans mon intervention je peut-\u00eatre ailleurs Aston tonus abstenus sur ce th\u00e8me parce que je dis, tant qu'on n'a pas un contre- projet cr\u00e9dible, l\u00e0 aussi, hein, on vient de parler des multinationales mais ici aussi, si on veut battre en Gr\u00e8ce cette initiative, il faut lui opposer un contre- projet cr\u00e9dible, pourquoi il faudrait le faire parce que ce th\u00e8me a une importance, et ce n'est pas la burqa, vous avez bien corriger vos propos en disant c'est la dissimulation du visage et pour moi c'est une question de soci\u00e9t\u00e9, ce qui sont aussi de s\u00e9curit\u00e9 on parle d\u00e8s hooligans masqu\u00e9 lors d'un manifestant sportive d'autre chose, donc c'est un probl\u00e8me qui doit \u00eatre r\u00e9solu au niveau de la loi et s'il ne faut pas mettre cela dans la Constitution, mais l'exp\u00e9rience, on l'a fait au Tessin, il y avait une initiative populaire, le Grand Conseil a fait un contre- projet qui \u00e9tait beaucoup plus contraignant que celui que le cancer g\u00e9n\u00e9ral nous a pr\u00e9sent\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et pourtant, la population a choisi l'initiative par le contre- projet, donc pour moi, j'ai dit oui au contreprojet, \u00e0 contrecoeur, en esp\u00e9rant que le Conseil national, ils mettent un peu plus de sel, parce que sinon la victoire de de l'initiative, un disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:53 > 0:34:05) [92%] : \r\nTableau Filippo Lombardi, l'Avantage de cette initiative, c'est qu'elle est porteuse d'un message clair : on interdit le voile int\u00e9gral, comment est-ce que vous allez convaincre la population d'accepter un contre- projet qui est peut-\u00eatre porteur d'un message un peu plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:06 > 0:34:29) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a serait difficile et c'est c'est tr\u00e8s souvent difficile, dans ces moi c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui avec le contre- projet qui a pass\u00e9 la rampe Rosetta, qui veut nous venez nous vient tout droit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je n'irai pas en votation contre cette initiative, parce qu'on a rien dans les mains, si le Conseil national nous nous ram\u00e8ne quelque chose d'un peu plus solides, on pourra faire la discussion aujourd'hui, je ne me sentirai absolument pas d'opposer ce contre- projet \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:29 > 0:34:46) [92%] : \r\nLe voile int\u00e9gral a \u00e9t\u00e9 interdit dans votre canton Filippo Lombardi le Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque on disait oh attention, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des tensions, \u00e7a va aussi aussi g\u00e9n\u00e9rer des des r\u00e9actions vives \u00e0 l'\u00e9tranger, or c'est pas franchement ce qu'on a observ\u00e9, du coup, on se dit pourquoi est-ce qu'on g\u00e9n\u00e9raliserait pas ce principe-l\u00e0, \u00e0 l'ensemble du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:46 > 0:35:46) [89%] : \r\nC'est ce que je dis aussi aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'exp\u00e9rience du pass\u00e9 montre 2 choses : la premi\u00e8re, ce qu'il est possible d'introduire une introduction de ce genre, sans provoquer une crise internationale majeure, je crois que l'Arabie Saoudite simplement informer ses citoyens et citoyennes de cette interdiction, plus \u00e7a s'est termin\u00e9 l\u00e0 nous avons eu quelques cas, la police est intervenue d'abord avec des recommandations dans quelques cas de r\u00e9cidive avec des amendes et la chose se passe tr\u00e8s bien au Tessin, le tourisme a aucunement ressenti, donc \u00e7a c'est la la, c'est c'est la la la, une conclusion possible, l'autre qui est cit\u00e9 par plusieurs coll\u00e8gues aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats \u00e7a mais bon, puisque les cantons peuvent d\u00e9j\u00e0 le faire ce qu'il veut, ils n'ont qu'\u00e0 le faire, les autres, il ne va pas les obliger f\u00e9d\u00e9ralisme en d'abord, et et voil\u00e0, c'est ridicule, je vous prot\u00e9ger, moi je reste au monde, m\u00eame mon nom que le probl\u00e8me n'est pas la priorit\u00e9, franchement, la plus grave que la Suisse doit affronter ces temps- ci, mais bon, c'est un probl\u00e8me qui suscite des r\u00e9actions de la population et la juste dans son au niveau de la loi et pas de la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:46 > 0:35:54) [87%] : \r\nEt vous \u00eates donc favorable au contre- projet plut\u00f4t qu'\u00e0 l'initiative, Filippo Lombardi, on restera l\u00e0 dessus, conseiller aux \u00c9tats tessinois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:56 > 0:35:59) [90%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:00 > 0:36:05) [89%] : \r\n18 heures 31 Iran : \u00e0 quoi bon les sanctions, ce grand d\u00e9bat de ce soir, Mamadou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:05 > 0:37:09) [94%] : \r\nOui, les \u00c9tats-Unis, on le sait, ont renforc\u00e9 hier leur pression \u00e9conomique sur l'Iran, une mesure de repr\u00e9sailles contre T\u00e9h\u00e9ran, accus\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 l'attaque contre les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes et une mesure coercitive cens\u00e9 contraindre le r\u00e9gime des mollahs \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, sauf que cette annonce a plut\u00f4t torpiller les efforts diplomatiques des Europ\u00e9ens qui esp\u00e9rait arracher cette semaine, une rencontre entre les pr\u00e9sidents iranien et am\u00e9ricain en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York, un face-\u00e0-face sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la r\u00e9volution islamique de 1979 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien a rejet\u00e9 toute rencontre avec Donald Trump tant que les sanctions ne seraient pas lev\u00e9es alors question ce soir, \u00e0 quoi bon ces sanctions pourraient-elles vraiment \u00e0 terme convaincre T\u00e9h\u00e9ran de ren\u00e9gocier l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pour en parler 4 invit\u00e9s sont avec nous en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve si Russia six bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat et pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Iran en Suisse, en duplex de Paris Thierry Coville bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:09 > 0:37:16) [87%] : \r\nOui, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'IRIS, l'institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Astride vie au bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:17 > 0:37:37) [93%] : \r\nOui, bonsoir, vous \u00eates politologue aupr\u00e8s de Vocal Europe un centre de r\u00e9flexion d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re europ\u00e9enne alors est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Anouk Henry vous rentrez tout juste Anouk de de T\u00e9h\u00e9ran, justement, on va commencer avec vous comment r\u00e9agissent les Iraniens que vous avez pu rencontrer sur place \u00e0 cette strat\u00e9gie de la pression maximale adopt\u00e9 par Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:37 > 0:38:29) [90%] : \r\nMoi, je dirais que c'est une esp\u00e8ce de m\u00e9lange entre de la d\u00e9ception du d\u00e9sespoir et de la r\u00e9signation parce que ces sanctions affectent vraiment tr\u00e8s durement la population \u00e0 la fois au niveau du prix, des prix, les prix ont quadrupl\u00e9 pour certains aliments de base, il admet p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments assez grave, donc les gens trouvent plus leurs leurs m\u00e9dicaments de pour des chimioth\u00e9rapies ou des choses comme \u00e7a, il y a des choses toutes b\u00eates, hein, le prix du papier a augment\u00e9 donc les journaux doivent licencier en masse, le ch\u00f4mage augmente, donc voil\u00e0, on sent que les les salaires, la classe moyenne ne suffisent plus \u00e0 faire vivre des familles et puis une des conflits, une des cons\u00e9quences de bah, c'est le fait qu'se d\u00e9veloppe une esp\u00e8ce de d'\u00e9conomie de march\u00e9 noir d'\u00e9conomie parall\u00e8le les gens essayent de trouver des combines, que ce soit les entreprises qui je sont encore sur place, qui cherchent \u00e0 contourner ces sanctions, h\u00e9 bien les gens qui cherchent, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 se procurer des \u00e9l\u00e9ments des aliments de base des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:30 > 0:38:55) [90%] : \r\nAlors Thierry Coville, d'un c\u00f4t\u00e9 on dit de l'Iran qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 contourner les sanctions qu'il s'est tourn\u00e9 vers la Chine et l'Inde notamment pourriez exporter son p\u00e9trole, qu'il a d\u00e9velopp\u00e9, m\u00eame une industrie locale indig\u00e8nes pour pallier les ruptures de stocks dans plusieurs secteurs, bref que les Iraniens finalement au au bout du compte, se sont adapt\u00e9s, mais en m\u00eame temps on parle de r\u00e9cession, de ch\u00f4mage, d'inflation, de chute de la monnaie, c'est quoi la r\u00e9alit\u00e9 le de l'\u00e9conomie iranienne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:56 > 0:40:48) [87%] : \r\nBah, c'est les 2, donc, les chiffres sont assez clairs, on a les chiffres inflation en Iran, en novembre, elle atteint 40 pourcent qui r\u00e9glementation on est 40 pourcent plus qu'1 pourcent foot-can r\u00e9alis\u00e9, nous en jeu dire en France, je pose ensuite quand on a 3 4 pourcent d'inflation, il faut voir r\u00e9action des gens l\u00e0 c'est 40 pourcent d'inflation, donc on peut penser que l'est effectivement, la classe moyenne de pouvoir d'achat plonge d'apr\u00e8s ce que je comprends les gens il y a des gens qui arr\u00eate de manger de la viande, enfin, c'est une catastrophe sur l'alimentation 60 pourcent sur le au moins un point positif, on va dire son parce que j'y r\u00e8gne en un certain sens de l'humour, c'est le tabac, c'est 150 pourcent donc \u00e7a peut peut-\u00eatre qu'on forc\u00e9 les gens \u00e0 arr\u00eater de fumer, mais je veux dire le nom, mais c'est catastrophique, on a une r\u00e9cession effectivement de moins 6 pourcent de probl\u00e8mes FMI en 2019 des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, d'un autre c\u00f4t\u00e9, bon les sanctions, c'est pas nouveau en Iran, donc se d\u00e9velopper ce qui distingue l'Iran des autres pays p\u00e9troliers, c'\u00e9tait une vraie industrie alors elle remonte c'est remonte \u00e0 longtemps, hein, il y a eu quand m\u00eame des efforts d'industrialisation en Iran depuis les ann\u00e9es 50, 60 ans qu'on a une vraie industrie en Iran qui existe, il y a \u00e9galement le, le fait d'elle, effectivement les sanctions conduisent \u00e0 un contre- effet quoi, donc il y a de la il y a le s'il y a le souci d'un de de d\u00e9velopper des secteurs qui se d\u00e9veloppe \u00e0 cause des sanctions et il y a une autre, un autre \u00e9l\u00e9ment qui permet \u00e9galement \u00e0 l'Iran de r\u00e9sister alors sur le p\u00e9trole, c'est vrai, il y a la Chine un moi quand j'entends le pr\u00e9sident Macron dire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'Europe que Iran est rest\u00e9 dans le non, concr\u00e8tement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la Chine qui a une acheter le p\u00e9trole iranien, l'Europe a arr\u00eat\u00e9 et puis \u00e9galement, l'Iran a beaucoup de voisins, je sais pas combien de voisins et exporte commence exporter de plus en plus vers les pays \u00e0 cause des sanctions parce que c'est plus difficile pour les Am\u00e9ricains contre les exportations en Irak, en Afghanistan, et puis ils exportent, effectivement, on le voit tr\u00e8s bien dans les chiffres, maintenant c'est l'Asie, c'est la Chine, c'est la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie, donc j'aurai pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question catastrophique sur le plan macro\u00e9conomique, mais c'est un pays qui s'habitue et qui arrive \u00e0 survivre avec les sons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:48 > 0:40:54) [92%] : \r\nOui, c'est aussi assez les sanctions sont-elles \u00e0 l'origine de ce que certains qualifient d'effondrement de l'\u00e9conomie iranienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:55 > 0:42:04) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez ce qui est ind\u00e9niable, c'est que c'est une \u00e9conomie qui est tr\u00e8s d\u00e9pendante des exportations de p\u00e9trole ou de produits p\u00e9troliers, de produits raffin\u00e9s, donc c'est ind\u00e9niable et \u00e7a serait totalement injuste de penser que les sanctions impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, qui touche notamment, et en particulier le secteur p\u00e9trolier on avait notamment que les \u00c9tats-Unis ont le en priv\u00e9, certains pays comme l'Inde ou le Japon, qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de ce qui s'appelle Les les autorisations sp\u00e9cifiques ou comme il les appelle au au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain pour importer du p\u00e9trole iranien, donc l'id\u00e9e de d'amener les exportations de p\u00e9trole iranien \u00e0 0 ou quasiment z\u00e9ro a eu un impact consid\u00e9rable sur l'\u00e9conomie iranienne, c'est ind\u00e9niable, tout ce que l'et les invit\u00e9s ont mentionn\u00e9 donc l\u00e0 l'inflation galopante, la r\u00e9cession sont des impacts Directs de sanctions de la restauration, c'est l'arr\u00eat \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer r\u00e9instauration des sanctions am\u00e9ricaines si vous voulez, et des restrictions \u00e0 l'exportation de p\u00e9trole donc Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:04 > 0:42:11) [92%] : \r\nDonc Astrid vid\u00e9o la strat\u00e9gie de Washington qui consiste \u00e0 vouloir asphyxier l'\u00e9conomie iranienne pourrait porter ses fruits selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:14 > 0:43:07) [92%] : \r\nIl faut voir, effectivement, si elle va, elle va porter ses fruits, mais en tout cas, Trump a annonc\u00e9 un durcissement des sanctions non quand il \u00e9tait \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies et il y aura, en fait, ce durcissement des sanctions tant en fait que l'Iran n'aura pas en fait acc\u00e9der aux demandes des des Nations mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a pardon des \u00c9tats-Unis, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on en fait, l'Iran qui refuse en fait de d'entrer en contact avec les \u00c9tats-Unis tant que justement ces sanctions seront maintenus, puisqu'en fait on rentre vraiment dans le cas de l'article 152 de la Constitution de la R\u00e9publique islamique g\u00e9rant qui, en fait, met en avant les principes de non- alignement en fait sur toute puissance h\u00e9g\u00e9monique et puis qui met en avant, effectivement, le principe d'autarcie et pour le moment, le guide supr\u00eame de la R\u00e9publique islamique g\u00e9rant refuse toute rencontre avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en raison de du maintien de ces sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:07 > 0:43:19) [90%] : \r\nDonc, on est avec des fronts effectivement fig\u00e9 Anouk Henry, la Suisse, oui, oui, la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer qui est la courroie de transmission entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran s'activent pour all\u00e9ger les effets de ces sanctions sur la population, c'est ce que vous avez appris en tout cas en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:19 > 0:44:52) [90%] : \r\nOui, ben la Suisse en C1 l'joue ce r\u00f4le de m\u00e9diateur en tout cas de de messager entre les les 2 pays, c'est plusieurs est extr\u00eamement important \u00e0 l'heure o\u00f9 aujourd'hui les les relations et les, les n\u00e9gociations sont rompues au niveau des chefs d'\u00c9tat, donc l\u00e0 finalement la Suisse reste seul canal qui permet de faire passer des messages, alors il y a 2 2 choses int\u00e9ressantes, c'est d'abord parce que la Suisse est en train de travailler \u00e0 mettre en place un canal bancaire humanitaire qui permettrait, comme les importations de m\u00e9dicaments sont th\u00e9oriquement possibles parce qu'elles font pas partie des sanctions, mais dans les fait, parce que le canal les canaux financiers n'existe pas, les entreprises ne peuvent plus faire sortir l'\u00e2ge de d'argent, d'Iran, donc la Suisse travaille dur pour essayer de mettre en place un canal financier via des banques suisses qui permettent au moins aux entreprises de nourriture et de m\u00e9dicaments, de pouvoir continuer \u00e0 travailler pour travailler sur am\u00e9liorer la situation de ces p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et puis bah, ce dernier canal de communication, il est important au niveau au niveau des tensions et puis de l'escalade militaire parce que voil\u00e0 le le on a appris, par exemple, certaines sources disent en Iran que quand, en juin, l'Iran avait abattu un drone am\u00e9ricain et que Donald Trump avait menac\u00e9s ou arr\u00eat\u00e9s au dernier dernier moment des sanctions le le r\u00f4le de la Suisse avait \u00e9t\u00e9 crucial \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour \u00e9viter une frappe am\u00e9ricaine, donc c'est vrai que dans un contexte aussi tendue ce petit canal qui est le seul et dernier qui reste, \u00e7a peut \u00eatre essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:52 > 0:45:05) [86%] : \r\nMais c'est r\u00e9ussi \u00e0 6 c'est vrai que des entreprises suisses ben on subit le contrecoup un de ces, de ces sanctions am\u00e9ricaines du coup est-ce que c'est il y a des chances que ce canal de transactions pour les vivres et les m\u00e9dicaments soit \u00e9tablie avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:07 > 0:46:50) [91%] : \r\nAlors si vous voulez le paradoxe d'un point de vue purement juridique et que la Suisse en 1er lieu parce que c'est un pays neutre n'applique \u00e9videmment pas les m\u00eames sanctions restrictions \u00e0 l'exportation que les \u00c9tats-Unis et l'appliquent plus ou moins les m\u00eames mesures de sanctions et d'embargo que l'Union europ\u00e9enne en moins s\u00e9v\u00e8re, je dirais, mais \u00e7a c'est si vous voulez, d'un point de vue purement juridique, mais dans les faits, dans les faits, mais pour qu'il y ait des transactions pour que des op\u00e9rations commerciales, les lieux, la plupart des entreprises ont besoin notamment de banque de financement ou d'\u00e9tablissements qui permettent, si vous voulez les les transferts bancaires ou les op\u00e9rations de commentaires, or on sait qu'aujourd'hui il n'y a aucune banque en Suisse qui acceptent d'effectuer des transactions avec l'Iran ou des 2 soci\u00e9t\u00e9s ou des personnes physiques, on physiques domicili\u00e9es en Iran, donc si vous voulez, dans les faits, pratiquement, m\u00eame si juridiquement ces transactions seraient possibles lorsqu'elles sont libell\u00e9s en francs suisses ou en euros ou dans d'autres monnaies que le dollar, donc non soumise \u00e0 des sanctions am\u00e9ricaines dans la pratique, il y a quasiment aucune soci\u00e9t\u00e9 suisse, aucune entreprise suisse, qui est d'accord, de prendre le risque d'effectuer un certain nombre d'actions, y compris \u00e0 leurs poulets pour les si vous voulez, pour les op\u00e9rations touchant les biens humanitaires m\u00e9dicaments et nourriture les entreprises rencontrent le m\u00eame probl\u00e8me, il \u00e9tait question d'instaurer un canal bancaire en Suisse avec en fait l'accord quand m\u00eame des Am\u00e9ricains quand m\u00eame du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain de l'OFAC et ce projet n'a toujours pas abouti et si vous voulez, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco n'a toujours pas confirm\u00e9 si vous voulez, la mise en place de ce Kaberle bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:50 > 0:47:29) [89%] : \r\n\u00e7a c'est pour le r\u00f4le, donc de la Suisse, parlons des Europ\u00e9ens Street View a, je le disais en introduction, les fonds sont sont fig\u00e9s pour l'instant, les Europ\u00e9ens qui ont \u00e9chou\u00e9 dans leur tentative de m\u00e9diation en m\u00eame temps on ne comprend plus leur position jusque-l\u00e0 ils assurer l'Iran de leur soutien, estimant que T\u00e9h\u00e9ran avait tout \u00e0 fait respecter l'accord sur le nucl\u00e9aire que et mais cette semaine, le Royaume-Uni, la France et l'Allemagne ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 conjoint, attribuant \u00e0 l'Iran, la responsabilit\u00e9 des attaques contre les installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de braquer, d'ailleurs, le guide supr\u00eame iranien Ali Khamenei, qui a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui m\u00eame, je le cite : l'hostilit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 quoi jouent les Europ\u00e9ens, c'est un double discours nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:30 > 0:48:48) [91%] : \r\nJe ne sais pas si on peut vraiment parler de double discours, mais il y a une volont\u00e9 en fait de la part des Europ\u00e9ens qui sont pris en \u00e9tau en fait entre les positions des \u00c9tats-Unis qui constitue leur 1er et 2\u00e8me partenaire \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'importation et l'exportation pour donc l'Union europ\u00e9enne et puis d'autre part, l'Iran, donc qui repr\u00e9sente en fait un enjeu majeur pour la s\u00e9curit\u00e9 internationale en termes de nucl\u00e9aire avec le le le maintien du trait\u00e9 de la non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et puis l'Iran qui, en fait, repr\u00e9sente finalement un d\u00e9bouch\u00e9 \u00e9conomique pour l'Union europ\u00e9enne et les Europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau entre les 2 et on voit qu'au moment o\u00f9, en fait, l'Union europ\u00e9enne attend vraiment les limites des possibilit\u00e9s qui lui sont d\u00e9volues par le trait\u00e9, en terme de levier qu'ORC tif le 3 qui en fait assez constitu\u00e9 en en 2003 reprend la main pour essayer en fait d'entamer un processus de de m\u00e9diation entre les 2 parties, mais ce n'est pas sp\u00e9cialement un double discours, je dirais qu'il y a donc une volont\u00e9 de conciliation, mais une volont\u00e9 de fermet\u00e9, il y a une volont\u00e9 de ne pas fermer compl\u00e8tement le dialogue avec les \u00c9tats-Unis, mais une volont\u00e9 aussi de montre une certaine fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'Iran pour emp\u00eacher en fait de continuer cette cette escalade en fait des tensions irano- ministre enfin irano- elle est am\u00e9ricaine militaire dans dans le Golfe mais \u00e7a n'est pas un double discours, je pense, parce qu'il maintient quand m\u00eame cette ouverture pour une pacification des des relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:48 > 0:49:02) [91%] : \r\nAu fond, Thierry Coville dire est-ce que vous diriez que les Europ\u00e9ens disent aux Iraniens : on vous soutient quand vous respectez vos engagements, mais attention, hein, pas question de vous laisser faire n'importe quoi en clair, nous ne nous laisserons instrumentaliser ni par les Am\u00e9ricains, ni par vous, les Iraniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:03 > 0:49:47) [86%] : \r\nJe trouve que vous \u00eates bien gentil pour que europ\u00e9en nettement non pas enfin, vous voulez dire non non mais je veux dire la la, si on si on doit qualifier la position europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis de de l'accord, ce fameux accord 2015, moi je pense, c'est la position Europe fin l'activit\u00e9 et l'action europ\u00e9enne \u00e9tait catastrophique, enfin je veux dire on ne va pas parler du moins, on s'est fait marcher dessus, les Europ\u00e9ens se sont fait marcher dessus, rappelons les faits comme les Am\u00e9ricains sortent de l'accord sans raison, alors que l'Iran ne respectait, on peut critiquer l'accord mais je veux dire, l\u00e9galement, moi je suis pas juriste, hein, je suis commises mais l\u00e9galement les errants il y a 15 rapport de l'AIEA, de l'Agence internationale et je ne me qui prouve que l'Iran respectait l'accord donc les Am\u00e9ricains, aucune raison de sortir de l'accord, ils le font, ok, premi\u00e8rement, premier probl\u00e8me parce que c'est un accord valid\u00e9 par une r\u00e9solution Nations-Unies quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:47 > 0:51:08) [88%] : \r\nLes Europ\u00e9ens je crois pas qu'il y a un mammouth protestation par rapport \u00e0 \u00e7a on on regrette o\u00f9 on est triste, enfin c'est lamentable, deuxi\u00e8mement il ces sanctions pi\u00e9tine le droit international, parce que vous avez, vous avez bien de parler la souverainet\u00e9 entre Suisse et soins de la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, donc on dit aux emprise europ\u00e9enne, vous avez le choix mais c'est c'est des m\u00e9thodes, certains diraient de mafieux, vous avez le choix entre le march\u00e9 iranien et le march\u00e9 am\u00e9ricain, voil\u00e0 et sans vergogne, si vous voulez et qu'est ce qu'on fait les Europ\u00e9ens, on a essay\u00e9 de mettre en place ce m\u00e9canisme de troc, pas si vous connaissez autour de la table, une seule op\u00e9ra Instex une seule op\u00e9ration qui a march\u00e9 non, donc on n'a pas \u00e9t\u00e9 cas si vous voulez, quand effectivement de nouveau, moi je suis pas l\u00e0 pour critiquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, mais quand on dit qu'on a maintenu les Iraniens dans la cour non concr\u00e8tement, non, on leur a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que c'\u00e9tait bien de rester dans l'accord, on n'a rien fait, donc, et je pense qu'on a particip\u00e9 \u00e0 la crise actuelle une r\u00e9sultat oui et r\u00e9sultat des cong\u00e9s non mais je veux dire, justement, c'est que l\u00e0, alors je je reconnais par les efforts de m\u00e9diation qui rattrape \u00e0 mon avis le la faiblesse europ\u00e9enne d'accord mais je veux dire, alors je comprends ce qui vient d'\u00eatre dit, effectivement, l'Europe est un peu coinc\u00e9, on dit aux o\u00f9 on se dit aux Iraniens, attention, \u00e7a monte, les tensions montent mais il faut bien reconna\u00eetre qu'il y a peut-\u00eatre un jour et je pense que pour le droit international sera peut-\u00eatre un jour que l'Europe dise aux \u00c9tats-Unis parce que vous avez fait l\u00e0 ne se peut pas marcher et \u00e7a peut \u00eatre, je pense que le probl\u00e8me, moi je suis pas juriste, mais \u00e7a peut \u00eatre reproduit sur d'autres pays, donc ce qui est en amont, je sais quand m\u00eame rester du roi internationale et l'Europe a pas \u00e9t\u00e9 brillants de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:08 > 0:51:26) [91%] : \r\nOui alors, quelle issue finalement \u00e0 cette crise \u00e0 Street View, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure que l'Iran avait commenc\u00e9 \u00e0 enrichir de l'uranium au moyen de centrifugeuses perfectionn\u00e9es franchissant du justement une nouvelle \u00e9tape dans son d\u00e9sengagement de l'accord de 2015 si on vous diriez que d'abord l'accord 2015 est mort et par quoi le remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:51:27 > 0:52:17) [88%] : \r\nOn ne peut pas encore dire qu'ils soit qu'qui soient tellement mauvais puisque les Iraniens ne sont pas compl\u00e8tement en fait retirer de l'accord, il y a 3 diff\u00e9rents paliers en fait de de d\u00e9sengagement progressif, il n'est pas encore moins puisque on a donc que les initiatives aussi bien fran\u00e7aises, allemandes, anglaises suisses et m\u00eame je crois pakistanaise qui souhaite en fait aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine et de la Russie, bon, qui sont plus discr\u00e8tes mais qui soutiennent quand m\u00eame beaucoup ces ces diff\u00e9rentes initiatives tout le monde souhaite que l'accord soit maintenu, parce que c'est vraiment la derni\u00e8re Pierre permettant de prot\u00e9ger l'\u00e9difice juridique du trait\u00e9 sur la non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, pour le remplacer, il faudra un autre marathon diplomatique, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 arracher cet accord de 2015, apr\u00e8s 12 ans de marathon diplomatique, donc \u00e7a serait extr\u00eamement dangereux, effectivement, que cet accord s'\u00e9croule, mais il n'est pas encore mort et Federica Mogherini encore maintenu son son souhait de sauver son accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:17 > 0:52:50) [88%] : \r\nLa repr\u00e9sentante des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc le num\u00e9ro 1 l'autre repr\u00e9sentant tout \u00e0 fait absolument tr\u00e8s bien, h\u00e9 bah, on verra, en tout cas si effectivement tout espoir et enfin est-ce que l'espoir est permis dans cette affaire, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais donc, en duplex de Paris Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS Astride vie au politologue aupr\u00e8s de Vocal Europe Anouk Henry de retour de T\u00e9h\u00e9ran, notre corps est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial et il r\u00e9ussit s', avocat et pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Iran ensuite, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre ne saurait merci suscite bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:53 > 0:52:59) [95%] : \r\nIl est 18 heures 48 on retrouve notre op\u00e9ration face aux partis pr\u00e9sent\u00e9 par Thibaut Schaller et Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:06 > 0:54:02) [91%] : \r\nEt bienvenue dans face au parti ce soir nous recevons le PBD le plus jeune parti de Suisse, h\u00e9 oui, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007, d'une scission avec l'UDC apr\u00e8s l'\u00e9jection d'un certain Christoph Blocher du gouvernement et l'arriv\u00e9e d'Eveline Widmer-Schlumpf, au pouvoir depuis le d\u00e9part de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD orphelins se bat pour exister, il se veut progressiste sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale sur l'\u00e9conomie, mais avec une fibre \u00e9cologiste et ouvert sur le monde, le PBD a connu une rentr\u00e9e politique chahut\u00e9 avec l'ex- tribun MCG \u00c9ric Stauffer qui voulait rejoindre ses rangs mais qui s'est fait \u00e9jecter le vice- pr\u00e9sident Romand du PBD a m\u00eame d\u00e9missionn\u00e9 le PBD et si 8 \u00e9lus sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale ont un slogan pour convaincre les Suisses ennuyeux, mais bon, la lecture de leur programme \u00e9lectoral r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes de sommeil, mieux qu'un somnif\u00e8re c'est eux- m\u00eames qui le disent, alors faites-vous un petit caf\u00e9 est restez avec nous, le PBD est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:02 > 0:54:38) [94%] : \r\nMais je suis s\u00fbr que nos invit\u00e9s vont vous r\u00e9veiller n'est-ce pas Martin Landolt je peux l'essayer, vous \u00eates pr\u00e9sident du PBD et conseiller national glaronais bienvenue merci et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Christine M\u00fcller, vice- pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans, bas\u00e9e \u00e0 Tavannes dans le canton de Berne bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, alors vous \u00eates tous les 2 dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on va commencer par le bilan de votre parti, Christine B\u00fchler, bilan d'une l\u00e9gislature qui a commenc\u00e9 par un coup dur quand m\u00eame, avec le d\u00e9part de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf, est ce que votre parti encore une raison d'\u00eatre depuis qu'elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:38 > 0:54:59) [88%] : \r\nAh, je pense, elle a fait sa preuve aussi les derniers 4 ans qu'on a quand m\u00eame constat\u00e9 il y a les 2 p\u00f4les qui qui qui se pris \u00e0 qui qui n'avance plus tellement et puis l\u00e0 on a vraiment la preuve notre pays a besoin Fr\u00e9mont un milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:59 > 0:55:10) [92%] : \r\nEntrons maintenant dans les dossiers, alors c'est pas tr\u00e8s connu en mai au Parlement, le PBD s'est engag\u00e9 pour un meilleur encadrement des exportations d'armes Martin Landolt qu'est-ce qui ne va pas dans le syst\u00e8me actuel, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:11 > 0:55:41) [86%] : \r\nC'\u00e9tait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait une d\u00e9cision incroyable et voulait \u00e9largir d'exportation des armes vers des pays qui ont une guerre civile et nous on dire \u00e7a va pas du tout pour \u00e9viter \u00e7a, puis on a augment\u00e9 la pression jusqu'quoi s'f\u00e9d\u00e9ral relancer sa d\u00e9cision et apr\u00e8s \u00e7a on a lanc\u00e9 avec \u00e9taient partenaires, cette initiative de correction qui va 40 une changement de loi que pour les futurs le le coincer f\u00e9d\u00e9ral ne peut plus faire des cessions comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:41 > 0:55:48) [96%] : \r\nC'est une initiative qui veut mieux encadrer les exportations d'armes, c'est assez surprenant, venant d'un parti bourgeois de la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:48 > 0:56:06) [82%] : \r\nNon, la fin du jour on cette fois d\u00e9cid\u00e9 le stade secours on peut continuer \u00e0 exploiter des armes comme comme on a fait ces derniers en mai, \u00e7a sera interdite \u00e9largir aupr\u00e8s des pays qui sont un peu une tension, guerre civile et \u00e7a c'est je pense \u00e7a correspondant avec les valeurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:06 > 0:56:17) [92%] : \r\nParlons du 20 octobre \u00e0 ce qui se joue pour le PBD, c'est quand m\u00eame l'avenir du parti Christine M\u00fcller est-ce qu'au soir des \u00e9lections, il y aura encore un groupe parlementaire PBD \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:18 > 0:56:23) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re tr\u00e8s fortement, puis j'ai quand m\u00eame aussi des aussi bon signe qu'on est sur le bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:23 > 0:56:30) [86%] : \r\nQuestion subsidiaire : Martin Landolt te si vous \u00e9tiez uniquement quatre PBD pour rejoindre il a quel groupe parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:31 > 0:56:46) [89%] : \r\nMoi, \u00e7a c'est une question qui se pose, pas avant le 20 octobre j'en ai pas r\u00e9fl\u00e9chi parce que je ne veux pas investir du temps du l'anarchie dans une question qui se pose pas, c'est ce qu'assure ce malheureusement se posera au moins \u00e7a n'occuper mais apr\u00e8s le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:46 > 0:56:58) [91%] : \r\nOui, \u00e7a s'appelle un joker, Martin Landolt, quand vous faites une une affiche qui dit que votre programme \u00e9lectoral et comme un somnif\u00e8re, on a l'impression que vous vous saborder que vous voulez dispara\u00eetre ce que c'est \u00e7a qui qui va mobiliser les, les, les, les troupes BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:59 > 0:57:23) [88%] : \r\nOn essaie d'expliquer aux gens que politique s'solution et lui ont aussi parce que c'est complexe et que c'est pas utile pour faire du spectacle, mais quand m\u00eame, et on a essay\u00e9 de le prononcer assez fort de d\u00e9montrer avec une mani\u00e8re \u00e0 plein d'humeur et je pense quand m\u00eame son arriv\u00e9e \u00e0 pour ce pur en ce qui concerne la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:24 > 0:57:36) [92%] : \r\nChristine B\u00fchler vous \u00eates au PBD heures vous avez une particularit\u00e9, vous \u00eates tr\u00e8s ouvert sur les questions soci\u00e9tales, vous \u00eates par exemple pour le mariage pour tous pour une, pour une vraie \u00e9galit\u00e9 femmes est-ce que c'est une fa\u00e7on de de vous diff\u00e9rencier des autres partis bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:37 > 0:57:53) [80%] : \r\nNon, c'est pas, c'est vraiment, je suis convaincu que le la soci\u00e9t\u00e9, il s'\u00e9tait blanc Pepy il faut il faut continuer cette il faut suivre ce d\u00e9veloppement et puis a Tony a bon un bon quatre pour que cette \u00e9volution peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:53 > 0:57:55) [94%] : \r\nEst ce que vous \u00eates par exemple pour les m\u00e8res porteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:56 > 0:57:57) [99%] : \r\nPas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:58 > 0:58:01) [93%] : \r\nParce que l\u00e0, \u00e7a c'est une question d'\u00e9galit\u00e9 entre les couples de femmes et les couples d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:01 > 0:58:06) [86%] : \r\nJe trouve oh pour moi le limite il est l\u00e0 o\u00f9 la nature la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:07 > 0:58:09) [92%] : \r\nC'est un peu \u00e7a, mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:09 > 0:58:14) [88%] : \r\nMartin Landolt qu'est-ce que le le PBD est le seul \u00e0 proposer dans dans le centre droit dans son programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:15 > 0:58:17) [99%] : \r\nEn quoi il est diff\u00e9rent des autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:19 > 0:59:02) [85%] : \r\nOn est pas en mon on ne recherche pas des grandes diff\u00e9rences sont opportunes cherche partenaire qui partage ses solutions avec nous, on sent qu'enfin tous les dossiers, comme tous les autres partis aussi sont encore constate tous les dossiers, \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est c'est faux aussi, on peut se pose la question : qu'est ce qu'il faut faire pour pour ses diff\u00e9rences avec esprit, il faut faire pour avoir du succ\u00e8s, Noos oui vont nos valeurs nous Ossango pour des solutions et esp\u00e9rons que \u00e7a va nous devons nous emmener succ\u00e8s mais sinon pas bon on peut pas changer nos valeurs et mon continue comme \u00e7a, c'est ce qu'on peut faire, c'est ce qu'on veut faire si \u00e7a pla\u00eet aux gens, c'est bon, sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:03 > 0:59:19) [90%] : \r\nParlant de de retraite, un autre point de de votre programme Christine B\u00fchler vous voulez-vous au PBD, un m\u00e9canisme automatique qui lie l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, c'est-\u00e0-dire que, il y a une bonne nouvelle, les Suisses vivent plus longtemps, mais la mauvaise nouvelle, c'est que vous voulez les faire travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:59:19 > 0:59:43) [86%] : \r\nOui, je suis parcours c'est pas tr\u00e8s pour une nouvelle, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, il faut il faut il faut s'adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et puis je trouve qu'on peut justement faire un pont 4 aussi pour fr\u00f4ler les employ\u00e9 plus \u00e2g\u00e9, c'est c'est \u00e7a qu'il faut appliquer ah bon avant qu'on augmente l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:43 > 0:59:46) [83%] : \r\nElle a toujours combiner ces 2 questions toujours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:47 > 1:00:00) [89%] : \r\nEnfin, Metz maintenant passer \u00e0 notre s\u00e9quence de questions courtes alors le principe est simple, vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un joker \u00e0 vous partagez entre vous 2, on commence avec vous Martin Landolt te et ce qu'il faut restreindre la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:01 > 1:00:07) [96%] : \r\nOui Christine M\u00fcller, les agriculteurs doivent-ils en faire plus en mati\u00e8re de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:10 > 1:00:16) [95%] : \r\nOui, Martin Landolt et ce qu'il faut rembourser la pilule contraceptive pour les femmes de moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:18 > 1:00:19) [79%] : \r\n\u00e7a, j'ai pas compris, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:19 > 1:00:48) [91%] : \r\nEst ce qu'il faut rembourser la la pilule contraceptive pour les femmes qui ont moins que 20 ans oui Christine Bull Air et ce qu'il faut interdire le port de la burqa en Suisse non, Martin Landolt, certains proposent de renoncer \u00e0 la viande ou d'en manger beaucoup moins pour prot\u00e9ger l'environnement, c'est une bonne id\u00e9e, Christine B\u00fchler, la ville de Moutier doit-elle rejoignent le canton du Jura non monsieur Hollande en France il y a 21 ans est-ce que vous auriez vot\u00e9 pour Jacques Chirac ou pour Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:49 > 1:00:56) [96%] : \r\nPour Fran\u00e7ois Mitterrand et puis une question \u00e0 tous les 2 pour terminer en train, combien de temps dure le trajet entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:58 > 1:01:01) [86%] : \r\nUne c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:01 > 1:01:05) [93%] : \r\nC'est moi, les trains sont plus rapides aujourd'hui 36 minutes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:05 > 1:01:10) [94%] : \r\nOn va revenir sur ces quelques r\u00e9ponses, Martin Landolt, vous auriez vot\u00e9 socialiste en 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:10 > 1:01:25) [85%] : \r\nOui, honn\u00eatement c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s jeune, m\u00eame si je dois me d\u00e9cider, je pense que que quand m\u00eame la sauce, h\u00e9las, ils sont dans le gouvernement et sont quand m\u00eame une certaine responsabilit\u00e9 et c'est plus c'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:26 > 1:01:28) [83%] : \r\nChristian M\u00fcller, vous auriez aussi vot\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:30 > 1:01:50) [93%] : \r\nJe pense pas, il y a peut-\u00eatre une dissension l\u00e0 Christine Blair vous avez r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure que les agriculteurs doivent faire un peu plus pour prot\u00e9ger l'environnement, mais vous avez h\u00e9sit\u00e9, on en demande un peu trop aux agriculteurs, m\u00eame quand on retrouve des nitrates dans les eaux souterraines comme l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, l'montr\u00e9 c'est, on va toujours chercher la responsabilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:01:50 > 1:02:11) [84%] : \r\nOui, c'est justement \u00e0 mon h\u00e9sitation c'\u00e9tait \u00e0 cause de \u00e7a parce que tu es le le commerce et puis les consommateurs demandent un produit parfait pendant \u00e7a, on est, on est pas livrer des des produits parfaite d\u00e8s que c'est pas d\u00e8s qu'on peut pas traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:11 > 1:02:14) [95%] : \r\nOui, il faudrait augmenter les subventions, par exemple pour vous permettre justement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:02:15 > 1:02:27) [88%] : \r\nJ'ai moins polluant, moi je d\u00e9fends vraiment qu'on peut laisser cette putsch et agricole comme il est, et puis on discute sur le partage tr\u00e8s s\u00e9rieusement un peu en retrait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:27 > 1:02:36) [90%] : \r\nMartin Landolt vous avez r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates seriez pr\u00eat \u00e0 manger moins de viande pour l'\u00e9cologie, vous le chasseur mangerez moins de de viande, vous vous en mangerez par exemple une fois par semaine seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:36 > 1:02:59) [77%] : \r\nM\u00eame m\u00eame un chasseur peut peut manger moins de lien entre et le manche de la r\u00e9f\u00e9rence, une qualit\u00e9 extraordinaire qui vient, pas de Chine ou de l'Argentine France chacun tour \u00e0 se poser la question : qu'est-ce qui peut faire lui- m\u00eame pour pour s'engager pour cette Georges moi climatique, ce sont des petits pts \u00e0 mais chacun le fait, c'est un progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:59 > 1:03:10) [88%] : \r\nCe sera le mot de la fin, merci beaucoup \u00e0 vous, Martin Landolt, Christine, l'air d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir, demain, derni\u00e8re \u00e9dition de face au parti nous recevrons des repr\u00e9sentants du Centre Gauche PCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:17 > 1:03:21) [88%] : \r\nMerci Thibault Mercier, Linda, un mot sur la m\u00e9t\u00e9o tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:22 > 1:03:46) [94%] : \r\nUne matin\u00e9e assez ensoleill\u00e9 des bancs de brouillards locaux en d\u00e9but de journ\u00e9e, apr\u00e8s- midi progressivement plus nuageuse et venteuse avant l'arriv\u00e9e de la pluie par le Jura en fin d'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures en pleine minimum 12 degr\u00e9s maximum 22 \u00e0 24 degr\u00e9s samedi et dimanche un temps globalement sec en journ\u00e9e avec un bon ensoleillement la m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:49 > 1:03:58) [89%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre le changeur de Perly et la douane de donnait en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:00 > 1:04:13) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, rappelons qu'\u00e0 la technique, il y avait Mathieu Balmer Mathieu pont Julien Carreira et Igor Klimov merci \u00e0 eux \u00e9galement \u00e0 Simon Faro et David Serbes qui \u00e9taient en r\u00e9daction, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:15 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "HASLER, Ariane", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796145", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051785", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3285BC52-475D-4634-A9B3-8643C873B3B2", "internalArchiveId": "3285BC52-475D-4634-A9B3-8643C873B3B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois Les Verts, qui quitte sa fonction apr\u00e8s avoir fait trois l\u00e9gislatures \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Robert Cramer, bonsoir, vous \u00eates encore conseiller aux Etats vert, genevois mais en duplex de Berne, des actions extr\u00e8mes pour d\u00e9fendre la cause climatique, c'est vraiment la voie \u00e0 suivre? vous m\u00eame plus jeune, vous avez particip\u00e9 \u00e0 des manifestations violentes?\r\nCe 27 septembre a \u00e9t\u00e9 une journ\u00e9e particuli\u00e8re aujourd'hui \u00e0 Berne. En cette derni\u00e8re journ\u00e9e de session, la derni\u00e8re de la 50\u00e8me l\u00e9gislature de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Vous \u00e9tiez 48 ce matin \u00e0 faire vos adieux \u00e0 cette assembl\u00e9e,\r\n- vous avez fait trois l\u00e9gislatures \u00e0 Berne, 12 ans sous la coupole, un moment particulier?\r\n- vous avez \u00e9t\u00e9 le premier, le seul vert au conseil des Etats, pas s\u00fbr que votre si\u00e8ge soit repourvu?\r\n- vous \u00e9tiez dans les pionniers du parti \u00e9cologistes, aujourd'hui la cause climatique est partout, pas un regret de partir maintenant?\r\n- vous avez commenc\u00e9 avec des manifestations \u00e9cologiques, encore aujourd'hui la parole est dans la rue mais qu'est-ce qui a chang\u00e9 au fond?\r\n- on pr\u00e9dit une vague verte le 20 octobre, votre pronostic, un tsunami ou une vaguelette?\r\n- demain, grande manifestation nationale, vous y serez?", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller aux Etats", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Cramer, Robert"], "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s douze ans, le Vert Robert Cramer quitte la coupole f\u00e9d\u00e9rale  / FOR_2019-09-27T18:02:00_developpement-3", "Forum du 27.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Robert Cramer, conseiller aux Etats (les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10722475"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:22:50Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBah quand m\u00eame entendre un homme accus\u00e9 qui s'est beaucoup battu pour la question environnementale et je suis s\u00fbr que le le d\u00e9bat qui vient de se passer, doit l'int\u00e9ress\u00e9, Robert Kramer bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [92%] :\r\nAlors vous, vous \u00eates un pionnier de de de l'\u00e9conomie de l'\u00e9cologie, qu'est ce que vous dites aujourd'hui oui ces jeunes en raison de faire des, des, des op\u00e9rations coup de poing comme \u00e7a de, de, de faire de la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour sensibiliser sur la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [89%] :\r\nQue moi, les moyens sont qui sont non violents et me conviennent parfaitement \u00e0 toujours se poser la question d'efficacit\u00e9 quand on fait une action, c'est pas pour certains saisir, c'est pour avoir des r\u00e9sultats et incontestablement aujourd'hui, ces jeunes, ils ont des r\u00e9sultats, et ils ont eu des r\u00e9sultats merveilleux parce que je suis certain que la loi sur le CO2, que nous avons adopt\u00e9 mercredi au conseil des \u00e9tats, h\u00e9 bien n'aurait pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, sans leur intervention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [97%] :\r\nIl faut dire aussi qu'on a l'impression qu'il y a vraiment une inertie politique tous ces tous ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [93%] :\r\nUne inconscience plut\u00f4t politique, je dirais, mais effectivement qui se traduit par une inertie, c'est-\u00e0-dire au fond j'ai l'impression que la plupart des politiciens comme la plupart des adultes, comme la plupart d'entre nous savent que \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a, mais personne ne sait tr\u00e8s bien ce qu'il faut faire, chacun esp\u00e8re que les choses vont s'arranger tout seul et les jeunes nous ont secou\u00e9 et ils ont tr\u00e8s bien fait de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nRobert Kramer ainsi vous \u00eates ce soir dans notre \u00e9mission, c'est aussi parce que vous avez v\u00e9cu une une une journ\u00e9e particuli\u00e8re, ce 27 septembre a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re journ\u00e9e de de de session, mais la derni\u00e8re journ\u00e9e aussi cette 50\u00e8me l\u00e9gis la de la, de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00e9tiez 48 ce matin, \u00e0 faire vos adieux comment est -ce que vous avez v\u00e9cu ce moment Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [86%] :\r\nPoint adieux tr\u00e8s relatif parce qu'il nous reste encore 9 jours de s\u00e9ance de commission en r\u00e9alit\u00e9 pour nous ce sera termin\u00e9 plus t\u00f4t le 21 novembre qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [90%] :\r\nCeci dit, c'est vrai qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait le dernier jour, nous \u00e9tions tous ensemble en commission, on est tr\u00e8s de l\u00e0, il y avait on \u00e9tait en pl\u00e9ni\u00e8re, c'\u00e9tait une journ\u00e9e un petit peu diff\u00e9rent des autres, d'habitude, le vendredi, nous si\u00e9geons pendant moins d'une demi- heure pour faire les votes finaux, l\u00e0 il y a eu des bourses qui a eu un petit hommage \u00e9tait rendu \u00e0 chacun des sortants auparavant on a partag\u00e9 un petit-d\u00e9jeuner ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [91%] :\r\nEt qu'est ce que vous avez ressenti vous apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [95%] :\r\n\u00e9coutez, franchement pas grand chose. \r\nBonjour monsieur, mais pour moi c'\u00e9tait plus on est comme les autres, \u00e9t\u00e9 j'avais du plaisir \u00e0 voir mes coll\u00e8gues que c'est toujours le cas, j'\u00e9tais concentr\u00e9 sur les votes finaux pour ne pas me tromper en appuyant sur le bouton et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [81%] :\r\nOui, mais il avait m\u00eame bien une taille un moment d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [87%] :\r\nPas vraiment nettement. \r\nDonc, pas vraiment, je peux vous savez c'est ce jeu, peut-\u00eatre je suis peut-\u00eatre un peu moi je ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui va se passer demain, l\u00e0 on on a pass\u00e9 une belle journ\u00e9e ensemble, on a encore les travaux parlementaires de sant\u00e9 termin\u00e9 tomberait Jean-Claude plein sur la planche et puis apr\u00e8s je ferai d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [93%] :\r\nJe disais tout \u00e0 l'heure en vous \u00e9tiez dans les les pionniers de les \u00e9cologistes en Suisse, on voit que cette cause climatique est partout, il y a pas un regret de de partir de partir dans le fond quand quand on on vous donne, on vous donne raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [88%] :\r\nAu contraire, c'est h\u00e9las satisfaction de pouvoir passer le t\u00e9moin \u00e0 je serais parti dans d'autres situations, h\u00e9 bien, je me serais dit j'\u00e9tais le 1er avec Luc Recordon \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats, je pars, il y aura plus personne l\u00e0 je pars en \u00e9tant convaincu que, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, lorsque la premi\u00e8re session va commencer ce que \u00e7a sur divers, h\u00e9 bien il y aura 2 ou 3 verte probablement pas d\u00e9sert qui si\u00e9geront au Conseil des \u00c9tats, et c'est une grande satisfaction, c'est une grande satisfaction de savoir que cette \u00e9cologie politique \u00e9tait un d\u00e9tenu puisque j'ai fait partie des fondateurs des Verts suisses h\u00e9 bien cette \u00e9cologie politique aujourd'hui, elle va en se d\u00e9veloppant, elle est \u00e9cout\u00e9e et surtout, elle sert \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question, Robert Kramer, on parle beaucoup d'une vague verte le 20 octobre tr\u00e8s rapidement, pour vous, \u00e7a va \u00eatre un tsunami ou une petite vaguelette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [88%] :\r\nIl y a pas de tsunami en Suisse, on a, c'est impossible, vous \u00eates dans le syst\u00e8me \u00e9lectoral qui ne fait pas du tout la vie mais si nous passons de ce que nous sommes aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une dizaine d'\u00e9lus au conseil national, une vingtaine d'\u00e9lus, h\u00e9 bien \u00e7a change beaucoup, tous, vous savez, souvent les votes se font \u00e0 2 ou 3 voix pr\u00e8s sauf ou endeuill\u00e9 assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, donc nous changer vraiment les choses, je crois, la majorit\u00e9 vous tout seul, personne ne r\u00eave et venir de venir un jour au lendemain, un tr\u00e8s grand parti 6, personne n'aurait non plus, mais \u00e7a change r\u00e9ellement 5 ou 6 personnes de plus ou moins cher que v\u00e9ritablement \u00e0 diff\u00e9rents angles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [90%] :\r\nMerci beaucoup Robert Kramer, d'\u00eatre venu pendant quelques minutes un dans ce forum pour nous parler de de votre derni\u00e8re journ\u00e9e sous la Coupole, on aura compris hein que \u00e7a ne vous a pas fait grand chose, merci, bonne soir\u00e9e, art. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [90%] :\r\nMerci de nous avoir \u00e0 Carhaix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861517", "internalArchiveId": "AA1908861087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Objectif 2030", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du collectif Objectif 2030 et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec la candidate fribourgeoise au Conseil national Cl\u00e9a Voisard.", "durationSec": 298, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742546", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Objectif 2030", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Objectif 2030"], "variantIds": ["ece-10742546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T12:20:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051807\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:26) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans Face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le collectif, objectif 2030, qui pr\u00e9sente cette candidates et candidats au Conseil national dans le canton de Fribourg, Voisard, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le nom de votre collectif c'est Objectif 2030 alors c'est quoi cet objectif 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:00:36) [95%] : \r\nAlors Objectif 2030 correspond \u00e0 notre notre revendication principale, qui est donc d'atteindre un bilan carbone carbone neutre en \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:38) [93%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous proposez pour atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:38 > 0:02:17) [92%] : \r\nOn a un programme qui m\u00ealent justice climatique et justice sociale, c'est-\u00e0-dire qu'on se concentre \u00e0 mettre au centre des pr\u00e9occupations la la question climatique tout en prenant en compte les possibilit\u00e9s et les moyens de chacun et pour que tout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 cette transition, de mani\u00e8re \u00e9quitable, apr\u00e8s on pr\u00f4ne \u00e9galement une sobri\u00e9t\u00e9, autant au niveau num\u00e9rique N\u00eemes num\u00e9rique qui \u00e9nerg\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire qu'on a des mesures concr\u00e8tes qui sont, comme je l'ai dit acceptable pour la population aussi supportable, d'un point de vue \u00e9conomique est techniquement r\u00e9alisable d'un point de vue \u00e9conomique on a l'id\u00e9e de cr\u00e9er un fonds f\u00e9d\u00e9ral pour la transition \u00e9cologique et on a ensuite nous mesures qui sont principalement actifs dans les domaines les plus pollueurs en Suisse, nous avons par exemple, le domaine des transports effectivement actuellement, on utilise encore beaucoup le transport routier, donc on pr\u00e9voit de de subventionner une extension des des transports du transport ferroviaire, tant au niveau public qu'industriel, on pr\u00e9voit aussi des mesures pour tout ce qui touche au chauffage, actuellement, on utilise encore beaucoup le chauffage au mazout et le chauffage \u00e0 gaz alors que des techniques comme la g\u00e9othermie que que l'on pr\u00f4ne ou encore l'insecte, illustration de la chaleur qui qui existe dans les grandes entreprises dans des grosses machines, au moment o\u00f9 on doit aller refroidir, il y a de la chaleur qui reste, et cette chaleur peut \u00eatre utilis\u00e9e, notamment via la structure de de chauffage \u00e0 distance et nous avons \u00e9galement des des mesures pour ce qui touche \u00e0 l'agriculture et l'\u00e9levage subventionn\u00e9 un passage \u00e0 l'agro\u00e9cologie, par exemple, qui est une technique agriculture qui prend le milieu dans son ensemble, au lieu de penser qu'\u00e0 la plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:02:25) [89%] : \r\nC'est un collectif de jeunes, certains, certains donc vous n'ont pas de de d'exp\u00e9rience politique qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:25 > 0:02:53) [92%] : \r\nNous sommes effectivement tous issus de la gr\u00e8ve du du climat, m\u00eame si la liste est lanc\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante au mouvement, donc nous avons pour mode Horde vraiment l'action et le fait de, de trouver le plus de solutions possibles et je pense que de de rentrer dans le syst\u00e8me politique, tels qu'ils fonctionnent de rentrer dans un des organes d\u00e9cisionnels c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s important et pouvoir avoir une voix plus significative pour la politique climatique \u00e0 l'avenir, c'\u00e9tait pour nous impensable de ne pas essayer de se se pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:53 > 0:03:02) [91%] : \r\nMais qu'est ce que vous avez apport\u00e9 de nouveau, de diff\u00e9rent en Suisse il y a des partis qui d\u00e9fendent le climat vous c'est quoi votre votre recette miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:02 > 0:03:54) [92%] : \r\nEffectivement, je pense que nos mesures en fait se concentre toute par rapport \u00e0 cette id\u00e9e de de crise climatique, \u00e0 la diff\u00e9rence de de particules peut-\u00eatre ont une vision plus globale de l'\u00e9cologie dont parle vraiment du principe qu'effectivement il y a une rar\u00e9faction des ressources qui est importante et il faut agir vite et rapidement et on a vraiment concentr\u00e9 nos mesures l\u00e0- dessus, m\u00eame si les autres sujets \u00e0 face des choses importantes, c'est plus cette id\u00e9e d'urgence et apr\u00e8s le fait qu'on soit aussi un partisan, je pense que et d'\u00eatre des jeunes qui qui sont investis comme \u00e7a, je pense qu'on arrivera plus facilement \u00e0 tous \u00e0 toucher les jeunes, en tout cas je l'esp\u00e8re, \u00e7a reste un un corps \u00e9lectoral tr\u00e8s important et encore trop inactifs, peut-\u00eatre un peu ennuy\u00e9 par les politiques traditionnels, ce que nous ne sommes pas donc par rapport \u00e0 \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 les toucher \u00e0 les r\u00e9veiller, parce qu'en m\u00eame temps c'est c'est eux qui doivent choisir pour leur futur et donc ils ont leur mot \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:54 > 0:03:56) [94%] : \r\nEt comment vous voulez toucher ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:56 > 0:04:28) [92%] : \r\nCeux qui ne pensent qu'on on a diff\u00e9rents moyens que ce soit via les r\u00e9seaux sociaux dans la rue, en faisant des stents etc et je pense que c'est aussi toute toute cette id\u00e9e de d'action et l'image qu'on peut renvoyer en tant que, en tant que personne qui sont, qui sommes effectivement pas directement li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la politique traditionnelle et je pense que c'est un message qui peut toucher plus facilement les jeunes qui va les pousser \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 nous mais bien s\u00fbr on s'on ne s'adresse pas qu'\u00e0 la jeunesse ne programme n'est pas fait pour pour les jeunes, mais disons que je pense qu'on peut les toucher, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:28 > 0:04:31) [84%] : \r\nSi vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire vous d\u00e9cidez de rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:31 > 0:04:48) [87%] : \r\n\u00e0 priori, on rejoindra le groupe des Verts, mais comme nous sommes une liste ind\u00e9pendante, on laisse la le libre choix au candidat de de choisir un autre groupe qui restera de toute fa\u00e7on, \u00e0 la gauche, nous sommes effectivement allez alliance de gauche sur Fribourg, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:48 > 0:04:52) [82%] : \r\nTiens, voil\u00e0, vous repr\u00e9sentez le collectif Objectif 2030, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T17:23:02Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796168", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051807", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861518", "internalArchiveId": "AA1908861088", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Parti F\u00e9d\u00e9raliste Europ\u00e9en (PFE)", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du parti f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9\u00e9en (PFE) et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat neuch\u00e2telois au Conseil national et au Conseil des Etats Jean-Luc Pieren.", "durationSec": 291, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742557", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Parti F\u00e9d\u00e9raliste Europ\u00e9en (PFE)", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Parti F\u00e9d\u00e9raliste Europ\u00e9en (PFE)"], "variantIds": ["ece-10742557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-23T16:13:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051808\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:20) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates attend face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le parti f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en Jean-Luc Piron, bonjour, bonjour, vous partez seul au nom de ce parti candidat au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Neuch\u00e2tel, alors dites-nous pourquoi est ce qu'il faut voter pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:02:35) [88%] : \r\nLa rage devant Bercy, pourquoi voter pour moi, je me permettrais quand m\u00eame de, de, de, de, de compl\u00e9ter votre question en disant que je suis, je pars seuls c'est exact que je pars, seul au niveau donc, quand on a vis-\u00e0-vis de les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais je suis certainement un des plus grands partis puisque ce mouvement donc existe depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle en prenant des premi\u00e8res th\u00e9ories de de Proudhon, puis apr\u00e8s coup dans les ann\u00e9es 30 et bien il y a eu 2 de nos Dhombres mouvement 6 2 dans le sens du f\u00e9d\u00e9ralisme en Europe et je repr\u00e9sente ici, bien s\u00fbr, cette histoire, mais surtout la partie qui est toujours bien s\u00fbr en activit\u00e9 et qui prend ses ramifications dans 16 \u00c9tats europ\u00e9ens, c'est quoi le programme de votre parti, alors le programme de mon parti et de mettre \u00e0 de r\u00e9v\u00e9ler la situation actuelle de la Suisse en Europe, on ne veut pas faire une politique helv\u00e9tique nationale sans se positionner suppl\u00e9ment d'Europe, on sait maintenant que c'est notre notre Suisse, notre pays et mise en danger mis en danger par cet accord cadre a donc cette ing\u00e9rence de l'Union europ\u00e9enne dans nos affaires politiques et on sait que si cet accord-cadre prompt \u00e9cho dans une majorit\u00e9 de non partis parlementaires ou conseillers f\u00e9d\u00e9raux, h\u00e9 bien, une autre structure d\u00e9mocratique sera invalides ou id\u00e9es, donc on doit absolument se positionner par rapport \u00e0 l'Europe en disant vous, Union europ\u00e9enne, vous n'\u00eates pas structur\u00e9 comme notre conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9mocratique, nous refusons de de dialoguer en fait, tant que vous n'aurez pas une structure qui corresponde \u00e0 notre propre structure d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:43) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est c'est pour ce que vous voulez dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous vous pr\u00e9sentez pour des \u00e9lections ici en Suisse, alors quel est votre projet au niveau de la politique nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:03:07) [93%] : \r\nAlors Paul national, c'est d'abord de dire \u00e0 chaque \u00e9lecteur que nous devons pr\u00e9server nos acquis, c'est fondamental, un autre parti se prononce tr\u00e8s fortement en fait avec leur leur propre langage s'en disant attention, et l'heure est grave, il faut absolument que nous pr\u00e9servions de cette menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:07 > 0:03:09) [93%] : \r\nEt puis comment, quelles sont les mesures concr\u00e8tes que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:09 > 0:03:45) [88%] : \r\nAlors les mesures c'est une prise de conscience, d'abord parce qu'il y aurait eu, j'ai tout un programme \u00e0 je pense que vous avez pu lire donc chaque th\u00e8me est abord\u00e9, mais vu le le temps que met \u00e0 partie le message il est clair : il faut pr\u00e9server notre d\u00e9mocratie notamment, bien s\u00fbr, ces outils fondamentaux que sont le r\u00e9f\u00e9rendum et et l'initiative apr\u00e8s coup fort de notre structure d\u00e9mocratique, nous pouvons \u00eatre fiers et s\u00fbrs de nous-m\u00eames en disant \u00e0 tous ceux qui chercheraient effectivement contest\u00e9 ou \u00e0 mettre en p\u00e9ril nos structures, de dire non, tant que vous, vous ne serez pas structur\u00e9e comme nous nous sommes h\u00e9 bien, nous ne pouvons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:45 > 0:03:53) [92%] : \r\nEntrer en dialogue avec vous, vous faisait partie de l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, expliquez-nous aujourd'hui ou est-ce que vous situer sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:54 > 0:04:41) [87%] : \r\nOui, alors j'\u00e9tais \u00e0 l'UDC je renie pas affectivement effectivement ce parti puisqu'qui m'a permis d'arriver l\u00e0 o\u00f9 je suis politiquement, \u00e7a veut dire, d\u00e9put\u00e9 et conseiller g\u00e9n\u00e9ral, je suis le m\u00eame but de que que ce parti sur le plan effectivement de, de, de, de l'accord cadre en fait de, de, de la sauvegarde de notre souverainet\u00e9, qui est, qui est fondamental, mais avec une nuance qui n'est pas moindre assez que on peut pas proposer \u00e0 nos concitoyens \u00e0 notre peuple de rester isol\u00e9e dans cette Europe, il faut voir depuis 7 des depuis l'Europe bien s\u00fbr sans l'Union europ\u00e9enne restructur\u00e9 union europ\u00e9enne mais alors recr\u00e9er une Europe f\u00e9d\u00e9rale, l'Europe, o\u00f9 chaque pays effectivement pourrait \u00eatre unique, \u00e0 l'image de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:41 > 0:04:46) [92%] : \r\nJean-Luc, vous repr\u00e9sentez le parti f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T17:24:02Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796169", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051808", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-32EF203A-59B1-4F3C-8C1F-8CD860DCAA86", "internalArchiveId": "32EF203A-59B1-4F3C-8C1F-8CD860DCAA86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Big data et whistleblowers (5/5)", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Entretien exclusive avec Le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui nous pr\u00e9sente le livre \u00e9crit par Edward Snowden \" M\u00e9moire vive \" une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l'a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\r\n\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux \" Edouard Snowden, ennemi d'\u00e9tat \", un film de Laura Poitras sur Edward Snowden.\r\n\r\nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.", "durationSec": 2048, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["big data"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:50:32Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nJean Lapierre, Fr\u00e9d\u00e9ric Kieffer vous propose Histoire vivante modifi\u00e9, on avait les mesures des laboratoires pour \u00e9tudes et analyses ult\u00e9rieures cette semaine de l'ann\u00e9e g\u00e9ophysique internationale, voil\u00e0, si je m'appelle Kl\u00f6den, j'ai 29 ans \u00e0 une chasse \u00e0 l'homme internationale du avant les ordinateurs, c'est une longue histoire, Big Data h\u00e9 oui blanc le silicium parfois le 2 roues, tous ces chiffres, il faut r\u00e9cup\u00e9rer h\u00e9 bien stocker manquera 200000 date assez intimiste, il y a une volont\u00e9 de rendre ces donn\u00e9es publiques situ\u00e9es au Mans, il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet la foi turbines qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA d\u00e9but mais je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis con, il y avait chez moi et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, le tout, pas moins de 686000 secondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nSans toucher plus micro qui est devant vous parce que vous allez faire du bruit avec, d'accord, je m'appelle Hugues jalon oui je suis pr\u00e9sident des \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, comment arrivez -vous venir \u00e0 arriver dans ce monde- l\u00e0 qui est le monde du livre un monde dont on dit aussi souvent en ce moment, que c'est un monde qui souffrent d'un monde qui conna\u00eet les probl\u00e8mes que tout monde du papier peut conna\u00eetre journaux y compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je suis arriv\u00e9 il y a plus de 20 ans maintenant, effectivement, et ce qui m'ont accueilli \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9diteurs et le patron des \u00e9ditions La D\u00e9couverte, qui va embaucher pour la premi\u00e8re fois dans un dans un couloir de la maison d'\u00e9dition, m'a dit : tu sais ce que c'est tutoyer, tr\u00e8s vite, je donne pas cher du livre dans les ann\u00e9es qui viennent et en particulier de notre secteur, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait le secteur phare qui \u00e9taient des sciences humaines et assez curieusement et aujourd'hui je peux dire que les sciences du Maine au soleil, en particulier cette rentr\u00e9e en t\u00e9moigne, se porte tr\u00e8s bien, est ce qu'on a pu observer ce que j'ai pu observer ce que les auteurs ont pu observer ceux qui vont en librairie, parler du leur livre, c'est un vrai renouvellement du lectorat vrai rajeunissement du lectorat, aujourd'hui il y a un lectorat de 20 ans, 30 ans, 40 ans, qui va en librairie et ach\u00e8tent des livres de nous ce qu'on appelle nous dans notre jargon la non- fiction, c'est-\u00e0-dire les documents et les surdoses humaine pour y voir un peu clair dans dans la situation du monde ce qu'ils vivent m\u00eame hier dans leur Chair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [86%] :\r\nAlors on peut prendre en compte, plus l'effort que vous nouveau collectif \u00e9videmment \u00e9diteur vous exercez dans, dans, dans ce domaine, mais si l'on va chercher effectivement du c\u00f4t\u00e9 du du lectorat ce souci d'\u00e9claircir bruyants, il peut-\u00eatre autant vrai il y a 10 ans, 15 ans, 20 ans ou 30 ans auparavant est -ce que vous diriez qu'il y a une tendance aujourd'hui plus marqu\u00e9e plus accentu\u00e9e sans doute d'ailleurs \u00e9troitement li\u00e9, ce dont on va parler au cours de notre entretien, c'est que, on a besoin de d\u00e9chiffrer, on a besoin d'd\u00e9crypter j'emploie d\u00e9j\u00e0 des des mots avant- coureurs puisque nous avons parl\u00e9 d'\u00c9douard Snowden on a besoin d'y voir plus clair et les sciences humaines, sciences sociales nous aident en cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [87%] :\r\nMais \u00e7a, je le crois, alors apr\u00e8s les la situation est toujours difficile \u00e0 interpr\u00e9ter, ce sont des intuitions, il semble que, on a v\u00e9cu ma g\u00e9n\u00e9ration, plus jeunes on v\u00e9hicule l'irruption des des flux m\u00e9dia de flux en particulier qui remplissent leur office de se tenir au courant de ce qui se passe, heure par heure, minute par minute, mais que paradoxalement \u00e7a a redonn\u00e9, apr\u00e8s une p\u00e9riode de doute et de mise en crise, une place aux livres et aux listes papier en particulier puisque le livre \u00e9lectronique finalement assez peu d\u00e9marr\u00e9 en France en dehors de quelques genres donc la litt\u00e9rature de genre, hein, la romance le l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie sur 2 choses, mais voil\u00e0 on lance le livre de Thomas Piketty, qui fait 1300 pages glac\u00e9es jour ces jours- ci, aujourd'hui, semble -t-il, et c'est vrai, c'est un gros livre, je suis s\u00fbr que nous allons vendre. \r\nEt l'est, certains des plus gros succ\u00e8s que j'ai pu faire en sans humaine ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, je parle \u00e9taient personnels ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9livrent relativement long et relativement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [75%] :\r\nQu'est -ce que c'est un succ\u00e8s qu'est -ce qui, comme \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [87%] :\r\nSucc\u00e8s je dirais que c'est plus 10000 exemplaires et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 vivre 20 1000, 30 1000 50000 et 250 ou 300000 pour pour pour 4 Thomas Piketty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nAlors venons -en puisque le temps nous est compt\u00e9 et qu'en plus de \u00e7a, votre agenda quelque peu rempli par une rentr\u00e9e qui vous demande d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 tous les instants \u00e0 cet objet m\u00e9moire vive sign\u00e9 \u00c9douard Snowden je viens de le de le fermer, nous parlons, quelques jours avant la diffusion de de cet entretien et l'actualit\u00e9 semble rejoindre le contenu de ce livre puisque, au moment o\u00f9 nous parlons, on vient d'apprendre que les ministres de la justice, de 50 \u00c9tats sont en train d'enqu\u00eater sur les pratiques commerciales de Google posant la probl\u00e9matique de la gestion des donn\u00e9es personnelles, on peut dire que vous ne pouviez pas esp\u00e8rent trouver meilleure campagne de communication, nous allons oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nBen c'est quoi, c'est en m\u00eame temps j'ai le sentiment que c'est une actualit\u00e9 permanente et c'est \u00e0 la fois l'actualit\u00e9 une grande actualit\u00e9 permanente et une petite actualit\u00e9, je veux dire pour tout un chacun, on voit appara\u00eetre maintenant depuis la guerre, j'ai des \u00e0 chaque fois qu'on arrive sur un nouveau site internet il faut dire ok qu'on accepte que des co\u00fbts qui entre dans l'autre ordinateur en face ce qu'on dire le sentiment de surveillance d'utilisation de ses donn\u00e9es personnelles, c'est une exp\u00e9rience quotidienne, aujourd'hui \u00e7a fait partie de notre actualit\u00e9, \u00e7a fait partie de notre vie et \u00e7a fait aussi les gros titres effectivement de l'actualit\u00e9, parce que c'est : voil\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de Big Business. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [83%] :\r\nTr\u00e8s clairement, m\u00eame si c'est pas le coeur de l'objet du livre de Snowden voil\u00e0, sur les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [84%] :\r\nOui justement le le coeur du livre de Snowden alors je voudrais quand m\u00eame passait par un pr\u00e9alable dont on a un tout petit peu parl\u00e9 avant de d'ouvrir ce micro concernant Snowden qui n'est d\u00e9sormais plus du tout une personne anonyme plusieurs documentaires, dont le plus c\u00e9l\u00e8bre les hommes forts de Laura Poitras, un film d'Oliver Stone, des livres d\u00e9j\u00e0 tout de m\u00eame \u00e0 foison, non sign\u00e9 par ce mod\u00e8le et m\u00eame des d\u00e9j\u00e0 non non non, aucun n'est plus ce livre alors plus se dire qu'est -ce que \u00e7a nous apporte ce livre de plus, alors certes, il est sign\u00e9 par le le bonhomme lui- m\u00eame les non le donc ce mais je voulais vous je vous le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [83%] :\r\nParce que c'est, c'est parce qu'ils racontent, pour la premi\u00e8re fois son histoire qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectivement racont\u00e9e par d'autres, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup racont\u00e9, c'est l'organisation de sa fuite et puis tout ce qu'il avait \u00e0 dire sur l'organisation de ce sera la mise en place le projet de mise en place d'un programme de surveillance globale par l\u00e0 et les services secrets nord- am\u00e9ricain enfin \u00e9tats-uniens, ce qui avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins raconter, c'est son itin\u00e9raire c'est pas la premi\u00e8re fois, j'ai pu bien lanceurs d'alerte, j'avais publi\u00e9 indirectement un livre d'Antoine Peillon consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale chez UBS par la Suisse, voil\u00e0, merci de nous refaire des salari\u00e9s pardon nouveau et j'avais publi\u00e9 \u00e9galement l'autobiographie \u00e7a c'est encore plus compliqu\u00e9 d'Herv\u00e9 Falciani affaire HSBC : c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que Antoine, de son c\u00f4t\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9taient directement en contact avec les lanceurs d'alerte du PS, j'avais \u00e9t\u00e9 en contact directement avec Herv\u00e9 Falciani dans ce contexte particuli\u00e8rement rocambolesque reste les voir en Espagne qui \u00e9tait escort\u00e9 par un flic, enfin c'\u00e9tait une histoire vraiment digne d'un roman diff\u00e9rents \u00e2ges et puis j'avais affaire \u00e0 quelqu'un d'un peu sp\u00e9cial voil\u00e0 et puis il y a eu le pr\u00e9c\u00e9dent de la et puis maintenant ce mod\u00e8le, alors ce n'est l\u00e0, apr\u00e8s, chacun se fera une id\u00e9e, je trouve \u00e7a passionnant pour cela de lire son autobiographie sur le personnage et ce qu'il a amen\u00e9 les justifications qu'il avance pour expliquer voil\u00e0 ce choix extr\u00eamement courageux de quitter brutalement les services, les services de renseignement n'emportant ses secrets et d'organiser effectivement l'information publique qu'il revendique aupr\u00e8s de journalistes l'explique \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans le dans le livre qu'est -ce qui conduit quelqu'un comme \u00e7a \u00e0 traverser hors des clous voil\u00e0 et \u00e0 certains \u00e9gards une fois moi a -t-il personne alors l\u00e0 c'est vraiment une intervention plus purement personnelle, je pense que le livre ne d\u00e9voile pas tout de qui \u00c9douard avec quel livre d\u00e9voile voil\u00e0 mais le peut-\u00eatre le la raison profonde d'une d\u00e9marche, je pense qu'il faut \u00eatre un peu fou, il y en a beaucoup reproch\u00e9 au d'aller, d'\u00eatre un peu dingue dans l'je pense \u00e0 songer d'arr\u00eater, je pense qu'Herv\u00e9 Falciani est un peu dingue et je pense qu'il revendiquerait il faut \u00eatre un peu dingue pour faire ce qu'ils ont fait, voil\u00e0, il y a les gens ob\u00e9issant sur les gens rationnels les gens rationnels sont souvent des gens ob\u00e9issants et je me souviens d'un chercheur en sciences sociales, il avait expliqu\u00e9 que lui apprenez \u00e0 son fils a travers\u00e9 hors du coup et c'est prend important aussi apprend \u00e0 ses enfants traverser hors des clous, parce que le jour le jour o\u00f9 vous \u00eates dans une situation. \r\nMais par exemple l'occupation en France par les Allemands, si vous ob\u00e9issez h\u00e9 ben vous ob\u00e9issez au pouvoir en place et vous avez pas je n'jamais appris \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir et ce qui fait que, \u00e0 un moment de sa vie, on se met \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir, l\u00e0, c'est un acte de d\u00e9sob\u00e9issance qui est incroyable, puisque l\u00e0 il sacrifie sa vie professionnelle et sa vie personnelle, \u00e0 certains \u00e9gards, et c'est \u00e7a reste quand m\u00eame pour moi, il y a, il restera toujours une \u00e9nigme autour de cette d\u00e9cision qui il a quelque chose de y a quelque chose de fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [86%] :\r\nEt pour ceux qui se ferait une id\u00e9e de d'\u00c9douard Snowden, il faut tout de m\u00eame rappeler son parcours id\u00e9ologique sur le plan politique, ce n'est pas, ils leur il en convient lui- m\u00eame quelqu'un qui est un militant, n\u00e9anmoins, il va prendre parti patriotique monte pour les \u00c9tats-Unis au lendemain des \u00e9v\u00e9nements du du 11 septembre on pourrait dire, il est dans le camp des Bush, au sens large du terme, lui apportant son expertise technique, sa compagne, ne partage pas du tout ses id\u00e9es Lindsay est, en effet, elle, beaucoup plus proche des d\u00e9mocrates et a plut\u00f4t tendance \u00e0 pointer du doigt tous les dangers des Patriot Act et autres actes vot\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain de l'\u00e9poque, ils se chamaillent l\u00e0- dessus, on sent que ce sont des chamailleries profonde mais qui reste quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8re et c'est progressivement d'ailleurs sous son influence, elle, que son regard \u00e0 lui va va se modifier qu'est -ce que vous pouvez nous nous dire par rapport \u00e0 \u00e7a pour pour en donner le go\u00fbt des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [88%] :\r\nOui, je pense que la dimension humaine qui est tr\u00e8s importante, effectivement les relations avec l'Insset il y a aussi sa pratique professionnelle, je pense que \u00e7a compte aussi beaucoup, c'est quelqu'un qui n'est, c'est un roman dit ensuite, l'expression est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre un digital natives, enfin il fait pas partie de ma g\u00e9n\u00e9ration et plus n\u00e9s avec l'informatique qui na\u00eet avec l'Internet ouvert et il voit cet Internet ouvert progressivement s'il y a aussi, je pense, quelque chose de cet ordre -l\u00e0, qui joue dans sa prise de d\u00e9cision dans sa prise de conscience en tout cas des dangers du monde num\u00e9rique au sens large, de l'association de sa privatisation et sa privatisation au sein m\u00eame des structures du du renseignement am\u00e9ricain et de son accaparement par les pouvoirs publics \u00e9tats-uniens pour pour ensuite effectivement mettre en place ce programme de ces programmes de surveillance globale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [90%] :\r\nImaginez -vous assis devant un ordinateur, alors que vous \u00eates sur le point de vous rendre sur un site web, vous ouvrez votre navigateur taper un URL et appuy\u00e9 sur la touche entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:59) [87%] :\r\nURL est une requ\u00eate et cette requ\u00eate est envoy\u00e9 vers son serveur de destination, mais quelque part, au cours de son voyage avant que la requ\u00eate ne parvienne \u00e0 son serveur, elle devra passer \u00e0 travers turbulences, l'une des armes les plus puissantes de la NSA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [89%] :\r\nPlus sp\u00e9cifiquement, votre requ\u00eate passera par plusieurs serveurs noirs empil\u00e9s les uns sur les autres d'\u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'une biblioth\u00e8que \u00e0 4 rayonnages ces serveurs sont install\u00e9s dans des salles sp\u00e9ciales au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [86%] :\r\nFin de b\u00e2timents appartenant aux plus grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms dans des pays alli\u00e9s ainsi que dans des ambassades et des bases militaires am\u00e9ricaines ont ils utilisent 2 outils capitaux le 1er s\u00fbrement rien T U R M O I, elle g\u00e8re la collecte passive, le second turbine est responsable de la collecte active, au sens o\u00f9 elle manipule activement les donn\u00e9es de l'utilisateur. \r\nVous pouvez imaginer durement comme un garde post\u00e9 devant imparfait invisibles \u00e0 travers lequel passe tout le trafic Internet quand votre requ\u00eate arrive ils v\u00e9rifient ces m\u00e9ta- donn\u00e9es pour voir si elle poss\u00e8de l'un des crit\u00e8res indiquant que la requ\u00eate doit \u00eatre examin\u00e9e de plus pr\u00e8s, ces crit\u00e8res sont du ressort arbitraire de la NSA et rel\u00e8ve de tout ce que l'agence consid\u00e8re comme suspect in adresse Mail un num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone particulier l'origine ou la destination g\u00e9ographique de votre activit\u00e9 internet. \r\nOu bien juste certains mots- cl\u00e9s comme proxy anonymes ou manifs situ\u00e9e au Mans, il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet l'info \u00e0 turbine qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA, l\u00e0- bas, des algorithmes d\u00e9cide quel programme, quel logiciel malveillant ou mal where de l'agence va \u00eatre utilis\u00e9 contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [86%] :\r\nCe choix est aussi bien fond\u00e9 sur le type de site que vous vous appr\u00eatez \u00e0 visiter que sur votre connexion Internet ou les software qu'utilise votre avis. \r\nLes programmes choisis sont envoy\u00e9s \u00e0 turbine par des programmes de la suite Quantum si vous posez la question : qu'ils les injectent dans le trafic et vous les refilent en m\u00eame temps que le site web que vous cherchez \u00e0 visiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [91%] :\r\nEt voil\u00e0 l'r\u00e9sultat vous savez le contenu que vous vouliez avec la surveillance dont vous ne vouliez pas le tout en moins de 686 milli secondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu, une fois que les programmes sont sur votre ordinateur la NSA n'a plus seulement acc\u00e8s \u00e0 vos m\u00e9ta- donn\u00e9es mais \u00e9galement \u00e0 toutes vos donn\u00e9es d\u00e9sormais votre vie num\u00e9rique lui appartient enti\u00e8rement. \r\nM\u00e9moire vive \u00c9douard Snowden. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:14:55) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [86%] :\r\nVous n'\u00eates sans doute une comme moi, pas tout \u00e0 fait un expert dans les questions strictement technologique, il faut bien dire que m\u00e9moire vive, d'\u00c9douard Snowden, en contient un assez grand nombre n\u00e9anmoins ce on se perd pas tout tout le temps, ou tout au moins, il y a des m\u00eames endroits moi c'est je vous dis tr\u00e8s franchement, dans les yeux, j'ai saut\u00e9 sur l'aime si peu plus loin, j'ai essay\u00e9 de suivre le fil biographique mais justement ce livre elle est quand m\u00eame construit de mani\u00e8re assez curieux, c'est que, on peut passer par des 15 technique un peu complexe, mais on revient quand m\u00eame \u00e0 la vie, il a un fil directeur, alors c'est pas un auteur rapport en parler, c'est son 1er bouquin vous puisque vous avez l'exp\u00e9rience que j'ai trouv\u00e9 les raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [84%] :\r\nCe que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, c'\u00e9tait aussi un livre par un d\u00e9crite par un informaticien sur l'informatique et sur la culture informatique alors moi je suis comme vous, j'ai pas une grande culture informatique mais je me souviens avoir cit\u00e9 cette anecdote : quand donc on a pu rendent public qu'on allait publier le livre \u00c9douard Snowden les gens dans la maison, l'\u00e9ditions du Seuil, vont demander mais qu'est -ce qui annonce qui livrent actuellement il y a plein de choses et des consid\u00e9rations aussi sur l'informatique par exemple, par exemple, moi j'ai appris un truc que je voyais, mais que je comprends, mais je n'\u00e9tais jamais pos\u00e9 la question et explique tr\u00e8s bien lorsque vous transf\u00e9rez sur une cl\u00e9 USB, un fichier de 5 ai au 5\u00e8me au jeu, moi je ne ma\u00eetrise pas moi- m\u00eame, \u00e7a prend du temps, voil\u00e0, \u00e7a prend du temps, mais quand vous mettez \u00e0 la poubelle, \u00e7a prend une seconde, c'est quand m\u00eame bizarre there d\u00e9truire un fichier prend tr\u00e8s peu de temps, vraiment une demi- seconde, en revanche, le transf\u00e9rer le proc\u00e8s, ce m\u00eame fichier tr\u00e8s lourd peut prendre jusqu'\u00e0 plusieurs minutes parce qu'on a d\u00e9truit en mai pas d\u00e9truire parce que, effectivement, le fichier n'est pas d\u00e9truite parce qu'on d\u00e9truit sur le chemin d'acc\u00e8s aux fichiers bon voil\u00e0, bon moi \u00e7a \u00e7a \u00e7a va a pas \u00e7a va que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument lumineux comme de dit de me dire \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9clair\u00e9 sur quelque chose dont je fais l'exp\u00e9rience quasiment tous les jours, alors moi j'ai appris \u00e0 me servir de signal, \u00e7a, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 un peu amusant, l'affaire de l'\u00e9dition de ce livre qui a \u00e9t\u00e9 assez con compliqu\u00e9 puisque d'apr\u00e8s ce que je savais, seules 3 personnes au sein de la maison d'\u00e9dition, \u00c9tats-Unis, elle \u00e9tait au courant de l'existence du livre, donc ils ont vraiment tenu secret jusqu'au vraiment jusqu'au dernier moment et l'ensemble des \u00e9diteurs, c'est-\u00e0-dire plus d'une, plus de voix qui publie le livre quasi simultan\u00e9ment, d'autres et puis un tout petit peu plus tard correspondait sur signal qui est une messagerie crypt\u00e9e que recommande d'utiliser et donc voil\u00e0, dans son livre, donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t amusant de d\u00e9couvrir soi -m\u00eame des outils que voil\u00e0, moi j'ai pas l'usage de de de signal auparavant et c'est l'autre aspect amusant, effectivement, c'est que la mani\u00e8re dont s'est dont j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de l'existence de c'est que un agent de ma connaissance qui repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats de la maison troll tu sois Poli de boxe m'a appel\u00e9 un jour en me disant : il faut que je te parle de quelque chose, bien le mois au t\u00e9l\u00e9phone sonne, non pas au t\u00e9l\u00e9phone, on a pris un caf\u00e9 etc, il dit, faut qu'il Vienne dire un manuscrit chez moi. \r\nEt donc je suis all\u00e9 lire le manuscrit des dents saines chez elle une apr\u00e8s- midi en papier qu'elle \u00e9tait all\u00e9e chercher elle- m\u00eame \u00e0 Londres. \r\nLe manuscrit papier puisque rien ne pouvait passer sur informatique, \u00e7a c'\u00e9tait une histoire tr\u00e8s int\u00e9ressante qui qui a continu\u00e9 pendant tout le processus d'\u00e9dition du texte, ce que le manuscrit lui- m\u00eame le nom d'\u00c9douard, ce nom n'apparaissait pas, il apparaissait sous le nom de Victor King toutes \u00e9tait d\u00e9co dernier moment qu'on a remplac\u00e9 le nom de Victor King par les lois Snowden dans la totalit\u00e9 du texte c'\u00e9tait, c'\u00e9tait facile de faire \u00e7a sur un Word, mais avec le traducteur, il a fallu \u00e0 chaque fois, travailler sur un ordinateur d\u00e9connect\u00e9, etc, enfin c'\u00e9tait les consignes qui nous avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par l'\u00e9diteur nord- am\u00e9ricain. \r\nDonc c'\u00e9tait amusant de retrouver \u00e0 publier un livre sur l'informatique sur les r\u00e9seaux, sur Inter sur la sur les plages, etc, mais de tout faire en papier, d'un seul coup de dans un processus de ralentissement de nos process, voyez ce que je veux dire, dire que nous aurons dans l'\u00e9dition, on a parl\u00e9 au d\u00e9but du 20 ans tout s'acc\u00e9l\u00e8re, fait de plus en plus vite si vous voulez faire un livre, une semaine, vous pouvez le faire \u00e0 l'\u00e9poque de la compo plomb c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, donc on on a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 on a on a particip\u00e9 finalement au mouvement d'acc\u00e9l\u00e9ration de la cr\u00e9ation dans l'\u00e9dition, h\u00e9 ben, puisqu'un livre consacr\u00e9 effectivement au r\u00e9seau informatique, etc, je me trouve dans une position inverse de devoir ralentir tout en devant tenir des d\u00e9lais, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t amusant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [93%] :\r\nEt qui plus est vous plonger dans un univers qui est tout de m\u00eame l'univers dans lequel Snowden et l'univers qu'il d\u00e9crit, pourquoi selon vous, si toutefois vous avez des r\u00e9ponses avoir entour\u00e9 d'autant de garde- fou toute cette construction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [90%] :\r\nVous voulez dire de la part de l'\u00e9diteur, oui, pourquoi avoir tenu secret, tout \u00e7a, donc je pense que le tout simplement pour la raison qu'il est poursuivi pour actes d'espionnage aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il y avait, il y avait -il vraiment une volont\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [76%] :\r\nSous- entendu, de la maison d'\u00e9dition originale, \u00e7a prend un risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [83%] :\r\nAlors je pense qu'a prix alors est -ce qu'elle prend un risque effectif aujourd'hui \u00e7a je suis pas juriste pour voir si elle se rend complice de de Snowden mais en tout cas j'ai vraiment voulu prendre toutes les garanties pour que il dates effectivement et moi et c'est c'est curieux parce que donc je d\u00e9but mai, je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis cambriol\u00e9e chez moi, oui pardonnez -moi d'abord je r\u00e9cuse, \u00e7a a fait et ce qui est marrant, c'est que j'ai pas fait lire et on a voulu que nos ordinateurs. \r\nEt je donc le lendemain, je vais au bureau et et je voil\u00e0, raconte des collaborateurs \u00e9coutez j'\u00e9tais etc et quelqu'un me dit c'est pas li\u00e9 au truc que t'es all\u00e9 lire dont on sait rien il arrive je dire j'avais pas fait lien moi- m\u00eame et donc saura jamais \u00e7a se trouve c'est une pure co\u00efncidence, mais en tout cas, j'ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 15 jours apr\u00e8s avoir lu ce manuscrit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:55) [89%] :\r\nLa NSA appellent cela des m\u00e9tadonn\u00e9es, le pr\u00e9fixe traditionnellement par au-dessus ou au-del\u00e0 est ici utilis\u00e9 dans le sens d'\u00e0 propos des donn\u00e9es \u00e0 propos d'autres donn\u00e9es, des donn\u00e9es issues d'elle- m\u00eame de donner un ensemble de marques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [92%] :\r\nCoeur rendant ces donn\u00e9es utiles la fa\u00e7on la plus simple de se repr\u00e9senter les m\u00e9ta- donn\u00e9es et de les envisager, comme des donn\u00e9es d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'enregistrement de toutes les choses que vous faites avec vos appareils et tout ce que ces derniers font de m\u00eame, imaginons que vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 quelqu'un : depuis votre portable et m\u00e9ta- donn\u00e9es peuvent alors inclure la date et l'heure de votre conversation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:37) [93%] :\r\nSur la dur\u00e9e de la peine, le num\u00e9ro de l'\u00e9metteur, celui du r\u00e9cepteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:43) [85%] :\r\nEt l'endroit o\u00f9 l'un et l'autre se trouve les m\u00e9ta- donn\u00e9es d'un e-mail peuvent indiquer le genre d'ordinateurs utilis\u00e9s, le nom de son propri\u00e9taire, le lieu depuis lequel il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, qu'il a re\u00e7u quand il a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 et quand il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, il a \u00e9ventuellement en dehors de son auteur et de son destinataire etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [94%] :\r\nLes m\u00e9ta- donn\u00e9es peuvent permettre \u00e0 celui qui vous surveille de conna\u00eetre l'endroit o\u00f9 vous avez pass\u00e9 la nuit et \u00e0 quelle heure vous vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 ce matin -l\u00e0. \r\nElle permet de retracer ce que fut votre parcours dans la journ\u00e9e, combien de temps vous avez pass\u00e9 dans chaque endroit visit\u00e9 et avec qui vous avez \u00e9t\u00e9 en contact. \r\n\u00c9douard Snowden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [82%] :\r\nIl y a longtemps qu'portrait, demandez -lui \u00c9douard Snowden parce que c'est \u00e9crit au mode de jeu, on est bien d'accord qu'il ne s'agit pas. \r\nInt\u00e9gralement d'un plaidoyer pro domo quoique il pas pour sinon se justifier tout au moins expliquer la construction de son geste, mais au-del\u00e0 de du geste et dans toute l'\u00eele, l'explication narrative et et biographique quelle quelle sensation vous donne ce ce bonhomme. \r\nComment vous a pas et d'ailleurs vous avez, j'avance, j'ai ont eu envie de le rencontrer, derni\u00e8re ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [85%] :\r\nOui, oui, moi ce et quand j'en ai parl\u00e9 quand j'ai pu en parler \u00e0 l'\u00e9quipe et c'est un peu comme \u00e7a que j'avais envie leur en parler quoi c'\u00e9tait ceux cr\u00e9\u00e9s qu'il fallait quand m\u00eame prospect\u00e9 aupr\u00e8s des librairies etc Jean-Pierre j'avais envie de leur dire : on va, on va publier un h\u00e9ros de notre temps j'ai j'ai le sentiment de lire l'autobiographie dans l'H\u00e9rault, simplement, alors c'est un peu, peut-\u00eatre, un peu comme \u00e7a dithyrambique comme comme adjectif, mais si vous me demandez le peu quelle impression il m'a donn\u00e9 myst\u00e9rieux. \r\n\u00e9mouvant et cons\u00e9quent, moi je trouve que c'est quelqu'un d'cons\u00e9quent dans un monde qui me manque s\u00e9rieusement qui il y a un esprit dans les cons\u00e9quences. \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est, pour moi, c'est sur ce genre de personnage force l'admiration, quand vous avez, on oublie qu'on oublie tout, faut toujours le rappeler, ministre des Finances de la R\u00e9publique qui pratiquent l'\u00e9vasion fiscale, tout en pr\u00e9tendant la combattre si on vit dans un monde d'incons\u00e9quence et l\u00e0 on a quelqu'un, alors effectivement \u00e7a para\u00eetra aux Lecteurs comme un petit peu pompeux parfois ceux qui se r\u00e9clament de la constitution am\u00e9ricaine de ces grands principes qui, de la protection des libert\u00e9s publiques, etc, mais en m\u00eame temps maire du dresse pas grand- chose dans le monde dans lequel on vit, il ne reste pas grand chose que ces grands principes -l\u00e0 et je trouve que quelqu'un qui prend la d\u00e9cision d'\u00eatre cons\u00e9quent avec ses id\u00e9es et prendre tous ces risques -l\u00e0 ben \u00e7a force le respect et qu'on sait que, surtout quand c'est quelqu'un de plus jeune que moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [77%] :\r\nJ'ajouterais peut-\u00eatre un un mot un sport tr\u00e8s je sais pas si vous le partager, mais il m'est apparu comme un un infatigable bosseur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [81%] :\r\nAh oui, \u00e7a, je pense, oui, je pense que ces tensions, je pense qu'il a quelque chose d'un surloyer le Rubik s'cube, moi j'ai jamais su m\u00eame c'est une seule faut il faut dire un mot, ce soir, oui c'est \u00e7a, il a toujours dans l'esp\u00e8ce d'objet f\u00e9tiche qui, par ailleurs, l'aide \u00e0 un moment de d\u00e9compresser \u00e0 d\u00e9laisser l'aide \u00e0 faire sortir un moment \u00e0 d\u00e9tourner l'attention d'des des villes de la CIA au moment de bon fatidique o\u00f9 il doit sortir tous les secrets, je pense, effectivement tr\u00e8s impressionnante, toutes les pr\u00e9cautions qui peut prendre pour ce qu'on s'identifie le livret tr\u00e8s bien fait \u00e7a si commun le carr\u00e9 mais on a le sentiment de quelqu'un qui garde la t\u00eate froide, m\u00eame s'il montre r\u00e9v\u00e8le ces moments de panique et d'angoisse, il est tr\u00e8s impressionnant, la pr\u00e9paration de sa fuite et comment il l'organise, il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il va pas tout r\u00e9v\u00e9ler au grand public qui va pas passer par WikiLeaks, il veut parler \u00e0 des journalistes, il veut pas r\u00e9v\u00e9ler des contenus, il veut r\u00e9v\u00e9ler des m\u00e9thodes, il a, il est, il est quand m\u00eame tr\u00e8s lucide et tr\u00e8s construit dans sa t\u00eate et \u00e7a sache se trouve \u00e7a tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [81%] :\r\nAvec des r\u00e9flexions qui sont et non fumeuse bon ordre philosophique, sociologique d'infections effectivement sur l'\u00e9tat, sur la Constitution, il pose sa constitution sur un coin de bureau, ce qui a le don de des phares et ses coll\u00e8gues qui lui demande d'abord que ce que fait un livre dans une salle pareil parce que il y a des ordinateurs les plus libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:10) [82%] :\r\nEt puis il y a un truc parents par exemple, donc le livrer des secrets, on avait pour rien le droit dire absolument rien sur son nom, etc, parce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 qu'ils voulait rendent publiques l'existence de ce livre, non pas le livre lui- m\u00eame, ce qui n'est pas encore sous embargo, mais le 1er ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pendant l'\u00e9t\u00e9, o\u00f9 il \u00e9tait, vous imaginez pour un Fran\u00e7ais, le truc commode de faire un communiqu\u00e9 de presse le 1er ao\u00fbt pour dire que vous avez publi\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, le livre d'\u00c9douard Snowden alors \u00e7a circule, etc, enfin beaucoup mais mais pourquoi le 1er ao\u00fbt ce que ces gens de la Constitution des \u00c9tats-Unis. \r\nVoil\u00e0, je pense que \u00e7a le r\u00e9sume aussi \u00e7a r\u00e9sume aussi la d\u00e9marche du Gard voil\u00e0 il y a un rapport va dire f\u00e9tichiste obs\u00e9quieuses respectueux de la Constitution pour lui, c'est quelque chose, c'est pas juste des vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:52) [88%] :\r\nMais aussi \u00e9ducatif car ses parents lui ont aussi long, aussi nourri de l'absolument cette fid\u00e9lit\u00e9 d'un \u00e0 titre personnel, \u00e7a sera ma derni\u00e8re question qu'est -ce que \u00e7a change, qu'est -ce que \u00e7a a pu changer depuis vous avez ferm\u00e9 le bouquin sur vos usages, \u00e0 vous de l'ordinateur et de l'informatique en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:14) [85%] :\r\nCe que je bon alors moi le truc marrant, c'est que je n'avais pas de smartphone avant de publier ce mod\u00e8le j'avais que des vieux Nokia des ann\u00e9es 90 qui faisait pas les e-mails sans acc\u00e8s internet etc concernant les dates, une connexion Internet, donc voil\u00e0, c'est terrible, voil\u00e0 donc j'avais 2 2 petits t\u00e9l\u00e9phones et j'ai d\u00fb pour avoir signale mais qui paie Dunn smartphone pour pouvoir ce que je vais rendre le livre sera d\u00e9finitivement, donc j'ai d\u00e9couvert ce monde du smartphone la puissance, surtout de ces nouveaux outils voil\u00e0 nouveau t\u00e9l\u00e9phone qui m'a effectivement impressionn\u00e9 non c'est un, c'est un peu un peu bizarre comme exp\u00e9rience pour moi \u00e0 la fois de d\u00e9couvrir qui ont tous les dangers que rec\u00e8le l'utilisation d'Internet pour sa vie priv\u00e9e, donc vous avez conscience, c'est pas le 1er livre qui est publi\u00e9 sur le sujet, et en m\u00eame temps d'enfer, voil\u00e0, de faire l'exp\u00e9rience de la puissance de ces objets que que que que que mes enfants, on utilise quotidiennement \u00e7a, \u00e7a me fait vraiment tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:15) [95%] :\r\nUn petit mot sur ou un grand mot sur la traduction parce que c'est toujours une op\u00e9ration d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [81%] :\r\nEn c'est une c'est une traduction commando comme on dit, il faut aller tr\u00e8s vite, puisqu'on a une industrie vraiment tr\u00e8s tard et donc de traducteurs s'sont sont finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:33) [92%] :\r\nEt chacun traduisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [84%] :\r\nOui, et avec r\u00e9vision effectivement de la traduction, je me suis coll\u00e9 aussi personnellement et r\u00e9vision des \u00e9preuves aussi pendant l'\u00e9t\u00e9, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 du monde, merci d'\u00eatre venu nous parler au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:48) [78%] :\r\nPoint com je connais point c'est \u00e7a, point com. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:57) [64%] :\r\nAlors que la pour, et juste pour la pointe une folie c'\u00e9tait pas Poitou et de son appartement, Nicolas, je peux juste poids donc pour je peux juste, toujours, toujours, \u00e7a \u00e7a Poitou parce que c'est un petit \u00e0 plus la pour et la pointe pas du tout touriste point donc, pour nous, je peux juste point toujours, \u00e0 tout point parce que le et \u00e7a point bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:29) [77%] :\r\nSimplement parce qu'il y a 50 ans, c'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:38) [68%] :\r\nIl pointe donc il y. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:46) [85%] :\r\nPoint final on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:52) [72%] :\r\nOui \u00e7a point et il est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:07) [62%] :\r\nEt d'olive Poissy il d'pointilliste jusqu'je un fait partie du jeu tout \u00e7a pointues, les points de passage et donc d'olive poisson et la magie du lieu de particules de points c'est juste aujourd'hui, c'\u00e9tait le jeu de tout \u00e7a, pointues et pointe et on a d'point on peut point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:17) [73%] :\r\nAccident d'Point du Point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:32) [76%] :\r\nPourquoi ce n'est point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:46) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:48) [87%] :\r\nOui beaucoup. \r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:01) [83%] :\r\nOui oui bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jallon, Hugues", "role": "pr\u00e9sident des \u00e9ditions du Seuil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1547196", "internalArchiveId": "AA1609547277", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Clan (le) Chirac - Une famille au coeur du pouvoir", "publicationDate": "2019-09-26T21:22:00Z", "durationSec": 6356, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10739172.image", "alternativeTitle": ["Le clan Chirac - Une famille au coeur du pouvoir"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, Jacques Chirac n'a qu'un but: r\u00e9ussir en politique. La famille souffre de ses ambitions qui m\u00e8nent le couple au bord de la rupture. Plus tard, au moment o\u00f9 Chirac subit une cuisante d\u00e9faite face \u00e0 Mitterrand, c'est sa fille Laurence qui tombe malade. Lors de toutes ces \u00e9tapes, les femmes du clan Chirac ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur."], "variantIds": ["ece-10739165"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-27T08:12:29Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:16\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:05:12\r\n{\\an1}-On croit tout savoir\r\nsur la vie de Jacques Chirac.\r\n\r\n10:00:05:20  10:00:07:16\r\n{\\an1}Trois fois maire de Paris,\r\n\r\n10:00:08:00  10:00:10:10\r\n{\\an1}deux fois\r\npr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\r\n\r\n10:00:10:17  10:00:14:06\r\n{\\an1}35 ann\u00e9es pass\u00e9es sous les ors\r\ndes palais de la nation.\r\n\r\n10:00:14:13  10:00:18:21\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re ce destin public\r\nexiste une autre histoire,\r\n\r\n10:00:19:05  10:00:21:11\r\n{\\an1}que Chirac a toujours cach\u00e9e.\r\n\r\n10:00:21:18  10:00:24:06\r\n{\\an1}L'histoire de son clan.\r\n\r\n10:00:26:07  10:00:27:23\r\n{\\an1}Bernadette, son \u00e9pouse,\r\n\r\n10:00:28:07  10:00:30:09\r\n{\\an1}Laurence et Claude, ses filles.\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:33:13\r\n{\\an1}Ces trois femmes\r\nont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant\r\n\r\n10:00:33:21  10:00:36:04\r\n{\\an1}dans la carri\u00e8re de Jacques Chirac.\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:38:11\r\n{\\an1}Elles sont sa v\u00e9rit\u00e9 secr\u00e8te.\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:41:00\r\n{\\an1}Trois femmes pour un Pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:00:42:17  10:01:41:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:42:01  10:02:00:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:00:17  10:02:04:05\r\n{\\an1}-Ici, \u00e0 l'h\u00f4tel Matignon,\r\nnous avons pu organiser\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:07:10\r\n{\\an1}un petit appartement\r\net installer les enfants,\r\n\r\n10:02:07:17  10:02:10:17\r\n{\\an1}qui ont une vie scolaire\r\ncomme tous les enfants,\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:13:16\r\n{\\an1}mais voient leur p\u00e8re\r\nde temps en temps, le soir.\r\n\r\n10:02:14:00  10:02:16:00\r\n{\\an1}-Une famille mod\u00e8le \u00e0 Matignon.\r\n\r\n10:02:16:08  10:02:18:17\r\n{\\an1}En ce dimanche d'automne 1974,\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:21:18\r\n{\\an1}Jacques Chirac,\r\nnouveau Premier ministre,\r\n\r\n10:02:22:02  10:02:25:10\r\n{\\an1}pr\u00e9sente sa femme,\r\nses filles, Laurence et Claude,\r\n\r\n10:02:25:17  10:02:28:12\r\n{\\an1}et son chien\r\naux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:02:28:20  10:02:30:09\r\n{\\an1}-Le chien se demande...\r\n\r\n10:02:30:16  10:02:32:12\r\n{\\an1}-Et vos filles ont quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:02:32:20  10:02:34:22\r\n{\\an1}-J'ai 17 ans. Je vais avoir 17 ans.\r\n\r\n10:02:35:06  10:02:37:07\r\n{\\an1}Prochainement.\r\n-Que faites-vous ?\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:40:08\r\n{\\an1}-Je suis en terminale\r\ndans une \u00e9cole priv\u00e9e.\r\n\r\n10:02:40:15  10:02:41:23\r\n{\\an1}-Moi, j'ai 12 ans\r\n\r\n10:02:42:07  10:02:44:10\r\n{\\an1}et je suis \u00e0 Ste-Marie de Neuilly.\r\n\r\n10:02:44:17  10:02:46:18\r\n{\\an1}-Vous avez un passe-temps favori ?\r\n\r\n10:02:47:02  10:02:48:14\r\n{\\an1}-Je n'en ai pas beaucoup.\r\n\r\n10:02:48:22  10:02:51:08\r\n{\\an1}Mon temps passe tr\u00e8s vite,\r\nau bureau.\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:54:09\r\n{\\an1}Aboiements, grognements.\r\nCeci dit... Uxal...\r\n\r\n10:02:54:16  10:02:56:21\r\n{\\an1}Je te prie\r\nde bien vouloir te taire.\r\n\r\n10:02:57:05  10:02:58:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:58:12  10:03:01:19\r\n{\\an1}Si j'avais du temps,\r\nj'aurais des passe-temps.\r\n\r\n10:03:02:03  10:03:04:03\r\n{\\an1}Je ferais un peu de sport,\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:06:12\r\n{\\an1}ce que j'ai fait beaucoup,\r\n\r\n10:03:06:20  10:03:10:14\r\n{\\an1}mais ce que je ne fais plus.\r\nJe m'occuperais de mes enfants,\r\n\r\n10:03:10:22  10:03:13:02\r\n{\\an1}ce que je ne fais pas.\r\n\r\n10:03:13:10  10:03:14:11\r\n{\\an1}Ou pas assez.\r\n\r\n10:03:14:18  10:03:15:18\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:16:02  10:03:19:14\r\n{\\an1}Alors, j'attends\r\nd'avoir le temps de me consacrer\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:21:22\r\n{\\an1}\u00e0 tous ces passe-temps.\r\n\r\n10:03:29:02  10:03:31:07\r\n{\\an1}-Jacques Chirac n'a pas de temps.\r\n\r\n10:03:31:14  10:03:34:05\r\n{\\an1}Ni pour ses filles,\r\nni pour sa femme,\r\n\r\n10:03:34:12  10:03:37:09\r\n{\\an1}ni pour quoi que ce soit\r\nqui le d\u00e9tourne\r\n\r\n10:03:37:16  10:03:40:01\r\n{\\an1}de son objectif : le pouvoir.\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:44:17\r\n{\\an1}Dans le milieu politique,\r\non le surnomme\r\n\r\n10:03:45:01  10:03:46:22\r\n{\\an1}le \"bulldozer\". A 42 ans, nomm\u00e9\r\n\r\n10:03:47:06  10:03:50:06\r\n{\\an1}par le Pr\u00e9sident Giscard d'Estaing,\r\nil est devenu\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:53:20\r\n{\\an1}le plus jeune Premier ministre\r\nde la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n10:03:54:04  10:03:55:01\r\n{\\an1}Et l'ascension,\r\n\r\n10:03:55:09  10:03:56:23\r\n{\\an1}jure-t-il, ne fait\r\n\r\n10:03:57:07  10:03:58:11\r\n{\\an1}que commencer.\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:19:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:46:03  10:04:48:11\r\n{\\an1}-Dans la prison dor\u00e9e de Matignon,\r\n\r\n10:04:48:19  10:04:51:05\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nattend donc son mari,\r\n\r\n10:04:51:12  10:04:54:03\r\n{\\an1}durant des journ\u00e9es interminables,\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:55:13\r\n{\\an1}timide,\r\n\r\n10:04:55:21  10:04:56:21\r\n{\\an1}effac\u00e9e,\r\n\r\n10:04:57:05  10:04:58:06\r\n{\\an1}discr\u00e8te,\r\n\r\n10:04:58:13  10:05:00:05\r\n{\\an1}presque mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:05:00:12  10:05:02:17\r\n{\\an1}-La fonction est tr\u00e8s d\u00e9vorante.\r\n\r\n10:05:03:01  10:05:05:11\r\n{\\an1}L'emploi du temps\r\nest excessivement charg\u00e9,\r\n\r\n10:05:05:18  10:05:07:11\r\n{\\an1}du matin jusqu'au soir, tard.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:11:08\r\n{\\an1}Il a peu de temps \u00e0 accorder\r\n\u00e0 sa famille, mais tout de m\u00eame,\r\n\r\n10:05:11:15  10:05:13:11\r\n{\\an1}il y a des petites choses,\r\n\r\n10:05:13:19  10:05:16:01\r\n{\\an1}une petite fleur\r\nde temps en temps...\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:18:16\r\n{\\an1}Des petites choses gentilles, oui.\r\n\r\n10:05:19:00  10:05:20:22\r\n{\\an1}-Auriez-vous aim\u00e9 qu'il f\u00eet\r\n\r\n10:05:21:06  10:05:22:17\r\n{\\an1}un autre travail ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:05:23:01  10:05:26:09\r\n{\\an1}Parce que mon mari est fait\r\npour faire de la politique.\r\n\r\n10:05:26:16  10:05:29:11\r\n{\\an1}C'est incontestablement\r\nchez lui une vocation.\r\n\r\n10:05:29:19  10:05:32:00\r\n{\\an1}Par cons\u00e9quent,\r\nje suis tr\u00e8s heureuse\r\n\r\n10:05:32:08  10:05:34:15\r\n{\\an1}qu'il r\u00e9ussisse et que...\r\n\r\n10:05:36:18  10:05:40:18\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, Bernadette Chirac,\r\nn\u00e9e Chodron de Courcel,\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:42:22\r\n{\\an1}aspirait \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:05:43:06  10:05:46:16\r\n{\\an1}La politique, comme le lui rappelle\r\nsouvent son p\u00e8re,\r\n\r\n10:05:47:00  10:05:49:12\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas\r\ndans le contrat de mariage.\r\n\r\n10:05:49:20  10:05:51:08\r\n{\\an1}Cloches.\r\n\r\n10:05:51:15  10:05:55:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:55:23  10:05:57:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le 16 mars 1956.\r\n\r\n10:05:58:04  10:05:59:14\r\n{\\an1}18 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:03:20\r\n{\\an1}Bernadette a dit oui \u00e0 Jacques.\r\n\r\n10:06:04:04  10:06:14:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:15:04  10:06:18:12\r\n{\\an1}La famille de Bernadette,\r\nnoble, catholique,\r\n\r\n10:06:18:20  10:06:21:12\r\n{\\an1}traditionnelle,\r\nvoyait d'un mauvais oeil\r\n\r\n10:06:21:20  10:06:22:20\r\n{\\an1}cette union\r\n\r\n10:06:23:04  10:06:26:16\r\n{\\an1}avec un petit-fils\r\nd'instituteur radical-socialiste.\r\n\r\n10:06:28:01  10:06:30:06\r\n{\\an1}Deux France si diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:06:34:18  10:06:37:09\r\n{\\an1}Mais Bernadette\r\n\u00e9tait folle amoureuse.\r\n\r\n10:06:37:16  10:06:38:16\r\n{\\an1}Et ses parents\r\n\r\n10:06:39:00  10:06:40:05\r\n{\\an1}ont d\u00fb c\u00e9der.\r\n\r\n10:06:42:02  10:06:45:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s tout,\r\nJacques vient de r\u00e9ussir l'ENA.\r\n\r\n10:06:45:15  10:06:47:09\r\n{\\an1}Il deviendra pr\u00e9fet,\r\n\r\n10:06:47:16  10:06:49:08\r\n{\\an1}ou haut fonctionnaire.\r\n\r\n10:06:51:18  10:06:53:23\r\n{\\an1}L'avenir fut tout autre.\r\n\r\n10:06:54:07  10:06:55:09\r\n{\\an1}La politique,\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:57:21\r\n{\\an1}cette ma\u00eetresse avide,\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:00:08\r\n{\\an1}est entr\u00e9e dans la vie\r\n\r\n10:07:00:15  10:07:02:06\r\n{\\an1}de Bernadette Chirac.\r\n\r\n10:07:17:05  10:07:19:11\r\n{\\an1}-M. le Pr\u00e9sident.\r\n-Y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:07:19:18  10:07:21:14\r\n{\\an1}-Quelques mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e\r\n\r\n10:07:21:22  10:07:24:00\r\n{\\an1}\u00e0 Matignon, Chirac d\u00e9chante.\r\n\r\n10:07:24:08  10:07:27:00\r\n{\\an1}Giscard d'Estaing\r\nne l'a nomm\u00e9 Premier ministre\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:29:04\r\n{\\an1}que pour mieux l'enfermer.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:31:11\r\n{\\an1}Lui et le mouvement gaulliste.\r\n\r\n10:07:37:20  10:07:39:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait difficile...\r\n\r\n10:07:40:00  10:07:41:17\r\n{\\an1}-Chirac se sent inutile,\r\n\r\n10:07:42:01  10:07:44:10\r\n{\\an1}r\u00e9duit au r\u00f4le de marionnette.\r\n\r\n10:07:44:17  10:07:47:06\r\n{\\an1}-Je voulais vous montrer...\r\n-Pire,\r\n\r\n10:07:47:13  10:07:49:23\r\n{\\an1}devant ce Giscard\r\nqui joue les princes,\r\n\r\n10:07:50:07  10:07:52:17\r\n{\\an1}Chirac se sent humili\u00e9, abaiss\u00e9.\r\n\r\n10:07:53:01  10:08:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:22:18\r\n{\\an1}Il n'y a que durant\r\nses voyages officiels \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:08:23:02  10:08:24:04\r\n{\\an1}que Jacques Chirac\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:25:15\r\n{\\an1}semble revivre.\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:27:05\r\n{\\an1}L'appel du large.\r\n\r\n10:08:32:19  10:08:34:19\r\n{\\an1}Un autre Chirac se d\u00e9voile.\r\n\r\n10:08:35:03  10:08:37:00\r\n{\\an1}Erudit et passionn\u00e9.\r\n\r\n10:08:39:10  10:08:41:01\r\n{\\an1}Le bulldozer politique\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:43:11\r\n{\\an1}cache un amoureux du monde\r\n\r\n10:08:43:18  10:08:45:09\r\n{\\an1}et de ses civilisations.\r\n\r\n10:08:51:15  10:08:54:11\r\n{\\an1}Visites\r\nau Tchad, en Libye, en Roumanie.\r\n\r\n10:08:58:04  10:09:00:23\r\n{\\an1}Durant ses voyages,\r\nune petite troupe\r\n\r\n10:09:01:07  10:09:04:06\r\n{\\an1}d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\r\nsuit le Premier ministre.\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:13:11\r\n{\\an1}Entour\u00e9 de cette cour m\u00e9diatique,\r\nChirac refait le monde.\r\n\r\n10:09:16:18  10:09:17:21\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9poque\r\n\r\n10:09:18:05  10:09:21:05\r\n{\\an1}des premi\u00e8res\r\nfemmes journalistes politiques,\r\n\r\n10:09:21:12  10:09:24:00\r\n{\\an1}nouvelles amazones des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:32:12\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\n\r\n10:09:32:20  10:09:36:04\r\n{\\an1}va avoir une liaison\r\navec l'une d'entre elles.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:41:07\r\n{\\an1}*-7 heures.\r\n\r\n10:09:41:14  10:09:43:14\r\n{\\an1}Jingle radio.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:47:08\r\n{\\an1}*-Radio France, vous \u00e9coutez\r\nFrance Inter, Jean Pichon.\r\n\r\n10:09:47:15  10:09:49:10\r\n{\\an1}*-M. Chirac croit \u00e0 la reprise.\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:52:03\r\n{\\an1}*Il a fait part\r\nde son optimisme, hier soir...\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:56:00\r\n{\\an1}-Comme beaucoup de politiques,\r\nJacques Chirac est un s\u00e9ducteur.\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:00:06\r\n{\\an1}Cette aventure amoureuse aurait d\u00fb\r\nrester une anecdote secr\u00e8te\r\n\r\n10:10:00:13  10:10:03:11\r\n{\\an1}que les journalistes\r\nse racontent en catimini.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:07:11\r\n{\\an1}Mais, en cette fin 1975,\r\n\r\n10:10:07:18  10:10:10:18\r\n{\\an1}Chirac semble\r\navoir besoin de tout bousculer.\r\n\r\n10:10:13:05  10:10:14:19\r\n{\\an1}L'aventure devient\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:16:23\r\n{\\an1}une liaison r\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n10:10:17:07  10:10:18:17\r\n{\\an1}presque affich\u00e9e.\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:22:01\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nle jeune Premier ministre\r\n\r\n10:10:22:09  10:10:25:09\r\n{\\an1}est pr\u00eat \u00e0 sortir\r\ndes rails du conformisme,\r\n\r\n10:10:25:16  10:10:28:11\r\n{\\an1}quitte \u00e0 mettre en danger\r\nsa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:34:09  10:10:38:20\r\n{\\an1}J\u00e9r\u00f4me Monod \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque\r\nle directeur de cabinet de Chirac.\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:16\r\n{\\an1}45 ans plus tard, l'homme\r\nqui entend tout mais ne dit rien\r\n\r\n10:10:43:00  10:10:45:00\r\n{\\an1}confesse, du bout des l\u00e8vres,\r\n\r\n10:10:45:08  10:10:48:12\r\n{\\an1}que le bateau a alors tangu\u00e9\r\ndans le couple Chirac.\r\n\r\n10:10:51:04  10:10:52:10\r\n{\\an1}-Sur sa vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:10:52:17  10:10:54:08\r\n{\\an1}oui, effectivement,\r\n\r\n10:10:54:15  10:10:56:06\r\n{\\an1}certains le savaient.\r\n\r\n10:10:56:13  10:10:59:02\r\n{\\an1}Je crois\r\nque personne ne s'en r\u00e9galait,\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:01:10\r\n{\\an1}de son entourage, de ses amis.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:04:01\r\n{\\an1}Mais bon,\r\non le savait et c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:07:06\r\n{\\an1}Pff...\r\nOn le savait plus ou moins.\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:10:04\r\n{\\an1}Moi, je le savais\r\nun peu par Bernadette,\r\n\r\n10:11:10:11  10:11:12:23\r\n{\\an1}et je le savais\r\npar ce que je voyais.\r\n\r\n10:11:13:07  10:11:17:14\r\n{\\an1}C'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able de voir\r\ndes personnes qu'on aime bien\r\n\r\n10:11:17:22  10:11:19:12\r\n{\\an1}se disputer,\r\n\r\n10:11:21:14  10:11:24:07\r\n{\\an1}s'\u00e9loigner l'une de l'autre.\r\n\r\n10:11:24:14  10:11:28:00\r\n{\\an1}Et puis, parce que, je pense,\r\n\u00e7a n'est pas tr\u00e8s utile\r\n\r\n10:11:28:08  10:11:30:13\r\n{\\an1}pour le travail\r\nd'un Premier ministre.\r\n\r\n10:11:31:23  10:11:33:22\r\n{\\an1}-Au bout de quelques mois,\r\n\r\n10:11:34:06  10:11:37:03\r\n{\\an1}Jacques Chirac \u00e9voque,\r\ndevant ses conseillers\r\n\r\n10:11:37:11  10:11:40:20\r\n{\\an1}les plus proches,\r\nla possibilit\u00e9 de divorcer.\r\n\r\n10:11:41:04  10:11:43:15\r\n{\\an1}Branle-bas de combat\r\ndans le camp Chirac.\r\n\r\n10:11:43:23  10:11:46:11\r\n{\\an1}Divorcer,\r\ndans cette France des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:49:23\r\n{\\an1}cela peut sonner le glas\r\nd'une ascension politique.\r\n\r\n10:11:50:07  10:11:51:07\r\n{\\an1}Il faut agir.\r\n\r\n10:11:51:14  10:11:54:08\r\n{\\an1}Marie-France Garaud,\r\nredoutable conseill\u00e8re,\r\n\r\n10:11:54:15  10:11:57:12\r\n{\\an1}va alors d\u00e9jeuner\r\navec la journaliste amoureuse\r\n\r\n10:11:57:20  10:12:00:07\r\n{\\an1}pour lui demander,\r\nau nom de la France,\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:02:11\r\n{\\an1}de renoncer \u00e0 Jacques Chirac.\r\n\r\n10:12:02:18  10:12:04:18\r\n{\\an1}Refus poli de l'int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n10:12:06:11  10:12:08:03\r\n{\\an1}C'est Bernadette Chirac,\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:09:16\r\n{\\an1}\u00e9pouse effac\u00e9e,\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:12:10\r\n{\\an1}qui va\r\nremettre les choses en ordre.\r\n\r\n10:12:12:17  10:12:15:20\r\n{\\an1}Lorsqu'elle a appris\r\nla liaison de son mari,\r\n\r\n10:12:16:04  10:12:20:08\r\n{\\an1}la femme du Premier ministre\r\ns'est sentie humili\u00e9e, bless\u00e9e.\r\n\r\n10:12:20:15  10:12:23:15\r\n{\\an1}Mais une vraie\r\nChodron de Courcel\r\n\r\n10:12:23:23  10:12:25:23\r\n{\\an1}ne baisse jamais les bras.\r\n\r\n10:12:28:12  10:12:32:11\r\n{\\an1}-Bernadette est femme \u00e0 comprendre,\r\nje ne dis pas \u00e0 accepter,\r\n\r\n10:12:32:18  10:12:36:11\r\n{\\an1}et elle a quand m\u00eame r\u00e9gl\u00e9\r\nses comptes avec lui.\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:39:04\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n-Dire \u00e0 son mari :\r\n\r\n10:12:39:11  10:12:43:07\r\n{\\an1}\"Inacceptable,\r\net par cons\u00e9quent, tu arr\u00eates.\"\r\n\r\n10:12:46:07  10:12:49:07\r\n{\\an1}-Comme elle le racontera\r\nplus tard dans un livre,\r\n\r\n10:12:49:14  10:12:51:19\r\n{\\an1}Bernadette\r\napostrophe alors son mari.\r\n\r\n10:12:52:03  10:12:53:22\r\n{\\an1}\"Si vous me quittez, Jacques,\r\n\r\n10:12:54:06  10:12:57:06\r\n{\\an1}\"vous ne serez jamais\r\npr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:12:57:13  10:13:01:05\r\n{\\an1}\"N'oubliez pas, le jour\r\no\u00f9 Napol\u00e9on a abandonn\u00e9 Jos\u00e9phine,\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:02:23\r\n{\\an1}\"il a tout perdu.\"\r\n\r\n10:13:06:02  10:13:08:11\r\n{\\an1}Jacques Chirac renonce.\r\n\r\n10:13:08:19  10:13:11:07\r\n{\\an1}La raison\r\na eu raison de l'aventure.\r\n\r\n10:13:11:14  10:13:13:20\r\n{\\an1}Le destin a tenu bon.\r\n\r\n10:13:17:12  10:13:19:09\r\n{\\an1}-Je ne dispose pas\r\n\r\n10:13:20:23  10:13:22:11\r\n{\\an1}des moyens\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:27:00\r\n{\\an1}que j'estime,\r\naujourd'hui, n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:13:28:22  10:13:31:08\r\n{\\an1}pour assumer efficacement\r\n\r\n10:13:33:01  10:13:35:22\r\n{\\an1}mes fonctions de Premier ministre.\r\n\r\n10:13:38:10  10:13:40:17\r\n{\\an1}Et dans ces conditions,\r\n\r\n10:13:41:22  10:13:43:12\r\n{\\an1}j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:13:44:13  10:13:46:04\r\n{\\an1}d'y mettre fin.\r\n\r\n10:13:47:21  10:13:49:06\r\n{\\an1}Je vous remercie.\r\n\r\n10:13:49:13  10:13:51:06\r\n{\\an1}D\u00e9clics d'appareils photo.\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:52:17\r\n{\\an1}-Ce 8 ao\u00fbt 1976,\r\n\r\n10:13:53:01  10:13:55:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s 2 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Matignon,\r\n\r\n10:13:55:20  10:13:57:08\r\n{\\an1}Jacques Chirac rend\r\n\r\n10:13:57:15  10:14:01:15\r\n{\\an1}son tablier de Premier ministre\r\nau Pr\u00e9sident Giscard d'Estaing.\r\n\r\n10:14:01:23  10:14:03:04\r\n{\\an1}Du jamais vu\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:04:23\r\n{\\an1}dans la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n10:14:05:07  10:14:06:11\r\n{\\an1}Vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:14:06:19  10:14:09:07\r\n{\\an1}vie publique,\r\nChirac fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n10:14:09:14  10:14:13:14\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un battant,\r\ncomme on dit, un homme d'action,\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:16:03\r\n{\\an1}vous n'avez jamais de doutes ?\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:19:01\r\n{\\an1}-Ah si, si.\r\nLes hommes ont des doutes,\r\n\r\n10:14:19:09  10:14:21:21\r\n{\\an1}ou alors,\r\nce sont des irresponsables.\r\n\r\n10:14:22:05  10:14:24:18\r\n{\\an1}Mais on doit\r\nsavoir surmonter ses doutes,\r\n\r\n10:14:25:02  10:14:28:18\r\n{\\an1}r\u00e9fl\u00e9chir, se d\u00e9cider,\r\net \u00e0 partir de l\u00e0, ne plus douter.\r\n\r\n10:14:29:02  10:14:32:05\r\n{\\an1}Ca ne veut pas dire que\r\npendant la p\u00e9riode de r\u00e9flexion,\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:35:05\r\n{\\an1}on n'a pas de doutes.\r\n-Vous n'avez pas d'\u00e9tats d'\u00e2me ?\r\n\r\n10:14:35:12  10:14:38:22\r\n{\\an1}-Non, je ne suis pas\r\nquelqu'un qui a des \u00e9tats d'\u00e2me.\r\n\r\n10:14:39:06  10:14:41:06\r\n{\\an1}-Je donne la parole\r\n\u00e0 Jacques Chirac,\r\n\r\n10:14:41:13  10:14:43:01\r\n{\\an1}futur maire de Paris !\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:45:11\r\n{\\an1}-Lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de Giscard,\r\n\r\n10:14:45:18  10:14:48:21\r\n{\\an1}Chirac se lance \u00e0 l'assaut\r\nd'une nouvelle citadelle,\r\n\r\n10:14:49:05  10:14:50:15\r\n{\\an1}la mairie de Paris.\r\n\r\n10:14:50:23  10:14:52:15\r\n{\\an1}-CHIRAC ! CHIRAC !\r\n\r\n10:14:52:23  10:14:54:05\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n10:14:54:12  10:15:00:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:00:22  10:15:03:06\r\n{\\an1}-Parisiennes, Parisiens,\r\n\r\n10:15:04:06  10:15:05:22\r\n{\\an1}l'avenir est \u00e0 nous.\r\n\r\n10:15:06:06  10:15:08:06\r\n{\\an1}Nous le construirons ensemble,\r\n\r\n10:15:08:13  10:15:11:13\r\n{\\an1}et c'est aujourd'hui qu'ensemble,\r\n\r\n10:15:11:21  10:15:14:15\r\n{\\an1}nous commencerons\r\n\u00e0 le faire \u00e0 Paris !\r\n\r\n10:15:14:23  10:15:16:02\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:18:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:20:04\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:22:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:22:13  10:15:25:09\r\n{\\an1}-Les amoureux de Paris\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:27:23\r\n{\\an1}sont unis\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:29:17\r\n{\\an1}tous unis,\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:32:13\r\n{\\an1}avec Chirac pour Paris,\r\n\r\n10:15:32:21  10:15:35:12\r\n{\\an1}Chirac pour Paris,\r\n\r\n10:15:35:20  10:15:37:17\r\n{\\an1}tous unis.\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:41:11\r\n{\\an1}Les amoureux de Paris sont unis...\r\n\r\n10:15:41:18  10:15:42:18\r\n{\\an1}Brouhaha.\r\n\r\n10:15:43:02  10:15:44:21\r\n{\\an1}-28 674.\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:47:05\r\n{\\an1}Oui, tout le monde est battu.\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:57:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:57:23  10:16:01:10\r\n{\\an1}*-La soir\u00e9e \u00e9lectorale\r\nde nos confr\u00e8res d'Antenne 2...\r\n\r\n10:16:01:17  10:16:03:19\r\n{\\an1}...\r\n-Ecoutez, c'est suffisant...\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:06:09\r\n{\\an1}...\r\nJe voudrais \u00e9couter les r\u00e9sultats,\r\n\r\n10:16:06:16  10:16:08:13\r\n{\\an1}s'il vous pla\u00eet.\r\n...\r\n\r\n10:16:08:21  10:16:11:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:12:05  10:16:14:11\r\n{\\an1}-Alors, je vous dis, \u00e0 tous...\r\n\r\n10:16:14:18  10:16:15:23\r\n{\\an1}-Plus fort !\r\n-Chut...\r\n\r\n10:16:17:00  10:16:20:19\r\n{\\an1}-Je vous donne \u00e0 tous\r\nles r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sur Paris,\r\n\r\n10:16:21:03  10:16:24:14\r\n{\\an1}les listes de la majorit\u00e9\r\nont 69 voix...\r\n\r\n10:16:24:22  10:16:25:22\r\n{\\an1}R\u00e9actions \u00e9parses.\r\n\r\n10:16:26:06  10:16:29:11\r\n{\\an1}Les listes de l'opposition\r\nont 40 voix.\r\n\r\n10:16:29:19  10:16:30:20\r\n{\\an1}R\u00e9actions diverses.\r\n\r\n10:16:31:04  10:16:34:01\r\n{\\an1}Et sur les 69 voix de la majorit\u00e9,\r\n\r\n10:16:34:09  10:16:38:00\r\n{\\an1}les listes d'Union pour Paris,\r\ncelles que je patronnais,\r\n\r\n10:16:38:08  10:16:39:12\r\n{\\an1}ont 57 voix.\r\n\r\n10:16:39:20  10:16:41:01\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n10:16:46:04  10:16:49:04\r\n{\\an1}-Ce 20 mars 1977\r\nest une victoire capitale\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:51:09\r\n{\\an1}dans la vie de Jacques Chirac.\r\n\r\n10:16:51:16  10:16:53:05\r\n{\\an1}\"Pour la premi\u00e8re fois,\"\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:56:02\r\n{\\an1}\u00e9crit-il dans son journal,\r\n\r\n10:16:56:10  10:16:59:19\r\n{\\an1}\"je ne suis le second de personne.\"\r\n\r\n10:17:02:20  10:17:07:18\r\n{\\an1}Le lendemain de son \u00e9lection,\r\nle nouveau maire de Paris se rend\r\n\r\n10:17:08:02  10:17:09:21\r\n{\\an1}place de l'Etoile, pour d\u00e9poser\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:13:17\r\n{\\an1}une gerbe au Soldat inconnu.\r\nLa foule de ses partisans\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:17:01\r\n{\\an1}bloque la circulation\r\net lui fait un triomphe.\r\n\r\n10:17:21:20  10:17:23:07\r\n{\\an1}Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n10:17:23:14  10:17:26:10\r\n{\\an1}Paris va devenir\r\nle territoire de Chirac.\r\n\r\n10:17:28:10  10:17:31:07\r\n{\\an1}Lors des \u00e9lections\r\nmunicipales de 1983,\r\n\r\n10:17:31:14  10:17:34:10\r\n{\\an1}le RPR fait le grand chelem\r\net conquiert\r\n\r\n10:17:34:17  10:17:37:11\r\n{\\an1}tous les arrondissements\r\nde la capitale.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:40:22\r\n{\\an1}Chirac est aussi devenu\r\nle leader de la droite,\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:44:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s la d\u00e9faite\r\nde Giscard face \u00e0 Mitterrand.\r\n\r\n10:17:46:08  10:17:48:12\r\n{\\an1}Il vient d'avoir 50 ans.\r\n\r\n10:17:49:19  10:17:52:02\r\n{\\an1}L'avenir lui appartient.\r\n\r\n10:17:56:23  10:17:58:09\r\n{\\an1}-Maire de Paris,\r\n\r\n10:17:58:16  10:18:00:21\r\n{\\an1}c'est un poste de responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:18:01:05  10:18:03:10\r\n{\\an1}et surtout d'ind\u00e9pendance relative.\r\n\r\n10:18:03:17  10:18:05:17\r\n{\\an1}En tous les cas, beaucoup plus...\r\n\r\n10:18:06:01  10:18:08:20\r\n{\\an1}On est beaucoup plus\r\npuissant qu'un ministre.\r\n\r\n10:18:09:04  10:18:12:01\r\n{\\an1}le go\u00fbt du pouvoir\r\nest beaucoup plus satisfait\r\n\r\n10:18:12:09  10:18:13:21\r\n{\\an1}que dans un minist\u00e8re.\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:18:08\r\n{\\an1}On n'a au-dessus de soi\r\nni Premier ministre ni Pr\u00e9sident...\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:21:10\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:37:05\r\n{\\an1}-Aux c\u00f4t\u00e9s de son mari,\r\nBernadette Chirac, elle aussi,\r\n\r\n10:18:37:12  10:18:39:15\r\n{\\an1}s'\u00e9panouit \u00e0 l'H\u00f4tel de ville.\r\n\r\n10:18:41:06  10:18:43:12\r\n{\\an1}Avec doigt\u00e9 et autorit\u00e9,\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:46:08\r\n{\\an1}elle dirige ce somptueux palais\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:49:01\r\n{\\an1}au coeur de la capitale.\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:55:11\r\n{\\an1}Huissiers, domestiques, cuisiniers,\r\n\r\n10:18:55:19  10:18:59:11\r\n{\\an1}toute une arm\u00e9e d'employ\u00e9s\r\nest au service de madame.\r\n\r\n10:19:01:04  10:19:03:11\r\n{\\an1}Et Bernadette fait bien les choses.\r\n\r\n10:19:03:18  10:19:06:13\r\n{\\an1}La table de l'H\u00f4tel de ville\r\nest, dit-on,\r\n\r\n10:19:06:21  10:19:09:04\r\n{\\an1}meilleure que celle de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:12:10\r\n{\\an1}La cave\r\ncomporte 16 000 grands crus.\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:14:13\r\n{\\an1}Des frais de bouche in\u00e9gal\u00e9s\r\n\r\n10:19:14:21  10:19:17:11\r\n{\\an1}et des soir\u00e9es inoubliables.\r\n\r\n10:19:20:23  10:19:23:23\r\n{\\an1}Des soir\u00e9es inoubliables,\r\ncomme celle-ci,\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:27:10\r\n{\\an1}donn\u00e9e en l'honneur\r\ndu Pr\u00e9sident de la Chine,\r\n\r\n10:19:27:17  10:19:29:04\r\n{\\an1}de passage \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:19:29:11  10:19:31:04\r\n{\\an1}-Nous allons avancer.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:35:05\r\n{\\an1}-Convaincu de l'importance\r\ngrandissante des Chinois,\r\n\r\n10:19:35:12  10:19:38:11\r\n{\\an1}Chirac soigne ses relations.\r\nLe maire de Paris\r\n\r\n10:19:38:18  10:19:42:07\r\n{\\an1}fait projeter en avant-premi\u00e8re\r\n\"Le Dernier Empereur\",\r\n\r\n10:19:42:14  10:19:45:16\r\n{\\an1}le film \u00e9v\u00e9nement\r\nde Bernardo Bertolucci.\r\n\r\n10:19:46:00  10:19:47:15\r\n{\\an1}Et le tout-Paris se bouscule.\r\n\r\n10:19:47:23  10:19:49:05\r\n{\\an1}-Ca me fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n10:19:49:12  10:19:51:20\r\n{\\an1}C'est une grande joie\r\nque vous soyez l\u00e0.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:54:10\r\n{\\an1}-Glamour et politique.\r\nPour l'occasion,\r\n\r\n10:19:54:17  10:19:56:13\r\n{\\an1}Bernadette Chirac a fait\r\n\r\n10:19:56:21  10:20:00:07\r\n{\\an1}transformer l'H\u00f4tel de ville\r\nen palais imp\u00e9rial.\r\n\r\n10:20:04:02  10:20:05:23\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9cor\u00e9\r\n\r\n10:20:06:07  10:20:09:04\r\n{\\an1}la salle des f\u00eates en rue chinoise.\r\n\r\n10:20:09:11  10:20:12:16\r\n{\\an1}M. Pinto\r\na pr\u00eat\u00e9 des meubles superbes,\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:16:07\r\n{\\an1}qui viennent d'ailleurs\r\ndu palais imp\u00e9rial de P\u00e9kin.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:18:16\r\n{\\an1}Et il a d\u00e9cor\u00e9 cette salle\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:21:00\r\n{\\an1}en harmonie avec le film.\r\n\r\n10:20:21:22  10:20:24:23\r\n{\\an1}Je crois que c'est\r\nun tr\u00e8s beau coup d'oeil.\r\n\r\n10:20:25:07  10:20:29:14\r\n{\\an1}*-Et ce soir, en votre nom,\r\nje voudrais saluer toutes celles\r\n\r\n10:20:29:22  10:20:31:18\r\n{\\an1}*et tous ceux qui sont ici,\r\n\r\n10:20:32:02  10:20:36:19\r\n{\\an1}tous amis\r\nde la fondation Claude Pompidou.\r\n\r\n10:20:37:03  10:20:38:17\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n10:20:39:01  10:20:41:03\r\n{\\an1}*Musique d'ambiance chinoise.\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:47:08\r\n{\\an1}...\r\n*...\r\n\r\n10:20:47:15  10:20:49:07\r\n{\\an1}-M. Alberto Pinto, qui a fait\r\n\r\n10:20:49:14  10:20:52:17\r\n{\\an1}toute la d\u00e9coration,\r\nmonsieur l'ambassadeur.\r\n\r\n10:20:53:01  10:20:55:18\r\n{\\an1}C'est l'auteur de cette d\u00e9coration.\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:02:18\r\n{\\an1}-Thank you.\r\n\r\n10:21:04:00  10:21:06:05\r\n{\\an1}-Bras droit de Jacques Chirac,\r\n\r\n10:21:06:12  10:21:09:15\r\n{\\an1}Charles Pasqua assiste, ravi,\r\n\u00e0 l'\u00e9panouissement\r\n\r\n10:21:09:23  10:21:12:13\r\n{\\an1}de Bernadette\r\ndans l'univers politique.\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:15:04\r\n{\\an1}L'ami de la famille\r\nsait que l'\u00e9pouse\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:16\r\n{\\an1}du maire de Paris a connu\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:19:11\r\n{\\an1}des d\u00e9buts difficiles.\r\n\r\n10:21:19:18  10:21:20:13\r\n{\\an1}-Elle sentait\r\n\r\n10:21:20:21  10:21:22:21\r\n{\\an1}qu'elle n'appartenait pas\r\n\r\n10:21:23:05  10:21:25:14\r\n{\\an1}disons, pas... \u00e0 ce milieu,\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:27:11\r\n{\\an1}mais \u00e0 ce monde,\r\n\r\n10:21:27:18  10:21:29:14\r\n{\\an1}qui a ses exigences, etc.,\r\n\r\n10:21:29:22  10:21:32:09\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s prenant, et qui est,\r\n\r\n10:21:32:16  10:21:36:11\r\n{\\an1}pour une \u00e9pouse, certainement,\r\ntr\u00e8s difficile \u00e0 supporter.\r\n\r\n10:21:36:19  10:21:37:19\r\n{\\an1}Et \u00e7a...\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:39:19\r\n{\\an1}Ca me para\u00eet \u00e9vident.\r\n\r\n10:21:40:03  10:21:41:13\r\n{\\an1}Et donc,\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:45:10\r\n{\\an1}les choses s'\u00e9taient\r\ncertainement mieux pass\u00e9es\r\n\r\n10:21:45:17  10:21:49:06\r\n{\\an1}d\u00e8s lors que Jacques Chirac\r\navait \u00e9t\u00e9 maire de Paris.\r\n\r\n10:21:49:13  10:21:52:18\r\n{\\an1}Parce que l\u00e0, elle avait trouv\u00e9\r\nune position conforme\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:15\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'elle pensait \u00eatre son rang.\r\n\r\n10:21:55:23  10:21:58:04\r\n{\\an1}Et il faut dire \u00e9galement\r\n\r\n10:21:58:11  10:22:00:13\r\n{\\an1}que, dans ce domaine,\r\n\r\n10:22:00:21  10:22:02:21\r\n{\\an1}elle a apport\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:07:03\r\n{\\an1}Parce que c'\u00e9tait une femme\r\nde caract\u00e8re, d'organisation, etc.\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:09:12\r\n{\\an1}Puis elle comprendra aussi\r\n\r\n10:22:09:20  10:22:13:09\r\n{\\an1}que si elle veut garder son mari,\r\n\r\n10:22:13:16  10:22:16:21\r\n{\\an1}il faut qu'elle soit\r\ndans le m\u00eame monde que lui.\r\n\r\n10:22:17:05  10:22:19:01\r\n{\\an1}C'est ainsi que, plus tard,\r\n\r\n10:22:19:09  10:22:23:16\r\n{\\an1}elle se d\u00e9cidera \u00e0 \u00eatre elle-m\u00eame\r\ncandidate aux \u00e9lections en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n10:22:24:00  10:22:25:20\r\n{\\an1}-Comment vas-tu ?\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:27:01\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:22:27:09  10:22:29:22\r\n{\\an1}On a un quart d'heure de retard,\r\non a crev\u00e9.\r\n\r\n10:22:30:06  10:22:31:06\r\n{\\an1}-Oh ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:33:04\r\n{\\an1}-Bonjour, madame.\r\n-Bonjour, monsieur.\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:35:02\r\n{\\an1}Ca va bien ?\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:38:07\r\n{\\an1}-Si on mettait tout\r\ndans la voiture d'Henri Belcourt ?\r\n\r\n10:22:38:14  10:22:40:11\r\n{\\an1}Henri ? Si on mettait\r\ntout dans sa voiture ?\r\n\r\n10:22:40:19  10:22:42:06\r\n{\\an1}On transvaserait apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:44:15\r\n{\\an1}-Je vous rejoins.\r\n-Allez, viens.\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:46:08\r\n{\\an1}Ouvre ton coffre.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:48:23\r\n{\\an1}On prend la Corsa ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:22:49:07  10:22:53:05\r\n{\\an1}-Attends, il dit on prend la Corsa.\r\nTu sais pas o\u00f9 sont les cl\u00e9s ?\r\n\r\n10:22:53:12  10:22:54:21\r\n{\\an1}-Si, \u00e7a y est.\r\n-Bon.\r\n\r\n10:22:55:21  10:22:57:11\r\n{\\an1}-Quelle agitation !\r\n\r\n10:22:59:04  10:23:01:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s s'\u00eatre rendue indispensable\r\n\r\n10:23:01:20  10:23:04:07\r\n{\\an1}sous les lustres\r\nde l'H\u00f4tel de ville,\r\n\r\n10:23:04:14  10:23:08:02\r\n{\\an1}Bernadette Chirac va donc\r\naussi s'implanter en Corr\u00e8ze,\r\n\r\n10:23:08:10  10:23:10:11\r\n{\\an1}la base \u00e9lectorale de Jacques.\r\n\r\n10:23:15:01  10:23:17:15\r\n{\\an1}Avec son appui, elle est devenue\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:20:18\r\n{\\an1}conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\r\ndu canton de Corr\u00e8ze.\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:29:07\r\n{\\an1}-On a crev\u00e9 au moment de partir.\r\n-Ah bon ?\r\n\r\n10:23:29:14  10:23:31:04\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:23:31:11  10:23:32:17\r\n{\\an1}Tu vas bien ?\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:36:11\r\n{\\an1}-Petit \u00e0 petit,\r\nderri\u00e8re le grand Jacques,\r\n\r\n10:23:36:18  10:23:39:21\r\n{\\an1}Bernadette apprend\r\nle m\u00e9tier d'\u00e9lue locale.\r\n\r\n10:23:40:05  10:23:42:01\r\n{\\an1}-Bonjour. Bonjour.\r\n\r\n10:23:43:02  10:23:44:12\r\n{\\an1}Bonjour, mon petit.\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:45:14\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:49:06\r\n{\\an1}-Clic-clac, merci Kodak !\r\n\r\n10:23:49:13  10:23:50:17\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:57:03\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n10:23:58:09  10:24:00:20\r\n{\\an1}-Cette \u00e9lection\r\nsera tr\u00e8s importante\r\n\r\n10:24:01:04  10:24:04:10\r\n{\\an1}pour l'avenir\r\nde notre r\u00e9gion et de notre pays.\r\n\r\n10:24:04:17  10:24:08:12\r\n{\\an1}-Bernadette Chirac a compris\r\nque pour partager davantage\r\n\r\n10:24:08:20  10:24:11:20\r\n{\\an1}le quotidien de son mari,\r\nla meilleure strat\u00e9gie,\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:16:04\r\n{\\an1}\u00e9tait de succomber, elle aussi,\r\n\u00e0 la passion de la politique.\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:18:02\r\n{\\an1}-Vivement demain !\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:19:13\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:23:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:24:03  10:24:27:05\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tr\u00e8s active, il para\u00eet ?\r\n-J'essaie.\r\n\r\n10:24:27:12  10:24:29:14\r\n{\\an1}-C'est vrai.\r\n-Robert Mon\u00e9di\u00e8re,\r\n\r\n10:24:29:22  10:24:32:22\r\n{\\an1}maire de Chaumeil...\r\n-J'en ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin.\r\n\r\n10:24:33:06  10:24:35:23\r\n{\\an1}-Il vous le dira mieux que moi.\r\nJ'essaie.\r\n\r\n10:24:39:02  10:24:41:08\r\n{\\an1}-O\u00f9 est-ce qu'elle est, ma femme ?\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:43:05\r\n{\\an1}Comment ?\r\n-Elle est l\u00e0.\r\n\r\n10:24:43:12  10:24:47:12\r\n{\\an1}-Bernadette, je crois que vraiment\r\non attend depuis un moment.\r\n\r\n10:24:47:20  10:24:48:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:24:51:19  10:24:53:12\r\n{\\an1}-Au revoir et merci !\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:03:01\r\n{\\an1}\"Let's Dance\" de David Bowie.\r\n\r\n10:25:03:09  10:25:08:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:08:13  10:25:12:09\r\n{\\an1}-Pendant que ses parents\r\narpentent les routes de Corr\u00e8ze,\r\n\r\n10:25:12:16  10:25:15:20\r\n{\\an1}Claude, la cadette des Chirac,\r\nvoyage au bout\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:18:04\r\n{\\an1}des nuits parisiennes.\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:20:06\r\n{\\an1}L'Elys\u00e9e-Matignon,\r\n\r\n10:25:20:13  10:25:23:12\r\n{\\an1}le Bus Palladium, le Palace,\r\navec les copains\r\n\r\n10:25:23:20  10:25:25:06\r\n{\\an1}de la bande de Neuilly.\r\n\r\n10:25:25:13  10:25:31:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:31:21  10:25:33:20\r\n{\\an1}Rien de tr\u00e8s anormal\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:36:04\r\n{\\an1}pour une jeune femme de 22 ans.\r\n\r\n10:25:36:11  10:25:39:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:47:10\r\n{\\an1}La seule diff\u00e9rence, c'est que\r\nquand Claude rentre de soir\u00e9e\r\n\r\n10:25:47:17  10:25:49:16\r\n{\\an1}\u00e0 4 h du matin, elle p\u00e9n\u00e8tre\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:51:20\r\n{\\an1}dans un grand palais vide.\r\n\r\n10:25:52:04  10:25:55:13\r\n{\\an1}Comme d'habitude,\r\nles huissiers de l'H\u00f4tel de ville\r\n\r\n10:25:55:21  10:25:57:21\r\n{\\an1}notent l'heure de son retour.\r\n\r\n10:26:01:03  10:26:03:01\r\n{\\an1}Ensuite, c'est l'appartement\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:05:05\r\n{\\an1}de 1 500 m\u00e8tres carr\u00e9s,\r\n\r\n10:26:06:14  10:26:07:22\r\n{\\an1}souvent d\u00e9sert.\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:18:12\r\n{\\an1}Pas si facile\r\nd'\u00eatre la fille de Jacques Chirac.\r\n\r\n10:26:18:20  10:26:21:06\r\n{\\an1}Un p\u00e8re absent, \u00e9videmment,\r\n\r\n10:26:21:13  10:26:24:08\r\n{\\an1}et plut\u00f4t autoritaire\r\nquand il est l\u00e0.\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:27:05\r\n{\\an1}Et puis, le poids du nom.\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:30:21\r\n{\\an1}Lorsqu'elle rencontre\r\ndes nouvelles connaissances,\r\n\r\n10:26:31:05  10:26:33:12\r\n{\\an1}Claude cache souvent son identit\u00e9.\r\n\r\n10:26:33:20  10:26:36:15\r\n{\\an1}Trop de courtisans,\r\ntrop de faux-culs.\r\n\r\n10:26:38:21  10:26:42:10\r\n{\\an1}Parfois, la jeune Chirac\r\nr\u00eave d'une autre vie,\r\n\r\n10:26:42:17  10:26:45:11\r\n{\\an1}de soigner des animaux,\r\nau bout du monde.\r\n\r\n10:26:45:18  10:26:48:11\r\n{\\an1}Un peu paum\u00e9e, un peu seule.\r\n\r\n10:26:53:04  10:26:56:12\r\n{\\an1}Le pire, c'est quand elle doit\r\naccompagner ses parents\r\n\r\n10:26:56:20  10:26:59:01\r\n{\\an1}dans des soir\u00e9es mondaines.\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:04:04\r\n{\\an1}Claude a l'impression\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:09:08\r\n{\\an1}que son p\u00e8re et sa m\u00e8re\r\nveulent lui trouver un bon parti.\r\n\r\n10:27:16:16  10:27:20:15\r\n{\\an1}Guerre des g\u00e9n\u00e9rations.\r\nSouvent, la jeune femme se rebelle.\r\n\r\n10:27:34:04  10:27:36:10\r\n{\\an1}D\u00e9but 1986. Dans une interview\r\n\r\n10:27:36:17  10:27:38:13\r\n{\\an1}au magazine \"Confidences\",\r\n\r\n10:27:38:21  10:27:40:23\r\n{\\an1}Claude affirme sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:27:41:07  10:27:44:22\r\n{\\an1}\"Je ne serais pas capable\r\nde me sacrifier pour un homme,\r\n\r\n10:27:45:06  10:27:46:22\r\n{\\an1}\"comme maman le fait.\"\r\n\r\n10:27:51:02  10:27:53:02\r\n{\\an1}Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:27:53:10  10:27:56:16\r\n{\\an1}la cadette des Chirac\r\njoue les mannequins\r\n\r\n10:27:57:00  10:27:59:07\r\n{\\an1}pour le magazine f\u00e9minin \"Elle\".\r\n\r\n10:28:00:05  10:28:01:22\r\n{\\an1}S\u00e9ance photo\r\n\r\n10:28:02:06  10:28:05:04\r\n{\\an1}en compagnie\r\nde son ami Vincent Lindon,\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:07:10\r\n{\\an1}jeune acteur en vogue.\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:13:23\r\n{\\an1}Entre deux bulles de champagne,\r\nClaude s'amuse\r\n\r\n10:28:14:07  10:28:17:05\r\n{\\an1}et provoque :\r\n\"Papa sera content de me voir\r\n\r\n10:28:17:12  10:28:20:17\r\n{\\an1}\"dans 'Elle'. Son angoisse,\r\nce serait plut\u00f4t de me voir\r\n\r\n10:28:21:01  10:28:22:15\r\n{\\an1}\"dans un magazine \u00e9rotique.\"\r\n\r\n10:28:22:23  10:28:26:10\r\n{\\an1}C'est \u00e0 cette \u00e9poque\r\nque la fille du maire de Paris\r\n\r\n10:28:26:17  10:28:30:11\r\n{\\an1}abandonne ses \u00e9tudes\r\n\u00e0 Sciences Po au bout de 6 mois.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:32:18\r\n{\\an1}Dans l'histoire Chirac,\r\n\r\n10:28:33:02  10:28:36:02\r\n{\\an1}Claude n'a\r\npas encore trouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:45:05\r\n{\\an1}Sir\u00e8ne.\r\n\r\n10:28:45:12  10:28:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:52:09\r\n{\\an1}La crise a \u00e9t\u00e9 soudaine, brutale.\r\n\r\n10:28:52:16  10:28:54:12\r\n{\\an1}Elle a fauss\u00e9 compagnie\r\n\r\n10:28:54:20  10:28:57:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'infirmi\u00e8re\r\ncharg\u00e9e de la surveiller,\r\n\r\n10:28:58:02  10:29:01:21\r\n{\\an1}elle est sortie sur le balcon,\r\nelle a enjamb\u00e9 le parapet.\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:05:08\r\n{\\an1}Ce 4 avril 1990,\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:08:21\r\n{\\an1}Laurence Chirac, 32 ans,\r\n\r\n10:29:09:05  10:29:11:16\r\n{\\an1}la fille a\u00een\u00e9e\r\nde Jacques et Bernadette,\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:14:05\r\n{\\an1}s'est pr\u00e9cipit\u00e9e dans le vide.\r\n\r\n10:29:18:19  10:29:22:01\r\n{\\an1}-La fille a\u00een\u00e9e de Jacques Chirac\r\ngri\u00e8vement bless\u00e9e,\r\n\r\n10:29:22:09  10:29:24:09\r\n{\\an1}en fin d'apr\u00e8s-midi,\r\nelle s'est jet\u00e9e\r\n\r\n10:29:24:16  10:29:27:11\r\n{\\an1}par la fen\u00eatre de l'appartement\r\nqu'elle occupait\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:31:13\r\n{\\an1}dans le 14e arrondissement,\r\nappartement situ\u00e9 au 4e \u00e9tage.\r\n\r\n10:29:31:21  10:29:34:06\r\n{\\an1}Elle est ce soir\r\ndans un \u00e9tat tr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:17\r\n{\\an1}Elle souffre d'un traumatisme\r\ncr\u00e2nien et de fractures.\r\n\r\n10:29:38:01  10:29:41:15\r\n{\\an1}Le maire de Paris, en vacances\r\nen Tha\u00eflande, a annonc\u00e9\r\n\r\n10:29:41:23  10:29:44:01\r\n{\\an1}son retour imm\u00e9diat en France.\r\n\r\n10:29:45:04  10:29:48:05\r\n{\\an1}-A 6 h du matin,\r\nJacques et Bernadette Chirac\r\n\r\n10:29:48:12  10:29:49:21\r\n{\\an1}atterrissent \u00e0 Paris\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:53:10\r\n{\\an1}et foncent \u00e0 l'h\u00f4pital militaire\r\ndu Val-de-Gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:29:56:07  10:29:57:11\r\n{\\an1}Dans la voiture,\r\n\r\n10:29:57:19  10:30:01:19\r\n{\\an1}le directeur de cabinet leur dit\r\nque la presse a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e,\r\n\r\n10:30:02:03  10:30:05:17\r\n{\\an1}que le JT a parl\u00e9 de la tentative\r\nde suicide de Laurence.\r\n\r\n10:30:06:01  10:30:07:13\r\n{\\an1}\"Dites aux journalistes\r\n\r\n10:30:07:21  10:30:10:02\r\n{\\an1}\"la v\u00e9rit\u00e9\",\r\nordonne Jacques Chirac ,\r\n\r\n10:30:10:10  10:30:13:05\r\n{\\an1}\"que ma fille\r\nsouffre d'anorexie mentale.\"\r\n\r\n10:30:19:06  10:30:22:04\r\n{\\an1}-Anorexie mentale,\r\ntendances suicidaires,\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:25:19\r\n{\\an1}Laurence Chirac\r\nest malade, d'une maladie\r\n\r\n10:30:26:03  10:30:29:12\r\n{\\an1}insaisissable et insidieuse,\r\nqui la torture\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:31:11\r\n{\\an1}depuis l'adolescence.\r\n\r\n10:30:33:18  10:30:36:23\r\n{\\an1}Ce 4 avril 1990,\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:30:37:07  10:30:41:02\r\n{\\an1}la blessure familiale des Chirac\r\ndevient publique.\r\n\r\n10:30:41:10  10:30:44:19\r\n{\\an1}Une blessure totale, fondamentale,\r\n\r\n10:30:45:03  10:30:49:01\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9 toute leur vie,\r\ndans le plus grand secret,\r\n\r\n10:30:49:09  10:30:50:23\r\n{\\an1}depuis plus de 16 ans.\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:02:02\r\n{\\an1}-Je pense\r\n\r\n10:31:02:10  10:31:04:21\r\n{\\an1}que papa est\r\nassez s\u00e9v\u00e8re dans l'ensemble.\r\n\r\n10:31:05:05  10:31:09:03\r\n{\\an1}Ceci dit, j'ai eu quand m\u00eame\r\nquelques probl\u00e8mes \u00e0 lui soumettre,\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:12:06\r\n{\\an1}et on est arriv\u00e9s\r\n\u00e0 des compromis constructifs.\r\n\r\n10:31:12:13  10:31:16:03\r\n{\\an1}S'il y a un compromis,\r\n\u00e7a suppose une certaine indulgence.\r\n\r\n10:31:16:11  10:31:18:19\r\n{\\an1}Il y a un m\u00e9lange des deux.\r\n-Vous n\u00e9gociez ?\r\n\r\n10:31:19:03  10:31:22:03\r\n{\\an1}-Oui, j'y arrive.\r\nMais il faut y mettre du sien.\r\n\r\n10:31:22:11  10:31:25:23\r\n{\\an1}-Pensez-vous qu'il voudrait\r\nque vous fassiez de la politique ?\r\n\r\n10:31:26:07  10:31:27:23\r\n{\\an1}-C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:31:28:07  10:31:30:00\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre. C'est possible.\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:33:01\r\n{\\an1}Vous le sentez, comme \u00e7a ?\r\n-Je le sens un peu.\r\n\r\n10:31:33:09  10:31:36:02\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\ns'il en est vraiment conscient.\r\n\r\n10:31:36:10  10:31:39:12\r\n{\\an1}Inconsciemment, il aimerait\r\npeut-\u00eatre avoir une fille\r\n\r\n10:31:39:20  10:31:42:03\r\n{\\an1}qui fait de la politique,\r\ndans sa lign\u00e9e.\r\n\r\n10:31:44:14  10:31:48:00\r\n{\\an1}-Quand elle accorde\r\ncette interview, fin 1974,\r\n\r\n10:31:48:08  10:31:52:04\r\n{\\an1}Laurence est d\u00e9j\u00e0\r\nanorexique depuis plus d'un an.\r\n\r\n10:31:54:02  10:31:56:07\r\n{\\an1}Sans que l'on comprenne pourquoi,\r\n\r\n10:31:56:14  10:31:59:22\r\n{\\an1}l'a\u00een\u00e9e des Chirac\r\nrefuse souvent de s'alimenter.\r\n\r\n10:32:00:07  10:32:03:12\r\n{\\an1}Mais cette f\u00ealure familiale\r\nreste secr\u00e8te.\r\n\r\n10:32:03:20  10:32:08:05\r\n{\\an1}Dans l'entourage des Chirac,\r\npersonne ne se rend compte de rien.\r\n\r\n10:32:08:12  10:32:10:00\r\n{\\an1}Bien au contraire.\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:14:08\r\n{\\an1}Brillante, intelligente, vive,\r\nLaurence impressionne\r\n\r\n10:32:14:15  10:32:16:06\r\n{\\an1}les amis de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:32:16:13  10:32:19:01\r\n{\\an1}L'un des seuls\r\n\u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:32:19:09  10:32:22:20\r\n{\\an1}c'est Bernard Pons,\r\ncompagnon proche, mais surtout\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:24:21\r\n{\\an1}ancien m\u00e9decin.\r\n\r\n10:32:27:13  10:32:29:18\r\n{\\an1}-Chirac m'a parl\u00e9 de Laurence\r\n\r\n10:32:30:02  10:32:33:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle a eu\r\nson accident, en Corse,\r\n\r\n10:32:34:04  10:32:36:04\r\n{\\an1}une m\u00e9ningite c\u00e9r\u00e9bro-spinale.\r\n\r\n10:32:36:11  10:32:38:03\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n10:32:38:11  10:32:40:16\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la suite de cet accident,\r\n\r\n10:32:41:00  10:32:43:04\r\n{\\an1}de cette maladie infectieuse,\r\n\r\n10:32:43:11  10:32:45:12\r\n{\\an1}qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:47:16\r\n{\\an1}une maladie qui s'est av\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:32:48:00  10:32:50:00\r\n{\\an1}une maladie extr\u00eamement grave,\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:52:19\r\n{\\an1}qui l'a\r\nmalheureusement handicap\u00e9e,\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:56:09\r\n{\\an1}et qui a meurtri\r\nprofond\u00e9ment son p\u00e8re et sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:32:56:16  10:32:57:17\r\n{\\an1}Et sa soeur.\r\n\r\n10:32:58:01  10:33:00:03\r\n{\\an1}Mais profond\u00e9ment son p\u00e8re,\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:03:15\r\n{\\an1}qui peut-\u00eatre\r\na eu un sentiment de culpabilit\u00e9,\r\n\r\n10:33:03:23  10:33:05:01\r\n{\\an1}\u00e0 une \u00e9poque.\r\n\r\n10:33:05:09  10:33:08:22\r\n{\\an1}Parce qu'il disait qu'il n'avait\r\npas \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:33:09:06  10:33:11:20\r\n{\\an1}qu'il ne s'\u00e9tait\r\npas assez occup\u00e9 d'elle.\r\n\r\n10:33:12:04  10:33:14:11\r\n{\\an1}Quand il m'en a parl\u00e9\r\nla premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:33:14:19  10:33:18:05\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris,\r\nc'\u00e9tait pas dans ses habitudes\r\n\r\n10:33:18:12  10:33:20:12\r\n{\\an1}de me parler\r\nde probl\u00e8mes familiaux.\r\n\r\n10:33:20:20  10:33:23:18\r\n{\\an1}Je l'ai senti extr\u00eamement perturb\u00e9\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:26:16\r\n{\\an1}pour qu'il franchisse\r\ncette barri\u00e8re,\r\n\r\n10:33:27:00  10:33:30:14\r\n{\\an1}qui est pour lui une barri\u00e8re\r\nextraordinaire \u00e0 franchir.\r\n\r\n10:33:30:22  10:33:33:03\r\n{\\an1}Y a pas de confidences\r\n\u00e0 faire aux autres\r\n\r\n10:33:33:11  10:33:36:11\r\n{\\an1}sur son propre probl\u00e8me.\r\nOn assume ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:40:20\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 ses amis, \u00e0 ses proches ?\r\n-M\u00eame \u00e0 ses plus proches.\r\n\r\n10:33:53:05  10:33:56:02\r\n{\\an1}-Pour contrer\r\ncette maladie inconnue,\r\n\r\n10:33:56:10  10:34:00:03\r\n{\\an1}le couple Chirac redouble\r\nd'attention et de tendresse\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:02:11\r\n{\\an1}envers leur fille a\u00een\u00e9e.\r\n\r\n10:34:06:10  10:34:10:11\r\n{\\an1}Bernadette emm\u00e8ne souvent\r\nLaurence avec elle, comme ici,\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:13:16\r\n{\\an1}en Corr\u00e8ze, lorsqu'elle va visiter\r\n\r\n10:34:14:00  10:34:16:14\r\n{\\an1}les personnes \u00e2g\u00e9es, quelques jours\r\n\r\n10:34:16:22  10:34:18:10\r\n{\\an1}avant No\u00ebl 1975.\r\n\r\n10:34:24:14  10:34:27:17\r\n{\\an1}Laurence ne mange toujours pas.\r\n\r\n10:34:30:23  10:34:32:23\r\n{\\an1}La famille Chirac fait front.\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:35:14\r\n{\\an1}Mais la f\u00ealure devient un gouffre.\r\n\r\n10:34:36:14  10:34:39:08\r\n{\\an1}Claude Chirac\r\navait 12 ans \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:34:39:15  10:34:42:09\r\n{\\an1}Elle se souvient\r\nde ce coup du sort\r\n\r\n10:34:42:16  10:34:45:15\r\n{\\an1}qui a d\u00e9truit\r\nl'existence de sa soeur,\r\n\r\n10:34:45:23  10:34:49:16\r\n{\\an1}mais aussi compl\u00e8tement boulevers\u00e9\r\nla vie de ses parents\r\n\r\n10:34:50:00  10:34:51:02\r\n{\\an1}et la sienne.\r\n\r\n10:34:51:10  10:34:53:06\r\n{\\an1}-C'est le destin.\r\n\r\n10:34:53:13  10:34:56:16\r\n{\\an1}Elle a 15 ans,\r\nelle est fauch\u00e9e par le destin.\r\n\r\n10:34:57:00  10:35:00:05\r\n{\\an1}Et la vie, sa vie \u00e0 elle,\r\nd'abord et avant tout,\r\n\r\n10:35:00:12  10:35:02:20\r\n{\\an1}parce que la famille, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:35:03:04  10:35:06:07\r\n{\\an1}mais c'est avant tout\r\nsa vie \u00e0 elle qui bascule\r\n\r\n10:35:06:14  10:35:08:04\r\n{\\an1}dans un enfer,\r\n\r\n10:35:08:11  10:35:11:11\r\n{\\an1}qui en tout cas,\r\npendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:35:11:19  10:35:13:15\r\n{\\an1}semblait sans fond.\r\n\r\n10:35:13:23  10:35:17:13\r\n{\\an1}Et c'est la vie d'une famille\r\nqui bascule aussi.\r\n\r\n10:35:17:21  10:35:21:00\r\n{\\an1}Ca a cr\u00e9\u00e9, \u00e9videmment,\r\nce qui \u00e9chappe parfois...\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:26:16\r\n{\\an1}\u00e0 des familles\r\nqui ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9es\r\n\r\n10:35:27:00  10:35:31:13\r\n{\\an1}par des choses de la vie tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n\u00e7a a donn\u00e9 un lien\r\n\r\n10:35:31:21  10:35:34:14\r\n{\\an1}une solidit\u00e9,\r\nun lien et une puissance\r\n\r\n10:35:34:22  10:35:37:17\r\n{\\an1}aux liens qui nous unissent\r\ntous les quatre,\r\n\r\n10:35:38:01  10:35:40:21\r\n{\\an1}qui est un tout petit peu\r\nau-del\u00e0 de la norme.\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:43:22\r\n{\\an1}Je peux t\u00e9moigner d'un p\u00e8re...\r\n\r\n10:35:46:05  10:35:48:16\r\n{\\an1}Bon, OK, tr\u00e8s occup\u00e9, tr\u00e8s absent,\r\n\r\n10:35:49:00  10:35:52:07\r\n{\\an1}mais qui arrive \u00e0 faire\r\ndes acrobaties incroyables\r\n\r\n10:35:52:14  10:35:55:21\r\n{\\an1}pour pouvoir m\u00eame passer\r\n10 minutes avec sa fille,\r\n\r\n10:35:56:05  10:35:58:22\r\n{\\an1}qui du coup,\r\nne se passent pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:35:59:06  10:36:02:06\r\n{\\an1}Pour lui, d'avoir r\u00e9ussi\r\n\u00e0 d\u00e9gager 10 minutes...\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:04:15\r\n{\\an1}ou de venir d\u00e9jeuner rapidement,\r\n\r\n10:36:04:23  10:36:08:09\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fruit\r\nd'un effort extraordinaire,\r\n\r\n10:36:08:16  10:36:11:00\r\n{\\an1}et l'enfant, en face,\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:14:11\r\n{\\an1}\u00e9videmment\r\nque le d\u00e9jeuner vite fait...\r\n\r\n10:36:16:02  10:36:17:20\r\n{\\an1}c'est pas exactement\r\n\r\n10:36:18:04  10:36:19:11\r\n{\\an1}ce qu'il faudrait,\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:23:13\r\n{\\an1}ou ce qu'elle aurait souhait\u00e9\r\nou ce dont elle aurait eu besoin.\r\n\r\n10:36:25:09  10:36:27:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 la mobilisation familiale,\r\n\r\n10:36:28:05  10:36:30:05\r\n{\\an1}l'\u00e9tat de Laurence empire.\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:34:20\r\n{\\an1}Elle est intern\u00e9e\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital Cochin \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:36:36:22  10:36:39:15\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nd\u00e9couvre, impuissante,\r\n\r\n10:36:39:23  10:36:43:11\r\n{\\an1}le traitement de choc\r\nque l'on r\u00e9serve aux anorexiques.\r\n\r\n10:36:43:19  10:36:45:14\r\n{\\an1}\"La technique utilis\u00e9e consiste\r\n\r\n10:36:45:22  10:36:48:13\r\n{\\an1}\"\u00e0 enfermer\r\nl'adolescente dans une chambre\",\r\n\r\n10:36:48:21  10:36:50:14\r\n{\\an1}racontera-t-elle plus tard,\r\n\r\n10:36:50:22  10:36:54:19\r\n{\\an1}\"\u00e0 couper le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\u00e0 ne pas donner de nouvelles\r\n\r\n10:36:55:03  10:36:56:04\r\n{\\an1}\"aux parents.\"\r\n\r\n10:36:57:19  10:37:00:11\r\n{\\an1}L'adolescente reste sans contact\r\n\r\n10:37:00:18  10:37:03:19\r\n{\\an1}avec l'ext\u00e9rieur\r\npendant des semaines. On lui met\r\n\r\n10:37:04:03  10:37:05:18\r\n{\\an1}une assiette de nourriture\r\n\r\n10:37:06:02  10:37:08:09\r\n{\\an1}sous le nez, si elle ne mange pas,\r\n\r\n10:37:08:16  10:37:10:21\r\n{\\an1}on ne lui propose rien d'autre.\r\n\r\n10:37:13:01  10:37:17:08\r\n{\\an1}Derri\u00e8re un sourire de fa\u00e7ade,\r\nBernadette Chirac est d\u00e9sempar\u00e9e.\r\n\r\n10:37:17:15  10:37:21:01\r\n{\\an1}Elle cherche en France,\r\nen Europe, aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:24:19\r\n{\\an1}un service qui saurait\r\ntraiter l'anorexie mentale.\r\n\r\n10:37:25:03  10:37:26:05\r\n{\\an1}Sans succ\u00e8s.\r\n\r\n10:37:27:06  10:37:28:17\r\n{\\an1}Bernadette continue\r\n\r\n10:37:29:01  10:37:31:18\r\n{\\an1}ses allers et retours\r\navec l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:37:33:20  10:37:36:06\r\n{\\an1}Lorsque Laurence est en crise,\r\n\r\n10:37:36:13  10:37:39:13\r\n{\\an1}elle ne p\u00e8se plus\r\nqu'une trentaine de kilos.\r\n\r\n10:37:45:03  10:37:46:14\r\n{\\an1}Jingle.\r\n\r\n10:37:46:22  10:37:48:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:49:03  10:37:52:18\r\n{\\an1}-Jacques Chirac a rempli\r\nson devoir \u00e9lectoral vers 11h30\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:54:08\r\n{\\an1}\u00e0 Sarran, en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n10:37:54:15  10:37:57:03\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi,\r\nil sera de retour \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:37:57:11  10:38:00:13\r\n{\\an1}pour assister aux r\u00e9sultats\r\ndepuis son \u00e9tat-major,\r\n\r\n10:38:00:21  10:38:02:06\r\n{\\an1}rue de Tilsit.\r\n\r\n10:38:02:13  10:38:03:21\r\n{\\an1}-Le 26 avril 1981,\r\n\r\n10:38:04:05  10:38:07:14\r\n{\\an1}alors qu'il est candidat\r\n\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:11:04\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois,\r\nJacques Chirac emm\u00e8ne Laurence\r\n\r\n10:38:11:11  10:38:13:02\r\n{\\an1}voter avec lui en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n10:38:16:08  10:38:20:03\r\n{\\an1}L'a\u00een\u00e9e des Chirac\r\nest toujours sur le fil du rasoir.\r\n\r\n10:38:22:09  10:38:26:12\r\n{\\an1}A 23 ans, elle vient de\r\nreprendre ses \u00e9tudes de m\u00e9decine.\r\n\r\n10:38:26:20  10:38:28:08\r\n{\\an1}Elle s'accroche.\r\n\r\n10:38:28:15  10:38:32:16\r\n{\\an1}Mais elle est suivie en permanence,\r\npour \u00e9viter la rechute.\r\n\r\n10:38:33:00  10:38:35:02\r\n{\\an1}L'\u00e9quilibre est fragile.\r\n\r\n10:38:43:23  10:38:45:03\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n10:38:45:11  10:38:49:15\r\n{\\an1}C'est \u00e0 cette \u00e9poque que Laurence\r\nChirac va \u00e9crire au journaliste\r\n\r\n10:38:49:23  10:38:51:18\r\n{\\an1}Patrick Poivre d'Arvor,\r\n\r\n10:38:52:02  10:38:54:10\r\n{\\an1}qui anime \"A nous 2\", une \u00e9mission\r\n\r\n10:38:54:17  10:38:56:18\r\n{\\an1}destin\u00e9e \u00e0 aider le public.\r\n\r\n10:38:57:02  10:38:59:20\r\n{\\an1}-Bienvenue\r\n\u00e0 notre 15e num\u00e9ro d'\"A nous 2\".\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:03:02\r\n{\\an1}Nous avons re\u00e7u\r\nencore beaucoup de lettres...\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:13:22\r\n{\\an1}Elle est venue me voir et m'a dit\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:15:19\r\n{\\an1}combien elle avait envie\r\n\r\n10:39:16:03  10:39:18:07\r\n{\\an1}d'aider les gens, qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n10:39:18:14  10:39:21:21\r\n{\\an1}elle-m\u00eame en train\r\nde faire ses \u00e9tudes de m\u00e9decine\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:25:17\r\n{\\an1}et qu'elle souhaitait\r\npouvoir apporter sa contribution\r\n\r\n10:39:26:01  10:39:28:06\r\n{\\an1}parce qu'elle avait\r\nenvie de servir.\r\n\r\n10:39:28:13  10:39:30:21\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'\u00e9tait sa grande envie.\r\n\r\n10:39:31:05  10:39:33:05\r\n{\\an1}Simplement, j'ai le souvenir\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:35:20\r\n{\\an1}de quelqu'un de tr\u00e8s attachant,\r\n\r\n10:39:36:04  10:39:38:16\r\n{\\an1}qui \u00e9tait tr\u00e8s affectueux,\r\n\r\n10:39:39:00  10:39:40:19\r\n{\\an1}tr\u00e8s affectueux,\r\n\r\n10:39:41:03  10:39:43:16\r\n{\\an1}tr\u00e8s dans le d\u00e9sir\r\n\r\n10:39:44:00  10:39:45:19\r\n{\\an1}de rendre service,\r\n\r\n10:39:46:03  10:39:49:09\r\n{\\an1}et dans une forme\r\nde mal-\u00eatre, sans doute,\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:52:08\r\n{\\an1}qui devait induire tout cela.\r\n\r\n10:39:52:15  10:39:53:16\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:39:54:00  10:39:57:10\r\n{\\an1}C'est une fille que j'ai\r\nvraiment beaucoup appr\u00e9ci\u00e9e\r\n\r\n10:39:57:17  10:39:59:13\r\n{\\an1}\u00e0 travers cette relation-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:00:20  10:40:02:22\r\n{\\an1}-Entre le pr\u00e9sentateur vedette\r\n\r\n10:40:03:06  10:40:04:20\r\n{\\an1}et la fille du maire\r\n\r\n10:40:05:04  10:40:08:00\r\n{\\an1}na\u00eet une pr\u00e9cieuse complicit\u00e9.\r\n\r\n10:40:08:08  10:40:09:20\r\n{\\an1}Laurence \u00e9crit beaucoup.\r\n\r\n10:40:10:04  10:40:12:19\r\n{\\an1}PPDA devient\r\nle confident qu'elle attendait,\r\n\r\n10:40:13:03  10:40:15:23\r\n{\\an1}loin des pressions\r\nqui entourent sa famille.\r\n\r\n10:40:18:05  10:40:20:01\r\n{\\an1}-Je la jugeais comme un individu.\r\n\r\n10:40:20:09  10:40:23:06\r\n{\\an1}Je sais trop ce que c'est\r\nque d'\u00eatre \"fille de\".\r\n\r\n10:40:23:13  10:40:26:01\r\n{\\an1}J'ai connu \u00e7a\r\ndans ma propre famille.\r\n\r\n10:40:26:09  10:40:27:12\r\n{\\an1}-Avez-vous eu\r\n\r\n10:40:27:20  10:40:31:03\r\n{\\an1}l'impression que la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\nde son p\u00e8re lui pesait ?\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:33:07\r\n{\\an1}-J'ai eu ce sentiment\r\n\r\n10:40:33:14  10:40:35:11\r\n{\\an1}elle me l'a dit, je dirais,\r\n\r\n10:40:35:18  10:40:38:02\r\n{\\an1}d'une mani\u00e8re extr\u00eamement pudique.\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:41:00\r\n{\\an1}Les Chirac\r\nsont vraiment tr\u00e8s pudiques.\r\n\r\n10:40:41:08  10:40:43:10\r\n{\\an1}Mais elle m'a dit, 2 ou 3 fois,\r\n\r\n10:40:43:17  10:40:46:17\r\n{\\an1}que, \u00e9videmment,\r\nceci l'avait emp\u00each\u00e9e\r\n\r\n10:40:47:01  10:40:50:10\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper\r\nune relation... normale,\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:53:00\r\n{\\an1}avec un p\u00e8re qui \u00e9tait souvent\r\n\r\n10:40:53:08  10:40:57:06\r\n{\\an1}sur les routes de France\r\nou dans ses occupations politiques.\r\n\r\n10:41:03:10  10:41:05:14\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:41:05:22  10:41:08:07\r\n{\\an1}d\u00e9cr\u00e8te qu'il est mis fin,\r\n\r\n10:41:08:14  10:41:11:20\r\n{\\an1}sur pr\u00e9sentation\r\nde la d\u00e9mission du gouvernement,\r\n\r\n10:41:12:04  10:41:15:16\r\n{\\an1}aux fonctions de M. Laurent Fabius,\r\nPremier ministre,\r\n\r\n10:41:16:00  10:41:18:14\r\n{\\an1}et des autres membres\r\ndu gouvernement.\r\n\r\n10:41:18:22  10:41:21:22\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\nd\u00e9cr\u00e8te\r\n\r\n10:41:22:06  10:41:25:22\r\n{\\an1}que M. Jacques Chirac\r\nest nomm\u00e9 Premier ministre.\r\n\r\n10:41:26:06  10:41:27:12\r\n{\\an1}Je vous remercie.\r\n\r\n10:41:27:20  10:41:29:06\r\n{\\an1}A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:41:30:06  10:41:32:20\r\n{\\an1}-Printemps 1986,\r\nl'opposition de droite\r\n\r\n10:41:33:04  10:41:36:17\r\n{\\an1}remporte les l\u00e9gislatives,\r\net le pr\u00e9sident Mitterrand\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:39:03\r\n{\\an1}appelle Jacques Chirac \u00e0 Matignon.\r\n\r\n10:41:43:23  10:41:46:02\r\n{\\an1}Laurence Chirac, elle,\r\n\r\n10:41:46:10  10:41:49:18\r\n{\\an1}termine\r\nsa 7e ann\u00e9e de m\u00e9decine \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:41:50:02  10:41:51:12\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre 1986,\r\n\r\n10:41:51:21  10:41:54:11\r\n{\\an1}elle f\u00eate la remise de sa th\u00e8se\r\n\r\n10:41:54:18  10:41:56:09\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence de ses parents\r\n\r\n10:41:56:16  10:41:58:07\r\n{\\an1}et de sa soeur Claude.\r\n\r\n10:41:59:07  10:42:01:03\r\n{\\an1}Laurence est radieuse.\r\n\r\n10:42:01:11  10:42:03:04\r\n{\\an1}Elle a repris du poids.\r\n\r\n10:42:03:11  10:42:05:11\r\n{\\an1}On a peine \u00e0 la reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:42:05:19  10:42:08:16\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 sa maladie,\r\nl'a\u00een\u00e9e des filles Chirac\r\n\r\n10:42:09:00  10:42:11:11\r\n{\\an1}est parvenue\r\n\u00e0 atteindre son objectif.\r\n\r\n10:42:14:16  10:42:17:04\r\n{\\an1}Mais le r\u00e9pit est de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n10:42:17:11  10:42:19:23\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:23:01\r\n{\\an1}durant l'hiver 1987,\r\nalors que son p\u00e8re\r\n\r\n10:42:23:09  10:42:25:22\r\n{\\an1}habite de nouveau l'h\u00f4tel Matignon,\r\n\r\n10:42:26:06  10:42:28:23\r\n{\\an1}Laurence tente,\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:33:01\r\n{\\an1}de mettre fin \u00e0 ses jours\r\nen avalant des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:40:18\r\n{\\an1}C'est avec cette douleur secr\u00e8te\r\nque Jacques Chirac\r\n\r\n10:42:41:02  10:42:44:07\r\n{\\an1}entame la campagne\r\npour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n10:42:44:14  10:42:46:01\r\n{\\an1}d\u00e9but 1988.\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:49:07\r\n{\\an1}Pendant qu'il parcourt\r\ndes kilom\u00e8tres pour aller\r\n\r\n10:42:49:14  10:42:52:04\r\n{\\an1}rencontrer ses \u00e9lecteurs,\r\nle candidat sait\r\n\r\n10:42:52:11  10:42:55:14\r\n{\\an1}que quelque part dans Paris,\r\nsa fille souffre,\r\n\r\n10:42:55:22  10:42:57:09\r\n{\\an1}est en danger.\r\n\r\n10:42:58:19  10:42:59:20\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:43:00:04  10:43:02:07\r\n{\\an1}-Mais la politique n'attend pas.\r\n\r\n10:43:02:14  10:43:03:17\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:43:04:01  10:43:05:07\r\n{\\an1}-Bonjour, M. Chirac.\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:09:21\r\n{\\an1}-Pour la France de droite, Chirac\r\nincarne l'espoir de l'alternance,\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:12:14\r\n{\\an1}apr\u00e8s 7 ans\r\nde pr\u00e9sidence socialiste.\r\n\r\n10:43:12:22  10:43:14:11\r\n{\\an1}-BONJOUR...\r\n\r\n10:43:14:19  10:43:16:21\r\n{\\an1}-Bonjour, messieurs.\r\n\r\n10:43:17:05  10:43:18:11\r\n{\\an1}-Son heure\r\n\r\n10:43:18:18  10:43:20:14\r\n{\\an1}est peut-\u00eatre venue.\r\n\r\n10:43:20:22  10:43:25:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:26:01  10:43:29:16\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 donc l'image de ce nouveau\r\npr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:43:30:00  10:43:31:21\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Mitterrand vient d'\u00eatre\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:35:22\r\n{\\an1}r\u00e9\u00e9lu, selon l'estimation Bull-BVA,\r\navec 53,9 % des voix.\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:39:06\r\n{\\an1}Jacques Chirac a obtenu de son c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:43:39:13  10:43:41:16\r\n{\\an1}46,1 % de ces m\u00eames voix.\r\n\r\n10:43:42:00  10:43:44:05\r\n{\\an1}-53,9 pour Fran\u00e7ois Mitterrand...\r\n\r\n10:43:44:12  10:43:47:20\r\n{\\an1}-Le 17 mai 1988,\r\nFran\u00e7ois Mitterrand devance\r\n\r\n10:43:48:04  10:43:50:11\r\n{\\an1}largement Jacques Chirac,\r\n\r\n10:43:50:18  10:43:53:21\r\n{\\an1}au 2e tour\r\nde l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:43:54:05  10:43:57:22\r\n{\\an1}En apprenant le r\u00e9sultat,\r\nBernadette l\u00e2che :\r\n\r\n10:43:58:06  10:44:00:07\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn'aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n10:44:04:00  10:44:05:03\r\n{\\an1}-Les Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:06:15\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:10:10\r\n{\\an1}de confier\r\nla responsabilit\u00e9 de l'Etat\r\n\r\n10:44:10:17  10:44:12:07\r\n{\\an1}\u00e0 M. Mitterrand.\r\n\r\n10:44:13:20  10:44:17:15\r\n{\\an1}Dans une d\u00e9mocratie,\r\nc'est le peuple qui est le ma\u00eetre.\r\n\r\n10:44:19:02  10:44:21:12\r\n{\\an1}Et je m'incline devant son choix.\r\n\r\n10:44:24:03  10:44:26:17\r\n{\\an1}-Pour Jacques Chirac le conqu\u00e9rant,\r\n\r\n10:44:27:01  10:44:29:07\r\n{\\an1}la d\u00e9faite est cuisante,\r\n\r\n10:44:29:14  10:44:31:11\r\n{\\an1}insupportable, m\u00eame.\r\n\r\n10:44:33:18  10:44:35:23\r\n{\\an1}Et en ce d\u00e9but d'automne 1988,\r\n\r\n10:44:36:07  10:44:39:04\r\n{\\an1}Charles Pasqua voit,\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:42:00\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\nmettre un genou \u00e0 terre.\r\n\r\n10:44:42:08  10:44:43:09\r\n{\\an1}Le \"bulldozer\"\r\n\r\n10:44:43:16  10:44:44:23\r\n{\\an1}est en panne.\r\n\r\n10:44:47:20  10:44:50:08\r\n{\\an1}-Je crois\r\nqu'il est mal dans sa peau.\r\n\r\n10:44:50:15  10:44:52:00\r\n{\\an1}Tr\u00e8s mal, m\u00eame.\r\n\r\n10:44:52:08  10:44:53:21\r\n{\\an1}Je pense qu'il a...\r\n\r\n10:44:54:05  10:44:56:19\r\n{\\an1}Il a eu une p\u00e9riode de...\r\n\r\n10:44:58:10  10:45:00:21\r\n{\\an1}Appelons\r\nles choses comme elles sont.\r\n\r\n10:45:01:05  10:45:04:00\r\n{\\an1}Je sais qu'il aime pas\r\nqu'on parle de \u00e7a,\r\n\r\n10:45:04:08  10:45:08:08\r\n{\\an1}je crois qu'il a eu une p\u00e9riode\r\nde d\u00e9prime tr\u00e8s s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:45:08:15  10:45:12:11\r\n{\\an1}Et il se demandait si, finalement,\r\ntout ce qu'il avait fait,\r\n\r\n10:45:12:18  10:45:14:13\r\n{\\an1}tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s,\r\n\r\n10:45:14:21  10:45:17:16\r\n{\\an1}toutes les qualit\u00e9s\r\nqu'il avait manifest\u00e9es,\r\n\r\n10:45:18:00  10:45:19:14\r\n{\\an1}tout le temps consacr\u00e9,\r\n\r\n10:45:19:22  10:45:21:22\r\n{\\an1}si tout \u00e7a en valait la peine.\r\n\r\n10:45:22:06  10:45:24:06\r\n{\\an1}On voit qu'il est atteint.\r\n\r\n10:45:24:13  10:45:26:11\r\n{\\an1}On voit qu'il est atteint.\r\n\r\n10:45:26:19  10:45:31:04\r\n{\\an1}Voil\u00e0. Quand il parle de l'avenir,\r\nil dit : \"C'est foutu.\r\n\r\n10:45:34:03  10:45:38:22\r\n{\\an1}\"Il faudra tr\u00e8s longtemps\r\npour qu'on puisse revenir.\" Etc.\r\n\r\n10:45:39:06  10:45:40:11\r\n{\\an1}Il est...\r\n\r\n10:45:40:18  10:45:42:18\r\n{\\an1}Il consid\u00e8re que...\r\n\r\n10:45:43:02  10:45:44:05\r\n{\\an1}tout \u00e7a...\r\n\r\n10:45:45:16  10:45:49:18\r\n{\\an1}Tout \u00e7a... a \u00e9t\u00e9... du temps...\r\n\r\n10:45:50:02  10:45:52:20\r\n{\\an1}en d\u00e9finitive... perdu.\r\n\r\n10:45:53:04  10:45:54:04\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:45:56:06  10:45:59:12\r\n{\\an1}-Six mois apr\u00e8s son \u00e9chec\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n10:45:59:20  10:46:01:13\r\n{\\an1}c'est dans la vie priv\u00e9e\r\n\r\n10:46:01:21  10:46:05:03\r\n{\\an1}que Jacques Chirac\r\net sa famille vont vivre\r\n\r\n10:46:05:11  10:46:06:20\r\n{\\an1}un nouveau cauchemar.\r\n\r\n10:46:07:04  10:46:11:03\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre, une sale rumeur court\r\ndans le tout-Paris politique.\r\n\r\n10:46:12:14  10:46:15:05\r\n{\\an1}Laurence, fille a\u00een\u00e9e des Chirac,\r\n\r\n10:46:15:12  10:46:19:01\r\n{\\an1}serait morte\r\napr\u00e8s une tentative de suicide\r\n\r\n10:46:19:09  10:46:22:11\r\n{\\an1}et aurait \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e en secret.\r\n\r\n10:46:22:18  10:46:25:15\r\n{\\an1}Pendant de longues semaines,\r\n\r\n10:46:25:23  10:46:28:02\r\n{\\an1}Jacques Chirac et son \u00e9pouse\r\n\r\n10:46:28:10  10:46:31:19\r\n{\\an1}vont m\u00eame recevoir\r\ndes lettres de condol\u00e9ances.\r\n\r\n10:46:34:02  10:46:35:11\r\n{\\an1}-C'est la seule fois que\r\n\r\n10:46:35:19  10:46:38:01\r\n{\\an1}Jacques Chirac a \u00e9voqu\u00e9 devant moi\r\n\r\n10:46:38:09  10:46:40:20\r\n{\\an1}ce qui arrivait \u00e0 sa fille.\r\n\r\n10:46:41:20  10:46:44:11\r\n{\\an1}Il m'a dit, un jour,\r\nun samedi apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:46:44:19  10:46:46:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'H\u00f4tel de ville :\r\n\r\n10:46:46:11  10:46:50:06\r\n{\\an1}\"Patrick, avant que vous partiez,\r\nje veux vous dire quelque chose.\r\n\r\n10:46:50:13  10:46:53:02\r\n{\\an1}\"Il y a une rumeur\r\nqui court dans Paris,\r\n\r\n10:46:53:10  10:46:56:02\r\n{\\an1}\"et qui donne ma fille morte.\r\n\r\n10:46:56:10  10:46:59:09\r\n{\\an1}\"Sachez que c'est faux.\"\r\nIl ne m'en a pas dit plus.\r\n\r\n10:46:59:16  10:47:00:13\r\n{\\an1}Il n'a parl\u00e9\r\n\r\n10:47:00:21  10:47:03:21\r\n{\\an1}ni de tentative de suicide\r\nni de quoi que ce soit.\r\n\r\n10:47:04:05  10:47:07:04\r\n{\\an1}Il avait juste\r\nenvie que je le fasse savoir,\r\n\r\n10:47:07:11  10:47:08:22\r\n{\\an1}mais pas davantage.\r\n\r\n10:47:09:06  10:47:12:08\r\n{\\an1}-Seul dans son bureau\r\nde l'H\u00f4tel de ville,\r\n\r\n10:47:12:15  10:47:16:13\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\ntire alors un bilan pessimiste\r\n\r\n10:47:16:21  10:47:18:07\r\n{\\an1}de son existence.\r\n\r\n10:47:19:08  10:47:20:16\r\n{\\an1}\"J'ai tout rat\u00e9\",\r\n\r\n10:47:21:00  10:47:24:11\r\n{\\an1}confie-t-il \u00e0 l'\u00e9crivain\r\nFranz-Olivier Giesbert.\r\n\r\n10:47:24:19  10:47:27:19\r\n{\\an1}\"Professionnellement,\r\nmon \u00e9chec est patent.\r\n\r\n10:47:28:03  10:47:31:13\r\n{\\an1}\"Quant \u00e0 ma vie personnelle,\r\nc'est un naufrage.\r\n\r\n10:47:34:03  10:47:35:14\r\n{\\an1}\"Il y a 30 ans\r\n\r\n10:47:35:22  10:47:38:11\r\n{\\an1}\"que je sacrifie ma famille\r\npour devenir\r\n\r\n10:47:38:18  10:47:41:23\r\n{\\an1}\"pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\r\neh bien, j'ai \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n10:47:42:07  10:47:45:11\r\n{\\an1}\"sur les deux tableaux :\r\nje ne suis pas pr\u00e9sident\r\n\r\n10:47:45:19  10:47:47:15\r\n{\\an1}\"et j'ai perdu ma famille.\"\r\n\r\n10:48:04:06  10:48:08:00\r\n{\\an1}C'est Claude,\r\nla cadette de la famille,\r\n\r\n10:48:08:08  10:48:11:15\r\n{\\an1}qui va rallumer la flamme\r\nchez son p\u00e8re.\r\n\r\n10:48:11:23  10:48:13:12\r\n{\\an1}Au printemps 1989,\r\n\r\n10:48:13:20  10:48:17:11\r\n{\\an1}Jacques Chirac d\u00e9cide de repartir\r\n\u00e0 l'assaut de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:20:06\r\n{\\an1}\"C'est la seule chose\r\nque je sais faire\",\r\n\r\n10:48:20:13  10:48:22:03\r\n{\\an1}confie-t-il \u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:48:22:11  10:48:25:11\r\n{\\an1}Mais cette fois,\r\nil ne veut pas oublier sa famille\r\n\r\n10:48:25:18  10:48:29:06\r\n{\\an1}et tend la main \u00e0 sa fille.\r\n\"Viens travailler avec moi.\r\n\r\n10:48:29:13  10:48:32:01\r\n{\\an1}\"On repart\r\npour les 6 prochaines ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:48:33:18  10:48:37:07\r\n{\\an1}-Il me dit : \"Bon \u00e9coute,\r\nmaintenant, \u00e7a suffit de...\"\r\n\r\n10:48:37:14  10:48:40:00\r\n{\\an1}Je sais plus l'expression\r\nqu'il a utilis\u00e9e,\r\n\r\n10:48:40:08  10:48:42:10\r\n{\\an1}\u00e7a voulait dire un peu\r\nde tra\u00eenasser,\r\n\r\n10:48:42:17  10:48:44:10\r\n{\\an1}en tout cas, de d\u00e9conner.\r\n\r\n10:48:44:17  10:48:46:22\r\n{\\an1}\"Il faut que tu te secoues, donc...\r\n\r\n10:48:47:06  10:48:50:20\r\n{\\an1}\"qu'est-ce que tu dirais\r\nde venir travailler\r\n\r\n10:48:51:04  10:48:53:02\r\n{\\an1}\"avec moi... ?\" Bon.\r\n\r\n10:48:54:02  10:48:57:02\r\n{\\an1}J'avoue que\r\n\u00e7a m'a d'abord beaucoup surprise.\r\n\r\n10:48:57:10  10:48:59:03\r\n{\\an1}Je m'y attendais pas du tout.\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:01:20\r\n{\\an1}Et je me suis dit :\r\n\"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n10:49:02:04  10:49:04:16\r\n{\\an1}Je me suis dit :\r\n\"C'est une belle aventure.\"\r\n\r\n10:49:05:00  10:49:07:11\r\n{\\an1}Je pensais\r\nque \u00e7a durerait moins longtemps.\r\n\r\n10:49:07:19  10:49:10:08\r\n{\\an1}Mais c'est une exp\u00e9rience\r\n\u00e0 tout point de vue :\r\n\r\n10:49:10:15  10:49:13:09\r\n{\\an1}d\u00e9couvrir un monde\r\nque je ne connaissais pas,\r\n\r\n10:49:13:16  10:49:16:07\r\n{\\an1}et vivre une exp\u00e9rience\r\navec son propre p\u00e8re,\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:19:22\r\n{\\an1}ce qui aussi, en soi,\r\nest quelque chose d'assez unique.\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:22:02\r\n{\\an1}Je me suis dit :\r\n\"Il faut le faire.\"\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:28:05\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re initiative de Claude,\r\n\r\n10:49:28:12  10:49:30:09\r\n{\\an1}c'est le changement de look\r\n\r\n10:49:30:16  10:49:31:17\r\n{\\an1}de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:49:32:01  10:49:34:12\r\n{\\an1}Finis, costumes cintr\u00e9s\r\net grosses lunettes\r\n\r\n10:49:34:20  10:49:37:08\r\n{\\an1}qui sentent trop la naphtaline\r\n\r\n10:49:37:15  10:49:39:10\r\n{\\an1}et rigidifient la d\u00e9marche.\r\n\r\n10:49:39:17  10:49:42:16\r\n{\\an1}Claude impose\r\nlentilles et costumes amples,\r\n\r\n10:49:43:00  10:49:44:11\r\n{\\an1}plus glamour.\r\n\r\n10:49:45:22  10:49:47:18\r\n{\\an1}Jacques Chirac appr\u00e9cie.\r\n\r\n10:49:48:02  10:49:51:21\r\n{\\an1}Entre le p\u00e8re et la fille,\r\nla complicit\u00e9 saute aux yeux.\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:08\r\n{\\an1}Mais les d\u00e9buts de Claude\r\nsont difficiles.\r\n\r\n10:49:59:12  10:50:02:09\r\n{\\an1}A l'H\u00f4tel de ville,\r\ncertains membres du cabinet\r\n\r\n10:50:02:16  10:50:06:17\r\n{\\an1}voient d'un mauvais oeil l'arriv\u00e9e\r\nde cette jeunette en santiags,\r\n\r\n10:50:07:01  10:50:09:04\r\n{\\an1}qui joue les relookeuses.\r\n\r\n10:50:09:11  10:50:12:15\r\n{\\an1}Une guerre de palais larv\u00e9e d\u00e9bute\r\n\r\n10:50:12:23  10:50:14:15\r\n{\\an1}dans les couloirs.\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:23:05\r\n{\\an1}Claude Chirac est critiqu\u00e9e\r\npour son inexp\u00e9rience,\r\n\r\n10:50:23:12  10:50:24:15\r\n{\\an1}ses sorties, le soir.\r\n\r\n10:50:24:23  10:50:27:04\r\n{\\an1}Ragots, intrigues, embrouilles...\r\n\r\n10:50:35:04  10:50:37:17\r\n{\\an1}Michel Roussin est \u00e0 cette \u00e9poque\r\n\r\n10:50:38:01  10:50:41:01\r\n{\\an1}directeur de cabinet\r\ndu maire de Paris.\r\n\r\n10:50:41:09  10:50:43:22\r\n{\\an1}Ancien gendarme,\r\ndroit dans ses bottes,\r\n\r\n10:50:44:06  10:50:46:23\r\n{\\an1}il appr\u00e9cie peu\r\nle m\u00e9lange des genres.\r\n\r\n10:50:47:07  10:50:48:19\r\n{\\an1}-Quand vous avez la fille\r\n\r\n10:50:49:03  10:50:52:11\r\n{\\an1}du chef dans votre dispositif,\r\nc'est la fin de l'histoire.\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:56:13\r\n{\\an1}Parce qu'\u00e0 partir de ce moment,\r\nvous ne pouvez plus \u00eatre naturel,\r\n\r\n10:50:56:21  10:50:59:04\r\n{\\an1}dire les choses\r\ncomme vous le souhaitez,\r\n\r\n10:50:59:11  10:51:00:12\r\n{\\an1}dans les r\u00e9unions,\r\n\r\n10:51:00:20  10:51:03:15\r\n{\\an1}pousser un coup de gueule...\r\nY a la fille du chef !\r\n\r\n10:51:03:23  10:51:07:09\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de se contraindre\r\net on perd son naturel,\r\n\r\n10:51:07:16  10:51:09:19\r\n{\\an1}on n'est plus\r\nle leader d'une \u00e9quipe,\r\n\r\n10:51:10:03  10:51:11:12\r\n{\\an1}il y a un observateur\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:13:15\r\n{\\an1}ext\u00e9rieur au dispositif.\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:17:11\r\n{\\an1}Donc, c'est la fin\r\nd'une vie normale de cabinet.\r\n\r\n10:51:17:19  10:51:21:10\r\n{\\an1}Et reprenant\r\nun vieux r\u00e9flexe de pied-noir,\r\n\r\n10:51:21:17  10:51:26:10\r\n{\\an1}j'ai dit \u00e0 mon chef de cabinet :\r\n\"Alors, l\u00e0, fils, on est foutus !\"\r\n\r\n10:51:31:10  10:51:33:06\r\n{\\an1}Claude est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n10:51:33:13  10:51:35:00\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s habile,\r\n\r\n10:51:35:08  10:51:37:12\r\n{\\an1}elle commence\r\n\u00e0 donner des conseils,\r\n\r\n10:51:37:20  10:51:40:22\r\n{\\an1}elle fait des suggestions, etc.,\r\net petit \u00e0 petit,\r\n\r\n10:51:41:06  10:51:46:01\r\n{\\an1}effectivement, elle prend\r\nla place qui va \u00eatre la sienne\r\n\r\n10:51:46:09  10:51:49:06\r\n{\\an1}dans le d\u00e9veloppement\r\nde la carri\u00e8re...\r\n\r\n10:51:50:07  10:51:52:07\r\n{\\an1}extraordinaire de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:51:52:14  10:51:56:05\r\n{\\an1}On se fait toujours une place\r\ncontre les autres, partout.\r\n\r\n10:51:56:12  10:51:59:08\r\n{\\an1}Donc, l\u00e0,\r\nelle a la jeunesse pour elle,\r\n\r\n10:51:59:15  10:52:03:11\r\n{\\an1}elle se permet d'\u00eatre tr\u00e8s...\r\ntr\u00e8s tr\u00e8s active.\r\n\r\n10:52:03:18  10:52:06:20\r\n{\\an1}Et elle a aussi son p\u00e8re\r\nqui l'\u00e9paule compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:10:12\r\n{\\an1}On est dans la phase\r\no\u00f9 c'est le p\u00e8re qui l'accompagne,\r\n\r\n10:52:10:20  10:52:12:21\r\n{\\an1}avant qu'elle n'accompagne le p\u00e8re.\r\n\r\n10:52:13:05  10:52:17:11\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, l'histoire\r\nde ces deux personnalit\u00e9s\r\n\r\n10:52:17:18  10:52:18:22\r\n{\\an1}tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n10:52:19:06  10:52:22:16\r\n{\\an1}-A ceux qui se plaignent\r\nde la place que prend sa fille,\r\n\r\n10:52:23:00  10:52:24:02\r\n{\\an1}Chirac r\u00e9pond :\r\n\r\n10:52:24:10  10:52:26:10\r\n{\\an1}\"Cela n'est pas n\u00e9gociable.\"\r\n\r\n10:52:26:17  10:52:29:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s de longs mois de bras de fer,\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:32:11\r\n{\\an1}Michel Roussin,\r\ntout comme Pierre Charron,\r\n\r\n10:52:32:18  10:52:36:18\r\n{\\an1}le conseiller en communication,\r\nvont quitter le cabinet du maire.\r\n\r\n10:52:37:02  10:52:39:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates Claude Chirac,\r\nvous avez 29 ans,\r\n\r\n10:52:40:05  10:52:41:17\r\n{\\an1}Vous \u00eates la collaboratrice\r\n\r\n10:52:42:01  10:52:43:12\r\n{\\an1}de votre p\u00e8re.\r\n-Hum hum.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:10\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a s'est fait ?\r\nTout de suite, vous avez eu envie,\r\n\r\n10:52:47:17  10:52:50:19\r\n{\\an1}ou rapidement,\r\nde faire de la politique ?\r\n\r\n10:52:51:03  10:52:54:03\r\n{\\an1}-Je ne fais pas de politique,\r\nde toute mani\u00e8re.\r\n\r\n10:52:54:11  10:52:57:01\r\n{\\an1}Non, \u00e7a s'est fait\r\nassez tardivement, m\u00eame.\r\n\r\n10:52:57:09  10:52:59:18\r\n{\\an1}Ca fait 3 ans\r\nque je travaille avec lui.\r\n\r\n10:53:00:02  10:53:03:02\r\n{\\an1}J'ai m\u00eame assez longtemps\r\nh\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire,\r\n\r\n10:53:03:10  10:53:08:05\r\n{\\an1}Dans la mesure o\u00f9 je me demandais\r\nsi ce serait facile\r\n\r\n10:53:08:12  10:53:11:15\r\n{\\an1}ou du moins\r\nsi \u00e7a ne serait pas g\u00eanant,\r\n\r\n10:53:11:23  10:53:13:11\r\n{\\an1}d'avoir une relation\r\n\r\n10:53:13:19  10:53:17:05\r\n{\\an1}priv\u00e9e et professionnelle\r\n\u00e0 g\u00e9rer en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:53:19:10  10:53:21:11\r\n{\\an1}-En ce d\u00e9but d'automne 1992,\r\n\r\n10:53:21:18  10:53:25:16\r\n{\\an1}alors qu'elle s'appr\u00eate\r\n\u00e0 entamer sa 4e ann\u00e9e\r\n\r\n10:53:26:00  10:53:27:11\r\n{\\an1}aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re,\r\n\r\n10:53:27:19  10:53:31:08\r\n{\\an1}la cadette des Chirac\r\nse marie avec Philippe Habert,\r\n\r\n10:53:31:15  10:53:33:20\r\n{\\an1}un jeune politologue brillant\r\n\r\n10:53:34:04  10:53:35:14\r\n{\\an1}et provocateur.\r\n\r\n10:53:37:21  10:53:40:11\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n10:53:40:19  10:53:43:10\r\n{\\an1}l'album de photos\r\nde la famille Chirac\r\n\r\n10:53:43:17  10:53:45:12\r\n{\\an1}ouvre un chapitre heureux.\r\n\r\n10:53:48:15  10:53:53:02\r\n{\\an1}Mais les deux jeunes mari\u00e9s n'ont\r\npas vraiment le temps de roucouler\r\n\r\n10:53:53:10  10:53:55:00\r\n{\\an1}ni m\u00eame de s'installer\r\n\r\n10:53:55:08  10:53:57:12\r\n{\\an1}dans un appartement commun.\r\n\r\n10:53:57:20  10:54:02:02\r\n{\\an1}Durant les 6 mois qui suivent,\r\nClaude s'investit corps et \u00e2me\r\n\r\n10:54:02:10  10:54:05:03\r\n{\\an1}dans la campagne\r\ndes l\u00e9gislatives de 1993,\r\n\r\n10:54:05:11  10:54:08:09\r\n{\\an1}et sillonne la France\r\naux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:54:12:22  10:54:14:07\r\n{\\an1}Omnipr\u00e9sente,\r\n\r\n10:54:14:14  10:54:16:16\r\n{\\an1}attentive, attentionn\u00e9e,\r\n\r\n10:54:17:00  10:54:20:03\r\n{\\an1}Claude entoure son p\u00e8re\r\nd'un amour protecteur.\r\n\r\n10:54:22:11  10:54:23:22\r\n{\\an1}Elle le comprend\r\n\r\n10:54:24:06  10:54:27:18\r\n{\\an1}sans qu'il lui parle.\r\nElle devance ses r\u00e9actions.\r\n\r\n10:54:28:02  10:54:29:05\r\n{\\an1}Fusion.\r\n\r\n10:54:36:20  10:54:40:15\r\n{\\an1}R\u00e9sultat : durant\r\nces quelques mois de campagne,\r\n\r\n10:54:40:23  10:54:42:23\r\n{\\an1}Jacques Chirac change.\r\n\r\n10:54:43:07  10:54:45:00\r\n{\\an1}Le \"bulldozer\" est devenu\r\n\r\n10:54:45:08  10:54:47:08\r\n{\\an1}calme, apais\u00e9.\r\n\r\n10:54:47:15  10:54:50:01\r\n{\\an1}Comme si la complicit\u00e9\r\navec sa fille\r\n\r\n10:54:50:09  10:54:53:18\r\n{\\an1}lui apportait une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9,\r\nune confiance nouvelles.\r\n\r\n10:54:54:22  10:54:56:09\r\n{\\an1}L\u00e9ger brouhaha.\r\n\r\n10:54:56:16  10:55:06:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:06:08  10:55:09:03\r\n{\\an1}Jingle.\r\n*-FRANCE INTER.\r\n\r\n10:55:09:11  10:55:12:11\r\n{\\an1}*-Le 2e tour des l\u00e9gislatives\r\nconfirme le 1er,\r\n\r\n10:55:12:18  10:55:16:05\r\n{\\an1}*Victoire \u00e9crasante de la droite\r\nqui aura 484 d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n10:55:16:12  10:55:17:20\r\n{\\an1}*sur 577.\r\n\r\n10:55:18:04  10:55:22:13\r\n{\\an1}*le RPR devance largement l'UDF\r\navec 247 si\u00e8ges contre 213.\r\n\r\n10:55:22:21  10:55:27:03\r\n{\\an1}-Mars 1993. La droite remporte\r\nles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n10:55:27:11  10:55:31:11\r\n{\\an1}le RPR de Jacques Chirac est\r\npresque majoritaire \u00e0 lui seul.\r\n\r\n10:55:31:18  10:55:35:13\r\n{\\an1}De bon augure, 2 ans\r\navant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:55:39:21  10:55:41:16\r\n{\\an1}-Mes chers compatriotes,\r\n\r\n10:55:42:23  10:55:44:08\r\n{\\an1}je voudrais\r\n\r\n10:55:44:15  10:55:46:17\r\n{\\an1}vous remercier ce soir,\r\n\r\n10:55:47:01  10:55:48:12\r\n{\\an1}en mon nom\r\n\r\n10:55:48:20  10:55:52:10\r\n{\\an1}et au nom\r\nde l'Union pour la France.\r\n\r\n10:55:54:03  10:55:56:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir consult\u00e9\r\nJacques Chirac,\r\n\r\n10:55:57:01  10:55:59:03\r\n{\\an1}leader de la nouvelle majorit\u00e9,\r\n\r\n10:55:59:11  10:56:03:06\r\n{\\an1}le Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand\r\nnomme le num\u00e9ro 2 du RPR,\r\n\r\n10:56:03:13  10:56:05:23\r\n{\\an1}Edouard Balladur, Premier ministre.\r\n\r\n10:56:08:23  10:56:12:23\r\n{\\an1}Chirac a choisi d'\u00e9viter le pi\u00e8ge\r\nd'une seconde cohabitation,\r\n\r\n10:56:13:07  10:56:15:21\r\n{\\an1}pour mieux pr\u00e9parer\r\nla pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:56:16:05  10:56:19:00\r\n{\\an1}Tout semble sourire\r\nau maire de Paris\r\n\r\n10:56:19:08  10:56:21:10\r\n{\\an1}et \u00e0 sa fille Claude.\r\n\r\n10:56:21:17  10:56:23:22\r\n{\\an1}Mais le destin va frapper,\r\n\r\n10:56:24:06  10:56:25:21\r\n{\\an1}une nouvelle fois.\r\n\r\n10:56:27:02  10:56:28:03\r\n{\\an1}-Le gendre\r\n\r\n10:56:28:11  10:56:31:05\r\n{\\an1}de Jacques Chirac\r\nvient de mourir, \u00e0 34 ans.\r\n\r\n10:56:31:12  10:56:35:00\r\n{\\an1}Les circonstances de ce d\u00e9c\u00e8s\r\nne sont pas encore connues.\r\n\r\n10:56:35:08  10:56:37:23\r\n{\\an1}Ses proches\r\nd\u00e9mentent la rumeur d'un suicide.\r\n\r\n10:56:38:07  10:56:41:07\r\n{\\an1}Philippe Habert\r\navait \u00e9pous\u00e9 en septembre dernier\r\n\r\n10:56:41:14  10:56:43:17\r\n{\\an1}Claude Chirac, une des deux filles\r\n\r\n10:56:44:01  10:56:46:13\r\n{\\an1}du Pr\u00e9sident du RPR.\r\n-Le 5 avril 1993,\r\n\r\n10:56:46:21  10:56:50:10\r\n{\\an1}une semaine apr\u00e8s la victoire\r\naux l\u00e9gislatives,\r\n\r\n10:56:50:17  10:56:52:19\r\n{\\an1}Philippe Habert, le mari de Claude,\r\n\r\n10:56:53:03  10:56:56:08\r\n{\\an1}est retrouv\u00e9 mort chez lui.\r\nSurdose de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:56:56:15  10:56:58:20\r\n{\\an1}Six mois apr\u00e8s le mariage,\r\n\r\n10:56:59:04  10:57:02:16\r\n{\\an1}le couple ne s'\u00e9tait\r\ntoujours pas install\u00e9 ensemble.\r\n\r\n10:57:03:00  10:57:06:00\r\n{\\an1}Habert r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 ses amis\r\nque Claude vivait\r\n\r\n10:57:06:08  10:57:10:17\r\n{\\an1}18 heures par jour pour son p\u00e8re,\r\nqu'il ne trouvait pas sa place.\r\n\r\n10:57:11:01  10:57:13:09\r\n{\\an1}On parlait d\u00e9j\u00e0 de divorce.\r\n\r\n10:57:16:06  10:57:18:15\r\n{\\an1}Claude Chirac est d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n10:57:19:20  10:57:23:02\r\n{\\an1}Mais la cadette des Chirac\r\nn'aura pas le temps\r\n\r\n10:57:23:10  10:57:24:21\r\n{\\an1}de faire son deuil.\r\n\r\n10:57:25:05  10:57:29:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la douleur familiale,\r\nvient la d\u00e9chirure politique.\r\n\r\n10:57:29:11  10:57:30:14\r\n{\\an1}C'est la trahison\r\n\r\n10:57:30:22  10:57:32:10\r\n{\\an1}Balladur.\r\n\r\n10:57:32:17  10:57:34:11\r\n{\\an1}Depuis son entr\u00e9e \u00e0 Matignon,\r\n\r\n10:57:34:19  10:57:38:17\r\n{\\an1}l'ami de 30 ans a chang\u00e9 d'avis.\r\nEdouard Balladur vise \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n10:57:39:01  10:57:40:07\r\n{\\an1}l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:57:42:11  10:57:44:22\r\n{\\an1}Les uns apr\u00e8s les autres,\r\n\r\n10:57:45:06  10:57:47:07\r\n{\\an1}les ministres de droite\r\n\r\n10:57:47:14  10:57:51:22\r\n{\\an1}lui font all\u00e9geance\r\net laissent tomber Chirac.\r\n\r\n10:57:55:08  10:57:57:19\r\n{\\an1}Un an\r\navant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n10:57:58:03  10:58:00:05\r\n{\\an1}Jacques Chirac se retrouve seul\r\n\r\n10:58:00:12  10:58:02:03\r\n{\\an1}ou presque.\r\n\r\n10:58:02:11  10:58:06:11\r\n{\\an1}Les sondages confidentiels\r\nindiquent qu'il n'a aucune chance\r\n\r\n10:58:06:18  10:58:09:17\r\n{\\an1}face \u00e0 Balladur\r\ndans des primaires de droite.\r\n\r\n10:58:10:01  10:58:14:01\r\n{\\an1}Des \u00e9ditorialistes\r\npr\u00e9disent la fin de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:58:14:09  10:58:16:20\r\n{\\an1}Chirac, c'est le pass\u00e9.\r\n\r\n10:58:21:02  10:58:23:03\r\n{\\an1}-Salut, mon grand. Salut.\r\n\r\n10:58:23:11  10:58:26:13\r\n{\\an1}-Oh, Chirac !\r\n-T'es bien beau, mon grand.\r\n\r\n10:58:26:21  10:58:29:20\r\n{\\an1}-Mais ils ont enterr\u00e9\r\nle conqu\u00e9rant trop t\u00f4t.\r\n\r\n10:58:30:04  10:58:32:11\r\n{\\an1}-On est heureux de vous voir...\r\n\r\n10:58:32:19  10:58:35:22\r\n{\\an1}-Je prends le mien,\r\nle tien a tendance \u00e0 s'enfoncer.\r\n\r\n10:58:36:06  10:58:37:11\r\n{\\an1}Rires.\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:58:38:12  10:58:41:20\r\n{\\an1}Alors, je les donne pas,\r\nje les vends. Un baiser.\r\n\r\n10:58:42:04  10:58:42:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:58:43:07  10:58:46:15\r\n{\\an1}Tiens ! Comment tu t'appelles ?\r\n-A l'automne 1994,\r\n\r\n10:58:46:23  10:58:49:20\r\n{\\an1}pendant\r\nque le tout-Paris m\u00e9diatique\r\n\r\n10:58:50:04  10:58:53:05\r\n{\\an1}tresse des lauriers\r\n\u00e0 Edouard Balladur,\r\n\r\n10:58:53:12  10:58:56:19\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\ncommence une longue tourn\u00e9e\r\n\r\n10:58:57:03  10:58:58:23\r\n{\\an1}des provinces fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:59:00:23  10:59:04:06\r\n{\\an1}Le maire de Paris\r\nva parcourir 25 000 kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:59:04:13  10:59:05:13\r\n{\\an1}\u00e0 travers\r\n\r\n10:59:05:21  10:59:08:11\r\n{\\an1}52 d\u00e9partements,\r\navec un leitmotiv :\r\n\r\n10:59:08:19  10:59:10:12\r\n{\\an1}\u00e9couter les gens.\r\n\r\n10:59:16:16  10:59:19:00\r\n{\\an1}-Lorsqu'on pr\u00e9tend\r\nd\u00e9finir une ligne\r\n\r\n10:59:19:08  10:59:20:18\r\n{\\an1}pour conduire un pays,\r\n\r\n10:59:21:02  10:59:23:16\r\n{\\an1}il faut d'abord bien conna\u00eetre\r\n\r\n10:59:24:00  10:59:26:15\r\n{\\an1}les probl\u00e8mes de son peuple.\r\n\r\n10:59:26:23  10:59:30:23\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes quotidiens,\r\npas seulement les grandes visions.\r\n\r\n10:59:31:07  10:59:33:03\r\n{\\an1}Et quand on serre une main,\r\n\r\n10:59:33:11  10:59:35:07\r\n{\\an1}ou quand on capte un regard,\r\n\r\n10:59:35:14  10:59:36:19\r\n{\\an1}on en apprend plus\r\n\r\n10:59:37:03  10:59:39:18\r\n{\\an1}que lorsque l'on regarde\r\nun gros dossier.\r\n\r\n10:59:40:02  10:59:42:13\r\n{\\an1}-OK, je te rappelle. Salut.\r\n\r\n10:59:42:21  10:59:46:21\r\n{\\an1}-C'est Claude Chirac\r\nqui orchestre ce ballet populaire.\r\n\r\n10:59:47:05  10:59:49:03\r\n{\\an1}Et pour elle, il ne s'agit pas\r\n\r\n10:59:49:11  10:59:50:11\r\n{\\an1}de marketing.\r\n\r\n10:59:50:19  10:59:53:19\r\n{\\an1}Son p\u00e8re, celui qu'elle aime\r\net qu'elle admire,\r\n\r\n10:59:54:03  10:59:55:07\r\n{\\an1}c'est celui-l\u00e0,\r\n\r\n10:59:55:14  10:59:56:16\r\n{\\an1}le vrai Chirac.\r\n\r\n10:59:57:00  11:00:00:18\r\n{\\an1}Celui qui aime les gens du peuple,\r\nl'ap\u00e9ro et le saucisson.\r\n\r\n11:00:01:02  11:00:04:01\r\n{\\an1}Celui qui veut\r\nbousculer cette droite cachemire\r\n\r\n11:00:04:09  11:00:07:11\r\n{\\an1}qui soutient Balladur.\r\n\"Il s'est rejoint\",\r\n\r\n11:00:07:18  11:00:10:21\r\n{\\an1}confie Claude,\r\n\"il exprime enfin ce qu'il est.\"\r\n\r\n11:00:14:18  11:00:17:09\r\n{\\an1}La foi de la fille du Pr\u00e9sident\r\nsemble capable\r\n\r\n11:00:17:16  11:00:19:05\r\n{\\an1}de d\u00e9placer les montagnes.\r\n\r\n11:00:19:12  11:00:23:08\r\n{\\an1}Charles Pasqua,\r\nle vieux grognard, est bluff\u00e9.\r\n\r\n11:00:27:01  11:00:28:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la seule qui \u00e9tait\r\n\r\n11:00:29:05  11:00:33:18\r\n{\\an1}r\u00e9ellement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e de l'id\u00e9e\r\nque son p\u00e8re pouvait gagner.\r\n\r\n11:00:34:02  11:00:37:08\r\n{\\an1}Elle lui a transmis cette id\u00e9e,\r\nc'est certain.\r\n\r\n11:00:37:15  11:00:40:12\r\n{\\an1}Et elle s'est\r\neffectivement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e comme...\r\n\r\n11:00:40:20  11:00:45:04\r\n{\\an1}pour Jacques Chirac,\r\n\u00eatre une collaboratrice\r\n\r\n11:00:45:11  11:00:46:22\r\n{\\an1}et...\r\n\r\n11:00:48:07  11:00:51:11\r\n{\\an1}une confidente de premier plan.\r\n\r\n11:00:52:22  11:00:55:12\r\n{\\an1}Ce qui n'a pas facilit\u00e9\r\nles relations\r\n\r\n11:00:55:20  11:00:57:04\r\n{\\an1}avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n11:00:57:11  11:00:58:15\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n11:00:58:23  11:01:02:21\r\n{\\an1}-Ce que je viens de dire.\r\nC'est pourtant clair.\r\n\r\n11:01:03:05  11:01:06:14\r\n{\\an1}Je veux dire que Mme Chirac\r\ns'est sentie un peu...\r\n\r\n11:01:07:09  11:01:08:04\r\n{\\an1}Pff !\r\n\r\n11:01:08:11  11:01:11:20\r\n{\\an1}Je dirais pas marginalis\u00e9e,\r\nle mot est un peu fort,\r\n\r\n11:01:12:04  11:01:14:11\r\n{\\an1}mais dans une certaine mesure, oui.\r\n\r\n11:01:14:19  11:01:17:22\r\n{\\an1}Parce que Claude\r\navait un caract\u00e8re exclusif, aussi.\r\n\r\n11:01:18:06  11:01:19:22\r\n{\\an1}D\u00e8s lors qu'elle avait...\r\n\r\n11:01:20:06  11:01:22:14\r\n{\\an1}la confiance de son p\u00e8re,\r\n\r\n11:01:22:22  11:01:25:17\r\n{\\an1}elle lui \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9e\r\n\r\n11:01:26:01  11:01:29:01\r\n{\\an1}et certainement,\r\nelle n'avait pas tellement envie\r\n\r\n11:01:29:09  11:01:31:20\r\n{\\an1}de partager \u00e7a\r\navec qui que ce soit.\r\n\r\n11:01:32:04  11:01:33:15\r\n{\\an1}-M\u00eame avec sa m\u00e8re ?\r\n-Oui.\r\n\r\n11:01:33:23  11:01:37:21\r\n{\\an1}-Contraste. Pendant que\r\nClaude devient omnipr\u00e9sente\r\n\r\n11:01:38:05  11:01:40:00\r\n{\\an1}dans l'univers Chirac,\r\n\r\n11:01:40:08  11:01:42:19\r\n{\\an1}Bernadette, elle, ne participe pas\r\n\r\n11:01:43:03  11:01:44:20\r\n{\\an1}\u00e0 la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n11:01:45:04  11:01:48:00\r\n{\\an1}L'une des seules fois\r\no\u00f9 elle le fait,\r\n\r\n11:01:48:08  11:01:51:13\r\n{\\an1}c'est lorsqu'elle re\u00e7oit\r\nson mari candidat\r\n\r\n11:01:51:21  11:01:54:09\r\n{\\an1}dans sa mairie de Sarran,\r\nen Corr\u00e8ze.\r\n\r\n11:01:57:03  11:02:00:12\r\n{\\an1}-Je dirais que j'essaie\r\nde faire le moins mal possible,\r\n\r\n11:02:00:20  11:02:02:22\r\n{\\an1}pour l'aider.\r\n-Vous le conseillez ?\r\n\r\n11:02:03:06  11:02:04:11\r\n{\\an1}-Non, madame.\r\n\r\n11:02:04:19  11:02:08:00\r\n{\\an1}Il n'a pas besoin.\r\nC'est pas le r\u00f4le d'une \u00e9pouse.\r\n\r\n11:02:08:08  11:02:11:08\r\n{\\an1}Je lui donne quelques avis\r\nquelques impressions\r\n\r\n11:02:11:15  11:02:14:11\r\n{\\an1}de temps en temps.\r\nIl sait ce qu'il a \u00e0 faire.\r\n\r\n11:02:14:18  11:02:16:03\r\n{\\an1}Ca fait beaucoup.\r\n\r\n11:02:16:11  11:02:19:13\r\n{\\an1}On essaiera de partir\r\nplus vite de table, alors.\r\n\r\n11:02:20:13  11:02:22:04\r\n{\\an1}-Bon gr\u00e9, mal gr\u00e9,\r\n\r\n11:02:22:11  11:02:24:21\r\n{\\an1}Bernadette Chirac fait profil bas.\r\n\r\n11:02:29:18  11:02:32:02\r\n{\\an1}-EDOUARD ! EDOUARD...\r\n\r\n11:02:32:10  11:02:34:00\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n11:02:34:08  11:02:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:38:10  11:02:39:15\r\n{\\an1}-Tout...\r\n\r\n11:02:39:23  11:02:43:20\r\n{\\an1}Tout d\u00e9montre\r\nque les Fran\u00e7ais l'ont d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n11:02:44:04  11:02:49:07\r\n{\\an1}c'est M. Jospin et M. Chirac\r\nqui seront pr\u00e9sents...\r\n\r\n11:02:49:14  11:02:50:15\r\n{\\an1}Hu\u00e9es et sifflets.\r\n\r\n11:02:50:23  11:02:52:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:52:08  11:02:54:12\r\n{\\an1}Je vous demande de vous arr\u00eater.\r\n\r\n11:02:54:20  11:02:56:22\r\n{\\an1}Je vous demande de vous arr\u00eater.\r\n\r\n11:02:58:16  11:03:02:15\r\n{\\an1}Tout d\u00e9montre\r\nque les Fran\u00e7ais l'ont d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n11:03:02:23  11:03:07:11\r\n{\\an1}c'est M. Jospin et M. Chirac\r\nqui seront pr\u00e9sents\r\n\r\n11:03:07:18  11:03:10:19\r\n{\\an1}au second tour\r\nde l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n11:03:12:13  11:03:16:13\r\n{\\an1}-Pour Jacques Chirac,\r\nl'objectif est l\u00e0, tout proche.\r\n\r\n11:03:16:21  11:03:18:23\r\n{\\an1}l'objectif de toute une vie.\r\n\r\n11:03:20:04  11:03:23:04\r\n{\\an1}Les sondages\r\nle donnent vainqueur, a priori.\r\n\r\n11:03:23:11  11:03:26:04\r\n{\\an1}Il reste\r\nun dernier obstacle \u00e0 franchir,\r\n\r\n11:03:26:11  11:03:28:11\r\n{\\an1}le d\u00e9bat avec Lionel Jospin.\r\n\r\n11:03:28:19  11:03:33:05\r\n{\\an1}Claude Chirac redoute un d\u00e9rapage,\r\nun acc\u00e8s de col\u00e8re de son p\u00e8re,\r\n\r\n11:03:33:12  11:03:36:00\r\n{\\an1}qui rappellerait le Chirac d'avant,\r\n\r\n11:03:36:08  11:03:40:20\r\n{\\an1}l'agit\u00e9, celui qui a perdu\r\nle d\u00e9bat contre Mitterrand,\r\n\r\n11:03:41:04  11:03:42:10\r\n{\\an1}il y a 7 ans.\r\n\r\n11:03:43:19  11:03:46:17\r\n{\\an1}Alors, durant les rencontres\r\npr\u00e9paratoires\r\n\r\n11:03:47:01  11:03:50:18\r\n{\\an1}entre conseillers,\r\nla cadette des Chirac a propos\u00e9\r\n\r\n11:03:51:02  11:03:54:03\r\n{\\an1}un pacte de non-agression\r\n\u00e0 leur adversaire.\r\n\r\n11:03:56:02  11:03:59:20\r\n{\\an1}Pas de petites phrases assassines,\r\npas de passes d'armes,\r\n\r\n11:04:00:04  11:04:01:18\r\n{\\an1}il faut \u00e9lever le d\u00e9bat.\r\n\r\n11:04:02:02  11:04:03:05\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\n\r\n11:04:03:12  11:04:05:18\r\n{\\an1}merci de nous accueillir chez vous.\r\n\r\n11:04:06:02  11:04:08:16\r\n{\\an1}-L'argument\r\nfait mouche aupr\u00e8s de Jospin,\r\n\r\n11:04:09:00  11:04:11:18\r\n{\\an1}dont la pudeur\r\net l'aust\u00e9rit\u00e9 sont connues.\r\n\r\n11:04:12:02  11:04:14:08\r\n{\\an1}Accord conclu.\r\n-M. Chirac, bonsoir.\r\n\r\n11:04:14:15  11:04:17:13\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous,\r\nLionel Jospin, bonsoir.\r\n\r\n11:04:17:21  11:04:19:03\r\n{\\an1}*-Et l'autre France\r\n\r\n11:04:19:11  11:04:21:17\r\n{\\an1}*est de plus en plus tax\u00e9e.\r\n\r\n11:04:22:01  11:04:24:11\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat est\r\nl'un des plus ennuyeux\r\n\r\n11:04:24:18  11:04:27:08\r\n{\\an1}qu'aient connu\r\nles \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n11:04:27:15  11:04:29:02\r\n{\\an1}*-Un syst\u00e8me diabolique,\r\n\r\n11:04:29:10  11:04:33:03\r\n{\\an1}je m'excuse de vous le dire,\r\nc'est un syst\u00e8me socialiste.\r\n\r\n11:04:33:11  11:04:36:22\r\n{\\an1}Revenons-en au logement,\r\nil y a l\u00e0 quelque chose de capital.\r\n\r\n11:04:37:06  11:04:39:11\r\n{\\an1}-Il y a 52 mill... Une seconde.\r\n-Non.\r\n\r\n11:04:39:18  11:04:43:10\r\n{\\an1}-Je ne peux pas laisser dire \u00e7a\r\npar une formule lapidaire.\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:16\r\n{\\an1}*Je peux pas vous laisser dire \u00e7a.\r\n\r\n11:04:46:00  11:04:48:17\r\n{\\an1}-Face \u00e0 Jospin,\r\nChirac reste serein.\r\n\r\n11:04:49:01  11:04:50:21\r\n{\\an1}Claude respire.\r\n\r\n11:04:51:05  11:04:54:12\r\n{\\an1}S'appuyant sur les sondages,\r\nelle sait qu'il suffit\r\n\r\n11:04:54:20  11:04:58:20\r\n{\\an1}que son p\u00e8re fasse match nul\r\ndurant le d\u00e9bat pour l'emporter.\r\n\r\n11:05:02:17  11:05:04:19\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, M. Chirac, M. Jospin,\r\n\r\n11:05:05:03  11:05:08:15\r\n{\\an1}cette \u00e9mission va s'achever.\r\nMerci \u00e0 tous et bonsoir.\r\n\r\n11:05:08:23  11:05:09:23\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n11:05:11:05  11:05:13:07\r\n{\\an1}-Chirac neutralise le d\u00e9bat.\r\n\r\n11:05:13:14  11:05:15:22\r\n{\\an1}Quand le direct est termin\u00e9,\r\n\r\n11:05:16:06  11:05:19:15\r\n{\\an1}il s'en f\u00e9licite\r\navec Jospin et les journalistes.\r\n\r\n11:05:22:17  11:05:24:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un bon d\u00e9bat.\r\n\r\n11:05:24:16  11:05:26:05\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s digne.\r\n\r\n11:05:26:12  11:05:29:13\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates bien accroch\u00e9s\r\nsur 2 ou 3 points.\r\n\r\n11:05:29:21  11:05:32:08\r\n{\\an1}-Il y avait de la clart\u00e9,\r\npas de bassesse.\r\n\r\n11:05:32:15  11:05:33:18\r\n{\\an1}-Pas de...\r\n\r\n11:05:34:02  11:05:36:17\r\n{\\an1}-Il fallait l'\u00e9viter,\r\nles Fran\u00e7ais en ont horreur.\r\n\r\n11:05:37:01  11:05:40:20\r\n{\\an1}On se fait plaisir quand on...\r\ntoute l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n11:05:41:04  11:05:43:09\r\n{\\an1}Et on fait plaisir \u00e0 ses militants.\r\n\r\n11:05:43:16  11:05:46:12\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais ont horreur de \u00e7a.\r\n-Oui...\r\n\r\n11:05:46:20  11:05:50:04\r\n{\\an1}\"Tu vas le plier,\r\nil faut que tu le mettes...\"\r\n\r\n11:05:51:20  11:05:53:22\r\n{\\an1}-Mais, \u00e7a, c'est les militants.\r\n\r\n11:05:54:06  11:05:57:04\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n-Mais l'ensemble des Fran\u00e7ais...\r\n\r\n11:05:57:11  11:06:01:18\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que vous ne vous \u00eates pas\r\nsenti trop opprim\u00e9 par le temps.\r\n\r\n11:06:02:02  11:06:04:13\r\n{\\an1}-ON A GAGNE, ON A GAGNE..\r\n\r\n11:06:04:21  11:06:06:16\r\n{\\an1}CHIRAC ! CHIRAC ! CHIRAC !\r\n\r\n11:06:07:00  11:06:08:11\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n11:06:08:18  11:06:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:17:06  11:06:20:15\r\n{\\an1}-Le combat\r\nfut long, \u00e2pre, difficile.\r\n\r\n11:06:20:23  11:06:24:02\r\n{\\an1}L'homme a connu\r\nles sacrifices, les blessures,\r\n\r\n11:06:24:10  11:06:26:21\r\n{\\an1}et m\u00eame le poison de la trahison.\r\n\r\n11:06:30:07  11:06:33:07\r\n{\\an1}Mais la victoire\r\nn'en est que plus belle.\r\n\r\n11:06:35:07  11:06:36:23\r\n{\\an1}Ce 7 mai 1995,\r\n\r\n11:06:37:07  11:06:38:21\r\n{\\an1}Jacques le conqu\u00e9rant\r\n\r\n11:06:39:05  11:06:41:01\r\n{\\an1}a enfin atteint son but.\r\n\r\n11:06:58:22  11:07:02:14\r\n{\\an1}Mais pour Jacques Chirac,\r\ncette victoire ne sera compl\u00e8te\r\n\r\n11:07:02:22  11:07:06:01\r\n{\\an1}que s'il y associe sa famille,\r\ntoute sa famille.\r\n\r\n11:07:06:09  11:07:08:05\r\n{\\an1}Pour la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture,\r\n\r\n11:07:08:12  11:07:12:06\r\n{\\an1}le nouveau Pr\u00e9sident a tenu\r\n\u00e0 ce que, aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse,\r\n\r\n11:07:12:13  11:07:15:06\r\n{\\an1}Bernadette,\r\net de sa cadette, Claude,\r\n\r\n11:07:15:13  11:07:18:13\r\n{\\an1}sa fille a\u00een\u00e9e,\r\nLaurence, soit pr\u00e9sente.\r\n\r\n11:07:19:21  11:07:21:23\r\n{\\an1}Dans la plus grande discr\u00e9tion,\r\n\r\n11:07:22:07  11:07:25:02\r\n{\\an1}Laurence a pris place\r\nparmi les invit\u00e9s VIP\r\n\r\n11:07:25:10  11:07:26:10\r\n{\\an1}de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:07:26:17  11:07:29:12\r\n{\\an1}On l'aper\u00e7oit ici,\r\nde dos, v\u00eatue de blanc,\r\n\r\n11:07:29:20  11:07:32:05\r\n{\\an1}accompagn\u00e9e\r\nde ses deux infirmi\u00e8res.\r\n\r\n11:07:32:12  11:07:36:07\r\n{\\an1}Si elle a repris du poids\r\ndepuis sa tentative de suicide,\r\n\r\n11:07:36:14  11:07:40:22\r\n{\\an1}5 ans plus t\u00f4t, l'a\u00een\u00e9e des Chirac\r\ngarde un caract\u00e8re instable,\r\n\r\n11:07:41:06  11:07:43:06\r\n{\\an1}col\u00e9rique, impr\u00e9visible.\r\n\r\n11:07:43:13  11:07:47:09\r\n{\\an1}Les deux infirmi\u00e8res\r\nl'accompagnent en permanence.\r\n\r\n11:08:00:08  11:08:03:08\r\n{\\an1}-Nous vous reconnaissons\r\ncomme grand ma\u00eetre\r\n\r\n11:08:03:15  11:08:06:12\r\n{\\an1}de l'Ordre national\r\nde la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n11:08:16:10  11:08:17:07\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n11:08:24:22  11:08:28:01\r\n{\\an1}-A la fin de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nquand il vient saluer\r\n\r\n11:08:28:09  11:08:32:20\r\n{\\an1}les grands commis de la R\u00e9publique\r\net les amis de la famille r\u00e9unis\r\n\r\n11:08:33:04  11:08:36:11\r\n{\\an1}sous les lustres et les dorures,\r\nle nouveau Pr\u00e9sident\r\n\r\n11:08:36:19  11:08:38:13\r\n{\\an1}n'embrasse qu'une personne,\r\n\r\n11:08:38:21  11:08:40:10\r\n{\\an1}sa fille, Laurence.\r\n\r\n11:08:42:19  11:08:43:20\r\n{\\an1}Dans l'assistance,\r\n\r\n11:08:44:04  11:08:46:03\r\n{\\an1}personne ne la conna\u00eet, pourtant,\r\n\r\n11:08:46:11  11:08:48:14\r\n{\\an1}pour Laurence Chirac aussi,\r\n\r\n11:08:48:22  11:08:52:10\r\n{\\an1}ce 17 mai est un jour de gloire.\r\n\r\n11:08:52:17  11:09:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:14:16  11:09:16:08\r\n{\\an1}-Je serai le Pr\u00e9sident de\r\n\r\n11:09:16:15  11:09:18:08\r\n{\\an1}tous les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:09:18:15  11:09:20:03\r\n{\\an1}Tous les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:09:20:11  11:09:21:21\r\n{\\an1}Tous les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:09:22:05  11:09:24:03\r\n{\\an1}Tous les Fran\u00e7ais...\r\n\r\n11:09:24:11  11:09:26:15\r\n{\\an1}-Quand d\u00e9bute la garden-party\r\n\r\n11:09:26:23  11:09:30:17\r\n{\\an1}du 14 juillet \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n2 mois apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\n\r\n11:09:31:01  11:09:32:12\r\n{\\an1}Jacques Chirac poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n11:09:32:20  11:09:36:06\r\n{\\an1}son rap de vainqueur\r\nsur les radios branch\u00e9es.\r\n\r\n11:09:36:13  11:09:37:19\r\n{\\an1}-Tous... pa-pa...\r\n\r\n11:09:38:03  11:09:39:06\r\n{\\an1}Tous, tous, pa...\r\n\r\n11:09:39:13  11:09:41:06\r\n{\\an1}-Celui qui \u00e9tait per\u00e7u,\r\n\r\n11:09:41:13  11:09:44:23\r\n{\\an1}15 ans auparavant,\r\ncomme le leader de la droite dure,\r\n\r\n11:09:45:07  11:09:48:09\r\n{\\an1}\"facho Chirac\",\r\nest devenu l'idole des jeunes.\r\n\r\n11:09:48:16  11:09:52:06\r\n{\\an1}-Tous...\r\n-Allez, down, down, down...\r\n\r\n11:09:52:13  11:09:53:16\r\n{\\an1}-Vigoureux.\r\n\r\n11:09:54:00  11:09:56:05\r\n{\\an1}-Allez, down, down, down, down...\r\n\r\n11:09:56:12  11:09:57:18\r\n{\\an1}-Impartial.\r\n\r\n11:09:58:02  11:10:00:16\r\n{\\an1}-Claude Chirac a atteint son but.\r\n\r\n11:10:01:00  11:10:03:19\r\n{\\an1}Et pour ce premier\r\n14 juillet chiraquien,\r\n\r\n11:10:04:03  11:10:07:10\r\n{\\an1}la nouvelle directrice\r\nde la communication de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n11:10:07:17  11:10:10:04\r\n{\\an1}a invit\u00e9\r\n4 000 jeunes qui s'\u00e9clatent\r\n\r\n11:10:10:11  11:10:12:18\r\n{\\an1}sur la pelouse.\r\n-Down, down, down, down.\r\n\r\n11:10:13:02  11:10:15:09\r\n{\\an1}-Impartial.\r\n-Allez, down, down,\r\n\r\n11:10:15:16  11:10:17:18\r\n{\\an1}down, down.\r\n-Exigeant.\r\n\r\n11:10:18:02  11:10:19:22\r\n{\\an1}-Allez, down, down, down, down.\r\n\r\n11:10:22:22  11:10:26:22\r\n{\\an1}-La seule qui n'est pas \u00e0 la f\u00eate,\r\nc'est Bernadette Chirac.\r\n\r\n11:10:28:00  11:10:30:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re dame de France\r\nvient d'apprendre\r\n\r\n11:10:31:02  11:10:33:19\r\n{\\an1}qu'elle \u00e9tait exclue\r\ndu d\u00e9jeuner d'honneur.\r\n\r\n11:10:34:03  11:10:35:16\r\n{\\an1}Jacques Chirac va partager\r\n\r\n11:10:36:00  11:10:37:14\r\n{\\an1}une salade au foie gras\r\n\r\n11:10:37:22  11:10:40:15\r\n{\\an1}et des p\u00e2tes aux champignons\r\navec 22 jeunes\r\n\r\n11:10:40:23  11:10:43:07\r\n{\\an1}repr\u00e9sentant\r\nles 22 r\u00e9gions fran\u00e7aises,\r\n\r\n11:10:43:14  11:10:45:19\r\n{\\an1}soigneusement choisis par Claude.\r\n\r\n11:10:47:06  11:10:51:01\r\n{\\an1}Et Bernadette\r\nn'a pas de place dans ce casting.\r\n\r\n11:10:51:09  11:10:52:20\r\n{\\an1}Cela ferait trop\r\n\r\n11:10:53:04  11:10:56:21\r\n{\\an1}\"papa, maman et les enfants\",\r\nlui a expliqu\u00e9 Jacques Pilhan,\r\n\r\n11:10:57:05  11:11:00:00\r\n{\\an1}l'ancien communicant\r\nde Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n\r\n11:11:00:08  11:11:02:04\r\n{\\an1}devenu le mentor de Claude.\r\n\r\n11:11:03:14  11:11:07:03\r\n{\\an1}Col\u00e8re froide de la premi\u00e8re dame.\r\nQuelques mois plus tard,\r\n\r\n11:11:07:11  11:11:09:18\r\n{\\an1}interrog\u00e9e\r\npar la cam\u00e9ra de France 2,\r\n\r\n11:11:10:02  11:11:12:09\r\n{\\an1}Bernadette laisse\r\npercer son agacement\r\n\r\n11:11:12:16  11:11:14:03\r\n{\\an1}envers sa fille.\r\n\r\n11:11:14:11  11:11:17:12\r\n{\\an1}-Ce n'est pas compliqu\u00e9\r\nd'\u00eatre deux femmes\r\n\r\n11:11:17:20  11:11:20:06\r\n{\\an1}dans une m\u00eame sph\u00e8re d'influence ?\r\n\r\n11:11:20:13  11:11:22:13\r\n{\\an1}-Ecoutez, je fais ce que je peux\r\n\r\n11:11:22:21  11:11:25:07\r\n{\\an1}pour que \u00e7a ne soit pas\r\ntrop compliqu\u00e9.\r\n\r\n11:11:25:14  11:11:28:10\r\n{\\an1}Posez-lui la question\r\net vous verrez sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:11:28:17  11:11:31:09\r\n{\\an1}Je fais ce que je peux.\r\nC'est parfois d\u00e9licat.\r\n\r\n11:11:31:16  11:11:33:00\r\n{\\an1}Brouhaha.\r\n\r\n11:11:33:08  11:11:34:17\r\n{\\an1}-Demander \u00e0 Claude ?\r\n\r\n11:11:35:01  11:11:38:20\r\n{\\an1}Impossible, car Claude Chirac\r\nne se laisse pas interviewer.\r\n\r\n11:11:39:04  11:11:43:00\r\n{\\an1}\"L'important, c'est mon p\u00e8re\",\r\nr\u00e9p\u00e8te-t-elle aux journalistes.\r\n\r\n11:11:46:06  11:11:48:17\r\n{\\an1}Pourtant,\r\ndor\u00e9navant, aucun \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n11:11:49:01  11:11:51:20\r\n{\\an1}dans l'agenda du Pr\u00e9sident,\r\nne se d\u00e9roule\r\n\r\n11:11:52:04  11:11:54:20\r\n{\\an1}sans qu'elle ne soit aux commandes.\r\n\r\n11:11:55:04  11:11:58:16\r\n{\\an1}-Bonjour, Azra\u00eblle, \u00e7a va ?\r\n-Pr\u00e9sident, bonjour. Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n11:11:59:00  11:12:01:06\r\n{\\an1}-On va peut-\u00eatre aller jusque-l\u00e0.\r\n\r\n11:12:01:13  11:12:05:12\r\n{\\an1}-Myst\u00e9rieuse et puissante,\r\nClaude devient la ma\u00eetresse femme\r\n\r\n11:12:05:20  11:12:08:06\r\n{\\an1}de l'Elys\u00e9e-Chirac.\r\n-Arr\u00eate avec \u00e7a.\r\n\r\n11:12:10:00  11:12:11:03\r\n{\\an1}Rire.\r\n\r\n11:12:11:11  11:12:12:19\r\n{\\an1}Arr\u00eate, Jean-Marc.\r\n\r\n11:12:13:03  11:12:17:12\r\n{\\an1}-Souvent r\u00e9fugi\u00e9e en Corr\u00e8ze,\r\nsa terre d'adoption, Bernadette\r\n\r\n11:12:17:20  11:12:22:02\r\n{\\an1}semble suivre le feuilleton\r\npr\u00e9sidentiel de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n11:12:22:10  11:12:25:19\r\n{\\an1}-C'est Mme Chirac \u00e0 l'appareil,\r\nmonsieur.\r\n\r\n11:12:26:03  11:12:28:07\r\n{\\an1}Est-ce que mon mari est rentr\u00e9 ?\r\n\r\n11:12:30:07  11:12:31:16\r\n{\\an1}S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n11:12:36:11  11:12:37:11\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n11:12:38:11  11:12:41:11\r\n{\\an1}Je vous appelle une seconde\r\nsur mon portable.\r\n\r\n11:12:41:19  11:12:42:16\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n11:12:43:00  11:12:45:06\r\n{\\an1}Je suis dans l'a\u00e9roport de Brive.\r\n\r\n11:12:46:07  11:12:47:14\r\n{\\an1}Vous avez d\u00een\u00e9 ?\r\n\r\n11:12:51:02  11:12:52:03\r\n{\\an1}Bon.\r\n\r\n11:12:52:11  11:12:56:02\r\n{\\an1}Pourriez-vous \u00e9ventuellement\r\nleur dire, \u00e0 l'office,\r\n\r\n11:12:56:10  11:13:00:10\r\n{\\an1}qu'ils me laissent dans un thermos,\r\nvous savez, comme d'habitude,\r\n\r\n11:13:00:17  11:13:02:01\r\n{\\an1}un peu de potage,\r\n\r\n11:13:02:09  11:13:06:06\r\n{\\an1}et qu'ils me laissent\r\nun petit quelque chose de froid ?\r\n\r\n11:13:07:07  11:13:08:08\r\n{\\an1}D'accord ?\r\n\r\n11:13:08:15  11:13:11:15\r\n{\\an1}Allez, au revoir.\r\nJe vous embrasse, au revoir.\r\n\r\n11:13:23:09  11:13:25:23\r\n{\\an1}-Quand elle retourne \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n11:13:26:07  11:13:30:11\r\n{\\an1}Bernadette Chirac est cantonn\u00e9e\r\nau r\u00f4le de ma\u00eetresse de maison.\r\n\r\n11:13:32:00  11:13:33:12\r\n{\\an1}-Tout est en place.\r\n\r\n11:13:33:20  11:13:35:02\r\n{\\an1}-J'ai vu.\r\n\r\n11:13:35:10  11:13:36:13\r\n{\\an1}J'y suis all\u00e9e.\r\n\r\n11:13:37:14  11:13:39:11\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 l'inspection.\r\n\r\n11:13:40:15  11:13:42:01\r\n{\\an1}-Y a rien \u00e0 dire ?\r\n\r\n11:13:42:09  11:13:45:17\r\n{\\an1}-Ca m'a sembl\u00e9 tr\u00e8s bien,\r\nles fleurs sont superbes.\r\n\r\n11:13:46:01  11:13:49:09\r\n{\\an1}Le couvert est bien,\r\ntout est bien. Tout est bien.\r\n\r\n11:13:49:16  11:13:52:06\r\n{\\an1}-Les fleurs et l'argenterie,\r\nd'accord,\r\n\r\n11:13:52:13  11:13:55:13\r\n{\\an1}mais pour le reste,\r\nle s\u00e9rieux, la politique,\r\n\r\n11:13:55:21  11:13:59:00\r\n{\\an1}l'\u00e9pouse du Pr\u00e9sident\r\nfait trop vieille France,\r\n\r\n11:13:59:08  11:14:01:16\r\n{\\an1}trop ringarde, dit-on dans son dos.\r\n\r\n11:14:02:16  11:14:04:06\r\n{\\an1}Pour la deuxi\u00e8me fois,\r\n\r\n11:14:04:13  11:14:07:05\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nse sent mise \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n11:14:07:12  11:14:10:08\r\n{\\an1}Et aujourd'hui,\r\nc'est sa propre fille\r\n\r\n11:14:10:15  11:14:12:11\r\n{\\an1}qui dirige la manoeuvre.\r\n\r\n11:14:17:11  11:14:20:11\r\n{\\an1}Le 22 mars 1996,\r\nun an apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\n\r\n11:14:20:19  11:14:23:11\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\nremet la L\u00e9gion d'honneur\r\n\r\n11:14:23:18  11:14:25:20\r\n{\\an1}\u00e0 sa fid\u00e8le attach\u00e9e de presse,\r\n\r\n11:14:26:04  11:14:29:22\r\n{\\an1}Lydie Gerbaud, quand un bonheur\r\nlui tombe sur la t\u00eate.\r\n\r\n11:14:33:05  11:14:37:18\r\n{\\an1}-Je soulignais combien vous \u00e9tiez\r\ntoujours la premi\u00e8re inform\u00e9e\r\n\r\n11:14:38:19  11:14:39:19\r\n{\\an1}de tout.\r\n\r\n11:14:40:03  11:14:44:12\r\n{\\an1}Ce qui me permettait de b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde cette information rapidement.\r\n\r\n11:14:44:20  11:14:48:06\r\n{\\an1}Je vais vous dire quelque chose\r\nque vous ne savez pas.\r\n\r\n11:14:48:13  11:14:49:15\r\n{\\an1}Pas encore.\r\n\r\n11:14:49:23  11:14:51:15\r\n{\\an1}Que j'ai su avant vous.\r\n\r\n11:14:51:23  11:14:54:07\r\n{\\an1}C'est rare, c'est \u00e0 souligner.\r\n\r\n11:14:54:14  11:14:58:05\r\n{\\an1}Figurez-vous que je suis grand-p\u00e8re\r\npour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n11:14:58:12  11:15:01:03\r\n{\\an1}depuis une heure et quart.\r\nAcclamations.\r\n\r\n11:15:02:13  11:15:06:19\r\n{\\an1}-Jacques Chirac, tout sourire,\r\npara\u00eet le plus heureux des hommes.\r\n\r\n11:15:07:03  11:15:10:03\r\n{\\an1}Le Pr\u00e9sident\r\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fascin\u00e9 par sa fille,\r\n\r\n11:15:10:11  11:15:12:07\r\n{\\an1}maintenant, elle le comble.\r\n\r\n11:15:15:18  11:15:18:09\r\n{\\an1}-Je suis en retard,\r\ncomme d'habitude.\r\n\r\n11:15:19:09  11:15:23:04\r\n{\\an1}-Lui qui n'a jamais eu de fils,\r\nest aujourd'hui grand-p\u00e8re\r\n\r\n11:15:23:11  11:15:25:13\r\n{\\an1}d'un beau gar\u00e7on, Martin.\r\n\r\n11:15:25:21  11:15:27:21\r\n{\\an1}Son p\u00e8re, le judoka Thierry Rey,\r\n\r\n11:15:28:05  11:15:30:04\r\n{\\an1}avec qui Claude a une relation\r\n\r\n11:15:30:11  11:15:33:21\r\n{\\an1}depuis 2 ans, a accept\u00e9\r\nque l'enfant s'appelle Chirac.\r\n\r\n11:15:34:05  11:15:36:07\r\n{\\an1}Claude l'a convaincu\r\nen lui expliquant\r\n\r\n11:15:36:14  11:15:39:09\r\n{\\an1}qu'elle voulait\r\nsauver le nom de son p\u00e8re.\r\n\r\n11:15:50:17  11:15:51:20\r\n{\\an1}Ainsi va la vie\r\n\r\n11:15:52:04  11:15:53:20\r\n{\\an1}au palais de l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n11:15:54:04  11:15:56:15\r\n{\\an1}sous la houlette de Claude Chirac.\r\n\r\n11:15:58:11  11:16:01:14\r\n{\\an1}La fille du pr\u00e9sident\r\nest la gardienne du temple.\r\n\r\n11:16:01:22  11:16:03:00\r\n{\\an1}celle qui dicte\r\n\r\n11:16:03:08  11:16:04:20\r\n{\\an1}les r\u00e8gles, qui entend\r\n\r\n11:16:05:04  11:16:07:09\r\n{\\an1}les secrets, qui prot\u00e8ge le chef.\r\n\r\n11:16:08:09  11:16:09:16\r\n{\\an1}Cette mission sacr\u00e9e\r\n\r\n11:16:10:00  11:16:12:20\r\n{\\an1}n'a pas d'horaires, pas de limites.\r\n\r\n11:16:13:04  11:16:16:11\r\n{\\an1}A la nuit tomb\u00e9e, au 2e \u00e9tage,\r\nc'est son p\u00e8re Thierry\r\n\r\n11:16:16:19  11:16:17:22\r\n{\\an1}qui donne le biberon\r\n\r\n11:16:18:06  11:16:19:21\r\n{\\an1}\u00e0 Martin, le fils ador\u00e9,\r\n\r\n11:16:20:05  11:16:23:14\r\n{\\an1}tandis que Bernadette,\r\nla reine m\u00e8re, traverse le hall,\r\n\r\n11:16:23:22  11:16:26:06\r\n{\\an1}pour se retirer\r\ndans ses appartements.\r\n\r\n11:16:32:15  11:16:35:03\r\n{\\an1}C'est l'heure\r\ndes visiteurs du soir.\r\n\r\n11:16:35:11  11:16:36:12\r\n{\\an1}Jacques Pilhan,\r\n\r\n11:16:36:21  11:16:40:13\r\n{\\an1}le gourou de la com,\r\nest un habitu\u00e9 des lieux.\r\n\r\n11:16:48:20  11:16:52:22\r\n{\\an1}Claude Chirac \u00e9labore avec lui\r\nles strat\u00e9gies pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n11:16:57:22  11:16:59:18\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident les rejoint\r\n\r\n11:17:00:02  11:17:02:07\r\n{\\an1}pour des r\u00e9unions\r\nqui durent souvent\r\n\r\n11:17:02:14  11:17:04:10\r\n{\\an1}jusqu'au coeur de la nuit.\r\n\r\n11:17:11:22  11:17:15:13\r\n{\\an1}Il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tard quand Claude\r\nraccompagne Jacques Pilhan.\r\n\r\n11:17:15:21  11:17:17:17\r\n{\\an1}Elle partage une derni\u00e8re info,\r\n\r\n11:17:18:01  11:17:21:07\r\n{\\an1}et remonte dans ses appartements\r\ndonner des instructions\r\n\r\n11:17:21:14  11:17:24:02\r\n{\\an1}\u00e0 ses collaborateurs\r\npour le lendemain.\r\n\r\n11:17:28:08  11:17:30:10\r\n{\\an1}Ainsi va la vie \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n11:17:30:17  11:17:33:05\r\n{\\an1}sous la houlette de Claude Chirac.\r\n\r\n11:17:33:12  11:18:09:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:18:09:20  11:18:12:08\r\n{\\an1}S'il s'agissait\r\nd'un polar am\u00e9ricain,\r\n\r\n11:18:12:15  11:18:14:11\r\n{\\an1}les sc\u00e9naristes d'Hollywood\r\n\r\n11:18:14:19  11:18:18:20\r\n{\\an1}l'auraient s\u00fbrement appel\u00e9 :\r\n\"La Revanche de la premi\u00e8re dame\".\r\n\r\n11:18:26:04  11:18:27:14\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n11:18:27:22  11:18:30:03\r\n{\\an1}Le 12 mai 1998, Bernadette Chirac\r\n\r\n11:18:30:11  11:18:32:22\r\n{\\an1}accueille\r\ndans sa bonne ville de Sarran,\r\n\r\n11:18:33:06  11:18:37:08\r\n{\\an1}en Corr\u00e8ze, Hillary Clinton,\r\nstar plan\u00e9taire de la politique,\r\n\r\n11:18:37:15  11:18:41:11\r\n{\\an1}symbole glamour de la femme tromp\u00e9e\r\npar un mari Pr\u00e9sident,\r\n\r\n11:18:41:18  11:18:45:00\r\n{\\an1}mais qui a su pardonner\r\net devenir incontournable.\r\n\r\n11:18:45:08  11:18:47:10\r\n{\\an1}-Nous avons beaucoup de chance,\r\n\r\n11:18:47:17  11:18:50:20\r\n{\\an1}parce que nous avons command\u00e9\r\nle beau temps,\r\n\r\n11:18:51:04  11:18:54:23\r\n{\\an1}et la Corr\u00e8ze, je crois,\r\nmontre son temps de l'hospitalit\u00e9\r\n\r\n11:18:55:07  11:18:56:07\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n11:18:56:14  11:18:59:00\r\n{\\an1}-Mrs. Clinton, are you happy here ?\r\n\r\n11:18:59:08  11:19:01:04\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s heureuse ici.\r\n\r\n11:19:01:11  11:19:04:23\r\n{\\an1}Mme Chirac me parlait de la Corr\u00e8ze\r\ndepuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n11:19:05:07  11:19:07:20\r\n{\\an1}je suis enchant\u00e9e\r\nde la voir par moi-m\u00eame.\r\n\r\n11:19:09:22  11:19:12:00\r\n{\\an1}-Bernadette Chirac rayonne.\r\n\r\n11:19:12:08  11:19:13:20\r\n{\\an1}Les Corr\u00e9ziens, eux,\r\n\r\n11:19:14:04  11:19:15:10\r\n{\\an1}sont \u00e9pat\u00e9s.\r\n\r\n11:19:16:16  11:19:20:19\r\n{\\an1}Comme l'opinion publique fran\u00e7aise\r\nqui d\u00e9couvre que Bernadette\r\n\r\n11:19:21:03  11:19:23:18\r\n{\\an1}n'est peut-\u00eatre pas\r\naussi ringarde que \u00e7a.\r\n\r\n11:19:24:02  11:19:26:02\r\n{\\an1}On dit aux Etats-Unis\r\nqu'Hillary est\r\n\r\n11:19:26:10  11:19:29:10\r\n{\\an1}le futur de Bill,\r\nBernadette veut le m\u00eame r\u00f4le.\r\n\r\n11:19:29:17  11:19:31:19\r\n{\\an1}Et elle veut que cela se sache.\r\n\r\n11:19:42:00  11:19:43:15\r\n{\\an1}En ce printemps 1998,\r\n\r\n11:19:43:23  11:19:46:20\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\nn'est pas au mieux de sa forme.\r\n\r\n11:19:47:04  11:19:50:14\r\n{\\an1}La dissolution de l'Assembl\u00e9e\r\nnationale, un an plus t\u00f4t,\r\n\r\n11:19:50:22  11:19:52:18\r\n{\\an1}a amen\u00e9 une majorit\u00e9 socialiste\r\n\r\n11:19:53:02  11:19:56:17\r\n{\\an1}et s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00eatre l'une\r\ndes plus grandes b\u00e9vues politiques\r\n\r\n11:19:57:01  11:19:58:11\r\n{\\an1}de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n11:19:58:19  11:20:02:04\r\n{\\an1}Contraint \u00e0 une cohabitation\r\nmuscl\u00e9e avec Jospin,\r\n\r\n11:20:02:11  11:20:06:00\r\n{\\an1}Chirac s'isole,\r\nm\u00eame de ses propres troupes.\r\n\r\n11:20:13:21  11:20:17:02\r\n{\\an1}\"La droite est devenue\r\nun vieil organe fatigu\u00e9\",\r\n\r\n11:20:17:10  11:20:18:16\r\n{\\an1}confie-t-il alors,\r\n\r\n11:20:19:00  11:20:21:05\r\n{\\an1}\"que voulez-vous que je fasse ?\r\n\r\n11:20:21:12  11:20:24:00\r\n{\\an1}\"Que je sonne\r\nla mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n11:20:24:08  11:20:26:08\r\n{\\an1}\"pour partir \u00e0 la bataille ?\r\n\r\n11:20:26:15  11:20:29:06\r\n{\\an1}\"Il faudrait\r\n\u00eatre fou ou inconscient.\r\n\r\n11:20:32:11  11:20:34:16\r\n{\\an1}\"Non, si je veux esp\u00e9rer revenir\r\n\r\n11:20:35:00  11:20:37:15\r\n{\\an1}\"un jour en gr\u00e2ce,\r\nje dois me faire oublier\r\n\r\n11:20:37:23  11:20:41:05\r\n{\\an1}\"et me planquer avec un casque\r\nde ma\u00e7on sur la t\u00eate,\r\n\r\n11:20:41:12  11:20:44:10\r\n{\\an1}\"\u00e0 cause des jets de boulons\r\ndes petits copains,\r\n\r\n11:20:44:17  11:20:48:06\r\n{\\an1}\"en attendant des jours meilleurs.\r\nAlors, je me planque.\"\r\n\r\n11:20:57:01  11:20:59:15\r\n{\\an1}La droite fran\u00e7aise\r\nn'a plus de patron.\r\n\r\n11:20:59:23  11:21:04:00\r\n{\\an1}Vu de l'ext\u00e9rieur, l'Elys\u00e9e\r\nest per\u00e7u comme un blockhaus.\r\n\r\n11:21:04:08  11:21:07:07\r\n{\\an1}Pour la majorit\u00e9 des cadres du RPR,\r\nla responsable\r\n\r\n11:21:07:14  11:21:10:05\r\n{\\an1}de cet isolement, c'est Claude.\r\n\r\n11:21:10:12  11:21:13:12\r\n{\\an1}\"Elle a bunkeris\u00e9 Chirac\",\r\ndit-on dans son dos.\r\n\r\n11:21:15:12  11:21:18:06\r\n{\\an1}Pendant que son \u00e9poux et sa fille\r\n\r\n11:21:18:13  11:21:22:10\r\n{\\an1}s'enferment \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\nBernadette Chirac, elle, poursuit\r\n\r\n11:21:22:17  11:21:26:07\r\n{\\an1}son offensive m\u00e9diatique.\r\nElle emm\u00e8ne les cam\u00e9ras de France 3\r\n\r\n11:21:26:14  11:21:29:10\r\n{\\an1}au conseil municipal\r\nde son village de Sarran,\r\n\r\n11:21:29:17  11:21:30:18\r\n{\\an1}en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n11:21:31:02  11:21:34:12\r\n{\\an1}Sous l'impulsion de Bernadette,\r\ndoit se construire ici\r\n\r\n11:21:34:20  11:21:37:11\r\n{\\an1}un mus\u00e9e Jacques Chirac,\r\nmais aujourd'hui,\r\n\r\n11:21:37:18  11:21:41:17\r\n{\\an1}le responsable r\u00e9gional des PTT\r\nest venu annoncer la fermeture\r\n\r\n11:21:42:01  11:21:44:18\r\n{\\an1}probable\r\ndu bureau de poste du village.\r\n\r\n11:21:45:02  11:21:48:21\r\n{\\an1}-Je dois vous faire part\r\nde mon inqui\u00e9tude au sujet\r\n\r\n11:21:49:05  11:21:51:20\r\n{\\an1}de la commune de Sarran.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question,\r\n\r\n11:21:52:04  11:21:54:19\r\n{\\an1}au conseil municipal,\r\nd'une suppression\r\n\r\n11:21:55:03  11:21:57:08\r\n{\\an1}de l'agence postale de Sarran.\r\n\r\n11:21:57:15  11:21:58:21\r\n{\\an1}Vous imaginez bien que\r\n\r\n11:21:59:05  11:22:01:05\r\n{\\an1}les visiteurs du mus\u00e9e de Sarran\r\n\r\n11:22:01:12  11:22:03:22\r\n{\\an1}auront besoin...\r\nBeaucoup voudront poster\r\n\r\n11:22:04:06  11:22:06:18\r\n{\\an1}une carte, une correspondance.\r\nIl y aura\r\n\r\n11:22:07:02  11:22:09:02\r\n{\\an1}peut-\u00eatre m\u00eame un timbre,\r\nque sais-je,\r\n\r\n11:22:09:10  11:22:12:11\r\n{\\an1}des commerces vont s'ouvrir,\r\nalors s'il vous pla\u00eet,\r\n\r\n11:22:12:19  11:22:15:12\r\n{\\an1}rassurez-moi\r\nsur l'agence postale de Sarran.\r\n\r\n11:22:15:20  11:22:18:11\r\n{\\an1}-Cette situation,\r\nen tant que gestionnaire,\r\n\r\n11:22:18:19  11:22:22:09\r\n{\\an1}me pose des questions,\r\nma hi\u00e9rarchie m'en a pos\u00e9...\r\n\r\n11:22:22:16  11:22:24:20\r\n{\\an1}-Je vous ai apport\u00e9 la r\u00e9ponse,\r\n\r\n11:22:25:04  11:22:27:07\r\n{\\an1}monsieur.\r\n-D'accord. Donc, on m'a dit\r\n\r\n11:22:27:14  11:22:29:10\r\n{\\an1}de n\u00e9gocier avec le maire.\r\n\r\n11:22:29:17  11:22:31:18\r\n{\\an1}-Je vous indique clairement\r\n\r\n11:22:32:02  11:22:34:11\r\n{\\an1}que je suis pour le maintien.\r\n-D'accord.\r\n\r\n11:22:34:19  11:22:36:23\r\n{\\an1}-Sinon, vous aurez des difficult\u00e9s,\r\n\r\n11:22:37:07  11:22:39:09\r\n{\\an1}vous devrez recr\u00e9er quelque chose\r\n\r\n11:22:39:16  11:22:42:04\r\n{\\an1}dans moins de 2 ans.\r\nVous pouvez peut-\u00eatre\r\n\r\n11:22:42:11  11:22:45:13\r\n{\\an1}leur expliquer\r\nque Jacques Chirac est Pr\u00e9sident,\r\n\r\n11:22:45:21  11:22:48:16\r\n{\\an1}que Sarran est sa commune\r\net qu'il se construit\r\n\r\n11:22:49:00  11:22:51:11\r\n{\\an1}un mus\u00e9e du septennat.\r\n-Non, mais \u00e7a...\r\n\r\n11:22:51:18  11:22:53:20\r\n{\\an1}-Je crois m\u00eame, monsieur...\r\n\r\n11:22:54:04  11:22:56:16\r\n{\\an1}-Non, mais l\u00e0... D'ailleurs...\r\n-Je crois m\u00eame\r\n\r\n11:22:57:00  11:22:59:02\r\n{\\an1}qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nce sera peut-\u00eatre\r\n\r\n11:22:59:10  11:23:00:17\r\n{\\an1}d'autres emplois...\r\n\r\n11:23:01:01  11:23:04:08\r\n{\\an1}Ne fermez pas l'agence postale.\r\n-Non, d'ailleurs...\r\n\r\n11:23:04:15  11:23:07:12\r\n{\\an1}-Je vous remercie.\r\n-Le local n'est pas ferm\u00e9,\r\n\r\n11:23:07:20  11:23:08:21\r\n{\\an1}donc, je vais...\r\n\r\n11:23:09:05  11:23:11:20\r\n{\\an1}Alors, j'ai d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n11:23:12:21  11:23:14:21\r\n{\\an1}c'est mon droit, j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n11:23:15:05  11:23:17:03\r\n{\\an1}de la maintenir comme cela.\r\n\r\n11:23:17:11  11:23:18:11\r\n{\\an1}-Je vous remercie.\r\n\r\n11:23:18:18  11:23:21:20\r\n{\\an1}-Donc, j'expliquerai\r\n\u00e0 ma hi\u00e9rarchie que...\r\n\r\n11:23:22:04  11:23:24:06\r\n{\\an1}que je crois en l'avenir !\r\n\r\n11:23:26:06  11:23:29:01\r\n{\\an1}*-Attention...\r\n*-Eh non, il ne peut pas suivre.\r\n\r\n11:23:29:09  11:23:32:23\r\n{\\an1}*Jens Voigt s'envole vers\r\nla victoire de mani\u00e8re tr\u00e8s ais\u00e9e\r\n\r\n11:23:33:07  11:23:35:20\r\n{\\an1}*et il va triompher ici, \u00e0 Sarran,\r\n\r\n11:23:36:04  11:23:39:07\r\n{\\an1}*en Corr\u00e8ze.\r\nVictoire d'\u00e9tape pour l'Allemand...\r\n\r\n11:23:40:21  11:23:43:18\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sente sur tous les fronts,\r\nBernadette,\r\n\r\n11:23:44:02  11:23:47:10\r\n{\\an1}non seulement garde\r\nson bureau de poste, mais r\u00e9ussit\r\n\r\n11:23:47:17  11:23:51:00\r\n{\\an1}aussi \u00e0 faire passer\r\nle Tour de France par la Corr\u00e8ze.\r\n\r\n11:23:51:08  11:23:53:06\r\n{\\an1}En veste camouflage Dior,\r\n\r\n11:23:53:13  11:23:56:01\r\n{\\an1}la premi\u00e8re dame\r\nse fait offrir des fleurs\r\n\r\n11:23:56:09  11:24:00:01\r\n{\\an1}par Laurent Jalabert,\r\nla star fran\u00e7aise du peloton.\r\n\r\n11:24:01:14  11:24:04:20\r\n{\\an1}-Mesdames, mes coll\u00e8gues,\r\nje veux trinquer avec vous,\r\n\r\n11:24:05:04  11:24:07:06\r\n{\\an1}car sans vous, je n'existerais pas.\r\n\r\n11:24:09:06  11:24:10:23\r\n{\\an1}Est-ce que c'est bon ?\r\n\r\n11:24:11:07  11:24:13:15\r\n{\\an1}-Poign\u00e9es de main\r\net larges sourires,\r\n\r\n11:24:13:23  11:24:16:10\r\n{\\an1}derri\u00e8re ses airs\r\nde grande bourgeoise,\r\n\r\n11:24:16:17  11:24:19:23\r\n{\\an1}Bernadette d\u00e9voile\r\nun sens inn\u00e9 du populaire.\r\n\r\n11:24:21:11  11:24:22:17\r\n{\\an1}Du pur Chirac.\r\n\r\n11:24:23:18  11:24:25:23\r\n{\\an1}-Je suis plut\u00f4t une guerri\u00e8re.\r\n\r\n11:24:26:07  11:24:28:07\r\n{\\an1}Quand on a \u00e9pous\u00e9 un guerrier,\r\n\r\n11:24:28:14  11:24:30:06\r\n{\\an1}il vaut mieux se battre,\r\n\r\n11:24:30:13  11:24:33:07\r\n{\\an1}autrement\r\n\u00e7a ne fonctionne pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n11:24:33:14  11:24:36:05\r\n{\\an1}-Si Bernadette Chirac\r\nm\u00e8ne ainsi une campagne\r\n\r\n11:24:36:12  11:24:40:01\r\n{\\an1}qui ne dit pas son nom,\r\nc'est parce qu'elle a une ambition,\r\n\r\n11:24:40:09  11:24:42:13\r\n{\\an1}elle veut\r\nque son mari se repr\u00e9sente\r\n\r\n11:24:42:21  11:24:45:20\r\n{\\an1}et remporte \u00e0 nouveau\r\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n11:24:46:04  11:24:47:21\r\n{\\an1}-On a de la chance.\r\n\r\n11:24:48:05  11:24:50:14\r\n{\\an1}-Mais cela\r\nne va pas \u00eatre si simple.\r\n\r\n11:24:58:05  11:24:59:05\r\n{\\an1}Rembobinage.\r\n\r\n11:25:01:20  11:25:05:06\r\n{\\an1}-Ce jour-l\u00e0, j'ai remis\r\nles 5 million de francs en liquide,\r\n\r\n11:25:05:13  11:25:09:02\r\n{\\an1}sur le bureau de M. Roussin\r\nen pr\u00e9sence de M. Chirac.\r\n\r\n11:25:10:18  11:25:12:18\r\n{\\an1}-Le 21 septembre 2000, le choc.\r\n\r\n11:25:13:02  11:25:16:05\r\n{\\an1}L'agence de presse Sunset\r\nr\u00e9v\u00e8le qu'elle d\u00e9tient\r\n\r\n11:25:16:12  11:25:19:23\r\n{\\an1}une interview de J.-C. M\u00e9ry,\r\nhomme d'affaires sulfureux\r\n\r\n11:25:20:07  11:25:21:09\r\n{\\an1}proche du RPR,\r\n\r\n11:25:21:16  11:25:24:23\r\n{\\an1}inculp\u00e9 dans l'affaire\r\ndes HLM de la Ville de Paris.\r\n\r\n11:25:25:23  11:25:28:01\r\n{\\an1}D\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis quelques mois,\r\n\r\n11:25:28:09  11:25:30:16\r\n{\\an1}M\u00e9ry affirme dans l'enregistrement\r\n\r\n11:25:31:00  11:25:34:05\r\n{\\an1}avoir remis \u00e0 Jacques Chirac\r\ndes sommes en liquide\r\n\r\n11:25:34:12  11:25:36:16\r\n{\\an1}venues de commissions occultes.\r\n\r\n11:25:37:00  11:25:40:15\r\n{\\an1}-M. le Pr\u00e9sident, que pensez-vous\r\ndes confessions posthumes\r\n\r\n11:25:40:23  11:25:41:23\r\n{\\an1}de J.-C. M\u00e9ry ?\r\n\r\n11:25:42:07  11:25:44:15\r\n{\\an1}-Quand il apprend la nouvelle,\r\nle Pr\u00e9sident\r\n\r\n11:25:44:23  11:25:47:18\r\n{\\an1}est en d\u00e9placement \u00e0 Angoul\u00eame.\r\nSa fille Claude\r\n\r\n11:25:48:02  11:25:50:18\r\n{\\an1}comprend tout de suite\r\nque l\u00e0, il faut monter\r\n\r\n11:25:51:02  11:25:53:01\r\n{\\an1}en premi\u00e8re ligne, vite.\r\n\r\n11:25:53:09  11:25:57:22\r\n{\\an1}Le soir m\u00eame, Jacques Chirac\r\nparle en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n11:25:58:06  11:26:00:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\npersonnellement mis en cause.\r\n\r\n11:26:01:04  11:26:04:23\r\n{\\an1}Il affirme avoir remis\r\nune valise de 5 millions de francs\r\n\r\n11:26:05:07  11:26:08:03\r\n{\\an1}\u00e0 Michel Roussin en votre pr\u00e9sence.\r\n\r\n11:26:08:11  11:26:10:07\r\n{\\an1}Quelle est votre r\u00e9action ?\r\n\r\n11:26:10:14  11:26:14:11\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, on rapporte\r\nune histoire abracadabrantesque.\r\n\r\n11:26:14:19  11:26:16:11\r\n{\\an1}On fait parler\r\n\r\n11:26:16:19  11:26:18:01\r\n{\\an1}un homme\r\n\r\n11:26:18:09  11:26:20:18\r\n{\\an1}mort il y a plus d'un an.\r\n\r\n11:26:22:02  11:26:23:20\r\n{\\an1}On disserte sur des faits\r\n\r\n11:26:24:04  11:26:25:14\r\n{\\an1}invraisemblables,\r\n\r\n11:26:25:22  11:26:28:15\r\n{\\an1}qui ont eu lieu\r\nil y a plus de 14 ans.\r\n\r\n11:26:31:17  11:26:35:12\r\n{\\an1}On exhume un enregistrement\r\nfait il y a plus de 4 ans,\r\n\r\n11:26:35:20  11:26:38:05\r\n{\\an1}et dont le journal lui-m\u00eame\r\n\r\n11:26:38:12  11:26:40:20\r\n{\\an1}qui publie ces propos,\r\n\r\n11:26:41:04  11:26:43:15\r\n{\\an1}les qualifie d'inv\u00e9rifiables\r\n\r\n11:26:43:23  11:26:46:12\r\n{\\an1}et de sans valeur juridique.\r\n\r\n11:26:46:20  11:26:49:22\r\n{\\an1}-Le Pr\u00e9sident nie,\r\nmais les Fran\u00e7ais doutent.\r\n\r\n11:26:50:06  11:26:53:15\r\n{\\an1}Il faut allumer un contre-feu.\r\nCo\u00efncidence ou pas,\r\n\r\n11:26:53:23  11:26:56:14\r\n{\\an1}c'est \u00e0 ce moment\r\nque Bernadette s'attelle\r\n\r\n11:26:56:22  11:26:59:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9criture\r\nd'un livre v\u00e9rit\u00e9, un livre\r\n\r\n11:27:00:03  11:27:03:06\r\n{\\an1}o\u00f9 elle \u00e9voquera\r\ncertains secrets de sa famille,\r\n\r\n11:27:03:13  11:27:06:07\r\n{\\an1}notamment\r\nle drame de sa fille Laurence.\r\n\r\n11:27:06:14  11:27:07:20\r\n{\\an1}Brouhaha.\r\n\r\n11:27:08:21  11:27:09:22\r\n{\\an1}\"Conversation\",\r\n\r\n11:27:10:06  11:27:13:18\r\n{\\an1}\u00e9crit avec Patrick de Carolis,\r\nsort en octobre 2001.\r\n\r\n11:27:14:02  11:27:16:18\r\n{\\an1}Le livre\r\nconna\u00eet un succ\u00e8s imm\u00e9diat.\r\n\r\n11:27:17:02  11:27:21:08\r\n{\\an1}Plus de 300 000 exemplaires\r\nvont se vendre.\r\n\r\n11:27:21:17  11:27:24:17\r\n{\\an1}C'est Michel Drucker,\r\nl'ex-gendre id\u00e9al,\r\n\r\n11:27:25:01  11:27:26:17\r\n{\\an1}qui d\u00e9croche l'exclu\r\n\r\n11:27:27:01  11:27:29:21\r\n{\\an1}pour son \u00e9mission du dimanche.\r\n\r\n11:27:41:16  11:27:43:09\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Merci.\r\n\r\n11:27:44:07  11:27:46:23\r\n{\\an1}-C'est plus que Johnny\r\nau Stade de France !\r\n\r\n11:27:47:07  11:27:49:20\r\n{\\an1}-C'est \u00e9mouvant, en tout cas.\r\n-Je comprends\r\n\r\n11:27:50:04  11:27:53:03\r\n{\\an1}que vous soyez \u00e9mue.\r\nMerci, Mme Chirac, d'avoir...\r\n\r\n11:27:53:11  11:27:57:06\r\n{\\an1}-Tout comme le livre, l'\u00e9mission\r\nr\u00e9alise un score historique.\r\n\r\n11:27:57:13  11:27:59:09\r\n{\\an1}Bernadette superstar !\r\n\r\n11:28:01:00  11:28:04:10\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ce succ\u00e8s professionnel,\r\nMichel Drucker,\r\n\r\n11:28:04:17  11:28:06:03\r\n{\\an1}pr\u00e9sentateur et producteur,\r\n\r\n11:28:06:11  11:28:09:15\r\n{\\an1}se souvient surtout\r\nde son exp\u00e9rience unique\r\n\r\n11:28:09:23  11:28:12:22\r\n{\\an1}durant\r\nla pr\u00e9paration de l'\u00e9mission,\r\n\r\n11:28:13:06  11:28:17:00\r\n{\\an1}une plong\u00e9e\r\ndans l'intimit\u00e9 du couple Chirac.\r\n\r\n11:28:19:18  11:28:21:20\r\n{\\an1}-Le Pr\u00e9sident, quand m\u00eame,\r\n\r\n11:28:22:04  11:28:25:16\r\n{\\an1}suivait \u00e7a, donnait l'impression\r\nde suivre \u00e7a \u00e0 distance,\r\n\r\n11:28:26:00  11:28:28:15\r\n{\\an1}mais il avait\r\nun peu peur de cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:28:28:23  11:28:32:09\r\n{\\an1}Est-ce qu'il avait peur\r\nqu'elle soit pas \u00e0 la hauteur ?\r\n\r\n11:28:32:16  11:28:34:21\r\n{\\an1}Peur qu'elle ait\r\njustement un langage\r\n\r\n11:28:35:05  11:28:36:14\r\n{\\an1}pas assez langue de bois,\r\n\r\n11:28:36:22  11:28:40:06\r\n{\\an1}car quand Bernadette\r\na des choses \u00e0 dire, elle les dit.\r\n\r\n11:28:40:13  11:28:42:01\r\n{\\an1}Et l'\u00e9mission approchait,\r\n\r\n11:28:42:09  11:28:44:14\r\n{\\an1}et Chirac\r\ncommen\u00e7ait \u00e0 se renseigner.\r\n\r\n11:28:44:22  11:28:48:11\r\n{\\an1}\"Alors, Michel ? Ca avance\r\nlentement, votre histoire.\"\r\n\r\n11:28:48:18  11:28:51:15\r\n{\\an1}Je dis : \"Vous savez,\r\nc'est au mois d'octobre,\r\n\r\n11:28:51:23  11:28:53:09\r\n{\\an1}\"on a encore le temps.\"\r\n\r\n11:28:53:16  11:28:56:00\r\n{\\an1}\"Vous ne trouvez pas\r\nqu'elle est lente ?\"\r\n\r\n11:28:56:08  11:29:00:03\r\n{\\an1}\"Je sais qu'elle a des tortues,\r\npartout, qu'on lui a offertes.\"\r\n\r\n11:29:00:11  11:29:03:15\r\n{\\an1}Il l'appelle \"la tortue\".\r\nElle en a plein sur son bureau.\r\n\r\n11:29:03:23  11:29:05:15\r\n{\\an1}\"Contrairement\r\n\u00e0 ce que vous pensez,\r\n\r\n11:29:05:23  11:29:08:07\r\n{\\an1}\"M. le Pr\u00e9sident,\r\nj'ai affaire \u00e0 une pro.\"\r\n\r\n11:29:08:14  11:29:09:19\r\n{\\an1}\"Mais elle est lente.\"\r\n\r\n11:29:10:03  11:29:11:21\r\n{\\an1}Un jour, j'appelle Br\u00e9gan\u00e7on,\r\n\r\n11:29:12:05  11:29:14:12\r\n{\\an1}et c'est le Pr\u00e9sident qui d\u00e9croche.\r\n\r\n11:29:14:20  11:29:16:01\r\n{\\an1}\"C'est Michel.\"\r\n\r\n11:29:16:09  11:29:19:09\r\n{\\an1}\"Alors, Michel,\r\nvous cherchez Bernadette ?\r\n\r\n11:29:19:16  11:29:23:01\r\n{\\an1}\"Vous pouvez plus\r\nvous en passer, hein ? Bon...\r\n\r\n11:29:23:09  11:29:24:11\r\n{\\an1}\"Bernadette !\"\r\n\r\n11:29:24:18  11:29:26:19\r\n{\\an1}Je l'entends hurler, il me dit :\r\n\r\n11:29:27:03  11:29:28:05\r\n{\\an1}\"Elle nage.\r\n\r\n11:29:29:08  11:29:30:12\r\n{\\an1}\"Elle nage.\"\r\n\r\n11:29:30:20  11:29:33:04\r\n{\\an1}Il me dit : \"Elle nage, lentement.\"\r\n\r\n11:29:33:11  11:29:35:01\r\n{\\an1}Je dis : \"Ecoutez...\"\r\n\r\n11:29:35:09  11:29:37:15\r\n{\\an1}\"Bernadette !\r\nC'est Michel Drucker.\"\r\n\r\n11:29:37:23  11:29:40:17\r\n{\\an1}Elle arrive, essouffl\u00e9e :\r\n\"Jacques, laissez-moi.\r\n\r\n11:29:41:01  11:29:43:01\r\n{\\an1}\"Laissez-moi. Laissez-moi.\r\n\r\n11:29:43:09  11:29:45:18\r\n{\\an1}\"C'est personnel.\r\nC'est notre \u00e9mission.\"\r\n\r\n11:29:46:02  11:29:49:10\r\n{\\an1}Je l'entendais grogner derri\u00e8re.\r\nElle me dit : \"Vous savez,\r\n\r\n11:29:49:17  11:29:52:07\r\n{\\an1}\"d\u00e8s le matin,\r\nle ventilateur est en marche.\r\n\r\n11:29:52:14  11:29:55:14\r\n{\\an1}\"C'est un ventilateur,\r\nune esp\u00e8ce de moulin \u00e0 vent,\r\n\r\n11:29:55:22  11:29:59:02\r\n{\\an1}\"une tornade. Comme je suis\r\ncontente quand il s'en va.\r\n\r\n11:29:59:10  11:30:01:20\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qui m'a pris\r\nd'\u00e9pouser ce mec ?\r\n\r\n11:30:02:04  11:30:05:09\r\n{\\an1}\"J'aurais \u00e9pous\u00e9 un banquier,\r\nun haut fonctionnaire\r\n\r\n11:30:05:16  11:30:08:07\r\n{\\an1}\"avec des horaires fixes,\r\nqui n'aurait jamais oubli\u00e9\r\n\r\n11:30:08:14  11:30:11:04\r\n{\\an1}\"mon anniversaire,\r\nm'aurait envoy\u00e9 des fleurs,\r\n\r\n11:30:11:11  11:30:13:14\r\n{\\an1}\"aurait \u00e9t\u00e9 ponctuel,\r\nmoins fatigant...\r\n\r\n11:30:13:22  11:30:16:17\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qui m'a pris\r\nd'\u00e9pouser ce fou ?\"\r\n\r\n11:30:17:01  11:30:19:14\r\n{\\an1}\"Vous l'avez \u00e9pous\u00e9\r\nparce que vous l'aimiez.\r\n\r\n11:30:19:22  11:30:23:11\r\n{\\an1}\"Ca a \u00e9t\u00e9 un coup de foudre,\r\nc'\u00e9tait le plus s\u00e9duisant\r\n\r\n11:30:23:18  11:30:27:02\r\n{\\an1}\"et vous \u00e9tiez pas peu fi\u00e8re\r\nde rencontrer cet homme,\r\n\r\n11:30:27:10  11:30:29:10\r\n{\\an1}\"qui vous aime \u00e0 sa mani\u00e8re.\"\r\n\r\n11:30:29:17  11:30:33:01\r\n{\\an1}\"A sa mani\u00e8re, \u00e7a,\r\nvous le dites ! Vous croyez ?\"\r\n\r\n11:30:33:09  11:30:35:01\r\n{\\an1}\"Vous vous seriez ennuy\u00e9e...\"\r\n\r\n11:30:35:09  11:30:37:11\r\n{\\an1}\"Ca, je me suis jamais\r\nennuy\u00e9e avec lui,\r\n\r\n11:30:37:19  11:30:41:00\r\n{\\an1}\"mais mon Dieu, il est fatigant,\r\nil est exasp\u00e9rant.\"\r\n\r\n11:30:45:04  11:30:46:15\r\n{\\an1}-Alors que commence\r\n\r\n11:30:46:23  11:30:50:04\r\n{\\an1}la campagne de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle de 2002,\r\n\r\n11:30:50:11  11:30:54:10\r\n{\\an1}un sondage r\u00e9v\u00e8le\r\nque 71 % des Fran\u00e7ais appr\u00e9cient\r\n\r\n11:30:54:17  11:30:55:20\r\n{\\an1}la premi\u00e8re dame.\r\n\r\n11:30:56:04  11:30:59:03\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n11:30:59:11  11:31:01:22\r\n{\\an1}la droite fran\u00e7aise\r\na une nouvelle ic\u00f4ne.\r\n\r\n11:31:02:06  11:31:03:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates sympa.\r\n\r\n11:31:04:04  11:31:06:07\r\n{\\an1}Alors, j'aimerais que vous passiez.\r\n\r\n11:31:06:14  11:31:08:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates sympas tous les deux.\r\n-Merci.\r\n\r\n11:31:08:19  11:31:11:14\r\n{\\an1}Applaudissements, acclamations.\r\n\r\n11:31:11:22  11:31:15:01\r\n{\\an1}-A l'anniversaire\r\ndes 25 ans du RPR, fin 2001,\r\n\r\n11:31:15:09  11:31:17:06\r\n{\\an1}4 mois avant l'\u00e9lection,\r\n\r\n11:31:17:13  11:31:19:13\r\n{\\an1}Bernadette Chirac fait un tabac.\r\n\r\n11:31:21:17  11:31:24:17\r\n{\\an1}Les barons du parti\r\nlui sont reconnaissants\r\n\r\n11:31:25:01  11:31:27:16\r\n{\\an1}d'avoir r\u00e9concili\u00e9\r\nChirac avec la droite.\r\n\r\n11:31:28:00  11:31:31:03\r\n{\\an1}Les militants, eux,\r\nadorent cette grand-m\u00e8re BCBG\r\n\r\n11:31:31:11  11:31:35:10\r\n{\\an1}et passionn\u00e9e, qui a su se faire\r\naimer de la France d'en bas.\r\n\r\n11:31:35:17  11:31:37:12\r\n{\\an1}-BERNADETTE ! BERNADETTE !\r\n\r\n11:31:37:20  11:31:39:11\r\n{\\an1}BERNADETTE ! BERNADETTE !\r\n\r\n11:31:39:19  11:31:41:10\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n11:31:41:17  11:31:43:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:31:43:14  11:31:45:14\r\n{\\an1}-Bernadette a le vent en poupe.\r\n\r\n11:31:45:22  11:31:48:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nelle revendique haut et fort\r\n\r\n11:31:48:20  11:31:52:06\r\n{\\an1}le fait d'influencer\r\ndirectement les choix de son mari.\r\n\r\n11:31:52:13  11:31:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:31:53:21  11:31:55:23\r\n{\\an1}-Il m'\u00e9coute, certainement, oui.\r\n\r\n11:31:56:07  11:31:58:16\r\n{\\an1}Il y a\r\ndes conseils qui lui sont utiles.\r\n\r\n11:31:59:00  11:32:01:10\r\n{\\an1}Je dois\r\nsouvent revenir \u00e0 la charge.\r\n\r\n11:32:01:17  11:32:04:10\r\n{\\an1}Il m'appelle un peu\r\n\"la mouche du coche\".\r\n\r\n11:32:04:17  11:32:08:12\r\n{\\an1}Mais toutes les \u00e9pouses\r\nont une influence sur leurs maris,\r\n\r\n11:32:08:20  11:32:09:22\r\n{\\an1}c'est bien connu.\r\n\r\n11:32:10:06  11:32:13:15\r\n{\\an1}Mais je ne me lasse pas\r\nde lui redire certaines choses\r\n\r\n11:32:13:23  11:32:16:07\r\n{\\an1}dont je crois\r\nqu'elles sont valables\r\n\r\n11:32:16:14  11:32:19:03\r\n{\\an1}et m\u00eame essentielles\r\ns'il veut gagner.\r\n\r\n11:32:21:06  11:32:24:15\r\n{\\an1}-Alors qu'il a fait\r\nune campagne de gauche en 1995,\r\n\r\n11:32:24:23  11:32:27:14\r\n{\\an1}Jacques Chirac m\u00e8ne donc cette fois\r\n\r\n11:32:27:22  11:32:32:07\r\n{\\an1}une campagne de droite,\r\nax\u00e9e sur un th\u00e8me traditionnel :\r\n\r\n11:32:32:14  11:32:33:14\r\n{\\an1}la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n11:32:33:22  11:32:37:11\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0 le candidat Pr\u00e9sident\r\nest \u00e0 Mantes-la-Jolie,\r\n\r\n11:32:37:18  11:32:39:03\r\n{\\an1}en banlieue parisienne.\r\n\r\n11:32:39:11  11:32:42:19\r\n{\\an1}-Je crois qu'on ne peut plus\r\naccepter un syst\u00e8me\r\n\r\n11:32:43:03  11:32:47:03\r\n{\\an1}o\u00f9, dans les transports,\r\non risque de se faire agresser,\r\n\r\n11:32:47:11  11:32:51:09\r\n{\\an1}et plus g\u00e9n\u00e9ralement,\r\nun syst\u00e8me o\u00f9 l'ins\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n11:32:51:16  11:32:54:04\r\n{\\an1}progresse, comme elle le fait\r\n\r\n11:32:54:11  11:32:56:17\r\n{\\an1}depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps.\r\n\r\n11:32:57:01  11:32:58:17\r\n{\\an1}Depuis longtemps.\r\nClameur.\r\n\r\n11:32:59:01  11:33:00:20\r\n{\\an1}-Merci, monsieur le Pr\u00e9sident.\r\n\r\n11:33:01:04  11:33:03:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:33:04:06  11:33:06:21\r\n{\\an1}-Mais cette campagne\r\npour la r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n11:33:07:05  11:33:09:05\r\n{\\an1}est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n11:33:09:12  11:33:10:17\r\n{\\an1}La cassette M\u00e9ry\r\n\r\n11:33:11:01  11:33:14:08\r\n{\\an1}a laiss\u00e9 des traces.\r\nLes juges ont voulu convoquer\r\n\r\n11:33:14:15  11:33:16:11\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:33:16:18  11:33:19:06\r\n{\\an1}\"Les Guignols de l'Info\",\r\nsur Canal Plus,\r\n\r\n11:33:19:13  11:33:22:00\r\n{\\an1}ont baptis\u00e9 Chirac \"Supermenteur\".\r\n\r\n11:33:25:03  11:33:27:03\r\n{\\an1}Atteint par les affaires,\r\n\r\n11:33:27:11  11:33:29:07\r\n{\\an1}Chirac est au coude-\u00e0-coude\r\n\r\n11:33:29:14  11:33:32:00\r\n{\\an1}avec Lionel Jospin\r\ndans les sondages.\r\n\r\n11:33:32:08  11:33:38:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:33:38:21  11:33:42:00\r\n{\\an1}Que se passe-t-il\r\ndans la t\u00eate du Pr\u00e9sident ?\r\n\r\n11:33:42:08  11:33:44:11\r\n{\\an1}L'indignation face \u00e0 l'injure ?\r\n\r\n11:33:44:18  11:33:45:21\r\n{\\an1}Le regret ?\r\n\r\n11:33:46:05  11:33:47:06\r\n{\\an1}La fatigue\r\n\r\n11:33:47:13  11:33:50:20\r\n{\\an1}apr\u00e8s plus de trois d\u00e9cennies\r\nde combats politiques ?\r\n\r\n11:33:52:12  11:33:56:15\r\n{\\an1}Le doute face \u00e0 la f\u00e9rocit\u00e9\r\nde la bataille qui l'attend ?\r\n\r\n11:33:56:23  11:33:59:05\r\n{\\an1}Certains membres de son \u00e9quipe\r\n\r\n11:33:59:12  11:34:03:00\r\n{\\an1}confieront plus tard que\r\nparfois, durant cette campagne,\r\n\r\n11:34:03:08  11:34:05:15\r\n{\\an1}le Pr\u00e9sident est apparu atteint,\r\n\r\n11:34:07:02  11:34:09:02\r\n{\\an1}comme frapp\u00e9 de lassitude.\r\n\r\n11:34:12:20  11:34:13:23\r\n{\\an1}-OH !!!\r\n\r\n11:34:16:10  11:34:19:03\r\n{\\an1}21 avril 2002, devant le QG\r\n\r\n11:34:19:11  11:34:20:21\r\n{\\an1}de Jacques Chirac.\r\n\r\n11:34:21:05  11:34:23:01\r\n{\\an1}La stupeur et la victoire.\r\n\r\n11:34:23:09  11:34:24:13\r\n{\\an1}Hu\u00e9es.\r\n\r\n11:34:24:21  11:34:27:14\r\n{\\an1}Chirac arrive\r\nen t\u00eate du premier tour\r\n\r\n11:34:27:22  11:34:29:10\r\n{\\an1}de la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n11:34:29:17  11:34:31:19\r\n{\\an1}avec moins de 20 % des voix.\r\n\r\n11:34:32:03  11:34:33:21\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s est amer.\r\n\r\n11:34:34:05  11:34:39:04\r\n{\\an1}La dispersion des voix de gauche\r\na ouvert la voie au Front national.\r\n\r\n11:34:39:11  11:34:42:14\r\n{\\an1}Le Pen devance Jospin\r\net arrive en 2e position.\r\n\r\n11:34:45:15  11:34:47:02\r\n{\\an1}*-La France\r\n\r\n11:34:47:10  11:34:48:21\r\n{\\an1}*a besoin de vous.\r\n\r\n11:34:50:01  11:34:51:12\r\n{\\an1}*J'ai besoin de vous.\r\n\r\n11:34:51:20  11:34:55:05\r\n{\\an1}*Je souhaite que,\r\ndans les prochains jours,\r\n\r\n11:34:55:12  11:34:58:00\r\n{\\an1}*chacun fasse preuve\r\n\r\n11:34:58:08  11:35:00:02\r\n{\\an1}*de responsabilit\u00e9,\r\n\r\n11:35:00:10  11:35:02:00\r\n{\\an1}*de tol\u00e9rance\r\n\r\n11:35:02:08  11:35:03:21\r\n{\\an1}*et de respect.\r\n\r\n11:35:04:05  11:35:06:14\r\n{\\an1}*Vive la R\u00e9publique\r\net vive la France.\r\n\r\n11:35:06:22  11:35:07:23\r\n{\\an1}Acclamations.\r\n\r\n11:35:08:07  11:35:11:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:35:12:07  11:35:14:14\r\n{\\an1}-Jacques Chirac, qui a toujours eu\r\n\r\n11:35:14:22  11:35:18:04\r\n{\\an1}un rejet visc\u00e9ral\r\npour l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n11:35:18:11  11:35:19:13\r\n{\\an1}est \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n11:35:19:21  11:35:23:12\r\n{\\an1}Au 1er \u00e9tage de son QG de campagne,\r\ndevant son staff penaud,\r\n\r\n11:35:23:20  11:35:25:05\r\n{\\an1}il l\u00e2che, l'air grave :\r\n\r\n11:35:25:12  11:35:28:07\r\n{\\an1}\"Vous n'avez rien vu venir,\r\nla seule personne\r\n\r\n11:35:28:14  11:35:31:14\r\n{\\an1}\"qui avait pr\u00e9vu cela,\r\nc'est Bernadette.\"\r\n\r\n11:35:31:22  11:35:34:20\r\n{\\an1}Bernadette triomphe int\u00e9rieurement.\r\n\r\n11:35:35:04  11:35:37:18\r\n{\\an1}\"Mais je ne le souhaitais pas,\r\nJacques\",\r\n\r\n11:35:38:02  11:35:39:22\r\n{\\an1}glisse-t-elle \u00e0 son mari.\r\n\r\n11:35:50:22  11:35:52:22\r\n{\\an1}Deux semaines plus tard,\r\n\r\n11:35:53:06  11:35:54:22\r\n{\\an1}la victoire est triste.\r\n\r\n11:35:55:22  11:35:59:01\r\n{\\an1}Jacques Chirac\r\nest r\u00e9\u00e9lu avec 82 % des voix.\r\n\r\n11:35:59:09  11:36:01:21\r\n{\\an1}Il pleut\r\nsur la place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:36:11:07  11:36:12:11\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n11:36:12:18  11:36:14:11\r\n{\\an1}nous c\u00e9l\u00e9brons\r\n\r\n11:36:14:18  11:36:16:08\r\n{\\an1}la R\u00e9publique !\r\n\r\n11:36:17:12  11:36:20:03\r\n{\\an1}-Sur l'estrade, Bernadette, fi\u00e8re,\r\n\r\n11:36:20:11  11:36:22:06\r\n{\\an1}aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux.\r\n\r\n11:36:24:20  11:36:26:13\r\n{\\an1}La victoire est triste,\r\n\r\n11:36:26:21  11:36:27:22\r\n{\\an1}peut-\u00eatre,\r\n\r\n11:36:28:06  11:36:30:04\r\n{\\an1}mais la victoire est sienne.\r\n\r\n11:36:39:15  11:36:41:23\r\n{\\an1}-Mme Chirac, pardonnez-moi.\r\n-Oui, monsieur ?\r\n\r\n11:36:42:07  11:36:45:01\r\n{\\an1}-Pour la t\u00e9l\u00e9vision belge,\r\nune petite question ?\r\n\r\n11:36:45:09  11:36:48:06\r\n{\\an1}-C'est un peu \u00e9tonnant,\r\nd'\u00eatre abord\u00e9e comme \u00e7a.\r\n\r\n11:36:48:13  11:36:51:19\r\n{\\an1}-On n'insistera pas...\r\n-Qu'est-ce que vous faites l\u00e0 ?\r\n\r\n11:36:52:03  11:36:53:14\r\n{\\an1}-On fait un reportage.\r\n\r\n11:36:53:22  11:36:56:15\r\n{\\an1}-Ecoutez,\r\nsi vous souhaitez m'interroger,\r\n\r\n11:36:56:23  11:37:00:02\r\n{\\an1}il faut prendre contact\r\navec mon collaborateur.\r\n\r\n11:37:00:10  11:37:01:20\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, sur le tro...\r\n\r\n11:37:02:04  11:37:04:18\r\n{\\an1}Je ne vois pas tr\u00e8s bien\r\nla reine Paola\r\n\r\n11:37:05:02  11:37:07:07\r\n{\\an1}ou la princesse\r\nMathilde de Belgique\r\n\r\n11:37:07:14  11:37:09:05\r\n{\\an1}accost\u00e9es sur le trottoir.\r\n\r\n11:37:09:12  11:37:11:18\r\n{\\an1}Ca ne fait pas partie des usages.\r\n\r\n11:37:14:10  11:37:17:04\r\n{\\an1}-Bernadette Chirac\r\nd\u00e9bute donc un 2e mandat\r\n\r\n11:37:17:11  11:37:20:14\r\n{\\an1}de premi\u00e8re dame,\r\npour son plus grand bonheur.\r\n\r\n11:37:20:22  11:37:23:00\r\n{\\an1}Elle, qui se sentait\r\n\r\n11:37:23:08  11:37:27:11\r\n{\\an1}7 ans auparavant comme la 5e roue\r\ndu carrosse pr\u00e9sidentiel,\r\n\r\n11:37:27:19  11:37:31:10\r\n{\\an1}participe d\u00e9sormais\r\naux d\u00e9cisions essentielles.\r\n\r\n11:37:35:15  11:37:38:15\r\n{\\an1}De retour\r\ndans le cabinet de Jacques Chirac,\r\n\r\n11:37:38:23  11:37:40:13\r\n{\\an1}J\u00e9r\u00f4me Monod,\r\n\r\n11:37:40:21  11:37:45:11\r\n{\\an1}le fid\u00e8le conseiller, assiste,\r\namus\u00e9, \u00e0 l'av\u00e8nement de Bernadette.\r\n\r\n11:37:45:18  11:37:47:08\r\n{\\an1}-Je me souviens,\r\n\r\n11:37:47:15  11:37:51:01\r\n{\\an1}quand Raffarin a \u00e9t\u00e9 choisi\r\ncomme Premier ministre,\r\n\r\n11:37:51:09  11:37:53:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait en 2000...\r\n\r\n11:37:53:13  11:37:54:22\r\n{\\an1}en 2002.\r\n\r\n11:37:55:06  11:37:58:22\r\n{\\an1}Bernadette a exprim\u00e9 son avis\r\ndans une conversation\r\n\r\n11:37:59:06  11:38:02:09\r\n{\\an1}o\u00f9 j'\u00e9tais par hasard,\r\non \u00e9tait 3 ou 4.\r\n\r\n11:38:03:10  11:38:08:04\r\n{\\an1}Et elle a dit : \"Mais Raffarin,\r\nc'est un homme de la province,\r\n\r\n11:38:08:11  11:38:11:02\r\n{\\an1}\"c'est un notable,\r\nun homme de bon sens.\r\n\r\n11:38:11:10  11:38:13:06\r\n{\\an1}\"C'est un homme d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.\"\r\n\r\n11:38:13:13  11:38:17:09\r\n{\\an1}Elle n'est pas oblig\u00e9e non plus\r\nde voir toujours la r\u00e9alit\u00e9...\r\n\r\n11:38:17:16  11:38:19:10\r\n{\\an1}\"Il ferait\r\nun bon Premier ministre.\"\r\n\r\n11:38:19:17  11:38:22:03\r\n{\\an1}Et c'est un caract\u00e8re, finalement,\r\n\r\n11:38:22:11  11:38:25:08\r\n{\\an1}extraordinairement autoritaire,\r\nBernadette.\r\n\r\n11:38:25:15  11:38:28:07\r\n{\\an1}Alors, elle n'admet pas\r\nn'importe quoi.\r\n\r\n11:38:28:14  11:38:30:23\r\n{\\an1}Et donc,\r\nce qu'elle veut, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n11:38:31:07  11:38:32:15\r\n{\\an1}elle finit par l'avoir.\r\n\r\n11:38:32:23  11:38:35:11\r\n{\\an1}Raffarin,\r\nnotable de province, rassurant,\r\n\r\n11:38:35:18  11:38:37:18\r\n{\\an1}qui lui baisait la pantoufle,\r\n\r\n11:38:38:02  11:38:39:12\r\n{\\an1}c'\u00e9tait parfait !\r\n\r\n11:38:46:17  11:38:48:13\r\n{\\an1}-Pendant que sa femme\r\n\r\n11:38:48:21  11:38:50:14\r\n{\\an1}se fait baiser la pantoufle,\r\n\r\n11:38:50:22  11:38:54:23\r\n{\\an1}Jacques Chirac, lui,\r\nvole au secours de la plan\u00e8te.\r\n\r\n11:38:55:07  11:38:57:17\r\n{\\an1}-Mesdames et messieurs les chefs\r\n\r\n11:38:58:01  11:39:00:04\r\n{\\an1}de d\u00e9l\u00e9gations,\r\nmesdames, messieurs,\r\n\r\n11:39:00:11  11:39:02:13\r\n{\\an1}notre maison br\u00fble.\r\n\r\n11:39:05:00  11:39:07:00\r\n{\\an1}Et nous regardons ailleurs.\r\n\r\n11:39:09:19  11:39:12:11\r\n{\\an1}La nature, mutil\u00e9e,\r\n\r\n11:39:12:19  11:39:14:05\r\n{\\an1}surexploit\u00e9e,\r\n\r\n11:39:14:12  11:39:17:08\r\n{\\an1}ne parvient plus\r\n\u00e0 se reconstituer.\r\n\r\n11:39:17:15  11:39:21:15\r\n{\\an1}Et nous refusons de l'admettre.\r\nNous ne pourrons pas\r\n\r\n11:39:21:23  11:39:24:18\r\n{\\an1}dire que nous ne savions pas.\r\n\r\n11:39:26:05  11:39:28:11\r\n{\\an1}Prenons garde que le 21e si\u00e8cle\r\n\r\n11:39:28:18  11:39:31:23\r\n{\\an1}ne devienne pas,\r\npour les g\u00e9n\u00e9rations futures,\r\n\r\n11:39:33:01  11:39:35:01\r\n{\\an1}celui d'un crime\r\n\r\n11:39:35:09  11:39:38:18\r\n{\\an1}de l'humanit\u00e9 contre la vie.\r\n\r\n11:39:39:02  11:39:41:19\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\nJe vous remercie.\r\n\r\n11:39:42:03  11:39:43:22\r\n{\\an1}-Chirac prend de la hauteur.\r\n\r\n11:39:44:06  11:39:46:01\r\n{\\an1}Comme si la France devenait\r\n\r\n11:39:46:09  11:39:48:13\r\n{\\an1}trop \u00e9troite pour lui,\r\ncomme si cet homme,\r\n\r\n11:39:48:21  11:39:51:16\r\n{\\an1}qui a toujours r\u00eav\u00e9\r\nde civilisations anciennes\r\n\r\n11:39:52:00  11:39:55:13\r\n{\\an1}et d'arts premiers,\r\nvoulait maintenant s'adresser\r\n\r\n11:39:55:21  11:39:57:11\r\n{\\an1}au monde tout entier.\r\n\r\n11:40:10:07  11:40:13:10\r\n{\\an1}A 70 ans, Jacques Chirac\r\nse sent plus proche\r\n\r\n11:40:13:17  11:40:16:17\r\n{\\an1}de Nelson Mandela,\r\nl\u00e9gende plan\u00e9taire,\r\n\r\n11:40:17:01  11:40:19:02\r\n{\\an1}que des dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n11:40:19:10  11:40:22:19\r\n{\\an1}r\u00e9formateurs, comme Tony Blair\r\net Gerhard Schroder.\r\n\r\n11:40:23:03  11:40:25:17\r\n{\\an1}Le conqu\u00e9rant\r\na eu sa dose de politique,\r\n\r\n11:40:26:01  11:40:29:23\r\n{\\an1}aujourd'hui, c'est la sagesse\r\nuniverselle qu'il recherche.\r\n\r\n11:40:31:05  11:40:32:18\r\n{\\an1}Chant zoulou.\r\n\r\n11:40:33:02  11:40:59:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:41:00:00  11:41:01:11\r\n{\\an1}Applaudissements.\r\n\r\n11:41:01:19  11:41:05:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:41:05:12  11:41:06:23\r\n{\\an1}-C'est un homme...\r\n\r\n11:41:07:07  11:41:08:17\r\n{\\an1}C'est une \u00e9nigme.\r\n\r\n11:41:10:00  11:41:13:03\r\n{\\an1}On conna\u00eet toute sa nature,\r\ntout... Bon.\r\n\r\n11:41:13:11  11:41:15:22\r\n{\\an1}Mais en fait,\r\nmoi, je suis pas capable\r\n\r\n11:41:16:06  11:41:18:20\r\n{\\an1}de vous dire qui c'est,\r\nfondamentalement.\r\n\r\n11:41:19:04  11:41:22:18\r\n{\\an1}-Vous croyez qu'il a atteint\r\nl'objectif de sa vie ?\r\n\r\n11:41:28:09  11:41:29:15\r\n{\\an1}-Je pense pas.\r\n\r\n11:41:33:07  11:41:35:09\r\n{\\an1}Je pense pas, parce que...\r\n\r\n11:41:35:16  11:41:38:02\r\n{\\an1}Je pense, qu'alors, pour le coup,\r\n\r\n11:41:40:07  11:41:42:02\r\n{\\an1}restera dans cette vie\r\n\r\n11:41:42:10  11:41:44:06\r\n{\\an1}une faille b\u00e9ante\r\n\r\n11:41:45:07  11:41:46:17\r\n{\\an1}qui est le...\r\n\r\n11:41:47:01  11:41:48:21\r\n{\\an1}le destin de ma soeur.\r\n\r\n11:41:51:12  11:41:55:22\r\n{\\an1}Je pense aussi que, comme c'est\r\nun homme qui a mille passions,\r\n\r\n11:41:57:22  11:42:01:06\r\n{\\an1}il aurait\r\ncertainement aim\u00e9 pouvoir assouvir,\r\n\r\n11:42:01:13  11:42:04:07\r\n{\\an1}\u00e0 un moment ou \u00e0 un autre,\r\nun certain nombre\r\n\r\n11:42:04:14  11:42:07:19\r\n{\\an1}de ses autres passions\r\nqu'il n'a jamais eu le temps\r\n\r\n11:42:08:03  11:42:09:11\r\n{\\an1}de vivre.\r\n\r\n11:42:09:18  11:42:13:13\r\n{\\an1}Mais je pense qu'il aurait\r\ncertainement eu mille vies\r\n\r\n11:42:13:21  11:42:16:09\r\n{\\an1}qu'il aurait\r\nvoulu pouvoir accomplir.\r\n\r\n11:42:34:04  11:42:36:10\r\n{\\an1}-Mes chers compatriotes,\r\n\r\n11:42:36:17  11:42:38:12\r\n{\\an1}vous l'imaginez,\r\n\r\n11:42:38:20  11:42:41:08\r\n{\\an1}c'est avec beaucoup d'\u00e9motion\r\n\r\n11:42:41:15  11:42:44:01\r\n{\\an1}que je m'adresse \u00e0 vous,\r\n\r\n11:42:44:09  11:42:45:10\r\n{\\an1}ce soir.\r\n\r\n11:42:47:04  11:42:48:13\r\n{\\an1}Pas un instant,\r\n\r\n11:42:49:15  11:42:53:15\r\n{\\an1}vous n'avez cess\u00e9\r\nd'habiter mon coeur et mon esprit.\r\n\r\n11:42:54:23  11:42:57:20\r\n{\\an1}Pas une minute,\r\nje n'ai cess\u00e9 d'agir\r\n\r\n11:42:58:04  11:43:01:04\r\n{\\an1}pour servir\r\ncette France magnifique.\r\n\r\n11:43:02:05  11:43:04:07\r\n{\\an1}Cette France que j'aime\r\n\r\n11:43:04:14  11:43:06:14\r\n{\\an1}autant que je vous aime.\r\n\r\n11:43:06:22  11:43:09:17\r\n{\\an1}Cette France riche de sa jeunesse,\r\n\r\n11:43:10:01  11:43:12:01\r\n{\\an1}forte de son histoire,\r\n\r\n11:43:12:09  11:43:13:17\r\n{\\an1}de sa diversit\u00e9,\r\n\r\n11:43:14:01  11:43:16:03\r\n{\\an1}assoiff\u00e9e de justice\r\n\r\n11:43:16:11  11:43:17:20\r\n{\\an1}et d'envie d'agir.\r\n\r\n11:43:18:20  11:43:21:07\r\n{\\an1}Cette France qui, croyez-moi,\r\n\r\n11:43:21:14  11:43:24:05\r\n{\\an1}n'a pas fini d'\u00e9tonner le monde.\r\n\r\n11:43:24:12  11:43:26:07\r\n{\\an1}Vive la R\u00e9publique\r\n\r\n11:43:26:14  11:43:28:04\r\n{\\an1}et vive la France.\r\n\r\n11:43:32:04  11:43:34:04\r\n{\\an1}-7 mai 2007, le clap de fin.\r\n\r\n11:43:34:11  11:43:37:13\r\n{\\an1}Jacques Chirac traverse\r\nune derni\u00e8re fois la cour\r\n\r\n11:43:37:21  11:43:40:02\r\n{\\an1}de l'Elys\u00e9e\r\nsous les applaudissements.\r\n\r\n11:43:40:10  11:43:44:04\r\n{\\an1}Bernadette a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le palais.\r\n\r\n11:43:44:11  11:43:46:11\r\n{\\an1}A quelques kilom\u00e8tres de Paris,\r\n\r\n11:43:46:19  11:43:49:09\r\n{\\an1}dans la maison sans \u00e9tage\r\nquelle habite\r\n\r\n11:43:49:16  11:43:51:20\r\n{\\an1}avec ses 2 infirmi\u00e8res, Laurence\r\n\r\n11:43:52:04  11:43:55:10\r\n{\\an1}regarde sans doute\r\nla c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n11:43:55:17  11:43:58:22\r\n{\\an1}Dans la cour,\r\nparmi le personnel de l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n11:43:59:06  11:44:02:18\r\n{\\an1}Claude ravale ses larmes\r\nen regardant le ciel.\r\n\r\n11:44:15:23  11:44:18:11\r\n{\\an1}Au bout du tapis rouge,\r\n\r\n11:44:18:18  11:44:22:12\r\n{\\an1}le grand vide, apr\u00e8s 30 ann\u00e9es\r\npass\u00e9es au coeur du pouvoir,\r\n\r\n11:44:22:20  11:44:25:11\r\n{\\an1}la plong\u00e9e dans l'inconnu.\r\n\r\n11:44:30:15  11:44:33:11\r\n{\\an1}Mais les Chirac\r\nvont faire front, ensemble.\r\n\r\n11:44:33:18  11:44:37:08\r\n{\\an1}Comme ils ont su faire\r\nface \u00e0 la maladie de Laurence.\r\n\r\n11:44:37:15  11:44:41:04\r\n{\\an1}Ils vont maintenant affronter\r\nles dossiers judiciaires\r\n\r\n11:44:41:11  11:44:43:17\r\n{\\an1}et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 du chef.\r\n\r\n11:44:44:01  11:44:45:20\r\n{\\an1}Le clan reste soud\u00e9,\r\n\r\n11:44:46:04  11:44:48:00\r\n{\\an1}malgr\u00e9 le cr\u00e9puscule.\r\n\r\n11:44:48:08  11:44:49:13\r\n{\\an1}Les Chirac,\r\n\r\n11:44:49:21  11:44:51:23\r\n{\\an1}envers et contre tout.\r\n\r\n11:44:59:13  11:45:04:13\r\n{\\an1}france.tv access\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUREL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Auteur", "name": "FULDA, Anne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670902", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9s variables\nArchives recadr\u00e9es - logos parfois coup\u00e9s", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027528", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1885743", "internalArchiveId": "AA1909885313", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions", "publicationDate": "2019-09-26T20:18:00Z", "durationSec": 3405, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10740015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10685497.image", "alternativeTitle": ["Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["15% de leur budget, c\u2019est d\u00e9sormais ce que les Suisses consacrent \u00e0 leur sant\u00e9 et c\u2019est \u00e9norme. La hausse des primes, l\u00e9g\u00e8re cette ann\u00e9e, reprendra d\u00e8s 2021 inexorablement. Est-ce vraiment une fatalit\u00e9 ? Notre syst\u00e8me est devenu le plus in\u00e9galitaire d\u2019Europe pour les citoyens mais il l\u2019est aussi pour les m\u00e9decins : la surveillance impos\u00e9e par les assureurs - au nom du contr\u00f4le des co\u00fbts - atteint surtout les g\u00e9n\u00e9ralistes alors que les sp\u00e9cialistes, parfois millionnaires, peuvent justifier des revenus exorbitants.", "Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions"], "variantIds": ["ece-10740015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:44:44Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:08\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:28:10\r\n{\\an1}Si je vous dis: augmentation\r\n\r\n10:00:28:14  10:00:30:16\r\n{\\an1}des primes des caisses maladie,\r\n\r\n10:00:30:21  10:00:33:12\r\n{\\an1}vous aurez envie\r\nde changer de cha\u00eene...\r\n\r\n10:00:33:17  10:00:36:06\r\n{\\an1}Attendez un peu, on va parler cash:\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:40:10\r\n{\\an1}salaires et revenus\r\ndes m\u00e9decins pour mieux comprendre.\r\n\r\n10:00:40:14  10:00:42:14\r\n{\\an1}Il y a des m\u00e9decins en Suisse\r\n\r\n10:00:42:19  10:00:46:16\r\n{\\an1}qui ont un revenu brut\r\nde plus de un million de francs,\r\n\r\n10:00:46:21  10:00:48:20\r\n{\\an1}factur\u00e9 \u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n10:00:49:01  10:00:51:21\r\n{\\an1}Un g\u00e9n\u00e9raliste gagne\r\nen moyenne 240'000 frs,\r\n\r\n10:00:52:02  10:00:55:01\r\n{\\an1}alors qu'un radiologue\r\nd\u00e9passe le demi-million.\r\n\r\n10:00:55:06  10:00:58:12\r\n{\\an1}Est-ce pour \u00e7a que nous payons\r\nsi cher chaque mois ?\r\n\r\n10:00:58:17  10:01:02:03\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr que non,\r\nle probl\u00e8me est plus complexe.\r\n\r\n10:01:02:08  10:01:05:11\r\n{\\an1}Entre les assureurs\r\nqui chassent les abus,\r\n\r\n10:01:05:16  10:01:10:18\r\n{\\an1}ou les g\u00e9n\u00e9ralistes qui passeraient\r\ntrop de temps avec leurs patients,\r\n\r\n10:01:10:23  10:01:13:11\r\n{\\an1}le syst\u00e8me est dans une impasse.\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:16:10\r\n{\\an1}Nos journalistes\r\nont repris le dossier.\r\n\r\n10:01:16:14  10:01:19:11\r\n{\\an1}D'abord pour comprendre\r\net vous expliquer\r\n\r\n10:01:19:15  10:01:22:10\r\n{\\an1}la part du mythe\r\net celle de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:01:22:14  10:01:24:10\r\n{\\an1}Et pour aller voir ailleurs.\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:29:09\r\n{\\an1}Au Danemark, par exemple, o\u00f9 90 %\r\ndes m\u00e9decins sont des g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n\r\n10:01:29:13  10:01:32:00\r\n{\\an1}et mieux pay\u00e9s que les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:01:32:05  10:01:36:11\r\n{\\an1}Les services sont gratuits\r\net la contribution aux frais de sant\u00e9\r\n\r\n10:01:36:15  10:01:38:10\r\n{\\an1}est pr\u00e9lev\u00e9e sur l'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:01:38:14  10:01:42:09\r\n{\\an1}Et les Danois sont\r\nen tr\u00e8s bonne sant\u00e9, eux aussi.\r\n\r\n10:01:42:13  10:01:44:05\r\n{\\an1}-Coucou.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:01:44:10  10:01:46:11\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Ca va, et toi ?\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:51:17\r\n{\\an1}-Dans un village du canton de Vaud,\r\nnous retrouvons la famille Maillard.\r\n\r\n10:01:51:22  10:01:55:04\r\n{\\an1}Il y a les parents,\r\nOlivier et Fabienne.\r\n\r\n10:01:55:09  10:01:58:00\r\n{\\an1}Il y a Joanne, vingt ans.\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:02:06\r\n{\\an1}Ils discutent\r\n\r\n10:02:04:00  10:02:07:01\r\n{\\an1}Et il y a Cl\u00e9mentine,\r\n\u00e2g\u00e9e de seize ans.\r\n\r\n10:02:07:06  10:02:09:07\r\n{\\an1}-Bien dormi ?\r\n-Je suis morte.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:11:17\r\n{\\an1}-T'as tra\u00een\u00e9 tard hier soir ?\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:15:07\r\n{\\an1}-01h30, c'est pas trop tard...\r\n\r\n10:02:15:11  10:02:18:02\r\n{\\an1}-Il est de nouveau\r\nsur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:02:18:07  10:02:21:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s \u00e7a crame,\r\net on se demande pourquoi.\r\n\r\n10:02:21:10  10:02:24:19\r\n{\\an1}-Si t'es pas content,\r\nt'as qu'\u00e0 faire \u00e0 manger.\r\n\r\n10:02:25:00  10:02:27:19\r\n{\\an1}-Cette famille romande\r\nde classe moyenne\r\n\r\n10:02:28:00  10:02:31:16\r\n{\\an1}n'a pas droit \u00e0 des subsides:\r\nnous lui avons demand\u00e9\r\n\r\n10:02:31:21  10:02:36:19\r\n{\\an1}de calculer le montant\r\nde ses primes d'assurance maladie.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:38:14\r\n{\\an1}-Par mois,\r\n\r\n10:02:38:19  10:02:41:16\r\n{\\an1}on arrive \u00e0 1'432,40 de primes.\r\n\r\n10:02:42:23  10:02:44:11\r\n{\\an1}Pour les quatre.\r\n\r\n10:02:44:16  10:02:49:04\r\n{\\an1}-Vous dites que c'est lourd\r\ndans votre budget ? C'est trop ?\r\n\r\n10:02:49:09  10:02:52:09\r\n{\\an1}-A ce stade-l\u00e0,\r\nfaut pas que \u00e7a augmente.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:56:08\r\n{\\an1}Pour l'instant, la petite\r\na encore les primes enfant.\r\n\r\n10:02:56:12  10:02:59:09\r\n{\\an1}Mais quand elle va passer\r\n\u00e0 l'\u00e2ge adulte,\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:02:06\r\n{\\an1}l\u00e0, on va se prendre une sauc\u00e9e...\r\n\r\n10:03:02:11  10:03:04:09\r\n{\\an1}Assez magistrale.\r\n\r\n10:03:04:13  10:03:06:06\r\n{\\an1}-Pour Joanne,\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:11:06\r\n{\\an1}qui a 20 ans, comment \u00e7a s'est pass\u00e9\r\navant et apr\u00e8s sa majorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:13:13\r\n{\\an1}-Maintenant, on paye 393,55\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:15:09\r\n{\\an1}par mois.\r\n\r\n10:03:15:13  10:03:18:04\r\n{\\an1}Et puis on payait pour Joanne...\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:24:17\r\n{\\an1}119,35 par mois.\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:30:07\r\n{\\an1}Donc \u00e7a fait une augmentation\r\nde 280 francs, \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:42:10\r\n{\\an1}-Y a les primes, bien s\u00fbr,\r\nmais si on ajoute la franchise,\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:46:21\r\n{\\an1}les 10 % qu'on doit payer\r\njusqu'\u00e0 concurrence de 700 francs,\r\n\r\n10:03:47:02  10:03:49:12\r\n{\\an1}plus les m\u00e9decines alternatives\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:52:18\r\n{\\an1}et le dentiste\r\nqui ne sont pas rembours\u00e9s,\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:57:13\r\n{\\an1}on est \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\u00e0 2'450 francs par mois au total.\r\n\r\n10:03:57:18  10:04:01:18\r\n{\\an1}Ce qui fait un montant annuel\r\nde 29'400 francs par an.\r\n\r\n10:04:01:23  10:04:04:16\r\n{\\an1}-Et au niveau\r\ndu revenu de la famille,\r\n\r\n10:04:04:21  10:04:06:15\r\n{\\an1}vous \u00eates \u00e0 combien ?\r\n\r\n10:04:06:20  10:04:09:16\r\n{\\an1}-Autour des 165'000 francs par an.\r\n\r\n10:04:09:21  10:04:13:23\r\n{\\an1}-Ca fait un gros pourcentage.\r\n-Ca fait un joli pourcentage.\r\n\r\n10:04:14:04  10:04:17:15\r\n{\\an1}Ca fait plus que la maison,\r\nplus que les voitures.\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:21:03\r\n{\\an1}Et les frais de transport.\r\n\r\n10:04:21:08  10:04:23:02\r\n{\\an1}-Il a calcul\u00e9 17,8 %.\r\n\r\n10:04:23:07  10:04:25:02\r\n{\\an1}Donc \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n10:04:25:07  10:04:27:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Enorme.\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:07\r\n{\\an1}C'est \u00e9norme, c'est presque 20 %\r\nqui partent pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:04:31:11  10:04:35:07\r\n{\\an1}-Pourtant, les Suisses\r\nne consultent pas beaucoup.\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:38:13\r\n{\\an1}Le patient profiteur\r\nest un clich\u00e9 erron\u00e9.\r\n\r\n10:04:38:18  10:04:41:18\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins\r\nsont dans la ligne de mire.\r\n\r\n10:04:41:23  10:04:46:08\r\n{\\an1}On leur reproche d'en faire trop,\r\net de gagner des millions.\r\n\r\n10:04:46:12  10:04:49:01\r\n{\\an1}Alors, caricature ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:05:20  10:05:09:06\r\n{\\an1}Lorsqu'elle a un souci de sant\u00e9,\r\nMadame Maillard\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:12:22\r\n{\\an1}va chez son g\u00e9n\u00e9raliste,\r\nle docteur Jotterand.\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:16:18\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:05:18:06  10:05:22:13\r\n{\\an1}-Etabli \u00e0 Aubonne, son revenu\r\nest de 200'000 francs bruts par an\r\n\r\n10:05:22:18  10:05:25:15\r\n{\\an1}pour 55 heures de travail\r\npar semaine.\r\n\r\n10:05:35:23  10:05:38:16\r\n{\\an1}Le docteur Jotterand, en ce moment,\r\n\r\n10:05:38:21  10:05:42:05\r\n{\\an1}forme un \u00e9tudiant\r\nen m\u00e9decine de sixi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:45:17  10:05:47:05\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:51:13\r\n{\\an1}-Ca va, on est rentr\u00e9s de vacances.\r\n-Vous \u00eates rentr\u00e9s quand ?\r\n\r\n10:05:51:18  10:05:55:07\r\n{\\an1}-Pour vous, le temps\r\nqu'il accorde est important ?\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:00\r\n{\\an1}-Oui, carr\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:57:05  10:06:00:13\r\n{\\an1}C'est important parce que...\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:04:05\r\n{\\an1}C'est pas toujours facile\r\nde raconter ce qu'on vit.\r\n\r\n10:06:04:10  10:06:08:04\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre un probl\u00e8me\r\nphysique ou psychologique.\r\n\r\n10:06:08:09  10:06:12:11\r\n{\\an1}Et d'avoir quelqu'un \u00e0 l'\u00e9coute,\r\nc'est important, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:16:02\r\n{\\an1}-Si je vous dis\r\nqu'une consultation de cinq minutes\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:20:04\r\n{\\an1}est facturable par le m\u00e9decin\r\n\u00e0 l'assurance \u00e0 17 francs.\r\n\r\n10:06:20:09  10:06:23:02\r\n{\\an1}-Je trouve que c'est peu.\r\n\r\n10:06:23:07  10:06:26:21\r\n{\\an1}-Cette consultation simple\r\nde quinze minutes\r\n\r\n10:06:27:02  10:06:30:20\r\n{\\an1}co\u00fbtera \u00e0 Madame Maillard\r\nune cinquantaine de francs.\r\n\r\n10:06:31:01  10:06:35:08\r\n{\\an1}Le g\u00e9n\u00e9raliste est un m\u00e9decin\r\ndiff\u00e9rent des autres sp\u00e9cialit\u00e9s ?\r\n\r\n10:06:35:12  10:06:38:12\r\n{\\an1}-On dit que\r\nc'est le sp\u00e9cialiste du patient.\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:40:05\r\n{\\an1}Nous, ce qu'on a\r\n\r\n10:06:40:10  10:06:43:12\r\n{\\an1}dans notre m\u00e9tier, c'est la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:43:17  10:06:45:20\r\n{\\an1}Quand les gens arrivent,\r\n\r\n10:06:46:01  10:06:48:15\r\n{\\an1}on sait pas quel organe sera touch\u00e9.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:50:23\r\n{\\an1}On traite presque tout.\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:54:08\r\n{\\an1}Et on soigne neuf patients sur dix.\r\n\r\n10:06:54:12  10:06:58:02\r\n{\\an1}Sur toute la vie,\r\non aura tous besoin une fois\r\n\r\n10:06:58:07  10:07:02:19\r\n{\\an1}de voir un sp\u00e9cialiste,\r\ndonc il faut pas \u00eatre exclusif.\r\n\r\n10:07:03:00  10:07:05:21\r\n{\\an1}-Le g\u00e9n\u00e9raliste r\u00e9sout 90 % des cas,\r\n\r\n10:07:06:02  10:07:09:16\r\n{\\an1}mais il gagne beaucoup moins\r\nque les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:07:09:21  10:07:14:01\r\n{\\an1}Une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique le montre.\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:18:11\r\n{\\an1}Les revenus bruts des m\u00e9decins\r\nforment une pyramide invers\u00e9e.\r\n\r\n10:07:38:10  10:07:41:14\r\n{\\an1}-Les gens qui font\r\nde la m\u00e9decine peu technique\r\n\r\n10:07:41:19  10:07:45:05\r\n{\\an1}comme les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes\r\nou les p\u00e9diatres\r\n\r\n10:07:45:10  10:07:50:01\r\n{\\an1}ont des salaires plus bas que ceux\r\nqui font des m\u00e9decines techniques.\r\n\r\n10:07:50:06  10:07:53:13\r\n{\\an1}-Est-ce que pour vous,\r\nc'est pas juste ?\r\n\r\n10:07:53:18  10:07:56:04\r\n{\\an1}-Si vous aimez ce que vous faites,\r\n\r\n10:07:56:09  10:07:59:15\r\n{\\an1}vous avez pas besoin\r\nde savoir si c'est juste.\r\n\r\n10:07:59:20  10:08:03:22\r\n{\\an1}Comme je suis pr\u00e9sident\r\ndes m\u00e9decins de famille vaudois,\r\n\r\n10:08:04:03  10:08:07:07\r\n{\\an1}je d\u00e9fends\r\nla valeur de cette profession.\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:11:19\r\n{\\an1}Ca passe aussi par le fait\r\nde d\u00e9fendre notre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:16:11\r\n{\\an1}Je vais pas dire que je d\u00e9fends pas\r\nce qu'on doit gagner.\r\n\r\n10:08:16:16  10:08:19:11\r\n{\\an1}Mais ceci\r\nse fait plut\u00f4t dans un but\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:23:19\r\n{\\an1}de garder une r\u00e9mun\u00e9ration\r\net une reconnaissance, au fond.\r\n\r\n10:08:24:00  10:08:26:06\r\n{\\an1}Je fais la visite \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:08:26:11  10:08:28:01\r\n{\\an1}Merci beaucoup.\r\n\r\n10:08:28:06  10:08:30:10\r\n{\\an1}-Les associations de m\u00e9decins\r\n\r\n10:08:30:14  10:08:33:10\r\n{\\an1}contestent avec virulence\r\ncette \u00e9tude.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:36:13\r\n{\\an1}-Cette \u00e9tude a fait pschitt.\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:38:04\r\n{\\an1}Les chiffres AVS\r\n\r\n10:08:38:09  10:08:40:11\r\n{\\an1}ne sont pas que les revenus\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:43:23\r\n{\\an1}des m\u00e9decins.\r\n-C'est quoi d'autre ?\r\n\r\n10:08:44:04  10:08:46:23\r\n{\\an1}-Si je suis un m\u00e9decin valaisan\r\n\r\n10:08:47:04  10:08:49:06\r\n{\\an1}et que j'ai de la vigne,\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:51:07\r\n{\\an1}j'ai un revenu AVS.\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:54:08\r\n{\\an1}-De son activit\u00e9\r\nd'ophtalmologue \u00e0 80 %,\r\n\r\n10:08:54:12  10:08:57:14\r\n{\\an1}le Dr Matter\r\ngagne 300'000 frs bruts par an.\r\n\r\n10:08:57:19  10:09:00:11\r\n{\\an1}Il est aussi\r\nvice-pr\u00e9sident de la FMH,\r\n\r\n10:09:00:15  10:09:04:07\r\n{\\an1}et pr\u00e9sident de l'Association\r\ndes m\u00e9decins de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:09:09:05  10:09:12:05\r\n{\\an1}-Ce qui est inqui\u00e9tant,\r\nc'est qu'il y a\r\n\r\n10:09:12:10  10:09:14:08\r\n{\\an1}une v\u00e9ritable campagne\r\n\r\n10:09:14:12  10:09:19:04\r\n{\\an1}contre le revenu des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:09:19:09  10:09:23:11\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique est instrument\u00e9\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:28:05\r\n{\\an1}dans cette campagne pour jeter\r\nl'opprobre sur les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:09:28:10  10:09:31:19\r\n{\\an1}-M\u00e9decin hospitalier \u00e0 80 %,\r\nauxquels s'ajoute\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:36:08\r\n{\\an1}un mandat de 20 % de repr\u00e9sentant\r\nd'associations de m\u00e9decins,\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:39:13\r\n{\\an1}le Dr Eggimann\r\ngagne 300'000 frs bruts par an.\r\n\r\n10:09:39:18  10:09:43:17\r\n{\\an1}L'\u00e9cart entre g\u00e9n\u00e9ralistes\r\net sp\u00e9cialistes ne le choque pas.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:46:03\r\n{\\an1}-Il est normal qu'il y ait\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:50:05\r\n{\\an1}des diff\u00e9rences de salaire\r\nentre les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:09:50:10  10:09:54:00\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes\r\nont des formations longues.\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:57:08\r\n{\\an1}Il est justifiable\r\nqu'ils aient des revenus,\r\n\r\n10:09:57:12  10:10:01:11\r\n{\\an1}en partie constitu\u00e9s\r\nsur les assurances compl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:10:01:16  10:10:05:10\r\n{\\an1}et sur les paiements directs,\r\nqui soient plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:09:00\r\n{\\an1}-Mais deux, trois fois plus,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:11:20\r\n{\\an1}-Ca, c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:10:12:01  10:10:15:06\r\n{\\an1}Je ne suis pas l\u00e0\r\npour juger de l'ad\u00e9quation\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:18:06\r\n{\\an1}du salaire de certaines professions.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:22:17\r\n{\\an1}-Les g\u00e9n\u00e9ralistes gagnent beaucoup\r\nmoins, n'est-ce pas injuste ?\r\n\r\n10:10:22:22  10:10:24:21\r\n{\\an1}-Le tarif fait\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:28:14\r\n{\\an1}que quand vous avez acc\u00e8s\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:31:10\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00e9decine priv\u00e9e et semi-priv\u00e9e,\r\n\r\n10:10:31:14  10:10:36:05\r\n{\\an1}et que vos honoraires viennent\r\npar les assurances compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:10:36:10  10:10:39:09\r\n{\\an1}vos revenus sont sup\u00e9rieurs\r\ncar vous faites\r\n\r\n10:10:39:13  10:10:43:23\r\n{\\an1}des interventions chirurgicales\r\nou des traitements oncologiques\r\n\r\n10:10:44:04  10:10:46:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'h\u00f4pital ou en clinique priv\u00e9e.\r\n\r\n10:10:47:01  10:10:50:11\r\n{\\an1}-Les sp\u00e9cialistes\r\nre\u00e7oivent le montant pr\u00e9vu\r\n\r\n10:10:50:16  10:10:53:22\r\n{\\an1}par l'assurance de base,\r\net en plus un revenu\r\n\r\n10:10:54:03  10:10:56:13\r\n{\\an1}de l'assurance compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:10:56:18  10:11:01:04\r\n{\\an1}Cette deuxi\u00e8me somme ne p\u00e8se pas\r\nsur les primes, mais compte\r\n\r\n10:11:01:09  10:11:04:10\r\n{\\an1}dans les d\u00e9penses de sant\u00e9\r\ndes Suisses.\r\n\r\n10:11:04:14  10:11:08:21\r\n{\\an1}Les salaires des m\u00e9decins\r\nviennent de la poche des citoyens.\r\n\r\n10:11:09:02  10:11:11:19\r\n{\\an1}-De m\u00eame mani\u00e8re que si vous allez\r\n\r\n10:11:12:00  10:11:14:17\r\n{\\an1}dans un h\u00f4tel Formule 1\r\n\r\n10:11:14:22  10:11:16:21\r\n{\\an1}ou dans un palace.\r\n\r\n10:11:17:02  10:11:21:13\r\n{\\an1}De m\u00eame mani\u00e8re que si vous prenez\r\nEasyJet ou la premi\u00e8re classe.\r\n\r\n10:11:21:18  10:11:24:17\r\n{\\an1}Les diff\u00e9rences\r\nsortent de votre poche.\r\n\r\n10:11:24:22  10:11:28:11\r\n{\\an1}-Un autre dont le revenu\r\nsort de la poche du citoyen,\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:32:17\r\n{\\an1}c'est le ministre vaudois\r\nde la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n10:11:32:22  10:11:37:11\r\n{\\an1}Il gagne environ 250'000 frs bruts\r\npar an, comme un g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n10:11:37:16  10:11:41:21\r\n{\\an1}Il tient \u00e0 briser le tabou\r\nautour des \u00e9carts de revenus.\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:44:11\r\n{\\an1}-C'est absolument injustifi\u00e9.\r\n\r\n10:11:44:16  10:11:47:04\r\n{\\an1}C'est l'une de nos forces:\r\n\r\n10:11:47:09  10:11:49:06\r\n{\\an1}les g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n10:11:49:11  10:11:52:10\r\n{\\an1}sont aussi bien form\u00e9s\r\nque les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:11:52:14  10:11:56:03\r\n{\\an1}Quand vous discutez en priv\u00e9\r\navec des g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:59:15\r\n{\\an1}ils disent qu'ils\r\nne comprennent pas ces \u00e9carts.\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:04:14\r\n{\\an1}Mais vous aurez une peine \u00e9norme\r\n\u00e0 leur faire dire \u00e7a publiquement\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:09:01\r\n{\\an1}parce que les solidarit\u00e9s\r\nun peu excessives qu'on exige d'eux\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:11:22\r\n{\\an1}dans les organisations\r\nprofessionnelles\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:14:07\r\n{\\an1}les mettent sous pression.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:19:06\r\n{\\an1}Et tout g\u00e9n\u00e9raliste sait qu'il a\r\nbesoin d'un r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:23:13\r\n{\\an1}autour de lui car sinon,\r\nquand il r\u00e9f\u00e8re un de ses patients,\r\n\r\n10:12:23:18  10:12:25:21\r\n{\\an1}il sait que son patient\r\n\r\n10:12:26:02  10:12:30:07\r\n{\\an1}sera pas forc\u00e9ment aussi bien re\u00e7u\r\ns'il a \u00e9mis une critique\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:02\r\n{\\an1}sur le revenu de ces sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:38:00\r\n{\\an1}-Dans la pyramide des revenus,\r\nles radiologues sont tr\u00e8s hauts.\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:41:23\r\n{\\an1}Cette seule sp\u00e9cialit\u00e9\r\ncompterait 44 millionnaires\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:44:01\r\n{\\an1}selon Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:49:13\r\n{\\an1}Nous avons sollicit\u00e9\r\ndes repr\u00e9sentants de radiologues\r\n\r\n10:12:49:18  10:12:52:02\r\n{\\an1}pour qu'ils nous expliquent.\r\n\r\n10:12:53:05  10:12:58:00\r\n{\\an1}Au centre Jean-Violette, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nla Dre Sayegh nous fait la visite.\r\n\r\n10:12:58:05  10:13:01:09\r\n{\\an1}En radiologie,\r\nl'\u00e9quipement co\u00fbte cher:\r\n\r\n10:13:01:13  10:13:05:11\r\n{\\an1}il faut l'amortir,\r\net le remplacer r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:07:23\r\n{\\an1}Cette machine est tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n10:13:08:04  10:13:10:09\r\n{\\an1}-On est autour d'un million.\r\n\r\n10:13:13:02  10:13:16:17\r\n{\\an1}-Le Dr Hauser est m\u00e9decin chef\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital de La Tour,\r\n\r\n10:13:16:22  10:13:19:11\r\n{\\an1}et vice-pr\u00e9sident\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:21:05\r\n{\\an1}de radiologie.\r\n\r\n10:13:21:10  10:13:24:09\r\n{\\an1}On commence\r\npar la question rituelle.\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:28:22\r\n{\\an1}Dre Sayegh, combien est-ce\r\nque vous gagnez annuellement ?\r\n\r\n10:13:29:03  10:13:31:08\r\n{\\an1}-Combien est-ce que je gagne ?\r\n\r\n10:13:31:12  10:13:33:16\r\n{\\an1}Je gagne 300'000 francs.\r\n\r\n10:13:33:21  10:13:36:13\r\n{\\an1}Je suis autour\r\nde 300'000 francs par an.\r\n\r\n10:13:36:18  10:13:41:23\r\n{\\an1}-Je suis m\u00e9decin chef dans un grand\r\nh\u00f4pital, je suis \u00e0 360'000 frs,\r\n\r\n10:13:42:04  10:13:45:02\r\n{\\an1}bien loin\r\ndu chiffre annonc\u00e9 par l'OFSP.\r\n\r\n10:13:45:07  10:13:48:23\r\n{\\an1}J'aimerais bien\r\nqu'ils me remboursent la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:50:21\r\n{\\an1}-Le Dr Hauser ironise\r\n\r\n10:13:51:02  10:13:54:20\r\n{\\an1}autour des 500'000 francs\r\nde revenus annonc\u00e9s par l'OFSP.\r\n\r\n10:13:55:01  10:13:59:07\r\n{\\an1}C'est un chiffre m\u00e9dian: il y a\r\nautant de radiologues en Suisse\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:02:03\r\n{\\an1}qui gagnent moins\r\nque 500'000 frs par an\r\n\r\n10:14:02:08  10:14:04:15\r\n{\\an1}qu'il y en a qui gagnent plus.\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:07:14\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nle ministre de la Sant\u00e9\r\n\r\n10:14:07:19  10:14:11:05\r\n{\\an1}Alain Berset a impos\u00e9\r\n\u00e0 la radiologie une baisse\r\n\r\n10:14:11:10  10:14:16:03\r\n{\\an1}de 20 % des tarifs au motif que\r\nces sp\u00e9cialistes co\u00fbtent trop cher.\r\n\r\n10:14:16:08  10:14:17:23\r\n{\\an1}-D'un jour \u00e0 l'autre,\r\n\r\n10:14:18:04  10:14:20:17\r\n{\\an1}vous avez 20 % en moyenne\r\n\r\n10:14:20:22  10:14:23:02\r\n{\\an1}de r\u00e9mun\u00e9ration en moins\r\n\r\n10:14:23:07  10:14:27:16\r\n{\\an1}avec la m\u00eame qualit\u00e9, le m\u00eame\r\npersonnel et les m\u00eames machines.\r\n\r\n10:14:27:21  10:14:30:10\r\n{\\an1}C'est difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:14:30:14  10:14:35:08\r\n{\\an1}On n'a pas le choix, le syst\u00e8me\r\nr\u00e9glement\u00e9 nous fixe les tarifs.\r\n\r\n10:14:35:12  10:14:38:17\r\n{\\an1}On ne multiplie pas\r\npour rien les examens\r\n\r\n10:14:38:22  10:14:42:23\r\n{\\an1}parce que m\u00e9dicalement,\r\non ne peut pas l'assumer.\r\n\r\n10:14:43:04  10:14:44:21\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9thique.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:48:07\r\n{\\an1}Et pour le principe\r\nd'\u00e9conomicit\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:53:00\r\n{\\an1}-On a pass\u00e9 d'une m\u00e9decine\r\nqui court derri\u00e8re la pathologie\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:55:11\r\n{\\an1}\u00e0 une m\u00e9decine qui cherche\r\n\r\n10:14:55:16  10:14:58:20\r\n{\\an1}\u00e0 attraper les pathologies en amont.\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:02:08\r\n{\\an1}Des examens seront faits\r\n\u00e0 des buts de d\u00e9pistage,\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:06:16\r\n{\\an1}comme la mammographie.\r\n-Sur des personnes en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:06:21  10:15:10:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0 la salle\r\nque beaucoup de femmes connaissent.\r\n\r\n10:15:10:17  10:15:12:16\r\n{\\an1}On en paye le prix.\r\n\r\n10:15:12:21  10:15:15:01\r\n{\\an1}Avec les progr\u00e8s m\u00e9dicaux...\r\n\r\n10:15:15:06  10:15:17:19\r\n{\\an1}Les gens veulent avoir droit\r\n\r\n10:15:18:00  10:15:19:20\r\n{\\an1}\u00e0 toute cette science\r\n\r\n10:15:20:01  10:15:22:18\r\n{\\an1}car ils ont pay\u00e9 leurs primes.\r\n\r\n10:15:22:23  10:15:24:16\r\n{\\an1}Ils veulent le meilleur.\r\n\r\n10:15:24:21  10:15:28:02\r\n{\\an1}On veut tous le meilleur\r\nquand on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:29:10  10:15:31:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on arrive \u00e0 l'IRM.\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:32:20\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:33:01  10:15:34:20\r\n{\\an1}L\u00e0, y a une patiente.\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:40:00\r\n{\\an1}-Ca, c'est du lourd.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:40:05  10:15:43:18\r\n{\\an1}Une IRM quelconque,\r\n\u00e7a va \u00eatre dans les deux millions.\r\n\r\n10:15:43:23  10:15:45:07\r\n{\\an1}-Deux millions.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:48:10\r\n{\\an1}-Plus le champ est haut,\r\nplus ce sera cher.\r\n\r\n10:15:48:14  10:15:53:19\r\n{\\an1}-On est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:15:54:00  10:15:57:15\r\n{\\an1}C'est plus facile\r\nde quantifier un acte technique\r\n\r\n10:15:57:20  10:15:59:21\r\n{\\an1}qu'un acte intellectuel.\r\n\r\n10:16:00:02  10:16:04:00\r\n{\\an1}-Dans les tarifs de radiologie,\r\nla part d'honoraire m\u00e9dical,\r\n\r\n10:16:04:05  10:16:06:23\r\n{\\an1}la part intellectuelle, c'est 25 %.\r\n\r\n10:16:07:04  10:16:09:15\r\n{\\an1}Tu me corriges si c'est faux...\r\n\r\n10:16:09:20  10:16:11:21\r\n{\\an1}-20 %.\r\n-20 % du prix.\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:15:17\r\n{\\an1}Dans un examen, ce que vous payez,\r\nc'est la technique.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:10\r\n{\\an1}-Dans le prix d'une consultation,\r\nl'acte technique,\r\n\r\n10:16:19:14  10:16:23:00\r\n{\\an1}comme le passage dans l'IRM,\r\na un tarif plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n10:16:23:05  10:16:27:14\r\n{\\an1}\u00e0 cause de l'\u00e9quipement\r\nque l'acte intellectuel de l'analyse\r\n\r\n10:16:27:19  10:16:30:11\r\n{\\an1}des images par le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:16:34:12  10:16:37:08\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9ralistes et les p\u00e9diatres\r\n\r\n10:16:37:12  10:16:40:18\r\n{\\an1}n'ont quasiment\r\nQUE des actes intellectuels.\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:11\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me tarifaire les p\u00e9nalise.\r\n\r\n10:16:43:16  10:16:46:22\r\n{\\an1}Le Dr Jeannot\r\ngagne 170'000 frs bruts par an.\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:49:10\r\n{\\an1}Il est g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:16:49:14  10:16:52:16\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates pas trop emb\u00eat\u00e9,\r\n\r\n10:16:52:21  10:16:54:09\r\n{\\an1}on fait rien.\r\n\r\n10:16:54:13  10:16:58:08\r\n{\\an1}-Les tarifs sont fix\u00e9s\r\npar le TARMED, l'annuaire\r\n\r\n10:16:58:12  10:17:02:17\r\n{\\an1}des actes m\u00e9dicaux\r\nqui a tent\u00e9 d'\u00e9galiser les salaires,\r\n\r\n10:17:02:22  10:17:05:17\r\n{\\an1}mais la situation\r\nn'a fait qu'empirer.\r\n\r\n10:17:05:22  10:17:09:17\r\n{\\an1}On peut acc\u00e9der au TARMED ?\r\n-Oui, il est en ligne.\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:14:06\r\n{\\an1}Tout le monde peut y aller.\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:17:23\r\n{\\an1}-Le TARMED recense\r\nles 4'800 positions tarifaires\r\n\r\n10:17:18:04  10:17:20:07\r\n{\\an1}que le m\u00e9decin peut facturer.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:24:15\r\n{\\an1}Un catalogue dans lequel\r\nil s\u00e9lectionne l'acte et sa dur\u00e9e\r\n\r\n10:17:24:20  10:17:29:10\r\n{\\an1}en fonction\r\nde la consultation qu'il a donn\u00e9e.\r\n\r\n10:17:33:22  10:17:39:06\r\n{\\an1}-Y a une position \"consultation\r\npremi\u00e8re p\u00e9riode de cinq minutes\",\r\n\r\n10:17:39:11  10:17:42:08\r\n{\\an1}\"les consultations suivantes\", etc.\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:44:18\r\n{\\an1}Donc tout est d\u00e9crit.\r\n\r\n10:17:44:23  10:17:47:14\r\n{\\an1}Et y a de nombreuses positions\r\n\r\n10:17:47:19  10:17:51:14\r\n{\\an1}bas\u00e9es sur le temps\r\npar tranche de cinq minutes.\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:55:02\r\n{\\an1}-C'est terriblement complexe,\r\net transf\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:17:55:07  10:17:59:02\r\n{\\an1}sur une facture de patient,\r\nc'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:02:20\r\n{\\an1}Le Dr Jeannot a re\u00e7u\r\nles confidences de patients\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:06:13\r\n{\\an1}sur des factures injustifi\u00e9es\r\nd'autres m\u00e9decins.\r\n\r\n10:18:06:18  10:18:09:02\r\n{\\an1}-L'immense majorit\u00e9 des patients\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:12:11\r\n{\\an1}ne v\u00e9rifient jamais leurs factures\r\n\r\n10:18:12:16  10:18:16:00\r\n{\\an1}car c'est \u00e0 peu pr\u00e8s\r\nimpossible \u00e0 v\u00e9rifier\r\n\r\n10:18:16:05  10:18:19:13\r\n{\\an1}tant le TARMED\r\nest compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:23:23\r\n{\\an1}Quelques patients consciencieux\r\nv\u00e9rifient leurs factures.\r\n\r\n10:18:24:04  10:18:27:15\r\n{\\an1}Et c'est pas rare\r\nque des patients me transmettent\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:30:18\r\n{\\an1}que les factures re\u00e7ues\r\ncorrespondent pas\r\n\r\n10:18:30:23  10:18:34:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait,\r\nqu'il y a des surfacturations.\r\n\r\n10:18:34:15  10:18:37:06\r\n{\\an1}-Par exemple, tr\u00e8s concr\u00e8tement ?\r\n\r\n10:18:37:11  10:18:40:11\r\n{\\an1}-Un de mes patients\r\na fait la d\u00e9marche.\r\n\r\n10:18:40:15  10:18:44:14\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u une facture exag\u00e9r\u00e9e\r\nd'un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:18:44:19  10:18:48:09\r\n{\\an1}Il l'a contact\u00e9,\r\net lui a dit qu'il y a une erreur.\r\n\r\n10:18:48:13  10:18:51:16\r\n{\\an1}Premi\u00e8re r\u00e9ponse:\r\n\"Non, non, c'est juste.\"\r\n\r\n10:18:51:21  10:18:55:06\r\n{\\an1}Comme il est d\u00e9termin\u00e9,\r\nil a repos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:18:55:11  10:19:00:17\r\n{\\an1}La seule r\u00e9ponse du sp\u00e9cialiste\r\n\u00e9tait: \"Je ne veux plus vous voir.\"\r\n\r\n10:19:00:22  10:19:02:15\r\n{\\an1}C'est pas normal.\r\n\r\n10:19:02:20  10:19:06:07\r\n{\\an1}Soit y a une erreur,\r\net le m\u00e9decin la corrige.\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:10:16\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin doit \u00eatre capable\r\nde dire qu'il s'est tromp\u00e9.\r\n\r\n10:19:10:21  10:19:13:20\r\n{\\an1}Ca devrait pas\r\nperturber la relation.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:18:23\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me fait que c'est normal\r\nque personne ne se pose de question.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:23:04\r\n{\\an1}D\u00e8s que quelqu'un pose une question,\r\n\u00e7a cr\u00e9e la panique.\r\n\r\n10:19:23:09  10:19:25:00\r\n{\\an1}C'est pas juste.\r\n\r\n10:19:25:05  10:19:29:23\r\n{\\an1}Ce genou qui vous emb\u00eate maintenant\r\ndepuis longtemps...\r\n\r\n10:19:30:04  10:19:32:22\r\n{\\an1}-Le g\u00e9n\u00e9raliste\r\navance une explication.\r\n\r\n10:19:33:03  10:19:36:02\r\n{\\an1}-L'immense majorit\u00e9,\r\nc'est par n\u00e9gligence.\r\n\r\n10:19:36:07  10:19:38:15\r\n{\\an1}C'est simplement que le m\u00e9decin\r\n\r\n10:19:38:20  10:19:40:18\r\n{\\an1}est en consultation,\r\n\r\n10:19:40:23  10:19:43:01\r\n{\\an1}mais il ne facture pas.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:45:16\r\n{\\an1}C'est l'assistante m\u00e9dicale\r\n\r\n10:19:45:21  10:19:47:15\r\n{\\an1}ou une secr\u00e9taire.\r\n\r\n10:19:47:20  10:19:52:12\r\n{\\an1}Elle facture par des paquets: telle\r\nconsultation, c'est telle dur\u00e9e.\r\n\r\n10:19:52:17  10:19:56:22\r\n{\\an1}On tient pas vraiment compte\r\nde la r\u00e9alit\u00e9 de la consultation.\r\n\r\n10:19:59:10  10:20:02:01\r\n{\\an1}-Un autre d\u00e9faut du TARMED\r\nest son \u00e2ge.\r\n\r\n10:20:02:06  10:20:06:10\r\n{\\an1}Depuis 2004, la technologie m\u00e9dicale\r\na \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9.\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:11:11\r\n{\\an1}Le temps d'intervention a diminu\u00e9,\r\nmais les prix sont rest\u00e9s les m\u00eames.\r\n\r\n10:20:11:16  10:20:13:23\r\n{\\an1}-Cette clinique est d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n10:20:14:04  10:20:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'ophtalmologie.\r\n\r\n10:20:16:00  10:20:18:19\r\n{\\an1}Nous avons trois salles d'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:21:19\r\n{\\an1}Dans cette salle,\r\nil y a une op\u00e9ration\r\n\r\n10:20:22:00  10:20:24:01\r\n{\\an1}sur le cristallin, cataracte.\r\n\r\n10:20:24:06  10:20:27:19\r\n{\\an1}Ce sont les op\u00e9rations\r\nles plus fr\u00e9quentes en Suisse.\r\n\r\n10:20:28:00  10:20:30:04\r\n{\\an1}-La chirurgie de la cataracte\r\n\r\n10:20:30:09  10:20:34:00\r\n{\\an1}peut se faire beaucoup\r\nplus rapidement aujourd'hui.\r\n\r\n10:20:34:05  10:20:39:02\r\n{\\an1}-Pour la cataracte, beaucoup disent:\r\n\"Tu rentres, et tu sors.\"\r\n\r\n10:20:39:07  10:20:40:18\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:20:40:23  10:20:45:03\r\n{\\an1}Le temps, lorsque les choses\r\nsont simples, sans complications,\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:48:03\r\n{\\an1}15-20 minutes\r\npour le geste chirurgical,\r\n\r\n10:20:48:08  10:20:50:10\r\n{\\an1}mais y a une pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:20:50:14  10:20:53:03\r\n{\\an1}Y a le pansement \u00e0 faire...\r\n\r\n10:20:53:08  10:20:56:22\r\n{\\an1}En tout, \u00e7a prend\r\nune heure, une heure et demie.\r\n\r\n10:20:57:03  10:21:00:13\r\n{\\an1}-Combien co\u00fbte\r\nune op\u00e9ration de la cataracte ?\r\n\r\n10:21:00:18  10:21:04:10\r\n{\\an1}-Entre 1'900 et 2'500 francs,\r\nvoire 3'000 francs,\r\n\r\n10:21:04:14  10:21:08:07\r\n{\\an1}selon ce qui est implant\u00e9\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:12:01\r\n{\\an1}-Le geste chirurgical sur l'oeil\r\nco\u00fbte 405 francs\r\n\r\n10:21:12:06  10:21:15:03\r\n{\\an1}selon le TARMED\r\nqui pr\u00e9voit 22 minutes.\r\n\r\n10:21:15:08  10:21:18:19\r\n{\\an1}Ce prix et cette dur\u00e9e\r\nont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s en 2018\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:21:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s une r\u00e9sistance\r\ndes ophtalmologues\r\n\r\n10:21:21:23  10:21:24:11\r\n{\\an1}qui pouvaient facturer le double.\r\n\r\n10:21:24:15  10:21:27:10\r\n{\\an1}Cette baisse de tarif\r\na \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9e\r\n\r\n10:21:27:14  10:21:31:19\r\n{\\an1}par le temps de l'op\u00e9ration,\r\ndivis\u00e9 par trois au fil des ans.\r\n\r\n10:21:38:21  10:21:41:11\r\n{\\an1}Les caisses maladie savent tout\r\n\r\n10:21:41:15  10:21:43:22\r\n{\\an1}des d\u00e9penses de sant\u00e9\r\n\r\n10:21:44:03  10:21:47:10\r\n{\\an1}puisque toutes les factures\r\npassent par elles.\r\n\r\n10:21:47:14  10:21:49:00\r\n{\\an1}Comme ici,\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:52:14\r\n{\\an1}au centre de tri des factures\r\nde la CSS, \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:21:52:19  10:21:55:23\r\n{\\an1}-La Poste nous livre\r\nchaque jour 20'000 lettres.\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:59:15\r\n{\\an1}Elles sont r\u00e9ceptionn\u00e9es\r\npar nos collaborateurs.\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:03:17\r\n{\\an1}Cette coll\u00e8gue ouvre\r\nchaque enveloppe pour les pr\u00e9parer\r\n\r\n10:22:03:22  10:22:06:08\r\n{\\an1}\u00e0 la suite du processus.\r\n\r\n10:22:14:20  10:22:16:20\r\n{\\an1}-La CSS est la plus grande\r\n\r\n10:22:17:01  10:22:19:03\r\n{\\an1}caisse maladie de Suisse ?\r\n\r\n10:22:19:08  10:22:21:08\r\n{\\an1}-Nous sommes la plus grande\r\n\r\n10:22:21:12  10:22:23:20\r\n{\\an1}assurance de base en Suisse,\r\n\r\n10:22:24:01  10:22:26:04\r\n{\\an1}avec 1,4 million d'assur\u00e9s.\r\n\r\n10:22:26:09  10:22:28:17\r\n{\\an1}Dans ce bureau, des factures\r\n\r\n10:22:28:22  10:22:33:17\r\n{\\an1}sont v\u00e9rifi\u00e9es, et on peut demander\r\ndes \u00e9claircissements aux clients\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:36:02\r\n{\\an1}ou questionner les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:22:36:07  10:22:40:19\r\n{\\an1}-Les grandes caisses maladie\r\nont toutes engag\u00e9 des chasseurs\r\n\r\n10:22:41:00  10:22:43:02\r\n{\\an1}de fraude \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n10:22:43:07  10:22:47:20\r\n{\\an1}A la CSS, cet ancien policier\r\ndirige une \u00e9quipe de six personnes\r\n\r\n10:22:48:01  10:22:51:14\r\n{\\an1}qui traquent les abus\r\nde patients ou de m\u00e9decins.\r\n\r\n10:22:53:08  10:22:55:08\r\n{\\an1}-Nous traitions auparavant\r\n\r\n10:22:55:12  10:22:57:01\r\n{\\an1}plus de dossiers.\r\n\r\n10:22:57:06  10:23:01:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est 200 par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:01:16  10:23:04:18\r\n{\\an1}Nous nous concentrons\r\nsur les plus complexes.\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:08:09\r\n{\\an1}Les plus gros dossiers,\r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0...\r\n\r\n10:23:08:13  10:23:11:05\r\n{\\an1}Dans un cas,\r\nnous avons fait \u00e9valuer\r\n\r\n10:23:11:10  10:23:14:08\r\n{\\an1}1'800 factures\r\nque nous avons contest\u00e9es.\r\n\r\n10:23:14:12  10:23:19:11\r\n{\\an1}Nous avons obtenu un remboursement\r\nde pr\u00e8s d'un demi-million de francs.\r\n\r\n10:23:19:15  10:23:24:01\r\n{\\an1}-Dans un autre cas, un m\u00e9decin\r\nhospitalier en Suisse romande\r\n\r\n10:23:24:06  10:23:26:11\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par un patient.\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:30:14\r\n{\\an1}Ses consultations en ambulatoire\r\n\u00e9taient surfactur\u00e9es.\r\n\r\n10:23:31:23  10:23:33:21\r\n{\\an1}-Avec des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n10:23:34:02  10:23:38:00\r\n{\\an1}on peut facturer la consultation\r\njusqu'\u00e0 trente minutes.\r\n\r\n10:23:38:05  10:23:41:11\r\n{\\an1}Lui, syst\u00e9matiquement,\r\nfacturait le maximum.\r\n\r\n10:23:41:15  10:23:44:21\r\n{\\an1}M\u00eame s'il ne faisait\r\nque cinq ou dix minutes,\r\n\r\n10:23:45:02  10:23:47:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait toujours trente minutes\r\n\r\n10:23:47:16  10:23:49:12\r\n{\\an1}qui \u00e9taient factur\u00e9es.\r\n\r\n10:23:49:17  10:23:52:15\r\n{\\an1}Nous avons alert\u00e9\r\nla direction de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:23:52:20  10:23:55:17\r\n{\\an1}Ils ont rectifi\u00e9,\r\nrembours\u00e9 la diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:23:55:22  10:23:58:07\r\n{\\an1}et ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 attentifs.\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:03:08\r\n{\\an1}Une seule de ces positions,\r\nc'est 200'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:24:03:12  10:24:07:11\r\n{\\an1}En cinq ans,\r\ncela repr\u00e9sente un million.\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:11:08\r\n{\\an1}-Entre les factures abusives\r\net les prestations indues,\r\n\r\n10:24:11:12  10:24:16:00\r\n{\\an1}la CSS a \u00e9conomis\u00e9 l'an dernier\r\nautour de 12 millions de francs\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:21:04\r\n{\\an1}sur les 5,2 milliards qu'elle a\r\nrembours\u00e9s pour l'assurance de base.\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:27:07\r\n{\\an1}Mais les caisses maladie suisses\r\nont une autre mission\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:30:11\r\n{\\an1}de surveillance,\r\ninscrite dans la LAMal:\r\n\r\n10:24:30:16  10:24:34:10\r\n{\\an1}v\u00e9rifier le co\u00fbt\r\npar patient des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:24:34:14  10:24:37:06\r\n{\\an1}Les 100 millions de factures\r\npar ann\u00e9e\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:40:02\r\n{\\an1}de tous les assureurs\r\nsont transmises\r\n\r\n10:24:40:07  10:24:42:16\r\n{\\an1}\u00e0 tarifsuisse,\r\nun centre de contr\u00f4le\r\n\r\n10:24:42:21  10:24:45:11\r\n{\\an1}sous la responsabilit\u00e9\r\nde Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:24:45:15  10:24:48:21\r\n{\\an1}A la t\u00eate de la fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes assureurs, Mme Nold.\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:52:22\r\n{\\an1}Son salaire brut: entre\r\n200'000 et 300'000 francs par an.\r\n\r\n10:24:53:03  10:24:56:21\r\n{\\an1}Elle explique le processus\r\nde contr\u00f4le de l'\u00e9conomicit\u00e9.\r\n\r\n10:24:57:02  10:24:59:11\r\n{\\an1}-Ce syst\u00e8me est comme un filtre.\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:01:17\r\n{\\an1}On contr\u00f4le les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:25:01:22  10:25:05:14\r\n{\\an1}S'ils ont des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:25:05:19  10:25:09:23\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues,\r\nils re\u00e7oivent une lettre.\r\n\r\n10:25:10:04  10:25:13:14\r\n{\\an1}On demande au m\u00e9decin\r\npourquoi il a trop factur\u00e9\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:15:22\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:25:16:03  10:25:18:16\r\n{\\an1}-Le contr\u00f4le d'\u00e9conomicit\u00e9\r\na concern\u00e9\r\n\r\n10:25:18:21  10:25:21:23\r\n{\\an1}les 18'000 m\u00e9decins\r\nind\u00e9pendants de Suisse.\r\n\r\n10:25:22:04  10:25:24:09\r\n{\\an1}1'431 ont d\u00e9pass\u00e9 de 30 %\r\n\r\n10:25:24:13  10:25:26:17\r\n{\\an1}la moyenne de facturation\r\n\r\n10:25:26:22  10:25:29:11\r\n{\\an1}de leurs confr\u00e8res\r\nde m\u00eame sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:25:29:15  10:25:32:06\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb fournir des explications.\r\n\r\n10:25:32:11  10:25:34:17\r\n{\\an1}En 2016, seuls 129 m\u00e9decins\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:37:05\r\n{\\an1}ont d\u00fb rembourser de l'argent\r\n\r\n10:25:37:10  10:25:39:02\r\n{\\an1}car ils n'ont pas pu\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:41:18\r\n{\\an1}justifier leur co\u00fbt par patient.\r\n\r\n10:25:41:23  10:25:43:19\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:25:44:00  10:25:47:05\r\n{\\an1}la Dre Villard\r\na re\u00e7u la lettre de Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:25:47:10  10:25:49:04\r\n{\\an1}-\"L'article 56 LAMal\r\n\r\n10:25:49:09  10:25:52:08\r\n{\\an1}pr\u00e9voit que les assurances maladie\r\n\r\n10:25:52:12  10:25:54:09\r\n{\\an1}contr\u00f4lent l'\u00e9conomicit\u00e9\r\n\r\n10:25:54:13  10:25:56:14\r\n{\\an1}des fournisseurs de soins,\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:00:18\r\n{\\an1}et demandent la r\u00e9trocession\r\ndes prestations pay\u00e9es \u00e0 tort.\"\r\n\r\n10:26:00:23  10:26:06:01\r\n{\\an1}\"Ou l'application d'autres sanctions\r\npr\u00e9vues \u00e0 l'article 59 de la LAMal.\"\r\n\r\n10:26:06:06  10:26:10:04\r\n{\\an1}C'est mena\u00e7ant.\r\n-Vous en discutez entre coll\u00e8gues ?\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:13:01\r\n{\\an1}-Oui, j'en discute\r\navec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:26:13:06  10:26:15:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais dans un tel \u00e9tat...\r\n\r\n10:26:15:16  10:26:21:22\r\n{\\an1}Je fais partie d'un groupe qualit\u00e9\r\nde m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes comme moi.\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:24:11\r\n{\\an1}On est une douzaine.\r\n\r\n10:26:24:15  10:26:29:12\r\n{\\an1}Quelqu'un m'a demand\u00e9 comment\r\nj'allais, et j'ai fondu en larmes.\r\n\r\n10:26:29:17  10:26:34:11\r\n{\\an1}On me demande ce qui se passe,\r\net j'ai dit: \"J'ai re\u00e7u la lettre.\"\r\n\r\n10:26:34:16  10:26:38:01\r\n{\\an1}Tout le monde a fait:\r\n\"T'as re\u00e7u la lettre !\"\r\n\r\n10:26:38:06  10:26:41:18\r\n{\\an1}Et ils ont tous dit\r\nqu'ils l'avaient aussi re\u00e7ue.\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:45:10\r\n{\\an1}Et je leur ai dit:\r\n\"Vous avez g\u00e9r\u00e9 comment ?\"\r\n\r\n10:26:45:14  10:26:48:16\r\n{\\an1}Tout le monde a dit:\r\n\"Mais tr\u00e8s mal !\"\r\n\r\n10:26:48:21  10:26:52:17\r\n{\\an1}Un contr\u00f4le doit \u00eatre fait,\r\nmais \u00e7a, c'est violent.\r\n\r\n10:26:52:22  10:26:56:02\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a m'am\u00e8ne\r\n\u00e0 changer ma pratique.\r\n\r\n10:26:56:07  10:26:59:09\r\n{\\an1}Je serais moins \u00e9conomique\r\nque maintenant\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:01:18\r\n{\\an1}si je changeais ma pratique.\r\n\r\n10:27:02:13  10:27:04:20\r\n{\\an1}Comment vous allez ?\r\n-Bien.\r\n\r\n10:27:05:01  10:27:07:03\r\n{\\an1}Je vais bien mieux.\r\n\r\n10:27:08:13  10:27:12:11\r\n{\\an1}J'ai pu \u00e9liminer le Temesta du soir.\r\n-Super.\r\n\r\n10:27:12:16  10:27:14:13\r\n{\\an1}-Sans cauchemars.\r\n\r\n10:27:14:18  10:27:16:23\r\n{\\an1}Ca fait maintenant...\r\n\r\n10:27:17:04  10:27:18:15\r\n{\\an1}Un petit mois.\r\n\r\n10:27:18:20  10:27:20:17\r\n{\\an1}Donc je dors bien.\r\n\r\n10:27:20:22  10:27:23:14\r\n{\\an1}-Sant\u00e9suisse\r\nreproche \u00e0 la Dre Villard\r\n\r\n10:27:23:19  10:27:26:19\r\n{\\an1}de prendre trop de temps\r\nen consultation.\r\n\r\n10:27:27:00  10:27:30:09\r\n{\\an1}Mais certains cas l'exigent,\r\ncomme cette patiente\r\n\r\n10:27:30:13  10:27:34:20\r\n{\\an1}qui a mis des mois avant de\r\nreconna\u00eetre la gravit\u00e9 de son \u00e9tat.\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:37:21\r\n{\\an1}-Ma premi\u00e8re chute s'est pass\u00e9e ici.\r\n\r\n10:27:38:02  10:27:39:12\r\n{\\an1}O\u00f9 vraiment...\r\n\r\n10:27:39:17  10:27:41:03\r\n{\\an1}Tout a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:27:41:08  10:27:44:01\r\n{\\an1}Le corps, la t\u00eate...\r\n\r\n10:27:44:06  10:27:45:15\r\n{\\an1}Heu...\r\n\r\n10:27:45:20  10:27:49:06\r\n{\\an1}Heureusement\r\nque \u00e7a s'est pass\u00e9 ici, d'ailleurs.\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:52:10\r\n{\\an1}Et le lendemain,\r\nj'\u00e9tais prise en charge\r\n\r\n10:27:52:14  10:27:55:00\r\n{\\an1}par une psychiatre, en urgence.\r\n\r\n10:27:55:05  10:27:59:11\r\n{\\an1}-Pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 important\r\nque la doctoresse Villard\r\n\r\n10:27:59:16  10:28:01:05\r\n{\\an1}prenne le temps ?\r\n\r\n10:28:01:10  10:28:03:05\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 vital.\r\n\r\n10:28:03:10  10:28:05:03\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 vital.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:08:22\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce au temps qu'elle a pris\r\npour justement\r\n\r\n10:28:09:03  10:28:14:03\r\n{\\an1}m'amener l\u00e0 o\u00f9 il fallait m'amener,\r\naller voir un psychiatre...\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:16:23\r\n{\\an1}On peut pas dire \u00e0 un patient:\r\n\r\n10:28:17:04  10:28:20:13\r\n{\\an1}\"Il faudrait aller voir\r\nun psychiatre, l\u00e0.\"\r\n\r\n10:28:20:18  10:28:26:02\r\n{\\an1}On am\u00e8ne \u00e7a\r\nde consultation en consultation.\r\n\r\n10:28:26:07  10:28:30:13\r\n{\\an1}-Si elle ne vous avait pas\r\naccompagn\u00e9e, vous en seriez o\u00f9 ?\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:32:22\r\n{\\an1}-J'ose m\u00eame pas imaginer...\r\n\r\n10:28:33:03  10:28:35:13\r\n{\\an1}-La m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste a r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n10:28:35:18  10:28:39:16\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'elle devrait faire\r\npour satisfaire Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:28:39:21  10:28:43:23\r\n{\\an1}-Si je devais am\u00e9liorer\r\nmes statistiques, je devrais envoyer\r\n\r\n10:28:44:04  10:28:46:06\r\n{\\an1}plus rapidement les gens\r\n\r\n10:28:46:11  10:28:48:13\r\n{\\an1}chez les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:28:48:18  10:28:51:10\r\n{\\an1}Je devrais chercher moins loin\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:55:10\r\n{\\an1}le diagnostic, et faire\r\nmoins d'investigations moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:28:55:14  10:28:59:05\r\n{\\an1}\"Probl\u00e8me pulmonaire,\r\nvous allez chez le pneumologue.\"\r\n\r\n10:28:59:10  10:29:02:11\r\n{\\an1}\"Souffrance psychique,\r\nallez chez le psy\".\r\n\r\n10:29:02:16  10:29:05:09\r\n{\\an1}-M\u00eame si la personne\r\nn'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n10:29:05:13  10:29:10:03\r\n{\\an1}-M\u00eame si on trouve pas de psy,\r\net m\u00eame si c'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:29:10:08  10:29:13:20\r\n{\\an1}C'est pas toujours n\u00e9cessaire\r\nd'aller chez le psy.\r\n\r\n10:29:14:01  10:29:17:08\r\n{\\an1}Et je devrais voir plein de patients\r\n\r\n10:29:17:12  10:29:21:00\r\n{\\an1}de mani\u00e8re tr\u00e8s courte\r\npour des rhumes.\r\n\r\n10:29:23:10  10:29:24:23\r\n{\\an1}-On prend le temps\r\n\r\n10:29:25:04  10:29:26:13\r\n{\\an1}en moyenne.\r\n\r\n10:29:26:18  10:29:29:11\r\n{\\an1}20 % des patients\r\nont peut-\u00eatre besoin\r\n\r\n10:29:29:16  10:29:32:01\r\n{\\an1}de plus de temps, mais 20 %\r\n\r\n10:29:32:06  10:29:35:02\r\n{\\an1}des patients ont peut-\u00eatre besoin\r\n\r\n10:29:35:07  10:29:39:06\r\n{\\an1}de moins de temps: apr\u00e8s 5 min,\r\nle traitement est termin\u00e9.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:42:11\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nqu'on compare les g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:45:01\r\n{\\an1}avec les coll\u00e8gues g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n10:29:45:06  10:29:48:11\r\n{\\an1}L'indicateur,\r\nc'est le co\u00fbt par patient,\r\n\r\n10:29:48:16  10:29:53:07\r\n{\\an1}et on part du principe\r\nque le temps standard par patient\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:55:07\r\n{\\an1}est un quart d'heure.\r\n\r\n10:29:55:11  10:30:00:04\r\n{\\an1}Des fois, on constate qu'ils parlent\r\n30 minutes avec un patient.\r\n\r\n10:30:00:09  10:30:03:10\r\n{\\an1}Et il faut expliquer\r\npourquoi il a besoin\r\n\r\n10:30:03:14  10:30:07:02\r\n{\\an1}du double de temps\r\npour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat\r\n\r\n10:30:07:07  10:30:08:20\r\n{\\an1}que son coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:30:09:01  10:30:12:05\r\n{\\an1}-C'est l'un des effets pervers\r\ndu contr\u00f4le:\r\n\r\n10:30:12:10  10:30:16:08\r\n{\\an1}exiger des g\u00e9n\u00e9ralistes\r\nde tout faire en 15 minutes\r\n\r\n10:30:16:12  10:30:20:02\r\n{\\an1}sans envoyer trop vite\r\nchez les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:30:20:07  10:30:23:13\r\n{\\an1}Second effet pervers:\r\navec beaucoup de patients,\r\n\r\n10:30:23:18  10:30:26:10\r\n{\\an1}on passe le filtre\r\ndu co\u00fbt du patient.\r\n\r\n10:30:26:14  10:30:30:13\r\n{\\an1}Sant\u00e9suisse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nles cas de quatre sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:30:30:18  10:30:34:10\r\n{\\an1}gagnant plus d'un million\r\npar ann\u00e9e de revenus\r\n\r\n10:30:34:14  10:30:38:08\r\n{\\an1}uniquement avec des prestations\r\nd'assurance de base.\r\n\r\n10:30:38:12  10:30:41:06\r\n{\\an1}Ces quatre cas\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:30:41:11  10:30:45:14\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me du tarif qu'on a:\r\nle tarif \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:30:45:19  10:30:51:15\r\n{\\an1}Chaque traitement qu'un m\u00e9decin fait\r\npour le patient peut \u00eatre factur\u00e9.\r\n\r\n10:30:51:20  10:30:53:13\r\n{\\an1}Donc c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:30:53:18  10:30:57:21\r\n{\\an1}S'il fait plus, il peut\r\nfacturer plus, donc il gagne plus.\r\n\r\n10:30:58:02  10:31:02:17\r\n{\\an1}Plus il traite de patients, plus\r\nil peut gagner, c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:07:21\r\n{\\an1}-Si l'on met bout \u00e0 bout tout ce que\r\nces quatre sp\u00e9cialistes ont factur\u00e9,\r\n\r\n10:31:08:02  10:31:10:10\r\n{\\an1}les r\u00e9sultats sont extravagants.\r\n\r\n10:31:10:14  10:31:14:07\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe de la RTS\r\na calcul\u00e9 que pour le radiologue\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:17:22\r\n{\\an1}qui a 5,22 mios de francs\r\nde chiffre d'affaires,\r\n\r\n10:31:18:03  10:31:20:10\r\n{\\an1}toutes les prestations factur\u00e9es\r\n\r\n10:31:20:14  10:31:22:11\r\n{\\an1}pour arriver \u00e0 ce montant\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:24:21\r\n{\\an1}exigeraient qu'il ait travaill\u00e9\r\n\r\n10:31:25:02  10:31:27:15\r\n{\\an1}19,35 h par jour, 365 jours par an.\r\n\r\n10:31:27:20  10:31:30:21\r\n{\\an1}M\u00eame calcul pour l'ophtalmologue.\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:35:16\r\n{\\an1}Pour justifier des factures\r\nd'un total de 2,55 millions,\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:37:20\r\n{\\an1}il aurait d\u00fb travailler\r\n\r\n10:31:38:01  10:31:40:20\r\n{\\an1}18 h par jour pendant 365 jours.\r\n\r\n10:31:41:01  10:31:44:11\r\n{\\an1}Et il sera pas inqui\u00e9t\u00e9, lui.\r\n-Non.\r\n\r\n10:31:44:16  10:31:47:03\r\n{\\an1}C'est un tarif \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:31:47:08  10:31:50:02\r\n{\\an1}Il peut faire plusieurs choses\r\n\r\n10:31:50:07  10:31:53:23\r\n{\\an1}en m\u00eame temps, et il peut\r\nfacturer toutes ces choses.\r\n\r\n10:31:54:04  10:31:58:00\r\n{\\an1}Si vous discutez avec le patient\r\npendant une demi-heure,\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:00:07\r\n{\\an1}vous pouvez facturer l'heure,\r\n\r\n10:32:00:11  10:32:03:17\r\n{\\an1}et facturer d'autres choses\r\nfaites en parall\u00e8le.\r\n\r\n10:32:03:22  10:32:07:16\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que quelqu'un d'autre\r\na fait une prise de sang,\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:12:02\r\n{\\an1}ou l'assistante m\u00e9dicale a\r\npeut-\u00eatre fait un traitement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:32:12:07  10:32:16:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, vous pouvez\r\nle facturer comme m\u00e9decin.\r\n\r\n10:32:16:05  10:32:19:10\r\n{\\an1}Le bilan montre\r\nqu'il a travaill\u00e9 jour et nuit.\r\n\r\n10:32:19:14  10:32:23:00\r\n{\\an1}Pour moi, c'est pas un scandale,\r\nc'est le standard.\r\n\r\n10:32:23:05  10:32:27:04\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me de notre syst\u00e8me\r\nde tarif des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:29:12\r\n{\\an1}-Sant\u00e9suisse a publi\u00e9 une liste\r\n\r\n10:32:29:17  10:32:32:08\r\n{\\an1}de 130 sp\u00e9cialistes\r\ndont le revenu brut\r\n\r\n10:32:32:12  10:32:34:14\r\n{\\an1}atteindrait plus d'un million\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:37:17\r\n{\\an1}uniquement factur\u00e9\r\n\u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n10:32:37:22  10:32:39:20\r\n{\\an1}Vous confirmez ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:43:16\r\n{\\an1}Nos analyses ont montr\u00e9\r\nqu'avec le chiffres d'affaires\r\n\r\n10:32:43:21  10:32:46:02\r\n{\\an1}de ces m\u00e9decins, c'est possible\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:49:07\r\n{\\an1}qu'ils aient gagn\u00e9\r\nplus qu'un million par an.\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:53:12\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des associations\r\nde m\u00e9decins, on conteste\r\n\r\n10:32:53:17  10:32:56:04\r\n{\\an1}les millionnaires et les chiffres.\r\n\r\n10:32:56:09  10:32:58:03\r\n{\\an1}-Nous ignorons qui c'est.\r\n\r\n10:32:58:08  10:33:01:02\r\n{\\an1}Sant\u00e9suisse a refus\u00e9\r\nque nous regardions\r\n\r\n10:33:01:07  10:33:03:05\r\n{\\an1}de mani\u00e8re conjointe\r\n\r\n10:33:03:10  10:33:05:17\r\n{\\an1}ces listes pour analyser\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:08:22\r\n{\\an1}ces cas,\r\net voir s'il y a des anomalies.\r\n\r\n10:33:09:03  10:33:12:23\r\n{\\an1}Nous savons qu'en majorit\u00e9,\r\nce sont des centres\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:17:02\r\n{\\an1}dans lesquels plusieurs m\u00e9decins...\r\n-On a v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n10:33:17:07  10:33:20:21\r\n{\\an1}Sant\u00e9suisse a dit que\r\n\u00e7a correspond \u00e0 un seul m\u00e9decin.\r\n\r\n10:33:21:02  10:33:25:19\r\n{\\an1}-Cette affirmation n'engage que vous\r\nqui avez l'air d'y croire.\r\n\r\n10:33:26:00  10:33:30:09\r\n{\\an1}Je mets Sant\u00e9suisse au d\u00e9fi\r\nde venir nous pr\u00e9senter ces cas\r\n\r\n10:33:30:13  10:33:34:01\r\n{\\an1}que nous puissions\r\nles analyser en d\u00e9tail.\r\n\r\n10:33:34:06  10:33:36:20\r\n{\\an1}-Les m\u00e9decins disent que c'est faux.\r\n\r\n10:33:37:01  10:33:39:00\r\n{\\an1}-Les m\u00e9decins devraient\r\n\r\n10:33:39:05  10:33:41:20\r\n{\\an1}montrer les chiffres pour prouver\r\n\r\n10:33:42:01  10:33:43:19\r\n{\\an1}que c'est pas juste.\r\n\r\n10:33:44:00  10:33:48:11\r\n{\\an1}J'ai jamais vu les chiffres\r\ndes m\u00e9decins prouvant le contraire.\r\n\r\n10:33:48:15  10:33:53:02\r\n{\\an1}-La Dre Villard est loin\r\nd'\u00eatre millionnaire, et pourtant,\r\n\r\n10:33:53:07  10:33:56:13\r\n{\\an1}elle est bien\r\ndans le viseur des assureurs.\r\n\r\n10:33:57:13  10:34:00:10\r\n{\\an1}-Je fais un 75-80 %,\r\n\u00e7a d\u00e9pend des mois.\r\n\r\n10:34:00:14  10:34:03:18\r\n{\\an1}Et avec \u00e7a,\r\nje gagne 10'000 francs par mois.\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:05:14\r\n{\\an1}J'ai fait sept ans\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:07:16\r\n{\\an1}d'\u00e9tudes, et treize ans\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:10:01\r\n{\\an1}de formation post-gradu\u00e9e:\r\n\r\n10:34:10:06  10:34:12:14\r\n{\\an1}autant que les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:34:12:19  10:34:17:11\r\n{\\an1}-Et elle prend le relais\r\ndes sp\u00e9cialistes dans certains cas,\r\n\r\n10:34:17:15  10:34:22:02\r\n{\\an1}comme pour cette patiente\r\nqui a un gros souci avec son coeur.\r\n\r\n10:34:22:07  10:34:25:02\r\n{\\an1}-Je ferais quoi\r\nsi j'avais quelque chose\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:27:20\r\n{\\an1}et qu'elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 ?\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:30:00\r\n{\\an1}J'ai deux solutions:\r\n\r\n10:34:30:05  10:34:34:10\r\n{\\an1}aller chez la cardiologue en courant,\r\net aller au CHUV,\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:36:02\r\n{\\an1}en urgence.\r\n\r\n10:34:36:07  10:34:38:09\r\n{\\an1}Y a pas d'autre solution.\r\n\r\n10:34:38:13  10:34:42:00\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\nque je suis bien mes patients,\r\n\r\n10:34:42:05  10:34:46:22\r\n{\\an1}que j'ai trouv\u00e9 des pathologies\r\nque d'autres n'avaient pas trouv\u00e9es.\r\n\r\n10:34:47:03  10:34:51:01\r\n{\\an1}Je fais de la pr\u00e9vention,\r\nje les aide \u00e0 arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n10:34:51:06  10:34:54:14\r\n{\\an1}J'avais l'impression\r\nd'\u00eatre un bon g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:57:06\r\n{\\an1}Et en recevant cette lettre...\r\n\r\n10:35:00:21  10:35:05:01\r\n{\\an1}On me disait: \"Non, en fait,\r\ntu es une arnaqueuse.\"\r\n\r\n10:35:05:06  10:35:09:23\r\n{\\an1}\"Et tu fais pas bien ton m\u00e9tier\r\nparce que tu co\u00fbtes trop cher.\"\r\n\r\n10:35:10:04  10:35:14:05\r\n{\\an1}On peut se voir en automne,\r\n\u00e0 moins qu'il y ait un souci.\r\n\r\n10:35:14:10  10:35:18:10\r\n{\\an1}-La g\u00e9n\u00e9raliste s'est justifi\u00e9e\r\naupr\u00e8s de Sant\u00e9suisse,\r\n\r\n10:35:18:14  10:35:20:18\r\n{\\an1}et elle a re\u00e7u une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:20:23  10:35:25:03\r\n{\\an1}-Donc, pour bien garder la pression,\r\nleur r\u00e9ponse...\r\n\r\n10:35:28:03  10:35:32:17\r\n{\\an1}\"Nous accusons r\u00e9ception de votre\r\ncorrespondance du 31 d\u00e9cembre.\"\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:36:12\r\n{\\an1}\"Les statistiques 2018\r\nseront disponibles en ao\u00fbt.\"\r\n\r\n10:35:36:17  10:35:42:07\r\n{\\an1}\"Nous analyserons leur \u00e9volution \u00e0 la\r\nlumi\u00e8re des informations communiqu\u00e9es\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:44:10\r\n{\\an1}et nous reprendrons contact\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:47:23\r\n{\\an1}si un compl\u00e9ment d'information\r\nest n\u00e9cessaire.\"\r\n\r\n10:35:48:04  10:35:50:16\r\n{\\an1}C'est: \"Fais gaffe on est l\u00e0 !\"\r\n\r\n10:35:50:21  10:35:52:20\r\n{\\an1}J'attends la suite.\r\n\r\n10:35:55:05  10:35:57:18\r\n{\\an1}-Les dossiers ne se ferment pas.\r\n\r\n10:35:57:23  10:36:02:20\r\n{\\an1}Un dossier de 2013, 2014 ou 2015,\r\n\r\n10:36:03:01  10:36:05:19\r\n{\\an1}on devrait dire:\r\n\"C'est cette ann\u00e9e-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:08:13\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin a continu\u00e9 sa pratique,\r\n\r\n10:36:08:18  10:36:13:00\r\n{\\an1}donc il sait que l'an prochain,\r\nil peut \u00eatre repoint\u00e9 du doigt.\r\n\r\n10:36:13:05  10:36:17:11\r\n{\\an1}On essaye de travailler l\u00e0-dessus,\r\net de dire aux assureurs:\r\n\r\n10:36:17:15  10:36:20:22\r\n{\\an1}\"Il faut clore les dossiers\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9.\"\r\n\r\n10:36:21:03  10:36:23:15\r\n{\\an1}-Les assureurs vous \u00e9coutent ?\r\n\r\n10:36:23:20  10:36:26:17\r\n{\\an1}-Je ne crois pas\r\nque dans l'\u00e9conomicit\u00e9,\r\n\r\n10:36:26:22  10:36:29:13\r\n{\\an1}on travaille ensemble \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:36:29:18  10:36:32:17\r\n{\\an1}Mais dans leur vision\r\nde l'\u00e9conomicit\u00e9,\r\n\r\n10:36:32:22  10:36:38:02\r\n{\\an1}je ne crois pas qu'ils nous \u00e9coutent,\r\nque l'aspect humain les int\u00e9resse.\r\n\r\n10:36:38:07  10:36:41:06\r\n{\\an1}-Les assureurs\r\nm\u00e9diatisent volontiers\r\n\r\n10:36:41:11  10:36:44:17\r\n{\\an1}ce r\u00f4le\r\nde contr\u00f4leurs de l'\u00e9conomicit\u00e9.\r\n\r\n10:36:44:22  10:36:47:03\r\n{\\an1}Une fa\u00e7on de rendre les m\u00e9decins\r\n\r\n10:36:47:08  10:36:49:20\r\n{\\an1}responsables\r\nde l'explosion des co\u00fbts,\r\n\r\n10:36:50:01  10:36:54:17\r\n{\\an1}et de se pr\u00e9senter comme les seuls\r\ncapables de ma\u00eetriser le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:12\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre\r\nque le probl\u00e8me de fond\r\n\r\n10:36:58:17  10:37:01:19\r\n{\\an1}remonte \u00e0 l'origine m\u00eame\r\ndu syst\u00e8me LAMal.\r\n\r\n10:37:02:00  10:37:06:18\r\n{\\an1}Le ministre de la Sant\u00e9 vaudois\r\nle relevait d\u00e9j\u00e0 il y a dix ans.\r\n\r\n10:37:06:23  10:37:10:12\r\n{\\an1}*-C'est le syst\u00e8me\r\nque le peuple a voulu garder.\r\n\r\n10:37:10:17  10:37:13:14\r\n{\\an1}*-P-Y.Maillard,\r\nconseiller d'Etat vaudois,\r\n\r\n10:37:13:19  10:37:17:07\r\n{\\an1}pr\u00e9sident des directeurs cantonaux\r\nde la sant\u00e9.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:20:08\r\n{\\an1}*-L'incoh\u00e9rence\r\nde cette construction,\r\n\r\n10:37:20:12  10:37:22:14\r\n{\\an1}c'est une assurance sociale\r\n\r\n10:37:22:19  10:37:25:03\r\n{\\an1}qui assure tout le monde\r\n\r\n10:37:25:08  10:37:27:11\r\n{\\an1}pour les m\u00eames prestations\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:29:22\r\n{\\an1}sur un financement obligatoire.\r\n\r\n10:37:30:03  10:37:33:17\r\n{\\an1}Les caract\u00e9ristiques\r\nd'une assurance sociale type AVS.\r\n\r\n10:37:33:22  10:37:35:15\r\n{\\an1}Eh bien celle-ci,\r\n\r\n10:37:35:20  10:37:40:18\r\n{\\an1}nous voulons l'organiser\r\nselon des principes marchands.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:44:22\r\n{\\an1}Quand vous demandez aux gens\r\nquelle est la prestation\r\n\r\n10:37:45:03  10:37:49:07\r\n{\\an1}la plus importante que\r\nla soci\u00e9t\u00e9 doit assurer pour vous,\r\n\r\n10:37:49:11  10:37:51:10\r\n{\\an1}beaucoup diront la sant\u00e9.\r\n\r\n10:37:51:14  10:37:53:10\r\n{\\an1}On la finance comment ?\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:56:10\r\n{\\an1}En prenant des primes par t\u00eate,\r\n\r\n10:37:56:14  10:37:58:11\r\n{\\an1}comme au Moyen Age\r\n\r\n10:37:58:15  10:38:00:13\r\n{\\an1}quand on prenait des imp\u00f4ts\r\n\r\n10:38:00:18  10:38:04:06\r\n{\\an1}sans tenir compte\r\nde la capacit\u00e9 \u00e9conomique des gens.\r\n\r\n10:38:04:11  10:38:08:21\r\n{\\an1}Si on est pauvre, on paye\r\nla m\u00eame chose que si on est riche.\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:12:06\r\n{\\an1}C'est le principe\r\nde ce syst\u00e8me de primes.\r\n\r\n10:38:12:11  10:38:14:23\r\n{\\an1}En plus, c'est une obligation.\r\n\r\n10:38:15:04  10:38:19:03\r\n{\\an1}On a un syst\u00e8me injuste,\r\net en plus il est obligatoire.\r\n\r\n10:38:19:08  10:38:21:11\r\n{\\an1}Vous pouvez pas y \u00e9chapper.\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:27:06\r\n{\\an1}-Voici la r\u00e9partition\r\ndes d\u00e9penses de sant\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:38:45:15  10:38:50:00\r\n{\\an1}Un tiers du total seulement\r\nest pay\u00e9 en fonction du revenu.\r\n\r\n10:38:50:05  10:38:53:01\r\n{\\an1}Deux tiers n'en tiennent pas compte.\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:57:04\r\n{\\an1}En la mati\u00e8re, la Suisse\r\nest la pays le plus in\u00e9galitaire\r\n\r\n10:38:57:09  10:38:58:23\r\n{\\an1}d'Europe.\r\n\r\n10:39:07:02  10:39:09:11\r\n{\\an1}Au Danemark, c'est l'inverse.\r\n\r\n10:39:15:20  10:39:18:20\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me tient compte des revenus.\r\n\r\n10:39:19:01  10:39:21:21\r\n{\\an1}Il est beaucoup plus \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:39:25:05  10:39:27:01\r\n{\\an1}En plus, le Danemark\r\n\r\n10:39:27:06  10:39:32:19\r\n{\\an1}parvient \u00e0 diminuer la part de\r\nses d\u00e9penses de sant\u00e9 dans son PIB,\r\n\r\n10:39:33:00  10:39:36:14\r\n{\\an1}alors qu'elle ne cesse\r\nde grossir en Suisse.\r\n\r\n10:39:36:19  10:39:40:21\r\n{\\an1}Comment parviennent-ils\r\n\u00e0 ces bons r\u00e9sultats ?\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:42:16\r\n{\\an1}-Nous ma\u00eetrisons\r\n\r\n10:39:42:21  10:39:44:20\r\n{\\an1}les co\u00fbts politiquement.\r\n\r\n10:39:45:01  10:39:46:15\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision politique\r\n\r\n10:39:46:20  10:39:48:15\r\n{\\an1}d\u00e9finit combien on d\u00e9pense,\r\n\r\n10:39:48:20  10:39:51:19\r\n{\\an1}et nous d\u00e9pensons\r\nce que nous pouvons assumer.\r\n\r\n10:39:52:00  10:39:55:21\r\n{\\an1}Les d\u00e9penses de sant\u00e9\r\nsuivent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:39:56:02  10:39:59:17\r\n{\\an1}Quand nous analysons\r\ndiff\u00e9rents syst\u00e8mes de sant\u00e9,\r\n\r\n10:39:59:22  10:40:04:06\r\n{\\an1}il est \u00e9vident que les syst\u00e8mes\r\nbas\u00e9s sur les loi du march\u00e9\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:09:03\r\n{\\an1}ont une inflation des co\u00fbts et des\r\nd\u00e9penses de sant\u00e9 plus importante\r\n\r\n10:40:09:08  10:40:12:11\r\n{\\an1}que les syst\u00e8mes\r\ndont la couverture universelle\r\n\r\n10:40:12:16  10:40:16:18\r\n{\\an1}est financ\u00e9e par l'Etat,\r\ncomme dans les pays scandinaves.\r\n\r\n10:40:16:23  10:40:20:05\r\n{\\an1}-Ce professeur\r\nenseigne l'\u00e9conomie de la sant\u00e9\r\n\r\n10:40:20:10  10:40:22:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Copenhague.\r\n\r\n10:40:22:23  10:40:26:11\r\n{\\an1}Il fait partie\r\nde la classe moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n10:40:28:21  10:40:31:21\r\n{\\an1}-Tout compris, mon salaire annuel\r\n\r\n10:40:32:02  10:40:35:11\r\n{\\an1}est d'environ\r\n125'000 euros par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:40:35:16  10:40:40:06\r\n{\\an1}-Pour une famille de classe moyenne\r\nau Danemark, 50 % du salaire\r\n\r\n10:40:40:11  10:40:43:16\r\n{\\an1}partira aux imp\u00f4ts;\r\npuis de ce pourcentage,\r\n\r\n10:40:43:21  10:40:48:05\r\n{\\an1}un peu plus de 15 %\r\nsont consacr\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:40:48:10  10:40:52:16\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:40:52:21  10:40:58:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:58:21  10:41:03:20\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes internationales\r\nd\u00e9montrent que la qualit\u00e9 des soins\r\n\r\n10:41:04:01  10:41:09:11\r\n{\\an1}est comparable entre le Danemark et\r\nla Suisse, malgr\u00e9 une organisation\r\n\r\n10:41:09:15  10:41:12:13\r\n{\\an1}du syst\u00e8me radicalement diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:17:15\r\n{\\an1}-Dans notre syst\u00e8me,\r\nle minist\u00e8re de la Sant\u00e9,\r\n\r\n10:41:17:20  10:41:20:21\r\n{\\an1}en accord avec les r\u00e9gions,\r\nfixe le budget.\r\n\r\n10:41:21:02  10:41:22:20\r\n{\\an1}Combien elles ont droit\r\n\r\n10:41:23:01  10:41:25:00\r\n{\\an1}de d\u00e9penser par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:41:25:05  10:41:27:21\r\n{\\an1}L'argent est remis aux r\u00e9gions\r\n\r\n10:41:28:02  10:41:31:12\r\n{\\an1}qui g\u00e8rent les h\u00f4pitaux\r\net les services m\u00e9dicaux.\r\n\r\n10:41:31:17  10:41:35:02\r\n{\\an1}Et cela paye aussi\r\nles m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n10:41:43:07  10:41:45:13\r\n{\\an1}-Au Danemark, vous \u00eates couverts\r\n\r\n10:41:45:18  10:41:48:13\r\n{\\an1}pour vos soins de sant\u00e9\r\npar vos imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:48:18  10:41:50:20\r\n{\\an1}Nous recevons la carte jaune.\r\n\r\n10:41:51:01  10:41:54:10\r\n{\\an1}Il faut la scanner en arrivant\r\n\r\n10:41:54:14  10:41:58:01\r\n{\\an1}chez son docteur\r\npour confirmer le rendez-vous,\r\n\r\n10:41:58:06  10:42:01:22\r\n{\\an1}et pour que nous puissions\r\nprouver aux autorit\u00e9s\r\n\r\n10:42:02:03  10:42:04:23\r\n{\\an1}que nous ne faisons pas\r\nque des factures,\r\n\r\n10:42:05:04  10:42:08:13\r\n{\\an1}mais que nous voyions\r\neffectivement des patients.\r\n\r\n10:42:08:18  10:42:11:22\r\n{\\an1}C'est une preuve\r\nqu'ils ont droit aux soins.\r\n\r\n10:42:12:03  10:42:15:20\r\n{\\an1}-Plusieurs g\u00e9n\u00e9ralistes\r\ntravaillent dans cette clinique\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:19:12\r\n{\\an1}de Copenhague\r\ndirig\u00e9e par le Dr Hovgaard-Sveen.\r\n\r\n10:42:21:08  10:42:24:22\r\n{\\an1}-Les g\u00e9n\u00e9ralistes\r\nsont des m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n10:42:25:03  10:42:28:13\r\n{\\an1}Nous suivons chaque Danois\r\ndepuis la naissance\r\n\r\n10:42:28:18  10:42:31:08\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'il ne soit plus l\u00e0.\r\n\r\n10:42:34:20  10:42:38:17\r\n{\\an1}Nous sommes les gardiens\r\ndu syst\u00e8me de sant\u00e9 danois.\r\n\r\n10:42:38:22  10:42:42:19\r\n{\\an1}Pour que le citoyen danois\r\nacc\u00e8de au syst\u00e8me de sant\u00e9,\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:45:07\r\n{\\an1}il doit passer par moi.\r\n\r\n10:43:05:06  10:43:08:16\r\n{\\an1}Ils discutent en danois\r\n\r\n10:43:08:21  10:43:14:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:17:22  10:43:20:13\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9ralistes\r\nfont 90 % du travail.\r\n\r\n10:43:20:18  10:43:23:18\r\n{\\an1}Je traite plus de patients\r\nque les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n10:43:23:23  10:43:27:17\r\n{\\an1}J'ai une sp\u00e9cialisation,\r\ncomme d'autres sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:43:27:22  10:43:30:11\r\n{\\an1}Nous suivons une formation\r\n\r\n10:43:30:15  10:43:32:08\r\n{\\an1}pendant cinq ans\r\n\r\n10:43:32:12  10:43:35:00\r\n{\\an1}dans diff\u00e9rents domaines\r\n\r\n10:43:35:05  10:43:37:03\r\n{\\an1}comme la cardiologie,\r\n\r\n10:43:37:08  10:43:39:20\r\n{\\an1}la chirurgie, la m\u00e9decine interne,\r\n\r\n10:43:40:01  10:43:43:02\r\n{\\an1}la gyn\u00e9cologie,\r\nla p\u00e9diatrie, l'obst\u00e9trique.\r\n\r\n10:43:43:07  10:43:45:03\r\n{\\an1}J'ai une palette compl\u00e8te,\r\n\r\n10:43:45:08  10:43:48:08\r\n{\\an1}je me sens comp\u00e9tent\r\ndans de larges domaines,\r\n\r\n10:43:48:12  10:43:50:14\r\n{\\an1}alors que dans les h\u00f4pitaux,\r\n\r\n10:43:50:19  10:43:54:00\r\n{\\an1}ils ma\u00eetrisent\r\ndes domaines hyper sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n10:43:59:14  10:44:04:12\r\n{\\an1}-Cette maman a pris rendez-vous\r\npour son b\u00e9b\u00e9 et elle en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:44:04:17  10:44:08:21\r\n{\\an1}Elle consulte avec une coll\u00e8gue\r\ndu Dr Hovgaard-Sveen.\r\n\r\n10:44:20:21  10:44:23:02\r\n{\\an1}Elles discutent en danois\r\n\r\n10:44:23:07  10:44:27:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:33:21  10:44:37:20\r\n{\\an1}-Combien allez-vous\r\npayer pour cette consultation ?\r\n\r\n10:44:38:01  10:44:41:09\r\n{\\an1}-Je n'ai pas besoin\r\nde payer pour \u00e7a au Danemark.\r\n\r\n10:44:41:13  10:44:45:06\r\n{\\an1}C'est nos assurances de sant\u00e9\r\nqui payent, nos imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:44:45:11  10:44:48:00\r\n{\\an1}En fait, je ne sais pas combien\r\n\r\n10:44:48:05  10:44:49:20\r\n{\\an1}\u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n10:44:52:11  10:44:56:05\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais pay\u00e9 de facture\r\npour votre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:44:56:10  10:44:58:00\r\n{\\an1}-Jamais.\r\n\r\n10:44:58:05  10:45:01:03\r\n{\\an1}Les docteurs,\r\nles h\u00f4pitaux, les ORL...\r\n\r\n10:45:01:08  10:45:03:21\r\n{\\an1}Vous n'avez pas besoin de payer.\r\n\r\n10:45:04:02  10:45:07:06\r\n{\\an1}-Y a-t-il un risque\r\nque vous consultiez trop\r\n\r\n10:45:07:11  10:45:10:12\r\n{\\an1}parce que c'est\r\ncomme si c'\u00e9tait gratuit ?\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:13:21\r\n{\\an1}-Non, je ne vois pas\r\nles choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:17:17  10:45:20:02\r\n{\\an1}-Les g\u00e9n\u00e9ralistes au Danemark\r\n\r\n10:45:20:07  10:45:23:18\r\n{\\an1}gagnent tous\r\nenviron 160'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:45:23:23  10:45:27:01\r\n{\\an1}Quant aux sp\u00e9cialistes,\r\nils sont la plupart\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:32:02\r\n{\\an1}rattach\u00e9s aux h\u00f4pitaux et sont pay\u00e9s\r\nun peu moins que les g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n10:45:32:07  10:45:37:01\r\n{\\an1}Un sacr\u00e9 contraste avec la pyramide\r\nsuisse des revenus des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:45:40:19  10:45:43:23\r\n{\\an1}Nous la montrons\r\nau g\u00e9n\u00e9raliste danois.\r\n\r\n10:45:52:18  10:45:54:22\r\n{\\an1}-La m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:45:55:03  10:45:56:17\r\n{\\an1}c'est moi.\r\n\r\n10:45:56:22  10:45:59:12\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9norme diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:45:59:17  10:46:02:19\r\n{\\an1}C'est l'exact oppos\u00e9\r\nde ce que nous avons ici.\r\n\r\n10:46:03:00  10:46:05:05\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre un signe que...\r\n\r\n10:46:05:10  10:46:07:11\r\n{\\an1}Je ne pense pas que les gens\r\n\r\n10:46:07:15  10:46:11:00\r\n{\\an1}soient plus malades\r\nen Suisse qu'au Danemark.\r\n\r\n10:46:11:05  10:46:15:12\r\n{\\an1}Mais ils d\u00e9pensent beaucoup d'argent\r\npour avoir des diagnostics\r\n\r\n10:46:15:17  10:46:18:16\r\n{\\an1}de sp\u00e9cialistes\r\npeut-\u00eatre pas n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:46:18:21  10:46:21:14\r\n{\\an1}-Avec un budget sant\u00e9\r\nfix\u00e9 par l'Etat,\r\n\r\n10:46:21:19  10:46:24:02\r\n{\\an1}des salaires sous contr\u00f4le,\r\n\r\n10:46:24:07  10:46:26:22\r\n{\\an1}on imagine d\u00e9j\u00e0\r\nla critique en Suisse.\r\n\r\n10:46:27:03  10:46:29:13\r\n{\\an1}Si votre syst\u00e8me \u00e9tait propos\u00e9\r\n\r\n10:46:29:18  10:46:34:12\r\n{\\an1}\u00e0 nos m\u00e9decins, ils diraient qu'ils\r\nn'ont plus une profession lib\u00e9rale,\r\n\r\n10:46:34:17  10:46:37:06\r\n{\\an1}que c'est comme en Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:46:37:11  10:46:40:08\r\n{\\an1}Vous sentez-vous\r\nen Union sovi\u00e9tique ?\r\n\r\n10:46:40:12  10:46:42:16\r\n{\\an1}-Non, non, pas du tout.\r\n\r\n10:46:42:21  10:46:45:04\r\n{\\an1}Je poss\u00e8de ma propre clinique.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:47:10\r\n{\\an1}Je peux d\u00e9cider moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:46:47:14  10:46:50:21\r\n{\\an1}Je peux traiter mes patients\r\ncomme je le veux.\r\n\r\n10:46:51:02  10:46:54:17\r\n{\\an1}Je peux les r\u00e9f\u00e9rer\r\nvers un sp\u00e9cialiste si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:46:54:22  10:46:57:22\r\n{\\an1}Je peux aussi\r\nles faire admettre \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:46:58:03  10:47:00:21\r\n{\\an1}si c'est un cas trop lourd pour moi.\r\n\r\n10:47:01:02  10:47:05:13\r\n{\\an1}C'est, je pense, une bonne mani\u00e8re\r\nde pratiquer pour un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:47:08:07  10:47:11:19\r\n{\\an1}-Dans un autre cabinet,\r\ncette doctoresse confirme\r\n\r\n10:47:12:00  10:47:14:22\r\n{\\an1}qu'elle n'est pas\r\ntent\u00e9e d'en faire trop.\r\n\r\n10:47:15:03  10:47:19:07\r\n{\\an1}Elle ne gagnerait\r\nde toute fa\u00e7on pas beaucoup plus.\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:04\r\n{\\an1}Elles discutent en anglais\r\n\r\n10:47:22:09  10:47:25:15\r\n{\\an1}Recommanderiez-vous\r\nle syst\u00e8me de sant\u00e9 danois ?\r\n\r\n10:47:25:20  10:47:27:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:47:27:11  10:47:29:11\r\n{\\an1}Il fonctionne.\r\n\r\n10:47:29:15  10:47:31:17\r\n{\\an1}Quelle que soit\r\n\r\n10:47:31:22  10:47:34:16\r\n{\\an1}la raison\r\npour laquelle vous consultez,\r\n\r\n10:47:34:21  10:47:40:07\r\n{\\an1}vous n'avez pas le souci qu'il fasse\r\ndes choses uniquement pour l'argent.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:43:21\r\n{\\an1}En ce qui me concerne,\r\nje peux dire aussi\r\n\r\n10:47:44:02  10:47:47:01\r\n{\\an1}que je pratique ici depuis 18 ans.\r\n\r\n10:47:47:06  10:47:52:10\r\n{\\an1}Et je connais certains de mes\r\npatients depuis aussi longtemps.\r\n\r\n10:47:52:14  10:47:56:07\r\n{\\an1}Je pense que ce syst\u00e8me\r\nme rend plus concern\u00e9e\r\n\r\n10:47:56:11  10:47:59:05\r\n{\\an1}\u00e0 garder les gens en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:47:59:10  10:48:02:02\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 cette relation et le fait\r\n\r\n10:48:02:07  10:48:06:21\r\n{\\an1}que vous connaissiez\r\ntoute la famille, je pense peut-\u00eatre\r\n\r\n10:48:07:02  10:48:10:22\r\n{\\an1}que \u00e7a nous fait\r\nnous sentir plus responsables.\r\n\r\n10:48:11:03  10:48:15:07\r\n{\\an1}-Au Danemark, les sp\u00e9cialistes\r\nexercent \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:18:22\r\n{\\an1}Il n'y a qu'un nombre limit\u00e9\r\nde cabinets priv\u00e9s\r\n\r\n10:48:19:03  10:48:21:22\r\n{\\an1}pilot\u00e9s\r\npar les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.\r\n\r\n10:48:22:03  10:48:26:03\r\n{\\an1}-C'est la r\u00e9gion\r\nqui d\u00e9cide du nombre n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:48:26:08  10:48:29:10\r\n{\\an1}par exemple\r\nde gyn\u00e9cologues ou d'ORL.\r\n\r\n10:48:29:14  10:48:32:09\r\n{\\an1}C'est seulement si un sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:48:32:13  10:48:37:13\r\n{\\an1}accepte de vendre son cabinet\r\nque vous pouvez vous installer.\r\n\r\n10:48:37:18  10:48:39:17\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9.\r\n\r\n10:48:39:22  10:48:42:00\r\n{\\an1}Et c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:48:42:05  10:48:45:16\r\n{\\an1}Autrement vous verriez\r\ndes milliers de sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:48:04\r\n{\\an1}affluer dans les grandes villes,\r\n\r\n10:48:48:09  10:48:52:09\r\n{\\an1}et aucun dans les campagnes\r\ncar ils ne veulent pas y vivre.\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:54:23\r\n{\\an1}-Un souci que l'on conna\u00eet bien.\r\n\r\n10:48:55:04  10:48:56:19\r\n{\\an1}C'est le constat\r\n\r\n10:48:57:00  10:48:58:22\r\n{\\an1}que l'on fait en Suisse.\r\n\r\n10:48:59:03  10:49:03:05\r\n{\\an1}Sauf pour les m\u00e9decins europ\u00e9ens\r\nqui doivent avoir pratiqu\u00e9\r\n\r\n10:49:03:10  10:49:06:10\r\n{\\an1}trois ans en Suisse\r\net parler la langue,\r\n\r\n10:49:06:14  10:49:09:14\r\n{\\an1}rien ne limite\r\nl'installation des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:49:09:19  10:49:11:15\r\n{\\an1}Du coup, certaines villes\r\n\r\n10:49:11:20  10:49:15:20\r\n{\\an1}comme Gen\u00e8ve font face\r\n\u00e0 une pl\u00e9thore de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:49:16:01  10:49:19:19\r\n{\\an1}Il y a onze radiologues\r\npour 100'000 habitants \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:49:20:00  10:49:24:11\r\n{\\an1}alors que Fribourg n'en d\u00e9nombre\r\nque trois pour 100'000 habitants.\r\n\r\n10:49:24:15  10:49:27:08\r\n{\\an1}C'est presque quatre fois moins.\r\n\r\n10:49:27:12  10:49:32:03\r\n{\\an1}Pour 100'000 habitants toujours,\r\nGen\u00e8ve recense 15 ophtalmologues,\r\n\r\n10:49:32:08  10:49:35:05\r\n{\\an1}alors que Fribourg\r\nn'en accueille que cinq.\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:43:14\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a la plus grande densit\u00e9\r\nd'ophtalmologues de Romandie.\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:47:22\r\n{\\an1}Les Genevois ont-ils trois fois plus\r\nde probl\u00e8mes oculaires ?\r\n\r\n10:49:48:03  10:49:49:20\r\n{\\an1}-Je ne crois pas.\r\n\r\n10:49:50:01  10:49:53:13\r\n{\\an1}Y a une attractivit\u00e9 de la ville.\r\n\r\n10:49:53:18  10:49:58:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est plus attractive\r\n\u00e9galement, il faut le dire,\r\n\r\n10:49:58:06  10:50:01:16\r\n{\\an1}pour les gens qui sont limitrophes.\r\n\r\n10:50:01:21  10:50:06:05\r\n{\\an1}Certains m\u00e9decins fran\u00e7ais\r\nont une attirance plus forte\r\n\r\n10:50:06:10  10:50:07:21\r\n{\\an1}pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:50:08:02  10:50:10:21\r\n{\\an1}-Mais dans la sant\u00e9,\r\nl'offre et la demande\r\n\r\n10:50:11:02  10:50:14:11\r\n{\\an1}ne fonctionnent pas\r\ncomme dans d'autres domaines.\r\n\r\n10:50:14:15  10:50:17:12\r\n{\\an1}Mauro Poggia,\r\nministre genevois de la Sant\u00e9,\r\n\r\n10:50:17:17  10:50:19:11\r\n{\\an1}conna\u00eet cette anomalie.\r\n\r\n10:50:19:15  10:50:22:13\r\n{\\an1}Son salaire\r\nest de 265'000 frs bruts par an.\r\n\r\n10:50:22:18  10:50:25:06\r\n{\\an1}-L\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de m\u00e9decins,\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:02\r\n{\\an1}il y a plus de consultations\r\n\r\n10:50:28:07  10:50:31:08\r\n{\\an1}car elles sont offertes rapidement.\r\n\r\n10:50:31:12  10:50:34:06\r\n{\\an1}-Pourtant,\r\non n'est pas plus malades.\r\n\r\n10:50:34:11  10:50:38:04\r\n{\\an1}-Le ressenti du besoin de soins\r\nest tr\u00e8s subjectif.\r\n\r\n10:50:38:09  10:50:41:14\r\n{\\an1}On peut faire avec\r\nou imm\u00e9diatement consulter.\r\n\r\n10:50:41:19  10:50:47:02\r\n{\\an1}Si l'offre est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi, on\r\na tendance \u00e0 y aller plus facilement\r\n\r\n10:50:47:07  10:50:50:05\r\n{\\an1}que s'il faut attendre\r\nparfois une semaine.\r\n\r\n10:50:50:10  10:50:53:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me\r\npeut dispara\u00eetre entre-temps,\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:55:13\r\n{\\an1}et la consultation \u00eatre annul\u00e9e.\r\n\r\n10:50:55:18  10:50:59:08\r\n{\\an1}-D\u00e9monstration\r\navec le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:01:07\r\n{\\an1}Jusqu'en 2011, l'ouverture\r\n\r\n10:51:01:11  10:51:03:22\r\n{\\an1}de nouveaux cabinets de sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:51:04:03  10:51:06:06\r\n{\\an1}\u00e9tait limit\u00e9e par un moratoire.\r\n\r\n10:51:06:11  10:51:08:15\r\n{\\an1}Leur nombre progresse doucement.\r\n\r\n10:51:08:20  10:51:10:11\r\n{\\an1}D\u00e8s 2012, le moratoire\r\n\r\n10:51:10:15  10:51:12:14\r\n{\\an1}est lev\u00e9 pendant 18 mois:\r\n\r\n10:51:12:19  10:51:16:04\r\n{\\an1}plus de 400 nouveaux cabinets\r\nont \u00e9t\u00e9 ouverts.\r\n\r\n10:51:17:22  10:51:19:23\r\n{\\an1}-Li\u00e9e \u00e0 cette augmentation\r\n\r\n10:51:20:04  10:51:23:02\r\n{\\an1}du nombre\r\nde nouveaux cabinets m\u00e9dicaux,\r\n\r\n10:51:23:07  10:51:27:17\r\n{\\an1}une augmentation massive\r\net parall\u00e8le des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:27:22  10:51:31:22\r\n{\\an1}Ce qui d\u00e9montre\r\nque l'offre induit une demande,\r\n\r\n10:51:32:03  10:51:34:05\r\n{\\an1}que cette demande induit\r\n\r\n10:51:34:10  10:51:38:02\r\n{\\an1}une hausse des co\u00fbts,\r\net que ces hausses de co\u00fbts\r\n\r\n10:51:38:07  10:51:41:07\r\n{\\an1}augmentent nos primes\r\nann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n10:51:41:11  10:51:47:00\r\n{\\an1}Si on n'agit pas sur l'offre, jamais\r\non n'agira sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:49:00  10:51:51:11\r\n{\\an1}-N'y a-t-il pas\r\ntrop d'ophtalmologues\r\n\r\n10:51:51:16  10:51:53:15\r\n{\\an1}et de radiologues \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:51:53:20  10:51:57:02\r\n{\\an1}Ne font-ils pas\r\naugmenter les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:51:57:07  10:51:59:01\r\n{\\an1}-On doit savoir dire stop.\r\n\r\n10:51:59:06  10:52:01:13\r\n{\\an1}On doit pas\r\navoir trop de m\u00e9decins\r\n\r\n10:52:01:18  10:52:03:19\r\n{\\an1}dans une discipline.\r\n\r\n10:52:04:00  10:52:06:18\r\n{\\an1}On entrerait dans un risque\r\n\r\n10:52:06:23  10:52:09:12\r\n{\\an1}de dire: \"Est-ce que je fais revenir\r\n\r\n10:52:09:17  10:52:12:07\r\n{\\an1}les patients un peu plus souvent ?\"\r\n\r\n10:52:12:11  10:52:15:11\r\n{\\an1}C'est pas\r\nla m\u00e9decine que je consid\u00e8re.\r\n\r\n10:52:15:16  10:52:17:20\r\n{\\an1}La m\u00e9decine que je consid\u00e8re,\r\n\r\n10:52:18:01  10:52:21:13\r\n{\\an1}c'est de revoir le patient\r\nquand on doit le revoir.\r\n\r\n10:52:21:18  10:52:25:08\r\n{\\an1}On ne doit pas revoir\r\nle patient plus souvent\r\n\r\n10:52:25:12  10:52:28:19\r\n{\\an1}car on a de la peine\r\n\u00e0 avoir de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:52:29:00  10:52:31:22\r\n{\\an1}-Mais aujourd'hui,\r\nchacun peut quasiment\r\n\r\n10:52:32:03  10:52:34:11\r\n{\\an1}s'installer quand et o\u00f9 il veut.\r\n\r\n10:52:34:15  10:52:36:18\r\n{\\an1}Personne peut leur dire non.\r\n\r\n10:52:36:23  10:52:40:19\r\n{\\an1}-Vous avez raison,\r\npersonne ne peut leur dire non.\r\n\r\n10:52:42:17  10:52:44:07\r\n{\\an1}-On peut se demander\r\n\r\n10:52:44:11  10:52:46:15\r\n{\\an1}pourquoi ce chaos persiste,\r\n\r\n10:52:46:20  10:52:48:22\r\n{\\an1}alors qu'on a diagnostiqu\u00e9\r\n\r\n10:52:49:03  10:52:53:03\r\n{\\an1}la probl\u00e9matique: une offre\r\npl\u00e9thorique et non contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:52:53:08  10:52:57:04\r\n{\\an1}Les assureurs, on peut imaginer\r\nqu'ils ont int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:52:57:09  10:53:01:15\r\n{\\an1}\u00e0 cette d\u00e9r\u00e9gulation puisqu'ils\r\nvont venir avec des solutions\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:06:11\r\n{\\an1}dans leur int\u00e9r\u00eat ou dans l'int\u00e9r\u00eat\r\ndes assurances compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:53:06:15  10:53:09:20\r\n{\\an1}Le politique a c\u00e9d\u00e9\r\nles cl\u00e9s de la maison sant\u00e9\r\n\r\n10:53:10:01  10:53:12:09\r\n{\\an1}aux assureurs depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:53:12:13  10:53:14:16\r\n{\\an1}Les seuls qui ont un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:53:14:21  10:53:19:05\r\n{\\an1}et une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique\r\n\u00e0 intervenir, ce sont les cantons.\r\n\r\n10:53:19:10  10:53:22:11\r\n{\\an1}Or ils ont peu de pouvoir\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n10:53:22:15  10:53:24:12\r\n{\\an1}Quand ils en demandent,\r\n\r\n10:53:24:17  10:53:28:06\r\n{\\an1}ces pouvoirs leur sont refus\u00e9s\r\nou sont conditionn\u00e9s\r\n\r\n10:53:28:11  10:53:31:19\r\n{\\an1}\u00e0 des acceptations financi\u00e8res\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:53:32:22  10:53:34:19\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Bien, et toi ?\r\n\r\n10:53:35:00  10:53:38:03\r\n{\\an1}-Et peut-\u00eatre m\u00eame\r\nqu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n10:53:41:19  10:53:45:16\r\n{\\an1}-Tous les d\u00e9bats th\u00e9oriques\r\nqu'on a sur ce th\u00e8me-l\u00e0\r\n\r\n10:53:45:21  10:53:49:09\r\n{\\an1}seront compl\u00e8tement vains\r\ndans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:53:49:13  10:53:54:12\r\n{\\an1}M\u00eame les ultra-lib\u00e9raux de la sant\u00e9\r\nvont \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:53:54:17  10:53:59:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un syst\u00e8me\r\nde sant\u00e9 qui, d\u00e9j\u00e0, accable.\r\n\r\n10:53:59:09  10:54:01:08\r\n{\\an1}Il est devenu impayable\r\n\r\n10:54:01:12  10:54:03:18\r\n{\\an1}pour une petite moiti\u00e9\r\n\r\n10:54:03:23  10:54:05:17\r\n{\\an1}de la population\r\n\r\n10:54:05:22  10:54:10:11\r\n{\\an1}qui a une peine \u00e9norme \u00e0 financer\r\nles primes, les franchises, etc.\r\n\r\n10:54:10:15  10:54:13:10\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 le cas comme \u00e7a\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:54:13:14  10:54:16:23\r\n{\\an1}Nous sommes devant\r\nune \u00e9volution d\u00e9mographique,\r\n\r\n10:54:17:04  10:54:19:23\r\n{\\an1}o\u00f9 la population\r\nde gens de 75 ans et plus\r\n\r\n10:54:20:04  10:54:23:17\r\n{\\an1}va quasiment doubler\r\nces vingt prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:54:23:22  10:54:26:17\r\n{\\an1}Si on continue\r\n\u00e0 envoyer ces patients \u00e2g\u00e9s\r\n\r\n10:54:26:22  10:54:30:00\r\n{\\an1}d'une consultation\r\nde sp\u00e9cialiste \u00e0 une autre,\r\n\r\n10:54:30:05  10:54:33:02\r\n{\\an1}alors qu'ils auront\r\nplusieurs pathologies,\r\n\r\n10:54:33:07  10:54:35:17\r\n{\\an1}on va faire exploser les co\u00fbts.\r\n\r\n10:54:35:22  10:54:37:14\r\n{\\an1}On doit offrir\r\n\r\n10:54:37:19  10:54:42:04\r\n{\\an1}\u00e0 cette population les besoins\r\nde sp\u00e9cialistes quand c'est utile.\r\n\r\n10:54:42:09  10:54:47:00\r\n{\\an1}Ce qui leur manque, c'est\r\nune m\u00e9decine humaine de proximit\u00e9.\r\n\r\n10:54:47:05  10:54:51:05\r\n{\\an1}Cette m\u00e9decine de premier recours,\r\nc'est celle dans laquelle\r\n\r\n10:54:51:10  10:54:55:16\r\n{\\an1}nous devons investir pour\r\naffronter ce d\u00e9fi d\u00e9mographique.\r\n\r\n10:54:55:21  10:55:02:14\r\n{\\an1}Musique grave\r\n\r\n10:55:02:19  10:55:07:10\r\n{\\an1}-Tout le monde souhaite pr\u00e9server\r\nune assurance de base pour tous,\r\n\r\n10:55:07:14  10:55:12:05\r\n{\\an1}et respecter la solidarit\u00e9 qui fonde\r\nle syst\u00e8me de sant\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:55:12:10  10:55:15:20\r\n{\\an1}Mais la sant\u00e9 n'est pas\r\nun march\u00e9 comme les autres.\r\n\r\n10:55:16:01  10:55:20:21\r\n{\\an1}Aucune mesure n'a permis d'endiguer\r\ncette hausse inexorable des primes.\r\n\r\n10:55:21:02  10:55:23:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nla question doit se poser:\r\n\r\n10:55:23:23  10:55:27:02\r\n{\\an1}en dehors des citoyens,\r\nqui a vraiment int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:55:27:07  10:55:29:18\r\n{\\an1}\u00e0 diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:34:11  10:55:37:16\r\n{\\an1}-R\u00e9agissez \u00e0 ce reportage\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:55:37:21  10:55:39:11\r\n{\\an1}et partagez-le en ligne.\r\n\r\n10:55:39:15  10:55:42:18\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nreportage exclusif en Syrie\r\n\r\n10:55:42:23  10:55:47:16\r\n{\\an1}o\u00f9 nous avons retrouv\u00e9 des Suisses en\r\nprison qui ont combattu pour Daesh.\r\n\r\n10:55:47:21  10:55:51:17\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 leur famille,\r\nd\u00e9tenue dans des camps.\r\n\r\n10:55:51:22  10:55:53:19\r\n{\\an1}Vous pouvez voir ce reportage\r\n\r\n10:55:54:00  10:55:57:07\r\n{\\an1}en ligne d\u00e8s ce soir,\r\nsur notre page ou le Play RTS.\r\n\r\n10:55:57:11  10:56:01:03\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:01:08  10:56:04:12\r\n{\\an1}Nous sommes partis en Syrie\r\n\u00e0 la recherche\r\n\r\n10:56:04:17  10:56:10:04\r\n{\\an1}de citoyens suisses qui ont c\u00e9d\u00e9\r\naux sir\u00e8nes de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:56:10:09  10:56:13:00\r\n{\\an1}Un d\u00e9tenu d\u00e9nonce\r\nles mauvais traitements\r\n\r\n10:56:13:05  10:56:15:20\r\n{\\an1}qu'il subit:\r\nsa famille t\u00e9moigne.\r\n\r\n10:56:16:01  10:56:18:11\r\n{\\an1}Leurs familles r\u00e9clament\r\n\r\n10:56:18:15  10:56:20:06\r\n{\\an1}leur rapatriement.\r\n\r\n10:56:20:11  10:56:21:17\r\n{\\an1}Les Etats europ\u00e9ens,\r\n\r\n10:56:21:22  10:56:24:06\r\n{\\an1}Suisse comprise,\r\nmettent le dos au mur.\r\n\r\n10:56:33:22  10:56:36:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052096\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:13) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, si je vous dis : nouvelle augmentation des primes des caisses maladie en 2020, vous n'avez qu'une envie : piquer une crise de rage ou changer Chen mais attendez un peu, ce soir on va parler cash salaires et revenus des m\u00e9decins pour mieux comprendre, il y a dans ce pays des m\u00e9decins qui ont un revenu brut de plus d'un 1000000 de francs factur\u00e9s \u00e0 l'assurance de base en g\u00e9n\u00e9raliste gagnent en moyenne 240000 francs tandis qu'un gastro- ent\u00e9rologue ont radiologue d\u00e9passe all\u00e8grement le demi-1000000 et c'est pour \u00e7a que nous payons si cher chaque mois bien s\u00fbr que non, le probl\u00e8me est bien plus complexe entre les assureurs, qui font la chasse aux abus les g\u00e9n\u00e9ralistes qui se font taper sur les doigts parce qu'ils passent trop de temps avec leurs patients, les sp\u00e9cialistes qui ne d\u00e9cident pas eux- m\u00eames de leur salaire, le syst\u00e8me est dans une impasse totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:42) [92%] : \r\nIsabelle Ducret Philippe Mach ont repris le dossier \u00e0 0 m\u00e9ticuleusement, d'abord pour comprendre et vous expliquer la part du mythe et celle de la r\u00e9alit\u00e9 et pour aller voir ailleurs comment \u00e7a se passe au Danemark, par exemple, ou surprise dans notre pourcent des m\u00e9decins sont des g\u00e9n\u00e9ralistes, ils sont mieux pay\u00e9s que les sp\u00e9cialistes ou les services sont gratuits et la contribution aux frais de sant\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es sur l'imp\u00f4t en fonction de ce que l'on gagne et devinez quoi : les Danois sont en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, eux aussi regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:48) [85%] : \r\nBeaucoup, comment \u00e7a va du monde se pr\u00e9sente c'est peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:48 > 0:02:53) [92%] : \r\nDans un petit village du canton de Vaud, nous retrouvons la famille Maillard il y a les parents Olivier Fabienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:54 > 0:02:56) [80%] : \r\nBon, c'est tr\u00e8s certainement le rattrape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:02:58) [85%] : \r\nIl y a, Johann 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:02) [87%] : \r\nVanoverberghe peuvent manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:06) [88%] : \r\nIl y a, Cl\u00e9mentine, \u00e2g\u00e9e de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:12) [68%] : \r\nJean-Marc th\u00e8me ruptures la part la peur apr\u00e8s l'\u00e9tat hier soir tu vas-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:15 > 0:03:23) [74%] : \r\nLe nouveau sur son t\u00e9l\u00e9phone, Bachar officia hors des films apr\u00e8s 5 remplir demande c'est quoi, mais elle n'\u00e9tait pas content parce qu'apparemment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:25 > 0:03:32) [90%] : \r\nCette famille remonte de classe moyenne n'a pas droit \u00e0 des subsides, nous lui avons demand\u00e9 de calculer le montant de ces primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:37 > 0:03:40) [86%] : \r\nLa par mois, on arrive \u00e0 1400 32 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:45 > 0:03:47) [94%] : \r\nEt \u00e7a, dans votre budget, vous dites c'est lourd, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:49 > 0:04:04) [89%] : \r\nAlors oui, \u00e0 ce stade-l\u00e0, faut pas que \u00e7a augmente la si \u00e7a augmente encore bon pour l'instant, la petite, elle a encore dit les primes enfant mais quand elle va passer dans 2 ans, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, l\u00e0 on va se prendre une sauce et assez assez magistrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:05 > 0:04:10) [87%] : \r\nParce que, pour qui a 20 ans maintenant comment \u00e7a s'est pass\u00e9 avant- apr\u00e8s sur la majorit\u00e9 de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:10 > 0:04:22) [72%] : \r\nDans on pays 393 55, \u00e7a c'est des nouvelles par mois et puis on pay\u00e9 pour jouer un qui sont 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:22 > 0:04:26) [86%] : \r\n35 sa feuille de mon point par mois, donc \u00e7a fait une augmentation de 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:30) [77%] : \r\nDe 208 de France peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:37 > 0:05:01) [94%] : \r\nIl y a les primes, bien s\u00fbr, mais si on ajoute \u00e0 \u00e7a la franchise si on ajoute \u00e0 \u00e7a, les 10 pourcent qu'on doit payer jusqu'\u00e0 concurrence de 700 francs plus les diff\u00e9rentes m\u00e9decines alternatives qui sont pas rembours\u00e9s le dentiste qui n'est pas rembours\u00e9, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2450 francs par mois au total, ce qui fait un mois, un montant annuel de 29400 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:01 > 0:05:06) [96%] : \r\n29400 francs et au niveau du revenu de la famille, vous \u00eates \u00e0 combien par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:06 > 0:05:08) [96%] : \r\nAutour des 165000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:10 > 0:05:12) [86%] : \r\n\u00e7a mon gros pourcentages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:12 > 0:05:19) [93%] : \r\n\u00e7a fait un joli pourcentage \u00e7a fait plus que la maison, \u00e7a fait plus que les voitures et les frais de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:21 > 0:05:23) [92%] : \r\nJe crois qu'il a calcul\u00e9 des effets pour celles qui lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:24 > 0:05:32) [89%] : \r\nDonc, \u00e7a fait beaucoup, oui, non c'est \u00e9norme oui c'est presque sans accent qui partent pour la sant\u00e9 oui alors du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:32 > 0:05:49) [92%] : \r\nC'est \u00e9norme, et pourtant les Suisses ne consultent pas beaucoup le patient profiteurs c'est un clich\u00e9 erron\u00e9e, depuis peu, ce sont les m\u00e9decins qui sont dans la ligne de mire, on leur reproche d'en faire trop de gagner trop, parfois m\u00eame des millions alors caricature ou r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:05 > 0:06:05) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:07 > 0:06:11) [89%] : \r\nLorsqu'elle a un souci de sant\u00e9 Madame Mayer prend rendez- vous chez le Docteur je trempe son g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:14 > 0:06:15) [81%] : \r\nC'est dans l'\u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:18 > 0:06:25) [84%] : \r\n\u00e9tabli \u00e0 Eaubonne, sont revenus et de 200000 francs bruts par an pour 55 heures de travail par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:25 > 0:06:27) [77%] : \r\nLa consultation s'en vont pouvoir circuler etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:36) [79%] : \r\nAlors je m'adapte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:36 > 0:06:39) [81%] : \r\nLe Docteur je autre ce moment forment un \u00e9tudiant en m\u00e9decine de 6\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:45 > 0:06:46) [78%] : \r\nEt etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:51 > 0:06:52) [80%] : \r\nVous \u00eates rentr\u00e9 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:52 > 0:06:54) [93%] : \r\nPour vous, le temps qu'il accorde est un pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:06:57) [72%] : \r\nBon, tout r\u00e9cemment, oui, carr\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:11) [84%] : \r\nOui, c'est clair que c'est important parce que parce que parce que c'est pas toujours facile de raconter ce qu'on ce qu'on vit \u00e7a peut \u00eatre que l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me physique, un po\u00e8me, un pour probl\u00e8mes psychologiques et puis, et puis d'avoir quelqu'un qui est \u00e0 l'\u00e9coute, oui c'est, c'est important, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:12 > 0:07:18) [89%] : \r\nSi je vous dis qu'une consultation de 5 minutes les factures \u00e0 par le m\u00e9decin, l'assurance \u00e0 17 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:25) [98%] : \r\n69 79.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:25 > 0:07:29) [89%] : \r\nCette consultation simple de 15 minutes co\u00fbtera \u00e0 Madame Maier, une cinquantaine de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:29 > 0:07:32) [91%] : \r\nC'est bien, si vous pouvez appuyer effectivement le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:32 > 0:07:35) [79%] : \r\nLe le g\u00e9n\u00e9raliste, un m\u00e9decin un peu diff\u00e9rent des autres, mais sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:37 > 0:08:00) [85%] : \r\nFixer de sp\u00e9cialistes du patient, alors apr\u00e8s, \u00e9videmment nous ce qu'on a dans notre m\u00e9tier, c'est cette vari\u00e9t\u00e9 disons le fait que comptent les gens arrivent dans notre bureau, on sait pas quel sera l'organe qui sera touch\u00e9 par leur plainte, mais parce qu'il a la retraite, presque tous et on voit qu'on on soigne \u00e0 9 sur 10, nos passions et puis si on regarde sur toute la vie, chacun de nous aura besoin de fois de voir un sp\u00e9cialiste, donc je pense qu'il ne faut pas \u00eatre exclusif non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:03) [88%] : \r\nMoi je n'a \u00e9t\u00e9 sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:03 > 0:08:12) [89%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9raliste r\u00e9sout 90 pourcent des cas mais il gagne beaucoup moins que les sp\u00e9cialistes t\u00e9l\u00e9phoner, c'est une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'an dernier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:12 > 0:08:32) [93%] : \r\nQui le montrent, les revenus bruts des m\u00e9decins forment une v\u00e9ritable pyramide invers\u00e9e ou tout en bas, se trouvent les g\u00e9n\u00e9ralistes, avec 240000 francs par ann\u00e9e bien plus haut par exemple les ophtalmologues avec 450000 francs les radiologues 500000 ou les gastro- ent\u00e9rologues 630000 francs par ann\u00e9e de salaire m\u00e9dian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:38 > 0:08:40) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que les gens qui font de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:41 > 0:08:50) [87%] : \r\nM\u00e9decine peu techniques comme les psychiatres qui, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et des p\u00e9diatres ont des des salaires nettement moins \u00e9lev\u00e9s que ceux qui font des des petits tr\u00e8s technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:50 > 0:08:51) [91%] : \r\nEst-ce que pour vous c'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:52 > 0:09:24) [90%] : \r\nAlors, comment dire, si vous aimez ce que vous faites, vous avez pas besoin de savoir si c'est juste ou c'est pas juste, de toute fa\u00e7on, vous avez choisi \u00e7a, bien s\u00fbr que comme je suis pr\u00e9sident des m\u00e9decins de famille Vaudois et donc je, je, je d\u00e9fends la valeur de cette profession, la valeur de notre r\u00f4le et donc \u00e7a passe aussi par le fait de d\u00e9fendre notre r\u00e9mun\u00e9ration, donc je ne vais pas dire que que je d\u00e9fends pas ce qu'on doit gagner, mais ceci se fait plut\u00f4t de son but de garder en fait une r\u00e9mun\u00e9ration et puis une reconnaissance au fond, je fais la visite \u00e0 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:27) [90%] : \r\nQuand vous \u00eates l\u00e0, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:29 > 0:09:33) [98%] : \r\nLes associations de m\u00e9decins contestent avec virulence cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:51) [85%] : \r\nAlors cette \u00e9tude a fait pschitt, les chiffres ABS, ce ne sont pas que les revenus des m\u00e9decins, la 2\u00e8me chose, vous n'avez pas le croire, alors vous n'avez pas \u00e7a, \u00e7a vous dit, c'est pas que les revenus de \u00e7a peut \u00eatre d'autres choses, si je suis ici, je suis un m\u00e9decin valaisan que j'ai de la vigne, du revenu, avait, il est d\u00e9clar\u00e9 au niveau ABS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:52 > 0:10:04) [92%] : \r\nDe son activit\u00e9 d'ophtalmologue \u00e0 80 pourcent le Docteur Mater gagne 300000 francs bruts par ann\u00e9e, il est aussi vice- pr\u00e9sident de la FMH et pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:09 > 0:10:28) [93%] : \r\n\u00e9coutez, c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant, c'est qu'il y a une v\u00e9ritable campagne contre le revenu des m\u00e9decins et l\u00e0 une partie de nos autorit\u00e9s, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, \u00eatre instrument\u00e9 dans cette campagne pour jeter l'opprobre sur les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:38) [90%] : \r\nM\u00e9decins hospitaliers \u00e0 80 pourcent auxquels s'ajoute un mandat de 20 pour 100 de repr\u00e9sentants d'associations de m\u00e9decins, le Docteur Eggimann d\u00e9clare un peu plus de 300000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:38 > 0:10:43) [91%] : \r\nFrancs brut par ann\u00e9e, l'\u00e9cart entre g\u00e9n\u00e9ralistes et sp\u00e9cialistes, ne le choque pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:43 > 0:11:04) [92%] : \r\nJe pense qu'il est normal qu'il y a des diff\u00e9rences de salaires entre entre les m\u00e9decins, les m\u00e9decins, les sp\u00e9cialistes ont des formations qui sont des formations qui sont longues et il est justifiable qu'ils aient des revenus, en partie, constitu\u00e9e sur les assurances compl\u00e9mentaires et sur les paiements Directs qui soit plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:05 > 0:11:09) [90%] : \r\nMais de l\u00e0 \u00e0 n'avoir 2, 3 fois plus que c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:09 > 0:11:18) [93%] : \r\nMais \u00e7a, c'est un, c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, je veux dire, je ne suis pas l\u00e0 pour juger de l'ad\u00e9quation du salaire de certaines professions ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:18 > 0:11:22) [80%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes gagne beaucoup moins est-ce que ce n'est pas injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:46) [92%] : \r\n\u00e0 la base \u00e0 la base, c'est le tarif, le tarif fait que quand vous avez acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9decine priv\u00e9es et semi- priv\u00e9es au jour d'aujourd'hui, que vous avez des honoraires qui viennent par les assurances compl\u00e9mentaires, vous avez des revenus sup\u00e9rieurs parce que par exemple vous faites des interventions chirurgicales ou bien vous faites des traitements oncologiques ou autre en milieu hospitalier ou en clinique priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:12:02) [94%] : \r\nDans ces cas, les sp\u00e9cialistes re\u00e7oivent le montant pr\u00e9vu par l'assurance de base et en plus un revenu suppl\u00e9mentaire, pris en charge par l'assurance compl\u00e9mentaire, cette 2\u00e8me somme ne p\u00e8se pas sur les primes, mais compte dans les d\u00e9penses de sant\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:04 > 0:12:09) [95%] : \r\nQue ce soit l'assurance de base ou l'assurance compl\u00e9mentaire, les salaires des m\u00e9decins viennent de la poche du citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:10 > 0:12:24) [92%] : \r\nOui mais Madame l\u00e0, de m\u00eame mani\u00e8re que si vous allez dans un h\u00f4tel Formule 1 ou si vous allez dans un grand palace ou de m\u00eame mani\u00e8re que si vous prenez EasyJet si vous prenez la premi\u00e8re classe, il y a des diff\u00e9rences qui sortent aussi de votre poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:26 > 0:12:40) [90%] : \r\nUn autre dont le revenu sort de la poche du citoyen, c'est le ministre Vaudois de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard il gagne \u00e0 peu pr\u00e8s comme un g\u00e9n\u00e9raliste, environ 250000 francs bruts par ann\u00e9e, il tient \u00e0 briser le tabou autour des \u00e9carts de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:42 > 0:13:31) [90%] : \r\nC'est absolument injustifi\u00e9, les m\u00e9decins, d'ailleurs, c'est l'une de nos forces, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, les m\u00e9decins ternissent sont chez nous aussi bien form\u00e9s que les sp\u00e9cialistes quand vous discutez en priv\u00e9 avec des g\u00e9n\u00e9ralistes, ils vous disent tous ceux qui ne comprennent pas ces \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration mais vous aurez une peine \u00e9norme \u00e0 en trouver qui publiquement disent \u00e7a ne va pas, \u00e7a suffit parce que simplement les solidarit\u00e9s un peu un peu excessive, qu'on a qu'on exige de dans la dans les organisations professionnelles, les mettent sous pression et puis aussi parce que tout g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est que il a besoin d'avoir un r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes autour de lui, avec lequel il est dans l'entretiennent de bonnes relations, parce que sinon quand il r\u00e9f\u00e8re ses patients par ma foi, il sait que son patient sera peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment aussi bien s'il a \u00e9mis une critique sur le revenu de ces m\u00eames sp\u00e9ciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:33 > 0:13:43) [89%] : \r\nOn l'a vu dans la pyramide des revenus des m\u00e9decins, les radiologues sont tr\u00e8s haut dans la liste, cette seule sp\u00e9cialit\u00e9 contre 44 millionnaires en revenus, selon Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:45 > 0:13:49) [84%] : \r\nRendez- nous avons sollicit\u00e9 des repr\u00e9sentants de radiologues pour qu'ils nous explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:53 > 0:14:03) [93%] : \r\nNous sommes au Centre Jean Violette \u00e0 Gen\u00e8ve la doctoresse Hayek nous fait la visite en radiologie, ce qui co\u00fbte cher, c'est l'\u00e9quipement qu'il faut amortir et r\u00e9guli\u00e8rement remplac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:04 > 0:14:09) [81%] : \r\nCommando honn\u00eate, \u00e7a c'est une machine tr\u00e8s cher machines, l\u00e0 on est autour d'Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:13 > 0:14:23) [94%] : \r\nLe Docteur \u00e0 Auxerre, rejoint sa coll\u00e8gue, il est m\u00e9decin chef \u00e0 l'h\u00f4pital de La Tour et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiologie, on commence par la question rituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:24 > 0:14:29) [92%] : \r\nJe vais vous demander chacun l'un apr\u00e8s l'autre, votre revenu donc de Versailles combien est-ce que vous gagnez annuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:14:29 > 0:14:35) [91%] : \r\nCombien ce que je gagne annuellement, je gagne 300000 francs, c'est autour de cette somme-l\u00e0 de 300000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:38 > 0:14:47) [92%] : \r\nMoi, je suis m\u00e9decin chef dans un grand h\u00f4pital je suis \u00e0 360000 francs, bien loin des chiffres annonc\u00e9s par l'OFSP s'il pouvait me rembourser la diff\u00e9rence, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:49 > 0:15:04) [94%] : \r\nLe Docteur \u00e0 Auxerre, ironise autour des 500000 francs de revenus annonc\u00e9 par l'\u00e9tude de l'OFSP c'est un chiffre m\u00e9dian, cela veut dire qu'il y a autant de radiologue en Suisse qui gagnent moins que 500000 francs par ann\u00e9e qu'il y en a qui gagnent plus que 500000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:05 > 0:15:05) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:05 > 0:15:15) [93%] : \r\nL'an dernier le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset impos\u00e9 \u00e0 la radiologie, une baisse d'environ 20 pourcent des tarifs au motif que ces sp\u00e9cialistes co\u00fbte trop cher au syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:15 > 0:15:48) [91%] : \r\nC'est vrai que d'un jour \u00e0 l'autre, on a, vous avez 20 pourcent en moyenne un sur 2 de r\u00e9mun\u00e9ration au moins sur vos prestations vous faites les m\u00eames prestations avec la m\u00eame qualit\u00e9, vous avez le m\u00eame personnel les m\u00eames locaux les m\u00eames machines, c'est difficile \u00e0 comprendre, on n'a pas le choix, on est dans un syst\u00e8me qui est extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9e on nous fixe tarif on n'est pas en train de multiplier pour rien les examens parce que, m\u00e9dicalement, ce serait pas justifi\u00e9e, on ne peut pas l'assumer m\u00e9dicalement c'est pas \u00e9thique et puis pour le le principe d'\u00e9conomicit\u00e9 aussi et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:48 > 0:16:02) [81%] : \r\nComprendre aussi qu'on a pass\u00e9 d'une m\u00e9decine qui court derri\u00e8re la pathologie \u00e0 une m\u00e9decine qui cherche \u00e0 rattraper les pathologies en amont quant \u00e0 encore traitable \u00e9pique ouvrent la gu\u00e9rison est possible, d'o\u00f9 en certain nombre d'examens qui seront faits \u00e0 des buts de d\u00e9pistage typiquement la mammographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:02 > 0:16:04) [89%] : \r\nC'est des personnes en bonne sant\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:08 > 0:16:10) [97%] : \r\nLa salle que beaucoup de femmes connaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:11 > 0:16:15) [93%] : \r\nOn en paye le prix ah c'est s\u00fbr maintenant, avec les progr\u00e8s m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:15 > 0:16:28) [89%] : \r\nToute cette science auquel les gens ils veulent y avoir droit, parce qu'ils ont pay\u00e9 leur prime pour qu'ils allaient bien Pierre le jour o\u00f9 \u00e7a va pas, ils veulent le meilleur et c'est normal et vous et moi aussi, on veut le meilleur le jour on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:29 > 0:16:30) [97%] : \r\nOn arrive \u00e0 l'IRM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:33 > 0:16:34) [72%] : \r\nOui, patiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:37 > 0:16:38) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est vraiment une machine, c'est du lourd, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:38 > 0:16:48) [81%] : \r\nDu une IRM disons quelconque, \u00e7a va \u00eatre dans les 2000 2 millions voil\u00e0 \u00e0 vrai dire, M\u00e9lenchon et au plus elle va \u00eatre cher d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:48 > 0:16:59) [78%] : \r\nLe syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est mont\u00e9 de la fa\u00e7on suivante corner on r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'acte et c'est beaucoup plus facile de Pierre, un acte technique soit chirurgicale, qu'ils soient radiologiques qu'en actes intellectuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:59 > 0:17:15) [86%] : \r\nDans les tarifs de radiologie, la part d'honoraires m\u00e9dical donc la part m\u00e9dical intellectuel, c'est 25 pourcent tu me pour 120 pourcent du prix, donc \u00e7a veut dire que dans un examen en fait ce que vous payez, c'est la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:17 > 0:17:29) [90%] : \r\nDans le prix d'une consultation l'acte technique comme le passage dans l'IRM, un tarif beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, \u00e0 cause de l'\u00e9quipement que l'acte intellectuel de l'analyse des images par le sp\u00e9cialiste, c'\u00e9tait un suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:37 > 0:17:43) [98%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes et les p\u00e9diatres n'ont quasiment que des actes intellectuels le syst\u00e8me tarifaire les p\u00e9nalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:45 > 0:17:49) [85%] : \r\nLe Docteur Jeannot gagne 170000 francs bruts par ann\u00e9e il est g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:51 > 0:17:55) [92%] : \r\nPour l'instant si vous \u00eates pas trop emb\u00eat\u00e9, on fait rien, on verra comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:04) [94%] : \r\nLes tarifs sont fix\u00e9s par le Tarmed cet annuaire des actes m\u00e9dicaux, introduit en 2004 \u00e0 tenter d'\u00e9galiser les salaires, mais la situation n'a fait qu'empirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:05 > 0:18:07) [89%] : \r\nLe Tarmed, tout le monde peut y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:07 > 0:18:12) [89%] : \r\nOui, il est en ligne, oui, il y a plus int\u00e9ressant comme site mais tout le monde peut y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:26) [85%] : \r\nLe Tarmed recense les 4800 position tarifaires que le m\u00e9decin peut facturer un catalogue dans lequel il s\u00e9lectionne l'acte sa dur\u00e9e en fonction de la consultation qui l'a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:33 > 0:18:50) [89%] : \r\nSi je mets consultation on va voir qu'une position consultation premi\u00e8re p\u00e9riode de 5 minutes les consultations suivantes etc, donc tout est d\u00e9crit, puis il y a de nombreuses positions qui sont bas\u00e9s sur le temps par tranche de 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:52 > 0:18:58) [90%] : \r\nC'est terriblement complexe et transf\u00e9r\u00e9 sur une facture de patients c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:00 > 0:19:06) [95%] : \r\nLe Docteur Jeannot a re\u00e7u les confidences de plusieurs patients sur des factures injustifi\u00e9es d'autres m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:08 > 0:20:24) [86%] : \r\nL'immense majorit\u00e9 des patients ne v\u00e9rifiaient jamais leur factures parce que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible \u00e0 v\u00e9rifier tant le Tarmed compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a quelques patients consciencieux qui leur factures et puis c'est pas rare que les patients me transmettre que les factures re\u00e7ues correspondent pas \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, qui a parfois des surfacturations, par exemple, tr\u00e8s concr\u00e8tement, alors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, un de mes patients, a fait la la d\u00e9marche, il a re\u00e7u une facture d'un sp\u00e9cialiste qui \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, il a pris contact avec le sp\u00e9cialiste, il lui a dit : il y a une erreur premi\u00e8res r\u00e9ponse du sp\u00e9cialiste non non c'est juste comme \u00e7a, quelqu'un de d\u00e9termin\u00e9 la reposer la question, la seule r\u00e9ponse qu'il a eu du sp\u00e9cialiste, \u00e7a je ne veux plus vous voir, elle a re\u00e7u son dossier m\u00e9dical, en retour, c'est pas normal non parce que soit il y a une erreur et puis le le m\u00e9decin la corrige et s'il a quelque chose de faux, le m\u00e9decin doit \u00eatre capable de dire : je me suis tromp\u00e9 corriger et \u00e7a devrait pas perturber la relation seulement le syst\u00e8me fait que c'est tellement normal d'envoyer une facture puisque personne se pose 2 questions que d\u00e8s qu'il y y a quelqu'un qui pose l\u00e0 une question \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 la la panique, ce qui n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:25 > 0:20:29) [81%] : \r\nQui ont sans maintenant depuis longtemps, qui vous emp\u00eachent d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:32) [84%] : \r\nLes le g\u00e9n\u00e9raliste, avance une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:33 > 0:20:57) [86%] : \r\nL'immense majorit\u00e9, c'est par n\u00e9gligence, c'est simplement que le m\u00e9decin est en consultation, mais c'est pas lui qui facture c'est l'assistante m\u00e9dicale ou c'est une secr\u00e9taire, donc elle facture par des paquets, on dit d'habitude pour telle consultation c'\u00e9tait telle dur\u00e9e tels acte puis on qu'on s'en facture toujours un m\u00eame chose sans tenir compte vraiment la r\u00e9alit\u00e9 de la consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:59 > 0:21:10) [90%] : \r\nUn autre d\u00e9faut du Tarmed, ces sondages depuis 2004, la technologie m\u00e9dicale a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9, le temps d'intervention a diminu\u00e9, mais les prix sont rest\u00e9s les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:10 > 0:21:28) [93%] : \r\nDonc cette clinique est une clinique uniquement d\u00e9di\u00e9, il y a le fameux logis, nous avons 3 salles d'op\u00e9ration, vous voyez ici une une salle o\u00f9 il y a une op\u00e9ration sur le cristallin, cataracte, ce sont des op\u00e9rations qui sont les plus fr\u00e9quentes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:28 > 0:21:34) [97%] : \r\nLa chirurgie de la cataracte est un exemple d'actes qui peut se faire beaucoup plus rapidement aujourd'hui qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:36 > 0:21:57) [85%] : \r\nLa cataracte, pour les gens, il y a plein de gens qui disent : soit tu rentres et tu sors non le temps lorsque, lorsque les choses sont simples : en ce cas aucune complication, un quart d'heure \u00e0 20 minutes pour le geste chirurgical, par contre, il y a toute une pr\u00e9paration avant, il y a encore le pansement affaire etc, il y a, il y a en tout, on dit aux patients que \u00e7a prend \u00e0 peu pr\u00e8s une heure, une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:57 > 0:21:59) [97%] : \r\nCombien \u00e7a co\u00fbte, une op\u00e9ration de la cataracte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:59 > 0:22:07) [88%] : \r\n\u00e7a va dire entre 1900 \u00e0 peu pr\u00e8s francs et 2000 2500 francs voire, voire 3000 francs selon ce qui est implant\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:08 > 0:22:29) [90%] : \r\nLe geste chirurgical sur l'oeil co\u00fbte 405 francs selon le Tarmed, qui pr\u00e9voit 22 minutes ce prix et cette dur\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es en 2018 apr\u00e8s une intense r\u00e9sistance des ophtalmologues qui pouvaient jusque l\u00e0 factur\u00e9 le double, cette baisse de tarifs a \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9e par le temps de l'op\u00e9ration divis\u00e9 par 3 au fil des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:41 > 0:22:50) [90%] : \r\nLes caisses maladie savent tout des d\u00e9penses de sant\u00e9, puisque toutes les factures des m\u00e9decins passent par elle comme ici au centre de tri des factures de la CSS \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:52 > 0:23:06) [81%] : \r\nIl pense lit Fertons La Poste nous livre chaque jour approximativement 20000 lettres elles sont r\u00e9ceptionn\u00e9s par nos collaborateurs Decroly qui ne qui \u00e9quipe cette coll\u00e8gue ouvre chaque enveloppe pour les pr\u00e9parer \u00e0 la suite du processus pas ton p\u00e8re Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:15 > 0:23:18) [91%] : \r\nLa CSS, la plus grande caisse maladie de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:18 > 0:23:20) [76%] : \r\nDit-il, c'est une telle attaque russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:20 > 0:23:24) [93%] : \r\nNous sommes la plus grande assurance de base en Suisse avec pr\u00e8s de 1,4 1000000 d'assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:27 > 0:23:36) [90%] : \r\nIrina ici dans ce bureau des factures sont v\u00e9rifi\u00e9es et si n\u00e9cessaire, on va demander des \u00e9claircissements au client, on peut aussi poser des questions ou donner des r\u00e9ponses aux m\u00e9decins stagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:37 > 0:23:49) [93%] : \r\nLes grandes caisses maladie ont toutes engager des chasseurs de fraude \u00e0 l'assurance \u00e0 la CSS, Dieter Sigrist, un ancien policier, dirige une \u00e9quipe de 6 personnes qui traque les abus de patients ou de m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:53 > 0:24:19) [84%] : \r\nG\u00e9rard Totschnig les flux nous traitions auparavant plus de dossiers, aujourd'hui nous en contr\u00f4lons environ 200 par ann\u00e9e, car nous nous concentrons sur les plus complexes dans CSP chaque avec le les plus gros dossiers, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 40 salari\u00e9s, par exemple, dans un cas, nous avons fait \u00e9valuer 1800 facture ce que nous avons d\u00fb v\u00e9rifier et contester plus bas plus hausse non, au final, nous avons obtenu un remboursement de pr\u00e8s d'un demi-1000000 de francs parrainage, mais les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:20 > 0:24:30) [92%] : \r\nDans un autre cas c'est un m\u00e9decin hospitalier en Suisse romande, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par un patient apr\u00e8s v\u00e9rification ses consultations en ambulatoire \u00e9taient surfactur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:31 > 0:25:07) [84%] : \r\nTellement bien fait ce que je aime tant ce pr\u00eatre avec des personnes \u00e2g\u00e9es, on peut facturer la consultation jusqu'\u00e0 30 minutes suscitait Martichoux, nous avons constat\u00e9 que lui syst\u00e9matiquement il me facturer le maximum m\u00eame s'il ne faisait que 5 ou 10 minutes nous c'\u00e9tait toujours 30 minutes qui \u00e9tait factur\u00e9 dans ce que nous avons alert\u00e9 la direction de l'h\u00f4pital, ils ont imm\u00e9diatement rectifi\u00e9 imm\u00e9diatement rembourser la diff\u00e9rence et ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 attentifs donc post- prod, il y a une seule de ses positions, ces 200000 francs par ann\u00e9e France pro en 5 ans, cela repr\u00e9sente un 1000000 et les millions kabyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:09 > 0:25:19) [94%] : \r\nEntre les factures abusives et les prestations indues la CSS ainsi \u00e9conomis\u00e9 l'an dernier, autour de 12 millions de francs sur les 5,2 milliards qu'elle a rembours\u00e9 pour l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:23 > 0:25:43) [88%] : \r\nMais les caisses maladie suisse ont une autre mission de surveillance celle-l\u00e0, inscrite dans la LAMal elles doivent v\u00e9rifier l'\u00e9conomicit\u00e9 des m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire leur co\u00fbt par patient pour ce faire, les 100 millions de factures par ann\u00e9e de tous les assureurs sont transmises \u00e0 tarif suisse, un centre de contr\u00f4le sous la responsabilit\u00e9 de sant\u00e9suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:44 > 0:25:50) [95%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de la puissante fa\u00eeti\u00e8re des assureurs Madame Nolde son salaire brut entre 200 et 300 1000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:51 > 0:25:54) [92%] : \r\nElle explique le processus de contr\u00f4le de l'\u00e9conomicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:57 > 0:26:15) [89%] : \r\nC'est un syst\u00e8me, c'est comme un filtre en contr\u00f4le les m\u00e9decins 6 ans des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s par exemple 30 pourcent trop \u00e9lev\u00e9es que les coll\u00e8gues dans leur discipline, ils vont recevoir une lettre et l\u00e0 on demande le m\u00e9decin pourquoi et la facture est trop, beaucoup trop par rapport \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:17 > 0:26:21) [94%] : \r\nLe contr\u00f4le d'\u00e9conomicit\u00e9 a concern\u00e9 les 18000 m\u00e9decins ind\u00e9pendants de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:22 > 0:26:39) [93%] : \r\nIl en ressort que 1431 ont d\u00e9pass\u00e9 de 30 pourcent la moyenne de facturation de leurs confr\u00e8res de m\u00eame sp\u00e9cialit\u00e9 et ils ont re\u00e7u une lettre exigeant des explications au final en 2016, seuls 129 m\u00e9decins ont d\u00fb rembourser de l'argent parce qu'ils n'ont pas pu justifier leur co\u00fbts par patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:41 > 0:26:45) [84%] : \r\nG\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Lausanne la doctoresse Villard a re\u00e7u la lettre de sant\u00e9suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:48 > 0:27:04) [87%] : \r\nL'article 56 l\u00e0- bas et pr\u00e9voit que les assurances m'assureur-maladie contr\u00f4le l'\u00e9conomicit\u00e9 des fournisseurs de soins et demande la r\u00e9trocession des prestations pay\u00e9es \u00e0 tort ou l'application d'autres sanctions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 59 de la LAMal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:05 > 0:27:59) [82%] : \r\nDonc, c'est la loi, c'est ces ces menaces quand m\u00eame vous en discuter avec des coll\u00e8gues, alors oui, j'en discutais avec des coll\u00e8gues pas, j'\u00e9tais juste dans un telle \u00c9tats qui sont, j'ai, moi je fais partie d'un groupe qualit\u00e9 de m\u00e9decin de m\u00e9decins un peu plus g\u00e9n\u00e9ralistes, comme moi, on a une douzaine et puis quelqu'un m'a juste pos\u00e9 la question : comment, comment tu vas, et j'ai j'ai fondu en larmes, je dis \u00e7a, pas du tout et puis ne me qu'est-ce qui se passe, je leur dit : j'ai re\u00e7u la lettre, tout le monde a fait tu sur la lettre je, tu vois, mais et puis la ligne tout le monde a dit moi aussi, je l'avais re\u00e7u on il elle est re\u00e7u, moi aussi, version d\u00e9but de ma pratique et puis l\u00e0, je me suis dit puis je dis : mais vous avez g\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 tout moment, dit mais tr\u00e8s mal, je pense qu'un contr\u00f4le doit \u00eatre fait, mais \u00e7a c'est violent, \u00e7a c'est violent et pour moi, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 changer ma pratique, je serais moins \u00e9conomique s'changements ma pratique que ce que je fais ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:04 > 0:28:07) [97%] : \r\nBien, je vais bien, je vais bien mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:08 > 0:28:12) [93%] : \r\nEt puis, j'ai pu \u00e9liminer le Temesta du soir super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:19 > 0:28:20) [92%] : \r\nDonc, je dors bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:21 > 0:28:33) [90%] : \r\nSant\u00e9suisse reprocher \u00e0 la doctoresse Vilar de prendre trop de temps en consultations mais certains cas l'exige, comme cette patiente qui a mis des mois avant de reconna\u00eetre la gravit\u00e9 de son \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:33 > 0:28:36) [92%] : \r\nIl y a eu ma premi\u00e8re chute qui s'est pass\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:40 > 0:28:44) [75%] : \r\nTout a l\u00e2ch\u00e9 ce qui le corps la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:46 > 0:28:47) [78%] : \r\nFran\u00e7oise, donc \u00e7a s'est pass\u00e9 ici d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:49 > 0:28:53) [87%] : \r\nEt puis, finalement, le lendemain c'\u00e9tait pris en charge par une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:56 > 0:29:00) [88%] : \r\nPour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 important que la doctoresse Vilar prennent le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:01 > 0:29:26) [89%] : \r\nC'\u00e9tait vital, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment vital parce que gr\u00e2ce au temps qu'elle a pris pour justement m\u00eame m'amen\u00e9 l\u00e0 on il fallait m'amener, c'est-\u00e0-dire aller voir un psychiatre, on peut pas on peut pas dire \u00e0 un patient ah bon ben en fait il faudrait aller voir un psychiatre, l\u00e0 \u00e7a on am\u00e8ne \u00e7a de de consultation, en consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:26 > 0:29:32) [82%] : \r\nSi vous avez pas accompagn\u00e9 convaincu, vous en seriez ou je sais pas, j'ose m\u00eame pas et Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:33 > 0:29:40) [84%] : \r\nAlors ces revenus la m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qu'elle devrait faire pour satisfaire Sant\u00e9suisse break.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:41 > 0:30:02) [83%] : \r\nSi je devais am\u00e9liorer mes statistiques, je devrai envoyer plus rapidement les gens chez les sp\u00e9cialistes, c'est-\u00e0-dire que je devrai chercher moi moins loin le diagnostic et prendre moins d'investigation, moi- m\u00eame je suis plus facilement voil\u00e0 probl\u00e8me pulmonaire ben vous allez chez pneumologue et probl\u00e8mes souffrance psychique ah ben \u00e0 l'\u00e9chelle pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:03 > 0:30:04) [94%] : \r\nM\u00eame si la personne n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:05 > 0:30:20) [86%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame si elle est pas pr\u00eate puis m\u00eame si on trouve pas de psy, puis, m\u00eame si ce n'est pas n\u00e9cessaire d'accord et puis pas pas toujours n\u00e9cessaire d'aller chez Pepsi et je devrais voir plein de passion, de mani\u00e8re tr\u00e8s courte et pour des crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:24 > 0:31:07) [85%] : \r\nOn prend le temps, en moyenne, c'est bien possible que par exemple 20 pourcent des patients, de m\u00e9decins, besoin de plus le temps, mais il a peut-\u00eatre aussi 20 pourcent des patients qui ont peu, \u00e7a ne veut pas du tout du temps apr\u00e8s 5 minutes, le traitement est termin\u00e9 et tout va bien, c'est pour \u00e7a, on compare les cha\u00eenes laisse les m\u00e9decins Cheney r\u00e9aliste avec les collectes r\u00e9aliste et l\u00e0, l'indicateur c'est le co\u00fbt par patient et on part du principe que le temps standard par normalement un camp de et des fois, on constate, qui parle 2 fois 30 minutes avec un patient et \u00e7a il faut quand m\u00eame expliquer pourquoi il a besoin du double de temps pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat que son coll\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:09 > 0:31:19) [96%] : \r\n\u00e7a, c'est l'un des effets pervers du contr\u00f4le d'\u00e9conomicit\u00e9 difficile d'exiger des g\u00e9n\u00e9ralistes de tout faire en 15 minutes, et de ne pas envoyer trop vite chez les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:20 > 0:31:36) [91%] : \r\nSecond effet pervers passer le filtre du co\u00fbt par patient, c'est facile, il suffit d'avoir beaucoup de patients pour preuve sant\u00e9suisse a notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les cas de quatre sp\u00e9cialistes gagnant plus d'un 1000000 par ann\u00e9e de revenus uniquement avec des prestations d'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:38 > 0:31:41) [89%] : \r\nCes 4 cas n'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:41 > 0:32:03) [85%] : \r\nOui, \u00e7a c'est le probl\u00e8me du tarif m\u00e9dical connard actuellement en Suisse, un tarif \u00e0 l'acte, \u00e7a veut dire chaque traitement comme m\u00e9decin fait passer pour le patient peut \u00eatre factur\u00e9e, donc c'est l\u00e9gal, le probl\u00e8me c'est, si si, fait plus ils peuvent facturer plus tant qu'ils gagnent plus, plus de passer, on le traite, plus il peut gagner, c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:03 > 0:32:28) [91%] : \r\nOn vous explique si l'on met bout Boutabout tout ce que ces quatre sp\u00e9cialistes ont factur\u00e9, on en arrive \u00e0 des r\u00e9sultats extravagants, l'\u00e9quipe de datajournalisme de la RTS a calcul\u00e9 que pour le radiologue, dont le chiffre d'affaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5,2 millions de francs, h\u00e9 bien toutes les prestations factur\u00e9es pour parvenir \u00e0 ce montant exigerait qu'il travaill\u00e9 19 heures 35 par jour 365 jours par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:29 > 0:32:40) [98%] : \r\nM\u00eame calcul pour l'ophtalmologue pour justifier des factures d'un total de 2,5 millions de francs, il aurait d\u00fb travailler 18 heures par jour pendant 365 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:43 > 0:32:44) [91%] : \r\nIl ne sera pas inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:44 > 0:33:18) [86%] : \r\nSinon, parce que c'est un peu comme \u00e7a \u00e0 Paris, enfin l'dire il faut faire, il peut faire plusieurs choses en m\u00eame temps, mais il peut facturer tous les choses qui l'a fait en m\u00eame temps c'est vous discutez pas avec le patient pendant une demi- heure ou \u00e0 facturer leur mais en plus vous pouvez facteur encore t\u00f4t, chose que vous avez fait en parall\u00e8le peut-\u00eatre quelqu'un d'autre encore fait un prise de sang ou quelqu'un d'autre, par exemple, l'assistante m\u00e9dicale un autre traitement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tout \u00e7a, vous pouvez facturer comme m\u00e9decin et pour finir, vous savez le bilan qu'il a travaill\u00e9, j'aurais nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:19 > 0:33:27) [95%] : \r\nPour moi, c'est malheureusement c'est c'est pas un scandale, c'est le standard c'est le probl\u00e8me de notre syst\u00e8me de tarifs des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:28 > 0:33:37) [93%] : \r\nSant\u00e9suisse a publi\u00e9 une liste de 130 sp\u00e9cialistes dont le revenu brut atteindrait plus d'un million uniquement factur\u00e9 \u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:38 > 0:33:49) [84%] : \r\nVous confirmer ces chiffres, oui \u00e7a c'est correct, nos analyses ont montr\u00e9 que passer sur le chiffre d'affaires de ses m\u00e9decins, c'est possible qu'ils ont gagn\u00e9 plus qu'un 1000000 par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:51 > 0:33:56) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des associations de m\u00e9decins, on conteste tous les millionnaires comme les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:57 > 0:34:16) [92%] : \r\nNon, nous ne savons pas qui c'est, malheureusement sant\u00e9suisse a refus\u00e9 que nous regardions de mani\u00e8re conjointe, ces listes pour analyser ces cas pour voir si effectivement il y a des anomalies ou pas, nous savons qu'en majorit\u00e9, ce sont des centres dans lesquelles plusieurs m\u00e9decins travaillent sur le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:16 > 0:34:20) [78%] : \r\nOn avait bien madame Sant\u00e9 suit cauchemarder, nous ont dit : \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 un seul but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:20 > 0:34:34) [86%] : \r\nMais Madame cette affirmation nous gage que vous qui avait l'air d'y croire, je pense que sant\u00e9suisse et je mets \u00e0 sant\u00e9suisse, au d\u00e9fi de venir nous pr\u00e9senter ces cas que nous puissions les analyser en d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:34 > 0:34:36) [94%] : \r\n\u00e9videmment, les m\u00e9decins disent tout \u00e7a est tout \u00e0 fait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:37 > 0:34:47) [93%] : \r\nBon, les m\u00e9decins devraient montrer le contraire devraient montrer les chiffres pour prouver que c'est pas juste, jusqu'aujourd'hui, j'ai jamais vu les chiffres des m\u00e9decins qui ont prouv\u00e9 le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:51 > 0:34:57) [93%] : \r\nLa doctoresse Pilar est loin d'\u00eatre millionnaire et pourtant elle est bien dans le viseur des assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:58 > 0:35:12) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 75 80 pourcent \u00e7a d\u00e9pend des mois et puis avec \u00e7a, je gagne 10000 francs par mois, j'ai fait mes 7 ans d'\u00e9tudes de m\u00e9decine, et j'ai fait 13 ans de de formation post- gradu\u00e9e, j'en ai fait autant que les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:13 > 0:35:18) [94%] : \r\nEt elle prend le relais des sp\u00e9cialistes dans certains cas, comme pour cette patiente qui a un gros souci avec son coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:19 > 0:35:22) [77%] : \r\nVous manquez il refusait pas au cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:23 > 0:35:37) [88%] : \r\nC'est vital, parce que qu'est-ce que je pourrais ses taux d'un coup, j'ai quelque chose si elle est pas l\u00e0, j'ai 2 solutions c'est d'aller chez la cardiologue en courant, ce qui est pas si facile, non plus, et puis la Cheb en urgence il y a pas d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:40 > 0:35:57) [90%] : \r\nJe impression que je suis bien \u00e0 mes patients que je j'ai trouv\u00e9 des pathologies chez mes patients que d'autres n'avaient pas trouv\u00e9 et je fais de la pr\u00e9vention, qui les aide \u00e0 arr\u00eater de fumer, enfin je suis, j'avais l'impression de faire un m\u00e9tier de bon g\u00e9n\u00e9ralistes et c'est vrai qu'en recevant cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:00 > 0:36:09) [88%] : \r\nD'disait en fait non fait tuer une arnaque et puis tu tu tu fais pas bien ton m\u00e9tier parce que tu co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:09 > 0:36:14) [77%] : \r\nOn peut se voir juste tonnes, un autre \u00e0 moins qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:14 > 0:36:19) [87%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9raliste s'est justifi\u00e9 aupr\u00e8s de Sant\u00e9suisse et elle a re\u00e7u une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:21 > 0:36:25) [92%] : \r\nDonc pour bien garder la pression r\u00e9pond Wilson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:28 > 0:36:49) [93%] : \r\nPar la pr\u00e9sente, nous accusons r\u00e9ception de votre correspondance du 31 d\u00e9cembre les statistiques 2018 seront disponibles d'ici le mois d'ao\u00fbt, nous ne manquerons pas d'analyser leur r\u00e9volution, \u00e0 la lumi\u00e8re des informations communiqu\u00e9es et de reprendre contact avec vous, c'est un compl\u00e9ment d'information devait s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire c'est fais gaffe, on est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:55 > 0:37:19) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me qu'on a, c'est que le, les dossiers ne se ferme pas, c'est-\u00e0-dire que de 2013 14 ou 15, il devrait \u00eatre dire voil\u00e0, c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0, le m\u00e9decin, il a continu\u00e9 sa pratique donc Cocteau qui sait que l'an prochain et a, ici, il a des risques d'\u00eatre d'\u00eatre repointe et du doigt et \u00e7a, on essaye vraiment de travailler l\u00e0- dessus, on essaie de dire aux assureurs il faut clore les dossiers, \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:19 > 0:37:20) [96%] : \r\nIl vous \u00e9coute les assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:24 > 0:37:38) [86%] : \r\nJe ne crois pas que dans l'\u00e9conomie \u00e9conomicit\u00e9 on travaille ensemble, am\u00e9liorer, mais je crois pas que dans l'\u00e9conomie dans leur vision de l'\u00e9conomie, je crois pas qu'ils nous \u00e9coutent, je crois pas qu'il je ne crois pas que l'aspect humain, les int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:39 > 0:37:54) [95%] : \r\nLes assureurs m\u00e9diatise volontiers ce r\u00f4le de contr\u00f4leur de l'\u00e9conomicit\u00e9, une fa\u00e7on de faire peser la responsabilit\u00e9 de l'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse sur les seuls m\u00e9decins et de se pr\u00e9senter comme les seuls capables de ma\u00eetriser le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:55 > 0:38:02) [96%] : \r\nMais peut-\u00eatre que le probl\u00e8me de fond remonte plus loin, \u00e0 l'origine m\u00eame du syst\u00e8me Lamal mis en place en 1996.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:03 > 0:38:07) [93%] : \r\nLe ministre de la Sant\u00e9 Vaudois le relevait d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:08 > 0:38:22) [95%] : \r\nC'est le syst\u00e8me que malheureusement le peuple a voulu garder Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, pr\u00e9sident des directeurs cantonaux de la sant\u00e9, la coh\u00e9rence de base de cette construction, c'est une assurance sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:22 > 0:38:33) [87%] : \r\nQui assure tout le monde, pour les m\u00eames prestations sur un financement obligatoire lire toutes les caract\u00e9ristiques d'une assurance sociale type AVS type assurance- ch\u00f4mage : h\u00e9 ben celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:34 > 0:38:40) [88%] : \r\nPour une raison que toujours me d\u00e9passera nous voulons \u00e0 tout prix l'organiser selon des principes marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:43 > 0:39:20) [92%] : \r\nQuand vous demandez aux gens quelle est la prestation la plus importante que l'\u00c9tat que la collectivit\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 doit assurer, pour vous, beaucoup diront la sant\u00e9 or celle-l\u00e0, on la finance comment en disant, en prenant des primes par t\u00eate, \u00e7a veut dire quoi une prime par t\u00eate, c'est ce qu'on a, c'est ce qu'on faisait au Moyen-Age quand on prenait des imp\u00f4ts sans tenir compte de la capacit\u00e9 \u00e9conomique des gens si on est nombreux, on paye plus que sur les sols, si on est pauvre, on paye la m\u00eame chose que si on est riche, \u00e7a c'est les principes de ce syst\u00e8me de primes d'assurance maladie, en plus, il s'agit d'une obligation, donc on a non seulement un syst\u00e8me injuste mais en plus il est obligatoire, donc vous pouvez pas y \u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:24 > 0:39:40) [95%] : \r\nDans la r\u00e9partition des d\u00e9penses de sant\u00e9, en Suisse, les citoyens payent 29 pourcent pour les primes de base 29 pourcent pour des paiements Directs et 8 pourcent pour les assurances compl\u00e9mentaires, le reste est vers\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 travers nos imp\u00f4ts, soit 34 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:41 > 0:39:45) [96%] : \r\nDonc si on calcule la part priv\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 66 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:46 > 0:39:56) [93%] : \r\nEn fait, cela signifie qu'un tiers du total seulement et pay\u00e9 en fonction du revenu 2 tiers n'en tiennent pas compte en la mati\u00e8re, la Suisse est le pays le plus in\u00e9galitaire d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:07 > 0:40:19) [94%] : \r\nAu Danemark, c'est l'inverse, 83 pourcent des d\u00e9penses de sant\u00e9 passe par l'imp\u00f4t, il n'y a que 17 pourcent de parts priv\u00e9es le syst\u00e8me tient compte des revenus, il est beaucoup plus \u00e9galitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:26 > 0:40:38) [94%] : \r\nEn plus, le Danemark parvient depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 diminuer la part de ses d\u00e9penses de sant\u00e9 dans son PIB alors qu'elle ne cesse de grossir en Suisse : comment parviennent-ils \u00e0 ces bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:39 > 0:41:14) [89%] : \r\nOui country le crash, nous ma\u00eetrisons les co\u00fbts politiquement donc c'est une d\u00e9cision politique et qui d\u00e9fini combien on d\u00e9pense pour les soins de sant\u00e9 et nous d\u00e9pensons uniquement ce que nous pouvons assumer donc le niveau des d\u00e9penses de sant\u00e9 suit le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, Woerth Madeleine craint la mais Wayne Bridge quand nous analysons diff\u00e9rents syst\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 travers le monde il est \u00e9vident que les syst\u00e8mes davantage bas\u00e9es sur les lois du march\u00e9, comme en Suisse ou aux \u00c9tats-Unis, ont une inflation des co\u00fbts et des d\u00e9penses de sant\u00e9 bien plus importante que les syst\u00e8mes dont la couverture universelle et financ\u00e9 par l'\u00c9tat, comme dans les pays scandinaves, quand tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:17 > 0:41:25) [98%] : \r\nLe professeur Kjellberg enseigne l'\u00e9conomie de la sant\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Copenhague, il fait partie de la classe moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:27 > 0:41:35) [82%] : \r\nEt puis on Claude Maher tout compris \u00e7a, mon salaire annuel est d'environ 125000 euros par ann\u00e9e, soit une surface \u00e0 venir Seilliere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:36 > 0:41:41) [98%] : \r\nPour une famille de classe moyenne au Danemark 50 pourcent du salaire partira aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:42 > 0:41:46) [95%] : \r\nEt de ce pourcentage un peu plus de 15 pourcent sont consacr\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:59 > 0:42:08) [91%] : \r\nDes \u00e9tudes internationales d\u00e9montrent que la qualit\u00e9 des soins est tr\u00e8s comparables entre le Danemark et la Suisse, malgr\u00e9 une organisation du syst\u00e8me radicalement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:13 > 0:42:32) [82%] : \r\nOui, alors vous essaye, je ne m'avait dans notre syst\u00e8me, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, en accord avec les r\u00e9gions, fixe le budget qui avait \u00e9t\u00e9 combien elles ont droit de d\u00e9penser par ann\u00e9e ben Marika aust\u00e8re, l'argent est remis aux r\u00e9gions qui g\u00e8rent les h\u00f4pitaux et les services m\u00e9dicaux \u00e0 la population et cela paye aussi les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et petit pisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:39 > 0:42:44) [69%] : \r\nOui caract\u00e9ristiques encore \u00e7a va une telle Marek yacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:44 > 0:43:11) [90%] : \r\nEnfin, au Danemark, aucun si\u00e8ge, vous \u00eates couvert tous vos soins de sant\u00e9 par vos imp\u00f4ts Kate Walsh va-et-vient donc nous recevons ce que nous appelons la carte jaune, celle qu'il faut scanner en arrivant chez son Docteur pour confirmer leur rendez- vous, mais aussi pour que nous puissions nous prouver aux autorit\u00e9s que nous ne faisons pas que des factures, mais que nous voyons effectivement des patients M. tumoral qui ass\u00e8ne : c'est comme cela que \u00e7a marche et de ce point, c'est une preuve qu'ils ont droit aux soins de sant\u00e9, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:13 > 0:43:19) [88%] : \r\nPlusieurs g\u00e9n\u00e9ralistes travaille dans cette clinique de Copenhague, dirig\u00e9e par le Docteur Hofgard Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:21 > 0:43:29) [88%] : \r\nCe type il enfin les g\u00e9n\u00e9ralistes sont des m\u00e9decins de famille, c'est-\u00e0-dire que nous suivons chaque danois depuis la naissance jusqu'\u00e0 ce qu'il ne soit plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:29 > 0:43:34) [67%] : \r\nBon, \u00e0 la gare de pas et, enfin, film au fond mais une techno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:35 > 0:43:46) [87%] : \r\nSo we Radek \u00e9quilibr\u00e9e, nous sommes les gardiens du syst\u00e8me de sant\u00e9 danois, c'est-\u00e0-dire que pour que le citoyen danois acc\u00e8dent au syst\u00e8me de sant\u00e9, il doit passer par moi, c'est un Net Ukhov Tommy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:46 > 0:43:51) [70%] : \r\nLa FNTP souffrant prouve qu'il a sem\u00e9 de facto ce que mais esp\u00e8re sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:52 > 0:43:55) [78%] : \r\nStora d\u00e9clare ne votent occupent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:55 > 0:44:06) [67%] : \r\nDe quoi vous parle, il est au point que ce n'est pas les profs provoqu\u00e9 soit et une bousculade, mais \u00e0 l'elle a 3 probl\u00e8mes et lors de Sting et en faut Strog muscle d'accord la Tigris Hamlet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:06 > 0:44:08) [70%] : \r\nPlus d'\u00e9l\u00e8ves, leurs Terres qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:11 > 0:44:16) [61%] : \r\nLe M. Rose a donc jet\u00e9 a fait dans le noir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:16 > 0:44:43) [85%] : \r\nJ. que l'un des plus les g\u00e9n\u00e9ralistes font 90 pourcent du travail oui, bon, donc je vois plus de passion et je traite plus de patient que les h\u00f4pitaux Agen pas chauss\u00e9 chanter cuit, ce que j'ai une sp\u00e9cialisation, comme d'autres sp\u00e9cialistes, nous suivons une formation pendant 5 ans, dans diff\u00e9rents domaines comme la cardiologie, la chirurgie, la m\u00e9decine interne, la gyn\u00e9cologie, la p\u00e9diatrie Lobster Trustech ex- sera faux po\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:44 > 0:44:56) [83%] : \r\nOui, j'ai donc une palette compl\u00e8te, je me sens comp\u00e9tent dans de larges domaines alors que dans les h\u00f4pitaux il ma\u00eetrise des domaines hypersp\u00e9cialis\u00e9s au fait nature comme de ce mot refait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:02 > 0:45:09) [93%] : \r\nCette maman a pris rendez- vous pour son b\u00e9b\u00e9 et pour elle, en m\u00eame temps elle consulte avec une coll\u00e8gue du Docteur garce FEN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:17 > 0:45:26) [68%] : \r\nLe maire de First savoir en fait il y a pas donc c'est marque h\u00e9 bien vous savez, un homme li\u00e9 \u00e0 la maison, un iPhone, un peu, hein, vous savez j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:34 > 0:45:36) [80%] : \r\nBon, combien les vous payez pour cette consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:36 > 0:45:44) [86%] : \r\nOn sent, l\u00e0 j'ai de la chance, je n'ai pas besoin de payer pour \u00e7a, au Danemark, c'est nos assurances de sant\u00e9 qui paye nos imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:46 > 0:45:51) [83%] : \r\nEn Saxe, en fait, je ne sais pas combien \u00e7a co\u00fbte, mais les l\u00e0 attaquera Crosby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:52 > 0:45:56) [94%] : \r\nVous savez qu'il n'avait jamais pay\u00e9 de factures dans toute votre vie pour votre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:56 > 0:46:03) [81%] : \r\nIl n'avait jamais les Docteur, les h\u00f4pitaux, les ORL, tous, vous n'avez pas besoin de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:04 > 0:46:08) [84%] : \r\nIl d\u00e9roule, y a-t-il un risque vous consulte, il est trop parce que c'est comme si c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:10 > 0:46:13) [92%] : \r\nNon, je ne vois pas les choses comme \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:17 > 0:46:22) [98%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes au Danemark gagne tous environ 160000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:26 > 0:46:35) [91%] : \r\nQuant aux sp\u00e9cialistes, ils sont la plupart rattach\u00e9 aux h\u00f4pitaux et son pays un peu moins que les g\u00e9n\u00e9ralistes un sacr\u00e9 contraste avec la pyramide suisse des revenus des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:39 > 0:46:41) [92%] : \r\nNous la montrons aux g\u00e9n\u00e9ralistes danois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:51 > 0:46:55) [93%] : \r\nLa DCN donc la m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:56 > 0:47:11) [90%] : \r\n\u00e7a c'est juste, il y a une \u00e9norme diff\u00e9rence, c'est l'exact oppos\u00e9 de ce que nous avons ici au Danemark, ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un signe qu'\u00e0 l'antenne que Tapie, je ne pense pas que les gens soient plus malades en Suisse que nous au Danemark, \u00e0 New York il y a eu tellement Inc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:12 > 0:47:18) [87%] : \r\nMais ils d\u00e9pensent beaucoup d'argent pour avoir des diagnostics de sp\u00e9cialistes pensent pas, chose qui ne sont peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire, mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:20 > 0:47:26) [93%] : \r\nAvec un budget sant\u00e9 fix\u00e9 par l'\u00c9tat des salaires sous contr\u00f4le, on imagine d\u00e9j\u00e0 la critique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:27 > 0:47:28) [93%] : \r\nYves Guillot c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:28 > 0:47:39) [85%] : \r\nSi votre syst\u00e8me \u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 nos m\u00e9decins, ils diraient probablement qu'ils n'ont plus une profession lib\u00e9rale, que c'est comme en Union sovi\u00e9tique, hier, il y a, vous vous sentez en Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:39 > 0:48:05) [87%] : \r\nNon non non non non, pas du tout au moins Fennec je poss\u00e8de ma propre clinique ici je peux d\u00e9cider moi- m\u00eame je suis j'ai toutes les options pour traiter mes patients, comme je le veux, je ne sujet le libre choix de Bourdais Ferr\u00e9 vers un sp\u00e9cialiste si n\u00e9cessaire et j'ai le libre choix aussi de les faire admettre \u00e0 l'h\u00f4pital FTC stupide si c'est un cas trop lourd pour moi Thales \u00e7a et je pense que oui : une bonne mani\u00e8re de pratiquer pour un m\u00e9decin Espiguette Oracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:08 > 0:48:16) [88%] : \r\nDans un autre cabinet de Copenhague la Docteur rendent Love confirme qu'elle n'ait pas tent\u00e9 d'en faire trop, elle ne gagnerait de toute fa\u00e7on pas beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:17 > 0:48:20) [68%] : \r\nYouTube mais un boeuf \u00e0 Honda SIDA rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:21 > 0:48:22) [63%] : \r\nElle se paillote Chez vous dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:22 > 0:48:25) [87%] : \r\nThomas est ce que vous recommanderiez le syst\u00e8me de sant\u00e9 danois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:25 > 0:49:09) [86%] : \r\nIl y a afin 4, oui, je pense qu'il fonctionne parce que, quelle que soit la raison pour laquelle vous allez consulter votre Docteur Thorne, vous n'avez pas le souci qu'il fasse des choses uniquement pour gagner de l'argent tierces tout c'est vraiment important de Rosso FOM font \u00e7a, enfin qui ne c\u00e8de en ce qui me concerne, je peux dire aussi que je pratique ici depuis 18 ans au Surf, je connais certains de mes patients depuis aussi longtemps \u00e0 Saint-Kitts des syst\u00e8mes je pense que ce syst\u00e8me rend plus concern\u00e9s \u00e0 garder les gens en bonne sant\u00e9, Pippo alors fait test non gr\u00e2ce \u00e0 cette relation \u00e0 long terme et le fait que vous connaissez toute la famille des enfants aux grands- parents je pense peut-\u00eatre que \u00e7a nous fait nous sentir plus responsables \u00e0 petits pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:11 > 0:49:13) [72%] : \r\nOui villages MPEG plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:13 > 0:49:21) [94%] : \r\nAu Danemark, les sp\u00e9cialistes exercent \u00e0 l'h\u00f4pital, il n'y a qu'un nombre limit\u00e9 de cabinet priv\u00e9 strictement pilot\u00e9e par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:21 > 0:49:51) [85%] : \r\nMais d'un statut de ne reste s'arr\u00eate G\u00e9rard \u00e9norme, c'est la r\u00e9gion qui d\u00e9cide du nombre n\u00e9cessaire par exemple de gyn\u00e9cologues d'ORL et c'est seulement si un sp\u00e9cialiste accepte de vendre son cabinet que vous pouvez vous installer il y a eu qu'une \u00e0 ne pas se et c'est tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 et c'est une bonne chose, autrement vous verriez des milliers de sp\u00e9cialistes affluaient dans les grandes villes et aucun dans les campagnes, parce qu'ils n'ont pas envie de vivre l\u00e0- bas et puis Costello enl\u00e8ve \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:53 > 0:50:12) [95%] : \r\nUn souci que l'on conna\u00eet bien, c'est exactement le constat alarmant que l'on fait en Suisse, sauf pour les m\u00e9decins europ\u00e9ens qui doivent avoir pratiqu\u00e9 3 en Suisse et parler la langue, chez nous, rien ne limite l'installation des sp\u00e9cialistes du coup certaines villes comme Gen\u00e8ve font face \u00e0 une pl\u00e9thore de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:16 > 0:50:26) [95%] : \r\nExemple : il y a 11 radiologue pour 100000 habitants \u00e0 Gen\u00e8ve alors que Fribourg n'en d\u00e9nombre que 3 pour 100 1000 habitants, c'est presque 4 fois moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:27 > 0:50:34) [89%] : \r\nLes ophtalmologues pour 100000 habitants toujours Gen\u00e8ve en recense 15 alors que Fribourg n'en accueille que cinq.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:39 > 0:50:48) [93%] : \r\nOn a la plus grande densit\u00e9 d'ophtalmologue de Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 fois plus qu'\u00e0 Fribourg, est ce que les Genevois ont 3 fois plus de probl\u00e8mes oculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:48 > 0:51:06) [91%] : \r\nJe ne crois pas qu'ils ont 3 fois plus de probl\u00e8mes, je pense qu'il y a une certaine \u00e0 une attractivit\u00e9 de la ville, Gen\u00e8ve est plus attractif \u00e9galement \u00e9galement, il faut le dire, pour les gens qui sont limitrophes, on sait que certains m\u00e9decins fran\u00e7ais ont une attirance plus forte pour Gen\u00e8ve que pour d'autres r\u00e9gions en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:08 > 0:51:24) [91%] : \r\nProbl\u00e8me dans la sant\u00e9, l'offre et la demande ne fonctionne pas comme dans d'autres domaines \u00e9conomiques maroco- Dia ministre Genevois de la sant\u00e9 conna\u00eet bien cette anomalie avant de nous l'expliquer, il nous donne son salaire de 165000 francs bruts par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:24 > 0:51:31) [92%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de m\u00e9decins, il y a davantage de consultations, parce que les consultations peuvent \u00eatre offertes beaucoup plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:31 > 0:51:34) [90%] : \r\nEt pourtant, on n'est pas plus malade, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:34 > 0:51:55) [92%] : \r\nVous savez le le ressenti du besoin de soins est quelque chose de tr\u00e8s subjectif, on peut faire avec ou on peut imm\u00e9diatement consulter si l'offre est est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi, on a tendance \u00e0 y aller plus facilement que s'il faut prendre un rendez- vous, s'il faut attendre parfois une semaine, le probl\u00e8me peut dispara\u00eetre entre temps et la consultation \u00eatre annul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:57 > 0:52:07) [92%] : \r\nD\u00e9monstration avec le canton de Gen\u00e8ve jusqu'en 2011, l'ouverture de nouveaux cabinets de sp\u00e9cialistes \u00e9taient limit\u00e9s par un moratoire, leur nombre progresse doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:08 > 0:52:16) [90%] : \r\nD\u00e8s 2012 le moratoire est lev\u00e9 pendant 18 mois et pendant ces 18 mois ce sont plus de 400 nouveaux cabinets qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:52:18 > 0:52:46) [93%] : \r\nEt imm\u00e9diatement li\u00e9e \u00e0 cette augmentation du nombre de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux une augmentation massive et parall\u00e8le des co\u00fbts de la sant\u00e9, ce qui d\u00e9montre \u00e0 de mani\u00e8re indiscutable que l'offre induit une demande que cette demande induit une hausse des co\u00fbts et que c'est hausses de co\u00fbt \u00e9videmment augmente nos primes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, donc si on n'agit pas sur l'offre jamais on agira sur les co\u00fbts de la 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:48 > 0:52:57) [89%] : \r\nJe vous pose la question tr\u00e8s franchement est-ce qu'il n'y a pas trop d'ophtalmologue trop de radiologues actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce que c'est pas \u00e7a qui fait augmenter les co\u00fbts de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:57 > 0:53:27) [91%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, on doit savoir dire Stop, on doit pas avoir trop de m\u00e9decins dans une discipline, on entrera effectivement dans un risque \u00e0 ce moment-l\u00e0 de dire ou \u00e0 eau est ce que je vais avoir des patients alors est-ce que je les fait revenir un petit peu plus souvent et tout, et cela, en tout cas c'est pas la m\u00e9decine que je consid\u00e8re la m\u00e9decine que je consid\u00e8re si on revoit le patient quand on doit le revoir, on fait un examen quand on doit le faire, on doit pas faire des examens parce qu'on doit faire des examens au revoir le patient plus souvent parce qu'on a de la peine \u00e0 avoir de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:28 > 0:53:34) [95%] : \r\nMais aujourd'hui, il n'y a pas de r\u00e9elle r\u00e9gulation chacun peut quasiment s'installer quand et o\u00f9 il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:35 > 0:53:37) [91%] : \r\nEt personne ne peut leur dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:37 > 0:53:40) [97%] : \r\nAlors au jour d'aujourd'hui, vous avez raison, personne ne peut leur dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:42 > 0:54:30) [92%] : \r\nOn peut se demander pourquoi ce chaos persiste apr\u00e8s des d\u00e9cennies, alors qu'on a pu diagnostiquer la probl\u00e9matique qui est celle d'une offre pl\u00e9thorique et non contr\u00f4l\u00e9e, les assureurs, on peut imaginer, si on a l'esprit tortueux qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette d\u00e9r\u00e9gulation puisque finalement ils vont venir avec des solutions qui seront dans leur int\u00e9r\u00eat ou dans l'int\u00e9r\u00eat des assurances compl\u00e9mentaires, le politique lui a c\u00e9d\u00e9 les cl\u00e9s de la maison Sant\u00e9 aux assureurs depuis des ann\u00e9es des seuls qui ont v\u00e9ritablement un int\u00e9r\u00eat et je dirais une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique intervenir, ce sont les cantons, or les cantons, on se rend compte qu'ils n'ont que peu de pouvoir dans ce domaine que chaque fois qu'ils en demandent c'est pouvoir leur sont refus\u00e9s, o\u00f9 sont conditionn\u00e9es \u00e0 des acceptations financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:35 > 0:54:37) [99%] : \r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:41 > 0:55:51) [92%] : \r\nTous les d\u00e9bats th\u00e9oriques qu'on a l\u00e0 sur ce th\u00e8me-l\u00e0 seront compl\u00e8tement vain dans quelques ann\u00e9es, m\u00eame chez nous, m\u00eame m\u00eame les ultra- lib\u00e9raux de la sant\u00e9 vont \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui d\u00e9j\u00e0 accable \u00e0 peu pr\u00e8s enfin accable au sens o\u00f9, o\u00f9 s'il est devenu impayable pour presque la moiti\u00e9 de la population, une petite moiti\u00e9 de la population aujourd'hui \u00e0 une peine \u00e9norme \u00e0 financer les primes, les franchises, les participations aux frais etc, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas comme \u00e7a aujourd'hui, mais imaginons-nous que nous sommes devant une \u00e9volution d\u00e9mographique o\u00f9 la population de jambes de 75 ans et plus, dans les 20 prochaines ann\u00e9es va quasiment doubler en Suisse si on continue \u00e0 envoyer ses patients \u00e2g\u00e9s d'une consultation de sp\u00e9cialiste \u00e0 une autre, alors qu'ils auront peut-\u00eatre trois-quatre 5 pathologies, on va juste simplement faire exploser l'ensemble des co\u00fbts, on doit au contraire offrir \u00e0 cette population \u00e2g\u00e9e, les besoins sp\u00e9cialiste quand c'est n\u00e9cessaire, mais surtout ce qui leur manque c'est une m\u00e9decine de proximit\u00e9 cette m\u00e9decine humaine de 1er recours c'est exactement celle dans laquelle nous devons investir pour affronter ce d\u00e9fi d\u00e9mocra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:01 > 0:56:19) [95%] : \r\nTout le monde souhaite pr\u00e9server une assurance de base pour tous digne de ce nom et respecter la solidarit\u00e9 qui fonde le syst\u00e8me de sant\u00e9 en Suisse, mais la sant\u00e9 n'est pas un march\u00e9 comme les autres et rien jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune mesure n'a permis d'endiguer vraiment cette hausse inexorable des primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:19 > 0:56:20) [89%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:20 > 0:56:28) [98%] : \r\nAlors aujourd'hui, la question doit se poser en dehors du citoyen qui a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:34 > 0:57:22) [92%] : \r\nMais c'\u00e9tait pas r\u00e9agir \u00e0 ce reportage sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 le partager en ligne la semaine prochaine, nous vous proposons un reportage exclusif en Syrie, o\u00f9 nous avons retrouv\u00e9 des Suisses en prison qui ont combattu pour Daech nous avons rencontr\u00e9 aussi leur femme et leurs enfants d\u00e9tenus dans des camps, vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 voir ce reportage en ligne d\u00e8s ce soir sur la page de Temps pr\u00e9sent ou le RTS, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, nous sommes partis en Syrie, \u00e0 la recherche de citoyens suisses qui ont c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes de l'\u00c9tat islamique des femmes et des adolescents, livre un t\u00e9moignage in\u00e9dit hier d\u00e9tenu Vaudois d\u00e9nonce les mauvais traitements dont il est l'objet, \u00e0 Lausanne, pour la premi\u00e8re fois, sa famille t\u00e9moignent leur famille et les autorit\u00e9s locales r\u00e9clament leur rapatriement, les \u00c9tats europ\u00e9ens, Suisse comprise mettent le dos au mur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T19:20:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909885331", "durationSec": 3231, "title": "CLEAN Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions", "excerpt": "Les salaires des m\u00e9decins suisses constituent une grande part des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour les assur\u00e9s \u00e0 la Lamal. Le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins factur\u00e9 \u00e0 l'acte favorise les m\u00e9decines faisant appel \u00e0 des \u00e9quipements chers devant \u00eatre amortis. Les assurances qui rembourse les soins et la fa\u00eeti\u00e8re Sant\u00e9suisse contr\u00f4le \u00e9galement les prestations factur\u00e9es par les m\u00e9decins mais avec des effets pervers. Les associations de m\u00e9decins d\u00e9noncent les informations selon lesquels certains m\u00e9decins sp\u00e9cialistes ont des salaires qui d\u00e9passent le million par an beaucoup plus que les g\u00e9n\u00e9ralistes qui sont autant surveill\u00e9s et peinent parfois \u00e0 justifier leur travail de pr\u00e9vention.\nA contrario dans le syst\u00e8me danois le m\u00e9decin de famille accompli 90% des actes avant de d\u00e9l\u00e9guer aux sp\u00e9cialistes et les co\u00fbts sont contr\u00f4l\u00e9 par le gouvernement et les m\u00e9decins pay\u00e9s  par les imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUC, Brigitte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["2024747", "2024749"]}, {"internalArchiveId": "AA1909885332", "durationSec": 3231, "title": "TITREE Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909971412", "durationSec": 3338, "title": "Sant\u00e9 en Suisse, qui veut gagner des millions"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910024359", "summary": "T\u00e9moignage de la famille Maillard. \nItw S\u00e9bastien Joterand, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nItw docteur Michel Matter, pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins de Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident de la FMH. \nItw Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de suisse romande.\nItw Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9.\nItw Jasmine Sayegh, radiologue et Philipp Hauser vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiologie.\nItw Jean-Gabriel Jeannot, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nItw Sanjay Singh, chef prestation et produits de l'assurance CSS. Itw Dieter Siegrist, responsable de la lutte contre la fraude \u00e0 l'assurance.\nItw Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse.\nItw Delphine Villard, g\u00e9n\u00e9raliste.\nItw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9.", "id": "2024747", "visualThemes": ["SALAIRE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "POGGIA, MAURO"], "visualCorporations": ["SANT\u00c9SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910024361", "summary": "Itw Jakob Kjellberg, \u00e9conomiste de la sant\u00e9 VIVE (The danish center for social science research). \nDrapeau danois flottant.\nSc\u00e8nes de rue avec des cyclistes partout.\nItw docteur Morten Hovgaard-Sveen, g\u00e9n\u00e9raliste.\nItw patiente.\nItw docteur Annette Randlov, g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "2024749", "visualThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["DANEMARK"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797444", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052096", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1967732", "internalArchiveId": "AA1909967338", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sur la piste des damn\u00e9s de Daech", "publicationDate": "2019-09-26T05:55:00Z", "durationSec": 3106, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10738842", "imageURL": "http://www.rts.ch/10738836.image", "alternativeTitle": ["Sur la piste des damn\u00e9s de Daech", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Nous sommes partis en Syrie, \u00e0 la recherche de citoyens suisses qui ont c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes de l\u2019Etat islamique. Tandis que des femmes et des adolescents livrent des t\u00e9moignages in\u00e9dits sur la vie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Califat, un d\u00e9tenu vaudois d\u00e9nonce les mauvais traitements dont il est l\u2019objet tandis qu\u2019\u00e0 Lausanne, pour la premi\u00e8re fois, sa famille t\u00e9moigne. Ils sont parmi les 11\u2019000 combattants, femmes et enfants \u00e9trangers de Daech, d\u00e9tenus dans les prisons et camps tenus par les Kurdes au Nord-Est de la Syrie. Alors que leur famille et les autorit\u00e9s locales r\u00e9clament leur rapatriement, les Etats europ\u00e9ens, Suisse comprise, mettent le dos au mur.", "Sur la piste des damn\u00e9s de Daech"], "variantIds": ["ece-10738842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:31:24Z", "webPublicationDate": "2019-09-26T10:52:52Z", "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "medias": [{"id": "1800207", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052962", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A5F8CC09-7FF9-4AB0-BB96-5ADFA76CBFD0", "internalArchiveId": "A5F8CC09-7FF9-4AB0-BB96-5ADFA76CBFD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appel de Donald Trump \u00e0 Volodymyr Zelensky: quelles cons\u00e9quences pour l'Ukraine ?", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nAppel de Donald Trump \u00e0 Volodymyr Zelensky: quelles cons\u00e9quences pour l'Ukraine ? IMPEACHMENT VU D'UKRAINE\r\n***Un nouveau chapitre s'est ouvert dans la pr\u00e9sidence de Donald Trump avec des r\u00e9percussions \u00e0 l'\u00e9tranger, depuis le d\u00e9clenchement d'une proc\u00e9dure d'impeachment, donc une \"mise en accusation\" du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Hier, la publication de la transcription d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le processus. Donald Trump y demande express\u00e9ment \u00e0 son homologue de lui rendre un service, d'enqu\u00eater sur Joe Biden, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2020. C'est le noeud du probl\u00e8me, c'est cette relation Washington-Kiev qui est \u00e0 l'origine de toute l'affaire.\r\nDonald Trump a eu hier une r\u00e9ponse:\r\nDIGAS Trump \"joke\" 1''\r\n\"C'est une blague\" !\r\nEt Vincent St\u00f6cklin, comment voit-on les choses \u00e0 l'autre bout de l'affaire, en Ukraine ?\r\nDIR STU LS\r\nCe qui se passe ces jours, Eric, C'est un peu la colision entre deux serie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, games of thrones,  et la s\u00e9rie ukrainienne Le serviteur du peuple dont Zelensky l'acteur devenu pr\u00e9sident - \u00e9tait le h\u00e9ro... La r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction... Et les meilleurs sc\u00e9naristes font p\u00e2le figure face \u00e0 l'intrigue qui est en train de se d\u00e9velopper... \r\nVolodymir Zelensky, le pr\u00e9sident Ukrainien \u00e9tait hier a New York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Il a rencontr\u00e9 hier Donald Trump dans ce cadre. Pas de r\u00e9action officielle a ce stade. Mais interrog\u00e9 par des journalistes russes il r\u00e9fute avoir subi des pressions. Il le fait dans son style tr\u00e8s personnel d'ancien comique....\r\n  DIGAS 10'' Extrait Zelensky\r\n\"Personne ne peut faire pression sur moi... dit le pr\u00e9sident ukrainien. Je suis le pr\u00e9sident d'un pays ind\u00e9pendant. Il n'y a qu'une seule personne au monde qui puisse faire pression sur moi, c'est mon fils de 6 ans...\"\r\nVolodymir Zelensky r\u00e9pond donc par une boutade, mais par l\u00e0, il \u00e9vite soigneusement de s'exprimer sur le fond de l'affaire. \r\n***Oui, car  la moindre prise de position de l'Ukraine pourrait avoir des implications importantes sur sa relation avec Washington... donc: prudence !\r\nPrudence oui, avec Washington, bien s\u00fbr, mais pas seulement. Maintenant que la transcription d'un appel entre Donald Trump et Volodimir Zelensky a \u00e9t\u00e9 rendu public, certains \u00e9l\u00e9ments de son contenu ne vont pas forc\u00e9ment renforcer le prestige du pr\u00e9sident ukrainien face \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens. C'est en tout cas l'avis de Maikel Boserkew, analyste international et ancien porte parole de l'Organisation pour la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration en Europe.\r\n DIGAS 46''\r\n((Je r\u00e9alise maintenant pourquoi les deux interlocuteurs - Les Etats-Unis et l'Ukraine ne voulaient pas que la conversation soit rendue publique. Il y a quelques \u00e9lements plut\u00f4t embarassant pour Zelensky dans cette transcription. Il loue au dela du raisonnable Donald Trump -  ce que beaucoup de leader font en fait - mais il y dit aussi que l'Europe ne fait pas assez pour l'Ukraine. Il cite nomemment la France et l'Allemagne. Je pense qu'il n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 que la diffusion de cet entretien n\u00e9cessiterai de sa part qu'il pr\u00e9sente des excuses \u00e0 Angela Merkel. Zelensky doit maintenant agir rapidement en assurant que l'Europe et l'Ukraine sont des partenaires ins\u00e9parables. L'Ukraine a imp\u00e9rativement besoin du soutien de l'Europe dans le contexte actuel. ))\r\nL''enjeu pour l'Ukraine est donc important: Kiev doit faire face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, de la lutte contre la corruption \u00e0 la guerre dans l'est du pays. C'est donc clairement un moment charni\u00e8re pour la toute jeune pr\u00e9sidence ukrainienne, comme l'explique Cyrille Bret, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'institut de g\u00e9opolitique de Paris\r\n DIGAS 47''\r\n***Et la population ukrainienne, comment voit-elle cette temp\u00eate politique am\u00e9ricaine ?\r\nL'Ukraine se retrouve prise bien malgr\u00e9 elle dans des enjeux de politque int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui la d\u00e9passent. Mais la population le prend avec une certaine philosophie comme nous le racconte S\u00e9bastien Gobert, il est le correspondant de RTS Info \u00e0 Kiev:\r\n DIGAS 41''\r\nEt pour terminer, l'autre aspect auquel devra r\u00e9pondre la pr\u00e9sidence ukrainienne, c'est le d\u00e9g\u00e2t d'image. En effet, depuis quelques jours, le mot corruption est syst\u00e9matiquement attach\u00e9 au nom de l'Ukraine aux Etats-Unis, surtout dans la bouche des r\u00e9publicains. Et ce d\u00e9gat d'image risque d'avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques importantes quand on sait le r\u00f4le crucial que jouent les Etats-Unis dans l'aide financi\u00e8re \u00e0 l'Ukraine. Et ce d\u00e9gat d'image tombe au plus mauvais moment pour Volodymr Zelensky qui devra peser de tout son poids face \u00e0 son homologue Vladimir Poutine dans les futures n\u00e9gociations de paix, le fameux Format Normandie, que la France pr\u00e9voit de mettre sur pied pour fin octobre, ...", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719770", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Appel de Donald Trump \u00e0 Volodymyr Zelensky: quelles cons\u00e9quences pour l\u2019Ukraine ? / TUM_2019-09-26T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:42:11Z", "webPublicationDate": "2019-09-26T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "internalArchiveId": "BCFD96C4-B2D1-4801-ABCE-0F6E36E74AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats, VD, PS;Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, GE, PS;Mike Pompeo, secr\u00e9taire d'Etat US;Vincent Kaufmann, Directeur de la Fondation Ethos qui conseille les caisses de pension\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(02/LOI PROTECTION DONNEES PI) Ell rate sa cible.\r\nLa gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\nCe texte, le Conseil national l'a pourtant vot\u00e9. \r\nUn projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es, et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en. \r\nSi las satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques, Marc Menichini, la gauche craint un affaiblissement des droits des citoyens\r\nPROMO\r\n(r\u00e9habilitation obj conscience) Le Conseil national toujours qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience.\r\nIl rejette l'initiative parlermentaire de Lisa Mazzone. \r\nLa Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1968 et 1996.\r\nMais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque. \r\nEt examiner chaque cas ferait perdre du temps et de l'argent.\r\n(TF4/LOI BURQA PS DIVISE (exclu) PI) *** Le conseil des Etats qui doit r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 unern question d\u00e9licate: faut-il interdire la burqa en Suisse? \r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes. \r\nCe texte, c'est la droite dure du parlement qui l'a concot\u00e9. \r\nPourtant, Alexandra Richard, la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter !\r\n(c02) 12 centimes de plus le litre d'essence.\r\n120 francs de plus pour un billet d'avion.\r\nAu nom  de la lutte contre le changement climatique.\r\nCes mesures, le Conseil des Etats les a accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nCe texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements l'accord de Paris.\r\nIl pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ces taxes \u00e0 la population.\r\nAu travers par exemple des primes-maladie.\r\n(usa-iran-suisse bilan) \"Au revoir Grosse Pomme. Encore une fructueuse r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York !\"\r\nUn tweet: celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis avant de quitter la ville am\u00e9ricaine.\r\nUn ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res satisfait de ses rencontres en marge de la 74e Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies.\r\n(13/US NOUVELLES SANCTIONS ENTREPRISES CHINOISES) *** Une r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran, mais sans avanc\u00e9e formelle \r\nLes photos souvenir sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani. \r\nLe pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter ego am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nAussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran.\r\nIntervenant lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien, Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine. \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renfocerment des mesures existantes.\r\nDes propos recueillis \u00e0 New-York par Carrie Nooten.\r\n(TF2/AVEUX DE TRUMP SUR ZELENSKY DI) *** Et c'est depuis New-York que Donald Trump a r\u00e9pondu aux attaques des D\u00e9mocrates\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe Biden, il se dit victime d'un acharnement.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration, Rapha\u00ebl Grand\r\nCelles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires \u00e0 lancer une proc\u00e9dure qui pourrait, \u00e0 terme, conduire \u00e0 sa destitution.\r\n(plt uk) C'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson.\r\nFace aux d\u00e9put\u00e9s. \r\nAvec toujours au programme: le Brexit.\r\nEt apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement.\r\nLe Premier ministre combatif voire m\u00eame agressif. \r\nBoris Johnson qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition.\r\n(israel) C'est bien Benyamin Netanyahou, et non pas Benny Gantz, qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien.\r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire. \r\nLe dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement\r\n(15/CREDIT SUISSE SAGA ITV KAUFMANN) *** C'est une saga rocambolesque, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire: celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLa grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re. \r\nMais la fondation Ethos qui conseille les caisse de pensions, attend des r\u00e9ponses claires. Son directeur Vincent Kaufmann.\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre.\r\n(altria) Ca chauffe dans le monde de la cigarette. \r\nLes g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu. \r\nEn cause: des mesures prises ou envisag\u00e9es aux Etats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique.\r\nPlusieurs Etats ont interdit ces derni\u00e8res semaines la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es. Et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national.\r\nQuant \u00e0 Juul, numero 1 du vapotage aux Etats-Unis, dans lequel Altria a beaucoup investi, et bien il suspend ses compagnes publicitaires.\r\nExit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n(fmi) Elle s'appelle Kristalina Georgieva\r\nElle est Bulgare.\r\nEt depuis hier officiellement la t\u00eate du FMI\r\nLa premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international.\r\n(18/FOOT SION-ST-GALL) *** Toutes les s\u00e9ries ont une fin, c'est bien connu. Et le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience\r\nLes Valaisans battus 2 \u00e0 1 \u00e0 Tourbillon par Saint Gall en Super League. Peu dymaniques, un peu trop gentils peut-\u00eatre, et une d\u00e9faite somme toute logique, Herv\u00e9 Borsier\r\nYoung Boys a fait match nul avec Thoune 1 partout \r\nLarge succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Zurich\r\nLes B\u00e2lois qui prennent le large au classement.\r\nEn Challenge League, Lausanne Sport a remport\u00e9 la renconbtre au sommet en battant Grasshopper 2 \u00e0 1. \r\nLes Vaudois en t\u00eate du classement avec 1 point d'avance sur Wil\r\n(velo) En cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis\r\nRohan Dennis, qui conserve son titre de champion du monde du contre-la-montre.\r\nL'Australien vainqueur dans le Yorkshire.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place.\r\n(gentillesse) Enfin sachez-le, Romaine.\r\nAider un coll\u00e8gue de travail.\r\nPrendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9.\r\nLaisser passer une voiture dans les embouteillages.\r\nTous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles va d\u00e9sormais les \u00e9tudier.  \r\nScientifiquement\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse.\r\nInagur\u00e9 hier. \r\nSon but: \r\nComprendre la gentillesse, \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture et la sociologie.\r\nLa gentillesse.\r\nUn antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde d'aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-26T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10719707", "ece-10719681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:06Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle rate sa cible, la gauche et les d\u00e9fenseurs des consommateurs critiquent avec vigueur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, ce texte, le Conseil national a pourtant vot\u00e9 un projet cens\u00e9 renforcer la protection des donn\u00e9es et adapter le droit suisse au droit europ\u00e9en si la satisfaction domine \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques Marc mini la gauche craint un affaiblissement du droit des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nSur plusieurs points, le camp rose- Vert parle m\u00eame d'un affaiblissement de la protection des donn\u00e9es, la loi telle que vot\u00e9e hier par la majorit\u00e9 du National \u00e9vacue toute mention du profilage ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner la personnalit\u00e9 d'un individu \u00e0 partir de ces donn\u00e9es cons\u00e9quence son consentement ne sera pas demand\u00e9e dans ce domaine, autre \u00e9cueil point\u00e9 du doigt, notamment par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la faiblesse des amendes contre ceux qui violeraient la loi des exceptions trop large au devoir d'informer le client le fait aussi que les donn\u00e9es relatives aux activit\u00e9s syndicales ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles, tout comme les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, de leur c\u00f4t\u00e9, les milieux \u00e9conomiques et la droite salue l'adoption d'une loi suffisamment souple pour satisfaire leurs besoins, il pourrait n\u00e9anmoins accepter la correction au Conseil des \u00c9tats de quelques points critiqu\u00e9s par la gauche, et ce pour mieux se conformer au droit europ\u00e9en, sans \u00e7a, les activit\u00e9s de plusieurs PME suisses au sein de l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre entrav\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [98%] :\r\nMais cette protection des donn\u00e9es, on y revient apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste de la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nLe Conseil national toujours, qui refuse de r\u00e9habiliter les objecteurs de conscience, il rejette l'initiative parlementaire de Lisa Mazzone la Verte genevoise proposait d'annuler les condamnations prononc\u00e9es entre 1960 de 8 et 1996, mais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le droit p\u00e9nal d'alors, correspondait \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque, il examiner chaque cas ferait perdre du temps et de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nCette question sensible aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats Faut -il interdire la burqa en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nLa question divise les \u00e9lus socialistes, ce texte, c'est la droite dure du Parlement qu'il a concoct\u00e9 pourtant Alexandra Richard la Vaudoise G\u00e9raldine Savary va monter \u00e0 la tribune pour demander de l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [94%] :\r\nOui, parce que pour elle la burqa est une violence patriarcale faites aux femmes, pour sa derni\u00e8re session G\u00e9raldine Savary a bien r\u00e9fl\u00e9chi, d\u00e9sormais elle soutient l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [92%] :\r\nLe calendrier des initiants est un calendrier x\u00e9nophobe, islamophobe mais en m\u00eame temps, le port de la burqa est \u00e0 mes yeux une discrimination vis-\u00e0-vis des femmes, extr\u00eamement violente, une contradiction totale avec la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est une contradiction aussi avec les engagements que j'ai pris durant toute mon activit\u00e9 politique depuis le d\u00e9but, tout \u00e7a me conduit \u00e0 ce que dans les derniers gestes de mon activit\u00e9 politique ici \u00e0 Berne je manifeste mon opposition \u00e0 se porte d'abord qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [94%] :\r\nUne discrimination pour les femmes, sa coll\u00e8gue socialiste au Conseil national, Laurence Fehlmann Rielle elle aussi contre la burqa, mais elle refuse de d\u00e9fendre une initiative hostile aux musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [92%] :\r\nJe suis aussi mal \u00e0 l'aise le probl\u00e8me de cette initiative, c'est que \u00e7a pose une question qui n'existe pr\u00e9cis\u00e9ment pas en Suisse, c'est vraiment une infime partie des femmes musulmanes en Suisse qui un portrait, c'est plut\u00f4t des touristes et donc on va inscrire dans la Constitution une interdiction pour un probl\u00e8me qui n'existe pas, et par l\u00e0 m\u00eame, stigmatiser l'ensemble des musulmans et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [91%] :\r\nOn l'entend la burqa, une question qui divise les socialistes comme les mouvements f\u00e9ministes, ici et ailleurs, parce qu'est un d\u00e9bat de valeurs entre tol\u00e9rance, libert\u00e9 d'expression, \u00e9mancipation des femmes et la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\n12 centimes de plus le litre d'essence 120 francs de plus pour un billet d'avion au nom de la lutte contre le changement climatique, ces mesures, le Conseil des \u00c9tats, les accept\u00e9 hier dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le laisser ou 2, ce texte doit permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements dans l'accord de Paris, il pr\u00e9voit la redistribution d'une bonne partie de ses textes \u00e0 la population, au travers par exemple des primes maladie au revoir Grosse Pomme encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, un tweet celui publi\u00e9 hier par Ignazio Cassis, avant de quitter la ville am\u00e9ricaine, un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, satisfait de ses rencontres en marge de la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [99%] :\r\nUne r\u00e9union o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran mais sans avanc\u00e9e formelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLes photos souvenirs sont la derni\u00e8re \u00e9tape d'une n\u00e9gociation, pas la premi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien refuse de rencontrer son alter \u00e9go am\u00e9ricain Donald Trump a aussi longtemps que Washington sanctionnera T\u00e9h\u00e9ran intervenant alors lors d'un colloque sur le nucl\u00e9aire iranien Mike Pompeo a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 la position am\u00e9ricaine, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un renforcement des mesures existantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [90%] :\r\nDonald Trump parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York sont m\u00eame somme ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nNous sommes partis trop t\u00f4t vers les attentes en hiver New-York avec Rapha\u00ebl Grand qui est aller nous parler aux malentendants quelques instants de l'impeachment, nous parlions de Mike Pompeo qui a r\u00e9affirm\u00e9 la duret\u00e9 en fait am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 l'Iran, au niveau des sanctions commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [89%] :\r\n\u00e0 Qinghua, nous prenons de nouvelles d\u00e9cisions pour d\u00e9nouer les Liens entre la R\u00e9publique islamique d'Iran et l'\u00e9conomie iranienne, les \u00c9tats-Unis vont intensifier leurs efforts pour informer les pays et les entreprises sur les risques de faire du commerce avec des entit\u00e9s proche des Gardiens de la r\u00e9volution, mais nous les punirons, s'il persiste, ne tient pas compte de nos avertissements aujourd'hui nous imposant de nouvelles sanctions sur des groupes chinois qui savent qu'il transporte du p\u00e9trole iranien \u00e0 l'encontre des sanctions am\u00e9ricaines est important, nous prenons des sanctions \u00e0 leur compte des dirigeants de ces entreprises \u00e9galement et on pr\u00e9vient la Chine et tous les pays, sachez que nous sanctionnerons chaque violation ou activit\u00e9s sanctionn\u00e9 5 cha\u00eenes va avec 5 Claverie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [94%] :\r\nEt puis on va rester aux \u00c9tats-Unis parce que c'est depuis New-York, Donald Trump a donc r\u00e9pondu aux attaques des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [92%] :\r\nAccus\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien contre son rival politique Joe bah donne, il se dit victime d'un acharnement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rejette les accusations de conspiration Rapha\u00ebl Grand, celles qui ont pouss\u00e9 ses adversaires, a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure qui pourrait \u00e0 terme conduire \u00e0 sa destitution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nDonald Trump eux parle d'une blague il balaie du revers de la main les accusations de conspiration avec Volodymyr Selens qui, hasard du calendrier onusien Trump a rencontr\u00e9 hier \u00e0 New York, son homologue ukrainien et alors que la pression politique s'intensifie apr\u00e8s la publication d'une retranscription de son coup de t\u00e9l\u00e9phone avec Zemlinsky Trump rejettent toute irr\u00e9gularit\u00e9 dans ses propos, se pla\u00e7ant en victime d'un complot des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [86%] :\r\nDeux Watch, la chasse aux sorci\u00e8res continue, mais les d\u00e9mocrates ont \u00eatre frapp\u00e9 durement \u00e0 leur tour par cette chasse aux sorci\u00e8res, quand on regarde les faits, on comprend que c'est une blague, une proc\u00e9dure de destitution pour \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [96%] :\r\nDans le camp d\u00e9mocrate les contenus de la discussion entre trumpis\u00e9 Lens- qui ont fait l'effet d'une bombe, renfor\u00e7ant le soutien \u00e0 l'impeachment Adam Schiff, pr\u00e9sident de la commission du Renseignement de la Chambre a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 comparer les agissements de Trump \u00e0 ceux de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [85%] :\r\nUn outsider \u00e9cran la retranscription de l'appel refl\u00e8te un \u00e9change encore plus accablant que ce que moi ou d'autres avaient pu imaginer et c'est choquant qu'au sein de la Maison Blanche, on ait pu penser que la publication de cette retranscription puisse aider la cause du pr\u00e9sident soit l'herbe d'un question \u00e9crase et qu'soit a aussi parce que ces notes refl\u00e8te un chantage mafieux envers un dirigeant \u00e9tranger Scheckter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [91%] :\r\n\u00e0 Washington, au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus se disent d\u00e9sormais favorables \u00e0 une proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident pourrait donc se poursuivre, m\u00eame si au sein du S\u00e9nat, l\u00e0 o\u00f9, in fine, et la question de la destitution sera tranch\u00e9 le soutien des r\u00e9publicains envers le pr\u00e9sident semble toujours solide Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le retour aux affaires hier pour Boris Johnson face aux d\u00e9put\u00e9s, avec toujours au programme, le Brexit et apr\u00e8s l'art historique de la Cour supr\u00eame britannique annulant sa d\u00e9cision de suspendre le Parlement le 1er ministre s'est montr\u00e9 combatif voire m\u00eame agressif, Boris Johnson, qui fait encore et toujours porter le chapeau de la crise actuelle sur l'opposition, c'est bien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et non pas Benny Gantz qui formera le prochain gouvernement isra\u00e9lien, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, estime l'estime plus en mesure d'y parvenir que son adversaire, le dirigeant du Likoud et ses alli\u00e9s disposent d'un si\u00e8ge de plus au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [92%] :\r\nC'est une saga rocambolesque, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Val\u00e9rie Drouot et la une du Blick, mais elle ne fait pas forc\u00e9ment rire tout le monde, celle du Cr\u00e9dit Suisse et de son ancien haut dirigeant recrut\u00e9 par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nUn homme et sa femme poursuivis en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a certes promis de faire toute la lumi\u00e8re, mais la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension \u00e0 -t-on des r\u00e9ponses claires, son directeur, Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [87%] :\r\nOn a vraiment choqu\u00e9s de de ces r\u00e9v\u00e9lations qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment cette mise sous enqu\u00eate confirm\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse, donc maintenant on attend vraiment des explications claires du conseil d'administration sur comment \u00e7a \u00e7a puisse passer qui a autoris\u00e9 de m\u00e8tres sous surveillance, cet ancien manager du Cr\u00e9dit Suisse et voil\u00e0 sur quelle base pour quelle raison, c'est une affaire qui suit, pas mal d'affaires et cette fois on ne peut pas nous dire que sur les affaires du pass\u00e9, c'est une affaire actuel qui concerne les instances actuelles donc ici, il est indispensable, d\u00e9j\u00e0 de de faire la transparence donc la la r\u00e9action du conseil administration est bonne, de conduire une enqu\u00eate, il faut que cette enqu\u00eate soit compl\u00e8tement ind\u00e9pendante de la direction et que toute cette processus soit transparent et r\u00e9pondent aux meilleures pratiques en termes de gouvernance, condition essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nVincent Kaufmann avec Cl\u00e9a Favre \u00e7a chauffe dans le monde de la cigarette, les g\u00e9ants Altria et Philipp Morris renoncent finalement au mariage pr\u00e9vu en cause des mesures prises ou envisag\u00e9es aux \u00c9tats-Unis sur le terrain de la cigarette \u00e9lectronique, plusieurs \u00c9tats ont interdit ces derni\u00e8res semaines, la vente de e-cigarettes aromatis\u00e9es et Donald Trump envisage de l'interdire au niveau national, quant \u00e0 jouer le num\u00e9ro 1 du vapotage aux \u00c9tats-Unis, dans lequel a pris Altria a beaucoup investi, h\u00e9 bien il suspend ses compagnes publicitaires, exit aussi son directeur g\u00e9n\u00e9ral, elle s'appelle Kristalina d'Georgieva elle est Bulgare est depuis hier officiellement \u00e0 la t\u00eate du FMI, la premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger le Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [97%] :\r\nToutes les s\u00e9ries ont une fin, en tout cas, il para\u00eet le FC Sion vient d'en faire l'exp\u00e9rience Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [87%] :\r\nLes Valaisans ont battu en effet 12 ans \u00e0 Tourbillon par Saint-Gall en Super League peu dynamique, un peu trop gentils, peut-\u00eatre il ne d\u00e9faite somme toute logique Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:09) [89%] :\r\nApr\u00e8s 6 succ\u00e8s de rang en championnat Sion, qui n'avait plus connu la d\u00e9faite depuis la premi\u00e8re journ\u00e9e justement de ce championnat s'est inclin\u00e9, donc 2 \u00e0 ce soir face, elle fut Saint-Gall conqu\u00e9rant qui a fait jeu \u00e9gal et s'est montr\u00e9 meilleur \u00e0 la conclusion, le FC Sion au sein duquel St\u00e9phane avait effectu\u00e9 3 changements s'est montr\u00e9 moins agressif que le Saint-Gallois venu \u00e0 Tourbillon pour faire un r\u00e9sultat hormis ces doux Doumbia, qui a inscrit le seul but s\u00e9dunois et s'est m\u00e9nag\u00e9 une 2\u00e8me possibilit\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps arr\u00eat\u00e9 par le portier saint-gallois l'attaque du FC Sion a manqu\u00e9 d'id\u00e9es et de percussions, les S\u00e9dunois perdent leur 2\u00e8me place au classement au b\u00e9n\u00e9fice de Young Boys qui a fait match nul \u00e0 Thoune mais qui poss\u00e8de une meilleure diff\u00e9rence de buts, les 2 \u00e9quipes se retrouveront samedi \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [94%] :\r\nEt puis large succ\u00e8s de B\u00e2le 4 \u00e0 0 face \u00e0 Z\u00fcrich les B\u00e2lois qui prennent le large au classement en Challenge League Lausanne Sport a remport\u00e9 la rencontre au sommet en battant Grasshopper 12 ans les Vaudois en t\u00eate du classement avec un point d'avance sur ville en cyclisme, personne n'a menac\u00e9 Dennis Juan Dennis qui conserve son titre de champion du monde du contre- la-montre l'Australien vainqueur dans le Yorkshire meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place enfin sachez -le Romaine aider un coll\u00e8gue de travail, prendre des nouvelles d'un voisin \u00e2g\u00e9 ou laisser passer une voiture dans les embouteillages, h\u00e9 bien tous ces petits actes du quotidien, l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles, se battent d\u00e9sormais les \u00e9tudier scientifiquement gr\u00e2ce \u00e0 son Institut de la gentillesse inaugur\u00e9 hier son but : comprendre la gentillesse \u00e0 travers l'\u00e9volution, la biologie, la psychologie, l'\u00e9conomie, la culture ou encore de la sociologie, la gentillesse, un antidote aux tensions et \u00e0 la violence du monde impitoyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [91%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a pourrait faire une prochaine chronique de Lucia Sillig qui avec nous d'ailleurs merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "internalArchiveId": "4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPFZ;Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC;Boris Johnson, Premier ministre anglais;Jeremy Corbyn, chef de file des travaillistes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF6/SUITE GIEC IMPACT POPULATIONS MONTAGNE PI) **** Les changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\"L'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles\"... Les experts du climat l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport... \u00e0 Monaco. Parmi eux, des scientifiques suisses.... et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne. L'\u00e9clairage de Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26\r\n((Fonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers, mais aussi d\u00e9gel du  permafrost, ces sols gel\u00e9s en permanence.  Les glaciers d'abord:  ils diparaissent certes, mais l'eau qu'ils lib\u00e8rent se perd et pose  probl\u00e8me. Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPF de Zurich. ))\r\n1\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir leur eau pourrait \u00eatre une des solutions.\r\n2\r\nD'o\u00f9 l'urgence pour les experts de formuler des possiblit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques. Il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 % du territoire suisse. Lorsque la glace qu'il contient fond, le sol devient instable. Cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles. La s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur))\r\n(04/LOI CO2 ITV VONLANTHEN (cha\u00eenes)) *** Voyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir....  \r\nLe Conseil des Etats a inscrit hier dans la loi sur le CO2 des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion.\r\nL'objectif: tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat.  \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen est le plus fier: avoir inscrit cet objectif dans la loi.\r\n  38''\r\nBeat Vonlanthen avec Muriel Ballaman.\r\nEt le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(USA) au etats unis.... \"Pas de pression, rien du tout\" dit Donald Trump...le president americian qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9 apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival Joe Biden. Cet \u00e9change, \"accablant\" pour les d\u00e9mocrates, met en difficult\u00e9 le 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n(10/GB/PARLEMENT REPRISE PI) **** Au royaume uni..... Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s\r\n....apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame, annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement.  Lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le Premier ministre britannique s'est montr\u00e9 plus combattif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection, pour sortir le pays de la paralysie. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'35\r\n((Col\u00e9reux, agressif, sans le moindre remords, Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s. D\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le Premier ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit. Particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes Jeremy Corbyn, il l'a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie, en le privant d'\u00e9lection :\r\nSon 20''\r\n\u00ab Les \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie et par cette opposition zombie et Jeremy Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'UE apr\u00e8s le 31 octobre, au prix de 1 milliards de livres par mois ! Je dis non.  il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance ! \u00bb\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, Jeremy Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au Premier ministre.\r\nSON\r\n\u00ab Nous avons eu droit \u00e0 10 minutes de pure vantardise de la part d'un Premier ministre dangereux qui pense \u00eatre au-dessus de la loi. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il n'est pas digne de la fonction de Premier ministre ! \u00bb\r\nSi Jeremy Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition n'ont pas pu contenir leur rage, fulminant contre le comportement et le langage du Premier ministre, qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste. CI, RTS-info, Londres))\r\n(01/LAUBER REELU PA) Ca passe, pour Michael Lauber..... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s... alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ses rencontres informelles, non protocol\u00e9es, avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino.\r\nMais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9, le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9: plusieurs propositions de r\u00e9formes des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du parlement, Camille Degott.\r\n  52''\r\n((Cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me... ce constat, de nombreux parlementaires le font.\r\nPolitisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer\r\nPersonnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC... et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9gat d'image.\r\nQuelques unes des critiques mises en avant ces derniers mois...\r\nLes propositions fusent au parlement: l'UDC veut d\u00e9manteler l'autorit\u00e9 de surveillance. Du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi. Le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le Minist\u00e8re public.\r\nQuant au PLR Christian L\u00fcscher, il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nCe qui est certain, c'est qu'aujourd'hui, les demandes de r\u00e9formes vont bien au del\u00e0 le cas Lauber.))\r\n(14/CREDIT SUISSE SAGA ANALYSE PA) **** Le feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis les r\u00e9v\u00e9lations ce weekend de la presse al\u00e9manique. \r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, ancien top manager recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS. L'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. La grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re. Romain Bardet, au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane: la gouvernance chez Cr\u00e9dit Suisse fonctionne-t-elle ?\r\n  48''\r\n((Qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan ? Et avant cela, pourquoi le banquier star a-t-il obtenu de pouvoir partir chez la concurrence dans un d\u00e9lai de trois mois et non six comme pr\u00e9vu. La presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron Tidjane Thiam. Contact\u00e9, un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin. Il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance. Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me. D\u00e8s lors, pas assez de contre-pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches.\r\nL'analyste J\u00e9r\u00f4me Schupp, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personne. D'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit...la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs \u00e0 en croire le titre en bourse. \r\nMais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations. La fondation Ethos qui conseille les caisses de pensions\r\ndemande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires.))\r\n(17/MONDIAUX CYCLISME CONTRE LA MONTRE) *** En cyclisme, Rohan Dennis (DeniSS) est devenu champion du monde du contre-la-montre pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite, hier dans le Yorkshire (yoork-cheure).\r\n.....L'Australien s'est impos\u00e9 devant le Belge Remco Evenpoel (\u00e9venpool) et l'Italien Filipp Ganna.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place. Une performance honorable, mais qui lui laisse un sentiment.... mitig\u00e9, \r\nles explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n   51''\r\n((Stefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter deux courses coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre-la-montre.\r\nCet \u00e9cart, c'est 2'46 sur le vainqueur, Rohan Dennis.\r\nC'est plus d'une minute 30 sur Remco Evenpoel, le prodige belge, et qui termine deuxi\u00e8me, et qui se profile  comme le prochain seigneur de la discipline.\r\nConnaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, incarn\u00e9e par Evenpoel, Mikkel Berge et Tadej Pogacar, il set difficile d'imaginer Kung remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es.\r\nMais le Thurgovien est un battant. Il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne. ET pourquoi pas ce dimanche, ici dans le Yorkshire, \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse qui devra faire preuve d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne.\r\nJJ - RTSSport - HArrogate))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10719733", "ece-10719722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:15Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nLes changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [95%] :\r\nL'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles, les experts du climat, l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport \u00e0 Monaco, parmi eux, des scientifiques suisses et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne, l'\u00e9clairage de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [84%] :\r\nFonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers mais aussi d\u00e9gel du permafrost ces sols gel\u00e9s en permanence les glaciers d'abord ils disparaissent, certes, mais qui lib\u00e8re ce p\u00e8re et pose probl\u00e8me Andreas fiche Line, membre du GIEC et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne a pieds c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre par l'eau potable, mais pour l'ARC, \u00e9criture, par exemple, \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre le grand probl\u00e8me, on a aussi des rois 5 qui veulent aussi de l'or qui vient de notre montagne et quand on a peu de \u00e7a, on pourrait avoir Aeberhard Hossein et pour cause, l'\u00e9t\u00e9, discussions qui peut utiliser le qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir l'Euro pourrait \u00eatre une des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [85%] :\r\nOn peut pas pr\u00e9server la plupart des glaciers, m\u00eame si on en fait, protection du climat perte la marge r\u00e9sister mais ce qu'il faut faire dans ce cas, l'art, on construit des barrages, on a besoin beaucoup de temps tous les communaut\u00e9s, les cantons, la F\u00e9d\u00e9ration ensemble, trouver des solutions, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nD'o\u00f9 cette urgence pour les experts de formuler des possibilit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques, il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 pour 100 du territoire suisse lorsque la glace qui contient fond le sol devient instable, cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nVoyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir, Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nEh oui, le Conseil des \u00c9tats inscrire dans la loi sur le CO2, des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion, l'objectif : tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen est le plus fier avoir inscrit cet objectif dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [95%] :\r\nNous avons pu int\u00e9grer dans la loi, les objectifs de Paris, mot par mot et sur cette base, nous avons appris pu pr\u00e9voir des mesures concr\u00e8tes, comme par exemple l'indication que 60 pourcent au moins, des mesures doivent \u00eatre faites en Suisse et pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, et nous avons introduit des nouveaux instruments comme par exemple la taxe sur les billets d'avion, alors l\u00e0 on a vraiment fait un pas en avant qui est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen avec Muriel Bolle amant et puis le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aux \u00c9tats-Unis : pas de pression, rien du tout, dit Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival politique job Hayden cet \u00e9change accablant pour les d\u00e9mocrates met en difficult\u00e9 le 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution une blague selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, maintenant Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le 1er ministre britannique s'est montr\u00e9 pour le s'est montr\u00e9 plus combatif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection pour sortir le pays de la paralysie \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [94%] :\r\nCol\u00e9reux agressif, sans le moindre remords Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, d\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le 1er ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, il a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie en le privant d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [87%] :\r\nIl en a tout de Bing emprunt\u00e9 pas des \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie par cette opposition zombie J\u00e9r\u00e9my Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le 31 octobre au prix de 1 milliard de livres par mois, je dis non, non, il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance Hamlet state Espagne Truffaut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [96%] :\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [60%] :\r\nDes semelles suspects qui ose m\u00eame malade sobre, c'est un journal Mountain, je crois, une modeste hausse \u00e0 une messe et Esope pompe sans nom. \r\nSoins suspect et crise nord- fait voler, en fait, ce petit Yvan si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition, n'ont pas pu contenir leur rage fulminant contre le comportement et le langage du 1er ministre qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui accusait Boris Johnson, de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de la fonction et d'avoir dit n'importe quoi pendant 10 minutes, \u00e7a passe pour Michael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ces rencontres informelles non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA Janine Fantino, mais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9e d\u00e9sormais le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, plusieurs propositions de r\u00e9forme des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du Parlement, comme nous l'explique Camille de Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:45) [95%] :\r\nCette affaire a finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me, ce constat, de nombreux parlementaires le font politisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale, minist\u00e8re public et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer personnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9g\u00e2ts d'image quelques-unes des critiques, mises en avant ces derniers mois, alors les propositions fusent au Parlement, l'UDC veut d\u00e9manteler l'Autorit\u00e9 de surveillance du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi le conseiller national au socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le minist\u00e8re public quant au conseiller national PLR Christian L\u00fcscher il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui les demandes de r\u00e9formes vont bien au-del\u00e0 du cas la Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [93%] :\r\nLe feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis la r\u00e9v\u00e9lation, ce week- end de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [97%] :\r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, un ancien top manager, recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS l'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re Romain Bardet au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane la gouvernance chez Cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [93%] :\r\nIl Suisse fonctionne -t-elle qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan et avant cela, pourquoi le banquier Star a -t-il pu partir chez la concurrence, dans un d\u00e9lai de 3 mois et non de 6 comme pr\u00e9vu, la presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron, Tidjane Thiam contact\u00e9 un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin : il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance, le pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me, d\u00e8s lors, pas assez de contre- pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches, l'analyste J\u00e9r\u00f4me Schouppe, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personnes, d'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit, la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs, \u00e0 en croire le titre en Bourse mais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations, la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension demande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [91%] :\r\nEn cyclisme, Ron Denis est devenu champion du monde du contre- la-montre pour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite hier dans le hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nCher, l'Australien s'est impos\u00e9 devant le belge Even poule et l'Italien Filippo Ganna meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place une performance honorable mais qui lui laisse un sentiment mitig\u00e9, les explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [91%] :\r\nStefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter 2 courses, coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare encore des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre- la-montre, cet \u00e9cart, ces 2 minutes 46 sur le vainqueur, Juan Denis \u00e7a c'est plus d'une minute et demie surM. Even poule, le jeune prodige belge qui termine 2\u00e8me et qui se profile comme le prochain seigneur de la discipline, connaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration incarn\u00e9e par Evan poule mais aussi par Mikkel Berg par Taddei Pogacar \u00e9gal Bernal, il est difficile d'imaginer qu'une remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es mais le Thurgovien est un battant, il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne, et pourquoi pas d\u00e8s ce dimanche, ici, dans le Yorkshire \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse, qui devra faire preuve de beaucoup d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne : J\u00e9r\u00f4me Jonin rtssport Harrogate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [89%] :\r\nEt puis enfin, Gad, connaissez -vous Brenda baratiner non, c'est une jeune architecte Argentine de 28 ans a cette qu'a \u00e9t\u00e9, vous pourriez, elle a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier par un jury populaire de la ville de Cordoba, dans le centre du pays, condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de r\u00e9clusion pourquoi pour tentative de meurtre aggrav\u00e9e en 2017 suite \u00e0 un d\u00e9saccord Brenda baratine il a coup\u00e9 le p\u00e9nis de son amant avec un s\u00e9cateur a\u00efe, voil\u00e0, vous le savez \u00e7a peuvent cru Benjamin Luis pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB0A434D-F701-4A43-8069-59E06F861CD4", "internalArchiveId": "AB0A434D-F701-4A43-8069-59E06F861CD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Beaucoup de commentaires dans la presse al\u00e9manique sur la proc\u00e9dure d'impeachment lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\nDes doubles-pages explicatives, des sch\u00e9mas de qui fait quoi, des rappels historiques... \u00e7a il y en a partout.\r\nQuant aux commentaires, c'est donc dans les titres al\u00e9maniques. \r\nIl y survivra, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est clair pour le commentateur de l'Aargauer et de la Luzerner Zeitung. Il pourra m\u00eame sans doute utiliser \u00e7a pour sa r\u00e9\u00e9lection. Le gros poisson que pensent avoir ferr\u00e9 les d\u00e9mocrates, Donald Trump le leur renvoie \u00e0 la figure comme le poissonnier dans Ast\u00e9rix.\r\nL'ouverture de l'enqu\u00eate sur Donald Trump est une tactique risqu\u00e9e, pour les d\u00e9mocrates, juge aussi la NZZ. Sur le fond, enqu\u00eater sur les accointances avec l'Ukraine est indispensable pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9rcaine. \r\nEn revanche, \u00e7a peut mal tourner pour les d\u00e9mocrates: \r\nDonald Trump ma\u00eetrise parfaitement le r\u00f4le de victime d'une \"chasse aux sorci\u00e8res\", et, sans aucun doute, il mobilise ainsi sa base.\r\n*** Un appel \u00e0 la patience, ce matin: il est lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro.\r\nLa ministre PLR est en interview dans le Courrier et la Libert\u00e9. \r\nLe \"plan climat\" du canton de Vaud n'est toujours pas finalis\u00e9. Cet \u00e9t\u00e9, des jeunes du mouvement \"gr\u00e8ve pour le climat\" avaient \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s au travaux du gouvernement. Ils avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une \"vision incoh\u00e9rente avec les conclustion scientifiques actuelles\". \r\nEst-ce que \u00e7a veut dire que le processus politique n'est pas compatible avec l'urgence climatique ? \r\nEn d\u00e9mocratie, effectivement, \u00e7a prend du temps, dit Jacqueline de Quattro. Nos institutions ne sont pas faites pour les changements rapides. \r\nIl faut, dit la conseill\u00e8re d'Etat, discuter du fond du probl\u00e8me: sommes-nous pr\u00eats \u00e0 toucher \u00e0 notre confort et notre porte-monnaie pour le bien-\u00eatre du climat ?\r\n*** On part en reportage, maintenant: dans le coeur de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nOn part avec Yves Genier, dans Arcinfo, le Nouvelliste, la Libert\u00e9 et la C\u00f4te. \r\n\"Au coeur d'un r\u00e9acteur en fin de vie\", titre de l'article. Dans notre t\u00eate, on s'attend \u00e0 voir un immense coeur qui ne bat plus que faiblement, au fond d'une grotte...\r\nMais c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, dans une centrale nucl\u00e9aire: \r\nUne piscine \u00e0 l'eau translucide, lit-on, bleu p\u00e2le, \u00e0 la fois froide et scintillante.\r\nAu fond, des dizaines de barres d'uranium de 400 kilos; elles ach\u00e8vent de se refroidir. \r\nA c\u00f4t\u00e9, un grand cercle de plusieurs m\u00e8tres de diam\u00e8tre. Le couvercle du r\u00e9acteur. Le saint des saints, dit l'article. Il sera innond\u00e9 dans 3 mois, pour permettre l'arr\u00eat de la centrale. \r\nL'article poursuit en d\u00e9taillant la proc\u00e9dure: Avec un chiffres impressionnant: il y aura, en tout,  2324 tonnes d'acier et de b\u00e9ton \u00e0 \u00e9liminer.\r\nFin du chantier: 2035. On ne vide pas une psicine debarres d'uranium comme une pataugeoire, conclut le reportage. \r\n*** Les Femmes et leur \u00e9mancipation, en question ce matin aussi. Le Temps se penche sur un livre consacr\u00e9 aux femmes artistes.\r\nDes femmes au parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches, mais qu'elles ont su d\u00e9jouer.\r\nC'est ce que raconte l'ouvrage de la philosophe et historienne de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevi\u00e8ve Fraisse, intitul\u00e9 \"La suite de l'histoire\". \r\nUne histoire dans laquelle il y a un point d'inflexion fondamental: le passage d'objet - la femme comme mod\u00e8le pour les artistes - \u00e0 sujet, donc \u00e0 \"artiste\".\r\nL'historienne montre comment au-del\u00e0 de la transgression, les femmes ont r\u00e9invent\u00e9 leurs champs artistiques: ne pas \"faire de l'art\" comme les hommes, mais \"faire de l'art\" \u00e0 leur propre mani\u00e8re. L'\u00e9galit\u00e9, c'est aussi la libert\u00e9 de trouver de novuelles formes esth\u00e9tiques et intellectuelles. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une artiste, justement. L'\u00e9crivaine am\u00e9ricaine Jean Hegland \u00e9voque le rapport de l'\u00eatre humain \u00e0 la for\u00eat.\r\nJean Hegland est l'autrice du bestseller \"Dans la For\u00eat\", \"Die Lichtung\", en allemand, que je vous recommande vivement.\r\nElle est l'invit\u00e9e des \"Journ\u00e9es entre nature et Litt\u00e9rature\" organis\u00e9es ce week-end \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud; et en interview dans Terre et Nature cette semaine. \r\nElle parle litt\u00e9rature, \u00e9cologie, consommation... et donc, for\u00eat. Une for\u00eat qui a pour elle le pouvoir quasi magique d'aider l'homme \u00e0 mieux se conna\u00eetre, nous met face \u00e0 des myst\u00e8res et nous donne des le\u00e7ons. \r\nSeule en for\u00eat la nuit, dit-elle, on ressent dans notre chair une peur que l'\u00eatre humain a oubli\u00e9e depuis longtemps.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719688", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10719694", "ece-10719688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:14Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie beaucoup de commentaires ce matin dans la presse al\u00e9manique, notamment sur la proc\u00e9dure d'impeachment lanc\u00e9es par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nDes doubles- pages explicatives des sch\u00e9mas de qui fait quoi, des rappels historiques \u00e7a il y en a partout, quant aux commentaires \u00e7a donc bien dans les titres al\u00e9maniques, on les trouve ce matin il y survivra le pr\u00e9sident am\u00e9ricain c'est clair pour le commentateur de la Rua et de la Luzerner tr\u00e8s Zeitung, il pourra m\u00eame sans doute utiliser \u00e7a pour \u00e7a, r\u00e9\u00e9lection le gros poisson que pensent avoir ferr\u00e9 les d\u00e9mocrates Donald Trump le leur renvoie \u00e0 la figure comme le poissonnier dans Ast\u00e9rix que s'\u00e9crit -il, l'ouverture de l'enqu\u00eate sur Donald Trump est une tactique risqu\u00e9e pour les d\u00e9mocrates, juge aussi la NZZ sur le fond, enqu\u00eater sur les accointances avec l'Ukraine est indispensable pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricaine, en revanche, \u00e7a peut mal tourner pour les d\u00e9mocrates, Donald Trump ma\u00eetrise parfaitement le r\u00f4le de victime de chasse aux sorci\u00e8res et sans aucun doute, il mobilise ainsi sa base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga cette proc\u00e9dure d'impeachment on a, on la conna\u00eet pas en Suisse, elle existe depuis pas si longtemps, dans le canton de Neuch\u00e2tel mais c'est une question qui se pose \u00e0 Gen\u00e8ve, vous le savez peut-\u00eatre des parlementaires du Grand Conseil demande \u00e0 ce qu'on met en place un m\u00e9canisme comme \u00e7a pour pouvoir se d\u00e9barrasser, le mot est un peu fort, d'un conseiller d'\u00c9tat qui dysfonctionne, qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors apparemment \u00e7a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 dans les cantons, \u00e7a se discute pas, au niveau f\u00e9d\u00e9ral et en ce qui concerne les \u00c9tats-Unis, je pense avoir donn\u00e9 encore une jolie histoire pendant 20 campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [86%] :\r\nMais ce qui existait un instrument qui est int\u00e9ressant, selon vous, \u00e9videmment on parle pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide du Parlement qui pourrait faire tomber un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais au niveau du canton, vous pensez que c'est un instrument qui qui a son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors je, je pense que c'est \u00e7a, \u00e7a apparemment c'est discuter dans les cantons, je pense, il faut tout joueur s\u00e9villan part sur ces instruments, il ne faut pas parler sur un cas sp\u00e9cifique mais il faut re- regarder ce qu'il y a le syst\u00e8me qui qui fonctionnent ou ce qu'il y a des raisons pour changer quelque chose, alors l\u00e0 je peux pas vous dire parce que je pense et c'est discuter actuellement, et vous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne se m\u00eale pas dans les discussions des camps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nDes affaires des comptes on va respecter la Constitution Simonetta Sommaruga on parle climat aussi dans la presse avec un appel \u00e0 la patience ce matin il est lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi tromper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nLa ministre PLR est en interview dans Le Courrier et La Libert\u00e9 le plan climat du canton de Vaud n'est toujours pas finalis\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 des jeunes du mouvement gr\u00e8ve pour le climat avaient \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s aux travaux du gouvernement et ils avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une vision incoh\u00e9rente avec les conclusions scientifiques actuelles alors est -ce que \u00e7a veut dire que le processus politique n'est pas compatible en Suisse avec l'urgence climatique en d\u00e9mocratie, effectivement, \u00e7a prend du temps, dit Jacqueline de quoi trop nos institutions ne sont pas faites pour les changements rapides, il faut, dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat discuter du fond du probl\u00e8me : sommes -nous pr\u00eats \u00e0 toucher \u00e0 notre confort et notre porte- monnaie pour le bien- \u00eatre du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga, c'est un peu ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 Xavier le rythme suisse et ce qu'il est, \u00e7a prend, \u00e7a prend du temps, est ce que le principal probl\u00e8me et je mets des des guillemets, c'est qu'il y a ce risque permanent de passer devant le peuple et qui qui nous condamne \u00e0 y aller petit \u00e0 petit, m\u00eame si certains estiment que l'urgence veut qu'on y aille de mani\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [91%] :\r\nPlus franche, bon, on peut dire qu'une dictature et plus efficace, \u00e7a avance plus vite mais est -ce que les solutions sans Meier Alma avait comprise Madame alors c'est vrai que les processus en Suisse, \u00e7a prend du temps mais je pense, hier on a vu que des fois et \u00e7a prend du temps mais apr\u00e8s en Suisse en paix, faire avancer les choses aussi beau, tr\u00e8s vite, alors je pense que des fois, apr\u00e8s un certain temps, justement, on peut faire avancer les choses et puis l'urgence en ce qui concerne le changement climatique, elle est vraiment, l\u00e0, maintenant il faut il faut pousser un peu, peut-\u00eatre, des fois, et les politiciens mais changer le syst\u00e8me, moi je ne connais pas un meilleur syst\u00e8me que que notre d\u00e9mocratie alors je pense il faut pas travailler contre le syst\u00e8me, il faut travailler avec le syst\u00e8me dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [95%] :\r\nOn va partir en reportage, pas tr\u00e8s loin de chez vous, vous \u00eates bernoise Simonetta Sommaruga parce qu'on est dans le coeur de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, on part avec Yves Genier dans Arcinfo le Nouvelliste la Libert\u00e9 ou encore la cote ce matin au coeur d'un r\u00e9acteur en fin de vie, titre article dans notre t\u00eate, on s'attend \u00e0 voir un immense coeur qui bat de plus en plus faiblement au fond d'une grotte mais en fait c'est pas du tout \u00e7a dans une centrale nucl\u00e9aire o\u00f9 il y a une piscine \u00e0 l'eau translucide, lit -on bleu p\u00e2le \u00e0 la fois froide et scintillante et au fond, des dizaines de barres d'uranium de 400 kilos, elles ach\u00e8vent de se refroidir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un grand cercle de plusieurs m\u00e8tres de diam\u00e8tre le couvercle du r\u00e9acteur, le Saint des saints, dit l'article, il sera innond\u00e9 dans 3 mois pour permettre l'arr\u00eat de la centrale article poursuit d\u00e9taillant la proc\u00e9dure avec un chiffre quand m\u00eame impressionnant, il y aura en tout 2324 tonnes d'acier et de b\u00e9ton \u00e0 \u00e9liminer fin du chantier 2035 on ne vide pas une piscine de barres d'uranium comme une pataugeoire, conclut le reportage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [92%] :\r\nSimonetta Sommaruga on a tir\u00e9 la prise du nucl\u00e9aire en Suisse avec une votation populaire Fredrik ma\u00efs le rappelait hier le nucl\u00e9aire et il \u00e9met pas de CO2, est ce qu'on est all\u00e9 un peu vite dans notre lutte contre le changement climatique, on essaie de de limiter nos \u00e9missions de CO2, le nucl\u00e9aire pour \u00e7a, il n'a pas que des d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [90%] :\r\nBon alors la d\u00e9cision de d'arr\u00eater la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, c'est une d\u00e9cision \u00e9conomique parce qu'on en a dit, les investissements qui \u00e9taient n\u00e9cessaires pour la s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a vaut pas la peine, alors c'\u00e9tait \u00e7a la d\u00e9cision, je pense qu'avec l'arr\u00eat de cette centrale nucl\u00e9aire, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'en fait \u00e7a, \u00e7a montre quand m\u00eame aussi les d\u00e9fis que qui commence seulement apr\u00e8s une fois on arr\u00eat\u00e9 une telle centrale \u00e7a co\u00fbte des millions, des centaines de millions de francs tous les d\u00e9chets tous les questions qui sont ouvertes, c'est quand m\u00eame \u00e9norme et \u00e7a montre que ces Technologies, bien s\u00fbr, elle avait, elle avait aussi au elle a aussi des avantages, mais elle a aussi des d\u00e9fis \u00e9normes, pas seulement pour nous mais aussi pour les les futures g\u00e9n\u00e9rations, alors je crois le chemin qu'on a en Suisse, de dire : on les laisse travailler aussi longtemps qu'il y a la s\u00e9curit\u00e9, mais \u00e0 la fin, ce sera aussi des arguments \u00e9conomiques qui vont arr\u00eater cette technologie, mais moi, je crains que, peut-\u00eatre pas encore toute la dimension des des d\u00e9fis que on a une fois ses centrales nucl\u00e9aires, on ne travaille plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [90%] :\r\nDans la presse encore les femmes et leur \u00e9mancipation, c'est en question dans le temps qui se penche sur un livre qui est consacr\u00e9 aux femmes artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nOui, les femmes au parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches mais des emb\u00fbches qu'elles ont su d\u00e9jouer, c'est ce que raconte l'ouvrage de la philosophe et historienne de la pens\u00e9e f\u00e9ministe, Genevi\u00e8ve Fraisse, intitul\u00e9 la suite de l'histoire, une histoire dans laquelle il y a un point d'inflexion fondamental : le passage d'objet la femme comme mod\u00e8le pour les artistes \u00e0 sujet donc \u00e0 artiste l'historienne montre comment, au-del\u00e0 de la transgression, les femmes ont r\u00e9invent\u00e9 leurs champs artistiques, ne pas faire de l'art, comme les hommes, mais faire de l'art \u00e0 leur propre mani\u00e8re l'\u00e9galit\u00e9 cette aussi la libert\u00e9 de trouver de nouvelles formes esth\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [94%] :\r\nEt intellectuelles et on va terminer Val\u00e9rie avec une artiste justement l'\u00e9crivaine am\u00e9ricaine Jean England qui \u00e9voque le rapport de l'\u00eatre humain \u00e0 la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nOui, l'autrice du bestseller dans la for\u00eat d'Ilich Tung en allemand que je vous recommande vivement d'ailleurs, elle est l'invit\u00e9 des Journ\u00e9es entre nature et Litt\u00e9rature organis\u00e9es ce week- end \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud et en interview dans Terre et Nature, cette semaine, elle parle litt\u00e9rature \u00e9cologie consommation et donc for\u00eat une for\u00eat qui a pour elle le pouvoir quasi magique d'aider l'homme \u00e0 mieux se conna\u00eetre et nous met face \u00e0 des myst\u00e8res et nous donne des le\u00e7ons, seul en for\u00eat la nuit, dit -elle, on ressent dans notre cher une peur que l'\u00eatre humain a oubli\u00e9e depuis longtemps, merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BAA0465-7B34-4F5C-93B6-6DCD8C7374B3", "internalArchiveId": "7BAA0465-7B34-4F5C-93B6-6DCD8C7374B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - A la recherche des sons perdus de Notre-Dame avec une arch\u00e9ologue sonore", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pereira, Tania\r\n\r\n\r\nRTSreligion - A la recherche des sons perdus de Notre-Dame avec une arch\u00e9ologue sonore (RTS RELIGION 26.09 RESTAURER UNIVERS SONORE NOTRE DAME)      DIRECT STUDIO GENEVE\r\n*** La Chronique RTSreligion avec Emmanuel Tagnard. Aujourd'hui, vous nous emmenez \u00e0 la recherche des sons perdus de Notre-Dame de Paris. Car il va falloir que la cath\u00e9drale incendi\u00e9e retrouve aussi son acoustique initiale... Un d\u00e9fi de taille quand on sait qu'il y a trois grands trous dans la voute de l'\u00e9difice.\r\nOui, trois grands trous qui laissent actuellement passer tous les bruits ext\u00e9rieurs, le raffut des robots qui \u00e9paulent les ouvriers et celui des aspirateurs. Mais, pour l'instant, il n'y a plus de son, selon Myl\u00e8ne Pardoun, arch\u00e9ologue des paysages sonores. C'est elle qui a pour mission de restituer l'\u00e9trange sonorit\u00e9 de la cath\u00e9drale en partie incendi\u00e9e.\r\n*** Le son, c'est en quelque sorte l'\u00e2me du lieu ?\r\nC'est, en tout cas, un des \u00e9l\u00e9ments qui contribue \u00e0 la faire vibrer. Tout comme la lumi\u00e8re filtr\u00e9e par les vitraux ou l'odeur tr\u00e8s particuli\u00e8re des cierges, les sons d'une cath\u00e9drale font partie de son ADN. Chaque \u00e9glise, chaque cath\u00e9drale poss\u00e8de une acoustique unique. Un \u00e9l\u00e9ment en bois, par exemple, ne sonnera pas comme un \u00e9l\u00e9ment en pierre. La scientifique va donc devoir remonter dans le temps sonore pour retrouver la juste sonorit\u00e9 du lieu.\r\n*** Concr\u00e8tement, comment va-t-elle proc\u00e9der ?\r\nL'acoustique d\u00e9pend de l'architecture, des mat\u00e9riaux, du mobilier choisi... mais aussi du tissu urbain environnant. Son \u00e9quipe dispose d'un relev\u00e9 acoustique de 2013 comme point de d\u00e9part. Avec l'aide d'historiens, Myl\u00e8ne Pardoun va d\u00e9duire \"les ambiances sonores de Notre-Dame pour une \u00e9poque donn\u00e9e\". Un travail minutieux gr\u00e2ce \u00e0 la mod\u00e9lisation virtuelle. A la fin du processus, la scientifique pourra pr\u00e9dire comment reboucher les trous et m\u00eame orienter le choix des carri\u00e8res o\u00f9 seront pr\u00e9lev\u00e9es les pierres destin\u00e9es \u00e0 la vo\u00fbte.\r\n*** Et quand est-ce que l'acousticienne va commencer son travail ?\r\nMyl\u00e8ne Pardoun pense pouvoir commencer \u00e0 faire des relev\u00e9s dans la cath\u00e9drale fin octobre, d\u00e9but novembre. A la fin du processus, son \u00e9quipe fera des \"pr\u00e9conisations\" et des recommandations mais le choix final des artisans et des mat\u00e9riaux ne sera pas de leur ressort. L'acousticienne pr\u00e9cise que le scientifique n'a pas la main sur le politique.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - A la recherche des sons perdus de Notre-Dame avec une arch\u00e9ologue sonore", "RTSreligion - A la recherche des sons perdus de Notre-Dame avec une arch\u00e9ologue sonore / LMA_2019-09-26T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - A la recherche des sons perdus de Notre-Dame avec une arch\u00e9ologue sonore / LMA_2019-09-26T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10719729", "ece-10719724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:16:32Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est grand temps pour nous de retrouver Emmanuel tani\u00e8re pour notre chronique RTS religions bonjour Emmanuel bonjour, alors aujourd'hui vous nous emmenez \u00e0 la recherche des sons perdus de Notre-Dame de Paris, car il va falloir que la cath\u00e9drale incendi\u00e9e retrouve aussi son acoustique initiale, un d\u00e9fi de taille quand on sait qu'il y a 3 grands trous dans la vo\u00fbte de l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nAbsolument, 3 grands trous qui laissent actuellement passer tous les bruits ext\u00e9rieurs le raffut des robots qui \u00e9paulent les ouvriers et aussi celui des aspirateurs, pour l'instant il n'y a plus de son dans Notre-Dame de Paris selon Myl\u00e8ne Pardoun, arch\u00e9ologue des paysages sonores et ing\u00e9nieur de recherche \u00e0 l'Institut des sciences de l'homme, de Lyon et c'est elle qui a pour mission de restituer l'\u00e9trange sonorit\u00e9 de la cath\u00e9drale en partie incendi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [81%] :\r\nEt le son, Emmanuel, lui, est en quelque sorte l'\u00e2me du lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nEt c'est en tout cas, l'un des \u00e9l\u00e9ments qui contribue \u00e0 la faire vibrer tout comme la lumi\u00e8re filtr\u00e9e par les vitraux ou l'odeur tr\u00e8s particuli\u00e8re des cierges, les sons d'une cath\u00e9drale font partie de son ADN chaque \u00e9glise, chaque cath\u00e9drale poss\u00e8de une acoustique unique un \u00e9l\u00e9ment en bois par exemple ne sonnera pas comme un \u00e9l\u00e9ment Pierre la scientifique va donc devoir remonter dans le temps acoustique pour retrouver la juste sonorit\u00e9 du lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, comment est -ce qu'elle va proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nL'acoustique d\u00e9pend de l'architecture des mat\u00e9riaux du mobilier choisi mais aussi dite du tissu urbain environnant son cuit dispose d'un relev\u00e9 acoustique de de 2013 comme point de d\u00e9part, avec l'aide d'historiens Myl\u00e8ne Pardoun va d\u00e9duire les ambiances sonores de Notre-Dame pour une \u00e9poque donn\u00e9e un travail minutieux, gr\u00e2ce \u00e0 la mod\u00e9lisation virtuelle \u00e0 la fin du processus, la scientifique pourra pr\u00e9dire comment reboucher les trous et m\u00eame orienter le choix des carri\u00e8res d'o\u00f9 seront extraites les pierres destin\u00e9es \u00e0 la vo\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nEmmanuel Kant, est-ce que l'acousticienne va pouvoir va commencer son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nMyl\u00e8ne Pardoun pr\u00e9voit de commencer \u00e0 faire ces relev\u00e9s dans la cath\u00e9drale, d\u00e8s la fin octobre son \u00e9quipe fera des pr\u00e9conisations et des recommandations, mais le choix final des artisans et des mat\u00e9riaux ne sera pas de son ressort l'acousticienne pr\u00e9cise que le scientifique n'a malheureusement pas la main sur le politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nLa reconstruction de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris en terme d'acoustique, c'\u00e9tait votre chronique Emmanuel tani\u00e8re de notre service RTS religieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tagnard, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5219A977-6D3A-43FE-B77A-BA42F84897BC", "internalArchiveId": "5219A977-6D3A-43FE-B77A-BA42F84897BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes dans le milieu de la paix et la s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 3\r\n\r\nLes femmes dans le milieu de la paix et la s\u00e9curit\u00e9 IMPEACHMENT VU D'UKRAINE\r\n***Un nouveau chapitre s'est ouvert dans la pr\u00e9sidence de Donald Trump avec des r\u00e9percussions \u00e0 l'\u00e9tranger, depuis le d\u00e9clenchement d'une proc\u00e9dure d'impeachment, donc une \"mise en accusation\" du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Hier, la publication de la transcription d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le processus. Donald Trump y demande express\u00e9ment \u00e0 son homologue de lui rendre un service, d'enqu\u00eater sur Joe Biden, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2020. C'est le noeud du probl\u00e8me, c'est cette relation Washington-Kiev qui est \u00e0 l'origine de toute l'affaire.\r\nDonald Trump a eu hier une r\u00e9ponse:\r\nDIGAS Trump \"joke\" 1''\r\n\"C'est une blague\" !\r\nEt Vincent St\u00f6cklin, comment voit-on les choses \u00e0 l'autre bout de l'affaire, en Ukraine ?\r\nDIR STU LS\r\nCe qui se passe ces jours, Eric, C'est un peu la colision entre deux serie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, games of thrones,  et la s\u00e9rie ukrainienne Le serviteur du peuple dont Zelensky l'acteur devenu pr\u00e9sident - \u00e9tait le h\u00e9ro... La r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction... Et les meilleurs sc\u00e9naristes font p\u00e2le figure face \u00e0 l'intrigue qui est en train de se d\u00e9velopper... \r\nVolodymir Zelensky, le pr\u00e9sident Ukrainien \u00e9tait hier a New York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Il a rencontr\u00e9 hier Donald Trump dans ce cadre. Pas de r\u00e9action officielle a ce stade. Mais interrog\u00e9 par des journalistes russes il r\u00e9fute avoir subi des pressions. Il le fait dans son style tr\u00e8s personnel d'ancien comique....\r\n  DIGAS 10'' Extrait Zelensky\r\n\"Personne ne peut faire pression sur moi... dit le pr\u00e9sident ukrainien. Je suis le pr\u00e9sident d'un pays ind\u00e9pendant. Il n'y a qu'une seule personne au monde qui puisse faire pression sur moi, c'est mon fils de 6 ans...\"\r\nVolodymir Zelensky r\u00e9pond donc par une boutade, mais par l\u00e0, il \u00e9vite soigneusement de s'exprimer sur le fond de l'affaire. \r\n***Oui, car  la moindre prise de position de l'Ukraine pourrait avoir des implications importantes sur sa relation avec Washington... donc: prudence !\r\nPrudence oui, avec Washington, bien s\u00fbr, mais pas seulement. Maintenant que la transcription d'un appel entre Donald Trump et Volodimir Zelensky a \u00e9t\u00e9 rendu public, certains \u00e9l\u00e9ments de son contenu ne vont pas forc\u00e9ment renforcer le prestige du pr\u00e9sident ukrainien face \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens. C'est en tout cas l'avis de Maikel Boserkew, analyste international et ancien porte parole de l'Organisation pour la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration en Europe.\r\n DIGAS 46''\r\n((Je r\u00e9alise maintenant pourquoi les deux interlocuteurs - Les Etats-Unis et l'Ukraine ne voulaient pas que la conversation soit rendue publique. Il y a quelques \u00e9lements plut\u00f4t embarassant pour Zelensky dans cette transcription. Il loue au dela du raisonnable Donald Trump -  ce que beaucoup de leader font en fait - mais il y dit aussi que l'Europe ne fait pas assez pour l'Ukraine. Il cite nomemment la France et l'Allemagne. Je pense qu'il n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 que la diffusion de cet entretien n\u00e9cessiterai de sa part qu'il pr\u00e9sente des excuses \u00e0 Angela Merkel. Zelensky doit maintenant agir rapidement en assurant que l'Europe et l'Ukraine sont des partenaires ins\u00e9parables. L'Ukraine a imp\u00e9rativement besoin du soutien de l'Europe dans le contexte actuel. ))\r\nL''enjeu pour l'Ukraine est donc important: Kiev doit faire face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, de la lutte contre la corruption \u00e0 la guerre dans l'est du pays. C'est donc clairement un moment charni\u00e8re pour la toute jeune pr\u00e9sidence ukrainienne, comme l'explique Cyrille Bret, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'institut de g\u00e9opolitique de Paris\r\n DIGAS 47''\r\n***Et la population ukrainienne, comment voit-elle cette temp\u00eate politique am\u00e9ricaine ?\r\nL'Ukraine se retrouve prise bien malgr\u00e9 elle dans des enjeux de politque int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui la d\u00e9passent. Mais la population le prend avec une certaine philosophie comme nous le racconte S\u00e9bastien Gobert, il est le correspondant de RTS Info \u00e0 Kiev:\r\n DIGAS 41''\r\nEt pour terminer, l'autre aspect auquel devra r\u00e9pondre la pr\u00e9sidence ukrainienne, c'est le d\u00e9g\u00e2t d'image. En effet, depuis quelques jours, le mot corruption est syst\u00e9matiquement attach\u00e9 au nom de l'Ukraine aux Etats-Unis, surtout dans la bouche des r\u00e9publicains. Et ce d\u00e9gat d'image risque d'avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques importantes quand on sait le r\u00f4le crucial que jouent les Etats-Unis dans l'aide financi\u00e8re \u00e0 l'Ukraine. Et ce d\u00e9gat d'image tombe au plus mauvais moment pour Volodymr Zelensky qui devra peser de tout son poids face \u00e0 son homologue Vladimir Poutine dans les futures n\u00e9gociations de paix, le fameux Format Normandie, que la France pr\u00e9voit de mettre sur pied pour fin octobre, ...", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719772", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les femmes dans le milieu de la paix et la s\u00e9curit\u00e9 / TUM_2019-09-26T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:06Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'ONU, entre autres, est une machine \u00e0 r\u00e9solution pas toujours appliqu\u00e9e, d'ailleurs, mais certaines ont une port\u00e9e historique, c'est le cas par exemple de la r\u00e9solution 1325 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, il y a pr\u00e8s de 20 ans, elle impose aux diff\u00e9rentes parties d'un conflit de respecter le droit des femmes et de renforcer le r\u00f4le des femmes dans la pr\u00e9vention et la r\u00e9solution des conflits et Patrick Chaboudez, cette r\u00e9solution, la Suisse, il tient tout particuli\u00e8rement, oui, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'ancien 4\u00e8me plan d'action national pour soutenir, pour concr\u00e9tiser l'application de cette r\u00e9solution et plusieurs ONG suisses sont tr\u00e8s actives, elle aussi, elle tenait d'ailleurs \u00e0 Berne la semaine pass\u00e9e, une conf\u00e9rence nationale et la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Pascal Baeriswyl souligne l'importance de ce document. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nCette r\u00e9solution, elle \u00e9tait une des r\u00e9solutions cl\u00e9 qui a amen\u00e9 un regard sur la s\u00e9curit\u00e9 totalement divers donc un regard sur la s\u00e9curit\u00e9 humaine sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'individu et de ce point de vue l\u00e0 elle a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re, cette une des r\u00e9solutions les plus fameuses du monde justement parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc vous pouvez aller dans un village au N\u00e9pal, o\u00f9 il y aura des acteurs, actrices qui conna\u00eetront cette r\u00e9solution et qui l'utiliseront comme cadre de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nEt quand les femmes sont incluses dans les n\u00e9gociations de paix, h\u00e9 bien l'impact est concret, tangible, la paix et plus durable, constat de Fawzia a dit elle est pr\u00e9sidente de Women inch national security au Kenya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [86%] :\r\nWhat Statistics action en d'pistes actuelles et h\u00e9las Langa \u00e0 Wendy, m\u00eame les statistiques ont montr\u00e9 que la paix dure plus longtemps, lorsque les femmes sont engag\u00e9s dans les n\u00e9gociations plut\u00f4t que lorsqu'elles sont absentes Lance cause, elles sont en mesure d'\u00e9largir les enjeux et de les examiner d'un point de vue diff\u00e9rent, par opposition \u00e0 ceux qui pourraient parfois \u00eatre per\u00e7u par les hommes autour de la table, comme les enjeux les plus importantes et tout, et le choix des \u00e9poux elle ferme fois BHL, par exemple, pain, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer l'\u00e9ducation de leurs enfants ou d'int\u00e9grer les aspects sociaux et \u00e9conomiques lors des n\u00e9gociations de paix puisse \u00e0 ce match oui oui push formant m\u00eame si nous insistons pour qu'un plus grand nombre de femmes participent \u00e0 ce processus, nous militons pour que ce soit les personnes comp\u00e9tentes qui soit autour de la table, la femme qui repr\u00e9sente la communaut\u00e9 doit comprendre la situation sur le terrain pour articuler au mieux les d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent attel\u00e9 ou \u00e0 Radek challenger \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEt pourtant, les femmes restent encore tr\u00e8s minoritaires dans ces processus de paix oui un chiffre tristement \u00e9loquent : moins de 10 pourcent avec des r\u00e9sistances tr\u00e8s fortes dans les soci\u00e9t\u00e9s patriarcales Sima Samar, pr\u00e9sidente de la commission ind\u00e9pendante pour les droits humains en Afghanistan, ancienne ministre aussi de la condition f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [85%] :\r\nUn Believe Tapi\u00e8s chaude c'est un je crois que la paix devraient commencer \u00e0 la maison d'une autre, Stop la Su\u00e8de enfin, L\u00e9o, si nous ne mettons pas fin \u00e0 la violence au sein de la famille ou si nous ne continuons \u00e0 avoir une culture d'impunit\u00e9 et de violences sexuelles, fond\u00e9e sur le genre, au sein de la famille, \u00e7a va continuer de s\u00e9same, parce que le fils pense que c'est un signe de virilit\u00e9, d'\u00eatre violent et de contr\u00f4ler les membres f\u00e9minins de la famille elle- m\u00eame alors femme est Use vous utilisez la tradition, la culture, la soi-disant soci\u00e9t\u00e9 patriarcale pour contr\u00f4ler la moiti\u00e9 de la population est en soi, ce n'est pas la peine, elle date Solf\u00e9rino puisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nEt autour d'une table de n\u00e9gociation, la pr\u00e9sence de personnes des femmes ou des victimes qui subissent les violences qui vivent au quotidien, les discriminations et fondamental Sima Samar, donne un exemple tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [86%] :\r\n\u00e0 0 mais n'a rien de \u00e7a, de ce que j'aime les cha\u00eenes d'Ath\u00e8nes, en tant que femme, je comprends de la discrimination, que je subis, c'\u00e9tait je donne juste un exemple, vous allez \u00e0 Kaboul, 6 millions de personnes, et vous ne trouvez pas une seule toilette publique qui puisse \u00eatre utilis\u00e9 par les femmes dans la capitale, pas des soit Moine portefeuille Town, si quelqu'un vient d'une partie de la ville pour aller dans l'autre partie, \u00e7a prend deux 3 ainsi qu'un autre Stop Thomas Curry, elle ne peut pas s'arr\u00eater pour en soi, cela r\u00e9duit la libert\u00e9 de mouvement et je n'ai jamais entendu un homme aborder ces questions dans le pays s'enrichit au stade \u00e0 9 le flambeau m\u00eame d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMais la r\u00e9solution 1325 demande \u00e9galement d'\u00e9tendre le r\u00f4le des femmes dans les op\u00e9rations de maintien de la paix, on en est o\u00f9 l\u00e0, alors \u00e7a progresse, mais tr\u00e8s lentement et pourtant les femmes peuvent dans ce r\u00f4le, avoir un impact tr\u00e8s positif, Pascal Baeriswyl a constat\u00e9 sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [90%] :\r\nAlors tout d'abord il faut dire quand tu la violence contre les femmes \u00e0 l'\u00e9gard des femmes commencent \u00e0 augmenter, c'est souvent un indicateur qu'un conflit est sur le point de commencer d'avoir des acc\u00e8s dans les communaut\u00e9s de femmes et c'est les polici\u00e8res qu'il en sait les femmes dans les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qui ont beaucoup plus d'acc\u00e8s, c'est un indicateur cl\u00e9 pour montrer que l\u00e0 il faut devenir actif, il faut agir, il faut pr\u00e9venir une escale \u00e0 Sion, de la violence et je me rappelle bien que c'\u00e9tait un commandant d'une op\u00e9ration au Congo, qui nous a expliqu\u00e9 que, quand il avait des teams de femme \u00e0 sa disposition, elle pouvait entrer dans des communaut\u00e9s o\u00f9 les hommes n'avaient pas d'acc\u00e8s, et \u00e7a leur donner une image aussi s\u00e9curitaire pour toute la mission beaucoup plus compl\u00e8te dans quel il pouvait savoir o\u00f9 il y avait des cellules de violence potentielle, parce que dans le dialogue avec les femmes, elles avaient des informations auxquelles il n'avait pas acc\u00e8s si l'utiliser que des hommes, soldats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nL'Afghanistan, Patrick, c'est un cas d'\u00e9cole, avec des n\u00e9gociations de paix tr\u00e8s compliqu\u00e9e avec les talibans oui et pour Sima Samar, h\u00e9 bien on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [64%] :\r\nVous l'avez fait une grille n\u00e9gocier et tritur\u00e9 nomm\u00e9 lieu de n\u00e9gocier de \u00e9tait l'Friends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [94%] :\r\nOui, on n\u00e9gocie avec ses ennemis, pas avec ses amis dans le processus en cours avec les talibans, il y a bien quelques femmes autour de la table, mais pas suffisamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [86%] :\r\nUn th\u00e8me qui date d'un r\u00f4le Florence compl\u00e9ter fut dans une culotte tout processus est incomplet si vous n'incluait pas la moiti\u00e9 de la population, c'est sans plans sociaux de BM, je pense que le processus de paix devraient \u00eatre inclusif et en particulier les femmes et les victimes de violations des droits de l'homme devrait en faire partie et vu de nous continuons \u00e0 avoir des victimes tous les jours, quelqu'un doit \u00eatre responsable, mais nous ignorons la responsabilit\u00e9 et la justice je Poutine, dit -elle, je ne dis pas que ces gens devraient \u00eatre mis en prison, pendu vous ex\u00e9cuter mais il devrait y avoir un m\u00e9canisme pour promouvoir une vraie r\u00e9conciliation et reconna\u00eetre la souffrance des gens, et ce n'est pas le cas, sans cela, ce ne sera pas une paix durable auteur Odette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [81%] :\r\n\u00c9toile notre pays l\u00e0 c'\u00e9tait une pi\u00e8ce et ce constat en conclusion de Pascal Baeriswyl, plus une soci\u00e9t\u00e9 est \u00e9galitaire en termes de genre plus z\u00e9l\u00e9s pacifique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T08:24:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FA2678E-FB96-4523-ADDD-C77F08D19BF6", "internalArchiveId": "1FA2678E-FB96-4523-ADDD-C77F08D19BF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces parlementaires qui vivent leur dernier jour de session apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies sous la coupole", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCes parlementaires qui vivent leur dernier jour de session apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies sous la coupole   DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (ses sons partent du PF)\r\n***7h22\r\nOn reste \u00e0 Berne.. \r\nO\u00f9 l'\u00e9motion sera forte ces prochaines heures pour certains parlementaires.. \r\nCeux qui ne se pr\u00e9sentent pas \u00e0 leur r\u00e9\u00e9lection.. \r\nIls quittent le Palais F\u00e9d\u00e9ral.. demain.. dernier jour de session..  \r\nParfois apr\u00e8s de longues carri\u00e8re.. \r\nC'est le cas par exemple du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier et de sa coll\u00e8gue socialiste Pascale Bruderer Wyss.\r\nRespectivement 34 et 22 ans de politique au compteur.. \r\nDont une bonne partie sous la coupole.. \r\nIls feront ce soir... leurs adieux au Parlement...\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve en direct de Berne, c'est une ambiance un peu particuli\u00e8re qui r\u00e8gne au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl y a ceux qui partent contraints et ceux qui quittent volontairement l'ar\u00e8ne...Dans les deux cas, l'\u00e9motion va rattraper la plupart de ces \u00e9lus...\r\nC'est le cas de la s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer Wyss, qui aura pass\u00e9 17 ans \u00e0 Berne...Un d\u00e9part m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi mais une sacr\u00e9e page \u00e0 tourner...\r\n....son 1 PBW  32''\r\n*** Pascale Bruderer Wyss qui quitte la politique a seulement 42 ans... \r\nOn lui promettait pourtant..  un belle suite de carri\u00e8re.. \r\nElle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 Berne \u00e0 24 ans...\r\nElle \u00e9tait la plus jeune parlementaire... \u00e0 l'\u00e9poque.. \r\nDes jeunes alors quasi absents des chambres f\u00e9d\u00e9rales...ce qui a chang\u00e9 depuis...\r\n....son 2 PBW 27\r\nAutre changement que mentionnent plusieurs \u00e9lus sur le d\u00e9part, dont le Conseiller aux Etats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier: des fronts plus durs au Conseil national.\r\n----son 3 JRF 28\r\n*** Jean-Ren\u00e9 Fournier est pr\u00e9sident de la chambre des cantons...\r\nUne des plus hautes fonctions de l'Etat...\r\nBelle fa\u00e7on de terminer une carri\u00e8re politique.. apr\u00e8s 35 ans.. \r\nComment est-ce qu'il vois sa nouvelle vie?\r\nIl est plut\u00f4t serein mais il sent la tension qui monte...\r\n....son JRF 4 34\r\nCe qui aidera peut-\u00eatre aussi les parlementaires \u00e0 passer le cap, pour la premi\u00e8re fois, pour marquer la fin de la l\u00e9gislature, un ap\u00e9ritif r\u00e9unissant les deux chambres sera organis\u00e9 ce soir...", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719683", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Ces parlementaires qui vivent leur dernier jour de session apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies sous la coupole / LME_2019-09-26T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:56:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va rester \u00e0 Berne, o\u00f9 l'\u00e9motion sera forte ces prochaines heures pour certains parlementaires, ce qui ne se pr\u00e9sentent pas \u00e0 leur r\u00e9\u00e9lection, ils vont quitter le Palais f\u00e9d\u00e9ral demain, dernier jour de session, parfois apr\u00e8s de longues carri\u00e8re politique, c'est le cas par exemple du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier ou encore de sa coll\u00e8gue socialiste Pascale Bruderer Wyss respectivement 34 et 22 ans de politique au compteur, dont une bonne partie sous la Coupole, c'est pas mal, ils vont faire ce soir leurs adieux au Parlement Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Berne Marie c'est une ambiance un petit peu particuli\u00e8re j'imagine qui r\u00e8gne au Palais f\u00e9d\u00e9ral s\u00e9jour oui il y a ceux qui partent, contraints et ceux qui quittent volontairement la reine dans les 2 cas, l'\u00e9motion va rattraper la plupart de ces \u00e9lus, c'est le cas de la s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer Wyss, qui aura pass\u00e9 17 ans \u00e0 Berne, un d\u00e9part m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, mais une sacr\u00e9e page \u00e0 tourner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nBien s\u00fbr que partir c'est toujours mourir un peu, et j'ai bien s\u00fbr cette th\u00e9orie qui pleure, mais je suis aussi un rire tr\u00e8s fort, je vais quitter mes amis aussi mes coll\u00e8gues non seulement les sujets temps j'ai travaill\u00e9, je suis heureuse de n'avoir plus le besoin d'\u00eatre pr\u00e9sente toutes les heures, j'ai aussi une famille et quelquefois c'\u00e9tait pas facile mais je dois aussi dire que si on a travaill\u00e9 tellement longtemps en politique, c'est pas possible de dire maintenant, je suis plus une femme politique plus \u00e0 nos politique \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [90%] :\r\nOui Pascale Bruderer Wyss qui quitte la politique a seulement car en 2 ans lui promettait pourtant une belle suite de carri\u00e8re, elle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne \u00e0 24 ans et Marie, elle \u00e9tait la plus jeune parlementaire \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, et des jeunes, alors quasi absents des chambres f\u00e9d\u00e9rales, ce qui a chang\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [85%] :\r\nAujourd'hui, le Parlement est ouvert pour tous les g\u00e9n\u00e9rations, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9vident qu'on moi, je suis entr\u00e9 au Parlement, on \u00e9tait les 3 qui avait l\u00e2che sous 35 ans et aujourd'hui ici en regard des choses suis tr\u00e8s heureuse, il est en tous les partis tentent tous les groupes des jeunes parlementaires tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 et j'ai le sentiment aussi que moi aussi je pouvais ouvrir qu'elle se portait, c'est une sorte satisfaction aussi pour moi personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nAutre changement que mentionnent plusieurs \u00e9lus sur le d\u00e9part dans le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier des fronts plus durs au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nJacques polarisation nationale s'est accentu\u00e9e d'une fa\u00e7on assez claire et paradoxalement au Conseil des \u00c9tats, j'allais dire un r\u00e9flexe, c'\u00e9tait presque inverse parce quand on voit l'ambiance que nous avons maintenant entre nous, tous partis confondus, je crois que, en tout cas on ne sent pas beaucoup ces clivages politiques, je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu, ou du moins ce qu'on croit que le Conseil national de vie et la situation v\u00e9cue au Conseil des \u00c9tats, il y a l\u00e0 quand m\u00eame une grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier qui est pr\u00e9sident de la Chambre des cantons, cette ann\u00e9e, c'est une des plus hautes fonctions de l'\u00c9tat, une belle fa\u00e7on de terminer une carri\u00e8re politique apr\u00e8s 35 ans Marie comment est -ce qu'il envisage, comment est -ce qu'il voit la suite sa nouvelle vie, h\u00e9 bien il est plut\u00f4t serein mais il sent la tension qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [87%] :\r\nJe me disais : Moi -m\u00eame, \u00e7a ne va pas changer grand chose et plus j'avance dans la session est plus aussi, je vois le la r\u00e9action de mes coll\u00e8gues des discussions que l'on a, je me dis que finalement, non, quand m\u00eame 12 ans \u00e7a ne va pas nous laisser indiff\u00e9rents, et \u00e7a ne va pas nous laisser indemne aussi \u00e0 la fin de l'exercice, ce qui va m'aider beaucoup, c'est que je pars une semaine \u00e0 la chasse \u00e0 la femme et \u00e7a fait longtemps que j'ai pu chasser en pas souvent des session tomb\u00e9 en m\u00eame temps c'est pas tellement pour aller tirer un animal, mais c'est surtout peut-\u00eatre pour a\u00e9rer mon fusil et mon esprit, vous allez partir un loup quand m\u00eame, non, je pense qu'ils sont trop malins maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [93%] :\r\nEt ce qui aidera peut-\u00eatre si les parlementaires \u00e0 passer le cap pour la premi\u00e8re fois pour marquer la fin de la l\u00e9gislature un ap\u00e9ritif r\u00e9unissant les 2 chambres sera organis\u00e9 ce soir en effet, \u00e7a va peut-\u00eatre aider Marie en tout cas on a bien senti l'\u00e9motion \u00e0 Berne, au dernier jour de cette session, dernier jour de la l\u00e9gislature et dernier jour de politique pour certains, les \u00e9lus merci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E00C99EE-82EA-4227-96E6-1DF32743E6C8", "internalArchiveId": "E00C99EE-82EA-4227-96E6-1DF32743E6C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Chirac, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9: interview de S\u00e9bastien Leprat", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Interview de S\u00e9bastien Leprat, membre de l'\u00e9quipe de campagne de Jacques Chirac lors des pr\u00e9sidentielles de 1994 et 1995.\r\n\r\nJacques Chirac, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9: interview de S\u00e9bastien Leprat 12h30 Leprat:  +41 76 **\r\nAvec nous... quelques instants... \r\nS\u00e9bastien Leprat...  \r\nBonjour...\r\nVous \u00eates Franco-suisse. \r\nVous avez fait partie de l'\u00e9quipe de campagne de Jacques chirac... lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 1994 et  1995.\r\nCANEVAS:\r\nOn peut dire que jacque chirac a marqu\u00e9 l'histoire...\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s connu pour ses peties phrases... \r\nQuel homme \u00e9tait-il?\r\nJacques Chirac a marqu\u00e9 la vie politique fran\u00e7aise pendant 40 ans. Que laissera-t-il dans l'histoire? \r\ndans l'histoire? \r\n(le refus de la guerre en Irak, \r\nJacques Chirac, veritable b\u00eate politique?\r\nIl n'a pas connu que des victoires. On pense notamment \u00e0 la Constitution europ\u00e9enne pour laquelle il s'\u00e9tait beaucoup battu en 2005 il me semble et que les Fran\u00e7ais on rejet\u00e9 en ref\u00e9rendum... Ce fut une grande d\u00e9faite pour lui?\r\nOn se souvient de lui comme un humaniste aussi. Surtout au regarde de ce qu'il se dit aujourd'hui, par exemple sur l'islam et l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. Chirac disait en\u00a0 1998, lors de la traditionnlle interview du 14 juillet, que la \"France est plurielle, que c'est historique, et que c'est peut-\u00eatre le pays qui a mieux ressenti et compris la n\u00e9cessit\u00e9 de l'int\u00e9gration\". En cela il n'a rien \u00e0 voir avec les d\u00e9clarations actuelles des leaders de son ancien parti...\r\nChirac est venu une quinzaine de fois en Suisse, comme chef d'Etat, maire de Paris ou lors d'autres mandats politiques. Il aimait entretenir les relations avec notre pays. \r\n(M\u00eame si en\u00a0 1996, il ne savait pas qui \u00e9t\u00e9 flavio Cotti, pourtant conseiller f\u00e9d\u00e9rale )\r\nIl n'en faisait quand m\u00eame qu'a sa t\u00eate Jacques Chirac. Comme lorsqu'il a annonc\u00e9 en 2011 qu'il voterait pour Fran\u00e7ois Hollande quelques mois plus tard. Et ce, contre son propre camp... \r\nEt puis Jacques Chirac c'est aussi un humour et des petites phrases bien \u00e0 lui! On se souvient de son fameux: \"Clic clac merci Kodak\u00bb quand il se faisait photographier ou encore ses\u00a0 \u00abPscchiiit\u00bb et \u00ababraca-dabrantesque\u00bb, lorsqu'il d\u00e9montrait que certaines affaires qu'on lui reprochait se d\u00e9gonflait... \r\nOn se quitte sur une citation que Jacques Chirac aimait r\u00e9p\u00e9ter. Il disait qu'\u00ab\u00catre dans le vent, c'est un peu avoir un destin de feuille morte\u00bb. \r\nEn ce deuxi\u00e8me jour d'automne, Jacque Chirac n'aura jamais \u00e9t\u00e9 autant dans le vent. Il s'est \u00e9teint aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans.", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jacques Chirac, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9: interview de S\u00e9bastien Leprat / 12H30_2019-09-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de S\u00e9bastien Leprat, membre de l\u2019\u00e9quipe de campagne de Jacques Chirac lors des pr\u00e9sidentielles de 1994 et 1995."], "variantIds": ["ece-10719737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T11:07:04Z", "webPublicationDate": "2019-09-26T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leprat, S\u00e9bastien", "role": "ex-secr\u00e9tariat romand PLR, Membre Parti fran\u00e7ais Les R\u00e9publicains, ancien collaborateur scientifique au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF8ECB4E-0F7C-4C36-B127-B1AD9F58CC16", "internalArchiveId": "CF8ECB4E-0F7C-4C36-B127-B1AD9F58CC16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FEMMES EN POLITIQUE 4/5 - Rwanda: quand l'\u00e9galit\u00e9 na\u00eet du d\u00e9sastre", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain du g\u00e9nocide de 1994, la population active du Rwanda \u00e9tait aux deux tiers f\u00e9minine. Avec ou sans formation, les femmes ont donc repris en main les secteurs \u00e9conomiques et administratifs locaux, \u00e9paul\u00e9es par des ONG comme le Rwanda Women's Network. Elles qui n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 l'h\u00e9ritage sont devenues les actrices principales de la reconstruction et ont obtenu d'importantes modifications l\u00e9gales de leur statut. Aujourd'hui, alors que le pays comm\u00e9more les vingt-cinq ans du g\u00e9nocide, que reste-t-il de cette prise de pouvoir des femmes? A-t-elle modifi\u00e9 durablement leur place dans la soci\u00e9t\u00e9?\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix avec la collaboration de Faustin Niyigena (New Times / Rwanda)\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Au lendemain du g\u00e9nocide de 1994, la population active du Rwanda \u00e9tait aux deux tiers f\u00e9minine. Avec ou sans formation, les femmes ont donc repris en main les secteurs \u00e9conomiques et administratifs locaux, \u00e9paul\u00e9es par des ONG comme le Rwanda Women's Network. Elles qui n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 l'h\u00e9ritage sont devenues les actrices principales de la reconstruction et ont obtenu d'importantes modifications l\u00e9gales de leur statut. Aujourd'hui, alors que le pays comm\u00e9more les vingt-cinq ans du g\u00e9nocide, que reste-t-il de cette prise de pouvoir des femmes? A-t-elle modifi\u00e9 durablement leur place dans la soci\u00e9t\u00e9?\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix avec la collaboration de Faustin Niyigena (New Times / Rwanda)\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10703335", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.09.2019", "Vacarme du 26.09.2019", "FEMMES EN POLITIQUE 4/5 - Rwanda: quand l\u02b9\u00e9galit\u00e9 na\u00eet du d\u00e9sastre / VAC_2019-09-26T13:04:15_vacarme", "FEMMES EN POLITIQUE 4/5 - Rwanda: quand l\u02b9\u00e9galit\u00e9 na\u00eet du d\u00e9sastre / VAC_2019-09-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Au lendemain du g\u00e9nocide de 1994, la population active du Rwanda \u00e9tait aux deux tiers f\u00e9minine. Avec ou sans formation, les femmes ont donc repris en main les secteurs \u00e9conomiques et administratifs locaux, \u00e9paul\u00e9es par des ONG comme le Rwanda Women\u02b9s Network. Elles qui n\u02b9avaient pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 l\u02b9h\u00e9ritage sont devenues les actrices principales de la reconstruction et ont obtenu d\u02b9importantes modifications l\u00e9gales de leur statut. Aujourd\u02b9hui, alors que le pays comm\u00e9more les vingt-cinq ans du g\u00e9nocide, que reste-t-il de cette prise de pouvoir des femmes? A-t-elle modifi\u00e9 durablement leur place dans la soci\u00e9t\u00e9?\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix avec la collaboration de Faustin Niyigena (New Times / Rwanda)\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Au lendemain du g\u00e9nocide de 1994, la population active du Rwanda \u00e9tait aux deux tiers f\u00e9minine. Avec ou sans formation, les femmes ont donc repris en main les secteurs \u00e9conomiques et administratifs locaux, \u00e9paul\u00e9es par des ONG comme le Rwanda Women\u02b9s Network. Elles qui n\u02b9avaient pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 l\u02b9h\u00e9ritage sont devenues les actrices principales de la reconstruction et ont obtenu d\u02b9importantes modifications l\u00e9gales de leur statut. Aujourd\u02b9hui, alors que le pays comm\u00e9more les vingt-cinq ans du g\u00e9nocide, que reste-t-il de cette prise de pouvoir des femmes? A-t-elle modifi\u00e9 durablement leur place dans la soci\u00e9t\u00e9?\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix avec la collaboration de Faustin Niyigena (New Times / Rwanda)\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10703336", "ece-10703335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T12:37:26Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 de la population de c'\u00e9tait des femmes 64 pourcent d'adultes, c'\u00e9tait des ces femmes qui se retrouvent dans un pays quand compl\u00e8tement d\u00e9truit et attendrissante toutes les maisons n'avaient pas de vitres, il y a pas d'eau, il y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a rien, ces femmes se sont mis \u00e0 la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:35) [84%] :\r\nPolitique : o\u00f9 sont les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [97%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [92%] :\r\nLa pr\u00e9sence des femmes au sein du pouvoir politique est un combat qui d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res de la Suisse, c'est pourquoi nous vous avons emmen\u00e9 hier, voir ce qui se passait au Rwanda, un pays qui a instaur\u00e9 une politique volontariste de quotas et qui compte aujourd'hui plus de 60 pourcent de femmes au Parlement bon nombre proviennent de la diaspora rentrer au pays apr\u00e8s le g\u00e9nocide, cette trag\u00e9die qui a compl\u00e8tement boulevers\u00e9 l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du pays apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de 1994 la population active du Rwanda \u00e9tait aux 2 tiers f\u00e9minine, ce sont donc les femmes qui ont repris en main tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, elles ont d\u00fb se responsabiliser s'assumer s'autonomiser acqu\u00e9rir ce qu'on appelle, sans vraiment pouvoir le traduire de l'empowerment gagner du pouvoir d'agir des ONG, les ont aid\u00e9 dans ses d\u00e9marches, comme le Rwanda ou humaine s'Network dont nous allons aujourd'hui rencontrer la fondatrice mairie Bali Kumba gu\u00e9ri, que reste -t-il de la prise de pouvoir des femmes au Rwanda et a -t-elle modifi\u00e9 durablement leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, voici Rwanda quand l'\u00e9galit\u00e9 na\u00eet du d\u00e9sastre, c'est un reportage de Laurence Dif\u00e9lix est Faustin Niyigena, dans le cadre de l'op\u00e9ration en qu\u00eate d'ailleurs et r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [85%] :\r\nCass mal connue. \r\nOn veut d'un endroit qui s'appelle Kagou, l\u00e0 o\u00f9 on va rencontrer une femme qui s'appelle Marie bat les couilles gu\u00e9ri, c'est une femme suisse et rwandaise qui est venu ici au Rwanda, mais nous sommes dans la vie cette confort mais on ONG locales qui s'appelle Rwanda Women Network qui est qui, comment, objectif de d'aider les femmes qui sont victimes des g\u00e9nocides pour pour avoir une autre vie qui est belle, qui est un peu d\u00e9velopp\u00e9 et bosse, bosse belle pas \u00e0 droite, brocante ha\u00efr White Saad Rwanda Women Network filet j'offre au fil Empowersun commune ITS villages villages de l'espoir, c'est ici qu'on voit des des femmes avec des b\u00e9b\u00e9s dans le dos, vous voulez une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [69%] :\r\nDes progr\u00e8s autres l'info, \u00e7a ne pas les un \u00e9l\u00e9ment de Gaulle m\u00e9daill\u00e9 \u00e7a vache Savage hiver en doute : oui, \u00e7a va, d'abord il faut qu'on se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:49) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 votre nom Andy mairie bah qu'on gu\u00e9rit pas les coup de est ce que vous arrivez \u00e0 nous expliquer ce que vous avez cr\u00e9\u00e9 ici, c'est vrai Dahoumane Network c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [87%] :\r\nEn fait ce que j'\u00e9cris, c'est que quand j'\u00e9tais en Suisse et au on a suivi de pr\u00e8s, et ce qui se passe au moment des jeunes aussi et ce qui m'a vraiment vraiment touch\u00e9, c'est de voir les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, parce qu'ils \u00e9taient tutsis et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a dit quand m\u00eame, il faut que on puisse les aider alors \u00e0 ce moment comme je travaillais au niveau d'aux Nations unies et caus\u00e9 et communique aussi j'avais a plus comment on fait des projets pour l'aider les gens et puis voil\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis dit il faut que je rentre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [95%] :\r\nVous nous avez parl\u00e9 du viol \u00e0 part cette probl\u00e9matique particuli\u00e8re la situation des femmes juste apr\u00e8s le g\u00e9nocide, elle \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:43) [84%] :\r\nOui, je trouve, oui, la, la, la situation \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce que la plupart des femmes, elles \u00e9taient rest\u00e9es sert les malaises \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis dans d'autres pays, fuit ne fera gu\u00e8re peut-\u00eatre \u00e9lire Mali \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un plus haut ou bien ils sont morts l\u00e0- bas donc o\u00f9 cet espace- l\u00e0 \u00e0 nous a donn\u00e9 aux ce opportunit\u00e9 d'aider \u00e0 leur femmes d'aller au-del\u00e0, vous savez, quand on a cr\u00e9\u00e9 cet espace, c'\u00e9tait aussi de comprendre d\u00e9j\u00e0, le vrai probl\u00e8me, le Laufon et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a appris aussi de r\u00e9clamer beaucoup de choses qui n'allaient pas \u00e0 l'\u00e9poque pour que le nouveau gouvernement puisse ma\u00eetriser loin qui sauve les mains favorable aux femmes, donc tous ces lois qui touchent \u00e0 la vie de la famille, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on disait que ce qu'on veut pour l'avenir : allo, tous ces femmes de diff\u00e9rentes organisations, on s'est mis \u00e0 Simple parce qu'on a vu, si les femmes doivent seulement r\u00e9ussi le d'arriver, il faut qu'on continue d'air au combat d'\u00eatre solidaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [95%] :\r\nLa solidarit\u00e9 entre femmes, elle est plus forte que s'il y avait des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [81%] :\r\n\u00e9coutez la solidarit\u00e9 entre femmes, c'est tr\u00e8s et pour le tabac parce que au on fait des choses en commun notre projet et fait de m\u00eame mani\u00e8re et puis on se trouve facilement parce qu'on est des gens toujours aussi chercher les solutions et c'est \u00e7a que les femmes rwandaises continuent \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [82%] :\r\nLuc Auchan Alpha Laval et de ce d\u00e9cret, il est clair que la rempla\u00e7ant couloir kilos beaucoup, beaucoup de femmes avec des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [81%] :\r\nC'est ici qu'on pr\u00e9sent\u00e9 la antir\u00e9troviraux des antir\u00e9troviraux pour le virus du SIDA, c'est \u00e7a, oui, et la plupart de ces sont des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es pendant les, je le sais et qui ont attrap\u00e9 le virus du SIDA \u00e0 ce moment -l\u00e0, OK. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [78%] :\r\nEt si c'est l'enceinte de Haut des activit\u00e9s : les activit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ratrices de revenus, elle, ici on a de s'il y a diff\u00e9rents coop\u00e9ratif justifie aux diff\u00e9rents moments mais la la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [77%] :\r\nDes files voyait l\u00e0 il fabrique des tubes, on redonne les commandes et puis, il vient de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [74%] :\r\nTricot\u00e9 Manuel en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [79%] :\r\nDonc \u00e7a tricote tout seul, oui oui \u00e7a tricote tout seul et puis il faut aussi des couvertures et souvent par exemple Vi\u00e8ge l\u00e0 j'ai vu un peu de commander au niveau de la coupe, la Coupe d'eau de Carouge la copie de Carouge, j'ai r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 si je les ai amen\u00e9s \u00e7a se c'est une \u00e9charpe toute douce Farid, il fait des chapeaux comme \u00e7a des petits \u00e9chappe, je les ai amen\u00e9s l\u00e0- bas, ils ont achet\u00e9 beaucoup, beaucoup, mais c'\u00e9tait pour une fois serment, donc on a tous je vais -je besoin de march\u00e9, l'argent qu'elle gagne en faisant \u00e7a, c'est elle, et voil\u00e0, c'\u00e9tait Afjac ils vous gagnent \u00e0 Hafez \u00e0 \u00e7a, ils ont le le compte et puis, il met aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est qu'ils utilisaient pour et m\u00eame de l'\u00e9pargne les r\u00e9parer, voil\u00e0, et il s'et la plaine m\u00e8ne \u00e0 n\u00e9gocier pour que, plus, gagner plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [98%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [81%] :\r\nC'est aussi \u00e7a, pour nous donner le pouvoir aux femmes c'est ob\u00e8ses, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [66%] :\r\nA EN Netcom mon cas moins internet il elle a dit qu'elle s'appelle quand m\u00eame raison d'un intime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:39) [85%] :\r\nDepuis combien de temps vous \u00eates ici dans le danseur ou un Dahoumane Network tu comment communiquer avec des m\u00e9thodes tout 23 ans 23 ans et ill\u00e9gaux c'est oui et alors, \u00e0 quoi ressemblait l'aide qu'elle a re\u00e7u ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [71%] :\r\nSavez -vous que une Mao Aniane aussi hymne faible IGV ni Mahawa ANG court. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [82%] :\r\nQuand elle est entr\u00e9e ici William ben les am\u00e8ne, de 1995 16 la premi\u00e8re chose qu'ils ont fait, c'est, c'\u00e9tait pour les consoler, parce qu'ils ont ici, \u00e7a, ils avaient quelques traumas aussi, ils ont fait des formations pour qu'il peut avancer dans la vie ne vaut pas, Carotti -t-il, mais ce sont des femmes qui imagine des activit\u00e9s comme si non colonis\u00e9s machine par exemple l'Anedic et cette machine, c'est elle qui a visit\u00e9 un endroit qui s'appelle Agatha tol\u00e9r\u00e9 risques, donc elle a fait un voyage, c'est l\u00e0 qu'est la vie ces machines et puis elle a un revenu pour dit et voici je vis des machines est ce qu'on peine \u00e0 nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:52) [73%] :\r\nMais oui, cela veut m\u00eame gomm\u00e9, c'est l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:01) [69%] :\r\n\u00e7a, c'est la coop\u00e9rative Al\u00e8s propres pas inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:07) [79%] :\r\nS'en train de tricoter avec un reste un r\u00e9sidu de vieux pulls tire simultan\u00e9ment se tricote et puis \u00e7a \u00e7a enl\u00e8ve le fil, \u00e7a enl\u00e8ve le fil de l'amant puisqu'il \u00e9tait vraiment du recyclage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:27) [86%] :\r\nQu'est ce qu'il faudrait encore faire pour que \u00e9l\u00e8ve place des femmes soit encore meilleur ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [85%] :\r\nDes eaux qu'au niveau local, on a toujours besoin des femmes quand m\u00eame type Fauquet il soit est aussi plus l'anglais comme on est \u00e0 l'eau par jour moi donc c'est pour 5 ans, il cr\u00e9er des espaces aussi de pouvoir encourager les femmes et et et les et apprendre comment on peut aussi se mettre debout pour pouvoir montrer que vous \u00eates capable donc au tous ces endroits -l\u00e0, conna\u00eetre un trait de cr\u00e9er, c'est aussi d'aider les femmes vraiment de pouvoir monter aller plus haut, un peu aller plus loin d'politique et prendre de d\u00e9cision et ces pouvoirs \u00e9conomique, c'est tr\u00e8s important, doit changer les choses, on essaie d'un collage et les femmes d'affronter les banques nous devons aussi avoir l'opportunit\u00e9 d'avoir des cr\u00e9dits, vous faites comment vous avez des formations pour \u00e7a oui, on le sait, beaucoup de faire masser de les d\u00e9chets, on a des formes \u00e0 ce qu'il se passe d'arriver l\u00e0 j'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:28) [68%] :\r\nD'arriver et le groupe qui directement la C\u00f4te, d'abord quelques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:42) [94%] :\r\nMarie immacul\u00e9e Ingabire on est ici dans vos bureaux trends Paris Annecy international pour le Rwanda, dont vous \u00eates la pr\u00e9sidente mais vous avez surtout depuis tr\u00e8s longtemps, une activiste pour le droit des femmes, moi ce qui m'int\u00e9resserait c'est de savoir comment est -ce que le g\u00e9nocide a marqu\u00e9 un vrai changement dans le statut des femmes ici au Rwanda, d\u00e9j\u00e0 on pourrait commencer par le d\u00e9but, comment on pourrait d\u00e9crire le statut des femmes avant le g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'avant de s'annoncer comme titre dans la plupart des pays africains, la femme \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une citoyenne de seconde sonne un exemple : une personne majeure qui p\u00e8se jouir de tous ses droits saisi tr\u00e8s bien mais d\u00e8s qu'elle \u00e9tait mari\u00e9e et l'aide de mineurs et les perdait presque toutes les capacit\u00e9s juridiques, il fallait qu'elle aille demander l'autorisation au tribunal pour pouvoir g\u00e9rer le Patrimoine familial et apr\u00e8s le jugement du tribunal et il fallait que ce jugement soit publi\u00e9 dans 2 ou 3 principaux journaux comprenez c'\u00e9tait moi, je suis jamais pu comprendre cela et de VPN de l'argent pour publier ses jugements parce que ce n'\u00e9tait pas gratuit, il a fait pour que des lois discriminatoires, la femme ne pouvaient pas h\u00e9riter les jeunes filles ne pouvaient pas h\u00e9riter, ni du c\u00f4t\u00e9 de leurs parents, ni chez elle, l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient mari\u00e9s parce qu'il y avait pas de r\u00e9gime matrimonial bien pr\u00e9cis et clair, mais alors quand une femme se retrouv\u00e9e veuve, elle avait plus rien, il avait plus rien, des fois m\u00eame, quand m\u00eame, n'avaient pas de gar\u00e7on sa belle-famille pouvez la chasser lui disait par comme TV ni TV vide par invite apr\u00e8s le \u00e9mousser d'alors. \r\nJe dois dire que les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9 pour 3 principales raisons \u00e0 mon avis, ce n'est pas une v\u00e9rit\u00e9 absolue, d'abord le FPR l'offre principaut\u00e9 quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 fait dire donc le parti de Calais : m\u00eame le parti de Paul Kagam\u00e9, elles ont commenc\u00e9 la guerre il y a beaucoup de femmes qui ont rejoint le mouvement et se sont rendus compte que, quand m\u00eame, ces femmes pour je un r\u00f4le important dans cette guerre de lib\u00e9ration je me rappelle que certains d'entre nous disaient apr\u00e8s le g\u00e9nocide commis contre les Tutsis, il me disait : mais c'est pas possible, on pouvait pas imaginer que les femmes pouvaient \u00eatre aussi courage tenace, mais elles ont combattu dans les rangs du RPR oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [85%] :\r\nAlors vous comprenez \u00e7a, c'\u00e9tait un certain estime donc, en fait, il commen\u00e7ait \u00e0 comprendre que la femme est capable de beaucoup d'chose qui se fit de lui donner, location de montrer, somme dont il est capable, ils arrivent au Rwanda, ils prennent le pouvoir, la grande majorit\u00e9 de la population, 22 c'\u00e9tait des femmes quand on dit grande majorit\u00e9 c'est vraiment statistiquement c'est statistiquement prouv\u00e9 64 pourcent d'adultes, c'\u00e9tait des ces femmes qui se retrouvent dans un pays comme compl\u00e8tement d\u00e9truit, y a pas d'une r\u00e9cente toutes les maisons n'avaient pas de vitres, il y a pas d'eau, il y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a rien. \r\nCes femmes, c'est se sont mis \u00e0 la t\u00e2che, ce sont elles qui ont tagu\u00e9 les orphelins, la plupart n'avaient plus d'enfants, elle prenait les enfants des autres et je pense que cela a permis aussi une prise de conscience. \r\nJe me rappelle bien, on a commenc\u00e9 avec les lois parce que c'\u00e9tait un obstacle important quand on draft\u00e9 la loi sur les jours d'exc\u00e8s, je me rappelle que. \r\nOn essaie de cat\u00e9goriser des pr\u00e9sum\u00e9s criminels et ceux qui avait viol\u00e9 les femmes on les mettait dans le 4\u00e8me cat\u00e9gorie avec ceux qui ont pill\u00e9, vous comprenez, la valeur de la femme \u00e0 l'\u00e9poque, on s'est battu farouchement pour que reconnaissent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:13) [88%] :\r\nVous dites et c'est qui ces femmes qui se sont battus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:16) [85%] :\r\nBon, et avait un groupe de meneur, dont moi- m\u00eame dans chaque soci\u00e9t\u00e9, il y a toujours des Cannes 15 si je peux dire, hein, c'est d'abord et avait un magazine o\u00f9 j'avais une page chaque semaine j'\u00e9crivais un article dire femmes rwandaises s'acheter droit et d\u00e9fend est et puis on s'est rendu compte qu'il y avait aussi un autre probl\u00e8me. \r\nLes jeunes filles n'allaient pas \u00e0 l'\u00e9cole parce que pour la mentalit\u00e9 de certains rwandais, la grande majorit\u00e9, pour ne pas dire la quasi totalit\u00e9 la venir de la femme c'\u00e9tait pouvoir surclass\u00e9 se trouver un bon mari, moi je dis souvent, au sommet, mais m\u00eame \u00e0 mes fr\u00e8res Jaulin disait mais moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:05) [81%] :\r\nCGT : un an pour rien au monde je ne poserai jamais une femme sodomis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [72%] :\r\nTimide et \u00e0 quoi va tout \u00e7a vire. \r\nEt j'ai apr\u00e8s un qui me disait : elle va respecter mes autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:23) [80%] :\r\nC'\u00e9tait alors ne pousse pas une fin pr\u00eat une esclave. \r\nIl y avait tr\u00e8s peu de femmes licenci\u00e9es licenci\u00e9 je parlais pas de master 2 de terrain dans cet autre pays il y avait m\u00eame pas des pour 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [86%] :\r\nLes gens ont cr\u00e9\u00e9 des c'\u00e9tait Libre et on a encourag\u00e9 les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:45) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi encourager, \u00e7a veut dire pouss\u00e9e psychologiquement ou donner des bourses, donner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [79%] :\r\nIl y en a qui ont eu des bourses, mais d'autres, c'\u00e9tait surtout leur directeur c'est Capa c'est aujourd'hui tu n\u00e9 ciel Mir, tu passes aupr\u00e8s de qui ai maintes \u00e9tait plus intelligent que toi, mais notre la chance la et puis le pr\u00e9sident qui leur disait toujours un d\u00e9sir Mans n'est pas possible quand le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit quelque chose, on suit, je me rappelle un pr\u00e9fet, hein, je suis all\u00e9 lui demander de me donner un bureau. \r\nLe collectif pro- femmes stress\u00e9es amen\u00e9 une salle pour qu'on peut se faire un bureau, puis il m'a indiqu\u00e9 qu'. \r\nOui, ces histoires des je n'\u00e9copera pas grand- chose, mais comme vous savez, fait que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour alors moi c'\u00e9tait je suis et nous a donn\u00e9 non seulement un bureau mais aussi eux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:53) [84%] :\r\nOn n'est ni un matin, c'est une ville qui est dans le District, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Kigali de Bouak\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:04) [79%] :\r\nLe carburant bonjour bonjour bonjour. \r\nVous avez enfin 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:18) [62%] :\r\nEt a\u00een\u00e9 Enzo Anonymous Lille- Gand Dahomey nettoie soir\u00e9e et 15 ben si tu vas tous serait de bien venir \u00e9troite a cette maison est lou\u00e9e par Luanda Women \u00e0 avant on nous 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:33) [85%] :\r\nEt que les femmes deviennent mais si donc il commenc\u00e9 comme pas l'encadrement et puis pour cr\u00e9er des petits projets qui peuvent les aider dans des d\u00e9fis quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:48) [88%] :\r\nEt puis, ici, vous donner des formations dans cette salle parce que je vois qu'il y a un Flipkart au mur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:53) [63%] :\r\nIl a tout un Alain Marangos loin commune couvrir Emgann dira. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:56) [73%] :\r\nEt elle a donne la formation \u00e0 c'est qu'on est toujours des vaches pointe, et aussi les entra\u00een\u00e9 les femmes, ma femme et la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:14) [71%] :\r\nVoil\u00e0 quoi, c'est qu'il y a un et \u00e0 cause de quoi moi j'quoi qu'il arrive, ch\u00e9tive \u00e0 tout au moins chez toi, j'ai \u00e9toile s'bonjour une mauvaise ann\u00e9e, il fallait, a avou\u00e9 mot suisse, bon, moyen Marcoule. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:29) [70%] :\r\nUn ticket, cet appel \u00e0 Lens si j'de la Suisse, cliquez et les trains pas assez la la t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 la nationaux de la Suisse, et ils vont partager des id\u00e9es avec toi volet prendrait des questions qui \u00e9t\u00e9 pas m\u00eame en Inde et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:48) [62%] :\r\n\u00e9videmment ce nous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:50) [76%] :\r\nCes \u00e9l\u00e8ves un mot fatigu\u00e9s, on comment vos dirigeants allez quoi Agatha autrui faux alors com\u00e9dien de Korhogo un urologue \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:58) [68%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve et honn\u00eatement de sa savoir la les eaux la les au principal et de votre visite, et ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:06) [93%] :\r\nAlors, la raison principale de ma visite, c'est que j'aimerais comprendre comment on peut donner du courage aux femmes comment on peut leur donner du pouvoir aussi et de l'ind\u00e9pendance, comment est -ce que vous faites vous dans ce centre-. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:22) [91%] :\r\nPour l'heure, les remettre sur pied. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:27) [68%] :\r\nMais trois et Jesse manquer d'air, un homme au moment o\u00f9 \u00e0 Wana Vatin, un non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:34) [74%] :\r\nElle s'appelle English immacul\u00e9e et la maman, un campement gu\u00e9rillero \u00e0 cet espace, les Luanda oui mais Network \u00e0 juin que la le l'\u00c9tat samedi parce qu'\u00e0 son arriv\u00e9e, elles \u00e9taient les moments qui ont beaucoup de probl\u00e8mes, elle me dit que la les en principe un essai que la vulve mois voil\u00e0 attiser l'infecter ou marron sans esp\u00e9rance et d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:05) [75%] :\r\n\u00e0 noter : Hello bah l\u00e0 tout cas batteries qui chaque au Togo en bas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:09) [80%] :\r\nApr\u00e8s son arriv\u00e9e, si elle a \u00e9t\u00e9 prise en charge tellement et de tous les femmes et \u00eatre capable de \u00e9pargner et de trouver des cr\u00e9dits, donc m\u00eame si les fonds qui avait aussi et somm\u00e9 ensemble pour s'\u00e9pargner amoureuse secret cr\u00e9dits d'\u00e9pargne, donc elle ach\u00e8te et moi j'ai jamais un animal domestique, elle a men\u00e9 \u00e0 la maison c'est quoi comme animal c'est la chef de ce qu'on voulait, c'est la chef donc et l\u00e0 j'\u00e9tais la ch\u00e8vre et pour moment et les pinces qui est cet \u00e9chec l\u00e0 va augmenter sans ses profits donc dans la maison pour l'aider \u00e0 \u00e0 s'adapter \u00e0 la situation dans sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:57) [83%] :\r\nJ'aimerais savoir quel \u00e2ge vous avez g\u00e9nocidaires infirmiers encore Estienne pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:02) [68%] :\r\n34 ans, donc je \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de donner 20. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:07) [93%] :\r\nLes traumatismes dont elle parle, c'est li\u00e9 au g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:09) [63%] :\r\nJeanne beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:12) [70%] :\r\nOui c'est, c'est donc \u00e7a va \u00e7a traumatisme \u00e9taient li\u00e9s au g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:18) [65%] :\r\nIl faut que, quoique j'ai Yvan Hossein et toile toile homog\u00e8ne Gary One match nul 1 1 \u00e0 tous les va vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:25) [86%] :\r\nAvec nous, OK. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:27) [76%] :\r\nElle est \u00e0 l'inverse, les d\u00e9j\u00e0 incite des \u00e9taient au nombre de 15 personnes, donc il est pr\u00eat g\u00e9nocide des sont ils ont tu\u00e9 13 personnes dans sa famille. \r\nOui, on vous aime \u00e0 moment pour accueillir des la vie donc, il y a de l'esp\u00e9rance parce que m\u00eame si elle a perdu sa famille merci nous cet espace est l\u00e0 qui sont ici la consid\u00e8re comme ma famille \u00e7a mais c'\u00e9tait tr\u00e8s ici de partager 26 rarement des tr\u00e8s comme, enfin pas tout mais c'est c'est maman. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:01) [68%] :\r\nBen oui, oui nous Congo non a eu ben Ali, o\u00f9 on voit les feux contr\u00f4l\u00e9s la propos dernier arrivera en temps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:21) [94%] :\r\nQD Point CH pour retrouver tous les reportages de l'op\u00e9ration, enqu\u00eate d'ailleurs 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Laurence Dif\u00e9lix comment les femmes peuvent -elles prendre leur destin en main, au Rwanda ou en Suisse, votre avis nous int\u00e9resse : appelez -nous au 01 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:43) [94%] :\r\nVainqueur Laurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:50) [92%] :\r\nDemain, retour en Suisse, nous donnerons la parole aux jeunes comment envisage -t-il visage -t-elle de faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:57) [87%] :\r\nOn n'aime pas qu'une femme, elle domine un pas qu'une femme, elle parle trop fort on traditionnellement ce n'est pas le r\u00f4le de la femme et moi \u00e7a me d\u00e9rangerait pas de de le faire en tout cas, m\u00eame des formes le reproche le de jure que c'est pas si mal parti pour moi, mais c'est vrai que c'est c'est des qualit\u00e9s pour les hommes et c'\u00e9tait d\u00e9fauts pour les femmes et \u00e7a aussi \u00e7a facilite pas la mise en place d'une politique un peu plus f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:17) [88%] :\r\nFaire sauter le cadre, c'est un reportage \u00e0 suivre demain pour car. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:34) [96%] :\r\nIl est 13 heures 30 vous avez rendez- vous avec l'histoire vivante merci d'\u00e9couter nos programmes tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:42) [87%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, voici les signaux de t\u00e9l\u00e9 mesure au le laboratoire spatial pour \u00e9tudes et analyses ult\u00e9rieures cette semaine de l'ann\u00e9e g\u00e9ophysique internationale serait ainsi si je m'appelle \u00eatre Snowden j'ai 29 ans \u00e0 une chasse \u00e0 l'homme internationale le Big Data avant les ordinateurs, c'est une longue histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T11:58:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7DA8E87-0EEB-4497-8159-D8D778CF6B45", "internalArchiveId": "D7DA8E87-0EEB-4497-8159-D8D778CF6B45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "This Book is Yours: un livre, une expo, \u00e0 propos de r\u00e9silience", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "L'Arc \u00e9tait une institution unique en son genre, un pont culturel dress\u00e9 au-dessus de la barri\u00e8re des R\u00f6stis, L'Arc \u00e9tait log\u00e9 tout pr\u00e8s de la plus ancienne abbaye de Suisse, celle de Romainm\u00f4tier. Son cadre m\u00e9di\u00e9val accueillait depuis 94, gr\u00e2ce au pourcent culturel Migros, des artistes et des exp\u00e9riences cr\u00e9atives en tous genres. A l'automne dernier, Migros annonce la fermeture irr\u00e9vocable de ce lieu de r\u00e9sidence et r\u00e9flexion. 9 mois plus tard, on salue la naissance d'un livre, intitul\u00e9 \"This Book is Yours\".", "durationSec": 1615, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10682394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Romainm\u00f4tier-Envy"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "m\u00e9c\u00e9nat"], "thematicPersons": ["Migros"], "alternativeTitle": ["This Book is Yours: un livre, une expo, \u00e0 propos de r\u00e9silience / NTR_2019-09-26T12:06:00_this-book-is-yours-un-livre-une-expo-a-p", "Nectar du 26.09.2019"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Arc \u00e9tait une institution unique en son genre, un pont culturel dress\u00e9 au-dessus de la barri\u00e8re des R\u00f6stis, L\u02b9Arc \u00e9tait log\u00e9 tout pr\u00e8s de la plus ancienne abbaye de Suisse, celle de Romainm\u00f4tier. \n\nSon cadre m\u00e9di\u00e9val accueillait depuis 94, gr\u00e2ce au pourcent culturel Migros, des artistes et des exp\u00e9riences cr\u00e9atives en tous genres. A l\u02b9automne dernier, Migros annonce la fermeture irr\u00e9vocable de ce lieu de r\u00e9sidence et r\u00e9flexion. 9 mois plus tard, on salue la naissance d\u02b9un livre, intitul\u00e9 \"This Book is Yours\".\n\nLors du vernissage de l\u02b9ouvrage \u00e0 l\u02b9espace DAM, \u00e0 Romainm\u00f4tier, le 15 septembre dernier, Isabelle Carceles a rencontr\u00e9 trois des artisans du livre: Sally de Kunst, ex-directrice de l\u02b9ARC, Alberto de Andres, cofondateur de l\u02b9Espace Dam, et Julien Babel, artiste."], "variantIds": ["ece-10682394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T13:59:22Z", "webPublicationDate": "2019-09-26T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Kunst, Sally", "role": "directrice de l'Arc", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andr\u00e8s, Alberto de", "role": "co-fondateur de l'Espace Dam", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Babel, Julien", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01FFA3D7-010A-41CA-8B78-36D210E985F7", "internalArchiveId": "01FFA3D7-010A-41CA-8B78-36D210E985F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Gilles-Emmanuel Fiaux, dessinateur et illustrateur judiciaire", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 78, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719721", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Fiaux, Gilles-Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Gilles-Emmanuel Fiaux, dessinateur et illustrateur judiciaire / LMA_2019-09-26T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719721"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T13:28:56Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y a quelques semaines, nous recevions dans ce Studio, le dessinateur Gilles Emmanuel Fiaux vous voyez ses croquis ses dessins, ses illustrations dans vos journaux, puisque Gilles Emmanuel Fiaux et entre autres, illustrateur judiciaire, c'est lui qui dessine ce qui se passe dans les salles de tribunaux, les appareils photo et les cam\u00e9ras et interdit et comme tous nos invit\u00e9s, il s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu du Si j'\u00e9tais \u00e9lu, on lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il avait une responsabilit\u00e9 politique pour quelle cause se battrait -il Gilles Emmanuel Fiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nTout d'abord, je pense que je serais un tr\u00e8s mauvais pr\u00e9sident ou ou \u00e9lu parce que chacun son m\u00e9tier, donc la premi\u00e8re chose que je ferais segment des personnes comp\u00e9tentes dans dans les diff\u00e9rents domaines de l'\u00e9cologie de la politique au niveau social et bon les les combats, le plus important aujourd'hui me semble au lien avec l'\u00e9cologie, comment mieux utiliser nos ressources et puis les droits humains, bien entendu, \u00e7a arrive pas des ressources concret c'est c'est g\u00e9n\u00e9ral, mais je pense qu'il ne faut pas isoler non plus une chose : il faut tenir compte d'un d'un ensemble mais c'est \u00e7a aussi j'imagine quand on est, il faut tenir compte d'un ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nGilles Emmanuel Fiaux sa sagesse m\u00eame Gilles Emmanuel ce qui \u00e9tait illustrateur judiciaire et pour retrouver son interview sur son activit\u00e9 assez particuli\u00e8re, assez fascinante m\u00eame de dessinateur judiciaire, h\u00e9 bien, rendez- vous sur notre site internet RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiaux, Gilles-Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96A2ED71-C087-4C69-BF37-1ABE5F418BDB", "internalArchiveId": "96A2ED71-C087-4C69-BF37-1ABE5F418BDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois de Siebenthal, membre de D\u00e9mocratie Direct, Spiritualit\u00e9s et Nature et candidat vaudois au Conseil national", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Pendant la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il n'y a pas que des grands partis bien \u00e9tablis. En Suisse romande, vingt petits partis pr\u00e9sentent des listes pour le Conseil National ou le Conseil des Etats comme par exemple les Parti Pirate, Objectif 2030 ou Rassemblement citoyen Valais. Les invit\u00e9s de Camille Degott ont l'occasion de pr\u00e9senter leur programme. Il se d\u00e9gage de leur discours un engagement citoyen, des id\u00e9es radicales et une alternative \u00e0 la politique traditionnelle.", "durationSec": 295, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033772.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "mouvement"], "thematicPersons": ["Siebenthal, Fran\u00e7ois de"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis du 26.09.2019", "Fran\u00e7ois de Siebenthal - D\u00e9mocratie Direct, Spiritualit\u00e9s et Nature / FPP_2019-09-26T19:03:30_face-aux-petits-partis", "Face aux petits partis du 26.09.2019", "Fran\u00e7ois de Siebenthal - D\u00e9mocratie Direct, Spiritualit\u00e9s et Nature / FPP_2019-09-26T19:03:30_face-aux-petits-partis"], "variantIds": ["ece-10725822", "ece-10725821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T10:27:17Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates d'en face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le mouvement D\u00e9mocratie directe Spiritualit\u00e9s et Nature qui pr\u00e9sente une liste pour le Conseil national unissent pour Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud et dans le canton de Fribourg, Fran\u00e7ois de Siebenthal, bonjour, bonjour, Camille, merci de nous recevoir, vous \u00eates un un tout jeune mouvement qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, alors dites -nous pourquoi est -ce qu'on doit voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, nous sommes un tout jeune mouvement qui sommes pr\u00e9sents dans plusieurs cantons suisses nous constatons que la Suisse souffrent commence \u00e0 souffrir, comme la plupart des autres pays du monde, notamment des conditions \u00e9conomiques, beaucoup de personnes ont de la peine \u00e0 joindre les 2 bouts, on croit que la Suisse est riche, mais pas du tout, il y a beaucoup de personnes qui ont de la peine, avec leur budget, nous savons que la Suisse est tr\u00e8s riche, que le monde est tr\u00e8s riche, que le monde croulent sur la sous la surabondance de choses on a trop de beurre, trop de viande trop de lettres de trop de trop de voitures, trop de tout, trop de montres, on a trop mais il y a une chose qui manque pourtant la chose la plus facile \u00e0 cr\u00e9er, alors dites -nous, qu'est ce qui nous manque tout simplement l'argent, la monnaie, le flou, le fric alors qu'est ce que vous proposez alors ce qu'on propose c'est de trouver un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 r\u00e9partir cette surabondance de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9reuse pour les plus pauvres, les plus faibles de la soci\u00e9t\u00e9, comme le pr\u00e9ambule de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous le demande, c'est de s'occuper du plus faible de la soci\u00e9t\u00e9, et on peut le faire actuellement, il y a des ing\u00e9nieurs du Docteur, des professeurs, des \u00e9conomistes, qui vous disent que c'est pas possible, des banques et discret, pas possible et bien non, nous savons que c'est possible, simplement il faut vouloir partager cette surabondance et nous avons un syst\u00e8me pour partager cette surabondance, c'est notamment la micro- taxes ou on prend un pour 1000, une miette sur tout ce qui bouge au niveau financier sur il y a des montants \u00e9normes qui circulent, des cadres, il y a des des Terres rares dollars des sommes folles l'esprit humain, l'appel \u00e0 se repr\u00e9senter toutes les sommes qui circulent dans la sp\u00e9culation internationale qui n'est actuellement pas tax\u00e9 dans les cr\u00e9ation mon\u00e9taire du n\u00e9ant qui ne sont actuellement pas tax\u00e9, nous voulons faire un tout petit 1 pour 1000 sur tous ces montants consid\u00e9rables et toutes les autres d\u00e9clarations fiscales sont supprim\u00e9s tous les ans en zones imp\u00f4ts sont supprim\u00e9s, tout le monde peut enfin bien vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors votre id\u00e9e c'est la micro- taxes \u00e7a change tr\u00e8s concr\u00e8tement dans la soci\u00e9t\u00e9 dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [92%] :\r\n\u00e7a vous change vos probl\u00e8mes de fin de mois, \u00e7a vous change vos probl\u00e8mes de paiement des assurances maladie, de la LAMal, \u00e7a donne plus de confort aux communes, aux cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a donne plus de confort aux familles ou femmes qui travaillent toutes seules, les familles monoparentales, \u00e7a donne plus de confort aux gens qui p\u00e8tent les plombs parce qu'ils entre travail qui font des d\u00e9pressions qui partent dans l'alcool dans des addictions, la soci\u00e9t\u00e9 peut bien vivre, nous les hommes des cavernes se partageaient le mammouth il y avait trop de viande, nous pourrions partager la surabondance actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nDans le nom de votre mouvement il y a aussi les mots Spiritualit\u00e9s au pluriel et Nature, alors \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quelle quelles id\u00e9es que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [86%] :\r\nAlors la premi\u00e8re id\u00e9e celle les poules de premiers mois cette d\u00e9mocratie directe : nous voulons une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, si vous avez pas une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, la le mot d\u00e9mocratie c'est qu'un mois, c'est du plus riche qui gouverne, qui \u00e9crase les plus faibles, nous voulons donc une d\u00e9mocratie directe \u00e9conomique Spiritualit\u00e9s au pluriel et on souligne sur le RSA la fin en majuscules Spiritualit\u00e9s par 2 ou tr\u00e8s nombreuses fois non voulu nous \u00f4ter ce mot ce mot m\u00eame Spiritualit\u00e9s LES de spiritualit\u00e9, Spiritualit\u00e9s au pluriel, parce que nous sommes un mouvement avec plusieurs sensibilit\u00e9s nous demandons de la tol\u00e9rance, moi- m\u00eame je suis catholique mais nous demandons de la tol\u00e9rance, pour accepter toutes les religions, toutes les sph\u00e8res du Spiritualit\u00e9s dans un climat de libert\u00e9 comme le drapeau Vaudois nous le demande, Libert\u00e9 et Patrie et Nature bien Nature, si on a, si on est dans une maison qui br\u00fble, on ne peut pas au bien- vivre, donc on veut que la nature soient respect\u00e9s, la nature se venge la d'un Nature partant pardonne rarement contrairement \u00e0 nous, les hommes qui pouvons pardonner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [93%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, vous vous situez -vous sur l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [86%] :\r\nAu Okabe mouvements politiques actuellement ne nous si\u00e8cle car aucun Paul le parti politique ou mouvements politiques actuellement, on a compris que la surabondance end\u00e9mique doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par un un syst\u00e8me qui peut \u00eatre fait, aujourd'hui, aujourd'hui m\u00eame, on peut introduire cette micro- taxe aujourd'hui m\u00eame, on peut prendre une miette dans tous les mouvements financiers toutes les cr\u00e9ations mon\u00e9taire et aujourd'hui m\u00eame, on peut partager cette charbon danse entre tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [83%] :\r\nFran\u00e7ois de Siebenthal, vous repr\u00e9sentez le mouvement D\u00e9mocratie Direct Spiritualit\u00e9s et Nature, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [98%] :\r\nMerci Camille de m'avoir re\u00e7u. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T11:57:05Z", "program": {"href": "/programs/0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "id": "0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "name": "Face aux petits partis"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siebenthal, Fran\u00e7ois de", "role": "membre de D\u00e9mocratie Direct, Spiritualit\u00e9s et Nature et candidat vaudois au Conseil national ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FA0E70-D4C1-4BE4-8191-C5CE5E5DD5E9", "internalArchiveId": "29FA0E70-D4C1-4BE4-8191-C5CE5E5DD5E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump: le rapport potentiellement explosif pour le pr\u00e9sident", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nTrump: le rapport potentiellement explosif pour le pr\u00e9sident SON\r\nIl est mort \"paisiblement\", parmi les siens, lui qu'on avait surnomm\u00e9 le \"bulldozer\" de la politique fran\u00e7aise... Jacques Chirac, c'\u00e9tait surtout le pr\u00e9sident le plus populaire de la cinqui\u00e8me r\u00e9publique... Sa personnalit\u00e9, son parcours, ses zones d'ombres aussi, on y revient avec nos invit\u00e9s dans quelques secondes.\r\nQuand les s\u00e9nateurs d\u00e9cident de ne pas d\u00e9battre du contre-projet \u00e0 l'initiative \"multinationales responsables\", eh bien cela donne lieu \u00e0 une empoignade comme on en voit peu au conseil des Etats... Explications dans une vingtaine de minutes.\r\nDans ce Forum \u00e9galement, on sera avec notre correspondant aux Etats-Unis... Il nous parlera d'un rapport potentiellement explosif: celui du lanceur d'alerte, \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump.\r\nPression maximale sur l'Iran. Cette strat\u00e9gie voulue par les USA peut-elle vraiment porter ses fruits? C'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas. \r\nAsphyxier l'Iran pour l'obliger \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord sur le nucl\u00e9aire. Tel est le pari du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nMais les sanctions sont rarement efficaces. Alors \u00e0 quoi bon les durcir ?\r\nD\u00e9bat dans une demi-heure.\r\nEt puis toujours notre op\u00e9ration \"Face aux partis\"... Avec vous Thibaut Schaller!\r\nbla bla \r\nRendez-vous dans les dix derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission.\r\nForum, c'est jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trump: le rapport potentiellement explosif pour le pr\u00e9sident / FOR_2019-09-26T18:02:00_developpement-3", "Forum du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:57Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend aux \u00c9tats-Unis pour retrouver notre correspondant Rapha\u00ebl Grand Rapha\u00ebl il y a quelques heures, un rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public rapport potentiellement explosif pour le pr\u00e9sident Trump il \u00e9mane, ce rapport du lanceur d'alerte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution d\u00e9clench\u00e9e contre le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, Renault c'est le document central de cette affaire, un rapport \u00e0 charge tr\u00e8s, tr\u00e8s dommageable pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce document d\u00e9crit un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui abuse de son pouvoir pour solliciter une interf\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2020, c'est le fameux appel t\u00e9l\u00e9phonique entre eux H\u00e9l\u00e8ne, ce qui le pr\u00e9sident ukrainien \u00e9treinte, mais ce n'est pas tout, le document \u00e9voque aussi les efforts de la Maison Blanche pour tenter de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 cet \u00e9trange conversation entre baisers Lanski comment la la retranscription de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur des serveurs s\u00e9curis\u00e9s aux acc\u00e8s limit\u00e9 pour verrouiller l'information le lanceur d'alerte y voit une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de dissimuler des preuves, ces accusations sont tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, elle se base sur une demi- douzaine de sources et de t\u00e9moins de l'administration am\u00e9ricaine, pour l'instant on ne conna\u00eet toujours pas l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte, ce que l'on sait, c'est que sa plainte a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e par Sa hi\u00e9rarchie comme cr\u00e9dible et urgente Joseph McGuire, le chef des services de renseignement est auditionn\u00e9 actuellement devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il doit expliquer pourquoi ce rapport n'a jamais \u00e9t\u00e9 transmis au Congr\u00e8s, le scandale gonflent d'heure en heure \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, Rapha\u00ebl, la Maison Blanche d\u00e9nonce toujours l'hyst\u00e9rie des d\u00e9mocrates et des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nAlors c'est devenu la ligne de d\u00e9fense du pr\u00e9sident, hier il parlait d'une d'une blague mais \u00e7a va \u00eatre insuffisant et il a d\u00e9sormais \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus qui soutiennent l'id\u00e9e d'aller de l'avant avec la proc\u00e9dure d'impeachment cette affaire ukrainienne risque bien de se terminer devant le S\u00e9nat, avec une question assez simple pour les s\u00e9nateurs, soutenez -vous oui ou non la destitution du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand merci pour ces explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2AF6E7F6-FDCD-4EB2-8211-9DC8A56F711E", "internalArchiveId": "2AF6E7F6-FDCD-4EB2-8211-9DC8A56F711E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Chirac vu par Pascal Couchepin, Nicolas de Ziegler et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Ziegler, Nicholas\r\nInterviews de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, Nicolas de Ziegler, actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, journaliste RTS de la rubrique \u00e9conomique et bon connaisseur du personnage.\r\n\r\nInterviews de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, Nicolas de Ziegler, actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, journaliste RTS de la rubrique \u00e9conomique et bon connaisseur du personnage.  \r\nOn l'a dit: un moment de consensus comme on en voit rarement dans un pays aussi polaris\u00e9...\r\nEt pourtant le personnage de Jacques Chirac n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consensuel... Il a pu d\u00e9plaire, agacer... Il avait ses zones d'ombres aussi...\r\nSa personnalit\u00e9, son parcours, son h\u00e9ritage, on va passer tout cela en revue avec nos invit\u00e9s...\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin est avec nous... Nicolas de Ziegler \u00e9galement, actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger... Et nous sommes aussi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs qu'on a l'habitude d'entendre dans la Matinale de la Premi\u00e8re mais qui est aussi un excellent connaisseur du personnage de Jacques Chirac... Bonsoir \u00e0 vous tous!\r\n1\u00e8re rencontre\r\n@Nicolas de Ziegler, Chirac vous avait mari\u00e9... En 1983... Vous l'avez plusieurs fois rencontr\u00e9 ensuite... Quel souvenir vous en gardez?\r\n @pascal couchepin... quand vous entrez au conseil f\u00e9d\u00e9ral on est en mars 1998, Chirac est aux affaires depuis 3 ans... Et au mois d'octobre il d\u00e9barque en Suisse... Et il a cette petite phrase qui est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires\r\nSON 1998\r\n\u00e7a dit quoi du personnage, pascal couchepin, et de son regard sur la Suisse?\r\nQuelle relation vous aviez avec lui?\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric mama\u00efs: chirac, un personnage avec un vrai capital sympathie... Y compris chez la jeune g\u00e9n\u00e9ration, ceux qui ont 35 ou 40 ans aujourd'hui...\r\n -------------------\r\nOui, et si c'\u00e9tait cette g\u00e9n\u00e9ration, la plus orpheline ce soir ? Subjectif et incorrect, bien s\u00fbr.\r\nGageons pourtant que les anciens avaient eux d\u00e9j\u00e0 la maturit\u00e9, dans les ann\u00e9es septante de d\u00e9celer et nuancer ce Chirac pompidolien, incisif mais sous influence, puis ce tueur de Giscard, d\u00e8s la discorde en 1976, puis le coup de poignard dans le dos en 81. \r\nCe Grand Jacques, qui avait alors notre \u00e2ge, n'\u00e9tait pas celui que nous arions voulu \u00eatre aujourd'hui arriv\u00e9 \u00e0 la quarantaine. Arrogant, certes brillant et beau, mais pas assez populaire ni chaleureux.\r\nEncore moins sympathique, le chef de clan qui va faiblir, une seule fois dit-on, dans le creux des ann\u00e9es quatre-vingt, en acceptant que l'un de ses candidats fasse alliance avec le Front national dans une \u00e9lection ??? \r\nPlus tard, dans les vapeurs d'alcool d'un congr\u00e8s, o\u00f9 les relents de racisme se m\u00ealeront \u00e0 ceux du jambon \u00e0 l'os, il nous rendra bien un peu plus indulgent\r\nle bruit et l'odeur \r\n***RELANCE : Le bruit et l'odeur, qui deviendra chez Zebda le bruit du marteau piqueur. \r\nCar il faudra attendre 2003 pour que Chirac, \u00e0 nouveau roi, \u00e0 nouveau en son royaume apr\u00e8s la cohabitation la plus absurde de la Ve, aient \u00e0 nouveau les manches larges dans son costume de chef d'Etat et le \u00ab non \u00bb \u00e0 la guerre en Irak. Ce dernier Chirac l\u00e0, ami du monde arabe,  fait pour une fois descendre la jeunesse dans la rue non pas contre, mais avec lui.\r\nEntre ces deux Chirac, le conqu\u00e9rant des ann\u00e9es quatre vingt et le vieux loir au soir de sa vie, il y avait, justement notre chirac.\r\nBEBETE SHOW \r\nOui, comme beaucoup d'entre nous n\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, Chirac \u00e9tait, dans mes premiers souvenirs, un oiseau en feutre et \u00e0 lunette, qui gesticulait \u00e0 cot\u00e9 de Jean Roucas. Le maire de Paris, le premier ministre, cass\u00e9 par Mitterrand : \r\nLES YEUX DANS LES YEUX\r\nJ'aimais Chirac, nous aimions Chirac, car il nous regardait les yeux dans les yeux, quitte \u00e0 y perdre, parfois ses batailles politiques comme l'\u00e9lections de 1988.\r\nEt que voyons-nous dans ses yeux ? Le miroir de nos propres contradictions.\r\nNous aimons le monde, mais notre voisin \u00e9tranger nous interroge ??\r\nNous aimons les conqu\u00eates, au travail et en amour, \u00e0 d\u00e9faut de faire de la politique, mais redoutons l'exercice du pouvoir. Nous avons soif de corona, mais nous pr\u00e9f\u00e9rons le Bordeaux. On taperait bien le cul des vaches, mais on pr\u00e9f\u00e8re le bouf de Kob\u00e9. Nous voulons donner une image populaire, mais nous r\u00eavons aussi de la vie de palais.\r\nEt puis, nous aimions Chirac, car il nous a pr\u00e9serv\u00e9 d'une peur encore plus forte que tout : la mort. Nous n'avons pas vu vieillir le le vieux. Et ce soir, nous pouvons lui en \u00eatre reconnaissant.\r\nPour tout cela, c'\u00e9tait aussi \u00ab notre \u00bb Chirac.\r\n.\tPourquoi la g\u00e9n\u00e9ration qui a 40 ans aujourd'hui a de quoi \u00eatre plus sensible \u00e0 la disparition de Chirac ?(parce qu'on n'a pas connu le requin sous Pompidou, le tueur de Giscard, l'arrogant sous Mitterrand)\r\n.\tChirac incarnait nos contradictions(on aime la corona mais aussi les grands vins, un pied de porc, mais on ne dirait pas non \u00e0 un bouf de Kob\u00e9, on aime le monde arabe, mais un peu moins l'arabe du coin de la rue, son bruit et son odeur)\r\n.\tVu de Suisse, une certaine image de la politique fran\u00e7aise ?(Mitterrand le florentin, Chirac le flamboyant, le gaulois, vulgaire et conqu\u00e9rant).\r\n.\tChirac de 2003 : le non \u00e0 l'Irak  (qui a effac\u00e9 tous les pr\u00e9c\u00e9dents Chirac n\u00e9gatifs, Super menteur, la mairie de Paris, etc.)\r\n.\tLe dernier Chirac, le temps des d\u00e9ceptions ?(les affaires, la condamnation, comment il a d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s 2002 sans union nationale, comment on a d\u00e9couvert que Chirac restait une b\u00eate politique, certes un vieux lion, mais qui ne partage pas le pouvoir comme un lion ne partagerait pas sa viande)\r\n.\tChirac et la maladie(la lente disparition, on ne l'a pas vu vieillir)\r\n ----------------------------------------------------\r\nLe Chirac pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?(Mars 2007, la derni\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en tant que pr\u00e9sident, o\u00f9 il l\u00e2che son \u00e9motion, \u00e0 contre-cour et sous l'insistance de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et futur beau-fils Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, qui a r\u00e9dig\u00e9 le texte : \u00abpas un instant vous n'avez cess\u00e9 d'habiter mon cour et mon esprit.. Cette France que j'aime autant que je vous aime \u00bb.) \r\n1995, l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Jacques chirac qui livre un combat difficile face \u00e0 edouard balladur... et qui soudain, de mani\u00e8re assez involontaire, devient la star d'une \u00e9mission bien connue alors:\r\nSON GUIGNOLS\r\n@nicolas de ziegler... Les guignols de l'info... On a parfois dit que c'est \u00e7a qui l'avait fait \u00e9lire... vrai ou faux?\r\n@couchepin est-ce que c'\u00e9tait vraiment un strat\u00e8ge politique? Enorme erreur en 1997 lorsqu'il d\u00e9cide de dissoudre l'assembl\u00e9e...\r\n@nicolas de ziegler... autre erreur selon vous: sa d\u00e9cision d'abandonner le septennat au profit du quinquennat...\r\nParmi ses actions, il y a le non \u00e0 la guerre en irak, en 2003... et la reconnaissance en 1995 de la responsabilit\u00e9 de la france dans la d\u00e9portation des juifs...\r\nSON ARCHIVE 1995\r\nc'est un certain sens du courage politique?\r\nLe chirac des derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n@nicolas de ziegler... il vivait retir\u00e9 de la vie publique depuis plusieurs ann\u00e9es... affaibli par la maladie... Une image ternie par les affaires aussi?\r\n@couchepin: qu'est-ce que vous allez retenir, vous, du personnage?\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric mama\u00efs... Chirac, c'est aussi les petites phrases... On lui en a attribu\u00e9 plusieurs... s'il fallait en retenir une?\r\nEXTRO: \r\nEn hommage \u00e0 Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, nous diffusons:\r\n\u00a0Ce soir jeudi 26 septembre 2019 \u00e0 21h20 sur RTS1\r\nLe clan Chirac - Une famille au coeur du pouvoir", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719755", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jacques Chirac vu par Pascal Couchepin, Nicolas de Ziegler et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs / FOR_2019-09-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de l\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, Nicolas de Ziegler, actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, journaliste RTS de la rubrique \u00e9conomique et bon connaisseur du personnage."], "variantIds": ["ece-10719755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:57Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors on l'a dit \u00e0 un moment de consensus comme on en voit peu dans un pays aussi polaris\u00e9 pourtant le personnage de Jacques Chirac n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consensuel, il a pu d\u00e9plaire, il a pu agacer, il avait ses zones d'ombre aussi alors sa personnalit\u00e9, son parcours, son h\u00e9ritage, on va en parler tout de suite avec nos invit\u00e9s, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin est avec nous, Nicolas de Ziegler \u00e9galement actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'Assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, et nous sommes aussi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, qu'on a l'habitude d'entendre dans la Matinale de la Premi\u00e8re mais qui est aussi, et on le sait moins, un excellent connaisseur du personnage de Jacques Chirac : Bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir Nicolas de Ziegler commence avec vous, Chirac vous avez mari\u00e9 mari\u00e9 en 1983 vous l'avez plusieurs fois rencontr\u00e9 ensuite en tant que militant au RPR puis \u00e0 l'UMP \u00e0 quels souvenirs vous en gardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez mon 1er souvenir exact Chirac datent d'avant date de de l'hiver 77 77 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais journaliste \u00e0 Paris, dans l'activit\u00e9 de journalisme le domaine militaire, mais j'ai profit\u00e9 de ma carte de presse, que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque pour la campagne \u00e9lectorale de Chirac qui m'int\u00e9ressait, sur le plan personnel et donc j'ai plusieurs fois rencontr\u00e9 Jacques Chirac : je me sens tr\u00e8s bien une r\u00e9union qu'il avait organis\u00e9 \u00e0 la Mutualit\u00e9, pr\u00e8s de la rue Monge Maubert-Mutualit\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pu appr\u00e9cier le caract\u00e8re absolument je dirais bulldozer de Chirac, c'\u00e9tait son surnom \u00e0 un mais c'\u00e9tait le surnom d'ailleurs donn\u00e9 par Georges Pompidou, \u00e0 l'\u00e9poque, en disant : regardez, Chirac, il est capable de creuser le but, hein, un tunnel au bulldozer, la nuit, entre l'\u00c9lys\u00e9e et tels b\u00e2timents publics, c'\u00e9tait sa r\u00e9putation de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nPascal Couchepin vous quand vous entrez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est en mars 1998 quelques mois plus tard en octobre, visite du pr\u00e9sident Chirac en Suisse c'est \u00e7a votre premi\u00e8re rencontre avec le personnage, c'est la premi\u00e8re rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [87%] :\r\nOfficiel avec le personnage Jacques Chirac bien dans ce temps Suisse il est un peu surpris par la diff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard de la France de 2 r\u00e9gions, la r\u00e9gion francophone, la r\u00e9gion al\u00e9manique mais il \u00e9tait avec tous absolument charmant, comme il l'a \u00e9t\u00e9 chaque fois qu'il a rencontr\u00e9 des interlocuteurs, mais je crois que c'\u00e9tait pour lui un tout petit choc culturel que d\u00e9couvrira payer qui n'\u00e9tait pas simplement francophone qu'il savait bien s\u00fbr que de les autres langues mais enfin, \u00e7a repr\u00e9sentait quelque chose de diff\u00e9rent du point de vue des mortalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [87%] :\r\nUn moment de choc culturel et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 Pascal Couchepin a a une petite phrase qui est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [84%] :\r\nJe crois qu'ils ont comment sur le fil son conseiller diplomatique, lui explique que Flavio Cotti dirige les affaires \u00e9trang\u00e8res suisse et qu'il pr\u00e9side pour la Suisse, l'OSCE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [87%] :\r\nQui est ce monsieur c\u00f4tiers a \u00e9videmment, on s'en souvient, cette phrase, Pascal Couchepin, qu'est ce que \u00e7a dit justement du personnage et du regard qu'il a pu qu'il a pu porter sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [90%] :\r\nBen, je crois qu'il avait un regard peut-\u00eatre condescendant mais disons, utilisant un terme plus sympathique, un peu bienveillant bienveillant sans autre la Suisse, \u00e0 ses yeux, n'\u00e9tait pas une grande puissance et c'est vrai d'ailleurs qu'\u00e0 cette \u00e9poque, on n'avait gu\u00e8re difficult\u00e9s avec la France me souviens puisque vous citez des anecdotes d'un une r\u00e9union de l'Otan \u00e0 laquelle j'avais particip\u00e9 et le hasard de l'alphabet m'avait plac\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Jacques Chirac et, lorsqu'il avait vu que c'\u00e9tait le repr\u00e9sentant d'un petit pays qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la France, il a eu un moment de surprise le dis alors d\u00e9sol\u00e9 monsieur le pr\u00e9sident, le hasard de la chose, mais je vous en prie, mon cher ami, je suis tr\u00e8s heureux de vous voir et puis l\u00e0, il encha\u00eene aussit\u00f4t sur une s\u00e9rie de compliments ou de gestes d'amiti\u00e9, c'\u00e9tait Jacques Chirac, c'\u00e9tait un homme on vient de le dire \u00e0 bulldozer, mais c'\u00e9tait aussi un homme extr\u00eamement chaleureux et qui ne voulait faire de mal \u00e0 personne, qui voulait d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vivre dans une atmosph\u00e8re agr\u00e9able, au moins en ce qui concerne l'\u00e9tranger, en France, il y a eu, comme on l'a dit parfois des \u00e9pisodes plus plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nPlus dangereux, plus douloureux et pourtant Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs qu'on retient, c'est vraiment \u00e7a, c'est ce c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s chaleureux, tr\u00e8s sympathique du personnage il un \u00e9norme capital sympathie, y compris, y compris, je faisais les 30 ou 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi je crois vraiment qu'aujourd'hui c'est alors c'est c'est \u00e9go\u00efste et subjectif comme analyse, mais je crois aujourd'hui que la g\u00e9n\u00e9ration qui peut \u00eatre pleurent le plus Chirac aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre l\u00e0, nous autres, ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 parce que, pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que nous, on n'a pas connu alors contrairement \u00e0 Monsieur Couchepin, on n'a pas connu l'\u00e9poque du du Chirac conqu\u00e9rant des sous Pompidou, on n'\u00e9tait pas ni \u00e9videmment la pas connu le le requin qui \u00e9tait sous influence de de Marie- France Garaud et Balladur, on n'a pas connu ensuite celui qui a, qui a qui a tu\u00e9 Giscard qui a \u00e9t\u00e9 le traite de 80, nous, on a connu vraiment Giscard, finalement, il a grandi avec nous essayons la grotte plut\u00f4t on a grandi avec lui, les premiers souvenirs moi mes premiers souvenirs de t\u00e9l\u00e9vision, c'est quoi, c'est les Schtroumpfs et puis c'est Chirac chez Anne Sinclair, il faut \u00eatre clair donc je crois que c'est un petit peu \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a donne ce capital sympathie, on a connu peut-\u00eatre le bon Chirac par le 1er Chirac, on a une dernier par le 1er mais on a connu, celui qui, voil\u00e0, \u00e0 partir de quoi 86 la premi\u00e8re cohabitation avec Mitterrand, en 86 88 c'est un peu la couvre Chirac pour pour ceux qui avaient dizaines d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [92%] :\r\nIl y a eu de Chirac Nicolas de Ziegler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [85%] :\r\n\u00e9coutez, il y a eu plus que de Chirac, et en m\u00eame temps il y a eu qu'un seul Chirac, c'est-\u00e0-dire qu'en fin de compte, au terme d'une vie, on se r\u00e9concilier avec soi -m\u00eame et un an revient \u00e0 ces valeurs qui ont anim\u00e9 le personne tout au long de son parcours, quelles que soient les vicissitudes du moment, c'est-\u00e0-dire que le Chirac qu'on ne nous avait pr\u00e9sent\u00e9 dans ann\u00e9es 70 \u00e9tait un Chirac je dirais assez binaire, enfin, un ami qui d\u00e9testait soi-disant la musique qui ne n'de lisait peu et, enfin, de contr\u00f4ler, on l'avait pris en une fois en en flagrant d\u00e9lit au Palais Bourbon en train de lire du de La Pin, c'est-\u00e0-dire que l'homme \u00e9tait extr\u00eamement pudique, et je pense que ce c\u00f4t\u00e9 apparemment binaire l'arrangeait bien, mais l'homme \u00e9tait beaucoup plus complexe et compl\u00e8te qu'compliqu\u00e9, on ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter tout de suite eu une autre archives celle -l\u00e0 date de 1995 c'est le moment de la campagne pour la pour la pr\u00e9sidentielle, Jacques Chirac, qui livre un combat tr\u00e8s difficile face \u00e0 \u00c9douard Balladur, puis qui soudain de mani\u00e8re assez involontaire va devenir la Star d'une \u00e9mission bien connue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [86%] :\r\nJe vous le dis avec force avec conviction Mauges a des pommes de on va pas rentrer dans l'an 2000 alors que l'or, on va tous manger \u00e0 la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\n\u00e0 la Chirac dans les Guignols de l'info, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on dit : on a dit parfois, c'est \u00e7a qu'il a fait gagner la oui c'est vrai ou c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, alors est -ce que c'est vrai ou c'est faux, en tout cas je ne sais pas, en tout cas c'est clair que l\u00e0 il y a eu un capital sympathie \u00e9norme parce qu'en fait ce Chirac l\u00e0 on s'en moque tout le temps hein, on le voit, des fois, il y avait des poignard dans le dos, il disait pas bouger, c'est-\u00e0-dire, il fallait surtout pas qu'ils bougent parce qu'il est, on avait dit pas Dimitar, vous avez dit pas d'imitation, donc c'est vrai qu'il un capital sympathie parce que c'est le Chirac un peu voil\u00e0, qui qui qui regagne face \u00e0 Balladur qui je parlais, je parlais des images po\u00e9tiques de notre enfance, il y avait, qu'il y avait une Mitterrand le Florentin qui \u00e9tait pas vraiment charismatiques pour nous et puis ensuite c'est plus tard, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y avait Balladur qui \u00e9tait tout sauf quelqu'un qu'on pouvait aimer de mani\u00e8re populaire chaque un combattant et revenait avec sa gouaille avec avec tout ce qu'on conna\u00eet, mais donc je pense que \u00e7a joue un r\u00f4le peut-\u00eatre si le vote des jeunes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [82%] :\r\nUn combattant, un bulldozer Pascal Couchepin, mais pas forc\u00e9ment ainsi un si bon strat\u00e8ge politique parce qu'il y a eu quelques erreurs majeures, hein, dans sa carri\u00e8re et notamment 1997, la fameuse destitution de l'Assembl\u00e9e, oui, mais si si aussi leur dissolution, pardon, des situations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une si longue carri\u00e8re, vous pouvez pas avoir que des succ\u00e8s, il y a eu d'autres \u00e9checs aussi de la part de Chirac, il avait appris \u00e0 encaisser ses \u00e9checs et \u00e0 rebondir, croit que la dur\u00e9e de sa carri\u00e8re quand m\u00eame la d\u00e9monstration qu'il avait du talent et je partage de monsieur d'Ziegler, c'\u00e9tait un homme extr\u00eamement cultiv\u00e9, raffin\u00e9, il aimait l'art japonais, il aimait les arts primitifs, comme on le dit, il nous appelle aujourd'hui le les Arts Premiers, Quai Branly, le mus\u00e9e du Caire pour en lire en est la d\u00e9monstration lors d'une visite que j'avais faite \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il m'avait pr\u00e9sent\u00e9 ses collections d'Oeuvres d'art du du Grand Nord et il en parler en faisant des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 d'autres cultures, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait remarquables \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, par contre, je pense qu'il ne devait pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [90%] :\r\nGrande impression de la puissance de la Suisse dans le monde et s'attendait \u00e0 ce que la Suisse accompagne plut\u00f4t les propositions qu'il voulait faire, mais \u00e7a fait quand m\u00eame qu'il faudrait pas aller trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [96%] :\r\nNicolas de Ziegler, j'aimerais qu'on revienne un peu sur les quelques erreurs ou nombreuses erreurs, on n'en sait rien mais qui ont \u00e9maill\u00e9 son mandat, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, il en a commis 2 majeurs : d'abord la dissolution de l'Assembl\u00e9e 97 et puis la d\u00e9cision d'abandonner le septennat au au profit du quinquennat pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [90%] :\r\nOui, je vais vous dire l'histoire jugera avec le temps long, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui est le jour de sa mort, je voudrais juste insister sur le courage politique de Chirac, je me souviens tr\u00e8s bien du vote de la loi Veil en 1975 ans 75 lorsque la majorit\u00e9 du moment, qui \u00e9tait une majorit\u00e9 RPR \u00e9tait farouchement contre, voir un petit peu les vocif\u00e9rations et est et les mots utilis\u00e9s pour \u00e0 encontre madame et Chirac en pleine nuit un est en pleine s\u00e9ance pour prendre sa d\u00e9fense, son projet de loi qui \u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9e, qui \u00e9tait \u00e0 l'encontre de la \u00e0 l'encontre de son de son camp politique, la m\u00eame chose pour la peine de mort, il va voter contre la peine de mort, il va voter Maastricht malgr\u00e9 de ce le comportement et le choix politique de Philippe Seguin, par cons\u00e9quent, Chirac c'est c'est personnage compliqu\u00e9 et ce qui est formidable dans ce dans cet homme- l\u00e0, c'est que c'est un homme qui va tourner la boucle sur la fin de sa vie pour revenir un petit peu vos valeurs essentielles qui sont la lutte conte l'et les chocs de civilisation, le respect de l'\u00c9tat de droit, le respect de l'autre, une esp\u00e8ce de d'humanisme, pas forc\u00e9ment fran\u00e7ais anime et humanisme universel qui fait l'aveu qui fait franchement je dirais la l'admiration de tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps une fin de vie qui a aussi voil\u00e0, pas \u00e9t\u00e9 pas \u00e9t\u00e9 toute simple, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a eu des affaires qui ont qui ont ressurgi qui ont terni. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [88%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, oui c'est vrai par rapport \u00e0 ce ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est vrai que peut-\u00eatre le secret de la durabilit\u00e9 d'Chirac c'est \u00e7a, c'est cette contradiction, nous on l'aimait, pourquoi, parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait nous en mieux, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait ses contradictions en parcours de vie exceptionnelle, alors oui, on aime la t\u00eate de veau, mais on aimerait on aime aussi le veuf de copies, mais je crois que c'est en effet sa fin dit \u00e9tait compliqu\u00e9, peut-\u00eatre le dernier Chirac on va dire l'avant- dernier Chirac, c'est-\u00e0-dire le ch\u00e8que de fin de fin de mandat \u00e9tait moins flamboyant il y a eu, il y a eu le CPE, il y a eu, alors, il avait eu sa chance en 2000 2 ans dans dans l'entre- 2 tours, il a pas fait l'union nationale mais on s'est soumis \u00e0 ce moment l\u00e0 que Chirac \u00e9tait un lion, il va pas partager son g\u00e2teau son pouvoir avec avec l'adversaire, fin de vie compliqu\u00e9e, ensuite, c'est vrai, le tout dernier Chirac, celui de la maladie, on n'a pas vu vieillir Chirac \u00e7a c'est on n'a pas l'habitude peut-\u00eatre de \u00e7a, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9, on ne sait plus tellement qu'qui qu'il \u00e9tait, mais moi je dirais que l'avant- dernier Chirac le dernier discours, mars 2007 son derni\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui est qui est \u00e9crit d'ailleurs par son gendre, hein Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, il dit il dit cette chose -l\u00e0 dit pas un instant, vous n'avez cess\u00e9 d'habiter mon coeur et mon esprit cette France je que j'aime autant que je vous aime, et l\u00e0 on a Chirac de l'\u00e9motion, c'est aussi \u00e7a le dernier Chirac c'est l'\u00e9motion est ce qu'on n'a peut-\u00eatre jamais eu autant chez un pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [94%] :\r\nPascal Couchepin, je sais pas si vous aurez la r\u00e9ponse \u00e0 ma question : mais comment est -ce qu'on explique que le capital sympathie de de Jacques Chirac n'ait pas \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e par les condamnations dont il a pu faire l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [92%] :\r\nJe crois qu'il y a une culture fran\u00e7aise en sec, faire le tenir le pouvoir de ma ferme entra\u00eene parfois quelques quelques risques qui peuvent aboutir \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [92%] :\r\nPoursuite judiciaire lorsqu'on a quitt\u00e9 le pouvoir, finalement les gens mettaient \u00e7a en relation avec ce qu'il y avait de positif dans l'homme, on vient de le dire, son humanisme profond sa sensibilit\u00e9 \u00e7a sa gentillesse \u00e0 l'\u00e9gard des gens et on se disait que, mon Dieu, c'\u00e9tait pas si grave que \u00e7a, et je crois que c'\u00e9tait honn\u00eatement pas si grave que \u00e7a, moi je suis quand m\u00eame choqu\u00e9, de temps en temps, lorsque on suit la politique fran\u00e7aise et qu'on voit syst\u00e9matiquement presque les hommes politiques pris \u00e0 partie parfois quitt\u00e9 ensuite mais pris \u00e0 partie par la justice, je crois que c'est dangereux parce qu'\u00e0 la fin, les gens ont le sentiment que tout le monde a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sombre et qu'il faut pas tenir compte Chirac avait un c\u00f4t\u00e9 sombre mais pas plus que d'autres et, surtout, c'\u00e9tait contrebalanc\u00e9e par sa profonde amiti\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [90%] :\r\nAu fond, lui aura tout pardonn\u00e9 Nicolas de Ziegler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [91%] :\r\nOn lui a tout pardonn\u00e9, et je pense que l'histoire lui rendra justice ou savait la question qui s'int\u00e9resse \u00e0 tout ce soir c'est qu'est -ce qui restera de Chirac dans 50 ans dans 20 ans dans 50 ans et en fin de compte, les histoires dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, les jeunes qui ont un petit peu occup\u00e9 la fin de son mandat tout \u00e7a dispara\u00eetra et on se trouve, on se rappellera de 2003 2003, c'est le moment historique de Jacques Chirac, cette mani\u00e8re qu'il a eu de l'non \u00e0 la guerre en Irak absolument cette mani\u00e8re que prendre bras le corps le respect des r\u00e8gles de droit, de respect de la charte des Nations Unies le respect tout simplement de la parole donn\u00e9e et des engagements pris et par cons\u00e9quent ce Chirac l\u00e0 c'est ce qui restera dans les ann\u00e9es qui suivent parce que justement ce type de courage politique, \u00e7a nous manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0 votre hommage \u00e0 Nicolas de Ziegler et le v\u00f4tre si Pascal Couchepin Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonne soir\u00e9e et on pr\u00e9cise qu'en hommage \u00e0 Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui nous diffusons ce soir \u00e0 21 heures 20 sur RTS Un le documentaire Le clan Chirac Une famille au coeur du pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8D402D6-3E84-476E-862A-4282C39EBF6E", "internalArchiveId": "F8D402D6-3E84-476E-862A-4282C39EBF6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Grand Jacques\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Ziegler, Nicholas\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe \"Grand Jacques\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  \r\nOn l'a dit: un moment de consensus comme on en voit rarement dans un pays aussi polaris\u00e9...\r\nEt pourtant le personnage de Jacques Chirac n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consensuel... Il a pu d\u00e9plaire, agacer... Il avait ses zones d'ombres aussi...\r\nSa personnalit\u00e9, son parcours, son h\u00e9ritage, on va passer tout cela en revue avec nos invit\u00e9s...\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin est avec nous... Nicolas de Ziegler \u00e9galement, actuel repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de Suisse romande \u00e0 l'assembl\u00e9e des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger... Et nous sommes aussi avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs qu'on a l'habitude d'entendre dans la Matinale de la Premi\u00e8re mais qui est aussi un excellent connaisseur du personnage de Jacques Chirac... Bonsoir \u00e0 vous tous!\r\n1\u00e8re rencontre\r\n@Nicolas de Ziegler, Chirac vous avait mari\u00e9... En 1983... Vous l'avez plusieurs fois rencontr\u00e9 ensuite... Quel souvenir vous en gardez?\r\n @pascal couchepin... quand vous entrez au conseil f\u00e9d\u00e9ral on est en mars 1998, Chirac est aux affaires depuis 3 ans... Et au mois d'octobre il d\u00e9barque en Suisse... Et il a cette petite phrase qui est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires\r\nSON 1998\r\n\u00e7a dit quoi du personnage, pascal couchepin, et de son regard sur la Suisse?\r\nQuelle relation vous aviez avec lui?\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric mama\u00efs: chirac, un personnage avec un vrai capital sympathie... Y compris chez la jeune g\u00e9n\u00e9ration, ceux qui ont 35 ou 40 ans aujourd'hui...\r\n -------------------\r\nOui, et si c'\u00e9tait cette g\u00e9n\u00e9ration, la plus orpheline ce soir ? Subjectif et incorrect, bien s\u00fbr.\r\nGageons pourtant que les anciens avaient eux d\u00e9j\u00e0 la maturit\u00e9, dans les ann\u00e9es septante de d\u00e9celer et nuancer ce Chirac pompidolien, incisif mais sous influence, puis ce tueur de Giscard, d\u00e8s la discorde en 1976, puis le coup de poignard dans le dos en 81. \r\nCe Grand Jacques, qui avait alors notre \u00e2ge, n'\u00e9tait pas celui que nous arions voulu \u00eatre aujourd'hui arriv\u00e9 \u00e0 la quarantaine. Arrogant, certes brillant et beau, mais pas assez populaire ni chaleureux.\r\nEncore moins sympathique, le chef de clan qui va faiblir, une seule fois dit-on, dans le creux des ann\u00e9es quatre-vingt, en acceptant que l'un de ses candidats fasse alliance avec le Front national dans une \u00e9lection ??? \r\nPlus tard, dans les vapeurs d'alcool d'un congr\u00e8s, o\u00f9 les relents de racisme se m\u00ealeront \u00e0 ceux du jambon \u00e0 l'os, il nous rendra bien un peu plus indulgent\r\nle bruit et l'odeur \r\n***RELANCE : Le bruit et l'odeur, qui deviendra chez Zebda le bruit du marteau piqueur. \r\nCar il faudra attendre 2003 pour que Chirac, \u00e0 nouveau roi, \u00e0 nouveau en son royaume apr\u00e8s la cohabitation la plus absurde de la Ve, aient \u00e0 nouveau les manches larges dans son costume de chef d'Etat et le \u00ab non \u00bb \u00e0 la guerre en Irak. Ce dernier Chirac l\u00e0, ami du monde arabe,  fait pour une fois descendre la jeunesse dans la rue non pas contre, mais avec lui.\r\nEntre ces deux Chirac, le conqu\u00e9rant des ann\u00e9es quatre vingt et le vieux loir au soir de sa vie, il y avait, justement notre chirac.\r\nBEBETE SHOW \r\nOui, comme beaucoup d'entre nous n\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, Chirac \u00e9tait, dans mes premiers souvenirs, un oiseau en feutre et \u00e0 lunette, qui gesticulait \u00e0 cot\u00e9 de Jean Roucas. Le maire de Paris, le premier ministre, cass\u00e9 par Mitterrand : \r\nLES YEUX DANS LES YEUX\r\nJ'aimais Chirac, nous aimions Chirac, car il nous regardait les yeux dans les yeux, quitte \u00e0 y perdre, parfois ses batailles politiques comme l'\u00e9lections de 1988.\r\nEt que voyons-nous dans ses yeux ? Le miroir de nos propres contradictions.\r\nNous aimons le monde, mais notre voisin \u00e9tranger nous interroge ??\r\nNous aimons les conqu\u00eates, au travail et en amour, \u00e0 d\u00e9faut de faire de la politique, mais redoutons l'exercice du pouvoir. Nous avons soif de corona, mais nous pr\u00e9f\u00e9rons le Bordeaux. On taperait bien le cul des vaches, mais on pr\u00e9f\u00e8re le bouf de Kob\u00e9. Nous voulons donner une image populaire, mais nous r\u00eavons aussi de la vie de palais.\r\nEt puis, nous aimions Chirac, car il nous a pr\u00e9serv\u00e9 d'une peur encore plus forte que tout : la mort. Nous n'avons pas vu vieillir le le vieux. Et ce soir, nous pouvons lui en \u00eatre reconnaissant.\r\nPour tout cela, c'\u00e9tait aussi \u00ab notre \u00bb Chirac.\r\n.\tPourquoi la g\u00e9n\u00e9ration qui a 40 ans aujourd'hui a de quoi \u00eatre plus sensible \u00e0 la disparition de Chirac ?(parce qu'on n'a pas connu le requin sous Pompidou, le tueur de Giscard, l'arrogant sous Mitterrand)\r\n.\tChirac incarnait nos contradictions(on aime la corona mais aussi les grands vins, un pied de porc, mais on ne dirait pas non \u00e0 un bouf de Kob\u00e9, on aime le monde arabe, mais un peu moins l'arabe du coin de la rue, son bruit et son odeur)\r\n.\tVu de Suisse, une certaine image de la politique fran\u00e7aise ?(Mitterrand le florentin, Chirac le flamboyant, le gaulois, vulgaire et conqu\u00e9rant).\r\n.\tChirac de 2003 : le non \u00e0 l'Irak  (qui a effac\u00e9 tous les pr\u00e9c\u00e9dents Chirac n\u00e9gatifs, Super menteur, la mairie de Paris, etc.)\r\n.\tLe dernier Chirac, le temps des d\u00e9ceptions ?(les affaires, la condamnation, comment il a d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s 2002 sans union nationale, comment on a d\u00e9couvert que Chirac restait une b\u00eate politique, certes un vieux lion, mais qui ne partage pas le pouvoir comme un lion ne partagerait pas sa viande)\r\n.\tChirac et la maladie(la lente disparition, on ne l'a pas vu vieillir)\r\n ----------------------------------------------------\r\nLe Chirac pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?(Mars 2007, la derni\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en tant que pr\u00e9sident, o\u00f9 il l\u00e2che son \u00e9motion, \u00e0 contre-cour et sous l'insistance de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et futur beau-fils Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, qui a r\u00e9dig\u00e9 le texte : \u00abpas un instant vous n'avez cess\u00e9 d'habiter mon cour et mon esprit.. Cette France que j'aime autant que je vous aime \u00bb.) \r\n1995, l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Jacques chirac qui livre un combat difficile face \u00e0 edouard balladur... et qui soudain, de mani\u00e8re assez involontaire, devient la star d'une \u00e9mission bien connue alors:\r\nSON GUIGNOLS\r\n@nicolas de ziegler... Les guignols de l'info... On a parfois dit que c'est \u00e7a qui l'avait fait \u00e9lire... vrai ou faux?\r\n@couchepin est-ce que c'\u00e9tait vraiment un strat\u00e8ge politique? Enorme erreur en 1997 lorsqu'il d\u00e9cide de dissoudre l'assembl\u00e9e...\r\n@nicolas de ziegler... autre erreur selon vous: sa d\u00e9cision d'abandonner le septennat au profit du quinquennat...\r\nParmi ses actions, il y a le non \u00e0 la guerre en irak, en 2003... et la reconnaissance en 1995 de la responsabilit\u00e9 de la france dans la d\u00e9portation des juifs...\r\nSON ARCHIVE 1995\r\nc'est un certain sens du courage politique?\r\nLe chirac des derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n@nicolas de ziegler... il vivait retir\u00e9 de la vie publique depuis plusieurs ann\u00e9es... affaibli par la maladie... Une image ternie par les affaires aussi?\r\n@couchepin: qu'est-ce que vous allez retenir, vous, du personnage?\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric mama\u00efs... Chirac, c'est aussi les petites phrases... On lui en a attribu\u00e9 plusieurs... s'il fallait en retenir une?\r\nEXTRO: \r\nEn hommage \u00e0 Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, nous diffusons:\r\n\u00a0Ce soir jeudi 26 septembre 2019 \u00e0 21h20 sur RTS1\r\nLe clan Chirac - Une famille au coeur du pouvoir", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719754", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le \"Grand Jacques\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 / FOR_2019-09-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:56Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl aura \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident le plus populaire de l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, rien \u00e0 faire, on vous retrouve en Direct de Paris \u00e9videmment, hein, quand un personnage pareil dispara\u00eet, \u00e7a donne lieu \u00e0 un concert demain, j'ai un moment d'union sacr\u00e9e, comme on en voit peu en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nOui 7 morts d\u00e9clenche des hommages politiquement transversaux, y compris parmi ceux avec lesquels, Jacques Chirac avait des rapports tendus comme Nicolas Sarkozy, c'est une part de ma vie qui dispara\u00eet aujourd'hui, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident, faisant part de sa profonde tristesse, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, autre rival de droite de Jacques Chirac a \u00e9galement exprim\u00e9 son \u00e9motion apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de celui qui avait \u00e9t\u00e9 son 1er ministre entre 1974 et 1976 \u00e0 gauche pour Fran\u00e7ois Hollande, Jacques Chirac \u00e9tait en combattant un humaniste et un homme de culture, qui avait su \u00e9tablir un lien personnel avec les Fran\u00e7ais, la maire de Paris, Anne Hidalgo, saluant de son c\u00f4t\u00e9, un homme d'\u00c9tat hors norme assurant, Paris est en deuil, Jacques Chirac avait occup\u00e9 son poste pendant 18 ans, de 1977 \u00e0 1995 et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a qualifi\u00e9 Jacques Chirac de formidables, partenaires et amis, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, \u00e9voquant lui un dirigeant sage et visionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [96%] :\r\nEn attendant \u00e9videmment Ariane l'hommage solennel du pr\u00e9sident Macron ce sera ce soir \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne rate d\u00e9cid\u00e9ment plus une occasion de s'adresser directement en fran\u00e7ais, surtout pour \u00e9voquer la mort de l'une des figures politiques les plus populaires aupr\u00e8s de ses citoyens, l'occasion \u00e9tait trop belle, en attendant cette image t\u00e9l\u00e9visuelle, le Premier ministre, \u00c9douard Philippe, Philippe s'est lui dit \u00e9mu et un peu nostalgique comme tous les Fran\u00e7ais, Jacques Chirac, a -t-il ajout\u00e9, est un homme qui a compt\u00e9 dans la vie du pays et dans la mienne, a -t-il insist\u00e9, \u00e0 noter encore qu'en guise d'hommage, la Tour Eiffel s'\u00e9teindra ce soir \u00e0 partir de 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T16:10:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}]}