{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1050&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-EE9D60B6-D762-471A-9636-4592C6FBE7C8", "internalArchiveId": "EE9D60B6-D762-471A-9636-4592C6FBE7C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 choisir d'accoucher hors des h\u00f4pitaux. Les maisons de naissance rencontrent un grand succ\u00e8s. Exemple la Grange rouge \u00e0 Grens ", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "C'est Futur ant\u00e9rieur maintenant... toute cette semaine, Katia Bitsch, vous nous parlez d'accouchement ...et aujourd'hui on s'int\u00e9resse  aux accouchements extra-hospitaliers....\r\nLes femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 choisir d'accoucher hors des des hopitaux, et loin des m\u00e9decins....les maisons de naissance rencontrent un grand succ\u00e8s...exemple la Grange rouge....C'est \u00e0 Grens, pr\u00e8s de Nyon, une ancienne grange du XVI\u00e8me transform\u00e9e en petit nid douillet.. g\u00e9r\u00e9e par la sage femme Evelyne Morellion..\r\nL\u00e0 on est dans la salle de bain, les femmes peuvent  accoucher dans l'eau....l\u00e0 c'est la cuisine...\r\net c'est tr\u00e8s agr\u00e9able vous avez l'impression d'\u00eatre dans un salon priv\u00e9e....\")) \r\n((le son 1 continue sous ma voix 5\"))\r\nUn salon avec toute l'intimit\u00e9 n\u00e9cessaire...\r\n \"L'intimit\u00e9 \u00e9videment parce que quand vous accouchez \u00e0 la maternit\u00e9 vous avez la femme de m\u00e9nage qui entre et qui sort, le m\u00e9decin qui entre et qui sort, peut \u00eatre encore un \u00e9tudiant m\u00e9decin et une \u00e9tudiante sage-femme et c'est pas tr\u00e8s bon...c'est comme quand vous faite l'amour, si vous avez toujours la belle m\u00e8re qui entre et le facteur, vous devez tout recommancer \u00e0 z\u00e9ro\"..))\r\n***Mais cette intimit\u00e9 Katia, \u00e7a suppose pas de personnel m\u00e9dical ?\r\nEffectivement en maison de naissance, Il n'y a ni m\u00e9decin, ni chirurgien, ni anesth\u00e9siste, uniquement une sage-femme mais qui en cas de souci d\u00e9clenche le plan B...\r\n(FA 3: C'est gr\u00e2ce aux hopitaux que nous pouvons avoir le luxe de pratiquer des accouchements extra-hospitaliers, parce que si \u00e7a se passe mal on y va, on est \u00e0 4 minutes de l'hopital et c'est pour \u00e7a qu'on pr\u00e9vient toujours la mat quand on a une femme en travail...l\u00e0 o\u00f9 il y a des risques c'est quand les \u00e9quipes ne s'entendent pas ou quand il y a des histoires d'\u00e9gaux...l\u00e0 \u00e7a ne joue plus \u00e7a c'est clair..\"))\r\n...Et quand \u00e7a joue... ((FA 4 ambiance pleurs de b\u00e9b\u00e9)).voil\u00e0 ce que \u00e7a donne...\r\n  10''\r\n(( FA 4: pleurs de b\u00e9b\u00e9...(FA 4 reste sous ma voix pendant 8 \" ))\r\nLui c'est Marc, il est n\u00e9 \u00e0 la grange rouge il y a \u00e0 peine quelques jours....(FA 4 l'ambiance continue )...c'est le petit troisi\u00e8me de la fraterie..\r\nLydie, la maman n'a pas souhait\u00e9 accoucher \u00e0 l'hopital comme pour son premier.\r\n  27''\r\n((FA 5: C'\u00e9tait tr\u00e8s long, j'ai vu pleins de sage femme...j'avais l'impression d'un accouchement industrialis\u00e9, d'\u00eatre laiss\u00e9 l\u00e0....tandis qu'ici on a une personne qui vous suit avant qui vous accouche et qui est l\u00e0 apr\u00e8s, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment s\u00e9duite...))\r\nUne attention permanente et personnalis\u00e9e qui n'est malheureseument plus possible en hopital estime Evelyne Moreillon... \r\n  36''\r\n(( FA 6: Le probl\u00e8me c'est pas que les sages-femmes \u00e0 l'hopital n'ont pas de bienveillance, c'est qu'elle n'ont plus le temps....parce que es politiques imposent qu'il n'y ait plus qu'une sage-femme pour 3 salles d'acouchement et maintenant il y a des \u00e9crans dans les bureaux alors les sage-femmes restent au bureau et c'est tellement inhumain ))\r\n*** Pr\u00e9sence, bienveillance d'accord... Mais quid de la p\u00e9ridurale? \r\nEh ben il n'y en a pas, c'est un acte m\u00e9dical effectu\u00e9 par un anesth\u00e9siste, les sages-femmes ne peuvent pas la pratiquer \r\nmais Lydie qui a eu une p\u00e9ridurale lors de son premier accouchement a d\u00e9cid\u00e9 de s'en passer...et elle ne regrette pas..\r\n  16''\r\n((FA 7: J'\u00e9tais provoqu\u00e9e donc j'\u00e9tais sous p\u00e9ridurale parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux, et au final je ne savais plus quoi faire je ne sentais pas quand il fallait pousser...tandis l\u00e0 comme c'est pas m\u00e9dicalis\u00e9 c'est assez instinctif c'est mon corps qui ne disait quand pousser en fait....\"))\r\n  05''\r\n((FA 8...Ambiance pleurs du b\u00e9b\u00e9 2---sous la voix de Coraline)) \r\n***Et pour les assurances, \u00e7a se passe comment ? \r\nun accouchement en maison de naissance est pris en charge par la Lamal de la m\u00eame mani\u00e8re...mais attention seuls les accouchements dits sans risque y sont accept\u00e9s. \r\n((NB: il y a au total 14\" de son d'ambiance sous nos voix, donc niveau timing on est \u00e0 4min32 ))))", "durationSec": 276, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accouchement", "naissance"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 choisir d'accoucher hors des h\u00f4pitaux", "Futur ant\u00e9rieur - Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 choisir d'accoucher hors des h\u00f4pitaux / LMA_2019-10-01T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 choisir d'accoucher hors des h\u00f4pitaux / LMA_2019-10-01T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10732130", "ece-10732124"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-13T15:48:58Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est Futur ant\u00e9rieur maintenant avec vous, Katia Bitsch toute cette semaine, vous nous parlez d'accouchement et aujourd'hui on s'int\u00e9resse aux accouchements extra- hospitaliers oui, les femmes sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir d'accoucher hors des h\u00f4pitaux, loin des m\u00e9decins, les maisons de naissance rencontrent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, exemple la Grange rouge, c'est un grand pr\u00e8s de Nyon, une ancienne grange du XVIe si\u00e8cle transform\u00e9e en petit nid Douillet, g\u00e9r\u00e9e par la sage femme Evelyne Moreillon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [87%] :\r\nIci nous sommes dans la salle de bain avec une grande baignoire o\u00f9 les femmes peuvent accoucher dans l'eau dilat\u00e9 dans l'eau d\u00e9livr\u00e9e le placenta dans l'eau, on a la petite cuisine toute \u00e9quip\u00e9e, comme dans un Chalet vous Louis il peuvent faire \u00e0 manger et donc l\u00e0 o\u00f9 on a la. \r\n\u00e9videmment, les vieilles poutres apparentes, le fait d'\u00eatre sous le toit il y a un po\u00eale su\u00e9dois, qui est tr\u00e8s agr\u00e9able, les femmes aiment beaucoup quand on fait un peu et c'est comme un appartement, en fait, vous avez l'impression d'accoucher dans un petit salon priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [98%] :\r\nUn salon avec toute l'intimit\u00e9 n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nAlors l'intimit\u00e9 \u00e9videmment parce que dans une maternit\u00e9, vous avez la femme de m\u00e9nage qui rentrent, qui ressort et puis vous avez apr\u00e8s l'assistant qui rentre et qui sort apr\u00e8s, vous avez peut-\u00eatre une \u00e9tudiante encore sages-femmes peut-\u00eatre un \u00e9tudiant m\u00e9decin la femme elle est chaque fois coup\u00e9 dans son rythme de concentration est dans sa bulle pour moi l'accouchement c'est exactement comme si vous faites l'amour, si vous faites l'amour, et vous avez toujours la belle-m\u00e8re qui sonne \u00e0 la porte et puis le facteur et tout, c'est pas possible vous recommencer tout \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nCette unit\u00e9 Katia, elle suppose quand m\u00eame cette intimit\u00e9, donc on en maison de naissance, elle suppose qu'il n'y a pas de personnel m\u00e9dical oui effectivement maison de naissance, il n'y a ni m\u00e9decin ni chirurgien ni anesth\u00e9siste uniquement une sage-femme mais qui, en cas de souci peut d\u00e9clencher le plan B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [90%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 aux \u00e9quipes de sage-femme hospitali\u00e8re et les m\u00e9decins que on peut s'offrir le luxe de faire des accouchements extra- hospitaliers parce qu'on sait que si il y a un probl\u00e8me, on part et hop ils prennent en charge la situation il y a pas plus de risques d'accoucher en extra- hospitalier qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, simplement, ce sont d'autres risques, mais l\u00e0 o\u00f9 les risques augmentent ses c\u00f4t\u00e9s \u00e9quipes ne s'entendent pas, les gens commencent \u00e0 se cr\u00eaper le chignon pour des histoires d'amour propre, l\u00e0 \u00e7a joue plus, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nEt quand \u00e7a joue, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, lui, c'est Marc, il est n\u00e9 \u00e0 la Grange rouge il y a quelques jours, c'est le petit troisi\u00e8me de la fratrie et Lydie, la maman n'a pas souhait\u00e9 accoucher \u00e0 l'h\u00f4pital comme pour son 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [84%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s long, j'ai vu d\u00e9filer plainte sages-femmes diff\u00e9rentes G\u00e9rard impression d'\u00eatre un peu un antiquaire num\u00e9ro, puis un peu c\u00f4t\u00e9 l'accouchement industrialis\u00e9s \u00e7a un peu le ressenti que la ce qui m'a s\u00e9duit, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9, d'avoir une personne qui vous suit avant qui vous a cause qui vous suit, apr\u00e8s c'est la m\u00eame personne, mon mari \u00e9tait plus on paie plus serein, plus en confiance aussi moins perdu l\u00e0 \u00e7a change Raymond le pris le temps de l'\u00e9couter et de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [97%] :\r\nUne attention permanente et personnalis\u00e9e qui n'est malheureusement plus possible en hopital, estime Evelyne Moreillon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas que les sages-femmes dans les h\u00f4pitaux n'ont pas bienveillance, c'est qu'elles ont plus le temps, les politiques impose qu'il est plus qu'une sage-femme pour 3 4 femmes qui accouchent, c'est impossible, si vous \u00eates avec une femme vous pouvez pas aller encore regarder ce qui se passe chez une autre elle a besoin que vous soyez l\u00e0 en communion presque avec elle, maman, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre des \u00e9crans dans les bureaux, donc les sages-femmes, elles regardent, lisent le d\u00e9roulement de du monitoring dans le bureau, si \u00e7a sonne bien, elles vont dans la salle, mais les femmes, elles sont vraiment des fois totalement seul pendant tout l'accouchement et \u00e7a je trouve que c'est tellement inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors, pr\u00e9sence d'accord bienveillance d'accord mais qu'est -ce qu'on en fait de la p\u00e9ridurale dans les maisons de naissance chr\u00e9tien r\u00e9bellion n'a pas Agathe, c'est un acte m\u00e9dical, il est effectu\u00e9 par un anesth\u00e9siste uniquement les sages-femmes ne peuvent pas pratiquer la p\u00e9ridurale mais Lydie qui a eu une p\u00e9ridurale lors de son premier accouchement a d\u00e9cid\u00e9 de s'en passer et elle ne le regrette pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais sous p\u00e9ridurale parce que comme j'\u00e9tais provoqu\u00e9 c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux et au final je sentais presque plus les contractions m\u00eame m\u00eame pas quand je devais pousser quoi faire que la comme c'est pas m\u00e9dicalis\u00e9es, ben je sentais tout et c'est vrai qu'on va, c'est instinctif, au final, c'est mon corps qui me dit quoi faire, comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [98%] :\r\nEt pour les assurances, \u00e7a se passe comment. \r\nMais on accouchement en maison de naissance, pris en charge par la Lamal de la m\u00eame mani\u00e8re, mais attention, seuls les accouchements dits sans risque, ils sont accept\u00e9s, merci beaucoup, Katia Bitsch pour cet \u00e9clairage sur les maisons de naissance, on parle accouchement avec vous toute cette semaine dans futur ant\u00e9rieur, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Lydie, ayant accouch\u00e9 \u00e0 la Grange rouge ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreillon, Evelyne", "role": "sage-femme, directrice de la maison de naissance La Grange rouge  \u00e0 Grens", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8CD1AD0-2656-4195-9083-CE456F8B4850", "internalArchiveId": "C8CD1AD0-2656-4195-9083-CE456F8B4850", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste vaudois condamn\u00e9 \u00e0 une peine de deux ans de prison avec sursis pour avoir administr\u00e9 une dose l\u00e9tale \u00e0 une patiente de 86 ans \u00e0 son domicile. Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9 ? : d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur de la Revue m\u00e9dicale suisse", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "Le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est Vaudois secoue le monde n\u00e9dical .. beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re. Ecoutez ce qu'en disait ce matin .. le docteur Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin directeur de l'institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg, lui-m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste: \r\n Presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider les patients \u00e0 mourir. La pratique est manifestement r\u00e9pandue. Alors la loi est-elle hypocrite ? faut-il la modifier .. on en d\u00e9bat ce soir ..\r\nAvec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin. - candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9elction.\r\nEt Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement.\r\nOn entendait le prof Rodondi... parmi les m\u00e9decins, presser sur la seringue, c'est courant? une fois par mois? par semaine? par jour? Brigitte Crottaz, que vous disent vos coll\u00e8gues ? \r\nBertrand Kiefer, la loi est-elle trop floue ?\r\nOn sait vraiment jusqu'o\u00f9 a t on le droit d'aller? \r\nQUESTIONS A CROTTAZ (( discours: aujourd'hui on est dans un vide juridique qu'il faut pr\u00e9ciser)) \r\nFaut il  pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation ? Dans quel sens? \r\nDifficile de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions... notamment \u00e0 celle ci: quand  peut.on oter la vie \u00e0 quelqu'un? Risuqe de toute puissance du m\u00e9decin ? \r\nL\u00e9gif\u00e9rer l\u00e0 dessus est un serpent de mer... certains anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux y on renonc\u00e9... le monde politique est trop frileux sur cette question? \r\nPierre-Yves Rotondi appelait ce atin \u00e0 convoquer les assises de la mort .. C'est n\u00e9cessaire ? Il y a un v\u00e9ritable tabou autour de l'aide \u00e0 la mort ? On ne la regarde plus en face ? \r\nQUESTIONS A KIEFER ((le flou juridique a du bon. il permet de stopper des comportement d\u00e9viants... on a vu en france ces faits divers ou des soignants prenaient franchement trop de libert\u00e9s, \u00e7a doit pas arriver)) \r\nQuand un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste arrive chez un patient mourant, que celui-ci lui demande d'abr\u00e9ger ses souffrances et que l'alternative, c'est de le mettre dans une ambulance au risque de prolonger son agonie, n'est-il pas l\u00e9gitime qu'il l'aide \u00e0 mourir ?\r\nCette zone floue, elle comporte des avantages \u00e0 vos yeux?\r\nVous ne faites pas confiance au monde m\u00e9dical pour s'arranger avec sa conscience le moment venu? \r\nEt au final, un m\u00e9decin est condamn\u00e9 pour meurtre. C'est sur son casier judiciaire. Alors qu'il semble avoir r\u00e9ellement aider quelqu'un... c'est cher pay\u00e9, non? \r\nAu fond, ce que vous nous dites, c'est qu'il faut le faire, mais qu'il faut pas se faire attraper... Un syst\u00e8me hypocrite? \r\nEt pourtant dans les pays comme la Belgique ou les Pays-Bas, l'assistance au suicide ET l'euthanasie sont clairement codifi\u00e9s... c'est donc faisable...", "durationSec": 455, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732153", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9thique m\u00e9dicale", "fin de vie", "suicide assist\u00e9", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9? D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz et Bertrand Kiefer / FOR_2019-10-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse."], "variantIds": ["ece-10732153"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:46:12Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn m\u00e9decin Vaudois a reconnu coupable de meurtre pour avoir inject\u00e9 un produit l\u00e9tal \u00e0 sa patiente de 86 ans, le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est- Vaudois hier secoue le monde m\u00e9dical, beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re \u00e9coutez ce qu'en disait dans notre matinale, le Docteur Pierre-Yves Rodondi, directeur de l'Institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il a lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on le respecte, il Cannes l\u00e9gale et \u00e7a c'est fondamental et j'y tiens particuli\u00e8rement dans l'exercice de ma profession et mes autres coll\u00e8gues, certainement, mais il y a des situations o\u00f9 la souffrance est insupportable et on doit trouver comment aider nos patients elle l\u00e0- dedans, on est dans un cadre qui est effectivement plus difficile, \u00e7a veut dire que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 vous de devoir faire ce geste -l\u00e0, alors oui, \u00e7a m'arrive effectivement comme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement, et l\u00e0, vous savez que vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, quand vous faites \u00e7a, oui, je le sais, absolument, je suis parfaitement conscient, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient, auparavant, par exemple, dans une situation, on aurait pu indiscut\u00e9e d'ailleurs m\u00eame certains patients sont revenus sur cette situation dans ma consultation cette semaine en me disant est -ce que vous pouvez continuer de me promettre ce que vous m'avez toujours 1er \u00e0 savoir que le jour o\u00f9 je ne pourrais plus vous serez pr\u00eat presser plus fort sur la seringue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nPierre-Yves Rodondi, qui r\u00e9pondait \u00e0 Romaine Morard presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider ses patients \u00e0 mourir abr\u00e9ger leurs souffrances, la pratique est manifestement r\u00e9pandue alors la loi est -elle hypocrite : faut -il la modifier, on en d\u00e9bat ce soir avec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection bonsoir madame de gasoil et Bertrand Kiefer est \u00e9galement avec nous, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir, alors on entendait le professeur Rodondi par le les m\u00e9decins presser sur sa seringue c'est courant Brigitte Crottaz c'est ce que vous dites aussi beaucoup vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nOui, et c'est ce que j'ai aussi eu affaire, surtout en milieu hospitalier, c'est vrai que la situation est tout de m\u00eame diff\u00e9rente lorsqu'on se trouve \u00e0 domicile du patient, comme c'\u00e9tait le cas de ce m\u00e9decin et, dans une structure hospitali\u00e8re o\u00f9 effectivement on a des perfusions, au-del\u00e0 des 5 et il arrive qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le la perfusion pour abr\u00e9ger la souffrance d'un patient dont on sait qu'il n'a plus d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nSelon vous, la loi n'est donc plus adapt\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [89%] :\r\nJe pense que le probl\u00e8me de la loi, c'est que elle autorise sans que ce soit finalement marqu\u00e9 dans la loi, elle autorise l'euthanasie passive et l'euthanasie active dite indirecte quand on on soulage les patients comme je viens de le dire, d'ailleurs, mais elle punit ainsi s\u00e9v\u00e8rement, elle consid\u00e8re que c'est un meurtre de faire une euthanasie active directe, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de ce m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [88%] :\r\nBertrand Kiefer, visiblement, c'est tout, tout, tout, tout est, tout est dans la nuance en en gros, on a le droit d'injecter un peu plus de morphine pour all\u00e9ger les souffrances d'un patient puis si la dose est un peu plus forte et conduit \u00e0 la mort, \u00e7a passe par compte si on injecte un autre produit, alors l\u00e0 \u00e7a passe plus est ce qu'il ne faut pas changer la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [88%] :\r\nEn tout cas c'est vrai qu'on peut dire que la situation actuelle n'est pas n'est pas satisfaisante \u00e9pices qui en sont tous sauf un, dis tout s'en tout cas les m\u00e9decins une injustice envers ce ce m\u00e9decin qui est, qui est condamn\u00e9, qui a d\u00fb en plus vivre des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires de fa\u00e7on vraiment injuste parce que lui, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 mais on ne sait pas trop dans quel jeu Constance, la plupart des des gens enfin des m\u00e9decins qui font \u00e7a, des \u00e9quipes soignantes de ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s, donc \u00e7a se passe dans dans une esp\u00e8ce d'ombres de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve bien, donc il y a mais pour trouver ce que vous trouvez bien je trouve bien que pas ont peut-\u00eatre pas l'ombre mais disons qu'il y a une certaine marge que le le la loi enfin le cadre l\u00e9gal n'aillent pas trop pr\u00e8s de de des pratiques, il doit y avoir un cas de l\u00e9gal il y en a un, la th\u00e8se qu'il faudrait le resserrer ce qu'il faudrait, mais toute une s\u00e9rie d'indications en disant la l'euthanasie est permise, on pourrait faire ceci faire cela dans quelles circonstances qui v\u00e9rifierait comment je pense qu'on on va vers quelque chose d'extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 g\u00e9rer et je sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, moi je pense qu'il y a quelque chose quand m\u00eame autour de la mort qui est intime et dans le dans le rapport entre m\u00e9decin et patient, qui est aussi, \u00e7a veut pas dire que que tout est satisfaisant mais mais je suis pas persuad\u00e9 que le le le le droit d'attaquer \u00e7a sur le plan l\u00e9gal soit le bon, je cite la bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [89%] :\r\nBrigitte Crottaz comment est -ce qu'on fait finalement pour toutes les situations qui qui se trouve dans un dans un h\u00f4pital ou \u00e0 la maison en fin de vie dans la loi, \u00e7a \u00e7a c'est compliqu\u00e9, comment est -ce qu'il faudrait la pr\u00e9ciser selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors, je pense, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un depuis depuis cet apr\u00e8s- midi que vous m'avez demand\u00e9 d'intervenir en disant : mais qu'est -ce qu'on pourrait faire pour que il y a une l\u00e9gislation qui soit on m\u00eame logique et pas trop contraignante, je me dis que tout ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, ne pose pas de probl\u00e8me, c'est toujours encadr\u00e9, il y a beaucoup de personnes, c'est ce qui se passe \u00e0 la maison qui est probl\u00e9matique, et ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant, c'est que dans notre pays, Exit est autoris\u00e9, donc on peut venir et assister quelqu'un pour son suicide \u00e0 domicile, mais on ne peut pas l'aider \u00e0 partir, dans une situation aigu\u00eb et et humblement bon quand on est dans une situation d'urgence, et quelqu'un en d\u00e9tresse respiratoire, on peut pas faire appel si c'est une situation o\u00f9 la d\u00e9cision doit se prendre dans les minutes ou la Simone l'heure qui suit donc l'id\u00e9e qui m'est venu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours le m\u00e9decin traitant qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est jamais le m\u00e9decin de garde, lui, il n'a pas le recul pour d\u00e9cider et il va renvoyer la personne \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin traitant, il pourrait tr\u00e8s bien \u00e0 faire appel au m\u00e9decin de garde et qu'un 2\u00e8me avis soit donn\u00e9e et que si les 2 amis sont concordants l'autorisation peut-\u00eatre soit donn\u00e9 de de d'abr\u00e9ger les souffrances de cette personne, pour autant qu'elle est aussi dans des directives anticip\u00e9es signifi\u00e9 son d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [94%] :\r\nBertrand Kiefer, finalement, c'est ce que c'est une solution \u00e0 laquelle vous pourriez souscrire que pour le cas de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a, la marge de manoeuvre d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui arrive chez un patient mourant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [87%] :\r\nOui, ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas l'id\u00e9al qu'un m\u00e9decin je d\u00e9cide seul d'ailleurs, il se sent extr\u00eamement seul quand il le fait et donc il faudrait qu'il ait un processus d'accompagnement, mais \u00e0 part \u00e7a la situation par exemple donn\u00e9 des du poumon, telle qu'elle \u00e9tait, semble -t-il, de chez la patiente, qui, qui a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 c'est une c'est quelque chose qui vient \u00e0 la suite d'un processus, on aurait pu pr\u00e9voir quelque chose comme un accompagnement progressif, une participation d'la patiente des proches dans dans toute une \u00e9laboration de comment elle souhaite \u00eatre prises en charge, je trouverais beaucoup mieux que les directives anticip\u00e9es qui sont une esp\u00e8ce de fin de semi- \u00e9chec quand m\u00eame ceux qui sont peu utilis\u00e9es, qui sont pas si utilisable non plus, et au fond \u00e0 tout le monde les pl\u00e9biscite une le pl\u00e9biscitent directives, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de monde et r\u00e9dige et et donc il faudrait quelque chose de plus complexe mais qui devrait rester du c\u00f4t\u00e9 du du du syst\u00e8me soignants du c\u00f4t\u00e9 de la du processus d'accompagnement du traitement et non pas inscrit dans la loi, parce que la, la, on va vers des, des, des, des syst\u00e8mes ben mon avis et soit beaucoup trop courir si tif normalise \u00e0 tort soit compl\u00e8tement impossible \u00e0 appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [92%] :\r\nEn tout cas, Pierre-Yves Rodondi ce matin, a appel\u00e9 \u00e0 la tenue des assises de la mort pour poser toutes ces questions sur la table et et et revoir peut-\u00eatre les pratiques merci Brigitte Crottaz concert nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre \u00e9lection et merci \u00e0 vous, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "m\u00e9decin et r\u00e9dacteur de la Revue m\u00e9dicale suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodondi, Pierre-Yves", "role": "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, directeur de l'institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg [archive RTS 01.10.2019,La Matinale]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1965405", "internalArchiveId": "AA1909964993", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9dric Adrover \"Dans le Jura 8 candidats sont en lice pour le Conseil des Etats, la course est plus disput\u00e9e pour le National.\"", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'\u00e9mission Nouvo de la RTS organise un d\u00e9bat politique retransmis en direct sur Facebook et Youtube.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Le Parti communiste insiste sur la dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne.\"", "19h30", "Le \"Tourisme rouge\" c\u00e9l\u00e8bre la Chine communiste et pousse le patriotisme.", "19h30", "Nicolas Zufferey: \"Depuis le d\u00e9but du r\u00e8gne de Xi Jinping, il y a une augmentation importante des discours patriotiques nationalistes.\"", "19h30", "Campagne jurassienne pour le Conseil des Etats. Un PDC et une PS font office d'ultra-favoris.", "19h30", "Tristan Dessert \"En quelques d\u00e9cennies, la Chine est devenue la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\"", "19h30", "La Chine f\u00eate les 70 ans du r\u00e9gime communiste. Un pays rural et pauvre devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique.", "19h30", "F\u00eate des vignerons: la confr\u00e9rie des vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs. Plan de mesures.", "19h30", "Fran\u00e7ois Margot, Abb\u00e9-Pr\u00e9sident \"Nous avons fait les fonds de tiroir, et nous sommes ambitieux pour trouver des solutions.\"", "19h30", "D\u00e9saffection populaire aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha.", "19h30", "Leclanch\u00e9 d\u00e9croche un contrat de 100 millions avec Bombardier pour l'hybridation de ses locomotives", "19h30", "Credit Suisse: suite \u00e0 une affaire d'espionnage le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam reste en place mais sort \u00e9branl\u00e9.", "19h30", "\"Le Milieu de l'Horizon\", livre de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti est adapt\u00e9 au cin\u00e9ma. Sortie demain mercredi.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10751716", "ece-10751718", "ece-10751706", "ece-10751708", "ece-10751710", "ece-10751714", "ece-10751704", "ece-10751702", "ece-10751694", "ece-10751696", "ece-10751712", "ece-10751700", "ece-10751698", "ece-10751720", "ece-10751722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T14:40:22Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:17:19\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:00  00:00:20:18\r\n{\\an1}Nous sommes en direct, il est 19h30.\r\n\r\n00:00:20:23  00:00:24:13\r\n{\\an1}C'est l'heure de la facture,\r\npour la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:24:18  00:00:27:13\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate,\r\nse d\u00e9leste de 10 mios de francs.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:31:04\r\n{\\an1}Il faut trouver encore 5 mios\r\npour combler le d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:00:31:09  00:00:34:12\r\n{\\an1}Les contribuables\r\net les fournisseurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:00:34:17  00:00:36:21\r\n{\\an1}On re\u00e7oit\r\nl'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n00:00:37:02  00:00:41:21\r\n{\\an1}La Chine \u00e9tale sa fiert\u00e9 nationale\r\net sa puissance militaire.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:05\r\n{\\an1}Le Parti communiste f\u00eate les 70 ans\r\nde la R\u00e9publique populaire,\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:49:09\r\n{\\an1}qui ont fait de la Chine\r\nun g\u00e9ant \u00e9conomique.\r\n\r\n00:00:49:13  00:00:53:05\r\n{\\an1}Et le monde doit s'adapter,\r\nNicolas Zufferey, bonsoir.\r\n\r\n00:00:53:10  00:00:56:21\r\n{\\an1}On \u00e9voque avec vous cet essor\r\nextraordinaire de la Chine.\r\n\r\n00:00:57:02  00:01:00:15\r\n{\\an1}Le patron du Credit Suisse\r\nsauve sa t\u00eate de justesse.\r\n\r\n00:01:00:20  00:01:04:23\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sort affaibli\r\ndu scandale des filatures,\r\n\r\n00:01:05:04  00:01:08:05\r\n{\\an1}qui a choqu\u00e9\r\nla place financi\u00e8re zurichoise.\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:11:18\r\n{\\an1}Cette information de notre r\u00e9daction:\r\nle groupe Leclanch\u00e9,\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:15:22\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon, d\u00e9croche\r\nun contrat de 100 mios de francs.\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:20:17\r\n{\\an1}Le fabricant de batteries \u00e9quipera\r\nles trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:25:11\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:03\r\n{\\an1}des championnats du monde\r\nde Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:01:28:08  00:01:32:21\r\n{\\an1}Et nous verrons que la comp\u00e9tition\r\nn'int\u00e9resse pas grand monde.\r\n\r\n00:01:33:02  00:01:36:07\r\n{\\an1}Un \u00e9crivain lausannois,\r\nune \u00e9dition genevoise,\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:40:04\r\n{\\an1}un succ\u00e8s de librairie et d\u00e9sormais,\r\nl'adaptation au cin\u00e9ma:\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:44:10\r\n{\\an1}nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s\r\ndu livre \"Le Milieu de l'horizon\".\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:46:06\r\n{\\an1}Le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:50:12\r\n{\\an1}15 mios de francs, c'est le montant\r\ndu d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:54:04\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie puisera 10 mios\r\nde francs dans sa fortune.\r\n\r\n00:01:54:09  00:01:57:19\r\n{\\an1}On re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n00:01:58:00  00:02:04:00\r\n{\\an1}Les 5 mios restants sont \u00e0 trouver\r\naupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public.\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:10:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la magie du spectacle,\r\nl\u2019atterrissage est rude.\r\n\r\n00:02:10:19  00:02:13:20\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie des Vignerons confirme\r\nun d\u00e9ficit de 15 millions de francs.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:16:02\r\n{\\an1}10 millions seront couverts\r\npar ses r\u00e9serves.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:18:01\r\n{\\an1}Restent 5 millions \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:02:18:06  00:02:19:19\r\n{\\an1}Les organisateurs vont demander\r\n\r\n00:02:20:00  00:02:21:16\r\n{\\an1}\u00e0 certaines entreprises\r\nune ristourne.\r\n\r\n00:02:21:21  00:02:24:08\r\n{\\an1}Et aux partenaires priv\u00e9s\r\nde faire un geste.\r\n\r\n00:02:24:12  00:02:27:17\r\n{\\an1}Les principaux sponsors se refusent\r\n\u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:31:01\r\n{\\an1}Ils vont aussi n\u00e9gocier\r\navec les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:02:31:06  00:02:34:07\r\n{\\an1}\u00e0 qui ils doivent\r\nentre 1,3 et 2 millions.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:39:01\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud\r\nr\u00e9serve sa r\u00e9ponse:\r\n\r\n00:02:49:19  00:02:53:01\r\n{\\an1}-Du C\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey,\r\nil y a plusieurs centaines\r\n\r\n00:02:53:06  00:02:55:11\r\n{\\an1}de milliers de frs\r\nde factures ouvertes,\r\n\r\n00:02:55:15  00:03:00:07\r\n{\\an1}et le Conseil communal d\u00e9cidera\r\nou non d'un geste.\r\n\r\n00:03:02:09  00:03:04:23\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie fait partie\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:08:02\r\n{\\an1}de l\u2019ADN de la ville de Vevey.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:11:18\r\n{\\an1}C\u2019est essentiel\r\n\u00e0 l\u2019identit\u00e9 veveysane.\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:16:20\r\n{\\an1}On ne peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser,\r\nen disant qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n00:03:17:10  00:03:19:08\r\n{\\an1}-Pour cet \u00e9lu\r\nde la gauche de la gauche,\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:22:12\r\n{\\an1}ce n'est pas une \u00e9vidence\r\nd\u2019accorder une aide.\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:25:15\r\n{\\an1}-La Confr\u00e9rie, ce n'est pas la F\u00eate.\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:27:10\r\n{\\an1}C\u2019est li\u00e9, mais on peut\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:29:17\r\n{\\an1}imaginer que la Confr\u00e9rie\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:33:01\r\n{\\an1}fasse faillite et que la F\u00eate\r\ndes Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:38:04\r\n{\\an1}sous une nouvelle association,\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:42:16\r\n{\\an1}et que ce serait peut-\u00eatre l\u2019occasion\r\nde faire des F\u00eates des Vignerons\r\n\r\n00:03:42:20  00:03:46:21\r\n{\\an1}plus populaires,\r\nplus ouvertes, plus modestes.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:51:14\r\n{\\an1}-La question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:59:23\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Margot, bonsoir.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}Vous allez donner 10 millions de\r\nvotre fonds \u00e0 la confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:09:08\r\n{\\an1}On ne pourrait pas aller\r\nun peu plus loin ?\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:10:23\r\n{\\an1}-Nous avons des b\u00e2timents,\r\n\r\n00:04:11:03  00:04:17:02\r\n{\\an1}mais ils sont\r\nsous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce.\r\n\r\n00:04:20:09  00:04:24:15\r\n{\\an1}-Vous n'avez\r\nplus rien d'autre \u00e0 verser ?\r\n\r\n00:04:24:19  00:04:30:03\r\n{\\an1}-On conserve un petit viatique\r\n\r\n00:04:30:07  00:04:34:10\r\n{\\an1}qui permet\r\nde continuer un peu notre activit\u00e9.\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:38:05\r\n{\\an1}-Les fournisseurs\r\nveulent \u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:44:07\r\n{\\an1}Il faut aller\r\nau bout de la responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Nous devons trouver des solutions.\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:52:13\r\n{\\an1}Les cr\u00e9anciers,\r\ns'ils sont avec nous,\r\n\r\n00:04:52:16  00:04:57:21\r\n{\\an1}ils ont davantage de succ\u00e8s\r\n\u00e0 esp\u00e9rer que dans une proc\u00e9dure\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:02:11\r\n{\\an1}extr\u00eamement dure\r\nque l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:06:14\r\n{\\an1}-Avez-vous discut\u00e9 avec l'\u00c9tat ?\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:09:07\r\n{\\an1}C'est un petit canton.\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:15:09\r\n{\\an1}Vous avez quelques garanties ?\r\n\r\n00:05:17:02  00:05:19:18\r\n{\\an1}-Nous avons des entretiens pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:21:15\r\n{\\an1}Nous en avons d\u00e9j\u00e0 eu.\r\n\r\n00:05:21:19  00:05:25:20\r\n{\\an1}Nous continuons\r\ndans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:30:17\r\n{\\an1}-Le contribuable\r\npourrait \u00eatre mis \u00e0 contribution ?\r\n\r\n00:05:30:21  00:05:35:16\r\n{\\an1}-Ce ne serait pas impossible.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:40:11\r\n{\\an1}-Comprenez-vous\r\nla col\u00e8re de certains ?\r\n\r\n00:05:40:15  00:05:43:11\r\n{\\an1}-Qu'on peut comprendre\r\nune forme de d\u00e9ception.\r\n\r\n00:05:43:15  00:05:49:13\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement majeur.\r\n\r\n00:05:50:22  00:05:56:22\r\n{\\an1}On parle m\u00eame d'ADN de la ville.\r\n\r\n00:05:57:10  00:06:00:06\r\n{\\an1}-Certains disent\r\ntant pis si la Confr\u00e9rie dispara\u00eet.\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:03:17\r\n{\\an1}On continuera la f\u00eate.\r\n\r\n00:06:03:21  00:06:06:11\r\n{\\an1}-C'est un conseiller communal.\r\n\r\n00:06:06:14  00:06:12:07\r\n{\\an1}Il a une l\u00e9gitimit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:06:12:10  00:06:16:15\r\n{\\an1}Nous n'envisageons\r\npas cela pour le moment.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:21:06\r\n{\\an1}-On pourrait continuer\r\nla f\u00eate sans Confr\u00e9rie ?\r\n\r\n00:06:21:10  00:06:24:11\r\n{\\an1}-Ca me para\u00eet difficile.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:28:05\r\n{\\an1}L'affaire a d\u00e9stabilis\u00e9\r\nle g\u00e9ant Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:30:04\r\n{\\an1}Tidjane Thiam sauve sa place,\r\n\r\n00:06:30:09  00:06:32:18\r\n{\\an1}mais l'un de ses fid\u00e8les paie le prix\r\nde l'affaire de la filature.\r\n\r\n00:06:32:23  00:06:34:11\r\n{\\an1}Des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi\r\n\r\n00:06:34:15  00:06:36:18\r\n{\\an1}un ancien banquier du Credit Suisse\r\npass\u00e9 chez le rival UBS.\r\n\r\n00:06:37:21  00:06:40:14\r\n{\\an1}-Journ\u00e9e sombre\r\npour le Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:42:22\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident U.Rohner a conc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:47:05\r\n{\\an1}que sa banque a fait espionner\r\nun ex-manager.\r\n\r\n00:06:49:07  00:06:54:09\r\n{\\an1}-Ces m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es\r\net ne font pas partie\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:56:07\r\n{\\an1}de nos standards de travail.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:06\r\n{\\an1}Je m'excuse pour le tort caus\u00e9.\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-Le banquier Iqbal Khan a annonc\u00e9\r\nfin ao\u00fbt son d\u00e9part pour UBS.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:15\r\n{\\an1}Il sera observ\u00e9 durant 13 jours\r\npar des d\u00e9tectives priv\u00e9s,\r\n\r\n00:07:10:19  00:07:14:18\r\n{\\an1}avant qu'il les remarque\r\net les d\u00e9nonce \u00e0 la police.\r\n\r\n00:07:14:23  00:07:18:13\r\n{\\an1}La filature\r\naurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par P-O.Bou\u00e9e,\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:22:20\r\n{\\an1}responsable des op\u00e9rations\r\n\u00e0 la direction du Credit Suisse.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:26:13\r\n{\\an1}C'est ce qui ressort\r\ndu rapport externe.\r\n\r\n00:07:34:12  00:07:37:11\r\n{\\an1}-T.Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu Credit Suisse\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:39:15\r\n{\\an1}n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant.\r\n\r\n00:07:39:20  00:07:41:21\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 v\u00e9rifier:\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:47:14\r\n{\\an1}il n'y a pas de trace \u00e9crite\r\ndu mandat d'espionnage.\r\n\r\n00:07:47:19  00:07:50:10\r\n{\\an1}Celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nvia un interm\u00e9diaire,\r\n\r\n00:07:50:14  00:07:53:16\r\n{\\an1}qui s'est suicid\u00e9\r\nsuite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire.\r\n\r\n00:07:53:21  00:07:59:00\r\n{\\an1}Ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 doute\r\nque T.Thiam n'ait rien su.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:02:20\r\n{\\an1}-Je ne pense pas qu'une d\u00e9cision\r\n\r\n00:08:03:01  00:08:05:17\r\n{\\an1}si importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul.\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:08:02\r\n{\\an1}Ou si T.Thiam\r\nn'\u00e9tait pas au courant,\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:13:11\r\n{\\an1}\u00e7a signifierait qu'il ne contr\u00f4le\r\nplus son organisation.\r\n\r\n00:08:14:10  00:08:18:22\r\n{\\an1}-Seul le chef des op\u00e9rations endosse\r\nla responsabilit\u00e9 et s'en va.\r\n\r\n00:08:19:03  00:08:22:08\r\n{\\an1}Thiam garde la confiance\r\ndu conseil d'administration,\r\n\r\n00:08:22:13  00:08:25:12\r\n{\\an1}mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n00:08:26:20  00:08:28:13\r\n{\\an1}-100 millions de francs,\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:30:07\r\n{\\an1}c'est le contrat\r\nque vient de d\u00e9crocher\r\n\r\n00:08:30:11  00:08:32:12\r\n{\\an1}le groupe Leclanch\u00e9, \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:36:08\r\n{\\an1}Leclanch\u00e9 vend ses batteries au\r\nlithium au canadien Bombardier\r\n\r\n00:08:36:12  00:08:41:11\r\n{\\an1}pour \u00e9lectrifier ses locomotives\r\nfonctionnant au Diesel.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:48:00\r\n{\\an1}-Disparues de Suisse, les lignes\r\nferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9es\r\n\r\n00:08:48:05  00:08:49:20\r\n{\\an1}sont courantes dans le monde.\r\n\r\n00:08:50:01  00:08:53:06\r\n{\\an1}Un tiers des lignes europ\u00e9ennes\r\nsont hors r\u00e9seau.\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:55:18\r\n{\\an1}Les trains carburent au Diesel.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:18\r\n{\\an1}Mais les normes europ\u00e9ennes\r\nsont exigeantes:\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:08\r\n{\\an1}il faut \u00e9lectrifier\r\nla locomotive, avec des batteries.\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:14\r\n{\\an1}C'est le contrat de Leclanch\u00e9\r\navec Bombardier.\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:09:08\r\n{\\an1}-On va \u00eatre leur partenaire\r\n\r\n00:09:09:12  00:09:12:07\r\n{\\an1}sur 10 trains diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:18:01\r\n{\\an1}donc d'hybridation\r\nde leur flotte de trains,\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:20:12\r\n{\\an1}ce qui fera environ 100 mios d'euros\r\nde chiffre d'affaires\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:22\r\n{\\an1}sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:09:23:03  00:09:25:11\r\n{\\an1}Ca nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9\r\nen tr\u00e8s forte \u00e9volution.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:10\r\n{\\an1}Qui atteindra 500 mios\r\nrien qu'en Europe.\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:34:11\r\n{\\an1}-Voici les batteries qui seront\r\ninstall\u00e9es dans les locomotives.\r\n\r\n00:09:34:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}Assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon,\r\navec ses propres cellules\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:39:10\r\n{\\an1}produites par Leclanch\u00e9\r\nen Allemagne.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:42:15\r\n{\\an1}La capacit\u00e9 de production\r\nva augmenter.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:54:00\r\n{\\an1}-On est au maximum de la capacit\u00e9\r\nde production de l'entreprise.\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:57:10\r\n{\\an1}Nous devrons investir\r\npour livrer les commandes.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:02:15\r\n{\\an1}Soit doubler la ligne, pour\r\ntripler la capacit\u00e9 de production.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:07:16\r\n{\\an1}A Yverdon, une ligne d'assemblage\r\nsera automatis\u00e9e.\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:07\r\n{\\an1}-Encore dans les chiffres rouges,\r\nmais de mieux en mieux positionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:24:05\r\n{\\an1}Dans la marine \u00e9lectrique,\r\nles transports routiers\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:27:22\r\n{\\an1}et le ferroviaire;\r\ndes march\u00e9s grandissants.\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:32:23\r\n{\\an1}-L'essor de la Chine est sans doute\r\n\r\n00:10:33:04  00:10:35:16\r\n{\\an1}l'\u00e9v\u00e9nement majeur\r\nde ce d\u00e9but de si\u00e8cle.\r\n\r\n00:10:35:21  00:10:38:21\r\n{\\an1}Le pays f\u00eate\r\nles 70 ans du R\u00e9gime communiste.\r\n\r\n00:10:39:02  00:10:41:09\r\n{\\an1}Ce pays pauvre\r\nest devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:43:14\r\n{\\an1}qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:10:43:19  00:10:46:11\r\n{\\an1}Ce matin, les missiles\r\nintercontinentaux d\u00e9filaient\r\n\r\n00:10:46:15  00:10:51:18\r\n{\\an1}devant la porte o\u00f9 Mao proclamait\r\nla \"R\u00e9publique populaire\" en 1949.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:58:09\r\n{\\an1}-Des centaines de chars,\r\ndes missiles, 15'000 soldats\r\n\r\n00:10:58:13  00:11:02:12\r\n{\\an1}et des avions de combat,\r\nle r\u00e9gime communiste\r\n\r\n00:11:02:17  00:11:05:13\r\n{\\an1}s'offre une d\u00e9monstration de force\r\npour ses 70 ans.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:16\r\n{\\an1}-Rien ne peut \u00e9branler les fondations\r\n\r\n00:11:08:21  00:11:11:11\r\n{\\an1}de notre grande nation.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:16:03\r\n{\\an1}Rien ne peut emp\u00eacher la nation et\r\nle peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:19:06\r\n{\\an1}-Un discours au balcon\r\nde la porte Tian'anmen,\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:22:16\r\n{\\an1}o\u00f9 Mao Zedong a proclam\u00e9\r\nla R\u00e9publique populaire de Chine,\r\n\r\n00:11:22:21  00:11:25:18\r\n{\\an1}le premier octobre 1949.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:29:06\r\n{\\an1}Le fondateur du r\u00e9gime communiste\r\nh\u00e9rite d'un champ de ruines\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:32:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s de longues ann\u00e9es\r\nde guerre civile.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:35:07\r\n{\\an1}Mao Zedong copie\r\nle mod\u00e8le sovi\u00e9tique\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:38:19\r\n{\\an1}et met en oeuvre le bond en avant:\r\ndes r\u00e9formes industrielles\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:41:06\r\n{\\an1}et une famine dans les campagnes\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:44:21\r\n{\\an1}causant la mort\r\nde 30 mios de personnes.\r\n\r\n00:11:45:02  00:11:47:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:51:16\r\n{\\an1}Mao Zedong enclenche en 1966\r\nla r\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:55:08\r\n{\\an1}Il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants contre\r\nla direction du Parti communiste\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:57:22\r\n{\\an1}et reprend le pouvoir.\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:00:04\r\n{\\an1}Il est l'objet\r\nd'un culte de la personnalit\u00e9\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:02:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:06:04\r\n{\\an1}La Chine vise ensuite un objectif:\r\n\r\n00:12:06:09  00:12:08:18\r\n{\\an1}devenir\r\nune grande puissance \u00e9conomique\r\n\r\n00:12:08:23  00:12:12:04\r\n{\\an1}et s'ouvre aux \u00e9trangers\r\net \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:11\r\n{\\an1}Un d\u00e9veloppement\r\nqui conna\u00eet un coup d'arr\u00eat\r\n\r\n00:12:15:16  00:12:21:18\r\n{\\an1}en 1989 avec la r\u00e9pression\r\ndu mouvement de la place Tian'anmen.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:25:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Chine\r\nveut r\u00e9affirmer ses ambitions\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:23\r\n{\\an1}et faire vibrer la fibre patriotique\r\nautour de Xi Jinping,\r\n\r\n00:12:29:05  00:12:33:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9 parfois comme\r\nle plus puissant dirigeant chinois\r\n\r\n00:12:33:06  00:12:35:12\r\n{\\an1}depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:39:13\r\n{\\an1}-Les c\u00e9l\u00e9brations chinoises\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:41:19\r\n{\\an1}par les manifestations pro-d\u00e9mocrates\r\n\u00e0 Hong-Kong.\r\n\r\n00:12:41:23  00:12:43:11\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:45:16\r\n{\\an1}la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles\r\ncontre un manifestant.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:48:11\r\n{\\an1}Une trentaine de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es,\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:51:08\r\n{\\an1}deux d'entre elles\r\ndans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:53:13\r\n{\\an1}-Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:53:13  00:12:56:16\r\n{\\an1}Tristan Dessert,\r\nces 70 ans, c'est l'histoire\r\n\r\n00:12:56:21  00:13:00:05\r\n{\\an1}d'un essor extraordinaire.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:04:00\r\n{\\an1}-La Chine aujourd'hui,\r\nc\u2019est un g\u00e9ant d\u00e9mographique:\r\n\r\n00:13:04:02  00:13:07:22\r\n{\\an1}1,39 milliard d\u2019habitants,\r\nsoit 18 % de la population mondiale.\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:10:02\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, en 2018,\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:13:01\r\n{\\an1}la population chinoise\r\na commenc\u00e9 \u00e0 diminuer.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:16:18\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nune grande puissance \u00e9conomique.\r\n\r\n00:13:16:20  00:13:21:05\r\n{\\an1}En 1978, elle se convertit\r\n\u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:24:17\r\n{\\an1}En 2001, elle adh\u00e8re \u00e0 l'OMC.\r\n\r\n00:13:24:19  00:13:30:05\r\n{\\an1}La Chine est devenue\r\nla deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:34:14\r\n{\\an1}Voici une photo de Shanghai en 1990.\r\n\r\n00:13:34:16  00:13:37:18\r\n{\\an1}Et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:41:07\r\n{\\an1}Des centaines de millions de Chinois\r\nsont sortis de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:09  00:13:43:22\r\n{\\an1}Les salaires et l'esp\u00e9rance de vie\r\nont augment\u00e9.\r\n\r\n00:13:43:23  00:13:45:14\r\n{\\an1}Mais pas les libert\u00e9s:\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:49:03\r\n{\\an1}le Parti communiste chinois\r\na gard\u00e9 son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:56:21\r\n{\\an1}-Un essor militaire impressionnant\r\n\u00e9galement.\r\n\r\n00:13:57:01  00:13:59:18\r\n{\\an1}-En 2000, la Chine d\u00e9pensait\r\n41 milliards pour ses arm\u00e9es.\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:01:08\r\n{\\an1}En 2016, c'est 216 milliards.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:05:03\r\n{\\an1}La Chine occupe la deuxi\u00e8me place\r\nau niveau des d\u00e9penses militaires.\r\n\r\n00:14:05:06  00:14:07:10\r\n{\\an1}Elle s\u2019est dot\u00e9e\r\nd\u2019une immense marine,\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:09:12\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me derri\u00e8re les USA.\r\n\r\n00:14:09:14  00:14:12:07\r\n{\\an1}Les navires militaires chinois\r\npeuvent \u00eatre vus\r\n\r\n00:14:12:09  00:14:14:11\r\n{\\an1}dans l\u2019oc\u00e9an Indien ou \u00e0 Djibouti,\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:18:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re\r\nbase maritime \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:20:15\r\n{\\an1}Une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9\r\n\r\n00:14:20:18  00:14:24:02\r\n{\\an1}de s\u00e9curiser\r\nses routes commerciales maritimes,\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:27:01\r\n{\\an1}le grand projet de la Chine\r\npour les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n00:14:29:19  00:14:37:17\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey,\r\nbonsoir, vous \u00eates sinologue.\r\n\r\n00:14:37:20  00:14:42:03\r\n{\\an1}On voit\r\ncette impressionnante force chinoise.\r\n\r\n00:14:42:07  00:14:45:08\r\n{\\an1}\u00c7a a boulevers\u00e9 le monde.\r\n\r\n00:14:45:11  00:14:51:10\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t agressif ou calme ?\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:58:06\r\n{\\an1}-Historiquement,\r\nc'est une puissance plut\u00f4t calme.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:03:07\r\n{\\an1}La Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 dans une guerre\r\ninternationale depuis 1979.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:05\r\n{\\an1}Le Parti insiste\r\nsur cette dimension tr\u00e8s pacifique.\r\n\r\n00:15:06:09  00:15:10:16\r\n{\\an1}Quand on voit la fa\u00e7on tr\u00e8s violente\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:12:23\r\n{\\an1}dont le pouvoir\r\ntraite sa population,\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:16:04\r\n{\\an1}on peut s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:22:06\r\n{\\an1}Il y a aussi un retour de discours\r\nnationaliste qui peut inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:24:16  00:15:28:05\r\n{\\an1}-C'est un r\u00e9gime autoritaire,\r\nmais il fonctionne \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:15:28:09  00:15:33:02\r\n{\\an1}-C'est nouveau,\r\n\r\n00:15:33:06  00:15:35:15\r\n{\\an1}mais on a beaucoup\r\nparl\u00e9 du miracle asiatique\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:41:11\r\n{\\an1}pour parler du d\u00e9collement\r\n\u00e9conomique du Japon...\r\n\r\n00:15:41:14  00:15:47:12\r\n{\\an1}C'\u00e9taient aussi\r\ndes r\u00e9gimes autoritaires.\r\n\r\n00:15:47:18  00:15:49:06\r\n{\\an1}On parle parfois d'un mod\u00e8le\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:53:01\r\n{\\an1}concurrent\r\ndes d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:58:10\r\n{\\an1}La Chine fait de l'export.\r\n\r\n00:15:58:13  00:16:04:11\r\n{\\an1}\u00c7a peut permettre de se d\u00e9velopper\r\ntout en restant au pouvoir.\r\n\r\n00:16:14:17  00:16:19:17\r\n{\\an1}-Les gens voudront se d\u00e9mocratiser ?\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:23:21\r\n{\\an1}-Le pouvoir chinois a su\r\nutiliser les nouvelles technologies\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:18\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler de fa\u00e7on\r\nde plus en plus totalitaire\r\n\r\n00:16:26:21  00:16:29:01\r\n{\\an1}sa population.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:35:03\r\n{\\an1}On a un mod\u00e8le un peu alternatif.\r\n\r\n00:16:36:14  00:16:39:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime r\u00e9ussit quelque chose.\r\n\r\n00:16:39:21  00:16:43:06\r\n{\\an1}Mais beaucoup d'\u00e9conomistes pensent\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:47:16\r\n{\\an1}que le r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 un frein\r\nau d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:47:16  00:16:50:06\r\n{\\an1}-Le Parti communiste chinois\r\nne l\u00e9sine pas\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:52:02\r\n{\\an1}sur les moyens\r\npour encourager le patriotisme.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:53:20\r\n{\\an1}Il se d\u00e9veloppe ainsi\r\nune forme de tourisme rouge,\r\n\r\n00:16:54:01  00:16:56:18\r\n{\\an1}sur les lieux historiques\r\nde la R\u00e9volution chinoise.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:18\r\n{\\an1}-Au coeur de ce quartier chic\r\nde Shanghai,\r\n\r\n00:17:00:23  00:17:02:22\r\n{\\an1}dans cette b\u00e2tisse traditionnelle,\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:05:10\r\n{\\an1}le mus\u00e9e\r\ndu Parti communiste chinois.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:08:12\r\n{\\an1}C'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\nil y a pr\u00e8s de 100 ans.\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:23\r\n{\\an1}Un lieu charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n00:17:12:04  00:17:17:01\r\n{\\an1}Les visiteurs viennent s'impr\u00e9gner\r\nde cette culture communiste.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:23:01\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir\r\ntout ce qu'on a construit en 70 ans.\r\n\r\n00:17:23:06  00:17:25:13\r\n{\\an1}Je voulais en savoir plus\r\nsur le Parti communiste\r\n\r\n00:17:25:18  00:17:29:00\r\n{\\an1}et le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n00:17:32:15  00:17:36:15\r\n{\\an1}-Je me rends compte\r\nque gr\u00e2ce au Parti communiste,\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:41:06\r\n{\\an1}la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a\r\napport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:13\r\n{\\an1}-La Chine a d\u00e9velopp\u00e9\r\ndes sites de tourisme rouge,\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:46:03\r\n{\\an1}comme celui-ci.\r\n\r\n00:17:56:23  00:18:00:10\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la province\r\ndont est originaire Mao Zedong,\r\n\r\n00:18:00:14  00:18:03:20\r\n{\\an1}fondateur\r\nde la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:08:10\r\n{\\an1}Pour lui rendre hommage,\r\nune statue de 32 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:11:12\r\n{\\an1}Les touristes viennent\r\ns'y prendre en photo.\r\n\r\n00:18:12:00  00:18:13:23\r\n{\\an1}-Mao Zedong est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:15:20\r\n{\\an1}-C'est un grand homme.\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:18:02\r\n{\\an1}Pour nous, c'est aussi un dieu.\r\n\r\n00:18:19:13  00:18:21:08\r\n{\\an1}-Quelques kilom\u00e8tres plus loin,\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:00\r\n{\\an1}les visiteurs se recueillent\r\ndans la maison o\u00f9 il est n\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:05  00:18:28:20\r\n{\\an1}Ils sont 5'000 \u00e0 visiter\r\nce site chaque jour.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:32:05\r\n{\\an1}-C'est un endroit de r\u00eave.\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:35:18\r\n{\\an1}C'est tellement important\r\npour le Parti communiste.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Dans cette boutique de souvenirs,\r\nces p\u00e8lerins sont invit\u00e9s\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:43:00\r\n{\\an1}\u00e0 s'offrir des objets\r\n\u00e0 la gloire du Grand Timonier.\r\n\r\n00:18:43:05  00:18:46:05\r\n{\\an1}Il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n00:18:47:04  00:18:52:14\r\n{\\an1}-Ce portrait du pr\u00e9sident Mao\r\nco\u00fbte neuf francs.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:58:16\r\n{\\an1}-Regardez comme c'est beau !\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:12\r\n{\\an1}-J'ach\u00e8te cette statue de bronze\r\npour 40 frs.\r\n\r\n00:19:01:17  00:19:03:02\r\n{\\an1}Je la mettrai dans ma voiture.\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:01\r\n{\\an1}-En Chine,\r\nle communisme se vend bien.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:09:09\r\n{\\an1}Xi Jinping, pr\u00e9sident actuel,\r\nn'est pas en reste.\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:13:08\r\n{\\an1}Son visage s'affiche sur\r\ndes calendriers ou des assiettes.\r\n\r\n00:19:13:12  00:19:18:08\r\n{\\an1}Ce culte de la personnalit\u00e9 vise\r\n\u00e0 raviver l'amour de la patrie.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:31:10\r\n{\\an1}-Nicolas Zufferey, le nationalisme\r\nest une arme tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:37:10\r\n{\\an1}-Il l'a \u00e9t\u00e9 de tout temps.\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:43:12\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but\r\ndu r\u00e8gne de Xi Jinping,\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:47:00\r\n{\\an1}il y a une augmentation importante\r\ndes discours nationalistes.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:49:06\r\n{\\an1}La population chinoise\r\n\u00e9tait tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:52:20\r\n{\\an1}Elle s'est beaucoup enrichie.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:56:08\r\n{\\an1}Il y a une fiert\u00e9 nationale\r\nsur laquelle le r\u00e9gime peut jouer.\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:02:10\r\n{\\an1}La Chine\r\nest devenue une puissance mondiale.\r\n\r\n00:20:05:12  00:20:10:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 1 si\u00e8cle d'illumination,\r\nil y a un gros changement.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:15:10\r\n{\\an1}-On les laisse jouer\r\navec nos r\u00e8gles,\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:18:11\r\n{\\an1}et on n'exige\r\npas de certaines normes.\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:22:20\r\n{\\an1}-On avait un devoir d'aider la Chine\r\n\r\n00:20:23:00  00:20:28:22\r\n{\\an1}quand elle \u00e9tait confront\u00e9e\r\naux difficult\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:33:19\r\n{\\an1}La Chine se dit \u00eatre encore\r\nun pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:36:13\r\n{\\an1}Quand on voit les\r\nforces qu'elle peut mobiliser,\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:39:15\r\n{\\an1}il y a mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:20:39:15  00:20:42:12\r\n{\\an1}-Aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme\r\nde Doha, au Qatar,\r\n\r\n00:20:42:17  00:20:45:04\r\n{\\an1}L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales du 400 m haies.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:46:22\r\n{\\an1}La Vaudoise a pris\r\nla 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:49:06\r\n{\\an1}Elle r\u00e9alise son meilleur temps\r\nde la saison.\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:52:03\r\n{\\an1}Ces Mondiaux se disputent\r\ndans une ambiance morne.\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:54:09\r\n{\\an1}Dans le monde de l'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n00:20:54:13  00:21:00:04\r\n{\\an1}beaucoup regrettent l'attribution\r\nde ces Mondiaux au Qatar.\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:06:15\r\n{\\an1}-Le stade Khalifa \u00e0 Doha,\r\nune merveille architecturale\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:10:02\r\n{\\an1}qui peut accueillir\r\n46'000 spectateurs.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:13:17\r\n{\\an1}Et pourtant, les championnats\r\ndu monde d\u2019athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:21:13:22  00:21:15:09\r\n{\\an1}se disputent\r\ndevant des gradins vides.\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:17:12\r\n{\\an1}-C'est tellement frustrant !\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:19:02\r\n{\\an1}A Londres,\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:22:10\r\n{\\an1}on avait les larmes aux yeux\r\ntellement les gens nous supportaient.\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:25:02\r\n{\\an1}Ils supportaient toutes les \u00e9quipes,\r\npeu importe les nations.\r\n\r\n00:21:25:07  00:21:27:11\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir,\r\nc'est mort.\r\n\r\n00:21:27:16  00:21:30:17\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de partir d'ici.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:35:13\r\n{\\an1}-Une ambiance sans passion,\r\nmalgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:13\r\n{\\an1}Les Qataris n\u2019ont\r\naucune culture de l\u2019athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:40:04  00:21:42:05\r\n{\\an1}-La d\u00e9ception,\r\n\r\n00:21:42:10  00:21:44:16\r\n{\\an1}mais on pouvait s'y attendre.\r\n\r\n00:21:44:21  00:21:47:08\r\n{\\an1}Ca fait 15 ans\r\nque je viens voir le meeting\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:50:07\r\n{\\an1}et ils ont de la peine\r\n\u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:21:50:12  00:21:54:05\r\n{\\an1}C'est loin pour les visiteurs\r\nhabituels des championnats.\r\n\r\n00:21:54:10  00:21:56:21\r\n{\\an1}Ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir.\r\n\r\n00:21:57:02  00:22:01:06\r\n{\\an1}C'est assez d\u00e9solant de ne pas avoir\r\nune ambiance \"championnats du monde\".\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:03:21\r\n{\\an1}-Le show son et lumi\u00e8re\r\nne suffit pas\r\n\r\n00:22:04:02  00:22:06:00\r\n{\\an1}\u00e0 masquer l\u2019amertume des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:08:06\r\n{\\an1}En attribuant les Mondiaux au Qatar,\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:11:12\r\n{\\an1}la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd\u2019athl\u00e9tisme a fait du business.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:13:19\r\n{\\an1}-Le fait que le Qatar\r\n\r\n00:22:13:23  00:22:15:15\r\n{\\an1}organise de plus en plus\r\n\r\n00:22:15:20  00:22:18:22\r\n{\\an1}de grandes comp\u00e9titions\r\ninternationales dans tous les sports\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:21:19\r\n{\\an1}n'est pas seulement li\u00e9\r\n\u00e0 la corruption,\r\n\r\n00:22:22:00  00:22:26:02\r\n{\\an1}mais au fait que les grands\r\n\u00e9v\u00e9nements co\u00fbtent tellement cher\r\n\r\n00:22:26:07  00:22:30:05\r\n{\\an1}en termes d'infrastructures\r\net de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:34:09\r\n{\\an1}qu'il faut trouver des pays\r\navec les moyens de les organiser.\r\n\r\n00:22:34:20  00:22:36:16\r\n{\\an1}-En termes\r\nde performances sportives,\r\n\r\n00:22:36:21  00:22:39:01\r\n{\\an1}ces Mondiaux\r\nsont d\u2019excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:07  00:22:42:22\r\n{\\an1}Mais ils ne resteront pas\r\ndans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:46:23\r\n{\\an1}-On pourrait appeler \u00e7a\r\nla tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:50:16\r\n{\\an1}Nous partons dans le Jura,\r\no\u00f9 deux poids lourds politiques\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:53:01\r\n{\\an1}sont candidats au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:55:21\r\n{\\an1}La socialiste Baume-Schneider\r\net le PDC Juillard\r\n\r\n00:22:56:02  00:22:59:10\r\n{\\an1}partent largement favoris.\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:07:15\r\n{\\an1}-Del\u00e9mont, 06h21, Elisabeth\r\nBaume-Schneider distribue du miel\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:09:22\r\n{\\an1}pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n00:23:10:08  00:23:12:19\r\n{\\an1}-Un petit peu pour la maison ?\r\n-Mais pourquoi pas !\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:14:04\r\n{\\an1}-Prenez un flyer !\r\n\r\n00:23:14:13  00:23:15:18\r\n{\\an1}-Ici, elle est chez elle.\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:17:14\r\n{\\an1}Le Jura, petit canton\r\nmais grande famille.\r\n\r\n00:23:18:00  00:23:20:21\r\n{\\an1}-E.Baume-Schneider,\r\ncandidate au Conseil des Etats,\r\n\r\n00:23:21:02  00:23:23:22\r\n{\\an1}je vais juste dire bonjour !\r\nDeux secondes !\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Dans la course\r\nelle a le statut de favorite:\r\n\r\n00:23:26:16  00:23:28:12\r\n{\\an1}ancienne ministre\r\net femme de r\u00e9seau,\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:31:12\r\n{\\an1}on dit que l'\u00e9lection\r\nserait jou\u00e9e d'avance.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:05\r\n{\\an1}-C'est jamais jou\u00e9 d'avance\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:37:02\r\n{\\an1}et m\u00eame si on a une longueur d'avance\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:41:11\r\n{\\an1}il faut convaincre\r\net ne pas lasser les gens.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:44:22\r\n{\\an1}-Le Jura compte 73'000 habitants,\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:01\r\n{\\an1}deux fois moins\r\nque la ville de Lausanne.\r\n\r\n00:23:48:06  00:23:50:23\r\n{\\an1}Les grandes figures politiques\r\nne courent pas les rues\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:54:10\r\n{\\an1}mais les colistiers occupent\r\nla place et le d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:56:22\r\n{\\an1}-On ne se lance pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:58:20\r\n{\\an1}dans une campagne\r\n\r\n00:23:59:01  00:24:00:09\r\n{\\an1}pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 tout prix.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:03:00\r\n{\\an1}On se lance pour nos convictions\r\net pour repr\u00e9senter son parti.\r\n\r\n00:24:03:10  00:24:05:16\r\n{\\an1}-Pour le deuxi\u00e8me si\u00e8ge, un autre\r\ncandidat a le vent en poupe.\r\n\r\n00:24:05:21  00:24:08:14\r\n{\\an1}Charles Juillard, PDC,\r\nbaron du gouvernement jurassien,\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:10:18\r\n{\\an1}vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n00:24:10:23  00:24:13:17\r\n{\\an1}Rencontre avec sa colisti\u00e8re.\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:17:09\r\n{\\an1}-Est-ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu\r\n\u00e0 la place de Charles Juillard ?\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:20:14\r\n{\\an1}-J'ai pas envisag\u00e9 cette solution.\r\n\r\n00:24:20:19  00:24:22:05\r\n{\\an1}Si je dois l'\u00eatre,\r\n\r\n00:24:22:10  00:24:23:17\r\n{\\an1}je ferai le job.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:27:06\r\n{\\an1}-Le ton est donn\u00e9, l'UDC\r\net les Verts sont aussi en course\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:29:19\r\n{\\an1}mais la surprise semble utopique.\r\n\r\n00:24:30:00  00:24:32:11\r\n{\\an1}Les d\u00e9bats prennent\r\ndes allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:35:00\r\n{\\an1}et le public\r\nn'est pas au rendez-vous.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:38:01\r\n{\\an1}Une course jou\u00e9e d'avance,\r\nle favori botte en touche.\r\n\r\n00:24:38:17  00:24:41:20\r\n{\\an1}-Certains candidats\r\n\r\n00:24:42:01  00:24:43:21\r\n{\\an1}d\u00e9fendent des th\u00e8ses identiques\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:19\r\n{\\an1}ce qui n'est pas favorable\r\npour une animation du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:24:47:01  00:24:48:06\r\n{\\an1}Il faut confronter les id\u00e9es.\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:50:19\r\n{\\an1}La rel\u00e8ve arrive,\r\nil faut faire de la place\r\n\r\n00:24:51:00  00:24:55:00\r\n{\\an1}sur le plan cantonal pour que\r\nles jeunes prennent nos places\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:59:09\r\n{\\an1}et am\u00e8nent des nouvelles id\u00e9es et\r\nfassent \u00e9voluer la politique du Jura.\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:02:12\r\n{\\an1}-A Berne, UDC et PS\r\nse partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:04:09\r\n{\\an1}depuis 20 ans.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:10:18\r\n{\\an1}La campagne bat son plein\r\njusqu'au 20 octobre, suspens.\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:13:15\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Adrover,\r\non vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:16:22\r\n{\\an1}Suspense, c\u2019est comme \u00e7a\r\nque S.M\u00e9rillat conclut son reportage,\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:19:04\r\n{\\an1}mais on sent un peu d\u2019ironie ?\r\n\r\n00:25:19:10  00:25:22:11\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais le contexte est particulier.\r\n\r\n00:25:22:12  00:25:24:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre unique en Suisse.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:07\r\n{\\an1}Les deux si\u00e8ges\r\nau Conseil des Etats sont vacants.\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:29:16\r\n{\\an1}On parle de la Chambre haute,\r\n\r\n00:25:29:18  00:25:32:10\r\n{\\an1}on pourrait imaginer\r\nque les app\u00e9tits sont \u00e9normes !\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:33:19\r\n{\\an1}Eh bien non.\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:36:02\r\n{\\an1}Seuls huit candidats\r\nse les disputent.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:38:10\r\n{\\an1}Les quatre\r\nqu\u2019on a vus dans le reportage,\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:11\r\n{\\an1}les Verts, qui esp\u00e8rent\r\nprofiter d\u2019une vague \u00e9cologique,\r\n\r\n00:25:41:13  00:25:44:03\r\n{\\an1}et l\u2019UDC,\r\nqui m\u00e8ne une campagne offensive.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:46:03\r\n{\\an1}Mais ces deux partis ne semblent pas\r\n\r\n00:25:46:05  00:25:48:12\r\n{\\an1}avoir une base \u00e9lectorale\r\nsuffisante dans le Jura.\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:50:16\r\n{\\an1}Le PLR ne s\u2019est m\u00eame pas\r\nlanc\u00e9 dans la course.\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:52:05\r\n{\\an1}Les candidatures de Juillard\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:16\r\n{\\an1}et de Baume-Schneider\r\nont \u00e9t\u00e9 dissuasives.\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:56:22\r\n{\\an1}-Deux favoris au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:25:57:00  00:25:59:06\r\n{\\an1}Et au National,\r\nc\u2019est la m\u00eame situation ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:20\r\n{\\an1}-Il y a aussi deux favoris.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:06:00\r\n{\\an1}Les sortants\r\nJ-P.Gschwind et P-A.Fridez,\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:08:11\r\n{\\an1}mais la course est plus disput\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:10:18\r\n{\\an1}34 candidats, c\u2019est un record  !\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:14:01\r\n{\\an1}Avec presque\r\ntous les partis dans la courses.\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:18:11\r\n{\\an1}Il y a la PDC A.Froidevaux\r\net le socialiste L.Dobler,\r\n\r\n00:26:18:12  00:26:23:12\r\n{\\an1}deux profils assez jeunes\r\nmais pas inexp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n00:26:23:14  00:26:28:18\r\n{\\an1}Elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement jurassien\r\net y a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e,\r\n\r\n00:26:28:20  00:26:32:05\r\n{\\an1}lui a dirig\u00e9\r\nle PS cantonal pendant 4 ans.\r\n\r\n00:26:32:07  00:26:35:16\r\n{\\an1}Ils viennent\r\nde la vall\u00e9e de Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:39:02\r\n{\\an1}qui pourrait ne pas avoir\r\nde repr\u00e9sentant \u00e0 Berne...\r\n\r\n00:26:39:04  00:26:42:23\r\n{\\an1}Ils ont des armes pour batailler\r\net peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise.\r\n\r\n00:26:43:01  00:26:44:15\r\n{\\an1}Il y a du travail:\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:08\r\n{\\an1}les sortants ont un bilan\r\net une base \u00e9lectorale solide.\r\n\r\n00:26:48:10  00:26:51:12\r\n{\\an1}Il y a 4 ans ils avaient\r\nplus de 4'000 voix d\u2019avance\r\n\r\n00:26:51:14  00:26:57:13\r\n{\\an1}sur leurs colistiers de l\u2019\u00e9poque,\r\npas loin de 10 % de l\u2019\u00e9lectorat.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:03:22\r\n{\\an1}-Int\u00e9resser les jeunes, c'est\r\nle d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:27:04:03  00:27:06:16\r\n{\\an1}La RTS innove, avec \"Nouvo\"\r\nqui propose un d\u00e9bat politique\r\n\r\n00:27:06:21  00:27:09:22\r\n{\\an1}en direct sur Facebook et YouTube.\r\n\r\n00:27:10:03  00:27:14:16\r\n{\\an1}Ce sera juste apr\u00e8s le journal,\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:19:09\r\n{\\an1}-Salut, bienvenue chez Nouvo.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:23:23\r\n{\\an1}-Hier, c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition\r\npour l'\u00e9quipe de Nouvo.\r\n\r\n00:27:24:04  00:27:25:23\r\n{\\an1}Ce soir, c'est la premi\u00e8re:\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:28:14\r\n{\\an1}la RTS inaugure\r\nune nouvelle forme de d\u00e9bat\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:35:16\r\n{\\an1}en direct sur YouTube et Facebook.\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:38:01\r\n{\\an1}-On aimerait inverser\r\n\r\n00:27:38:06  00:27:40:00\r\n{\\an1}les rapports de force.\r\n\r\n00:27:40:05  00:27:42:09\r\n{\\an1}C'est d'abord le citoyen\r\nqui a la parole.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:44:10\r\n{\\an1}Les politiciens seront l\u00e0,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:52:08\r\n{\\an1}mais pour entendre\r\net r\u00e9pondre au public.\r\n\r\n00:27:53:13  00:27:55:03\r\n{\\an1}-La discussion se fera\r\n\r\n00:27:55:08  00:27:57:03\r\n{\\an1}entre jeunes politiciens\r\net jeunes citoyens\r\n\r\n00:27:57:08  00:28:02:11\r\n{\\an1}autour du climat, de l'\u00e9galit\u00e9\r\net de l'\u00e9conomie du futur.\r\n\r\n00:28:02:16  00:28:05:22\r\n{\\an1}Chacun s'exprimera\r\nsans couper la parole.\r\n\r\n00:28:09:04  00:28:11:19\r\n{\\an1}-Il y a trois th\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:12:00  00:28:16:07\r\n{\\an1}Les jeunes r\u00e9agiront\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:23\r\n{\\an1}sur des images d'actu.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:08\r\n{\\an1}Un sujet a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9\r\navec des gymnasiens\r\n\r\n00:28:24:12  00:28:27:02\r\n{\\an1}qui veulent lancer\r\nun service environnemental\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:02\r\n{\\an1}comme troisi\u00e8me option\r\naux services civil et militaire.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:32:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:38:13\r\n{\\an1}la discussion continuera\r\navec vos commentaires.\r\n\r\n00:28:39:22  00:28:42:13\r\n{\\an1}-Le \"Milieu de l'horizon\",\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:44:18\r\n{\\an1}c'est un livre\r\nde l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti.\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:48:10\r\n{\\an1}L'adaptation au cin\u00e9ma,\r\navec au casting la star fran\u00e7aise\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:11\r\n{\\an1}Laetitia Casta et un jeune acteur\r\nvalaisan, Luc Bruchez.\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:06:17\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates rencontr\u00e9es o\u00f9 ?\r\n-A la poste.\r\n\r\n00:29:06:22  00:29:11:06\r\n{\\an1}-Et\u00e9 76, Gus,\r\nqui aide son p\u00e8re paysan,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:10\r\n{\\an1}est pr\u00e9occup\u00e9\r\npar l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile,\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:19:21\r\n{\\an1}une amie de sa m\u00e8re, qui va marquer\r\nla fin de son enfance.\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:21\r\n{\\an1}Le \"Milieu de l'horizon\"\r\ndu Lausannois R.Buti\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:26:02\r\n{\\an1}a re\u00e7u le Prix suisse\r\nde litt\u00e9rature en 2013\r\n\r\n00:29:26:07  00:29:28:05\r\n{\\an1}et celui du public\r\nde la RTS en 2014.\r\n\r\n00:29:28:10  00:29:30:06\r\n{\\an1}Traduit en sept langues,\r\n\r\n00:29:30:11  00:29:34:23\r\n{\\an1}le roman prend vie\r\naujourd'hui sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:38:01\r\n{\\an1}-R.Buti nous a donn\u00e9 carte blanche.\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:40:12\r\n{\\an1}Il a dit: \"J'ai vendu mes droits,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:42:18\r\n{\\an1}vous faites ce que vous voulez.\"\r\n\r\n00:29:42:23  00:29:44:19\r\n{\\an1}C'est un super cadeau.\r\n\r\n00:29:45:00  00:29:48:11\r\n{\\an1}C'est dur d'avoir la pression\r\nsur un roman \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:48:15  00:29:52:23\r\n{\\an1}On se sent un peu responsables\r\nde l'oeuvre.\r\n\r\n00:29:54:11  00:30:00:05\r\n{\\an1}-Leur lecture du livre,\r\nc'est d'insister\r\n\r\n00:30:00:10  00:30:04:04\r\n{\\an1}sur la relation m\u00e8re-fils.\r\n\r\n00:30:04:09  00:30:09:19\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t une lecture f\u00e9minine.\r\n\r\n00:30:10:14  00:30:13:19\r\n{\\an1}-Le choix de la m\u00e8re de quitter\r\nle foyer par amour\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:17:11\r\n{\\an1}pour une femme est davantage\r\nd\u00e9velopp\u00e9 dans le film.\r\n\r\n00:30:17:23  00:30:24:05\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\u00e0 cela dans ma vie.\r\n\r\n00:30:24:10  00:30:26:11\r\n{\\an1}Ca peut parler \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:30:26:15  00:30:27:22\r\n{\\an1}M\u00eame aux hommes.\r\n\r\n00:30:28:03  00:30:29:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas que la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:30:03  00:30:31:17\r\n{\\an1}Ca va plus loin.\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:35:00\r\n{\\an1}-Pour les Editions Zo\u00e9,\r\n\r\n00:30:35:05  00:30:38:17\r\n{\\an1}cette adaptation\r\ndonne une grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:09  00:30:41:21\r\n{\\an1}-Il y a une sorte de d\u00e9ficit\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:45:00\r\n{\\an1}de sc\u00e9narios en Suisse.\r\n\r\n00:30:45:05  00:30:47:05\r\n{\\an1}Il y a un manque de formation.\r\n\r\n00:30:47:10  00:30:50:22\r\n{\\an1}Pourquoi ne pas s'emparer\r\nde textes litt\u00e9raires ?\r\n\r\n00:30:52:08  00:30:57:06\r\n{\\an1}-Le h\u00e9ros de l'histoire, c'est Gus,\r\njou\u00e9 par un jeune Valaisan.\r\n\r\n00:30:57:21  00:31:00:11\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait\r\nde recherches profondes\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:03:17\r\n{\\an1}sur le personnage\r\n\r\n00:31:03:22  00:31:06:01\r\n{\\an1}pour trouver sa psychologie.\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:08:02\r\n{\\an1}Ce personnage me ressemble.\r\n\r\n00:31:08:07  00:31:12:06\r\n{\\an1}Il s'emb\u00eate dans son quotidien,\r\nun peu comme moi avant.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:16:13\r\n{\\an1}Ces ressemblances m'ont aid\u00e9.\r\n\r\n00:31:18:00  00:31:20:09\r\n{\\an1}-Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:31:20:13  00:31:21:23\r\n{\\an1}Et ce soir, ABE nous propose\r\nune enqu\u00eate\r\n\r\n00:31:22:04  00:31:24:23\r\n{\\an1}sur les difficult\u00e9s de l'industrie\r\nforesti\u00e8re suisse.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:30:11\r\n{\\an1}On se retrouve demain,\r\nexcellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:36:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, Y.Methenitis, R.Robert,\r\nA.Soto Moreno, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052907\r\nDate de transcription : 03-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:09 > 0:00:10) [89%] : \r\nLa lumi\u00e8re rouge allum\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 c'est l'heure de la facture pour la F\u00eate des Vignerons la confr\u00e9rie, qui organise la f\u00eate se d\u00e9leste de 10 millions de francs, il faut encore trouver 5 millions pour combler le d\u00e9ficit, les contribuables et fournisseurs s'inqui\u00e8te : on re\u00e7oit l'abb\u00e9-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:02:21) [92%] : \r\nLa Chine fait \u00e9talage de sa fiert\u00e9 nationale et de sa puissance militaire, le Parti communiste f\u00eate les 70 ans de la R\u00e9publique populaire 70 ans, qui ont fait de la Chine, un g\u00e9ant \u00e9conomique et le monde doit s'adapter, Nicolas Zufferey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sinologue on va \u00e9tudier avec vous cet essor assez extraordinaire de la Chine, le patron du Cr\u00e9dit Suisse, sauve sa t\u00eate de justesse Tidjane Thiam sort affaiblie du rocambolesque scandale des filatures qui a choqu\u00e9 la place financi\u00e8re z\u00fcrichoises cette information de notre r\u00e9daction, le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon d\u00e9croche un contrat de 100 millions de francs, le fabricant de batteries \u00e9crit Prat, les trains du groupe Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:33) [96%] : \r\nOn apprendra avec plaisir que L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales des championnats du monde de Doha, au Qatar, pour le reste, nous verrons que la comp\u00e9tition n'int\u00e9resse pas grand monde semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:47) [96%] : \r\nEnfin un \u00e9crivain lausannois une \u00e9dition genevoise un succ\u00e8s de librairie est d\u00e9sormais l'adaptation au cin\u00e9ma, nous reviendrons sur le beau succ\u00e8s du livre, le milieu de l'horizon, le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:06) [96%] : \r\n15 millions de francs, c'est le montant du d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons la Confr\u00e9rie puisera 10 millions de francs de sa propre fortune re\u00e7oit son abb\u00e9-pr\u00e9sident dans quelques instants, mais il reste \u00e0 trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public yvan Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:41) [94%] : \r\nApr\u00e8s la magie du spectacle l'atterrissage est rude, la confr\u00e9rie des Vignerons confirme un d\u00e9ficit de 15 millions de francs 10 millions seront couverts par ses r\u00e9serves reste donc 5 millions \u00e0 trouver les organisateurs de la F\u00eate vont demander \u00e0 certaines entreprises une ristourne et aux partenaires priv\u00e9s de faire un geste, contact\u00e9 par e-mail, les principaux sponsors se refuse \u00e0 tout commentaire, la confr\u00e9rie va aussi n\u00e9gocier avec les autorit\u00e9s cantonales \u00e0 qui elle doit, \u00e0 ce jour, entre 1,3 et 2 millions de francs pour faire baisser certaines factures, le canton de Vaud r\u00e9serve sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:50) [95%] : \r\nPr\u00e9vue avant la F\u00eate une discussion aura lieu cet Automne avec le Conseil d'\u00c9tat, elle portera sur la part des frais qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 selon la loi pr\u00e9vue \u00e0 cet effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:51 > 0:04:02) [94%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la commune de Vevey, il y a plusieurs centaines de milliers de francs de factures ouvertes et c'est le Conseil communal qui d\u00e9cidera s'il veut faire un geste, mais pour la municipalit\u00e9, c'est important d'en d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:17) [87%] : \r\nLa Confr\u00e9rie fait partie, j'ai utilis\u00e9 le terme, j'aime pas ce terme d'ADN de la ville de Vevey, essentiel \u00e0 la l'identit\u00e9 veveysanne et donc on peut pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser comme \u00e7a souverainement 10 et qu'ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:22) [97%] : \r\nPour cet \u00e9lu de la gauche de la gauche, ce n'est pas une \u00e9vidence d'accorder une aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:29) [91%] : \r\nLa confr\u00e9rie c'est pas \u00e0 la f\u00eate, c'est li\u00e9, c'est historiquement li\u00e9, mais on peut tout \u00e0 fait imaginer que la Confr\u00e9rie fasse faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:48) [86%] : \r\nEt que la F\u00eate des Vignerons soit recr\u00e9\u00e9e sous un nouveau nouvel ordre sous de nouvelles, une nouvelle association qui avec ce serait peut-\u00eatre l'occasion de faire un effet des vignerons plus populaires plus ouvertes, plus modestes, et peut-\u00eatre plus proche, y compris des travailleurs de la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:04:50) [92%] : \r\nLa question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:05:01) [87%] : \r\nFran\u00e7ois Margot bonsoir, bonsoir, vous allez donner 10 millions de votre fonds \u00e0 la Confr\u00e9rie vous pouvez pas aller un peu plus loin, un 1000000 de plus 11 12 ans dit vous avez des b\u00e2timents par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:16) [90%] : \r\nAlors il faut distinguer : nous avons des b\u00e2timents effectivement mais qui sont sous l'\u00e9gide d'une soci\u00e9t\u00e9 tierce, qui est une fondation qui a la la m\u00eame vocation de maintenir notre Patrimoine vivant, quelles que soient les aventures par ailleurs de la confr\u00e9rie des vignerons qui est une autre institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:19) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que n'avait plus rien d'autre \u00e0 verser, vous avez fait les fonds de terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:26) [87%] : \r\nNous avons fait les fans tiroirs avec en conservant un tout petit viatique qui nous permettent de continuer un tout petit peu modestement, notre activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:33) [93%] : \r\nCertains diront dans ces cas-l\u00e0, on fait faillite parce que les fournisseurs veulent \u00eatre pay\u00e9s, il faut aller au bout de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:53) [90%] : \r\nC'est un cheminement que nous menons aujourd'hui qui est ambitieux qui est celui de, de trouver, au contraire des solutions et je crois que pouvoir dire que les cr\u00e9anciers s'ils sont avec nous dans ce cheminement, ils auront beaucoup plus de succ\u00e8s \u00e0 esp\u00e9rer que, dans une proc\u00e9dure extr\u00eamement dur, que l'on pourrait initier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:06:08) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est comme dans toutes les faillites au fond on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, on est un fournisseur oui est ce que vous avez discut\u00e9 avec l'\u00c9tat, parce qu'on entend la r\u00e9action officielle, on verra, mais on sait bien qu'on se parle, on se conna\u00eet, c'est un petit canton quand m\u00eame, vous avez quelques garanties quelques espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:20) [94%] : \r\nAlors, nous avons des des entretiens qui sont pr\u00e9vues, nous avons eu des entretiens r\u00e9guliers avec les collectivit\u00e9s publiques au cours des mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'organisation de la f\u00eate et pendant celle-ci, et nous continuerons toujours dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:24) [94%] : \r\nDonc on peut imaginer que le contribuable va \u00eatre mis \u00e0 contribution leur l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:27) [94%] : \r\nCe n'est pas impossible qu'il en est, il en soit ainsi, au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:34) [94%] : \r\nVous comprenez, dans ce cas-l\u00e0, peut-\u00eatre la col\u00e8re de certains contribuables parce qu'on a chang\u00e9 les r\u00e8gles en cours de route c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:50) [92%] : \r\nAlors on peut comprendre la l\u00e0 d'une forme de d\u00e9ception de la part du contribuable c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement majeur qui a marqu\u00e9 le pays monsieur le municipal Rivier de Vevey, dit l'ADN du lieu, c'est bien dire ce que cela a comme type d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:58) [86%] : \r\nUn autre municipal dit au contraire tant pis, c'est la Confr\u00e9rie dispara\u00eet, on refera cette f\u00eate, la f\u00eate continuera \u00e0 exister, on la fera plus populaire, plus transparente, plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:06) [90%] : \r\nC'est un c'est un conseiller communal, il a une l\u00e9gitimit\u00e9, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente, mais il a, c'est une autre option, mais nous ne la nous ne l'envisageons pas pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl y a une certaine logique tout de m\u00eame \u00e0 dire, ma foi, s'il y a plus d'argent, on laisse tomber la Confr\u00e9rie on continue avec la f\u00eate seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:16) [90%] : \r\nAlors la f\u00eate sans Confr\u00e9rie me para\u00eet difficile \u00e0 organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Margot merci, cette affaire a d\u00e9stabilis\u00e9 le g\u00e9ant bancaire Cr\u00e9dit Suisse, le grand patron, Tidjane Thiam sauve sa place mais c'est l'un de ses fid\u00e8les, qui paie le prix de l'affaire de la filature des d\u00e9tectives priv\u00e9s avaient suivi un ancien banquier vedette du Cr\u00e9dit Suisse, pass\u00e9 chez le rival UBS Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:48) [97%] : \r\nJourn\u00e9e sombre pour le Cr\u00e9dit Suisse, son pr\u00e9sident Urs Rohner doit conc\u00e9der devant les m\u00e9dias que sa banque a bel et bien fait espionner un ex- top managers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:08:00) [89%] : \r\nIl est en fait l'immense non mais Vernich Farrell nice-Metz de telles m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es, ne figure pas parmi nos standards de travail je m'excuse pour le tort ainsi caus\u00e9 \u00e0 la banque et \u00e0 la place financi\u00e8re Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:27) [94%] : \r\nLe banquier vedette Iqbal Khan a annonc\u00e9 fin ao\u00fbt son d\u00e9part pour la rivale UBS, il sera alors observ\u00e9 durant 13 jours par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, avant que le banquier les remarques et les d\u00e9nonce \u00e0 la police cette filature aurait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 par cet homme, Pierre Olivier Bou\u00e9e, responsable des op\u00e9rations \u00e0 la direction du Cr\u00e9dit Suisse, telle est ce qui ressort du rapport externe, command\u00e9 par la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:34) [99%] : \r\nLe fait qu'Iqbal Khan continue \u00e0 \u00eatre en contact avec d'importants collaborateurs du Cr\u00e9dit Suisse inqui\u00e9tait le chef des op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:09:00) [94%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant, difficile toutefois \u00e0 v\u00e9rifier certains messages priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s et il n'y a pas de trace \u00e9crite du mandat d'espionnage, celui-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, via un interm\u00e9diaire, qui s'est suicid\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire, ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9, doute que Tidjane Thiam n'ait rien su, car il est proche de Pierre Olivier Bou\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:15) [91%] : \r\nQu'une, je ne pense pas qu'une d\u00e9cision aussi importante ait \u00e9t\u00e9 prise seul, ou alors si, Tidjane Thiam, il \u00e9tait vraiment pas au courant, il devrait en tirer les cons\u00e9quences, car cela signifierait qu'il ne contr\u00f4le plus son organisation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:27) [95%] : \r\nSeul le chef des op\u00e9rations endosse la responsabilit\u00e9 et s'en va, Thiam garde pour l'instant, la confiance du conseil d'administration, mais sa r\u00e9putation est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:43) [96%] : \r\n100 millions de francs, c'est le contrat que vient de d\u00e9crocher le groupe Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon nous l'annon\u00e7ons en primeur Leclanch\u00e9 vend ses batteries au lithium au canadien Bombardier pour \u00e9lectrifier ses locomotives qui fonctionnent au di\u00e9sel, Juliane R\u00e9dersdorff Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:07) [95%] : \r\nDisparues de Suisse les lignes ferroviaires non \u00e9lectrifi\u00e9e sont courantes dans le monde, un tiers des voies ferr\u00e9es europ\u00e9ennes sont hors r\u00e9seau la les trains carburent au di\u00e9sel, mais lutte contre le CO2 oblige les normes europ\u00e9ennes sont exigeantes il faut \u00e9lectrifier non pas la voie ferr\u00e9e, mais la locomotive avec des batteries, c'est \u00e7a le contrat que Leclanch\u00e9 vient de d\u00e9crocher avec Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:31) [96%] : \r\nOn va \u00eatre leur partenaire donc sur un programme de 10 trains diff\u00e9rents d'hybridation en fait de leur flotte de trains qui vont se traduire par environ 100 millions d'euros chiffre d'affaire pour l'entreprise, sur les 5 \u00e0 6 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a nous donne acc\u00e8s \u00e0 ce march\u00e9 qui est en tr\u00e8s forte \u00e9volution qui va se multiplier par quatre pratiquement au cours des 5 prochaines ann\u00e9es pour atteindre un chiffre d'environ 500 millions sur l'Europe uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:32 > 0:10:44) [97%] : \r\nLes voici les batteries qui iront s'installer dans les locomotives ce si grand march\u00e9 des batteries assembl\u00e9es \u00e0 Yverdon avec ses propres cellules que Leclanch\u00e9 produites ici dans son usine allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:48) [98%] : \r\nSur les 2 sites, la capacit\u00e9 de production va \u00eatre accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:17) [96%] : \r\nOn est quasiment arriv\u00e9 \u00e0 bout touchant, on est au maximum de la capacit\u00e9 de production de l'entreprise, donc nous devrons investir dans le courant de l'ann\u00e9e 2020 pour pouvoir livrer l'ensemble des commandes que nous avons aujourd'hui en portefeuille, on va devoir doubler la ligne qui nous permettra de tripler la capacit\u00e9 de production et \u00e0 Yverdon pour une ligne de assemblage de modules enti\u00e8rement automatis\u00e9e qui va nous permet de multiplier la capacit\u00e9 par environ 8 \u00e0 10 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:24) [92%] : \r\nEncore dans les chiffres rouges mais de mieux en mieux positionn\u00e9 Leclanch\u00e9 dans la marine \u00e9lectrique, les transports routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:29) [96%] : \r\nEt maintenant aussi le ferroviaire des march\u00e9s qui ne font que grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:31 > 0:11:53) [92%] : \r\nL'essor de la Chine au statut de superpuissance est sans doute l'\u00e9v\u00e9nement majeur de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, le pays Fete les 70 ans du r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre, est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, ce matin, les missiles intercontinentaux d\u00e9filer devant la porte o\u00f9 Mao proclamait la R\u00e9publique populaire en 1949 Stephen Mills.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:05) [96%] : \r\nDes centaines de chars, des missiles 15000 soldats et des avions de combat pour ses 70 ans, le r\u00e9gime communiste s'offre une d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:16) [95%] : \r\nMais on lui rien ne peut \u00e9branler les fondations de notre grande nation Songole rien ne peut emp\u00eacher la nation et le peuple chinois d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:31) [96%] : \r\nUn discours au balcon de la porte Tiananmen \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 Mao Ts\u00e9-Toung a proclam\u00e9 la R\u00e9publique populaire de Chine le 1er octobre 1949 le fondateur du r\u00e9gime communiste h\u00e9rite alors d'un Champ de ruines apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:32 > 0:13:03) [92%] : \r\nMao Ts\u00e9-Toung copie avec z\u00e8le le mod\u00e8le sovi\u00e9tique et mettent en oeuvre le grand bond en avant des r\u00e9formes industrielles et une famine dans les campagnes qui entra\u00eenera la mort de plus de 30 millions de personnes, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart, Mao Ts\u00e9-Toung enclenche en 1966 la r\u00e9volution culturelle, il soul\u00e8ve les \u00e9tudiants chinois contre la direction du Parti communiste et reprend le pouvoir, il est l'objet d'un v\u00e9ritable culte de la personnalit\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 1976.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:35) [94%] : \r\nLa Chine vise ensuite un objectif : devenir une grande puissance \u00e9conomique, et s'ouvre aux \u00e9trangers et l'\u00e9conomie de march\u00e9, un d\u00e9veloppement qui va conna\u00eetre un coup d'arr\u00eat en 1989 avec la r\u00e9pression sanglante du mouvement d\u00e9mocratique de la place Tiananmen : aujourd'hui la Chine veut r\u00e9affirmer ses fortes ambitions et faire vibrer la fibre patriotique autour de ces Jinping consid\u00e9r\u00e9 parfois comme le plus puissant dirigeant chinois depuis le r\u00e8gne de Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:37 > 0:13:52) [89%] : \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont Parlement \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro- d\u00e9mocrates \u00e0 Hong-Kong, pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant, au total, une tente une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nTristan Dessert ses 70 ans d'histoire, c'est d'abord le le r\u00e9cit d'un essor extraordinaire, celui de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:48) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors la Chine c'est bien s\u00fbr un g\u00e9ant d\u00e9mographique 1,39 milliard d'habitants, 18 pourcent de la population mondiale, notons que pour la premi\u00e8re fois en 2018, la population chinoise a commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, surtout la Chine est devenue une gigantesque puissance \u00e9conomique, 2 dates marquantes 1978 conversion progressive \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 2001 adh\u00e9sion \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, en quelques d\u00e9cennies, on voit cette courbe tr\u00e8s impressionnante, la Chine est devenue la 2\u00e8me \u00e9conomie mondiale une image illustre \u00e0 merveille cette croissance spectaculaire Voici Shanghai en 1990 et le m\u00eame panorama 25 ans plus tard, des centaines de millions d'chinois sont sortis de la pauvret\u00e9, les salaires, l'esp\u00e9rance de vie ont augment\u00e9 mais pas les libert\u00e9s, le Parti communiste chinois a gard\u00e9 toute son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:14:50) [88%] : \r\nEssor \u00e9conomique impressionnant essor militaires aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:50 > 0:15:27) [94%] : \r\nOui, absolument, alors par exemple en 2000, la Chine d\u00e9pensait 41 milliards de francs pour son arm\u00e9e en 2016 c'est 216 milliards l'acte la Chine occupe aujourd'hui la 2\u00e8me place au classement mondial des d\u00e9penses militaires L Atome.\r\nElle a notamment construit une gigantesque flotte la 2\u00e8me au monde derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et les navires militaires chinois peuvent maintenant \u00eatre vus jusque dans l'Oc\u00e9an indien ou \u00e0 Djibouti, o\u00f9 la Chine a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re base militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, une ambition qui r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 de contr\u00f4ler, de s\u00e9curiser ses routes maritimes notamment ces fameuses nouvelles routes de la soie, c'est le grand projet de la Chine pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:43) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan, Nicolas Zufferey, vous \u00eates professeur diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve sinologue on voit cette impressionnante force chinoise, c'est ce qui est un peu boulevers\u00e9 le monde en ce d\u00e9but de si\u00e8cle, c'est son \u00e9mergence d'abord parce que c'est une puissance agressive, on a vu la mer de Chine ou plut\u00f4t calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:43 > 0:16:13) [90%] : \r\nHistoriquement, c'est une puissance plut\u00f4t calme, la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une guerre international depuis 1979 donc une exp\u00e9dition contre le le Vietnam et le parti insiste sur sa dimension tr\u00e8s pacifique de son r\u00e8gne maintenant quand on voit, bon, d'une part ce qui vient d'\u00eatre montr\u00e9 et puis d'autre part la fa\u00e7on parfois tr\u00e8s violentes dans le pouvoir, traite ses propres populations on peut parfois quand m\u00eame \u00eatre inquiet il y a aussi un retour de discours nationalistes dans la soci\u00e9t\u00e9, la sph\u00e8re r\u00e9gional qui peuvent parfois \u00eatre inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:13 > 0:16:22) [92%] : \r\nOui, vous l'avez dit, il y a ce mod\u00e8le autoritaire et \u00e7a c'est nouveau, c'est un r\u00e9gime alors on peut dire, autoritaire, certains diront dictature c'est un r\u00e9gime qui fonctionne \u00e9conomiquement et \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:16:59) [92%] : \r\nOui, c'est nouveau, m\u00eame si on a beaucoup parl\u00e9 du miracle asiatique pour caract\u00e9riser le le d\u00e9collement \u00e9conomique du Japon, de la Cor\u00e9e du Sud, etc, c'\u00e9tait aussi des r\u00e9gimes qui \u00e9taient relativement autoritaire alors pas aussi autoritaire que ne le le Parti communiste chinois, mais on a parfois parl\u00e9 d'un mod\u00e8le un peu concurrents des d\u00e9mocraties occidentales et \u00e7a, c'est un mod\u00e8le que la Chine aujourd'hui essayent d'exporter, ou en tout cas, il essaye de convaincre certains pays que \u00e7a pourrait \u00eatre une solution pour se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement tout en restant au pouvoir pour Les disons les dirigeants un petit peu dur qui sont install\u00e9s parfois dans ces r\u00e9gimes depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:08) [89%] : \r\nMais l'espoir occidentale dire si on une classe moyenne \u00e9merge, petit \u00e0 petit les gens voudront plus souvent de la libert\u00e9 d'expression, changer de r\u00e9gime d\u00e9mocratis\u00e9, \u00e7a a pas l'air de se confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:42) [90%] : \r\nNon, alors Bill Clinton disait qu'avec internet la Chine allait se d\u00e9mocratiser et puis en fait, on a vu comment le pouvoir chinois a su utiliser \u00eatre nouvelles technologies Internet pour, au contraire, contr\u00f4ler, fa\u00e7on de plus en plus totalitaire sa population, donc, de fait, on a un mod\u00e8le un peu alternatif, maintenant, on peut voir les choses de mani\u00e8re positive du point de vue du r\u00e9gime en disant que le r\u00e9gime r\u00e9ussi quelque chose, il y a aussi beaucoup d'\u00e9conomistes qui pensent que le r\u00e9gime a parfois \u00e9t\u00e9 un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui actuellement n'est pas encore achev\u00e9 le la Chine reste un pays en voie de d\u00e9veloppement et que facialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:57) [94%] : \r\nOn va voir Nicolas Zufferey dans ce reportage que le le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme, il se d\u00e9veloppe une forme de tourisme rouge sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise, Antoine V\u00e9deilh\u00e9 et Thomas Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:17) [96%] : \r\nEn plein coeur de ce quartier chic de Shanghai, derri\u00e8re les murs de cette b\u00e2tisse traditionnelle, le mus\u00e9e du Parti communiste chinois, c'est ici qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a pr\u00e8s de 100 ans un lieu charg\u00e9 d'histoire o\u00f9 les visiteurs viennent en nombre, s'impr\u00e9gner de cette culture communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:20 > 0:18:30) [96%] : \r\nJe suis l\u00e0 pour d\u00e9couvrir tout ce qu'on a construit en 70 ans, cela a \u00e9t\u00e9 difficile pour le Parti communiste je voulons savoir plus sur son histoire et tout le chemin qu'il a parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:33 > 0:18:39) [96%] : \r\nCe dont je me rends compte c'est que gr\u00e2ce au Parti communiste, la Chine a beaucoup chang\u00e9 et nous a apport\u00e9 beaucoup de nouvelles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:41 > 0:18:46) [97%] : \r\nPartout en Chine, les autorit\u00e9s ont d\u00e9velopp\u00e9 des sites dit de tourisme rouge comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:11) [97%] : \r\nNous sommes dans la province dont est originaire Mao Tse Tong, le p\u00e8re fondateur de la R\u00e9publique populaire de Chine, il y a 70 ans pour lui rendre hommage, une statue de 32 m\u00e8tres de haut, les touristes viennent s'y prendre en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:11 > 0:19:19) [93%] : \r\nMao vraiment tr\u00e8s important, c'est un grand homme, pour nous, en fait, c'est non seulement un grand homme mais c'est aussi un Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:20 > 0:19:47) [95%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres plus loin, les visiteurs font la queue pour se recueillir dans la maison o\u00f9 il est n\u00e9, ils sont 5000 \u00e0 visiter ce site chaque jour vous aurons mais c'est un endroit de r\u00eave, c'est tellement important pour le Parti communiste dans cette boutique de souvenirs aussi ces p\u00e8lerins de la Chine rouge sont invit\u00e9s \u00e0 s'offrir des objets \u00e0 la gloire du grand timonier du parti et il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:47 > 0:20:02) [90%] : \r\nBien, merci, c'est le portrait du pr\u00e9sident Mao \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, \u00e7a co\u00fbte 9 francs, regardez comme c'est beau \u00e0 Essen, moi je cette statue de bronze du Pr\u00e9sident Mao, cela co\u00fbte 40 francs je vais la mettent dans ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:03 > 0:20:19) [97%] : \r\nEn Chine, le communisme se vend bien et si la propagande insiste sur le visage de Mao Ts\u00e9 donc Xi Jinping, le pr\u00e9sident actuel n'est pas en reste, son visage s'affiche sur des calendriers ou sur des assiettes un culte de la personnalit\u00e9 qui vise \u00e0 raviver l'amour de la patrie et du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:20 > 0:20:24) [89%] : \r\nNicolas Zufferey le nationalisme a \u00e9t\u00e9 une arme tr\u00e8s efficace pour le Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:25 > 0:21:02) [90%] : \r\nAlors, il est, il a \u00e9t\u00e9 de tous temps, mais depuis le d\u00e9but donc du r\u00e8gne de six in peeling, on peut dire que de ce point de vue l\u00e0 il y a une augmentation tr\u00e8s importante des discours patriotique, nationaliste et effectivement \u00e7a fonctionne assez bien, il faut voir d'une part que la population chinoise \u00e9tait tr\u00e8s pauvre et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien montr\u00e9 L \u00e0 c'est un beaucoup enrichi les conditions de vie de la la majorit\u00e9 de la population se sont am\u00e9lior\u00e9es et alors une fiert\u00e9 nationale sur laquelle le r\u00e9gime peut tout \u00e0 fait jouer la Chine est redevenue une puissance mondiale et les Chinois sont sont fiers de cela apr\u00e8s un si\u00e8cle d'humiliation jusqu'en 1949 donc, de ce point de vue l\u00e0 il y a un changement qui est effectivement tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:09) [95%] : \r\nOn est trop na\u00eff avec la Chine, on les laisse jouer dans avec nos r\u00e8gles le march\u00e9 et puis en m\u00eame temps on n'exige pas de certaines normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:10 > 0:21:34) [91%] : \r\nOui, alors je pense que depuis quelques ann\u00e9es, on peut dire \u00e7a en avait probablement un devoir d'aider la Chine lorsqu'elle \u00e9tait vraiment de confortable, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques, etc, la Chine se dit aujourd'hui encore un pays hant\u00e9 en voie de d\u00e9veloppement, ce qui est \u00e9videmment un petit peu difficile \u00e0 accepter quand on voit ce qu'elle est capable de mobiliser comme force \u00e9conomique, militaire, etc, donc c'est vrai qu'il a en tout cas, motif \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:34 > 0:22:01) [92%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Zufferey merci \u00e0 vous et puis aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha, au Qatar, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 facilement pour les demi- finales du 400 m\u00e8tres haies, la Vaudoise a pris la 2\u00e8me place de sa s\u00e9rie r\u00e9sille r\u00e9alise son meilleur temps de la saison, ces mondiaux se dispute dans une ambiance dit morne devant des gradins vides dans le monde de l'athl\u00e9tisme, beaucoup regrettent l'attribution de ces mondiaux au Qatar Pierre-Alain Dupuis et Brian Bach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:03 > 0:22:14) [97%] : \r\nLe stade Khalifa \u00e0 Doha une merveille architecturale qui peut accueillir 46000 spectateurs et pourtant les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se disputent devant des gradins vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:14 > 0:22:32) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est tellement frustrant, je me rappelle encore des \u00e9motions qu'on a eu \u00e0 Londres, on avait les larmes aux yeux tellement que les gens nous supportait avant que les gens \u00e9taient l\u00e0 pour nous voyait qui toutes les \u00e9quipes, les nations, et l\u00e0 c'est \u00e7a a rien \u00e0 voir, c'est, c'est c'est voil\u00e0 c'est mon r\u00eave, c'\u00e9tait vraiment pas l'id\u00e9al et et je me r\u00e9jouis de de partir d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:40) [93%] : \r\nUne ambiance sans passion, malgr\u00e9 de tr\u00e8s bonnes performances sportives, les Qataris n'ont aucune culture de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:23:02) [93%] : \r\nLa d\u00e9ception, \u00e7a c'est clair mais on pouvait quand m\u00eame un petit peu aussi attend, \u00e7a fait plus de 15 ans que je viens ici voir le le meeting chaque ann\u00e9e, ils ont de la peine \u00e0 avoir une culture de l'athl\u00e9tisme et puis tous les les visiteurs habituels et championnats du monde, c'est loin, c'est cher, donc ils ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 venir mais c'est vrai que c'est c'est assez d\u00e9solant qu'on n'est pas une ambiance championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:02 > 0:23:11) [97%] : \r\nLe show son et lumi\u00e8re ne suffit pas \u00e0 masquer l'amertume des athl\u00e8tes en attribuant les Mondiaux au Qatar, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a fait du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:11 > 0:23:35) [91%] : \r\nLe fait que le Qatar organise de plus en plus de comprendre, comp\u00e9tition internationale dans tous les sports, c'est pas seulement li\u00e9 \u00e0 la corruption, c'est aussi li\u00e9 au fait que les \u00e9v\u00e9nements, les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs co\u00fbte tellement cher aujourd'hui en terme d'infrastructures en terme de s\u00e9curit\u00e9 aussi, on en parle beaucoup par rapport aux Jeux olympiques, il faut trouver des pays qui soient d'accord, de les organiser qui les moyens de les organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:35 > 0:23:43) [93%] : \r\nEn termes de performances sportives ces mondiaux sont d'excellente qualit\u00e9 mais cette \u00e9dition ne restera pas dans les annales de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:24:02) [89%] : \r\nEn Suisse, on pourrait appeler \u00e7a la tourn\u00e9e des \u00e9l\u00e9phants notre panorama des enjeux cantonaux nous emm\u00e8ne dans le Jura, o\u00f9 2 poids lourds politiques sont candidats au Conseil des \u00c9tats, la socialiste Baume-Schneider et le PDC Juillard partent largement favoris Daniel Bachmann, C\u00e9dric Adrover et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:24:02 > 0:24:04) [85%] : \r\nWilliam le feu pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:04 > 0:24:18) [85%] : \r\nDel\u00e9mont 6 heures 20 et une \u00c9lisabeth Baume-Schneider distribue du miel pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute qui, pas pour la maison, mais pourquoi pas, puisque tout tra\u00eener ici, elle est chez elle, le g\u00e9n\u00e9ral petit canton mais les grandes familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:25) [76%] : \r\nCes \u00e9v\u00e9nements bouteilles suis candidate au Conseil des \u00c9tats, j'ai juste dit des frontali\u00e8re de seconde bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:25 > 0:24:32) [92%] : \r\nDans la course \u00e0 la le statut d'archi- favorite, ancienne ministre femme de r\u00e9seau, on dit m\u00eame que l'\u00e9lection se r\u00e9jouit d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:24:43) [88%] : \r\nC'est jamais jou\u00e9 d'avance et puis encore, c'est peut-\u00eatre, comme on dit, on a une petite longueur d'avance, c'est il faut convaincre et puis faut surtout ma ne pas lasser les gens parce qu'on pourra aussi se dire bon ben on les a assez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:25:16) [91%] : \r\nNe pas lasser le Jura compte 73000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois moins que la ville de Lausanne ici les grandes figures politiques ne court pas les rues, mais les colistiers eux occupent la place et le d\u00e9bat public, on se lasse pas forc\u00e9ment dans une campagne pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 tout prix au sens parce qu'on a des convictions au sens parce qu'on a envie de repr\u00e9senter son parti pour le 2\u00e8me si\u00e8ge un autre candidat a le vent en poupe Charles Juillard PDC le baron du Gouvernement jurassien, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse rencontre avec sa colisti\u00e8re, est ce que vous aimeriez \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la place de Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:22 > 0:25:39) [91%] : \r\nSi je dois aller trop se ferait la job, le ton est donn\u00e9 : l'UDC et les Verts sont aussi en course mais sans apparentement aucun, la surprise utopique, les d\u00e9bats prennent des allures de p\u00e9tards mouill\u00e9s et le public n'est pas au rendez- vous, une course jou\u00e9e d'avance, le favori, botte en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:39 > 0:26:00) [93%] : \r\nCertains candidats sont sont d\u00e9fend des th\u00e8ses identique, ce qui n'est pas favorable pour une animation du d\u00e9bat, mais je crois que il faut confronter les id\u00e9es quand m\u00eame et la rel\u00e8ve qui arrive justement pour \u00e7a qu'il faut faire de la place sur le plan cantonal pour que, h\u00e9 bien les jeunes puissent prendre nos places amener de nouvelles id\u00e9es et faire \u00e9voluer la politique jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:00 > 0:26:09) [96%] : \r\n\u00e0 Berne PDC et PS se partagent les 2 si\u00e8ges jurassiens aux \u00c9tats depuis maintenant 20 ans jusqu'au 20 octobre la campagne bat son plein suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:16) [89%] : \r\nSuspense C\u00e9dric Adrover on sent une une pointe d'ironie, avec ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:18 > 0:26:51) [90%] : \r\nOui, vous trouverez pas grand monde ici pour vous dire que le le suspense est insoutenable dans cette \u00e9lection, elle la particuli\u00e8re pourtant, rendez- vous compte 2 si\u00e8ges vacants au Conseil des \u00c9tats, la chambre haute, la plus prestigieuse, on pourrait imaginer que que \u00e7a aiguise les app\u00e9tits de de toutes parts, h\u00e9 bien non, c'est vraiment pas le cas il y a que 8 candidats, les 4 que vous avez vu dans dans le reportage et puis les Verts et l'UDC qui sont aussi dans ces dans la course, mais qui n'ont a priori pas l'\u00e9lectorat suffisant pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher un si\u00e8ge, le PLR, parti gouvernemental ne sait m\u00eame pas lancer dans la course, c'est dire si les candidatures Juillard et Baume-Schneider ont \u00e9t\u00e9 dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:51 > 0:26:56) [90%] : \r\nDe grands favoris au Conseil des \u00c9tats C\u00e9dric au conseil national, c'est un peu la m\u00eame configuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:58) [90%] : \r\nUn peu, c'est quand m\u00eame plus tendu, paradoxalement, paradoxalement, parce qu'il y a, il y a 2 sortants l\u00e0 qui se repr\u00e9sente, le socialiste Pierre-Alain Fridez, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Jean-Paul Lecoq Schmid, mais son lot de loin pas les seuls 34 candidats, c'est un record dans le canton du Jura, presque tous les partis sont dans la course et puis sortant ils ont des colistiers qui ne sont pas forc\u00e9ment des cadeaux pour le PDC Anne Froidevaux pour le PS, Lo\u00efc Dobler pour les situer rapidement, ce sont des candidats plut\u00f4t jeune, mais de loin pas inexp\u00e9riment\u00e9s, ils ont un un parcours politique d\u00e9j\u00e0 elle a pr\u00e9sid\u00e9 le Parlement Ali a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e, lui, a pr\u00e9sid\u00e9 le parti socialiste pendant 4 ans, il est d\u00e9put\u00e9, ils sont les deux de bons orateurs, ils viennent d'une r\u00e9gion \u00e0 la vall\u00e9e de Del\u00e9mont qui pourraient se retrouver sans repr\u00e9sentant \u00e0 Berne, bref, ils ont des armes pour faire campagne et peut-\u00eatre cr\u00e9er la surprise, peut-\u00eatre parce que les sortants et ils ont aussi des armes, bien \u00e9videmment, ils ont l'exp\u00e9rience, ils ont leur bilan et puis ils ont surtout une base \u00e9lectorale tr\u00e8s solide, il y a 4 ans, ils avaient plus de 4000 voix d'avance sur leurs colistiers respectifs, c'est presque 10 pourcent de l'\u00e9lectorat, il reste aujourd'hui les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:58 > 0:28:16) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric \u00e7a c'\u00e9tait pour le le Jura et int\u00e9resser les jeunes c'est partout le d\u00e9fi de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la RTS innove avec nouveau qui propose un d\u00e9bat politique en Direct sur Facebook et sur YouTube, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal, attention pas sur cette antenne, mais sur les r\u00e9seaux sociaux C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:17 > 0:28:37) [89%] : \r\nSalut, bienvenue chez nous, Bienvenue chez nouveau hier c'\u00e9tait l'ultime r\u00e9p\u00e9tition pour l'\u00e9quipe de nouveau pour \u00eatre par\u00e9s contre les al\u00e9as du Direct, car ce soir, c'est une premi\u00e8re : la RTS inaugure une nouvelle forme de d\u00e9bat ni radiophonique, ni t\u00e9l\u00e9visuel, le d\u00e9bat sera r\u00e9seau socialis\u00e9s sur Facebook et YouTube en Direct d\u00e8s 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:37 > 0:28:54) [89%] : \r\nOn veut, on aimerait inverser un peu les rapports de force, c'est-\u00e0-dire c'est d'abord le citoyen qui va, par la parole et puis les politiciens et seront l\u00e0, bien s\u00fbr, pour parler aussi n'est pas \u00e0 proprement dit de leur programme seront l\u00e0 aussi beaucoup pour entendre \u00e9couter peut-\u00eatre faire des propositions concr\u00e8tes, r\u00e9pondre au jeune public qui sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:29:10) [94%] : \r\nAinsi 11, la discussion se fera entre jeunes politiciens et jeunes citoyens physiquement pr\u00e9sents autour de 3 th\u00e9matiques climat \u00e9galit\u00e9 et \u00e9conomie du futur, l'id\u00e9e laisser chacun s'exprimer sans couper la parole, en int\u00e9grant les questions et r\u00e9actions des internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:10 > 0:29:31) [91%] : \r\nIl y a 3 sujets par th\u00e9matiques qui sont des sortes de Zapping d'images d'actu en fait ou auquel les jeunes pourront r\u00e9agir et puis il y a vraiment un sujet qu'on a tourn\u00e9 avec des jeunes gymnasiens \u00e0 Bienne qui pouvait pas en fait venir en plateau mais qui ont une id\u00e9e en fait tr\u00e8s concr\u00e8te veulent proposer un service environnemental comme 3\u00e8me pion au service civil au service militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:31 > 0:29:41) [93%] : \r\nEt quand ce sera fini, il y en aura encore apr\u00e8s la diffusion du d\u00e9bat non balis\u00e9 en termes de temps la discussion continuera avec vos commentaires sur les r\u00e9seaux, et au vu de ce que votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:41 > 0:29:59) [93%] : \r\nLe milieu de l'horizon, c'est un livre d'abord de l'\u00e9crivain lausannois Roland Buti apr\u00e8s le succ\u00e8s litt\u00e9raire, les prix, les traductions, voici l'adaptation au cin\u00e9ma avec au casting, la Star fran\u00e7aise Laetitia Casta et un jeune acteur valaisan Luc Bruchez, le reportage de Nicolas ch\u00e8vres et juillet Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:07) [79%] : \r\nEt vous vous \u00eates rencontr\u00e9s ou se rencontrent \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:35) [94%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 de canicule 76 alors que Gus et son p\u00e8re paysan, le jeune homme est plus pr\u00e9occup\u00e9 par l'arriv\u00e9e de C\u00e9cile, une amie de sa m\u00e8re qui va chambouler sa vie et marquer la fin de son enfance, brusquement, telle est l'histoire du milieu de l'horizon, le roman du lausannois Roland Buti Prix suisse de litt\u00e9rature en 2013 et du public de la RTS en 2014, un roman \u00e0 succ\u00e8s, traduit dans 7 langues et vendu \u00e0 plus de 20000 exemplaires aujourd'hui le roman prend vie sur grand \u00e9cran partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:30:57) [89%] : \r\nRoland Buti nous a donn\u00e9 enti\u00e8re libert\u00e9, il a dit : maintenant, j'ai vendu mes droits Box Productions et maintenant vous faites ce que vous voulez avec Le Havre et \u00e7a, c'est un super cadeau parce que c'est difficile d'avoir cette pression surtout sur un roman qui est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s qui a un bon roman qui est bien \u00e9crit et une belle histoire, on se sent aussi un peu responsable du de l'oeuvre de quelqu'un d'autre, et ce qui fait un disque, je fait dispara\u00eetre le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:57 > 0:31:11) [93%] : \r\nLeur lecture du livre effectivement c'est insister plut\u00f4t sur la relation entre la m\u00e8re et le fils pour moi je, je sens que c'est plut\u00f4t effectivement une lecture f\u00e9minine de mon livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:11 > 0:31:18) [96%] : \r\nLe destin de sa m\u00e8re, son choix de quitter son foyer, par amour pour une femme est \u00e9galement davantage d\u00e9velopp\u00e9 dans le film, je me suis retrouv\u00e9 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:34) [90%] : \r\nSoit confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ma vie de femme \u00e0 des \u00e2ges diff\u00e9rents, \u00e7a peut parler \u00e0 tous, m\u00eame aux hommes d'ailleurs, il y a pas, c'est-\u00e0-dire d'aller faire son d\u00e9sir, c'est pas que la sexualit\u00e9 ou l'homosexualit\u00e9, pas du tout, \u00e7a va plus loin que \u00e7a, ce qu'on a encore en stock des grands formats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:34 > 0:31:39) [95%] : \r\nPour les \u00e9ditions Zo\u00e9, cette adaptation \u00e9videmment permet une \u00e9norme visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:39 > 0:31:52) [93%] : \r\nIl semblerait qu'il y a une sorte de d\u00e9ficit en sc\u00e9nario en Suisse il y a notamment un manque de formation \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc pourquoi pas s'emparer de textes litt\u00e9raires qui qui raconte des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:52 > 0:31:57) [97%] : \r\nEt le h\u00e9ros de cette histoire est Gus, jou\u00e9 par un jeune valaisan renversant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:57 > 0:32:17) [85%] : \r\nJ'ai pas fait les recherches profondes sur le personnage afin de prouver sa r\u00e9elle psychologie Jean, je me suis juste dit que ce personnage des ressemblances avec moi, il s'emb\u00eatait beaucoup dans son quotidien, moi avant j'avais souvent l'\u00e9cole \u00e7a m'ennuie pas mal et, du coup, il s'\u00e9tait il y avait ces ressemblance avec le personnage qui permet des quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:18 > 0:32:24) [94%] : \r\nPhilippe Jeanneret nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis ce soir abe nous propose une enqu\u00eate sur le chauffage au bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:31) [93%] : \r\nEt les difficult\u00e9s de l'industrie foresti\u00e8re suisse suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS, on se retrouve demain excellente pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:40 > 0:32:43) [86%] : \r\nAlors suivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:52 > 0:32:58) [84%] : \r\nCe que tu vois demain et est sur les A\u00e7ores et il peut amener \u00e0 leur alors alors bah il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:58 > 0:33:28) [89%] : \r\nMais d'abord sur l'ouest des A\u00e7ores \u00e0 pied les \u00eeles bon isol\u00e9 mais o\u00f9 les vents pour atteint les 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est \u00e9norme, et puis apr\u00e8s, jeudi, les restes de l'ouragan qui devrait faire sa transition post- tropicale vont arriver sur l'Irlande, et l\u00e0 c'est encore des vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis vendredi, enfin, c'est les trajectoires calcul\u00e9es par les mod\u00e8les sont justes, il va se trouver sur l'Allemagne et les pluies arriveront et et nous am\u00e8nera la pluie mais dans des quantit\u00e9s qui ont l'air d'\u00eatre tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:28 > 0:33:33) [94%] : \r\nStandard, donc \u00e7a alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:34:06) [87%] : \r\nAlors il y a la bonne et la mauvaise nouvelle, je commence par la mauvaise nouvelle, c'est que les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre en fait que samedi, le temps pour \u00eatre plus vieux, mais en fait c'est une \u00e9volution qui est tout \u00e0 fait incertaine parce que les mod\u00e8les sont perturb\u00e9es par l'arriv\u00e9e d'un ouragan nos attitude, ils ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer ce genre de situation et donc ouais, ouais, mais \u00e7a une d\u00e9pression avec un centre chaud alors que nous on en d\u00e9pression nos latitudes on descend autrefois et donc c'est toute cette phase, si tu veux de de transition entre un centre chose contre froid la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, que les mod\u00e8les ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:06 > 0:34:08) [94%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:21) [76%] : \r\nEh bien voil\u00e0 cependant photo d'la pour, voil\u00e0, allons-y alors moi, ma famille qui va faire l'abondance, qui nous dit qu'elle d\u00e9fende, c'est pas un temps je non moi je alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:23 > 0:34:27) [93%] : \r\nDonc Philippe Jeanneret samedi les vendanges \u00e0 Saillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:27 > 0:34:43) [95%] : \r\nAlors pour l'instant, les mod\u00e8les mise sur un sur un temps assez humide mais c'est vraiment une \u00e9volution incertaine \u00e0 cause de Lorenzo qui qui va arriver sur le proche Atlantique et les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a et donc \u00e7a nous donne une \u00e9volution incertaine, ce qui signifie qu'il y a encore de l'espoir pour \u00e7a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:43 > 0:35:06) [78%] : \r\nOk, merci beaucoup Philippe de rien faire moi m\u00eame parfaitement, c'est pas pour les voisins, ben on verra enfin place ils font des tests qui oui, mais je suis en place mais bien avant, petit peu la ligne oui non mais alors dans cette all\u00e9e chercher \u00e7a, toi tu vas 3 secondes l\u00e0- bas non commenter dit vous avez vu comment elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:20) [75%] : \r\nEt pas toujours pas r\u00e9gl\u00e9, Postel et tu vois rien foutu en poste \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:40 > 0:40:44) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir apr\u00e8s une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les perturbations sont de retour, elle devrait nous amener, passablement d'activit\u00e9 m\u00e9t\u00e9o maintient pour ce soir et cette nuit son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de les courant d'ouest ont entra\u00een\u00e9 aujourd'hui un front froid sur la France, il s'accompagne de bonnes quantit\u00e9s de pluie, mais \u00e9galement de rage, ce front va essentiellement nous amener de l'activit\u00e9 ce soir et cette nuit, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons sous une tra\u00eene active les am\u00e9liorations seront assez lente pour retrouver le soleil faudra dans la journ\u00e9e de jeudi toujours, jeudi, les restes de l'ouragan Lorenzo vaut aborder l'Irlande ils am\u00e8neront passablement d'activit\u00e9, ils arriveront sous forme att\u00e9nu\u00e9e sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce soir, et voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont continuer de progresser, il circule dans un courant de sud- ouest, elle s'accompagne parfois d'orages, ces pr\u00e9cipitations vont graduellement \u00e9tendent en toutes r\u00e9gions et elles pourront \u00eatre assez soutenu en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit dans les Alpes, les cumuls pourront atteindre les 30 \u00e0 35 millim\u00e8tres, d'o\u00f9 la vie d'intemp\u00e9ries lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse de son c\u00f4t\u00e9, la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en fin de nuit, vers 2200 m\u00e8tres demain matin, nous serons donc sous un ciel de tra\u00eene les pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re plus intermittent au nord, les \u00e9claircies seront assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine le versant sud des Alpes seront peu prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, temps sec avec la soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 au nord, o\u00f9 le temps restera assez changeant sur les versants sud des Alpes, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, enfin, en soir\u00e9e, notre perturbation va peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer \u00e0 ce stade, les pr\u00e9cipitations devraient surtout tra\u00eenait le long des Pr\u00e9alpes, il vont un peu diminu\u00e9, mais nous serons dans Vert plus froid la limite des chutes de neige devraient s'abaisser en moyenne vers 1600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse, mais finalement de saison, il fera entre 12 et 15 degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 16 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord 26 qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, enfin les vents seront de secteur ouest nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec une tendance au mais plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour jeudi bien accalmie devrait se produire le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ont cependant de la peine \u00e0 passer la barre des 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, vendredi, donc ce sont les restes de l'ouragan Lorenzo qui vont circuler sur le nord de l'Europe et qui devraient nous amener \u00e0 temps changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies les versants sud des Alpes seront peut-\u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements pour samedi et cela infirme ce qu'on disait hier soir les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le mise encore sur un temps c'est variable, changeant avec des temp\u00e9ratures qui devraient plut\u00f4t haussier, entre 17 et 19 degr\u00e9s, l'\u00e9volution est incertaine, elle le sera \u00e9galement pour la journ\u00e9e de dimanche, avec probablement encore un temps assez changeant \u00e0 la cl\u00e9, cette situation s'explique par le fait que les mod\u00e8les num\u00e9riques ont de la peine \u00e0 dig\u00e9rer si vous voulez, l'arriv\u00e9e d'un reste d'ouragan \u00e0 nos latitudes pour donc l'\u00e9volution de ces prochains jours, va donc miser sur un temps changeant et les temp\u00e9ratures plut\u00f4t de saison entre 16 et 17 degr\u00e9s noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Albert avec une enqu\u00eate sur le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:44 > 0:40:52) [88%] : \r\nChauffage dont la production est \u00e0 la peine en Suisse demain soir \u00e0 cette place, vous allez retrouver Claudia m\u00e9lange sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910995304", "durationSec": 111, "title": "SO AFFAIRE CREDIT SUISSE_RTS000001971208", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la banque Cr\u00e9dit Suisse, Urs Rohner, a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour expliquer les mesures prises suite \u00e0 la d\u00e9couverte de la filature de l'ex-directeur de la gestion de fortune, Iqbal Kahn. Urs Rohner a reconnu que Iqbal Kahn a \u00e9t\u00e9 suivi apr\u00e8s son d\u00e9part pour la banque UBS. Les deux managers du Cr\u00e9dit Suisse qui ont ordonn\u00e9 la filature, dont le responsable des op\u00e9rations, Pierre-Olivier Bou\u00e9e, ont d\u00fb pr\u00e9senter leur d\u00e9mission. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tidjane Thiam peut rester. Selon une enqu\u00eate interne, il n'aurait aucune responsabilit\u00e9 dans cette affaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "D\u00c9TECTIVE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE", "UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995305", "durationSec": 85, "title": "SO DEBAT NOUVO_RTS000001971065", "excerpt": "L'\u00e9mission Nouvo de la RTS innove en proposant un nouveau format pour le d\u00e9bat politique, qui sera diffus\u00e9 en direct sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Youtube. L'objectif est d'int\u00e9resser les jeunes aux enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995306", "durationSec": 103, "title": "SO DOHA DESAFFECTON_RTS000001971149", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se d\u00e9roulent dans le stade khalifa \u00e0 Doha au Qatar devant des gradins vides. Plusieurs athl\u00e8tes et personnalit\u00e9s du monde de l'athl\u00e9tisme d\u00e9plorent l'attribution de ces mondiaux au Qatar, qui n'a pas de culture de l'athl\u00e9tisme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "SPORT ET ARGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995307", "durationSec": 106, "title": "SO FEVI PLAN SAUVETAGE V2_RTS000001971222", "excerpt": "Le bilan financier final de la F\u00eate des Vignerons 2019 pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 15 millions de francs suisses. La Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey puisera 10 millions de francs dans sa propre fortune pour \u00e9ponger cette dette. Mais il reste a trouver les 5 millions restants aupr\u00e8s des priv\u00e9s et du public. Pour l'\u00e9lu municipal de Vevey, Etienne Rivier, il est important de d\u00e9battre de la prise en charge de ce montant, alors que pour le conseiller communal de Vevey, Alain Gonthier, la commune n'est pas redevable envers la Confr\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "F\u00caTE DES VIGNERONS", "INSTITUTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995308", "durationSec": 139, "title": "SO FILM LIVRE LE MILIEU HORIZON_RTS000001971054", "excerpt": "Sortie du film \"Le milieu de l'horizon\" de la r\u00e9alisatrice suisse Delphine Lehericey, bas\u00e9 sur le roman du m\u00eame nom de l'auteur suisse Roland Buti. Itw de la r\u00e9alisatrice Delphine Lehericey, de l'auteur Roland Buti, de la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Laetitia Casta, de la directrice des Editions Zo\u00e9, Caroline Coutau et du com\u00e9dien suisse, Luc Bruchez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995309", "durationSec": 130, "title": "SO JU EF CAMPAGNE BARONS_RTS000001970445", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne conna\u00eet pas beaucoup de suspens dans le canton du Jura. La candidate socialiste au Conseil des Etats, Elisabeth Baume-Schneider, et le candidat PDC au Conseil des Etats, Charles Juillard, sont les grands favoris.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995310", "durationSec": 108, "title": "SO LECLANCHE_RTS000001971228", "excerpt": "L'entreprise de stockage d'\u00e9nergie Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon vient de remporter un contrat de 100 millions de francs pour \u00e9quiper les locomotives du fabriquant canadien Bombardier de batteries au lithium afin d'\u00e9lectrifier ses locomotives fonctionnant au Diesel.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995311", "durationSec": 78, "title": "SO MANIF HONG KONG 2_RTS000001970898", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes c\u00e9l\u00e9brations chinoises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9es par les manifestations pro-d\u00e9mocrates a Hong-Kong. pour la premi\u00e8re fois, la police a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles contre un manifestant. Au total, une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, deux d'entre elles dans un \u00e9tat critique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910995312", "durationSec": 25, "title": "SO MUR LEA SPRUNGER_RTS000001971188", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, historique de la Chine depuis la fondation de la R\u00e9publique de Chine en 1949 \u00e0 son statut de superpuissance mondiale en 2019. En 70 ans de r\u00e9gime communiste, ce pays rural et pauvre est devenu un g\u00e9ant \u00e9conomique qui bouscule l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1910995313", "durationSec": 105, "title": "SO NEWS HISTORIQUE CHINE_RTS000001971168", "excerpt": "Le Parti communiste chinois ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour encourager le patriotisme. Il se d\u00e9veloppe une forme de \"tourisme rouge\", sur les lieux historiques de la R\u00e9volution chinoise et de la fondation de la R\u00e9publique de Chine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG", "XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995314", "durationSec": 84, "title": "SO TAPIS DEFILE 2_RTS000001971042"}, {"internalArchiveId": "AA1910995315", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS SHANGHAI_RTS000001970983"}, {"internalArchiveId": "AA1910995316", "durationSec": 96, "title": "SO TAPIS TIAN EN MEN 2_RTS000001971014"}, {"internalArchiveId": "AA1910995317", "durationSec": 143, "title": "SO TOURISME ROUGE CHINE_RTS000001970920", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "thematicPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910995895", "summary": "Vue a\u00e9rienne en nocturne du stade Khalifa. Gradins vides dans le stade lors de courses des championnats du monde d'athl\u00e9tisme. Itw de Sarah Atcho, athl\u00e8te suisse. Itw de Jacky Delapierre, directeur d'Athletissima. Itw de Pierre Morath, ex-athl\u00e8te.", "id": "1996289", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["DOHA"], "visualPersons": ["DELAPIERRE, JACKY", "ATCHO, SARAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995929", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey.", "id": "1996323", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995963", "summary": "Images Bombardier : train avec locomotive Bombardier roulant sur voie ferr\u00e9e non \u00e9lectrifi\u00e9e. Int usine Bombardier, ouvriers \u00e9quipant locomotive de batteries pour les faire fonctionner \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. \nItw Hubert Angleys, directeur financier Leclanch\u00e9. \nYverdon, int usine Leclanch\u00e9 : ouvriers et ouvri\u00e8res assemblant batteries au lithium.\nAllemagne, int usine Leclanch\u00e9 : fabrication de cellules pour batteries au lithium. Cha\u00eene de montage de cellules de batteries fortement automatis\u00e9e. \nAnimation graphique montrant fonctionnement d'un train avec locomotive \u00e9lectrique.", "id": "1996357", "visualThemes": ["LOCOMOTIVE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "YVERDON-LES-BAINS"], "visualCorporations": ["LECLANCHE", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995985", "summary": "Plateau : itw Nicolas Zufferey, sinologue et professeur en \u00e9tudes chinoises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1996379", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910995992", "summary": "Shanghai : ext et int mus\u00e9e du Parti communiste chinois avec nombreux visiteurs. Visiteur se faisant prendre en photo devant drapeau communiste le poing lev\u00e9. Itw visiteurs. \nHunan : groupes de touristes se faisant prendre en photo devant statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Groupe de partisans communistes r\u00e9citant slogan d'all\u00e9geance au parti communiste devant statue. Vue a\u00e9rienne \u00efle avec statue g\u00e9ante de Mao Tse-Toung. Itw touristes. File de visiteurs attendant pour visiter maison o\u00f9 Mao Tse-Toung est n\u00e9. Int boutique de souvenirs, visiteurs achetant souvenirs \u00e0 l'effigie de Mao Tse-Toung.", "id": "1996386", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "TOURISME CULTUREL", "TOURISME DE MASSE", "COMMUNISME"], "visualGeographicals": ["CHINE"], "visualPersons": ["MAO TSE-TOUNG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052907", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23DD4078-D234-4CB1-AAEB-D30738D194B7", "internalArchiveId": "23DD4078-D234-4CB1-AAEB-D30738D194B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viktor R\u00f6thlin, athl\u00e8te suisse;M\u00e8re de famille, Vaud\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/DOHA ATHLETISME PI) Et de 4 pour Shelly Ann Fraser-Pryce\r\nLa jama\u00efcaine a d\u00e9croch\u00e9 hier \u00e0 Doha sont 4e titre mondial sur 100 m... en athl\u00e9tisme\r\nAvec un chrono extraordinaire de 10 secondes et 71 centi\u00e8mes, elle \u00e9gale le deuxi\u00e8me meilleur temps de sa carri\u00e8re\r\nLa Bernoise Mujinga Kambundji... elle... a subi une nouvelle d\u00e9sillusion: elle a manqu\u00e9 la finale pour 5 milli\u00e8mes!\r\n**** Et c'est LA th\u00e9matique de ces mondiaux de Doha: la chaleur et l'humidit\u00e9 ont perturb\u00e9 les courses sur route ce week-end\r\nAvec de nombreux abandons... dans le 50 km marche et le marathon f\u00e9minin\r\nCaroline Raymond... la pol\u00e9mique enfle... avec cette question: fallait-il organiser des championnats du monde au Qatar?\r\n----\r\nOn savait avant le coup d'envoi des \u00e9preuve sur route que les conditions seraient dantesques. \r\nLes \u00e9preuves se d\u00e9roulent de nuit avec une temp\u00e9rature d'environ 30 degr\u00e8s et un taux d'humidit\u00e9 de pass\u00e9 70%. \r\nLors du marathon f\u00e9minin, un triste record a \u00e9t\u00e9 battu: sur les 68 coureuses au d\u00e9part, 28 n'ont pas pu franchir la ligne d'arriv\u00e9e. Les critiques fusent de toute part et la f\u00e9d\u00e9ration internationale tente comme elle le peut de calmer le jeu. \r\n---\r\n*** Comment la f\u00e9d\u00e9ration internationale justifie-t-elle la tenue de ses \u00e9preuves dans ces conditions? \r\n---\r\nL'IAAF essaie de d\u00e9montrer que toutes les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes:  \r\ndes volontaires de la Croix rouge \u00e9taient dispos\u00e9s tous les 200m sur la boucle du parcours. Des points de ravitaillement en eau ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9. Tout ce dispositif a fonctionn\u00e9. \r\n---\r\n*** Mais quand m\u00eame, est-ce qu'on joue avec la sant\u00e9 des athl\u00e8tes?\r\n---\r\n\"Trente athl\u00e8tes du marathon ont \u00e9t\u00e9 admises au centre m\u00e9dical par pr\u00e9caution, selon l'IAAF, mais il n'y a pas eu de probl\u00e8mes majeurs. Ecoutez l'avis sur cette question de Viktor R\u00f6thlin. Le marathonien avait obtenu la m\u00e9daille de bronze lors des championnats du monde d'Osaka en 2007 dans des conditions similaires. \r\n   35''\r\nLes images de coureuses que l'on retire du parcours, certaines emmen\u00e9es sur des brancards dans des ambulances....tout cela constitue un d\u00e9g\u00e2t d'image pour l'athl\u00e9tisme. Il n'y avait pas d'air \u00e0 respirer, c'\u00e9tait l'enfer. Les athl\u00e8tes sont nombreux \u00e0 se plaindre d'un manque de respect de la part de leurs dirigeants. \r\n--- \r\n*** Caroline Raymond, en direct de Doha\r\n---------------\r\nAutre ambiance hier... aux mondiaux de cyclisme de Harrogate...\r\nC'est sus la pluie que le Suisse Stefan K\u00fcng s'est octroy\u00e9 la m\u00e9daille de bronze\r\nLe Danois Mads Pedersen l'a emport\u00e9... devant l'Italien Matteo Trentin\r\n(11/AUTRICHE/ELECTIONS ITV KURZ (soir)) *** Sebastian Kurz... devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie ... en Autriche\r\nLe chef de file des conservateurs a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives... quelques mois apr\u00e8s son d\u00e9part...li\u00e9 \u00e0 un scandale\r\nEt son parti am\u00e9liore largement son score... par rapport au dernier scrutin\r\nLa formation d'extr\u00eame droite... le FPO... perd 10 points \r\nA l'inverse... les Verts gagnent du terrain\r\nSebastian Kurz va donc devoir former une nouvelle coalition ... dans un paysage politique remodel\u00e9:\r\n  29''\r\nLe FPO a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne participerait pas \u00e0 une nouvelle coalition gouvernementale... au vu de son \u00e9chec \u00e9lectoral.\r\n(Proc\u00e8s WV) Ils sont des centaines de milliers... et ils demandent r\u00e9paration pour leurs voitures diesel truqu\u00e9es\r\nLe premier grand proc\u00e8s de consommateurs contre Volkswagen d\u00e9bute aujourd'hui en Allemagne\r\nUne audience partie pour durer des ann\u00e9ees... au trivbunal r\u00e9gional d Brunswick...en Basse saxe\r\nAlors... le constructeurs automobile a-t-il agi de mani\u00e8re contraire \u00e0 l'\u00e9thique... et a-t-il caus\u00e9 un pr\u00e9judice?\r\nCe sont les principales questions qui occuperont les juges. \r\nPlus de 450 000 personnes sont inscrites sur cette requ\u00eatte group\u00e9e\r\n(08/FRANCE/ROUEN PA) *** En France..... l'inqui\u00e9tude ne faiblit pas... 4 jours apr\u00e8s l'incendie spectaculaire de l'usine chimique Lubrizol \u00e0 Rouen\r\nLe pr\u00e9fet assure que la qualit\u00e9 de l'air est \u00e0 son niveau habituel... et le gouvernement promet la transparence\r\nMais les habitants ont des doutes: ils craignent les cons\u00e9quences sanitaires de cet accident industriel\r\nAriane Hasler...\r\n  48''\r\n((\"Nous sommes \u00e0 un \u00e9tat habituel de la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Rouen, \u00e0 une exception, qui est le site lui-m\u00eame \u00bb. Samedi soir le pr\u00e9fet de Normandie s'est voulu rassurant.  Il a toutefois confirm\u00e9 la pr\u00e9sence d'amiante dans la toiture du b\u00e2timent et annonc\u00e9 le gel des productions et des r\u00e9coltes dans la r\u00e9gion. \r\nL'incendie de cette usine qui produit des addidifs pour lubrifiants avait entra\u00een\u00e9 la cr\u00e9ation d'un panache de 22 km de fum\u00e9e noire au-dessus de l'agglom\u00e9ration normande. De nombreux riverains se plaignant ensuite d'une odeur naus\u00e9abonde et des retomb\u00e9es de suies. Depuis 4 jours les habitants et les organisations d\u00e9noncent un manque de transparence des autorit\u00e9s sur cette pollution. \r\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate parlementaire. Une enqute judiciaire est \u00e9galement en cours, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie au chef de mise en danger d'autrui.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris \r\n))\r\n(13/HONG KONG PA (nuit))  ****P\u00e9kin et Hong Kong: deux images diam\u00e9tralement oppos\u00e9es ce matin\r\nDans la capitale chinoise... des banderoles rouges g\u00e9antes appellent \u00e0 l'unit\u00e9 du peuple derri\u00e8re le parti communiste...\r\nEt la ville est fig\u00e9e par un dispositif ultra s\u00e9curis\u00e9... pour les c\u00e9l\u00e9brations... demain... des 70 ans de la fondation de la r\u00e9publique populaire de chine\r\nPendant ce temps... Hong Kong regorge d'affiches qui fusigent le parti communiste chinois... et hier les manifestants pro d\u00e9mocratie et la police se sont \u00e0 nouveaux affront\u00e9s violemment\r\nMichael Peuker... les forces de l'ordre haussent le ton... dans le territoire... \u00e0 l'approche d'une f\u00eate nationale chinoise qui pourrait \u00eatre explosive\r\n((Bus arr\u00eat\u00e9s, passagers en ligne sur le trottoir pour une fouille minutieuse. Stations de m\u00e9tro arpent\u00e9es en long, en large, \u00e0 l'affut du moindre manifestant masqu\u00e9, v\u00eatu de noir. Les policiers Hongkongais \u00e9taient sur les dents en fin d'apr\u00e8s-midi. Les rues du centre ressemblaient \u00e0 un champ de bataille : pav\u00e9s d\u00e9coll\u00e9s, rassembl\u00e9s en tas derri\u00e8re les innombrables barricade. Les jeunes radicaux ont men\u00e9 plusieurs actions d'une violence intense. De nombreux bless\u00e9s sont \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des manifestants. Les autorit\u00e9s avaient interdit tout rassemblement hier, justifiant, selon elles, une r\u00e9pression ferme.\r\nCertains pointent une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e : ces interdictions de manifester d\u00e9couragent les plus mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 sortir, isolant les contestataires extr\u00eames. Pour le mouvement pro-d\u00e9mocratique, les violences et les arrestations en cascade visent \u00e0 d\u00e9courager toute mobilisation de masse demain, mardi 1er octobre, jour o\u00f9 le parti communiste entend exhiber fi\u00e8rement son pouvoir. Un \u00e9v\u00e8nement que beaucoup de Hongkongais sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 troubler. Face aux risques de d\u00e9bordements, les festivit\u00e9s dans le territoire ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.))\r\n(Probl\u00e8me brochures GE) Si vous vivez dans le canton de Gen\u00e8ve... et que vous comptez voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: prenez garde!\r\nPlusieurs \u00e9lcteurs ont recu des brochures incompl\u00e8tes... pour le scrutin au conseil national\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction\r\nUne vingtaine de brochures contiennent des listes \u00e0 double... alors que d'autres manquent\r\nLa Chancellerie invoque un probl\u00e8me d'imprimerie\r\nSi vous \u00eates concern\u00e9s... vous pouvez prendre contact avec le service des votations et des \u00e9lections.\r\n(03/VD/FEVI VENTE ITV MERE DE FAMILLE (22h30)) **** La f\u00eate des vignerons 2019 n'est plus qu'un souvenir:\r\nPlus de 300 objets li\u00e9s \u00e0 manifestation ont \u00e9t\u00e9 mis en vente ce week-end, \u00e0 Aigle dans le canton de vaud. \r\nUne op\u00e9ration qui a rapport\u00e9 environ 200 000 francs... selon ses organisateurs\r\nDes costumes... des d\u00e9cors ou encore des chaises ont \u00e9t\u00e9 vendus...\r\nMais aussi des objets qui ont laiss\u00e9 perplexes certains visiteurs... \r\n   52''\r\nUn sujet sign\u00e9 Maurice Doucas\r\n(Vente voitures luxe) *** Et pendant que certains achetaient des bibelots de la f\u00eate des Vignerons... hier... d'autres s'ocrtroyaient des voitures de luxe\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment 25 bolides s\u00e9questr\u00e9s par la justice genevoise au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale\r\nFerrari, Lamborhini, Bentley ou encore Maserati\r\nTous ces v\u00e9hicules \u00e9taient mis en vente \u00e0 Ch\u00e9serex dans le canton de vaud... au b\u00e9n\u00e9fice d'un programme social dans le pays d'Afrique de l'ouest.\r\nIls ont trouv\u00e9 preneurs... pour un total de pr\u00e8s de 25 millions de francs suisses\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-09-30T06:00:37_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-09-30T06:00:37_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10728586", "ece-10728582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T06:27:21Z", "webPublicationDate": "2019-09-30T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-970F2120-1217-4565-8F81-F3C10DA8F029", "internalArchiveId": "970F2120-1217-4565-8F81-F3C10DA8F029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Vincent Bourquin - Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant (SIGNATURE 30.09 LES ELECTIONS FEDERALES C'EST PASSIONNANT)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Signatures: \r\n\"Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant\", c'est votre signature Vincent Bourquin\r\nLa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est terne.  il n'y a carr\u00e9ment pas de campagne. cette rengaine on l'entend sans cesse.  elle retentit d'ailleurs comme un reproche, comme un regret. lors de pratiquement tous les scrutins en Suisse. que se soit au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cantonal ou communal.\r\nMais les \u00e9lecteurs esp\u00e8rent quoi. notre syst\u00e8me, et c'est aussi sa force, ne g\u00e9n\u00e8re jamais de grands bouleversements... en Suisse et c'est heureux, les candidats s'\u00e9charpent rarement contrairement \u00e0 la  France ou l'Italie.\r\nCampagne, il y a bel et bien. \r\nJamais autant de candidats ne se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, preuve que la politique attire toujours... m\u00eame plus que jamais\r\nAu bord des routes, les portraits de ceux qui r\u00eavent de si\u00e9ger \u00e0 Berne se succ\u00e8dent. de nombreux d\u00e9bats publics sont organis\u00e9s. Dans tous les m\u00e9dias, les enjeux sont d\u00e9cortiqu\u00e9s, les candidats sont portraitis\u00e9s. Des militants font du porte \u00e0 porte. D'autres multiplient les coups de fils ou arpentent les rues des villes et villages pour distribuer des tracts. Ne dites pas \u00e9 tous ces militants que tout est calme, ennuyant...\r\nEt les enjeux sont bien r\u00e9el. \r\nil ne s'agit pas de renverser une majorit\u00e9 ou un gouvernement. mais si la gauche, probablement gr\u00e2ce Verts, remportent quelques si\u00e8ges au conseil national. les rapports de force changeront et tr\u00e8s concr\u00e8tement la politique sociale et environnementale \u00e9voluera. \r\nCes \u00e9lections devraient aussi permettre de f\u00e9miniser et rajeunir le parlement. de renvoyer dans leurs p\u00e9nates certains \u00e9lus qui occupent depuis beaucoup trop longtemps un fauteuil sous la coupole. \r\nC'est aussi l'occasion r\u00eav\u00e9e de d\u00e9battre de notre soci\u00e9t\u00e9, de son avenir. les th\u00e8mes phares d'aujourd'hui ne sont plus ceux d'il y a quatre ans\r\nBref, cette campagne est enrichissante, passionnante. et rien n'est jou\u00e9 pour le 20 octobre.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728545", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant", "Signature de Vincent Bourquin - Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant / LME_2019-09-30T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est passionnant / LME_2019-09-30T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10728569", "ece-10728545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T06:27:39Z", "webPublicationDate": "2019-09-30T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7037528-E66B-4DC3-B9BD-5F21B0256000", "internalArchiveId": "B7037528-E66B-4DC3-B9BD-5F21B0256000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contr\u00f4les accrus et forces de l'ordre en alerte en Chine pour les 70 ans du r\u00e9gime", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nContr\u00f4les accrus et forces de l'ordre en alerte en Chine pour les 70 ans du r\u00e9gime 7h22\r\n***A 7h22... \r\nD\u00e9part pour la Chine.. \r\nLa R\u00e9publique populaire qui c\u00e9l\u00e8bre demain ses 70 ans.. \r\nAnniversaire de sa fondation, en 1949.. par Mao Ts\u00e9-Tung..  \r\nUn gigantesque d\u00e9fil\u00e9 militaire est pr\u00e9vu place Tian'anmen \u00e0 P\u00e9kin.\r\nL'occasion pour les autorit\u00e9s.. d'afficher grandeur et puissance.. dans un contexte de ralentissement \u00e9conomique et de tensions avec Washington. \r\nL'arm\u00e9e se pr\u00e9pare depuis des semains.. \r\nCentre-ville boucl\u00e9, contr\u00f4les accrus et forces de l'ordre en \u00e9tat d'alerte. \r\nLe reportage sur place de Michael Peuker \r\n  3'11 ((FIN DE PAROLE 3'07))\r\n((Policier - en chinois (Homme)\r\nVous\u00a0! Attendez.\r\nPolici\u00e8re - en anglais (Femme)\r\nDu fait de votre occupation on ne peut pas vous traiter normalement. Mes coll\u00e8gues vont venir. On doit faire un rapport de l'incident. \r\nL'incident en question\u00a0: tenter d'acc\u00e9der aux abords de la place Tian'anmen o\u00f9 les contr\u00f4les sont pouss\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame. Passage oblig\u00e9 par les check-points o\u00f9 les documents d'identit\u00e9s sont scann\u00e9s par des bornes intelligentes. Lumi\u00e8re verte, le portail s'ouvre. Lumi\u00e8re rouge, les policiers arrivent. Mon passeport est rejet\u00e9 : les journalistes ne sont pas les bienvenus dans la zone.\r\nPolici\u00e8re - en anglais (Femme)\r\nVenez on va v\u00e9rifier les informations de votre dossier.\r\nLib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s plus d'une heure on me pr\u00e9vient\u00a0: \u00ab\u00a0inutile de mentionner cet incident dans votre article\u00a0\u00bb\u00a0!\r\nCette ambiance ultra-s\u00e9curis\u00e9e, les p\u00e9kinois font avec. Loin du bourdonnement du centre, Mme Zhang est assise devant la porte de sa maison. Le dispositif s\u00e9curitaire ne la d\u00e9range pas. Au contraire\u00a0: tout est bon pour assurer le succ\u00e8s des festivit\u00e9s du 70\u00e8me anniversaire.\r\nMme Zhang (Femme)\r\nJe f\u00e9licite le pays pour sa prosp\u00e9rit\u00e9 qui ne cesse de cro\u00eetre et qui am\u00e9liore notre vie \u00e0 nous, le peuple.\r\nCet anniversaire permet d'envoyer un message aux Etats-Unis et \u00e0 tous ceux qui nous regardent de haut. Les Etats-Unis en particulier nous consid\u00e8rent encore comme la Chine d'il y a 70 ans. Mais aujourd'hui nous avons grandi. Nous sommes tr\u00e8s puissants.\r\nA deux portes de l\u00e0 un homme m'interpelle. Intrigu\u00e9 par l'\u00e9change, M. Hu, malicieux, la cinquantaine, tient \u00e0 me pr\u00e9senter son chien.\u00a0\u00a0 \r\nM. Hu (Homme)\r\nTu sais comment il s'appelle ?\r\n-\tMao Zedong\u00a0? (pas de trad)\r\nNon, non, non. C'est Jiang Zemin (Dziang Dzeuh-mine), l'ancien pr\u00e9sident. \r\n-\tNi Hao Jiang Zemin (pas de trad)\r\nA cause de Jiang Zemin et sa politique, j'ai perdu mon travail. Du coup quand j'ai pris ce chien, je lui ai donn\u00e9 son nom.\r\n-\tEt Xi Jinping vous l'aimez\u00a0? (traduit)\r\nJ'ose rien dire. S\u00e9rieusement, c'est un moment critique. Celui qui dit n'importe quoi risque de se faire fusiller. Et si \u00e7a m'arrivait, qui s'occuperait de mon chien\u00a0?\r\nCet anniversaire m'importe peu. J'arrive \u00e0 peine \u00e0 me payer un pain au ma\u00efs. Ce jour-l\u00e0 j'irai travailler normalement avec ma moto-taxi.\r\nUn \u00e9tat d'esprit partag\u00e9 par son voisin.\r\nVoisin (Homme)\r\nJ'ai pas envie de faire la f\u00eate. Comment se r\u00e9jouir sans argent\u00ad\u00a0? J'irai pas. Et de toute fa\u00e7on ils ont d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 100'000 personnes, ils ont assez de monde.\r\nWu Qiang est politologue. Renvoy\u00e9 de l'universit\u00e9 Tsinghua de P\u00e9kin pour ses critiques du pouvoir, il \u00e9voque un foss\u00e9 entre les autorit\u00e9s et le peuple.\u00a0 \r\nWu Qiang (Homme)\r\nCette c\u00e9l\u00e9bration du 70\u00e8me anniversaires et tous les \u00e9v\u00e8nements qui l'entourent v\u00e9hiculent un message extr\u00eamement nationaliste et vraiment tr\u00e8s autoritaire. Les festivit\u00e9s sont focalis\u00e9es sur le parti et les dirigeants. Cette f\u00eate entre guillemets n'a rien \u00e0 voir avec la vie quotidienne des gens ordinaires. Elle est impos\u00e9e, ils la subissent et sont contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ca n'a rien \u00e0 voir avec l'ambiance joyeuse et festive caract\u00e9ristique des f\u00eates nationales en France, aux Etats-Unis ou dans n'importe quel autre pays du monde...\r\nMalgr\u00e9 tout, une fi\u00e8vre nationaliste frappe une grande partie de la population \u00e0 la veille du 1er octobre. Beaucoup se r\u00e9jouissent de voir exhiber la grandeur de la Chine. A quelques exceptions pr\u00e8s.))", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728543", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Contr\u00f4les accrus et forces de l'ordre en alerte en Chine pour les 70 ans du r\u00e9gime / LME_2019-09-30T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:54Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va partir pour la Chine, \u00e0 pr\u00e9sent, la R\u00e9publique populaire qui c\u00e9l\u00e8bre demain ses 70 ans, anniversaire de sa fondation, c'\u00e9tait en 1949 par Mao Ts\u00e9-Toung un gigantesque d\u00e9fil\u00e9 militaire est pr\u00e9vue demain sur la place Tiananmen \u00e0 P\u00e9kin, l'occasion pour les autorit\u00e9s d'afficher grandeur et puissance dans un contexte, on le sait, de ralentissement \u00e9conomique et de tensions avec Washington, l'arm\u00e9e se pr\u00e9pare depuis des semaines, centre- ville boucl\u00e9, contr\u00f4les accrus et forces de l'ordre en \u00e9tat d'alerte, \u00e9coutez le reportage sur place de Michael Poker concours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nNous sommes, vous attendez concours initialement du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [94%] :\r\nMais de votre occupation ne peut pas vous traiter normalement mes coll\u00e8gues vont venir, on doit faire un rapport de l'incident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [90%] :\r\nO\u00f9 est la n\u00f4tre l'incident en question, tenter d'acc\u00e9der aux abords de la place Tiananmen o\u00f9 les contr\u00f4les sont pouss\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, passage oblig\u00e9 par des check-points o\u00f9 les documents d'identit\u00e9 sont scann\u00e9s par des bornes intelligentes lumi\u00e8re verte le portail s'ouvre lumi\u00e8re rouge, les policiers arrivent mon passeport il rejet\u00e9 les journalistes ne sont pas les bienvenus dans la zone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [96%] :\r\nUne venez, on va v\u00e9rifier les informations de votre dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s plus d'une heure, me pr\u00e9vient inutile de mentionner cet incident dans votre article, cette ambiance ultra- s\u00e9curis\u00e9e les p\u00e9kinois font avec loin du bourdonnement du centre Madame Tchiang est assise devant la porte de sa maison, le dispositif s\u00e9curitaire ne la d\u00e9range pas, au contraire, tout est bon pour assurer le succ\u00e8s des festivit\u00e9s du 70\u00e8me anniversaire pour ne Corretja. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nJe f\u00e9licite le pays pour sa prosp\u00e9rit\u00e9 qui ne cesse de cro\u00eetre et qui am\u00e9liore notre vie \u00e0 nous le peuple cet anniversaire permet d'envoyer un message aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 tous ceux qui nous regardent de haut les \u00c9tats-Unis en particulier nous consid\u00e8rent encore comme la Chine d'il y a 70 ans mais aujourd'hui nous avons grandi, nous sommes tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [80%] :\r\nPuissants donc gentil comme nous sommes d'abord \u00e0 2 portes de la un homme m'interpelle, intrigu\u00e9 par l'\u00e9change, monsieur Fournier, malicieux, la cinquantaine, tient \u00e0 me pr\u00e9senter son chien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nEt qui sait comment il s'appelle mardi dans un vos mots non non non non non, c'est de Jiang Zemin, l'ancien pr\u00e9sident de millions Zemin non \u00e0 cause de Jiang Zemin et de sa politique, j'ai perdu mon travail, du coup, quand j'ai pris c'est synergies et donner son nom et puis en damier, ditM. Ping voulez mais j'ose rien dire s\u00e9rieusement, c'est un moment critique celui qui dit n'importe quoi, risque de se faire fusiller si \u00e7a m'arrivait, qui s'occuperait de mon chien cet anniversaire m'importe peu, j'arrive \u00e0 peine \u00e0 me payer un pain au ma\u00efs, ce jour- l\u00e0 j'irai travailler normalement avec ma moto- taxi, un \u00e9tat d'esprit partag\u00e9 par son voisin, moi j'ai pas envie de faire la f\u00eate, comment se r\u00e9jouir sans argent, j'irai pas et de toute fa\u00e7on ils ont d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 100000 personnes, ils ont assez de monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [86%] :\r\nOu tiens est politologue renvoy\u00e9 il y a 2 ans, de l'universit\u00e9 tient de P\u00e9kin pour ses critiques du pouvoir, il \u00e9voque un foss\u00e9 entre les autorit\u00e9s et le peuple, je ne vous enl\u00e8ve pas assez contient pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [88%] :\r\nCette c\u00e9l\u00e9bration du 70\u00e8me anniversaire et tous les \u00e9v\u00e9nements qui l'entourent v\u00e9hiculent un message extr\u00eamement nationaliste et vraiment tr\u00e8s autoritaire et tout ce sur datant les festivit\u00e9s sont focalis\u00e9es sur le parti et les dirigeants cette f\u00eate entre guillemets n'a rien \u00e0 voir avec la vie quotidienne des gens ordinaires Auteuil tiennent compte triple, elle est impos\u00e9e et la subissent et sont contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent commis on monde c'est o\u00f9 le Darfour, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une l'ambiance joyeuse et festive, caract\u00e9ristique des f\u00eates nationales en France, aux \u00c9tats-Unis ou dans n'importe quel autre pays du monde Mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [92%] :\r\nSoit aussit\u00f4t que pour autre malgr\u00e9 tout une v\u00e9ritable fi\u00e8vre nationaliste frappe une grande partie de la population \u00e0 la veille du premier octobre, beaucoup se r\u00e9jouissent de voir exhiber la grandeur de la Chine, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [85%] :\r\nEt \u00e7a sera demain la R\u00e9publique populaire de Chine, qui c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans, le reportage \u00e0 P\u00e9kin, \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 notre correspondant sur place, Michael Poeck qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BEDCB10-2289-4F3B-B88F-930F94BE94D7", "internalArchiveId": "6BEDCB10-2289-4F3B-B88F-930F94BE94D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC-Gen\u00e8ve;Werner Kogler, chef des Verts Autriche;Sebastien Schnyder, secr\u00e9taire syndical chez UNIA;Boukari, Fouad;Stefan K\u00fcng, cycliste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(06/GE/MATERIEL VOTE ITV AMAUDRUZ) Ce nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPlusieurs \u00e9lecteurs genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national... \r\nSelon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules, sur 268'000 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral genevois...\r\nCertains avec des listes \u00e0 double, d'autres avec des listes manquantes. \r\nUn probl\u00e8me d'imprimerie d'apr\u00e9s la Chancellerie. \r\nPour  C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC-Gen\u00e8ve, dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nUn dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rents cantons al\u00e9maniques, notamment \u00e0 Berne...\r\nLes personnes concern\u00e9s par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9es \u00e0 contacter le Service de votations et \u00e9lections.\r\n(Bve Chirac hommage) *** Toute la nuit, plusieurs milliers de Fran\u00e7ais ont rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac aux Invalides...\r\nLes Invalides, dont les portes vont fermer dans une 1/2 heure. \r\nUne journ\u00e9e de deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e aujourd'hui et plusieurs c\u00e9r\u00e9monies sont pr\u00e9vues.\r\nLe cercueil de Jacques Chirac quittera les Invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice. \r\nLes Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'Etat au cours de ce trajet...\r\nBill Clinton, Vladimir Poutine, ou encore Gerhard Schr\u00f6der, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, chefs d'Etat et de gouvernement, anciens dirigeants et membres de famille royales, seront pr\u00e9sent en l'\u00e9glise Saint-Sulpice.\r\nUne minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles.\r\n(12/AUTRICHE/ELECTIONS ITV KOGLER) *** En Autriche, Sebastian Kurz - grand gagnant des  l\u00e9gislatives hier - signe un retour en force...  \r\nSon score de 37% offre au chef des conservateurs une revanche, quatre mois apr\u00e8s la chute de sa coalition avec le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6, balay\u00e9 par le scandale de corruption de l'Ibizagate.\r\nSebastian Kurz, au sommet mais bien seul...\r\nA 33 ans, il part en qu\u00eate de partenaires pour gouverner l'Autriche, mais priv\u00e9 du soutien de l'extr\u00eame droite, et boud\u00e9 par les autres formations.\r\nLe scrutin d'hier marqu\u00e9 aussi par le pl\u00e9biscite des Verts. \r\nLeur chef justement, Werner Kogler, n'est pas contre une coalition avec Sebastian Kurz...\r\nMais \u00e0 certaines conditions...\r\n  36''\r\n((Trad:\r\n\"Moi j'ai toujours eu l'impression que Monsieur Kurz veut poursuivre son ancienne politique. Mais nous demandons un changement radical de sa politique, aussi bien en ce qui concerne la protection de l'environnement, mais aussi la lutte contre la corruption et le combat contre la pauvret\u00e9, Nous avons besoin d'un signe de revirement\",))\r\nEXTRO : Et hier soir, le chancelier sortant a refus\u00e9 de donner des indications sur son choix, alors que les n\u00e9gociations devraient durer plusieurs mois.\r\n(09/UK/CONGRES TORRIES PA) Au Royaume-Uni, les conservateurs britanniques ont d\u00e9but\u00e9 hier leur grand raout politique annuel, \u00e0 Manchester, en plein chaos politique. \r\nLeur nouveau leader, Boris Johnson, attaqu\u00e9 sur plusieurs fronts, est dans une situation tr\u00e8s pr\u00e9caire...\r\nSon avenir est incertain. \r\nMais malgr\u00e9 cette ombre qui plane sur lui, Catherine Ilic le dirigeant promet un Brexit le 31 octobre, co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n  1'02\r\n((Cette grand-messe des tories s'est ouverte dans un contexte des plus \u00e9tranges. Alors que la plupart des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et d\u00e9put\u00e9s rencontr\u00e9s affichent une attitude conqu\u00e9rante, en r\u00e9p\u00e9tant - \u00e0 l'unisson - le Brexit en avant toute, une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s g\u00e9ante plane sur leur t\u00eate : leur leader Boris Johnson pourrait ne pas survivre, si l'opposition se d\u00e9cidait \u00e0 d\u00e9poser une motion de censure contre lui. Car l'action cette semaine ne se d\u00e9roule pas seulement \u00e0 Manchester, mais aussi \u00e0 Westminster, o\u00f9 le parlement est toujours en session, ce qui est inhabituel lors de congr\u00e8s politiques. Cependant le Premier ministre, d\u00e9j\u00e0 en mode \u00e9lectoral, ne semble pas le moins du monde perturb\u00e9 par cette menace, et continue de jouer la provocation, affirmant que son comportement est un mod\u00e8le de retenue, et que l'utilisation de mots tels que sabotage et capitulation \u00e0 l'\u00e9gard du parlement n'est pas un probl\u00e8me. Et malgr\u00e9 la mise en \u00e9chec syst\u00e9matique de sa strat\u00e9gie sur le Brexit, il assure qu'il parviendra \u00e0 sortir le pays du giron europ\u00e9en. CI, RTS-info, Manchester))\r\n(01/BOMBARDIER TRAINS DOSTO ITV SCHNYDER) *** L'entreprise Bombardier esp\u00e8re vendre 100 trains suppl\u00e9mentaires aux CFF. \r\nEt cela malgr\u00e9 les retards et les probl\u00e8mes techniques des 62 trains \"Duplex\", qui sont toujours en cours de livraison... \r\nDans une interview \u00e0 la NZZ am Sonntag, le pr\u00e9sident de Bombardier Transport, Dany di Perna, a affirm\u00e9 hier que les Suisses \"vont adorer\" ces nouveaux trains. \r\nEt qu'une nouvelle commande des CFF est n\u00e9cessaire, pour maintenir les 550 emplois de l'usine Bombardier de Villeneuve. \r\nUne ambition qui va dans le bon sens, mais qui ne justifie pas tout... \r\nC'est en tout cas la r\u00e9action de Sebastien Schnyder, secr\u00e9taire syndical chez UNIA. \r\n  45''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve Foot CH) Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison...\r\nSucc\u00e9s hier \u00e0 Lugano 1 but \u00e0 0.\r\nServette en revanche n'y arrive plus .\r\nLes Grenat ont perdu hier 1-0 contre Zurich sur leur pelouse.\r\nLa Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le, qui a sign\u00e9 hier son septi\u00e8me succ\u00e8s de la saison face \u00e0 Lucerne. \r\nLes Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 3-0\r\nA noter aussi en Challenge League...\r\nLe Lausanne-Sport a manqu\u00e9 une belle occasion de prendre six points d'avance sur Wil et GC. \r\nLors de la 9e journ\u00e9e de Challenge League, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 contraints au nul (2-2) en terres saint-galloises.\r\n(19/CYCLISME ITV KUENG) *** Du Cyclisme et le Thurgovien Stefan K\u00fcng qui s'est offert la m\u00e9daille de bronze des Championnats du monde, hier, dans le Yorkshire.\r\nUn course remport\u00e9e par le Danois Mads Pedersen, devant l'Italien Matteo Trentin.\r\nStefan K\u00fcng a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 attaquer, \u00e0 60km de l'arriv\u00e9e... \r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux aussi, s'inclinant finalement au sprint face \u00e0 deux adversaires plus frais.\r\nMais pas de regret pour Stefan K\u00fcng.\r\n  47''\r\nStefan K\u00fcng avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Bve F1) Lewis Hamilton a remport\u00e9 le Grand Prix de F1 de Russie dimanche devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de trois victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau faites sentir.\r\nPour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc, en pole position, est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium. Son \u00e9quipier Sebastian Vettel, qui pouvait pr\u00e9tendre \u00e0 la deuxi\u00e8me place, a abandonn\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me sur son moteur hybride.", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10728566", "ece-10728536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:53Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs \u00e9lecteurs Genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national, selon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules sur 268000 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral Genevois, certains avec des listes \u00e0 double d'autres avec des listes manquantes, un probl\u00e8me d'imprimerie, d'apr\u00e8s la chancellerie pour C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC Gen\u00e8ve dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est bien \u00e9videmment en 7 ans, c'est surtout regrettable pour ne pas dire d\u00e9sastreux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les gens de beaut\u00e9 qui a un gros trou d'absent\u00e9isme et surtout aujourd'hui ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on on nous pr\u00e9tend qu'il y aurait \u00e0 peine une vingtaine de bulletins, mais on n'a aucune preuve de cela et donc \u00e7a remet en question clairement la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9lections, si on aime la d\u00e9mocratie directe que Gen\u00e8ve, on ne peut pas consid\u00e9rer que 20 personnes qui se tromperaient \u00e0 cause d'une erreur Chancellerie Souchon rien, cela \u00e9tant, hein, j'aimerais savoir comment ils savent que c'est qu'une antenne \u00e7a il faudrait pouvoir le puis deuxi\u00e8mement le fait que la chancellerie communique uniquement sur son site, mais qui n'est pas de communication je dirais plus formel \u00e0 travers le Conseil d'\u00c9tat est totalement scandaleuse parce qu'aujourd'hui la population a le droit de savoir et au moins de prendre connaissance de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy il y a un dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re, et dans diff\u00e9rents comptes au un, notamment \u00e0 Berne, les personnes concern\u00e9es par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9s \u00e0 contacter le service de votations et \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nToute la nuit, plusieurs milliers de Fran\u00e7ais ont rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac, aux invalides, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nJ'invalides, dont les portes vont fermer dans une demi- heure, une journ\u00e9e de deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e aujourd'hui et plusieurs c\u00e9r\u00e9monies sont pr\u00e9vues, le cercueil de Jacques Chirac quittera les invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice, les Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'\u00c9tat au cours de ce trajet Bill Clinton Vladimir Poutine ou encore Gerhard Schr\u00f6der, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, anciens dirigeants et membres de famille royales seront pr\u00e9sents l'\u00e9glise Saint-Sulpice, une minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [88%] :\r\nEn Autriche, c'est le grand gagnant des l\u00e9gislatives hier, Sebastian ce signe un retour, enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nSon score de 37 pourcent offre au chef des conservateurs, une revanche, 4 mois apr\u00e8s la chute de sa coalition avec le parti d'extr\u00eame- droite, le FPE, balay\u00e9 par le scandale de corruption de l'Ibizagate Sebastian courtes au sommet mais bien seul \u00e0 33 ans, il part en qu\u00eate de partenaires pour gouverner l'Autriche mais priv\u00e9 du soutien de l'extr\u00eame droite, le scrutin d'hier marqu\u00e9 aussi par le pl\u00e9biscite des Verts leur chef justement Werner que glaire n'avait pas contre une coalition avec Sebastian courte mais \u00e0 certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [82%] :\r\nIl y aura bien Madonna un troquet Rapt Taillac loi tiens, on a un Steinbeck, mais moi j'ai toujours eu l'impression que Monsieur Kurz veut poursuivre son ancienne politique alors on Inde fait- on que l'Europe n'a BVA c'est not\u00e9 dans tu\u00e9 le Valais et qu'on en a un, mais nous demandons un changement radical de sa politique de sc\u00e8ne va dans sa m\u00e8re, elle va \u00eatre fait et Carnarvon en ce qui concerne la protection de l'environnement et ce mot, c'est mais aussi la lutte contre la corruption et le combat contre la pauvret\u00e9, on va d'climat chaud, nous avons besoin d'un signe de revirement organes P\u00e9kin fondra ont et \u00e7a se privera on \u00e7aF. qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nLa Sebastian Kurz, qui a refus\u00e9 hier soir de donner des indications sur son choix de coalition, alors que les n\u00e9gociations devraient durer plusieurs mois, au Royaume-Uni, les conservateurs britanniques ont d\u00e9but\u00e9 hier leur grand raout politique annuel \u00e0 Manchester en plein chaos politique leur nouveau leader, Boris Johnson attaqu\u00e9 sur plusieurs fronts et dans une situation tr\u00e8s pr\u00e9caire, son avenir est incertain mais malgr\u00e9 cette ombre qui plane sur lui, Catherine Litch le dirigeant promet un Brexit le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nCette grand- messe des Tories s'est ouvert dans un contexte des plus \u00e9tranges alors que la plupart des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9put\u00e9 rencontrer affiche une attitude conqu\u00e9rante en r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 l'unisson le Brexit en avant toute une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s g\u00e9ante plane sur leur t\u00eate, leur leader, Boris Johnson pourrait ne pas survivre si l'opposition se d\u00e9cidait \u00e0 d\u00e9poser une motion de censure contre lui, car l'action cette semaine ne se d\u00e9roule pas seulement \u00e0 Manchester, mais aussi \u00e0 Westminster, o\u00f9 le Parlement est toujours en cession, ce qui \u00e9tait inhabituel lors de congr\u00e8s politique, cependant, le 1er ministre d\u00e9j\u00e0 en mode \u00e9lectoral ne semble pas le moins du monde perturb\u00e9s par cette menace et il continue de jouer la provocation, affirmant que son comportement est un mod\u00e8le de retenue et que l'utilisation de mots tels que sabotage et capitulation \u00e0 l'\u00e9gard du Parlement n'est pas un probl\u00e8me, et malgr\u00e9 la mise en \u00e9chec syst\u00e9matique de sa strat\u00e9gie sur le Brexit, il assure qu'il parviendra \u00e0 sortir le pays du giron europ\u00e9en Catherine Ilic, rtsinfo Manchester en Suisse, l'entreprise Bombardier esp\u00e8re vendre 100 trains suppl\u00e9mentaires aux CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [95%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 les retards et les probl\u00e8mes techniques des 62 trains Duplex, toujours en cours de livraison, dans une interview \u00e0 la NZZ AM Sonntag, le pr\u00e9sident de Bombardier Dany di Perna a affirm\u00e9 hier que les Suisses vont te adorer ces nouveaux trains et qu'une nouvelle commande des CFF est n\u00e9cessaire pour maintenir les 550 employes de l'usine, Bombardier de Villeneuve, une ambition qui va dans le bon sens mais qui ne justifie pas tout, d'apr\u00e8s S\u00e9bastien Schnyder secr\u00e9taire syndical Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [87%] :\r\nLes travailleurs du site de Villeneuve ont une longue exp\u00e9rience de la production craint de haute qualit\u00e9, hein, dans le retard, la production, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ben c'est chacun ses responsabilit\u00e9s en une direction Bombardier des CFF sous pas aux travailleurs de payer ce retard de production maintenant aujourd'hui ces travailleurs font d\u00e9j\u00e0 des efforts au quotidien pour pouvoir construire un train qui consid\u00e8re comme \u00e9tant le meilleur, il y a une augmentation du temps de travail, cet \u00e9t\u00e9 il y a des d\u00e9fis quotidiens pour pouvoir produire ce train on soutient le projet, on veut de maintenir des emplois de qualit\u00e9, mais avec des garanties, notamment sur le travail temporaire, \u00e7a peut pas \u00eatre un mod\u00e8le de gestion d'industrie, on veut des emplois de production de trains et pas simplement de service apr\u00e8s- vente d'un train qui serait d'autres sites de Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [97%] :\r\nS\u00e9bastien Schnyder secr\u00e9taire syndical Unia interrog\u00e9 par \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nDu cyclisme maintenant avec le Thurgovien, Stefan K\u00fcng et qui s'est offert la m\u00e9daille de bronze des championnats du monde, c'\u00e9tait hier, dans le Yorkshire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [89%] :\r\nUne course remport\u00e9e par le Danois Mads s'Pedersen, devant l'Italien Matteo Trentin Stefan K\u00fcng qui \u00e9tait le 1er attaquer \u00e0 60 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, le plus g\u00e9n\u00e9reux aussi, s'inclinant finalement au sprint face \u00e0 2 adversaires plus frais, mais pas de regret pour Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:27) [87%] :\r\nJe suis sorti tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'arriv\u00e9e et puis il y a toujours eu des des coureurs qui m'ont rejoint et \u00e0 2 jours des des des coureurs qui ont qui ont p\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s et puis j'ai vraiment tout donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, j'ai encore \u00e0 essayer de l'est de la dans la derni\u00e8re \u00e0 son ascension main quand on roule, puisque 60 kilom\u00e8tres devant le pain pour des moments et les les plus vraiment l\u00e0, elle est, et les 2 autres ils \u00e9taient peut-\u00eatre un peu plus frais comme sont ils ont attaqu\u00e9 un peu plus tard pourtant, h\u00e9 ben c'est vraiment tout donn\u00e9, ils \u00e9taient juste un peu plus vite dans le sprint, mais je crois la fa\u00e7on de courir aujourd'hui de la fa\u00e7on que j'ai couru aujourd'hui peux vraiment \u00eatre content de cette m\u00e9daille de bronze. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [91%] :\r\nStefan K\u00fcng, interrog\u00e9 hier par J\u00e9r\u00f4me j'en Inde de la Formule 1 pour terminer et Lewis Hamilton, grand vainqueur hier du Grand Prix de Formule 1 de Russie devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas 3\u00e8me place pour le pilote Ferrari le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "internalArchiveId": "2A0E14CB-C3BD-4ABD-9979-9581B697E534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer;Christine Bienvenu, patiente cancer du sein;G\u00e9rard Deshusses, Pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve;Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Manifestante, Hong Kong;Anne Nagy, vendeuse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CANCER SEIN JEUNES FEMMES PA (7h)) Octobre rose. \r\nUne couleur, pour une multitude d'actions.\r\nUn mois, pour nous sensibiliser au cancer du sein. \r\nEn Suisse, cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6.000 femmes.\r\nLe cancer du sein.\r\nPremi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans, Natacha van Cutsem.\r\nEt il touche des femmes de plus en plus jeunes.\r\n((Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque chez les moins de 45 ans. Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer\r\nDIGAS 16''\r\n20% des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage. Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle appris la nouvelle. \r\nDIGAS 26''\r\nL'apparition de cancers hormono-d\u00e9pendant chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins. Ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des personnes m\u00e9nopaus\u00e9es. \r\nPour comprendre cette tendance, \u00e0 Gen\u00e8ve, des experts examinent un registre des cancers datant de 1970. Ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans qui ont eu un cancer du sein. Le but: comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge ))\r\nPROMO ?\r\n(07/GE/MATERIEL VOTE ITV DESHUSSES) Vous \u00eates citoyen genevois ? \r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain.\r\nInformation du bureau genevois de la RTS,\r\nDes listes \u00e0 double, d'autres manquantes: les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules.\r\nLa Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie. \r\nF\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve, dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses. \r\nG\u00e9rard Deshusses.\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(TF4/EF19 PBD DIFFICULTES PI (7h)) ***Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de trois semaines. Le BPD y jouera tout simplement son avenir. \r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf\r\nEt un d\u00e9clin confirm\u00e9 sondage apr\u00e8s sondage.\r\nLe dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit moins de 3% des voix. \r\nAvec ses huit si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons, Alexandra Richard.\r\n((C'est le cas dans les Grisons, o\u00f9 un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5%! Avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campell. Ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie et \u00e0 Zurich aussi - o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal. Pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'IDHEAP, le PBD joue sa place en politique suisse, le 20 octobre: \r\n(SON)\r\nAutre signal inqui\u00e9tant: le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections qu'en 2015. Il a du mal \u00e0 recruter, depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Et aussi parce qu'il a perdu en influence au parlement. Le constat, lucide, de son pr\u00e9sident Martin Landolt :\r\n(SON)\r\n\"Une nouvelle constellation du parlement\": l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes, auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait pour le mariage pour tous.))\r\n(TF2/AUTRICHE ELECTIONS DI (7h)) *** En Autriche, les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nCons\u00e9quence: leur dirigeant S\u00e9bastian Kurz devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie. \r\nUn scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame-droite, et un pl\u00e9bisicite pour les Verts.\r\nLucien Giordani nous vous retrouvons en direct de Vienne. \r\nO\u00f9 Sebastian Kurz va devoir former un nouveau gouvernement.\r\nVa t-il reconduire la coalition sortante?\r\nEh bien Sebastian Kurz l'a d\u00e9ja soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il va discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement. Reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes possible mais reste invraisemblable. Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale les responsable du FP\u00d6 ont eux-m\u00eame annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur. On entend la petite phrase: l'\u00e9lecteur n'a pas voulu que nous voir au gouvernement.\r\n*** Reste les sociaux-d\u00e9mocrates, Lucien. Dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition\r\nOui tout a fait, la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans. Mais on entend de plus en plus souvent au sein du parti conservateur que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9. Et puis les deux formations s'opposent frontalement sur les questions sociales et \u00e9conomiques si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile.\r\n*** Restent les \u00e9cologistes, brillants hier\r\nOui tout a fait, 14%, c'est le meilleur score de l'histoire des verts. Tout au cours de la campagne \u00e9lectorale ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner. Mais attention, d\u00e8s hier le chef de file des verts Werner Kogler a lanc\u00e9 une mise en garde. Oui, nous voulons gouverner mais pas a n'importe quel prix. Il faudra un changement radical de la politique de S\u00e9bastian Kurz. Les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annoncent donc extr\u00eamement difficile\r\nLucien Giordani en direct de Vienne\r\n(brexit) Get Brexit done.\r\nR\u00e9alisons le Brexit.\r\nUn slogan, affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester.\r\nLes militants du parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel. \r\nUn Brexit le 31 octobre.\r\nCo\u00fbte que co\u00fbte. \r\nVoil\u00e0 ce que leur a promis leur premier ministre Boris Johnson.\r\n(chirac) Marine le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris. \r\nLa famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national.\r\nMarine Le Pen dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national, consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi.\r\n(14/HONG KONG ITV MANIFESTANTS) *** Hong Kong a v\u00e9cu un week-end tendu, alors que Pekin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique Populaire de Chine\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne  faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique. \r\nEn face, la police a multipli\u00e9 fouilles et arrestations pr\u00e9ventives.\r\nTracy a 29 ans, et r\u00e9side \u00e0 Hong Kong. \r\nPour elle, les  autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pourr Pekin \r\nUn t\u00e9moignager recueilli par Michael Peuker\r\nPROMO 7H22 ?\r\n(algerie) L'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain. \r\nD\u00e9claration de son chef d'etat-major.\r\nSeul un tel scrutin, estime-t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nLes mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi.\r\nPour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place.\r\n(vw) Volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui. \r\n450.000 automobilistes demandent r\u00e9paration, quatre ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate. \r\nLe scandale des moteurs truqu\u00e9s. \r\nle proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen, \u00e0 Wolfsburg.\r\n(voitures luxe) *** Voitures toujours, Olivier, et pas n'importe lesquelles...\r\nDes Ferrari.\r\nDes Lamborghini.\r\nDes Bentley.\r\nEntre autres. \r\nAu total, 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs. \r\nLa justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nUIn homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent.\r\nMais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale. \r\nLe produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale.\r\n(04/FEVI VENTE ITW ANNE NAGY) *** Autre vente ce week-end: celle de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200.000 gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes. \r\nDe d\u00e9cors.\r\nDe tables.\r\nMais aussi de gobelets en plastique. Anne Nagy en faisait la promotion\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas\r\n(athl\u00e9tisme) Nom: Fraser-Pryce.\r\nPr\u00e9nom: Shelly-Ann\r\nNationalit\u00e9: jama\u00efcaine.\r\nAge 32 ans.\r\nProfession: sprinteuse.\r\nParticularit\u00e9: a remport\u00e9 \u00e0 Doha son quatri\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres.\r\nEn 10 secondes 71 centi\u00e8mes.\r\nSon palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours: deux titres olympiques et huit couronnes mondiales.\r\n(velo) *** Stephan K\u00fcng, lui, a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme\r\nVingt ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille  sur route.\r\nLe Thurgovien battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads Pedersen et l'Italien Matteo Trentin\r\n(17/FOOT LUGANO-XAMAX PA) *** En football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me, pour les grenats.\r\nServette battu 1 \u00e0 0 par Zurich, et qui glisse \u00e0 la sixi\u00e8me place du classmement.\r\nUne victoire, en revanche, la premi\u00e8re de la saison, pour des rouge et noir.\r\nXamax, vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0\r\nGr\u00e2ce \u00e0\u00e9 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux. Alain Th\u00e9voz \r\n((Tout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax tient - enfin - sa 1\u00e8re victoire de l'exercicE\r\nLes hommes de Jo\u00ebl MAGNIN, plus entreprenants en d\u00e9but de match, ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s.\r\nKAMBER - \u00e0 la 13\u00e8me - puis HAILE-SELASSIE \u00e0 la 25\u00e8me s'\u00e9taient cr\u00e9\u00e9s de belles opportunit\u00e9s. mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00e9tan KARLEN \u00e0 la 27\u00e8me qui a fait mouche\u00a0!\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie avant de subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi-temps. \r\nLe gardien Laurent WALTHERT a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable avec un arr\u00eat-r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien JUNIOR. \r\nLes jours de Fabio CELESTINI sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl MAGNIN s'offre un peu de r\u00e9pit. L'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ses maux mais elle est se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre\u00a0; et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 servette))\r\n(Nouveau Traitement) En Forumule 1 enfin, doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie. \r\nLe Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas.\r\nTroisi\u00e8me, le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles Leclerc\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-30T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10728554", "ece-10728541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:54Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOctobre Rose, une couleur pour une multitude d'actions, un mois pour nous sensibiliser au cancer du sein, on suit cette maladie touche chaque ann\u00e9e 6000 femmes tous les ans dans notre pays, le cancer du sein, premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 f\u00e9minine entre 40 et 50 ans Natacha Van Cutsem, mais il touche il touche des femmes de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [98%] :\r\nDepuis une dizaine d'ann\u00e9es en Suisse et dans le reste de l'Europe, on assiste \u00e0 une augmentation du risque du cancer du sein chez les moins de 45 ans, Isabelle Philipona, responsable pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue vaudoise contre le cancer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [83%] :\r\nUne tendance \u00e0 en augmentation mais il n'y a pas encore vraiment d'un l'\u00e9tude par rapport \u00e0 cela ou c'est par rapport \u00e0 la cause mais on remarque aussi, c'est cette augmentation ou d'environ 20 pourcent des des femmes au moins de 50 ans leur tch\u00e9tch\u00e8ne mastic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\n20 pourcent des diagnostics avant 50 ans, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e2ge conseill\u00e9 d'un d\u00e9pistage Christine Bienvenu avait 35 ans quand elle a appris la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:55) [87%] :\r\nLe radiologue, mais il y a 50 pourcent de transport que \u00e7a sera un cancer que Schruff Ruffier, qui \u00e9tait absolument impensable parce que ben 35 ans et pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, c'est un coup de tonnerre, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'il y a ce r\u00e9flexe de dire que ce cancer du sein, c'est une maladie de femme entre guillemets vieilles qui a pas assez de sensibilisation qui est fait pour que les femmes jeunes soient au courant que \u00e7a peut aussi leur arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [98%] :\r\nL'apparition des cancers hormonaux d\u00e9pendants chez les jeunes femmes interpellent les m\u00e9decins ils touchent g\u00e9n\u00e9ralement des femmes m\u00e9nopaus\u00e9es pour comprendre cette tendance \u00e0 Gen\u00e8ve des experts examinent un registre des cancers datant de 1970 ils \u00e9tudient les cas de 1600 femmes de moins de 45 ans, qui ont eu un cancer du sein, le but : comprendre et am\u00e9liorer la prise en charge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [97%] :\r\nEt on va essayer d'aller un peu plus loin avec notre invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste, un oncologue apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nVous \u00eates citoyen Genevois, vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u une brochure d\u00e9fectueuse concernant l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain, information du bureau Genevois de la RTS des listes \u00e0 double d'autres manquantes les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules la Chancellerie cantonale \u00e9voque un probl\u00e8me d'imprimerie f\u00e2cheux, estime le pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve dont la liste brille par son absence sur les brochures d\u00e9fectueuses G\u00e9rard des us. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:13) [91%] :\r\nInfiniment regrettable dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9mocratie est un exercice extr\u00eamement d\u00e9licat qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis est -ce chaque citoyenne, chaque citoyen de recevoir un mat\u00e9riel qui est complet et parce que j'estime que dans une situation comme celle -l\u00e0, il est interactif, qu'il y a une communication \u00e0 l'ensemble de la population pour que chacune et chacun puisse v\u00e9rifier que son mat\u00e9riel correct et r\u00e9agir a ton si sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [82%] :\r\nQu'est ce que vous allez faire, est ce que vous allez prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, on va essayer d'avoir, en tout cas l'assurance qu'il n'y a pas plus de 20 bulletins, il est clair que 20 bulletins, \u00e7a ne devrait pas modifier r\u00e9sultat mais cette infiniment d\u00e9sagr\u00e9able que de voir qu'une fois de plus, la Chancellerie commet une b\u00e9vue qui fait qu'en fait une \u00e9lection o\u00f9 un vote est ent\u00e2ch\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nG\u00e9rard Deshusses avec Val\u00e9rie ah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [87%] :\r\nEt ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 semaines maintenant et un parti, il joue son avenir, c'est le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nUne fin annonc\u00e9e depuis le d\u00e9part du gouvernement de la Grisonne Eveline Widmer-Schlumpf et un d\u00e9clin confirm\u00e9, sondage apr\u00e8s sondage, le dernier barom\u00e8tre SSR lui pr\u00e9dit, moins de 3 pourcent des voix avec si 8 si\u00e8ges menac\u00e9s dans plusieurs cantons Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [94%] :\r\nOui, c'est le cas dans les Grisons un r\u00e9cent sondage pour la radio t\u00e9l\u00e9vision romanche imaginait une chute monumentale de 5 pourcent avec la perte du si\u00e8ge de Duri Campbell, ce sera tr\u00e8s difficile en Argovie \u00e0 Z\u00fcrich, aussi, o\u00f9 le PBD a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du parlement cantonal pour Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Idheap, le PBD joue sa place en politique suisse le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:36) [82%] :\r\nIl y a quand m\u00eame 3, comptant au moins o\u00f9 le parti risque de perdre des si\u00e8ges et puis si, apr\u00e8s, \u00e0 la fin, il n'est que repr\u00e9sent\u00e9s dans 2 en \u00e7a le canton de Berne soit Clarisse, il va avoir de la peine \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [93%] :\r\nAutre signal inqui\u00e9tant, le PBD est le seul parti qui pr\u00e9sente moins de candidats pour ces \u00e9lections, qu'en 2015, il a du mal \u00e0 recruter depuis qu'il n'a plus de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et aussi parce qu'il a perdu en influence au Parlement, le constat lucide de son pr\u00e9sident, Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [87%] :\r\nMais plus important pour gagner \u00e9tait majorit\u00e9 centregauche n'est plus n\u00e9cessaire pour qu'en retirent des majorit\u00e9s centre- droit et \u00e7a, c'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, parce que si on n'a pas de l'importance les les gens commencent \u00e0 l'oublier, notre parti, c'est pourquoi, pour nous, c'est absolument n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre ses si\u00e8ges et de rentrer pour la prochaine Ligue dans une position plus d'importance et c'est pourquoi il nous manque une changement de toute la consternation au parlement ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [95%] :\r\nUne nouvelle constellation l'espoir du pr\u00e9sident du PBD, avec plus de forces progressistes auxquelles s'allier pour regagner en influence, par exemple en se profilant sur des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, comme il l'a fait pour le mariage pour tous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [99%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger en Autriche les conservateurs ont crev\u00e9 l'\u00e9cran lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nCons\u00e9quence, leur dirigeant Sebastian, une course devrait faire son retour \u00e0 la chancellerie, un scrutin marqu\u00e9 aussi par la d\u00e9b\u00e2cle de l'extr\u00eame- droite et parents pl\u00e9biscite pour l'hiver lucien Giordani, nous vous retrouvons en Direct de Vienne o\u00f9 Sebastian course va devoir former un nouveau gouvernement va -t-il reconduire la coalition sortante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:08) [91%] :\r\nEh bien, Sebastian Kurz il a d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 tout au cours de la soir\u00e9e d'hier, il bat discuter avec tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement reconduire la coalition sortante avec l'extr\u00eame droite serait certes, math\u00e9matiquement possible mais reste tr\u00e8s \u00e0 vraisemblable apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale, les responsables du FPE ont eux- m\u00eames annonc\u00e9 vouloir reconstruire le parti de l'int\u00e9rieur et on entend partout la petite phrase, l'\u00e9lecteur n'a pas voulu nous voir au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [95%] :\r\nReste les sociaux- d\u00e9mocrates, Lucien dans un pays o\u00f9 la coalition avec les conservateurs est une longue tradition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la grande coalition a gouvern\u00e9 l'Autriche pendant plus de 44 ans, mais les sociaux- d\u00e9mocrates ont fait le plus mauvais score de leur histoire et on entend de plus en plus souvent que cette forme de gouvernement est d\u00e9pass\u00e9, puis les 2 formations s'opposent frontalement sur des questions sociales et \u00e9conomiques, si bien qu'une coalition semble extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [95%] :\r\nRestent les \u00e9cologistes brillants hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait 14 pourcent, c'est le meilleur score jamais r\u00e9alis\u00e9 par les Verts en plus tout au long de la campagne, ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils avaient envie de gouverner, mais attention, d\u00e8s hier, leur chef de file a lanc\u00e9 une mise en garde : oui nous voulons gouverner mais pas \u00e0 n'importe quel prix il faudra un changement radical de la politique de Sebastian Kurz les n\u00e9gociations en vue de la formation du nouveau gouvernement s'annonce donc extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [94%] :\r\nLucien Jordanie en Direct de Vienne Brexit donne r\u00e9alisons le Brexit un slogan affich\u00e9 en grandes lettres dans le centre de conf\u00e9rence de Manchester, les militants du Parti conservateur britannique s'y r\u00e9unissent depuis hier \u00e0 l'occasion de leur congr\u00e8s annuel, un Brexit, le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte : voil\u00e0 ce que leur a promis leur 1er ministre Boris Johnson, Marine Le Pen n'assistera pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage \u00e0 Jacques Chirac, Sema ce midi \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris, la famille de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne souhaitait pas la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente du Rassemblement national Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie, \u00e0 l'\u00e9poque du Front national consid\u00e9rait Jacques Chirac comme un ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [98%] :\r\nHong Kong a v\u00e9cu un week- end tendu alors que P\u00e9kin c\u00e9l\u00e8bre demain le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nLes appels en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques ne faiblissent pas dans l'ancienne colonie britannique, en face, la police a multipli\u00e9 fouilles station pr\u00e9ventive soit ici a 29 ans, elle r\u00e9side \u00e0 Hong Kong, pour elle, les autorit\u00e9s tentent d'intimider les manifestants \u00e0 l'approche de cet anniversaire tr\u00e8s important pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:34) [89%] :\r\nEt face \u00e0 on en plus au maintien, c'est leur tactique \u00e0 l'approche du premier octobre \u00c9lisabeth le maximum de personnes, pour que les gens renoncent \u00e0 sortir manifester, tout \u00e7a c'est que leur imposer le calme dans les ruelles, vous croyez que \u00e7a va marcher, Agn\u00e8s non non je ne crois pas, bien s\u00fbr que non, \u00e7a va au contraire attiser la col\u00e8re des gens, ils viendront encore plus d\u00e9termin\u00e9e, c'est important pour vous de sortir manifester mardi 1er octobre oui mais \u00e7a veut dire beaucoup parce que la Chine consid\u00e8re ce jour comme tr\u00e8s important le parti va c\u00e9l\u00e9brer son 70\u00e8me anniversaire \u00e0 la t\u00eate du pays, le Tour combat c'est un jour triste vous voulez leur g\u00e2cher la f\u00eate o\u00f9 il craint en quelque sorte, parce que nous la vaincu raison de faire la f\u00eate, c'est vraiment un jour sombre pour tous les gens de Hong Kong, donc pas question de c\u00e9l\u00e9brer ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [93%] :\r\nEt on y reviendra tout \u00e0 l'heure avec un reportage justement de Michael Poker, notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [93%] :\r\nL'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne soutiendra aucun candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue en d\u00e9cembre prochain, d\u00e9clarations de son chef d'\u00c9tat-Major, seul un telle scrutin, estime -t-il, permettra de combler le vide politique laiss\u00e9 par le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika, les mouvements de contestation issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile le demandent aussi, pour autant qu'aucune personnalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'ancien r\u00e9gime ne reste en place volkswagen retrouve ses clients devant la justice allemande aujourd'hui 450000 automobilistes demandent r\u00e9paration, 4 ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du dieselgate le scandale des moteurs truqu\u00e9s, le proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de volkswagen affole bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nEt puis, voitures toujours Olivier mais pas n'importe lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [96%] :\r\nDes Ferrari des Lamborghini des Bentley, entre autres, au total 25 voitures de luxe parties aux ench\u00e8res hier pour plus de 23 millions de francs la justice genevoise les avait s\u00e9questr\u00e9es car appartenant au fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale : un homme soup\u00e7onn\u00e9 un temps de blanchiment d'argent, mais une affaire class\u00e9e ensuite apr\u00e8s un accord avec la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, le produit de la vente servira au financement d'un programme social dans ce pays d'Afrique centrale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [96%] :\r\nEt puis autre vente ce week- end, celle des 300 objets de 300 objets li\u00e9s \u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [97%] :\r\nElle a rapport\u00e9 environ 200000 francs gr\u00e2ce \u00e0 la vente de costumes, de d\u00e9cors de table mais aussi de gobelets en plastique Anne Nagy en faisait la promotion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [94%] :\r\nAlors je vous propose les gobelets en plastique superbe action 20 centimes le gobelet ou 30 francs le carton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [77%] :\r\nLe blanc, le bleu ou alors le jaune, pull gris les \u00e0, vous pouvez tout d'un coup, surtout n'h\u00e9site pas fait, ils sont tr\u00e8s beaux, c'est cela la Feltesse peut-\u00eatre des magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:04) [88%] :\r\nCe qui est des objets qui ont quand m\u00eame de la peine \u00e0 partir oui alors on a les g\u00e2teaux de mariage qui font quasiment 2 m\u00e8tres et effectivement, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour le transport et puis il faut avoir de quoi le stocker ou alors d'organiser une f\u00eate d'enterrement de jeunes filles ou de jeunes gar\u00e7ons et c'est le cadeau empoisonn\u00e9, vu la taille des ce qui part tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et tr\u00e8s facilement nos super parce que c'est un prix incroyable, c'est comme une grande marque 5 francs les cyber donc \u00e7a vaut vraiment la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [92%] :\r\nAnne Nagy avec Maurice Doucas non Price pr\u00e9nom Shelly-Ann nationalit\u00e9 jama\u00efcaine \u00e2ge 32 ans, profession sprinteuse particularit\u00e9 a remport\u00e9 \u00e0 Doha, son 4\u00e8me titre mondial sur 100 m\u00e8tres en 10 secondes 71 centi\u00e8mes son palmar\u00e8s, s\u00e9rie en cours, 2 titres olympiques et huit couronnes mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [92%] :\r\nEt puis, Stefan K\u00fcng lui a remport\u00e9 le bronze des Mondiaux de cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [92%] :\r\n20 ans que la Suisse n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 de m\u00e9daille sur route, le Thurgovien, battu au sprint dans le Yorkshire par le surprenant Danois Mads s'Peterson et l'Italien Matteo Trentin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [96%] :\r\nEt, en football, les \u00e9quipes romandes en ont vu de toutes les couleurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [94%] :\r\nAvec une d\u00e9faite de plus, la quatri\u00e8me pour les grenats Servette battu 1 0 par Z\u00fcrich et qui glisse \u00e0 la 6\u00e8me place du classement, une victoire en revanche la premi\u00e8re de la saison pour des rouge et noir, Xamax vainqueur de Lugano 1 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, les Neuch\u00e2telois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Thoune et respirent un peu mieux Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [91%] :\r\nTout tombe \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre, Neuch\u00e2tel Xamax tient enfin sa 1\u00e8re victoire de l'exercice, les hommes de Jo\u00ebl Magnin plus entreprenants en d\u00e9but de match ont m\u00e9rit\u00e9 leur succ\u00e8s Canberra, la 13\u00e8me, puis a laiss\u00e9 l'acier \u00e0 la 25\u00e8me cet \u00e9crit de belles opportunit\u00e9s, mais c'est la 3\u00e8me occasion neuch\u00e2teloise et la puissante frappe de Ga\u00ebtan Karlen \u00e0 la vingt-septi\u00e8me qui a fait mouche, Neuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9montr\u00e9 de l'envie, abonde subir le jeu et la pression des Tessinois en 2\u00e8me mi- temps, le gardien, Laurent Walthert a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable, avec notamment un arr\u00eat r\u00e9flexe \u00e0 la 43\u00e8me sur le Br\u00e9silien Junior, les jours de Fabio Celestini sont compt\u00e9s au Cornaredo alors que Jo\u00ebl Magnin s'offre un peu de r\u00e9pit, l'\u00e9quipe de La Maladi\u00e8re n'est pas gu\u00e9rie de tous ces maux, mais elle se hisse du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre et elle devra confirmer ce succ\u00e8s samedi prochain face \u00e0 Servette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [97%] :\r\nEn Formule 1 enfin doubl\u00e9 Mercedes hier au Grand Prix de Russie, le Britannique Lewis Hamilton l'a emport\u00e9 devant le Finlandais Valtteri Bottas troisi\u00e8me le Mon\u00e9gasque de Ferrari Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [91%] :\r\nClaire, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-494D53C6-1A27-4936-B0FD-B2E3397F6AA3", "internalArchiveId": "494D53C6-1A27-4936-B0FD-B2E3397F6AA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Large victoire pour le conservateur Sebastian Kurz aux \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes ", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nLarge victoire pour le conservateur Sebastian Kurz aux \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes  AUTRICHE\r\n***Une large victoire - presque un pl\u00e9biscite - pour Sebastian Kurz. Une d\u00e9b\u00e2cle pour l'extr\u00eame-droite. Un bond en avant pour les Verts. Voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes.\r\nLe chancelier sortant arrive tr\u00e8s largement en t\u00eate: son parti, l'\u00d6VP -- conservateur -- recueille 37% des suffrages. Il doit d\u00e9sormais trouver un ou des partenaires pour former une coalition de gouvernement.\r\nPatrick Chaboudez, les journaux rel\u00e8vent ce matin la \u00abperformance\u00bb de Sebastian Kurz:\r\n DIR STU LS\r\nL'homme press\u00e9 de la politique autrichienne est le grand gagnant du scrutin. note le Figaro. Quatre mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement, le voil\u00e0 - revigor\u00e9 - sur la plus haute marche du pouvoir. \r\nA seulement 33\u00a0ans, Sebastian Kurz remporte ses deuxi\u00e8mes l\u00e9gislatives en moins de deux ans. souligne Le Monde. Il a profit\u00e9 de sa jeunesse, alli\u00e9e \u00e0 une image de gendre parfait et \u00e0 un programme ultraconservateur populaires chez les Autrichiens.\r\nPour Die Presse - quotidien autrichien de centre-droit - il y a bien Kurz et les autres. Le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection est un triomphe personnel pour Sebastian Kurz. Son parti est d\u00e9sormais le seul v\u00e9ritable grand parti populaire dans un paysage politique autrichien fragment\u00e9. Mais apr\u00e8s les c\u00e9l\u00e9brations de la nuit, la sobri\u00e9t\u00e9 et le sens de la r\u00e9alit\u00e9 doivent revenir rapidement. Car le plus dur reste \u00e0 faire. Trouver un partenaire de coalition.\r\n*** EGF. Et au vu des r\u00e9sultats, il est peu probable que cela soit avec le FP\u00d6, la formation d'extr\u00eame-droite. \r\nL'ancien alli\u00e9 des conservateurs. mais qui paye cher dans les urnes le scandale de corruption de l'Ibizagate. Le parti a perdu pr\u00e8s de 10 points. et \u00ab\u00a0n'est pas en position de gouverner\u00a0\u00bb selon son nouveau chef Norbert Hofer. \r\nLes partisans de Kurz l'ont pl\u00e9biscit\u00e9. mais il doit maintenant obtenir une majorit\u00e9 gouvernementale. Pas facile, selon la FAZ, car des animosit\u00e9s personnelles le s\u00e9parent des dirigeants politiques de tous les autres partis.\r\nC'est maintenant qu'on verra si le grand vainqueur de l'\u00e9lection se transforme en homme d'Etat, commente le Standard. Sebastian Kurz devra faire face \u00e0 des d\u00e9fis pour l'Autriche. et surtout la crise climatique qui exige des d\u00e9cisions rapides. Les conservateurs et les Verts ne se sont pas m\u00e9nag\u00e9s pendant la campagne, note le quotidien. mais ce sont les deux vainqueurs des \u00e9lections. Il faut oublier les blessures de campagne. c'est l'avenir de l'Autriche qui est en jeu. conclut le quotidien. Affirmation appuy\u00e9e par un graphique qui montre que chez les moins de 30 ans, les Verts sont en t\u00eate. \r\nEt en Une le Krone Zeitung, l'influent quotidien populaire, titre m\u00eame que l'Autriche se dirige m\u00eame vers une coalition turquoise-verte. La variante la plus probable.\r\n*** EGF. Et comme ailleurs en Europe, les socialistes sont en recul.\r\nUne couleur domine dans tout le pays\u00a0: le turquoise (celle des conservateurs). Tout le pays, sauf Vienne. le denier bastion rouge, r\u00e9sume le Kurier. Mais l\u00e0 \u00e9galement la position longtemps dominante des socialistes s'effrite. Ils ont pass\u00e9 de 34 \u00e0 28 pc des suffrages et ne sont plus que 4 petits points devant les conservateurs. Et ils devront \u00e9galement faire face \u00e0 un nouvel adversaire, les Verts - qui font un bond en avant dans la capitale avec pr\u00e8s de 20 pc des voix. Gros d\u00e9fi en perspective pour les socialistes pour les municipales \u00e0 Vienne en 2020. note le quotidien.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728630", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Large victoire pour le conservateur Sebastian Kurz aux \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes  / TUM_2019-09-30T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:14:11Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 part pour l'Autriche d'abord une large victoire presque un pl\u00e9biscite pour Sebastian Kurz une d\u00e9b\u00e2cle pour l'extr\u00eame- droite un bond en avant pour les Verts, voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes, le chancelier sortant, arrive tr\u00e8s largement en t\u00eate son parti Le Faou conservateur recueille 37 pourcent des suffrages, il doit d\u00e9sormais trouver un ou des partenaires pour former une coalition de gouvernement Patrick Chaboudez les journaux rel\u00e8vent ce matin, la performance de Sebastian Kurz oui, l'homme press\u00e9 de la politique autrichienne est le grand gagnant du scrutin, note Le Figaro, 4 mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement, le voil\u00e0 revigor\u00e9 sur la plus haute marche du pouvoir \u00e0 seulement 33 ans, Sebastian courte remporte ses deuxi\u00e8mes l\u00e9gislatives en moins 2 ans souligne Le Monde, il a profit\u00e9 de sa jeunesse, alli\u00e9e \u00e0 une image de gendre parfait et un programme ultraconservateur populaires chez les Autrichiens pour Die Presse et quotidien autrichien de centre- droit, il y a bien courte, et les autres, le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection est un triomphe personnel pour Sebastian courte le enfin au pays est d\u00e9sormais le seul v\u00e9ritable grand parti populaire dans un paysage politique autrichien fragment\u00e9, mais apr\u00e8s les c\u00e9l\u00e9brations de la nuit, la sobri\u00e9t\u00e9 et le sens de la r\u00e9alit\u00e9 doivent revenir rapidement car le plus dur reste \u00e0 faire : trouver un partenaire de coalition et alors l\u00e0, au vu des r\u00e9sultats assez peu probable que ce soit avec le FPE donc avec la formation d'extr\u00eame droite oui, qui \u00e9tait l'ancien alli\u00e9 des conservateurs mais qui paye tr\u00e8s cher dans les urnes, le scandale de corruption de l'Ibizagate, le parti a perdu pr\u00e8s de 10 points et il n'est pas en position de gouverner, selon les mots de son nouveau chef, Norbert Hofer il est partisans de courtes l'ont pl\u00e9biscit\u00e9, mais il doit maintenant obtenir une majorit\u00e9 gouvernementale pas facile selon la Frankfurter Allgemeine Zeitung, car des animosit\u00e9s personnelles le s\u00e9parent des dirigeants politiques, de tous les autres partis et c'est maintenant et c'est maintenant qu'on verra si le grand vainqueur de l'\u00e9lection se transforme en homme d'\u00c9tat, commente de son c\u00f4t\u00e9, le standard d'Bassens courte devra faire face \u00e0 des d\u00e9fis pour l'Autriche et surtout la crise climatique qui exige des d\u00e9cisions rapides, les conservateurs et les Verts ne se sont pas m\u00e9nag\u00e9s pendant la campagne, note le quotidien mais ce sont les 2 vainqueurs des \u00e9lections il faut oublier les blessures de campagne, c'est l'avenir de l'Autriche qui est en jeu, conclut de standards d'affirmation appuy\u00e9e par un graphique qui montre que chez les moins de 30 ans, h\u00e9 bien ce sont les verts qui sont en t\u00eate et puis en Une le Kronenzeitung l'influent quotidien populaire m\u00eame que l'Autriche se dirige vers une coalition turquoise, c'est la couleur des conservateurs coalition turquoise verte, la variante la plus probable et puis Patrick comme ailleurs en Europe, mais les socialistes sont en recul oui alors c'est vrai, a une couleur domine tout le pays, le turquoise tout le pays sauf Vienne le dernier bastion rouge, r\u00e9sume le courir mais l\u00e0 \u00e9galement, la position longtemps dominante et des socialistes s'effrite, ils ont pass\u00e9 de 34 \u00e0 28 pourcent des suffrages, ils ne sont plus que 4 petits points devant les conservateurs et puis ils devront \u00e9galement faire face \u00e0 un nouvel adversaire \u00e0 Vienne, les Verts, qui ont fait un bond en avant dans la capitale, avec pr\u00e8s de 20 pourcent des voix gros d\u00e9fi en perspective, note le quotidien pour les socialistes pour les municipales \u00e0 Vienne en 2020, merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T07:16:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34026467-FAB9-489C-89BF-C68AB170DC1C", "internalArchiveId": "34026467-FAB9-489C-89BF-C68AB170DC1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel, des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel, des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne (RTS RELIGION 30.09 FEMME CELIB OU HOMO POLOGNE) -----RTS RELIGIONS : \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel : des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne\r\n***On retrouve Gabrielle Desarzens pour notre chronique RTS Religions : en Pologne, trois femmes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es par le dioc\u00e8se de Cracovie \u00e0 la fin de ce mois, parce que \u00ab c\u00e9libataires \u00bb. Un \u00e9v\u00e9nement peu anodin qui donne une id\u00e9e du conservatisme catholique qui r\u00e9gne de fa\u00e7on extr\u00eame dans ce pays. \r\n  41''\r\n((Cracovie est la deuxi\u00e8me ville de Pologne et son archev\u00eaque, Marek Jedraszewski a motiv\u00e9 les licenciements de la coordinatrice de son bureau de presse et de ses deux plus proches collaboratrices par le fait qu'elles sont en effet toutes c\u00e9libataires. \u00ab Deux autres personnes qui, dans leur vie priv\u00e9e sont m\u00e8res et constituent avec leurs maris des familles catholiques \u00bb pourront, elles, continuer leur travail, a-t-il fait savoir dans un communiqu\u00e9, m\u00eame si ce passage a depuis \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 devant le toll\u00e9 qu'il a suscit\u00e9. Il n'en demeure pas moins que pour le pr\u00e9lat, ce n'est pas la pratique catholique qui est un crit\u00e8re \u00e0 l'emploi, mais bien le fait pour une femme d'avoir ou non un homme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. ))\r\n*** Un pr\u00e9lat Gabrielle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet de controverses.\r\n  24''\r\n((En ce qui concerne les mouvements LGBT, par exemple, oui. Mouvements qu'il avait qualifi\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 de \u00ab peste arc-en-ciel \u00bb ayant remplac\u00e9 selon lui la \u00ab peste rouge communiste \u00bb ; des propos qu'il avait tenus lors d'une messe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Et puis, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il avait aussi compar\u00e9 la politique de \u00ab z\u00e9ro tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard des pr\u00eatres p\u00e9dophiles \u00bb \u00e0 l'holocauste et aux purges staliniennes. ))\r\n*** Et est-ce que ses positions sont suivies, ou relay\u00e9es par la population ? \r\n  1'02\r\n((Cet archev\u00eaque, ouvertement conservateur est controvers\u00e9. Suite \u00e0 l'affaire des licenciements, les indignations abondent notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. Mais rien que samedi dernier, une Gay Pride a mobilis\u00e9 des contre-manifestants, des conservateurs d'extr\u00eame droite, dont certains portaient des T-shirts avec des inscriptions ultranationalistes. Jaroslaw Kaczynski, chef du parti Droit et Justice, le PIS, au pouvoir consid\u00e8re lui-m\u00eame les droits des homosexuels comme une \u00ab menace \u00bb pour la famille polonaise traditionnelle. \r\nA 15 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, on peut ainsi dire que les conservateurs nationalistes au pouvoir, grands favoris du scrutin, sont soutenus par nombre d'\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatres dans ce pays qui reste majoritairement fid\u00e8le \u00e0 la pratique religieuse. Et que Eglise et pouvoir restent camp\u00e9s sur une vision tr\u00e8s traditionnelle de la soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 la famille \u00ab papa - maman - des enfants \u00bb reste LE mod\u00e8le et o\u00f9 la femme seule ou l'homosexuel n'ont pas leur place. ))\r\n***Merci Gabrielle Desarzens.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728584", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel, des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne", "RTSreligion - \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel, des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne / LMA_2019-09-30T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - \u00catre femme c\u00e9libataire ou homosexuel, des p\u00e9ch\u00e9s en Pologne / LMA_2019-09-30T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10728589", "ece-10728584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:14:11Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn trouve maintenant Gabrielle Desarzens pour notre chronique RTS Religions en Pologne, 3 femmes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es par le dioc\u00e8se de Cracovie, \u00e0 la fin de ce mois, parce que c\u00e9libataires, un \u00e9v\u00e9nement peu anodin qui donne une id\u00e9e du conservatisme catholique qui r\u00e8gne de fa\u00e7on extr\u00eame dans ce pays, Cracovie est la 2\u00e8me, ville de Pologne \u00e0 son archev\u00eaque Marek Jedraszewski a motiv\u00e9 les licenciements de la coordinatrice de son bureau de presse et 2 de ses plus proches collaboratrices, par le fait qu'elles sont en effet toute c\u00e9libataire, 2 autres personnes qui dans leur vie priv\u00e9e, son maire et constitue, avec leurs maris des familles catholiques pourront -elles continuer leur travail, a -t-il fait savoir dans un communiqu\u00e9, m\u00eame si ce passage a depuis \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e devant le toll\u00e9 qu'il a suscit\u00e9, il n'en demeure pas moins que pour le pr\u00e9lat, ce n'est pas \u00e0 la pratique catholique qui est un crit\u00e8re \u00e0 l'emploi, mais bien le fait pour une femme d'avoir ou non un homme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un pr\u00e9lat Gabrielle, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet de controverses en ce qui concerne les mouvements LGBT par exemple oui, mouvement qui l'avait qualifi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de peste arc-en-ciel ayant remplac\u00e9 selon lui, la peste rouge communiste des propos qu'il avait tenu lors d'une messe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il avait aussi compar\u00e9 la politique de 0 tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles \u00e0 l'holocauste et aux purges staliniennes et est ce que ses positions sont suivies, ou en tout cas, relay\u00e9es par la population cette archev\u00eaque ouvertement conservateur et controvers\u00e9, suite \u00e0 l'affaire des licenciements, les indignations abondent, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux mais rien que samedi dernier, une gay-pride mobilis\u00e9 des contre- manifestants des conservateurs d'extr\u00eame droite dont certains portaient des t-shirt avec des inscriptions ultranationalistes Yaroslav Kazcynski, chef du parti Droit et Justice, le PiS au pouvoir consid\u00e8re lui- m\u00eame les droits des homosexuels comme une menace pour la famille polonaise traditionnelle \u00e0 15 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, on peut ainsi dire que les conservateurs nationalistes au pouvoir, grand favori du scrutin sont soutenus par nombre d'\u00e9v\u00eaques et de pr\u00eatre dans ce pays qui reste majoritairement fid\u00e8le \u00e0 la pratique religieuse et puis que \u00c9glise et pouvoir restent camp\u00e9s sur une vision tr\u00e8s traditionnelle de la soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 la famille papa, maman, les enfants reste le mod\u00e8le et o\u00f9 la femme seule ou l'homosexuel n'ont tout simplement pas leur place, Gabrielle Desarzens pour notre chronique RTS Religions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C35C3E81-47C3-4586-8783-06153166A37B", "internalArchiveId": "C35C3E81-47C3-4586-8783-06153166A37B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Les dictatures, meilleures pour prot\u00e9ger le climat?", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Les dictatures, meilleures pour prot\u00e9ger le climat?   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 30.09.2019 - LES DICTATURES MEILLEURES POUR PROTEGER LE CLIMAT ?\r\n*** 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nCe matin, vous rebondissez sur une boutade de notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. \r\nC'\u00e9tait jeudi matin, sur notre antenne.. \r\nLa ministre nous disait que ce serait plus facile en dictature d'imposer des politiques climatiques radicales.\r\nSON (digas demain matin)\r\nEt bien justement, comme je suis parfois tr\u00e8s premier degr\u00e9 : j'ai pris au mot notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Alors attendez, je n'ai pas fait le bilan climatique de la bataille de Guernica, ni le bilan CO2 du transport de missiles sovi\u00e9tiques \u00e0 Cuba.\r\nUn peu de s\u00e9rieux et demandons-nous si les dictatures sont vraiment plus efficaces que nos d\u00e9mocraties quand il s'agit d'empoigner avec force le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\n*** RELANCE : Et alors, quelle dictature ou r\u00e9gime autoritaire avez-vous pass\u00e9 \u00e0 la loupe ?\r\nTr\u00e8s logiquement, la Chine. On entendant souvent que le premier pollueur de la plan\u00e8te est aussi celui qui investit le plus dans les \u00e9nergies renouvelables. \r\nAllons voir tout \u00e7a de plus pr\u00e8s. La premi\u00e8re fois que le parti communiste chinois int\u00e8gre le changement climatique dans sa planification, c'est en 1**, c'est deux ans avant le Sommet de la Terre de Rio de 1992, le sommet o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques.\r\nEt bien P\u00e9kin a sorti l'artillerie politique, en lan\u00e7ant par exemple un programme national de lutte contre le changement climatique ; qui se traduit par une loi sur les \u00e9nergies renouvelables. N\u00e9cessit\u00e9 fait loi, me direz-vous : l'air irrespirable de P\u00e9kin et dans d'autres m\u00e9gapoles ont t\u00f4t d'acc\u00e9l\u00e9rer le passage des paroles aux actes. \r\nPour quels r\u00e9sultats ? Il y a deux ans, la Chine avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire de pr\u00e8s de 50% ses \u00e9missions de dioxyde de carbone par chaque point de produit int\u00e9rieur brut par rapport \u00e0 2005. Autrement dit, la pollution au dioxyde de carbone g\u00e9n\u00e9r\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on cr\u00e9e un pourcent de croissance a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux. \r\nUn r\u00e9sultat d'autant plus impressionnant que les Chinois y sont arriv\u00e9s trois avant l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9vue sur leur calendrier. \r\n*** RELANCE : Quand des d\u00e9cisions sont prises, elles sont appliqu\u00e9es.\r\nVisiblement, oui. Alors que les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9rap\u00e9 de la trajectoire fix\u00e9e par l'Accord de Paris. \r\nMais attention : prenez le charbon, dont l'app\u00e9tit repart de plus belle dans l'Empire du Milieu. P\u00e9kin a menti sur sa consommation de charbon et la fiabilit\u00e9 des chiffres publi\u00e9s est donc souvent critiqu\u00e9e. \r\nEt que dire enfin de l'empreinte chinoise hors de ses fronti\u00e8res : les 136 pays impliqu\u00e9s dans les nouvelles routes de la soie p\u00e8se pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9missions mondiales de CO2, un part qui va encore grimper dans les prochaines ann\u00e9es.\r\nVous l'aurez compris : d\u00e9mocratie ou dictature, ce n'est pas vraiment cela qui garantit une politique climatique efficace.", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728547", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Les dictatures, meilleures pour prot\u00e9ger le climat?", "Alter Eco - Les dictatures, meilleures pour prot\u00e9ger le climat? / LME_2019-09-30T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Les dictatures, meilleures pour prot\u00e9ger le climat? / LME_2019-09-30T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10728575", "ece-10728547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:01:11Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est l'heure de notre chronique \u00e9conomique alter \u00e9co avec une \u00e9nergie le partenaire pour vos syst\u00e8mes solaires et pompe \u00e0 chaleur You RJ Point CH, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour bonjour romaine ce matin vous rebondissait sur une boutade de notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga c'\u00e9tait jeudi matin sur cette antenne, la ministre nous disait que ce serait plus facile en dictature d'imposer des politiques climatiques radicales, bon, on peut dire qu'une dictature et plus efficace, \u00e7a avance plus vite mais est -ce que les solutions sont meilleures Alma avait comprise Madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0, on plaisante, mais moi je suis tr\u00e8s 1er degr\u00e9, alors je me suis pos\u00e9 cette question : et si les dictateurs \u00e9taient en effet des champions du climat alors attendez, alors je n'ai pas fait le bilan climatique de la bataille de Guernica, ni le bilan CO2 du transport de missiles sovi\u00e9tiques \u00e0 Cuba, un peu de s\u00e9rieux et demandons -nous si c'est dictatures sont vraiment plus efficaces que nos d\u00e9mocraties, quand il s'agit d'empoigner avec force le r\u00e9chauffement de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [86%] :\r\nL'anatomie alors Fr\u00e9d\u00e9ric quelle dictature ou r\u00e9gime autoritaire, avez -vous pass\u00e9 \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s logiquement, on parlera ce matin de la Chine, on entendait souvent, on entend souvent que le 1er pollueur de la plan\u00e8te est aussi celui qui investit le plus dans les \u00e9nergies renouvelables mais allons voir tout \u00e7a de plus pr\u00e8s, la premi\u00e8re fois que le Parti communiste chinois int\u00e8gre le changement climatique dans sa planification, c'est en 1990 h\u00e9 oui forc\u00e9ment, apr\u00e8s plus d'une d\u00e9cennie d'ouverture \u00e9conomique, ses cons\u00e9quences sur l'environnement se font sentir 1993 c'est aussi 2 ans avant le sommet de la Terre de Rio de 1992 le sommet o\u00f9 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques et bien P\u00e9kin a sorti l'artillerie lourde en mati\u00e8re politique en lan\u00e7ant par exemple un programme national de lutte contre le r\u00e9chauffement qui compte, le changement climatique qui se traduit par une loi sur les \u00e9nergies renouvelables, n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, me direz -vous, l'air irrespirable de P\u00e9kin et dans d'autres m\u00e9gapoles ont t\u00f4t fait d'acc\u00e9l\u00e9rer le passage des paroles aux actes, alors pour quels r\u00e9sultats il y a 2 ans, la Chine avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire de pr\u00e8s de 50 pourcent ses \u00e9missions de dioxyde de carbone pour chaque point de produit int\u00e9rieur brut par rapport \u00e0 2005, autrement dit la pollution au dioxyde de carbone g\u00e9n\u00e9r\u00e9e \u00e0 chaque fois qu'on cr\u00e9e un pourcent de croissance donc de richesse a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, un r\u00e9sultat d'autant plus impressionnant que les Chinois et son arriv\u00e9e, 3 ans avant l'\u00e9ch\u00e9ance qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 en m\u00eame temps, Fr\u00e9d\u00e9ric quand des d\u00e9cisions sont prises, elles sont appliqu\u00e9es alors visiblement oui alors que les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9rap\u00e9 de leur trajectoire fix\u00e9e par l'accord de Paris mais attention prenez le charbon, dont l'app\u00e9tit repart de plus belle dans l'Empire du Milieu, P\u00e9kin a menti sur sa consommation charbon et la fiabilit\u00e9 des chiffres publi\u00e9s est g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s critiqu\u00e9e et que dire enfin de l'empreinte chinoise hors de ses fronti\u00e8res, les 136 pays impliqu\u00e9s dans les nouvelles routes de la soie p\u00e8se plus d'un tiers des \u00e9missions mondiales de CO2, une part qui va encore grimper dans les prochaines ann\u00e9es, vous l'aurez compris, pas besoin d'aller plus loin d\u00e9mocraties ou dictature ce n'est pas vraiment cela qui garantit une politique climatique efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [77%] :\r\nAlter \u00e9co avec une \u00e9nergie le partenaire pour vos syst\u00e8mes solaires et pompe \u00e0 chaleur You RJ Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA1311B8-23A4-4B47-B537-3A25ED5B37C0", "internalArchiveId": "CA1311B8-23A4-4B47-B537-3A25ED5B37C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le SPD, en Allemagne, recourt au vote des militants pour \u00e9lire sa nouvelle pr\u00e9sidence", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 4\r\n\r\nLe SPD, en Allemagne, recourt au vote des militants pour \u00e9lire sa nouvelle pr\u00e9sidence SPD\r\n***Le SPD cherche sa superstar... Depuis la d\u00e9mission d'Andrea Nahles, en juin dernier, du poste de pr\u00e9sidente du parti, le parti social d\u00e9mocrate allemand a d\u00e9cid\u00e9 de recourir au vote des militants: 23 conf\u00e9rences r\u00e9gionales seront organis\u00e9es au total, ces rassemblements vont permettre aux candidats de se pr\u00e9senter et de r\u00e9pondre aux questions des membres du parti.\r\nLa derni\u00e8re de ces conf\u00e9rences se tiendra \u00e0 Munich le 12 octobre prochain.\r\n DIGAS 5'42''\r\nA mi-parcours, tout reste ouvert... Blandine Milcent.\r\n((Ambiance.\r\nBOB\r\n\u00ab\u00a0Cela ressemble vraiment \u00e0 un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. J'ai l'impression que c'est la kermesse ici\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0 \r\nNous sommes au si\u00e8ge du SPD \u00e0 Berlin, ce militant vient d'arriver, la salle est bond\u00e9e. Sur la sc\u00e8ne, devant les projecteurs, 14 candidats ou plus exactement 7 couples de candidats vont chercher \u00e0 convaincre de leurs capacit\u00e9s \u00e0 diriger le SPD \u00e0 l'avenir.\r\n.. Ambiance.\r\nIl est vrai que tout cela ressemble un peu \u00e0 un casting t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, mais il faut reconna\u00eetre aussi que ces conf\u00e9rences r\u00e9gionales attirent beaucoup de monde. Et que sur le fond, elles ne sont pas vides: elle permettent aux candidats, de mettre en avant les th\u00e8mes qui leur tiennent \u00e0 cour\u00a0: la justice sociale, la lutte contre la hausse des loyers, le combat contre l'extr\u00eame-droite (un th\u00e8me tr\u00e8s applaudi). Et de r\u00e9pondre aux questions du public. Pas toujours bienveillantes. Le candidat Olaf Scholz, actuel ministres des finances, en fait r\u00e9guli\u00e8rement les frais.\r\nBOB \u00ab\u00a0 Olaf\u00a0!, comment pourrais-je expliquer \u00e0 quelqu'un de fa\u00e7on cr\u00e9dible que celui qui a grandement particip\u00e9 \u00e0 ce que le SPD traverse aujourd'hui, \u00e0 cette vall\u00e9e des larmes, comment lui expliquer que cette m\u00eame personne pourrait nous sortir de ces bas fonds en incarnant la justice sociale ? L\u00e0 j'ai un probl\u00e8me! \u00bb\r\nOlaf Scholz, ministre et vice chancelier, est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab\u00a0le\u00a0\u00bb favori de cette course, en raison de sa notori\u00e9t\u00e9. Ancien maire de Hambourg, ministre du travail, puis des finances, il constitue un candidat presque naturel au poste de pr\u00e9sident du SPD. Mais c'est aussi pour lui un handicap... \u00a0selon ce militant, G\u00fcnter von Foulon..\r\nBOB + Traduction\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Avec la candidature d'Olaf Scholz, l'\u00e9lection est jou\u00e9e d'avance\u00a0; il va \u00eatre \u00e9lu. Et la cons\u00e9quence pour moi, c'est que je vais quitter le SPD, car pour moi cela ne sera pas un nouveau d\u00e9part\u00a0: le SPD va se retrouver rapidement loin derri\u00e8re les Verts. Or, les gens votent plut\u00f4t pour un parti qui a la perspective d'arriver au pouvoir, et ce n'est pas le cas du SPD en ce moment. Ce serait d\u00e9sastreux si le SPD n'arrivait pas \u00e0 se renouveler. Olaf Scholz fait partie du premier cercle depuis des ann\u00e9es\u00a0; \u00e0 mon avis, si le SPD se trouve l\u00e0 o\u00f9 il est aujourd'hui, c'est aussi un peu \u00e0 cause de lui. Et s'il \u00e9tait \u00e9lu, je suis s\u00fbr qu'il n'y aurait pas de renversement de tendance. Mais actuellement, c'est la seule solution car on ne peut pas lui contester qu'il saurait faire le job\u00a0\u00bb\r\nLe SPD allemand est aujourd'hui un parti compl\u00e8tement d\u00e9sorient\u00e9, qui plafonne \u00e0 moins de 15% dans les sondages. cela donne des militants assez d\u00e9prim\u00e9s, comme Leon Maziocek, il est au parti depuis 40 ans...\r\nBOB nous sortir du trou.\r\nAlors qui pourrait \u00eatre \u00e0 l'avenir le nouveau prince charmant de la sociale d\u00e9mocratie allemande? A l'applaudim\u00e8tre, il y a un couple qui l'emporte largement sur les autres: Saskia Esken et Norbert Walter Borians, dit \"NoWaBo\", cet ancien ministre des finances du Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, que les banques suisses ont appris \u00e0 redouter par le pass\u00e9. Kay est au SPD depuis 43 ans...\r\nBOB + Traduction\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Moi je voterai pour Norbert Walter Borjans (prononcer\u00a0: Valter-borian-ss) avec Madame Esken, en raison de leur profil plus \u00e0 gauche, pour leur droiture, et leur exp\u00e9rience sur le terrain. J'aime ce SPD l\u00e0. Ce sont des personnalit\u00e9s politiques authentiques\u00a0: comme ministre, Walter Borjans n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse parce que c'est lui qui a achet\u00e9 des CD de donn\u00e9es vol\u00e9es. Quant \u00e0 Madame Esken, c'est une candidate plus jeune, avec un profil plus \u00e0 gauche, or nous devons justement souligner nos diff\u00e9rences avec la CDU ou avec d'autres partis du centre. Et moi, j'appr\u00e9cie leur droiture et leur fa\u00e7on de se pr\u00e9senter, ils incarnent les id\u00e9aux un peu vieux jeu du SPD. \u00bb\r\nCe duo est a en tout cas toutes les chances de s'imposer lors d'un deuxi\u00e8me tour: il est soutenu par la puissante f\u00e9d\u00e9ration de la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, soutenu aussi par Kevin K\u00fchnert, le chef des jeunes du SPD. A 67 ans, Norbert Walter Borjans incarne l'exp\u00e9rience, Saskia Esken, elle, le renouveau \u00e0 gauche. Tous deux n'excluent pas de mettre un terme \u00e0 la grande coalition mais n'en font pas un dogme. \r\nQui va donc prendre la direction du vieux parti d'Allemagne? On conna\u00eetra les r\u00e9sultats d\u00e9finitif du vote des militants \u00a0\u00e0 la fin du mois de novembre.))", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728633", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le SPD, en Allemagne, recourt au vote des militants pour \u00e9lire sa nouvelle pr\u00e9sidence / TUM_2019-09-30T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:27:32Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe SPD \u00e0 la recherche de sa nouvelle Star depuis la d\u00e9mission d'Andreas s'en juin dernier du poste de pr\u00e9sidente du parti, le Parti d\u00e9mocrate allemand a d\u00e9cid\u00e9 de recourir au vote des militants, 23 conf\u00e9rences r\u00e9gionales seront organis\u00e9es au total, ces rassemblements vont permettre aux candidats de se pr\u00e9senter, de r\u00e9pondre aux questions des membres du parti, la derni\u00e8re de ces conf\u00e9rences se tiendra \u00e0 M\u00fcnich le 12 octobre prochain et \u00e0 mi- parcours, tout reste ouvert, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [83%] :\r\nPhilippe Praz 33 l'affaire \u00e0 Laval, o\u00f9 les Templiers pas et cela ressemble vraiment \u00e0 un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, j'ai l'impression d'\u00eatre dans une kermesse ici, je suis avec coeur le monsieur nous sommes au si\u00e8ge du SPD \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [96%] :\r\nCe militant vient d'arriver, la salle est bond\u00e9e, sur la sc\u00e8ne devant les projecteurs 14 candidats, ou plus exactement 7 couples de candidats vont chercher \u00e0 convaincre de leur capacit\u00e9 \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nJ'ai le SPD \u00e0 l'avenir \u00e0 l'Angola, et il est vrai que tout cela ressemble un peu \u00e0 un casting t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 mais il faut reconna\u00eetre aussi que ces conf\u00e9rences r\u00e9gionales attirent beaucoup de monde et que sur le fond, elles ne sont pas vides, elle permettent aux candidats de mettre en avant les th\u00e8mes qui leur tiennent \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nLa justice sociale, la lutte contre la hausse des loyers, le combat contre l'extr\u00eame droite, un th\u00e8me tr\u00e8s applaudi et de r\u00e9pondre aux questions du public pas toujours bienveillantes le candidat Olaf Scholz, l'actuel ministre des Finances en fait r\u00e9guli\u00e8rement les frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nOlaf Ricke Rahman BetClic Olaf, comment pourrais -je expliquer \u00e0 quelqu'un de fa\u00e7on cr\u00e9dible que celui qui a grandement particip\u00e9 \u00e0 ce que le SPD traverse aujourd'hui \u00e0 cette vall\u00e9e de larmes, comment l'expliquer que toi cette m\u00eame personne pourrait nous sortir de ces bas fonds en incarnant la justice sociale, j'ai un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [72%] :\r\nIl a souhait\u00e9 par Alpha grande pompe et Olaf Scholz, ministre et vice- chancelier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nEst consid\u00e9r\u00e9 comme le favori de cette course en raison de sa notori\u00e9t\u00e9, ancien maire de Hambourg, ministre du travail, puis des finances, il constitue un candidat presque naturel au poste de pr\u00e9sident du SPD, mais c'est aussi pour lui un handicap selon ce militant G\u00fcnter von Foulon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [94%] :\r\nLa robe mettent la candidate avec la candidature d'Olaf Scholz, l'\u00e9lection est jou\u00e9e d'avance, il va \u00eatre \u00e9lu et la cons\u00e9quence, pour moi, c'est que je vais quitter le SPD car pour moi cela ne sera pas un nouveau d\u00e9part, le SPD va se retrouver rapidement, loin derri\u00e8re les Verts, or les gens votent plut\u00f4t pour un parti qui a la perspective d'arriver au pouvoir et ce n'est pas le cas du SPD en ce moment ce serait d\u00e9sastreux si le SPD n'arrivait pas \u00e0 se renouveler, Olaf Scholz fait partie du 1er cercle depuis des ann\u00e9es, \u00e0 mon avis, si le SPD se trouve l\u00e0 o\u00f9 il est aujourd'hui, c'est aussi un peu \u00e0 cause de lui et s'il \u00e9tait \u00e9lu, je suis s\u00fbr qu'il n'y aurait pas de renversement de tendance, mais actuellement, c'est la seule solution, car on ne peut pas lui contester qu'il saurait faire le job. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [89%] :\r\nUne jambe soit funk avec le SPD allemand est aujourd'hui un parti compl\u00e8tement d\u00e9sorient\u00e9 qui plafonne \u00e0 moins de 15 pourcent dans les sondages et cela donne des militants assez d\u00e9prim\u00e9s comme L\u00e9one Masure, il est au parti depuis 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [86%] :\r\nSouffre tr\u00e8s bien on souffre vachement et pour \u00e7a, maintenant, on a l'espoir, voil\u00e0 quelqu'un pas venir nous autrement dit est sacr\u00e9 nous sortir, sortir de de cette tout oui, maintenant, je l'esp\u00e8re que quelqu'un de, de 7 groupes qui se pr\u00e9sente, nous donne l'espoir d'en sortir, vous avez, mais qui sont un peu plus connue alors comme Scholz mais mais on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, alors pour avoir plus d'espoir pour que \u00e7a, \u00e7a change dans le futur pour nous donner un peu quand le narratif, c'est ce que va \u00eatre l'Allemagne d'disque de 20 ans alors je j'en j'en cherche un peu d'une personnage qui n'est pas Olaf Scholz, quelqu'un qui nous donne le narratif de de du futur, alors comme les, les, les Verts \u00e0 Laon avec Robert Cramer qu'on sait certainement qu'il va pas r\u00e9alis\u00e9 tout ce qu'ils disent, mais ils nous donne la la la projection de ce qu'il sait comment l'Allemagne regardera dans, disons 20 ans dans un autre parti en ville depuis 20 ans avec des compromis entre les 2, les grands coalition je crois en fait tr\u00e8s bonne politique mais on n'a pas des bisons, on n'a pas l\u00e0 une une narratif de notre notre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 l'avenir, le nouveau prince charmant de l'assaut saine d\u00e9mocratie allemande \u00e0 l'applaudim\u00e8tre, il y a un couple qui l'emporte largement sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [88%] :\r\nSaskia Esken et Norbert Walter-Borjans, dit Nova beau cet ancien ministre des Finances du Land de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie, que les banques suisses ont appris \u00e0 redouter, par le pass\u00e9 est au SPD depuis 43 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [87%] :\r\nNon, propos dans votre Val d'abord en zone au moi je voterai pour Norbert Walter-Borjans avec Madame Esken, en raison de leur profil plus \u00e0 gauche pour leur droiture et leur exp\u00e9rience sur le terrain, j'aime ce SPD, l\u00e0 ce sont des personnalit\u00e9s politiques authentique comme ministre Walter n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse, parce que c'est lui qui a achet\u00e9 des CD de donn\u00e9es vol\u00e9es quant \u00e0 Madame Esken, c'est une candidate plus jeune avec un profil plus \u00e0 gauche, or nous devons justement souligner nos diff\u00e9rences avec la CDU ou avec d'autres partis du centre et moi j'appr\u00e9cie leur droiture et leur fa\u00e7on de se pr\u00e9senter, ils incarnent les id\u00e9aux un peu vieux jeu du SPD a le cours des \u00e9v\u00e9nements ils pour une \u00e7a \u00e7a c'est \u00e0 d\u00e9mocrate, j'ai dit \u00e0 la une et de riches tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [92%] :\r\nCe duo a en tout cas toutes les chances de s'imposer lors d'un 2\u00e8me tour il est soutenu par la puissante f\u00e9d\u00e9ration de la Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie soutenu aussi par Kevin qu'une heure, le chef des jeunes du SPD \u00e0 67 ans, Norbert tu Boriana incarne l'exp\u00e9rience Saskia Esken elle le renouveau \u00e0 gauche, tous 2 n'excluent pas de mettre un terme \u00e0 la grande coalition, mais ils n'en font pas un dogme qui va donc prendre la direction du plus vieux parti d'Allemagne, on conna\u00eetra les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du vote des militants \u00e0 la fin du mois de novembre rel\u00e8ve pour approuver le mal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2DAC517-7B8E-44DC-B64A-F04728BC3D0D", "internalArchiveId": "C2DAC517-7B8E-44DC-B64A-F04728BC3D0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fonte des glaces de l'Arctique attise toutes les convoitises", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 2\r\n\r\nLa fonte des glaces de l'Arctique attise toutes les convoitises MOURMANSK 1\r\n***La fonte des glaces de l'Arctique attise toutes les convoitises... la route maritime du Nord devient plus praticable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et s'il y a bien un pays qui cherche \u00e0 en profiter pour renforcer sa pr\u00e9sence dans l'Arctique, c'est la Russie ! Elle rouvre des bases militaires d\u00e9saffect\u00e9es depuis l'Union sovi\u00e9tique et, sur le plan civil, elle \u00e9labore des grands projets de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\nIsabelle Cornaz, vous revenez de la r\u00e9gion de Mourmansk... o\u00f9 on sent l'effervescence:\r\n DIR STU LS\r\nLes villes cherchent \u00e0 en tirer profit. L'Arctique concentre plus de 10% de tous les investissements de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, affirme le pr\u00e9sident Poutine... Il a des objectifs ambitieux pour la r\u00e9gion :\r\n DIGAS 34''\r\n(( Notre but est d'accro\u00eetre de mani\u00e8re significative le trafic de fret sur la route maritime du Nord et de le porter \u00e0 80 millions de tonnes d'ici 2025. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, le trafic a d\u00e9j\u00e0 atteint 20 millions de tonnes. C'est trois fois - je le r\u00e9p\u00e8te - trois fois plus que le record sovi\u00e9tique. Nous allons d\u00e9velopper les infrastructures c\u00f4ti\u00e8res, y compris les installations portuaires, la navigation et les aides m\u00e9t\u00e9orologiques, et assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation commerciale.))\r\n***Vaste programme !\r\nLa route maritime du Nord permet de gagner du temps de navigation entre l'Europe et l'Asie... \u00e7a va beaucoup plus vite ? \r\nJusqu'au 40% plus rapide que la route traditionnelle, \u00e0 savoir le canal de suez. La route maritime du Nord part du d\u00e9troit de B\u00e9ring et longe la Sib\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'Europe.... mais elle doit \u00eatre apprivois\u00e9e pour \u00eatre rentable... et pour naviguer, m\u00eame en \u00e9t\u00e9, les navires devront toujours \u00eatre accompagn\u00e9s de brise-glace, pour se prot\u00e9ger des icebergs, qui eux seront de plus en plus nombreux... c'est un atout pour la Russie: car c'est  le seul pays qui poss\u00e8de une flotte des brise-glaces nucl\u00e9aires aujourd'hui, bas\u00e9e \u00e0 Mourmansk d'ailleurs...\r\n***Donc, ces villes portuaires le long de la route ont vocation \u00e0 se d\u00e9velopper...\r\nAvec une comp\u00e9tition entre elles... j'ai choisi l'exemple de Mourmansk, le plus grand port de l'arctique, une ville russe centenaire, pr\u00e8s de la Norv\u00e8ge...... il faut imaginer une nature sauvage, la toundra, et soudain ce port avec ses grandes grues jaunes... m\u00eame sur une colline sur le haut de la ville, on en discerne le bruit... je m'y suis rendue avec un jeune, qui travaille dans le secteur touristique : \r\n DIGAS 48''\r\n((ISA : on entend des bruits au loin, c'est ceux du port... ?\r\n Oui, le port travaille jour et nuit... Mourmansk se trouve au bord de la Baie de Kola dont les eaux ne g\u00e8lent jamais... gr\u00e2ce au courant chaud du Gulf Stream... c'est un gros atout, car gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a on peut naviguer toute l'ann\u00e9e... \r\nIsa : C'est assez incroyable, car on est tr\u00e8s loin tout au Nord ? \r\n Oui, c'est une combinaison unique de facteurs naturels. Le courant chaud du Gulf Stream prend sa source dans la mer des cara\u00efbes, traverse l'Atlantique et arrive jusqu'ici. Quand il y a eu la mar\u00e9e noire de BP dans le golf du Mexique, et que les \u00e9cologistes ont dit que le Gulf Stream pourrait \u00eatre frein\u00e9 ou modifi\u00e9 sa trajectoire, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'inqui\u00e9ter... car si le port de Mourmansk commen\u00e7ait \u00e0 geler l'hiver, plus rien ne serait pareil pour nous. ))\r\nD'autres ports russes n'ont pas cet avantage...comme celui d'Arkhangelsk, un peu plus \u00e0 l'Est, pris dans la classe l''hiver, mais qui essaie malgr\u00e9 tout de ravir \u00e0 Mourmansk le statut de capitale arctique. Ce courant marin chaud permet \u00e0 Mourmansk de se positionner comme un hub de transbordement des mati\u00e8res premi\u00e8res....\r\n***C'est-\u00e0-dire ?\r\nUn exemple: la Russie produit dans l'Arctique du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9...  qu'elle exporte vers l'Europe et au del\u00e0... mais ce n'est pas rentable pour elle d'acheminer ce gaz liqu\u00e9fi\u00e9 sur un brise glace jusqu'au cour de l'Europe...elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des bateaux plus grand et plus l\u00e9gers pour les r\u00e9gions o\u00f9 la mer ne g\u00e8le pas... et Mourmansk a \u00e9t\u00e9 choisi r\u00e9cemment pour h\u00e9berger un terminal o\u00f9 justement on fera ce transbordement entre les navires brise-glace et les bateaux normaux...\r\n***Avec le r\u00e9chauffement climatique et la glace qui fond, est-ce que les compagnies p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8res forent de plus en plus ?\r\nAbsolument. Ce qui veut dire davantage d'activit\u00e9 \u00e9conomique dans la r\u00e9gion. Dmitry Sosnin, ministre des transports du gouvernement r\u00e9gional : \r\n DIGAS 15''\r\n((Les compagnies d'extraction d'hydrocarbures qui forent dans l'arctique ont besoin de base depuis lesquels elles peuvent acheminer leurs employ\u00e9s et leurs \u00e9quipements, et elles installent leurs centres d'approvisionnement sur le territoire de notre r\u00e9gion. ))\r\nLe trafic maritime dans l'Arctique augmente, et cela int\u00e9resse aussi les entreprises suisses. ABB a ouvert un nouveau centre de soutien pour les bateaux \u00e0 Mourmansk, qui compte une vingtaine d'employ\u00e9s locaux.\r\nSakari Sorsimo, vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement Marine et Ports \u00e0 ABB. \r\n DIGAS 17''\r\n((Le trafic est pass\u00e9 de presque z\u00e9ro il y a dix ans \u00e0 des pronostics qui sont en forte hausse...on estime que le nombre de cargo sera peut-\u00eatre trois fois sup\u00e9rieur en 2025 \u00e0 ce qu'il est aujourd'hui. Plus il y a de bateaux, plus il y a de demande pour nos services.))\r\nABB offre notamment des service de connections \u00e0 distance, pour les bateaux qui se retrouvent dans des temp\u00eates. A ce stade, la Russie n'a pas encore beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les points de ravitaillement et de secours tout au long de la route maritime du Nord, or c'est indispensable pour le d\u00e9veloppement commercial et touristique note Maxim Belov, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional: \r\n DIGAS 27''\r\n((Beaucoup de ports existants ne sont pas encore pr\u00eats pour servir des bateaux, d'autant plus s'ils sont \u00e9trangers. Pour des raisons \u00e9l\u00e9mentaires. Il n'y a parfois personne qui parle anglais pour pouvoir communiquer avec l'\u00e9quipage. Il faut un service d'aviation r\u00e9guli\u00e8re, des h\u00e9licopt\u00e8res pour une \u00e9vacuation d'urgence. Et si on prend l'exemple de croisi\u00e8res c'est clair qu'il y a un certain risque s'il se passe quelque chose, comment \u00e9vacuer tous ces gens dans une r\u00e9gion si loin de la civilisation... ?))\r\n***C'est un d\u00e9fi d'accueillir du trafic civil alors que la Russie dispose de beaucoup d'installations MILITAIRES dans la r\u00e9gion ?!\r\nOui, et \u00e7a peut s'av\u00e9rer \u00eatre un handicap. Rien que la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Mourmansk compte plusieurs villes militaires ferm\u00e9es, c'est une zone  fronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge, tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e. Ce qui entraine une lourde bureaucratie pour obtenir des autorisations... sur ce point, le port de Kirkenes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en Norv\u00e8ge, est plus comp\u00e9titif : \r\n DIGAS 17''\r\n((Certaines entreprises de prospection sismique qui travaillent sous contrat russe choisissent pourtant le port norv\u00e9gien de Kirkenes pour les services, car c'est plus commode, il y a moins de probl\u00e8mes pour entrer dans le port, moins de contr\u00f4le, une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e. Les Norv\u00e9giens offrent un service rapide))  \r\n...la politique s\u00e9curitaire, en Norv\u00e8ge, est tr\u00e8s diff\u00e9rente qu'en Russie.\r\n***Et la population locale, \u00e0 Mourmansk ?? Est-ce qu'elle profite du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de sa r\u00e9gion ? \r\nOui, davantage d'emplois. Mais il y une marge de progression. La Russie exporte son gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 produit dans l'arctique, mais sa ville de Mourmansk se chauffe toujours au mazout, c'est cher et polluant. La priorit\u00e9 est mise exclusivement sur les exportations, d\u00e9plore Violetta Grudina, militante d'opposition:\r\n DIGAS 16''\r\n((En g\u00e9n\u00e9ral, tout se qu'on produit ici est destin\u00e9 \u00e0 l'exportation. Ca concerne le secteur de l'\u00e9nergie, mais aussi de la p\u00eache. On exporte car \u00e0 l'\u00e9tranger il y a moins de bureaucratie, et c'est plus rentable de vendre en devise. ))\r\nEnfin, l'un des enjeux majeurs, pour le futur des r\u00e9gions arctiques en Russie c'est d'attirer des habitants. Rien qu'\u00e0 Mourmansk, depuis la chute de l'URSS, la population a baiss\u00e9 de 40%. A l'\u00e9poque, l'Etat sovi\u00e9tique garantissait des salaires \u00e9lev\u00e9s en compensation des conditions climatiques. Mais ce n'est plus  le cas de la m\u00eame mani\u00e8re dans une \u00e9conomique de march\u00e9.  Pour motiver les jeunes \u00e0 rester, les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 s'ouvrir une nouvelle universit\u00e9 \u00e0 Mourmansk.\r\nLe d\u00e9veloppement des villes de l'Arctique passe aussi par la science.\r\n>>>EXTRO: Demain, avec vous Isabelle, nous parlerons des enjeux climatiques dans l'Arctique... vous nous direz si c'est un sujet de discussion \u00e0 Mourmansk.", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728631", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Dans l'Arctique, la Russie d\u00e9veloppe la route maritime du nord / TUM_2019-09-30T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:27:41Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa fonte des glaces de l'Arctique attise toutes les convoitises : la route maritime du Nord devient plus praticable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et s'il y a bien un pays qui cherchent \u00e0 en profiter pour renforcer sa pr\u00e9sence sur place, c'est la Russie Elle rouvre des bases militaires d\u00e9saffect\u00e9es depuis l'Union sovi\u00e9tique et puis sur le plan civil elle \u00e9labore des grands projets de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, Isabelle Cornaro, vous revenez de la r\u00e9gion de Mourmansk, on y sent l'effervescence, les villes cherchent \u00e0 en tirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAu fil Arctique concentre plus de 10 pour 100 de tous les investissements de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, affirme le pr\u00e9sident Poutine, il a des objectifs ambitieux pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [93%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a, elle est sous notre but est d'accro\u00eetre de mani\u00e8re significative le trafic de fret sur la route maritime du Nord et de le porter \u00e0 80 millions de tonnes, d'ici 2025 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le trafic a d\u00e9j\u00e0 atteint 20 millions de tonnes, c'est 3 fois, je le r\u00e9p\u00e8te 3 fois plus que le record sovi\u00e9tique, nous allons d\u00e9velopper les infrastructures c\u00f4ti\u00e8res, y compris les installations portuaires, la navigation et les aides m\u00e9t\u00e9orologiques et assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation commerciale parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame mieux jusqu'au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, vaste programme, tout \u00e7a bon la route maritime du Nord permet de gagner du temps, de navigation entre l'Europe et l'Asie, \u00e7a va vraiment beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 40 pourcent plus rapide que la route traditionnelle, \u00e0 savoir le canal de Suez, selon les experts, la route maritime du Nord part du Detroit de B\u00e9ring longe la Sib\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'Europe, mais elle doit \u00eatre apprivois\u00e9e pour \u00eatre rentable, et puis pour naviguer, m\u00eame en \u00e9t\u00e9, les navires devront toujours \u00eatre accompagn\u00e9s de brise- glace pour se prot\u00e9ger des icebergs qui, eux, seront de plus en plus nombreux, et \u00e7a c'est un atout, entre guillemets, pour la Russie, parce que c'est le seul pays qui poss\u00e8de une flotte de brise- glace nucl\u00e9aire qui est d'ailleurs bas\u00e9e \u00e0 Mourmansk. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [93%] :\r\nEt donc ces villes portuaires, le long de la route bon vocation \u00e0 se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [92%] :\r\nOui, avec une comp\u00e9tition entre elles, hein, j'ai choisi l'exemple de Mourmansk, donc le plus grand port de l'Arctique, une ville russe centenaire, pr\u00e8s de la Norv\u00e8ge, il faut imaginer une nature sauvage la toundra et soudain ce port avec ses grandes aux grues jaunes, m\u00eame sur une colline sur le haut de la ville en en discerne le bruit le murmure : je me suis rendu avec un jeune qui travaille dans le secteur touristique, on entend des bruits au loin du du port. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nPortrait beaut\u00e9 de convois sous oui le port travaille jour et nuit, Mourmansk se trouve au bord de la Baie de Kola, dont les eaux ne g\u00e8lent jamais gr\u00e2ce au courant chaud du Golf Stream, c'est un gros atout car gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut naviguer toute l'ann\u00e9e navigate c'est comme vous avez dit je, mais c'est assez incroyable parce qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, tout au nord d'un \u00e9tat ou une ic\u00f4ne Institut est pr\u00e9sente, oui c'est une combinaison unique de facteurs naturels, le courant chaud du Golf Stream prend sa source dans la mer des Cara\u00efbes traversent l'Atlantique et arrive jusqu'ici quand il y a eu la mar\u00e9e noire de BP dans le Golfe du Mexique et que les \u00e9cologistes ont dit que le Gulf Stream pourrait \u00eatre frein\u00e9 ou modifi\u00e9 sa trajectoire, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'inqui\u00e9ter, car si le port de Mourmansk commen\u00e7ait \u00e0 geler l'hiver, plus rien ne serait pareil pour nous h\u00e9sit\u00e9 is minutes premi\u00e8res nations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [94%] :\r\nD'autres ports russes n'ont pas cet Avantage, comme celui d'Arkhanguelsk un peu plus \u00e0 l'Est qui est pris, lui, dans la glace l'hiver mais qui essaye malgr\u00e9 tout de ravir \u00e0 Mourmansk le statut de capitale Arctique ce courant marin chaud permet \u00e0 Mourmansk, de se positionner comme un homme de transbordement des mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire, h\u00e9 bien je peux vous donner un exemple : la Russie produit dans l'Arctique du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 qu'elle exporte vers l'Europe et au-del\u00e0, mais ce n'est pas rentable pour elle d'acheminer ce gaz liqu\u00e9fi\u00e9 sur un brise glace jusqu'au coeur de l'Europe, elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des bateaux plus grands, plus l\u00e9ger pour les r\u00e9gions o\u00f9 la m\u00e8re ne g\u00e8le pas et Mourmansk a \u00e9t\u00e9 choisi r\u00e9cemment pour h\u00e9berger un terminal o\u00f9 justement on fera ce transbordement entre les navires brise- glace et les bateaux normaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [94%] :\r\nAlors, avec le r\u00e9chauffement climatique et la glace qui fond est-ce que les compagnies p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res forent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [88%] :\r\nAbsolument, ce qui veut dire davantage d'activit\u00e9 \u00e9conomique dans la r\u00e9gion, Dimitri sauce ni n'ministre des Transports du gouvernement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [82%] :\r\nLe taloche trouvera peut-\u00eatre voir qu'a un peu leur campagne, les compagnies d'extraction d'hydrocarbures qui fort dans l'Arctique, ont besoin de base depuis lesquelles elles peuvent acheminer leurs employ\u00e9es leurs \u00e9quipements, ils installent leur centre d'approvisionnement sur le territoire de notre r\u00e9gion pour \u00eatre sur, n'\u00e9tait l'auteur et l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [91%] :\r\nLe trafic maritime dans l'Arctique augmente et \u00e7a int\u00e9resse aussi les entreprises suisses ABB, par exemple, a ouvert un nouveau centre de soutien pour les bateaux \u00e0 Mourmansk, cette ann\u00e9e, qui compte une vingtaine d'employer locaux \u00e7a car il sort Simon, vice- pr\u00e9sident du d\u00e9partement, Marine et Ports \u00e0 ABB. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [87%] :\r\nAfrique une que le trafic est pass\u00e9 de presque 0 il y a 10 ans \u00e0 des pronostics qui sont en forte hausse, on estime que le nombre de cargo sera peut-\u00eatre 3 fois sup\u00e9rieur en 2025, \u00e0 ce qu'il est aujourd'hui, plus il y a 2 bateaux, plus il y a de demande pour nos services \u00e0 Wolsey invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [97%] :\r\nABB offre notamment des services de connexion \u00e0 distance pour les bateaux qui se retrouvent dans des temp\u00eates par exemple \u00e0 ce stade, la Russie n'a pas encore beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les points de ravitaillement et de secours tout au long de la route maritime du Nord, or c'est indispensable pour le d\u00e9veloppement commercial et touristique note Maxim Belov d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nKirch Toy s non primaire beaucoup de ports existants ne sont pas encore pr\u00eats pour servir des bateaux d'autant plus s'ils sont \u00e9trangers, pour des raisons \u00e9l\u00e9mentaires il y a parfois personne qui parle anglais pour pouvoir communiquer avec l'\u00e9quipage, il faut un service d'aviation r\u00e9gulier des h\u00e9licopt\u00e8res pour une \u00e9vacuation d'urgence, et si l'on prend l'exemple de croisi\u00e8res, c'est clair qu'il y a un certain risque, s'il se passe quelque chose, comment \u00e9vacuer tous ces gens dans une r\u00e9gion aussi loin de la civilisation, c'est \u00e0, comme \u00e0 d'aligner pour tirer les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [95%] :\r\nLe d\u00e9fi d'accueillir du trafic maritime civil alors que la Russie dispose de beaucoup d'installations militaires dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a peut s'av\u00e9rer \u00eatre un handicap, hein, rien que la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Mourmansk compte plusieurs villes militaires ferm\u00e9es, c'est une zone fronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e, ce qui entra\u00eene une lourde bureaucratie pour obtenir des autorisations sur ce point, le port de qui reconnaissent juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en Norv\u00e8ge et plus comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [90%] :\r\nMais pr\u00e9cise que certaines entreprises de prospection sismique qui travaillent sous contrat russe choisissent pourtant le port norv\u00e9gien de Kirk lyonnaise pour les services, car c'est plus commode, il y a moins de probl\u00e8mes pour entrer dans le port, moins de contr\u00f4le une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, les Norv\u00e9giens offre un service rapide, on avait ce Booster. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est aussi une zone fronti\u00e8re mais la politique s\u00e9curitaire en Norv\u00e8ge est tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on entend de ce qu'elle est en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [91%] :\r\nEt puis, Isabelle, la population locale \u00e0 Mourmansk, est ce qu'elle profite du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nAlors oui, dans le sens o\u00f9 il y a davantage d'emplois, mais il y a clairement une marge de progression, la Russie exporte, on l'a entendu son gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 produit dans l'Arctique \u00e0 l'\u00e9tranger, mais sa ville de Mourmansk se chauffe toujours au mazout, c'est cher et polluant, la priorit\u00e9 est mise exclusivement sur les exportations, d\u00e9plore Violetta gros Dina, elle est militante d'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [85%] :\r\nAbou schnaps observera donc c'est 14 astuce au final presque tout ce qu'on produit ici par dans l'exportation \u00e7a concerne le secteur de l'\u00e9nergie, mais aussi de la p\u00eache, on exporte, car \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a moins de bureaucratie et c'est plus rentable de vendre en devises \u00e9trang\u00e8res pour \u00eatre une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [96%] :\r\nEnfin, l'un des enjeux majeurs pour le futur des r\u00e9gions arctiques en Russie, c'est d'attirer des habitants, rien qu'\u00e0 Mourmansk, depuis la chute de l'URSS, la population a baiss\u00e9 de 40 pourcent \u00e0 l'\u00e9poque l'\u00c9tat sovi\u00e9tique garantissait des salaires \u00e9lev\u00e9s en compensation des conditions climatiques, mais ce n'est plus le cas aujourd'hui, hein, de la m\u00eame mani\u00e8re, dans une \u00e9conomie de march\u00e9 pour motiver les jeunes \u00e0 rester les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 ouvrir une nouvelle universit\u00e9 \u00e0 Mourmansk le d\u00e9veloppement des villes de l'Arctique passe aussi par la science. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [95%] :\r\nMerci Isabelle Corneille demain bien vous nous parlez des enjeux climatiques dans l'Arctique, vous nous direz derri\u00e8re si c'est un sujet de discussion \u00e0 Mourmansk. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T07:34:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AFD30EE-9C09-4793-B92C-515187C180C8", "internalArchiveId": "0AFD30EE-9C09-4793-B92C-515187C180C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Chirac tire sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence en pr\u00e9sence du gotha politique", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nJacques Chirac tire sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence en pr\u00e9sence du gotha politique  \r\nLa France rend aujourd'hui un dernier hommage \u00e0 Jacques Chirac, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier. Hier et toute la nuit, les Fran\u00e7ais ont pu se recueillir aupr\u00e8s de son cercueil aux Invalides o\u00f9 les c\u00e9r\u00e9monies officielles ont eu lieu ce matin. Alexandre Habay vous \u00eates en direct de Paris, un service religieux a d\u00e9but\u00e9 en l'Eglise de Saint-Sulpice avec de nombreux invit\u00e9s de marque.\r\nApr\u00e8s l'hommage populaire d'hier, celui de la R\u00e9publique et des leaders \u00e9trangers aujourd'hui. Dans le cadre grandiose de l'H\u00f4tel des Invalides, o\u00f9 les Fran\u00e7ais ont pu se recueillir encore cette nuit devant le cercueil de Jacques Chirac, le protocole et les uniformes ont pris le relais. C'est une journ\u00e9e de deuil national. Celle-ci a commenc\u00e9 dans l'intimit\u00e9 lors d'une messe \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Louis des Invalides \u00e0 laquelle a pris part Bernadette Chirac. Tr\u00e8s affaiblie, elle ne participera pas aux \u00e9v\u00e9nements publics. Emmanuel Macron a ensuite pr\u00e9sid\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie des honneurs militaires. \r\n(Fader, je parle par-dessus !!!)\r\nLa sonnerie aux morts a retenti dans l'immense cour des Invalides. Le cercueil drap\u00e9 aux couleurs de la France pos\u00e9 au milieu: le moment \u00e9tait tr\u00e8s. Il y a eu ensuite ce dernier adieu au public avec ce cort\u00e8ge fun\u00e8bre qui a travers\u00e9 une partie de la Rive-Gauche de Paris en direction de l'Eglise de Saint-Sulpice, \u00e0 deux pas du dernier domicile des Chirac. La c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9 il y a quelques minutes. \r\n*** Toute la classe politique est pr\u00e9sente quasiment, c'est un moment de communion nationale.\r\nOui l'exception de la gauche radicale et de l'extr\u00eame droite est pr\u00e9sente. Marine Le Pen a express\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la demande de la famille. Cot\u00e9 dignitaires \u00e9trangers Bill Clinton et Vladimir Poutine et de nombreux chefs d'Etat et ex-chefs d'Etat sont arriv\u00e9s, notamment d'Afrique et du Moyen-Orient. La Suisse est repr\u00e9sent\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin qui avait \u00e0 son agenda aujourd'hui une visite de travail. Premier chef d'Etat de la 5e R\u00e9publique \u00e0 \u00eatre inhum\u00e9 \u00e0 Paris, Jacques Chirac sera enseveli au cimeti\u00e8re de Montparnasse.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jacques Chirac tire sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence en pr\u00e9sence du gotha politique / 12H30_2019-09-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T11:25:00Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa France rend aujourd'hui un dernier hommage \u00e0 Jacques Chirac, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier hier et toute la nuit, les Fran\u00e7ais ont pu se recueillir aupr\u00e8s de son cercueil aux invalides o\u00f9 les c\u00e9r\u00e9monies officielles ont eu lieu ce matin, Alexandra, vous \u00eates en Direct de Paris un service religieux d\u00e9buter en l'\u00e9glise de Saint-Sulpice, avec de nombreux invit\u00e9s de marque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'hommage du peuple hier, celui de la R\u00e9publique et des leaders \u00e9trangers aujourd'hui dans le cadre grandiose de l'H\u00f4tel des invalides o\u00f9 les Fran\u00e7ais ont en effet pu se recueillir une bonne partie de la nuit devant le cercueil, le protocole et et les uniformes ont pris le relais, c'est une journ\u00e9e de deuil national, celle -ci a commenc\u00e9 dans l'intimit\u00e9, lors d'une messe \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Louis des invalides, \u00e0 laquelle a pris part, Bernadette Chirac, tr\u00e8s affaibli, elle ne participera pas aux autres \u00e9v\u00e9nements publics, Emmanuel Macron a ensuite pr\u00e9sid\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie des honneurs militaires. \r\nOui \u00e0 la sonnerie aux morts qui a retenti dans la cour des invalides, le cercueil drap\u00e9 aux couleurs de la France, pos\u00e9 au milieu de cette immense espace le moment \u00e9tait tr\u00e8s solennel, il y a eu ensuite ce dernier adieu au public avec le cort\u00e8ge fun\u00e8bre qui a travers\u00e9 une partie de la rive gauche de Paris en direction de l'\u00e9glise de Saint-Sulpice, \u00e0 2 pas du dernier domicile des Chirac, la c\u00e9r\u00e9monie religieuse a d\u00e9but\u00e9 vers midi avec des morceaux de musique sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nOui, toute la classe politique est pr\u00e9sente quasiment toute la place, la classe politique, c'est un moment de communion nationale Aleksandr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, juste \u00e0 l'exception de l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite, puisque Marine Le Pen a notamment \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 la demande expresse de la famille cot\u00e9 dignitaires \u00e9trangers Bill Clinton et Vladimir Poutine et de nombreux autres chefs d'\u00c9tat et ex- chef d'\u00e9tat sont arriv\u00e9s notamment d'Afrique et du Moyen-Orient, la Suisse est repr\u00e9sent\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, qui avait \u00e0 l'agenda aujourd'hui une visite de travail avec des ministres fran\u00e7ais 1er chef d'\u00c9tat de la Ve R\u00e9publique \u00e0 \u00eatre inhum\u00e9 \u00e0 Paris, Jacques Chirac sera enseveli au cimeti\u00e8re du Montparnasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nAlexandra de en Direct de Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T11:18:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0498EBF7-1F72-4A45-8EFE-767EBD4FF3DE", "internalArchiveId": "0498EBF7-1F72-4A45-8EFE-767EBD4FF3DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative populaire veut exon\u00e9rer d'imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUne initiative populaire veut exon\u00e9rer d'imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes  \r\nEt si l'AI et l'AVS \u00e9taient exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts? C'est ce que propose une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s-midi. Le texte est port\u00e9 par une conseill\u00e8re nationale UDC. Thibaut Schaller.Son objectif: aider les rentiers les plus modestes, \r\nPour l'UDC lucernoise Yvette Estermann, il faut agir, et vite. L'AVS n'est pas encore en difficult\u00e9, mais elle le sera bient\u00f4t, selon elle. Et lorsqu'il s'agira de faire des \u00e9conomies sur le premier pilier, ce sont les personnes aux revenus les plus modestes qui seront les premier touch\u00e9s. \r\n((SON 1 Il y a de nombreuses personnes, justement \u00e0 cause des imp\u00f4ts, qui tombent dans un cercle vicieux. Elle doivent ensuite demander des rabais de primes maladie, des prestations compl\u00e9mentaires. \u00c7a, pour un pays d\u00e9velopp\u00e9, et riche, c'est indigne. Que \u00e7a touche pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes qui ont contribu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, par leur travail, au bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9.))\r\nRELANCE:  C'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 cadeau fiscal, non?\r\nUne situation \"indigne\" pour Yvette Estermann, qui souhaite leur permettre d'avoir un peu plus de pouvoir d'achat \u00e0 la retraite, en exon\u00e9rant les rentes AI et AVS des imp\u00f4ts - jusqu'\u00e0 une limite de 72'000 francs, seules les petites rentes seraient donc concern\u00e9es. La conseill\u00e8re nationale estime que son texte co\u00fbterait 1 milliard de francs par an. Pour l'instant, Yvette Estermann n'a pas le soutien de son parti, et le d\u00e9plore. Elle esp\u00e8re que l'UDC soutiendra sa d\u00e9marche une fois qu'elle aura les 100'000 signatures n\u00e9cessaires pour d\u00e9poser son initiative.. et pourquoi pas, que d'autres formations politique se lancent dans l'aventure.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative populaire veut exon\u00e9rer d\u2019imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes / 12H30_2019-09-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T11:24:59Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si l'AVS et l'AI \u00e9taient exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts, c'est ce que propose une initiative populaire, elle sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, le texte est port\u00e9 par une conseill\u00e8re nationale UDC Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'initiative, son objectif cette aider les rentiers, les plus modestes, oui pour l'UDC lucernoise Yvette Estermann, il faut agir et vite l'AVS n'est pas encore en difficult\u00e9, mais elle le sera bient\u00f4t, et selon elle, lorsqu'il s'agira de faire des \u00e9conomies sur le premier pilier, ce sont les revenus les plus modestes qui seront les premiers touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nVous avez aussi dans la r\u00e9alit\u00e9 et Keira sto\u00efque, il y a de nombreuses personnes, justement \u00e0 cause des imp\u00f4ts qui tombe dans un cercle vicieux, elles doivent ensuite demander des rabais de primes maladie des prestations compl\u00e9mentaires et \u00e7a pour un pays d\u00e9velopp\u00e9 et riche, c'est indigne que \u00e7a touche pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes qui ont contribu\u00e9 pendant des ann\u00e9es par leur travail au bien- \u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 souvent au standard gazer pas avec traquenards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors cette mesure Thibaut, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 cadeau fiscal non effectivement un pour ceux qui ont mis beaucoup d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour leurs vieux jours, pas besoin d'exon\u00e9ration en tout cas c'est la vie d'Yvette Estermann qui a fix\u00e9 une limite d'exon\u00e9ration \u00e0 72000 francs, le texte sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne et, pour l'instant, cet \u00e9lu UDC n'a pas l'aide de son parti et le d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [84%] :\r\nMon carnet, jetant des portails, c'est faire la ce, on ne peut pas compter sur le Parti non mais je compte sur les \u00e9lecteurs UDC parce qu'une partie d'entre eux touchent l'assurance vieillesse ou l'assurance- invalidit\u00e9 et m\u00eame qui travaillent encore en plus Arbeit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nYvette Estermann esp\u00e8re que son parti, l'UDC soutiendra sa d\u00e9marche, une fois qu'elle aura les 100000 signatures n\u00e9cessaires pour d\u00e9poser son initiative et pourquoi pas que d'autres formations politiques la rejoignent merci Thibaut Schaller initiative populaire lanc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD0AE65E-62BC-45CB-A2AE-0476660E3477", "internalArchiveId": "AD0AE65E-62BC-45CB-A2AE-0476660E3477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif, \"La preuve scientifique de l'existence de Dieu\"", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "50 ans apr\u00e8s mai 68, un groupe d'amies et amis vieillissants reprend son activit\u00e9 militante pour que la Suisse cesse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre. Ils apportent ainsi la preuve qu'il n'est jamais trop tard pour se mobiliser et lutter avec fougue pour un monde plus juste. \r\n\"La preuve scientifique de l'existence de Dieu\" est une com\u00e9die politique tir\u00e9e de faits r\u00e9els, entre documentaire et fiction, avec Ir\u00e8ne Jacob et Jean-Luc Bideau. \r\nLe r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif explique sa d\u00e9marche au micro de Philippe Congiusti. Le film est \u00e0 voir en ce moment sur les \u00e9crans romands.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10711170", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif, \"La preuve scientifique de l\u02b9existence de Dieu\" / VER_2019-09-30T17:41:16_cinema-frederic-baillif-la-preuve-scient", "Vertigo du 30.09.2019"], "alternativeSummary": ["50 ans apr\u00e8s mai 68, un groupe d'amies et amis vieillissants reprend son activit\u00e9 militante pour que la Suisse cesse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre. Ils apportent ainsi la preuve qu'il n'est jamais trop tard pour se mobiliser et lutter avec fougue pour un monde plus juste. \n\n\"La preuve scientifique de l\u02b9existence de Dieu\" est une com\u00e9die politique tir\u00e9e de faits r\u00e9els, entre documentaire et fiction, avec Ir\u00e8ne Jacob et Jean-Luc Bideau. \n\nLe r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif explique sa d\u00e9marche au micro de Philippe Congiusti. Le film est \u00e0 voir en ce moment sur les \u00e9crans romands."], "variantIds": ["ece-10711170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T15:38:45Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Suisse \u00e9tait imperturbable neutre en toutes circonstances, pourtant le Suisse aussi on a connu 68, ici aussi on a foutu le bordel, mais l'histoire que je vais vous raconter, elle a lieu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nEt on vous emm\u00e8ne au cin\u00e9ma 50 ans apr\u00e8s mai 68, un groupe de copains et copines vieillissants reprend son activit\u00e9 militante pour que la Suisse cesse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre, \u00e7a c'est une histoire tout \u00e0 fait vrai et ce groupe apporte ainsi la preuve qu'il n'est jamais trop tard pour se mobiliser et lutter pour un monde plus juste de cette histoire, le r\u00e9alisateur Fred Baillif attirer une com\u00e9die politique tir\u00e9e donc de faits r\u00e9els entre documentaire et fiction, on y voit notamment Ir\u00e8ne Jacob et Jean-Luc Bideau, que l'on a entendu tout \u00e0 l'heure, il explique Fred Baillif sa d\u00e9marche au micro de Philippe Congiusti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 l'intention de travailler avec des retrait\u00e9s en fait c'est par hasard qu'un Big l'un d'entre eux de la bande, en fait, m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, c'\u00e9tait un ancien de mes profs qui voulait que je fasse un documentaire en fait sur leur histoire, leur histoire de d'anciens militants qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes en 71 \u00e0 Berne pour proposer une alternative \u00e0 l'arm\u00e9e, qui \u00e9tait le service civil mais en fait, aujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces gens l\u00e0 qu'on a vu l'\u00e9mergence du service civil aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [90%] :\r\nLe mouvement, c'\u00e9tait la concr\u00e9tisation d'une \u00e9nergie juv\u00e9nile, on n'oserait et on se posait pas de question, il y avait pas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nJe me base en fait sur leur parcours personnel mais aussi sur leurs \u00e9tats d'\u00e2me en fait c'est \u00e7a qui me permet de d\u00e9finir des personnages, des trajectoires de personnages et puis une histoire, je vais pas prendre des choses r\u00e9elles sauf si le sont d'accord, on a un sc\u00e9nario qui \u00e9crit \u00e0 la base, mais sans dialogue et \u00e0 partir de de ces sc\u00e8nes qu'on a imagin\u00e9, c'est comme une Trabant fait sur le moment, on donne d\u00e9j\u00e0 des indications tr\u00e8s pr\u00e9cises, ce que j'appelle des autoroutes, en fait, par exemple, je dis \u00e0 des des com\u00e9diens battu, toi tu sera jamais d'accord avec lui, on va faire une sc\u00e8ne tu sais pas du tout ce qui va se passer, personne ne sait ce qui va se passer avant et sans conna\u00eetre le sc\u00e9nario et se lance dans la Seine, avec le peu d'indications j'aurais donn\u00e9 puis en fait ils me font totalement confiance avec le but aussi de s'amuser quoi cela prouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [78%] :\r\nAlors une grille, je veux pas finir le film avec moi j'GBA toute leur embauche montagne Bideau, Ir\u00e8ne Jacob aussi viennent tr\u00e8s vite sur le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [88%] :\r\nProjet Ir\u00e8ne Jacob \u00e9tait venu sur le projet, parce qu'elle vie tapis rouge que j'avais pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York, et elle m'avait dit ensuite ben \u00e9coute tout prochain film je suis dedans si envie et puis Bideau, ben voil\u00e0, moi je suis p\u00e8re nazairien comme lui, on se conna\u00eet depuis longtemps, et puis il est venu par amiti\u00e9, tu viens de citer le mot amiti\u00e9, c'est effectivement un film aussi sur l'amiti\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a en fait c'est l'amiti\u00e9 entre ces vieux militant qui, malgr\u00e9 beaucoup de divergences restent amis pour la vie, en fait, et c'est peut-\u00eatre aussi le combat le militantisme qui fait en sorte qu'ils sont rest\u00e9s amis et c'est \u00e7a qui m'a inspir\u00e9 le titre du film la preuve scientifique de l'existence de Dieu, pour moi, elle se situe dans l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [77%] :\r\nOn a tout ce qu'les est rempla\u00e7ants, ce sera toujours mieux que la maison de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [85%] :\r\nJe fais des ateliers d'impro avec une je je passe aussi pas mal de temps \u00e0 discuter comme des interviews en fait o\u00f9 o\u00f9 ils se livrent ils me racontent leur vie, puis j'essaie d\u00e9tecter un petit peu quel genre de personnalit\u00e9, ils ont, et ensuite je la caricature avec eux puisque sont d'accord, s'ils sont d'accord, on va le plus loin possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [84%] :\r\nJ'ai juste envie de tous ces d\u00e9lits et c'est qu'on touche, \u00e7a va changer quoi. \r\nSi quelqu'un avait qu'est ce qui saperait qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [87%] :\r\nC'est un des sujets que vous l'abordez, c'\u00e9tait de se dire : mais le militantisme, il peut aller jusqu'o\u00f9, en fait, et du militantisme, terrorisme et qu'un pas, du coup, au samedi bah, pourquoi ne pas imaginer une action terroriste mais qui ferait pas de victime, et c'est l\u00e0 o\u00f9, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans le film, il y a un vrai d\u00e9bat au moment o\u00f9 ils se disent mais est -ce qu'on va faire un acte terroriste ou pas, l'un d'entre eux qui, du coup, d\u00e9couvraient le sc\u00e9nario au fur et \u00e0 mesure du tournage m'a dit mais Fred, moi je suis pas d'accord quoi en dehors du plateau et c'est l\u00e0 que je lui dis ben \u00e9coute si t'es pas la chorba, utilisons exprime la dans la Seine : quand va -t-on maintenant et on a tourn\u00e9 une sc\u00e8ne o\u00f9, o\u00f9 justement Andr\u00e9 qui faisait pas grand- chose jusque -l\u00e0 \u00e0 part r\u00e9aliser un film sur ses copains qu'\u00e0 plus de 80 ans au moment du tournage Andr\u00e9 bah du coup expriment librement dans la Seine, contourne pourquoi il est pas d'accord et s'il est vraiment hyper juste quoi parce que il exprime r\u00e9ellement ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [81%] :\r\nBon retombe de produire des armes c'est majeur, c'est le truc qui font feu si a pendant n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [94%] :\r\nUn extrait du film, la preuve scientifique de l'existence de Dieu, son r\u00e9alisateur Fred Baillif, \u00e9tait au micro de Philippe Congiusti et ce film est \u00e0 voir d\u00e8s cette semaine sur les \u00e9crans romands. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21C1CCA8-690B-4054-A340-4752F579FC57", "internalArchiveId": "21C1CCA8-690B-4054-A340-4752F579FC57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Claudio Rugo du Parti des artistes et candidat fribourgeois au Conseil national et au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Pendant la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il n'y a pas que des grands partis bien \u00e9tablis. En Suisse romande, vingt petits partis pr\u00e9sentent des listes pour le Conseil National ou le Conseil des Etats comme par exemple les Parti Pirate, Objectif 2030 ou Rassemblement citoyen Valais. Les invit\u00e9s de Camille Degott ont l'occasion de pr\u00e9senter leur programme. Il se d\u00e9gage de leur discours un engagement citoyen, des id\u00e9es radicales et une alternative \u00e0 la politique traditionnelle.", "durationSec": 287, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10734923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033772.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Rugo, Claudio"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis du 30.09.2019", "Claudio Rugo - Parti des artistes / FPP_2019-09-30T19:03:30_face-aux-petits-partis", "Face aux petits partis du 30.09.2019", "Claudio Rugo - Parti des artistes / FPP_2019-09-30T19:03:30_face-aux-petits-partis"], "variantIds": ["ece-10734924", "ece-10734923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T10:27:33Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates en face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le parti des artistes Claudio Roubaud bonjour bonjour Camille Degoat, vous \u00eates seul candidat de ce parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales candidat au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, alors dites -nous pourquoi est -ce qu'il faut voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nJ'ai alors c'est clair que si on veut que la politique ronronne toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, Laurent, on continue \u00e0 40 pourcent de la population continuera \u00e0 voter pour le PDC et le PLR, le PS, etc, par contre, si on veut mettre un peu de peps, un peu de cette immonde dans le Parlement, \u00e7a serait bien de voter pour le parti des artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [88%] :\r\nAlors vous qu'est -ce que vous apportez de diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nAlors le tien le th\u00e8me qui me tient \u00e0 coeur, c'est particuli\u00e8rement la journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne car c'est bon pour la sant\u00e9, c'est bon pour le climat moins d'\u00e9missions de CO2 c'est aussi bon pour l'\u00e9ducation des enfants qui prennent les les bonnes habitudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nQuels sont vos autres propositions dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [87%] :\r\nAlors, chez d'autres th\u00e8mes que j'ai port\u00e9 au niveau de, du conseil g\u00e9n\u00e9ral au je suis \u00e9lu \u00e0 Fribourg, c'est : on a le conseil g\u00e9n\u00e9ral a accept\u00e9 le postulat de d'accepter de prendre 50 migrants \u00e0 Fribourg, et maintenant ce projet -l\u00e0 et dans les mains du Conseil communal, j'esp\u00e8re qu'il il s'il saisira la chance de le faire comme en Italie, \u00e7a serait une premi\u00e8re pour une ville de d'accueillir 50 migrants d'autres Bild le offrait et dans ce sujet madame Merkel a fait juste en accueillant un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [86%] :\r\nVous \u00eates vous \u00e9voquez quelque chose, un objet que vous avez d\u00e9pos\u00e9 dans le compte Fribourg alors est -ce que vous serez capable, finalement de de porter vos th\u00e8mes vos th\u00e9matiques au niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [87%] :\r\nLeurs tentes le th\u00e8me des migrants est pass\u00e9 madame Ada Marra, qui est la vice- pr\u00e9sidente du parti socialiste au niveau f\u00e9d\u00e9ral m'a tout de suite envoy\u00e9 un Mail de f\u00e9licitations que j'ai transmis, donc c'est un th\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral que je fais \u00e0 Fribourg, je m'int\u00e9resserais \u00e0 la politique au jour le jour pour donner mon avis et l'avis de mes partisans, nous sommes pas membres dans le parti et c'est pour \u00e7a que je me pr\u00e9sente pour les repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [93%] :\r\nVotre parti s'appelle le parti des artistes alors vous d\u00e9fendez aussi les artistes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [86%] :\r\nAlors j'ai pas fait beaucoup jusqu'\u00e0 maintenant pour les artistes, parce qu'on aurait dit tu tire la couverture toujours \u00e0 toi, moi, je me suis occup\u00e9 plut\u00f4t de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, l'AG interne qui va venir prochainement, c'est la commande de d'Oeuvres d'art, lorsqu'on a un b\u00e2timent se construit de plusieurs millions, il faudrait qu'un petit pourcentage qui soit d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art, et ceci, c'est, \u00e0 l'instar de ce qui, \u00e0 Recife et au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [87%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 le le Parti socialiste, alors pourquoi vous ne souhaitez pas rejoindre un parti- pourquoi vous voulez partir seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nPas se suivent et c'est vrai que les artistes sont encore ind\u00e9pendants et c'est difficile de de les appeler, dans mon parti, chacun a sa propre opinion de gauche, de droite, pour moi, je me suis inspir\u00e9 d'or de mes lectures de Jorge Amado aux pr\u00e9sidentielles de Garcia Marquez ou un et l\u00e0 je suis r\u00e9guli\u00e8rement de passage \u00e0 Cuba, j'ai fait 15 voyages \u00e0 Cuba, j'ai de la famille aussi des lectures d'Amin Maalouf, c'est par la lecture que je suis venu \u00e0 la politique, et l\u00e0, ma premi\u00e8re campagne, c'\u00e9tait la pr\u00e9sidentielle de Lula au Br\u00e9sil et je dois dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le salaire minimum, c'\u00e9tait lui tente francs \u00e0 au Br\u00e9sil en 1991 et de nos jours, il est pass\u00e9 \u00e0 400 francs par pour tous les Br\u00e9siliens, donc il a fait vraiment Design avanc\u00e9e sociale et je le f\u00e9licite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [84%] :\r\nEst ce que vous pensez que ces aides, elles peuvent marcher en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nAlors la Suisse est un pays capitaliste de capitaliste, c'est pour \u00e7a que moi en Suisse non, je suis fier de pr\u00e9senter comme communiste, c'est vrai que si je dans un pays communiste comme Cuba ou bien la Cor\u00e9e du Nord, peut-\u00eatre pas la col\u00e8re et du Nord parce qu'ils sont tr\u00e8s durs, mais Cuba si j'\u00e9tais je lui par Cuba je serait probablement un capitaliste mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a veut dire que je je laisse chacun r\u00e9fl\u00e9chir pour d\u00e9duire quelque chose de de ce ce ce dicton un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [86%] :\r\nD'accord, et si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne en conseil national, quel groupe parlementaire vous vous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [86%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que je vous crois Frida au parlement f\u00e9d\u00e9ral et je serais heureux tr\u00e8s facilement le le PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [84%] :\r\nLe PS est tr\u00e8s rapidement, vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel est le premier objets que vous d\u00e9posez la journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne j'dire Rogo je vous remercie, vous repr\u00e9sentez le parti des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [85%] :\r\nMerci de m'avoir re\u00e7u Madame de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T11:57:04Z", "program": {"href": "/programs/0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "id": "0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "name": "Face aux petits partis"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rugo, Claudio", "role": "membre du Parti des artistes et candidat fribourgeois au Conseil national et au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A390FC4C-07D9-4310-A385-5EB114E0FC3A", "internalArchiveId": "A390FC4C-07D9-4310-A385-5EB114E0FC3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des id\u00e9es - Un tampon \"j'ai vot\u00e9\" qui permettrait de rentrer en boite gratuitement", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Interview de Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 romand \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\nInterview de Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 romand \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse.  \r\n*** 18hXX dans Forum... Apr\u00e8s deux semaines de \"Face aux partis\", on retrouve ce soir notre Forum des id\u00e9es... Des initiatives originales, des d\u00e9marches in\u00e9dites, r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e9matiques actuelles... Aujourd'hui, un tout petit objet: un tampon encreur \"j'ai vot\u00e9\", utilis\u00e9 actuellement \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs bo\u00eetes de nuit de Suisse romande, pour inciter les jeunes \u00e0 aller voter aux f\u00e9d\u00e9rales... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse sont \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche. Parmi ceux-ci, il y a vous Tanguy Ausloos, bonsoir... Vous travaillez pour la ville de Lausanne...\r\n- La participation des jeunes aux scrutins \u00e7a fait des d\u00e9cennies que c'est un probl\u00e8me. On n'a toujours pas trouv\u00e9 la solution?\r\n- Avez-vous tout de m\u00eame not\u00e9 une progression dans l'int\u00e9r\u00eat des jeunes pour la politique ?\r\n- Votre id\u00e9e c'est donc ce tampon encreur \"j'ai vot\u00e9\" \u00e0 l'entr\u00e9e des clubs. Ca fait un peu moins de 10 ans que \u00e7a existe. Les \u00e9tablissements continuent \u00e0 jouer le jeu?\r\n- Pour que les jeunes qui se r\u00e9veillent le dimanche matin n'oublient pas d'aller voter \u00e0 la derni\u00e8re minute?\r\n- C'est purement symbolique, non? On n'imagine mal qu'une bo\u00eete de nuit soit le lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour d\u00e9battre de politique...\r\n- Quels autres leviers pour agir sur la participation des jeunes ?\r\n- On parle beaucoup de l'\u00e9cole, de l'\u00e9ducation civique... Sommes-nous en retard ?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728623", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Un tampon \"j'ai vot\u00e9\" \u00e0 l'entr\u00e9e des bo\u00eetes de nuit pour sensibiliser les jeunes / FOR_2019-09-30T18:02:00_developpement-10", "Forum du 30.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 romand \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse."], "variantIds": ["ece-10728623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:46Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans Forum apr\u00e8s 2 semaines de Face aux partis, on retrouve ce soir notre Forum des id\u00e9es, des initiatives originales des d\u00e9marches in\u00e9dites des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e9matiques actuelles aujourd'hui un tout petit objet, on a ici en Studio, c'est un tampon encreur j'ai vot\u00e9 utilis\u00e9 actuellement dans \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs bo\u00eetes de nuit de Suisse romande pour inciter les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse sont \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche et parmi ceux -ci il y a vous, Tanguy Ausloos, bonsoir monsieur, bonsoir, vous vous travaillez pour la ville de Lausanne, alors on le sait, hein, la participation des jeunes aux scrutins \u00e7a fait, \u00e7a fait presque des d\u00e9cennies que que que c'est un probl\u00e8me en tout cas qu'on a identifi\u00e9 qu'il y a un souci, \u00e7a veut dire que on on a toujours pas trouv\u00e9 la solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr qu'il y a une solution miracle, oui, je dirais que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es quelques \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en l'occurrence on on se pr\u00e9occupe tout d'un coup de du vote des jeunes qu'avant, s'en pr\u00e9occupent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment et puis bah dans notre r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s jeunesse ou en France, on essaye de, de, de m\u00e8tres petite Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en en essayant d'inciter les jeunes \u00e0 aller travailler, aller au travail, allez voter, pardon, et par contre, ce qu'on peut dire, c'est que les statistiques montrent qu'en fait, en g\u00e9n\u00e9ral, les primo- votants, donc les gens qui pour la premi\u00e8re fois en une possibilit\u00e9 d'aller voter, donc \u00e0 18 ans ou 19 ans, c'est vrai, Aur\u00e9lie vont assez massivement vot\u00e9 les toutes premi\u00e8res fois et puis s'abaisse assez sensiblement \u00e0 partir d'une de de 20 ans vient \u00e0 environ pour remonter autour de 35 40 ans, qu'est ce qui se passe pendant ces 10, 15 ans, on imagine et les politologues, ce sont peut pas pencher l\u00e0- dessus, on imagine que c'est ben pris par la la vie c'est le moment o\u00f9 on rentre dans la vie active g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 on fonde une famille o\u00f9 voil\u00e0, on n'a pas seulement de d'autres pr\u00e9occupations que de savoir comment fonctionne notre belle d\u00e9mocratie, je les oublie, \u00e7a peut \u00eatre des oublis et c'est clair que l'id\u00e9e du tampon, c'est un petit Aide-m\u00e9moire qui nous est venue en disant, ben l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre un un petit truc sympa parce qu'on sait que quand les jeunes vont dans bo\u00eete on s'est tamponn\u00e9 pour prouver qu'on a pay\u00e9, et \u00e0 ce petit tampon ben montrer rappelle qu'il y a des \u00e9lections bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [84%] :\r\nDonc en gros c'est les jeunes qui se l\u00e8ve le dimanche matin \u00e0 la police sera parall\u00e8le pour ce qui est encore l'esprit clair que voil\u00e0, on va aller voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nOu plut\u00f4t il ils va pas se coucher, je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ils vont directement de la bo\u00eete au ou bien la droite de l'urne, enfin voil\u00e0 au bureau de vote, voil\u00e0, c'est un petit clin d'oeil et puis c'est une fa\u00e7on de, de, de, de, de dire aux jeunes : ben vous aussi vous votre voix compte et et on le voit en ce moment, c'est avec la fa\u00e7on dont les jeunes participants plus t\u00f4t dans la rue, en marchand mais on sent qu'il y a une implication importante, on verra si \u00e7a si \u00e7a va se retranscrire au niveau des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [93%] :\r\nAlors ce tampon, il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en 2011 en 2015 et donc \u00e9galement cette ann\u00e9e 2019, un peu moins disant que que \u00e7a existe, les \u00e9tablissements, les discoth\u00e8ques, les clubs qui jouent le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [84%] :\r\nOui alors -y on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u, quand on a lanc\u00e9 l'id\u00e9e en 2011 et puis pour l'anecdote, Carter int\u00e9ressant, c'est que les clubs le garde ce tampon et l'utilisent aussi lorsqu'il y a des \u00e9lections au niveau communal ou cantonal ou lorsqu'il y a des votations parce que moi j'ai appel\u00e9 un certain nombre de clubs leur dire on va regrette relancer la c'est cette petite op\u00e9ration \u00e9videmment d'ailleurs on a, on a encore le tampon de L\u00e9a, il y a 5 ans, voire m\u00eame on aller de tampon, alors il est tampon a chang\u00e9 en un nouveau Design oui mais c'\u00e9tait voil\u00e0, et pas simplement de de lieux m'ont dit : mais en fait nous on regarde et on utilise durant l'ann\u00e9e, chaque fois que les votations parce que ce voil\u00e0 on travaille des lieux aussi un peu alternatif et ce type de sont assez sensibles \u00e0 la cause un peu civique donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a para\u00eet un peu un peu gadget \u00e0 puce un peu symbolique non c'est on est vraiment dans le reste du symbole, c'est pas \u00e7a qui va faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [88%] :\r\nBien \u00e9videmment, apr\u00e8s, c'est comme pour tout, on ne sait pas ce qu'Yves peut et si fort qu'il y a pas une chose qui va faire changer drastiquement mais voil\u00e0 c'est plein de petits et de petits signes comme \u00e7a, alors on a une campagne qui est, qui se d\u00e9veloppe autour de cette petite tampon, mais il y a pas que ce tampon, il y a une affiche que vous avez, vous m'avez amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors, je lis le message, pas de voix chocolat en moyenne 2 personnes sur 3 \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans ne participe pas aux votations donc en campagne pour encourager les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du du 20 octobre 2019, c'est vraiment un message qui qui parle, \u00e7a para\u00eet un peu vieillot \u00e7a, pas de voix pas choquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [87%] :\r\nCe qui est marrant c'est que on a 2 affiches qu'on a \u00e9t\u00e9 conduite dans cette campagne et un qui vid\u00e9o et c'est des affiches qui ont \u00e9t\u00e9 faites par des jeunes dans le cadre de l'op\u00e9ration Cin\u00e9 civique qui \u00e9tait l'op\u00e9ration initi\u00e9e par le canton de Gen\u00e8ve et repris au niveau de la la Suisse romande, donc c'est des affiches vraiment r\u00e9alis\u00e9 par de vrais jeunes et on a fait notre march\u00e9 dans dans le dans le choix de assez de ces affiches et bah on comme vivant, je peux pas vous garantir que \u00e7a va faire 20 mais si un seul jeune votent comme on dit, dans des cas ben c'est le prince, on aura d\u00e9j\u00e0 peu r\u00e9ussi l\u00e0 il y a plus de mentions d'humour bien s\u00fbr, on a une affiche un peu plus s\u00e9rieuse qui montre les r\u00e9percussions que le vote peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nMais ce qui a pas aussi un vrai travail de fond \u00e0 faire, je pense notamment \u00e0 la question du au r\u00f4le de l'\u00e9cole, la question de de l'\u00e9ducation civique : comment susciter le d\u00e9bat politique aupr\u00e8s des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [88%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment c'est \u00e7a passe pour pas plein de canon, notre r\u00f4le, nous s'arr\u00eata \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9cole ou de la sortie de l'\u00e9cole, en l'occurrence et et donc on a, on ne peut pas forc\u00e9ment y intervenir, bien \u00e9videmment, je sais qu'\u00e0 100 m'de choses qui se font dans les \u00e9coles aussi et puis bah voil\u00e0 no dans le r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Jeunesse Tendres mais plut\u00f4t dans les activit\u00e9s extra- scolaires, donc on essaie d'influencer \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a, il y a d'autres op\u00e9rations, il y a des conseils de jeunes par exemple du parlements John qui qui qui existent dans passablement de 2 communes autres cantons de Suisse romande, moi je, moi je m'occupe de celui de Lausanne et on voit que c'est pas forc\u00e9ment des jeunes qui veulent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par la politique politicienne, mais par la politique au sens noble du terme, c'est vraiment le la vie de la cit\u00e9 et certains par compte match de j'ai des jeunes qui se pr\u00e9sentent aux dans \u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir c'est c'est aussi par diff\u00e9rents biais qu'on peut, \u00e0 mon avis, susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nEt on verra effectivement si le 20 octobre les jeunes se mobilisent ou pas, pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tanguy Ausloos se les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse pour la ville de Lausanne, merci beaucoup, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ausloos, Tanguy", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse, Ville de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12214DCA-878B-49B1-ABBC-CCD79475C639", "internalArchiveId": "12214DCA-878B-49B1-ABBC-CCD79475C639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique  \r\n*** Qui dit \u00e9lections, dit bulletins de vote... Avec parfois des erreurs. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir: \u00e0 Gen\u00e8ve, des \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses. Sylvie Belzer, vous nous l'apprenez ce soir: cette affaire prend une tournure politique...\r\nOui le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aujourd'hui en Commission de contr\u00f4le de gestion. Qui ne veut pas en rester l\u00e0. D\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es. Car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9? 20 brochures seulement auraient subi des modifications erron\u00e9es, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconiques par la Chancellerie. Des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui-m\u00eame. Or en g\u00e9n\u00e9ral les tirages se font dans de plus grandes quantit\u00e9s, il est donc possible qu'il y ait bien davantage d'exemplaires non conformes que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque l\u00e0. En tout cas la Commission du Grand conseil veut en avoir le coeur net. Le probl\u00e8me de ces fascicules non conformes, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double, celles du PDC ou du MCG notamment, alors que d'autres n'y figurent pas du tout, comme celle de l'UDC, du parti Socialiste ou des Verts. \r\nLa Commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications. Le parti socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie. M\u00eame interrogation. Comment ce chiffre de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9es a-t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont-elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es? voil\u00e0 qui devrait pousser la Chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique / FOR_2019-09-30T18:02:00_developpement-5", "Forum du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:48Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt qui dit \u00e9lections dit bulletins de vote, avec parfois des erreurs, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses, Sylvie Balzers, vous nous l'apprenez ce soir, cette affaire prend d\u00e9sormais une tournure politique, oui, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aujourd'hui en Commission de contr\u00f4le de gestion, qui ne veut pas en rester l\u00e0, d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es, car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 20 brochures seulement auraient subi des modifications, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconiques par la Chancellerie, des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui- m\u00eame, en g\u00e9n\u00e9ral, les tirages se fondre de beaucoup plus grande quantit\u00e9, il est donc possible qu'il y eu bien davantage d'exemplaires non conformes, que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque -l\u00e0 en tout cas, le doute est permis et la Commission du Grand Conseil veut en avoir le coeur Net, le probl\u00e8me de ces fascicules non conformes, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double celles du PDC et du MCG notamment alors que d'autres n'y figurent pas du tout comme celle de l'UDC du Parti socialiste ou des Verts, la commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications, le Parti socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie m\u00eame interrogation : comment ce chiffre de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9es, a -t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont -elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, voil\u00e0 qui devrait pousser la Chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme vos informations, Sylvie Balzers, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861479", "internalArchiveId": "AA1908861049", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - PCS", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats G\u00e9raldine Beuchat, d\u00e9put\u00e9e PCS jurassienne, et Beno\u00eet Rey, d\u00e9put\u00e9 PCS fribourgeois, du programme politique du parti centre gauche - PCS pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 594, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10747507", "imageURL": "http://www.rts.ch/10747466.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CENTRE GAUCHE"], "alternativeTitle": ["Face aux partis - Centre Gauche-PCS ", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux partis - Centre Gauche-PCS "], "variantIds": ["ece-10747507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T10:26:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051786\r\nDate de transcription : 02-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:01:05) [91%] : \r\nEt bienvenue dans cette derni\u00e8re, addition de face au parti avec ce soir le Centre Gauche PCS, le Centre Gauche PCS, qui est en quelque sorte une spinoff du PDC alors on disait pas comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, hein, mais enfin, en 1956 des militants \u00e0 la fibre sociale forte qui une formation qu'il juge trop \u00e0 droite pour cr\u00e9er le Parti chr\u00e9tien-social du Noirmont depuis \u00e7a a pris, dans le canton du Jura, o\u00f9 ils ont r\u00e9alis\u00e9 un score de 6,6 pourcent en 2015 et puis dans une moindre mesure en Valais et dans le canton de Fribourg au programme de protection de la veuve et de l'orphelin mais aussi des retrait\u00e9s et des personnes handicap\u00e9es et des migrants, bref cette \u00e0 gauche toute, le parti envisage m\u00eame une d\u00e9croissance \u00e9conomique mesur\u00e9 son h\u00e9ritage chr\u00e9tien par contre ne marque plus beaucoup sa politique difficile d\u00e8s lors d'exister \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du parti, ce socialiste et des \u00e9cologistes, aujourd'hui le Centre Gauche PCS pris donc pour regagner un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis 8 ans, mais le miracle semble peu probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:29) [90%] : \r\nOn va voir \u00e7a avec nos 2 invit\u00e9s, G\u00e9raldine Beuchat et Beno\u00eet Rey bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors, G\u00e9raldine Beuchat, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 dans le Jura, Beno\u00eet Rey, vous vous l'\u00eates dans le canton de Fribourg et vous \u00eates tous les 2, vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je vous propose de de faire connaissance avec votre parti qui est peut-\u00eatre m\u00e9connu dans dans certains cantons romands, dites-nous, qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie du Parti socialiste, G\u00e9raldine Beuchat, Linda Bourget disait c'est c'est parfois \u00e0 gauche tout au PCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:01:54) [82%] : \r\nOn dirait plut\u00f4t centre couche d'ailleurs c'est port\u00e9 par d'autres partis, d'autres sections, note un quartier Haut-Valais et ouvre \u00e0 Fribourg, \u00e7a s'appelle aussi centre gauche PCS, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est qu'on ne r\u00e9pond \u00e0 aucun dogme, nous sommes ind\u00e9pendants, on aime \u00e0 dire qu'on est ind\u00e9pendant, ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 nos finances par exemple, ou c'est nous, membres qui filme qui finance notre parti et on ne r\u00e9pond \u00e0 aucun lobby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:01:59) [89%] : \r\nBernard c'est c'est difficile d'exister, on va \u00e0 la gauche du du PDC, puis \u00e0 la droite du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:48) [93%] : \r\nNon, je pense que c'est une r\u00e9alit\u00e9 que nous devons assumer et je pense qu'en politique, la diversit\u00e9, c'est comme en agriculture, c'est quelque chose qui est absolument n\u00e9cessaire la monoculture est toujours mauvaise, une gauche qui serait PS \u00e7a fait vraiment dangereux au niveau suisse alors pour se positionner, ben je crois que nous devons savoir en fonction de quoi nous prenons des positions, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence entre le PS et le Centre Gauche PCS, c'est la mani\u00e8re de pouvoir d\u00e9finir notre politique le PS Plus en ayant une conception sociologique des rapports de force au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 et PCS plus en mettant la personne au centre de ses pr\u00e9occupations et en se disant : c'est en fonction des besoins de la personne qu'on doit d\u00e9terminer notre ligne politique et finalement nous arrivons, assez souvent m\u00eame conclusion et aux m\u00eames haute si en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:48 > 0:02:55) [87%] : \r\nAlors, G\u00e9raldine Beuchat, l'objectif du du Centre Gauche PCS et c'est d'avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne, parce qu'il y a des cantons o\u00f9 ce sera possible, vous \u00eates optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:55 > 0:03:12) [90%] : \r\nOn quand on part en campagne, il faut \u00eatre optimiste, sinon parfum en campagne oui, dans le Jura, on a une force quand m\u00eame politique de 14 pourcent au niveau de l'\u00e9lectorat, et puis on a des personnalit\u00e9s qui sont en liste et \u00e0 Fribourg aussi \u00e0 des personnalit\u00e9s en liste, on y croit, sinon faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:12 > 0:03:16) [84%] : \r\nBeno\u00eet est imaginons que vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne c'est quoi votre premi\u00e8re motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:50) [91%] : \r\nAh, je vous remercie, alors la premi\u00e8re mention, je la ferai probablement par rapport \u00e0 la situation des proches aidants au niveau de au niveau suisse, le Conseil national vient de prendre des d\u00e9cisions, mais qui est, qui \u00e9tait quelque peu timor\u00e9 et l\u00e0 on sait que c'est un besoin fondamental de pouvoir d\u00e9velopper cette soci\u00e9t\u00e9 solidaire o\u00f9 chacun a un r\u00f4le \u00e0 jouer, et l\u00e0, je serai le 1er \u00e0 dire qu'il faut absolument d\u00e9velopper ces mesures et non seulement leur donner des possibilit\u00e9s d'avoir des cong\u00e9s quand un de leur proche, aid\u00e9 et malade, mais d'abord un soutien en terme de rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:04:00) [94%] : \r\nOn va regarder un petit peu ce qu'il y a dans votre programme maintenant G\u00e9raldine Beuchat l'\u00e9cologie, c'est un des axes forts hein de votre parti, pour vous, c'est quoi les 3 mesures qu'il faut prendre de mani\u00e8re urgente pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:36) [88%] : \r\nProt\u00e9ger l'environnement, alors il y a, il y a beaucoup trop d'affaires en terme d'environnement, il y a d\u00e9j\u00e0 tout ce qui est en lien avec la mobilit\u00e9 il faut accentuer le soutien aux transports publics, par exemple, un c'est terriblement important, il y a des choses qui sont absolument scandaleuse quand on parle d'obsolescence programm\u00e9e c'\u00e9tait pris avoir des l'des lois depuis tr\u00e8s longtemps pour arr\u00eater \u00e7a, c'est c'est juste plus possible et puis, par exemple, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise de pas continue moratoire pour le glyphosate jusqu'en 2022, \u00e7a nous on n'est pas d'accord, il faut faut plus de glyphosate voil\u00e0 \u00e7a c'est 3 mesures par exemple, en lien avec l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:43) [92%] : \r\nVotre parti va assez loin dans cette perspective, Beno\u00eet Rey, puisqu'il envisage m\u00eame une d\u00e9croissance mesurer \u00e7a veut dire qu'un jour il va falloir rogner sur notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:44 > 0:05:09) [94%] : \r\nNon je pense pas qu'il faut relier sur la qualit\u00e9 de vie, je ne suis pas s\u00fbr que de faire de la commission dite \u00e0 outrance ou de faire de la surconsommation soit un crit\u00e8re de qualit\u00e9 de vie, \u00e7a veut dire que je crois que nous devons utiliser les moyens que nous avons \u00e0 disposition \u00e0 meilleur escient et peut-\u00eatre red\u00e9couvrir un certain nombre de possibilit\u00e9s et je pense notamment au niveau des loisirs de la visite de la d\u00e9couverte de l'autre qui soit pas n\u00e9cessairement trop gourmands en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:09 > 0:05:22) [95%] : \r\nVous avez une politique sociale tr\u00e8s riche en vous envisagez un salaire minimum d'augmenter le budget de la DDC de plafonner les primes maladie G\u00e9raldine Beuchat l'argent pour tout \u00e7a, vous allez le chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:22 > 0:05:38) [80%] : \r\nEnsuite, a, qui a la participation de l'\u00e9conomie qui peut plus participer \u00e0 aller chercher de l'argent o\u00f9 il y en a plus d'imp\u00f4ts, donc, pardon, plus d'imp\u00f4ts, en tout cas \u00e0 maintenir la peau o\u00f9 il est l\u00e0, maintenant, il est pas le descendre en tout cas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:06:01) [94%] : \r\nL\u00e0, si je peux me permettre je rajouterai quand m\u00eame que la Suisse a une particularit\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s forte, c'est que de l'argent, nous en avons la distribution de cet argent est extr\u00eamement in\u00e9gale et que nous avons la possibilit\u00e9 au niveau suisse en faisant par exemple une taxation des transactions des transactions financi\u00e8res qui pourraient g\u00e9n\u00e9rer des moyens qui permettraient d'\u00e9normes progr\u00e8s, tant en mati\u00e8re d'\u00e9cologie qu'en mati\u00e8re sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:10) [94%] : \r\nEt puis, d'un mot encore, peut-\u00eatre, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne c'est quoi le dossier sur lequel le Parlement ne doit pas \u00e9chouer dans la prochaine l\u00e9gislature Madame Beuchat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:11 > 0:06:34) [91%] : \r\nOn revient peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est tout ce qui est en lien avec les accords de Paris qu'on doit absolument les objectifs qu'on doit atteindre la neutralit\u00e9 carbone par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'annoncer qu'il voudrait arriver \u00e0 une neutralit\u00e9 c\u00e2pres carbone en 2050 si on peut arriver plus t\u00f4t, \u00e7a serait bien \u00e7a, c'est quelque chose qu'on ne doit pas louper ces accords de Paris ses objectifs, on doit absolument les atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:07:17) [91%] : \r\nPar exemple l'et nous arrivons \u00e0 notre s\u00e9quence de questions en rafale, on attend de vous des r\u00e9ponses courtes mais vous avez un joker a jou\u00e9 un pour tous les 2 ans par, par par Coop on va dire \u00e7a comme \u00e7a, alors faut-il augmenter les imp\u00f4ts de 1 pourcent de la population qui gagnent le plus d'argent aux propositions de la Jeunesse socialiste Beno\u00eet oui, faut-il rendre l'acc\u00e8s au service civil plus compliqu\u00e9, je dirais m\u00eame pas du tout, aujourd'hui, l'euthanasie est autoris\u00e9e pour les personnes en fin de vie, faut-il alors l'\u00e9largir au aux personnes souffrant de de maladie d\u00e9gradante par exemple je pense pas sans pr\u00e9paration tr\u00e8s intense, les transports publics devraient-ils \u00eatre gratuits, proposition de la gauche de la gauche, pourquoi pas, faut-il r\u00e9duire l'\u00e9clairage public nocturne pour \u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:22) [97%] : \r\nPour \u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour pr\u00e9server la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:22 > 0:07:26) [93%] : \r\nOui, G\u00e9raldine Beuchat Les Verts ont-ils droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:07:29) [87%] : \r\nAu autant que les autres partis, oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:29 > 0:07:59) [82%] : \r\nPolitique- fiction Beno\u00eet Rey, seriez-vous favorable \u00e0 ce que la Suisse est un navire de sauvetage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, mais quitte \u00e0 fait tout \u00e0 fait une question pour tous les 2 de culture g\u00e9n\u00e9rale la s\u00e9ries pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Romands c'est top models, vous regardez peut-\u00eatre elle met aux prises plusieurs familles, est ce que vous pouvez en citer au moins une de s\u00e9rie de ces familles qui joue dans la s\u00e9rie petite c'est, malheureusement, il y avait les Spencer les Forest Pierre et s'adapte, il y a joker, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le monde le sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:00 > 0:08:17) [87%] : \r\nBen vous rassure : c'est un th\u00e8me assez peu trait\u00e9 au niveau de la politique f\u00e9d\u00e9rale, donc c'est pas, c'est tr\u00e8s beau partait pas avec un handicap Beno\u00eet Rey sur la question de l'initiative des 99 pourcent un qui veut que le revenu du capital soit soit taxer de mani\u00e8re plus importante, vous dites que vous \u00eates pour, mais vous allez faire fuir les riches et leurs richesses avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:18 > 0:08:34) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas, il y a d'autres conditions, cadre au niveau national, qui permettent aux riches de pouvoir toujours b\u00e9n\u00e9ficier d'un cadre qui est extr\u00eamement stable, de conditions de formation optimale et je crois pas toujours \u00e0 cet \u00e9pouvantail que l'on dresse en disant si on hausse les imp\u00f4ts ils vont partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:34 > 0:08:46) [93%] : \r\nOn a abord\u00e9 la question de de ces migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e un G\u00e9raldine Beuchat c'est \u00e9videmment une tr\u00e8s bonne une probl\u00e9matique tr\u00e8s complexe, mais la Suisse, \u00e0 son niveau, qu'est ce qu'elle peut faire politiquement dans ce dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:46 > 0:09:38) [91%] : \r\nAlors dans ce cadre a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 la motion qui pr\u00e9conise de recevoir 2 pour 100 de ces migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a c'est important, on a devoir d'accueil et aussi arr\u00eater de baisser le budget allou\u00e9 \u00e0 la cour une coop\u00e9ration et au d\u00e9veloppement, il faut aussi aller aider dans ces pays pour que les les gens n'aient pas envie de traverser, parce qu'on ne traverse pas la mis\u00e8re Tehrani pour venir en Europe, de gaiet\u00e9 de coeur, c'est c'est un une crise humanitaire qui est grave et qui est touchante et il faut faire quelque chose d'absolument au niveau humanitaire suisse donc investir sur place c'est plut\u00f4t \u00e7a vote oui alors, vraiment, j'ai eu la chance d'aller \u00e0 Abidjan dans le r\u00e9seau des femmes parlementaire de la francophonie et j'ai pu \u00e9changer avec des d\u00e9parts comme si les parlementaires des pays africains et ils ont besoin de \u00e7a pour les soutenir pour que leur je ne partent pas vers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:38 > 0:09:43) [84%] : \r\nG\u00e9raldine Beuchat Beno\u00eet Rey merci d'\u00eatre venu dans dans face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:43 > 0:09:45) [95%] : \r\nMerci pour l'invitation.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T13:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909956791", "durationSec": 4213, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052822\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:28) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 27 septembre vous devrez \u00e0 l'avenir pouvoir choisir librement votre fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est le but du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la ministre Simonetta Sommaruga va devoir plancher sur une lib\u00e9ralisation totale et pour plus d'investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, la protection du climat, il a, on a justement \u00e9t\u00e9 question dans la rue aujourd'hui Berne Bienne Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve, Lausanne, des milliers de jeunes ont manifest\u00e9, mais la participation est en baisse, le mouvement s'essouffle-t-il on en d\u00e9bat, un mouvement qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement, un homme, un pionnier de l'\u00e9cologie, le conseiller aux \u00c9tats Genevois Robert Kramer comme 47 autres il a fait ses adieux \u00e0 Berne aujourd'hui est tir\u00e9 le rideau sur cette 50\u00e8me l\u00e9gislature, il sera en Direct, une vraie politique migratoire europ\u00e9enne est-elle possible Renaud Malik, vous allez en parler avec vos 3 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:05:41) [96%] : \r\nOui, on est peut-\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 un tournant dans ce domaine, plusieurs pays viennent de s'entendre sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants, il est aussi question de r\u00e9former en profondeur la politique europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'asile et de migration, d\u00e9bat dans une de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:06:00) [89%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Renault et puis ce soir \u00e9galement, derni\u00e8re \u00e9dition de face au parti Linda Bourget oui et on termine avec le Centre Gauche PCS, qui se bat pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge qu'il a perdu il y a 8 ans, \u00e0 Berne, \u00e0 tout \u00e0 l'heure vers 18 heures 45 forum sur la premi\u00e8re RTS de nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:07 > 0:06:25) [91%] : \r\nUne lib\u00e9ralisation totale de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse et le but fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mission et donn\u00e9 \u00e0 la ministre de l'\u00e9nergie, la socialiste Simonetta Sommaruga d'en fixer les grandes lignes, Camille de Goethe, nous vous retrouvons en Direct de Berne, pourquoi le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut-il ouvrir le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:06:41) [91%] : \r\nEt bien avant le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite en fait que vous puissiez choisir librement votre fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les seuls qui avait cette libert\u00e9 de choix, c'\u00e9tait les gros consommateurs, d\u00e9sormais les m\u00e9nages et les PME, Laurent aussi, alors qu'est ce que \u00e7a veut dire, concr\u00e8tement, les explications de la ministre de l'\u00e9nergie Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:41 > 0:07:18) [90%] : \r\nEt \u00e7a veut dire qu'ils peuvent choisir o\u00f9 il veut acheter leur \u00e9lectricit\u00e9, c'est aussi une possibilit\u00e9 par exemple de faire dans une quand vous avez une production locale de faire D des des communaut\u00e9s vous \u00e9changez votre \u00e9lectricit\u00e9, vous pouvez acheter votre \u00e9lectricit\u00e9 chez votre voisin, mais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi clair pour la la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, cette ouverture du march\u00e9, \u00e7a ne suffit pas, il faut vraiment avoir des mesures pour \u00eatre s\u00fbr que la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, les garanties et c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, il a aussi d\u00e9cid\u00e9 sur des mesures compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:18 > 0:07:23) [78%] : \r\nAlors qu'\u00e0 mis quel sens et c'est justement ces mesures compl\u00e9mentaires et \u00e9voqu\u00e9 par Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:23 > 0:07:45) [93%] : \r\nAlors vous l'avez entendu le but de ces mesures, c'est de s'assurer que la Suisse puisse toujours s'approvisionner en \u00e9lectricit\u00e9 et soit moins d\u00e9pendante de l'importation et pour \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager les investissements ici en Suisse dans les \u00e9nergies renouvelables par exemple l'hydro- \u00e9lectrique, le solaire, ou encore l'\u00e9olien, co\u00fbt total de ces mesures de soutien 215 millions de francs par an, mais rassurez-vous, le prix du courant ne devraient pas augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:07:49) [95%] : \r\nAlors justement \u00e0 ce que ce projet est soutenu au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:49 > 0:08:02) [92%] : \r\nMais c'est vrai qu'en 2002 la loi sur la lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 avait \u00e9chou\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rendum mais la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga semble confiante car le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui est soutenu par une majorit\u00e9 des cantons et des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:02 > 0:08:17) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mis en consultation un projet sur l'ouverture du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'\u00e9tait une majorit\u00e9 des cantons, une majorit\u00e9 des partis politiques qui a souhait\u00e9 cette ouverture alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lundi et il va continuer sur ce chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:17 > 0:08:41) [93%] : \r\nOui, mais les r\u00e9actions ne se font pas attendre \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce d\u00e9j\u00e0 une lib\u00e9ralisation \u00e0 haut risque, \u00e7a, ce sont les mots de l'Union syndicale suisse pour elle, le projet du gouvernement ne va pas du tout dans la bonne direction, celle d'une transition \u00e9nerg\u00e9tique ce projet mettrait carr\u00e9ment en danger la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, la gauche semble donc r\u00e9ticente Simonetta Sommaruga qui est socialiste, avait d'ailleurs elle- m\u00eame propos\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repousser cette lib\u00e9ralisation sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:41 > 0:08:46) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Camille de Goethe, vous \u00e9tiez en Direct de Berne et apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:46 > 0:09:06) [94%] : \r\nPause estivale, la manifestation d'aujourd'hui \u00e9taient tr\u00e8s attendues en Suisse dans plusieurs villes, les jeunes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel et march\u00e9 pour le climat Bienne Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve mais aussi Lausanne c'est dans cette ville que la mobilisation a toujours \u00e9t\u00e9 la plus forte, Dominique Choffat, vous y \u00e9tiez aujourd'hui aujourd'hui le nombre de de de manifestants \u00e9taient pourtant en baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:06 > 0:09:36) [94%] : \r\nIls \u00e9taient entre 3 et 4000 \u00e0 d\u00e9ambuler dans les rues de la capitale vaudoise, surtout des \u00e9tudiants, en tout cas, des jeunes en grande partie et en effet, si on compare ce chiffre avec celui de la gr\u00e8ve sur le climat du mois de mars 10000 personnes y avaient particip\u00e9, h\u00e9 bien on est assez loin du compte, alors soit de la mobilisation faiblit avec le temps, ou avec les actions nombreuses qui se succ\u00e8dent, soit une partie des manifestants ont d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier une autre manifestation, une autre marche \u00e9galement sur le climat marche pr\u00e9vue demain \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:36 > 0:09:40) [91%] : \r\nEn ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Lausanne, c'est le le regroupement d'de plusieurs mouvements citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:10:15) [92%] : \r\nOui, on va parler de la gr\u00e8ve, on vient de parler de la gr\u00e8ve du climat, mais d'autres mouvements s'y sont greff\u00e9s extinction r\u00e9bellion, place \u00e0 l'alternative, la greffe f\u00e9ministe le jardin aux 1000 mains Chahid 2030 alors oui \u00e7a fait beaucoup et ces diff\u00e9rents mouvements citoyens ont pour la plupart en lien avec l'environnement, ils veulent tous changer la soci\u00e9t\u00e9 et la rendre plus \u00e9galitaire, et donc plus respectueuses de notre monde en mettant en commun leurs revendications, ils esp\u00e8rent \u00e9largir leur base, on comprend bien l'id\u00e9e, mais le risque c'est de diluer le message, un message qui a d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 se transformer en actions qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:15 > 0:10:18) [94%] : \r\nDominique sur le terrain est que \u00e7a s'est ressenti dans l'action m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:18 > 0:10:21) [93%] : \r\n\u00e7a ne s'est pas aper\u00e7u dans le discours, tous ces groupes ont la m\u00eame d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:45) [94%] : \r\nEt la m\u00eame d\u00e9marche citoyenne, la m\u00eame volont\u00e9 d'agir urgemment et le m\u00eame \u00e9tat d'esprit bon enfant, mais \u00e7a c'est per\u00e7u dans l'organisation de la journ\u00e9e, il y avait plusieurs rendez- vous \u00e0 des heures diff\u00e9rentes dans des lieux diff\u00e9rents et, au final, l'action voulue par extinction r\u00e9bellion de bloquer le giratoire de la Maladi\u00e8re, h\u00e9 bien, cette action n'a pas pu aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:45 > 0:10:48) [91%] : \r\nEt puis la police est intervenue une centaine de m\u00e8tres avance giratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:11:12) [90%] : \r\nOui, si les manifestants \u00e9taient rest\u00e9s ensemble soud\u00e9, s'ils ne s'\u00e9taient pas s\u00e9par\u00e9s en 2 groupes, avec d'un c\u00f4t\u00e9 la marche pour le climat et d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'action de blocage, h\u00e9 bien, leur mouvement aurait sans doute \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficile \u00e0 contenir et d'ailleurs les policiers me disait tout \u00e0 l'heure leur soulagement, l'op\u00e9ration d'aujourd'hui leur a pos\u00e9 bien moins de probl\u00e8mes que celle men\u00e9e la semaine derni\u00e8re avec un pont en plein coeur de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:12 > 0:11:43) [91%] : \r\nMerci beaucoup Dominique alors des actions coup de poing pour d\u00e9fendre la cause de la protection du climat, le risque que c'est justifiable, alors on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, tout d'abord, Marc Muenster, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement durable, vous \u00eates en Direct de Bienne bonsoir, bonsoir, et puis on avait invit\u00e9 le le porte- parole de la gr\u00e8ve du climat mais c'est finalement une membre d'extinction r\u00e9bellion qui s'est invit\u00e9 sur notre plateau, bonsoir, bonsoir alors tellement j'aimerais vous faire r\u00e9agir, moins de monde aujourd'hui dans la rue quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:43 > 0:12:18) [91%] : \r\nAlors moi demande peut-\u00eatre pour la marche, effectivement, on se rend bien compte que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on marche les gens finalement petit \u00e0 petit se rendent compte qu'on obtient peut-\u00eatre pas les r\u00e9ponses qu'on souhaiterait, avec les marches je tiens quand m\u00eame relever que la mobilisation peut-\u00eatre Besson chiffres mais pas en intensit\u00e9, on se rend compte que les gens quand m\u00eame demande toujours les m\u00eames choses et souhaite avoir des r\u00e9ponses de la part des politiques et puis juste pour pr\u00e9ciser quelque chose : c'est pas extinction r\u00e9bellion qui a organis\u00e9 le blocage, c'est vraiment tous ces mouvements que vous avez cit\u00e9 avant et aujourd'hui je suis moi membre militant d'extinction r\u00e9bellion mais je porte aussi le message de la gr\u00e8ve du climat et de la greffe f\u00e9ministe et puis des autres mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:18 > 0:12:34) [92%] : \r\nD'accord mais faut quand m\u00eame expliquer en donc extinction r\u00e9bellion, vous faites des des op\u00e9rations coup de poing, vous l'avez notamment fait sur le le le pont Bessi\u00e8res, la police doit intervenir est-ce que c'est vraiment la bonne, enfin on voit ces ces manifestations bon enfant, des jeunes qui descendent dans la rue, est-ce que vous n'avez pas un petit peu en train de g\u00e2cher la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:34 > 0:12:39) [94%] : \r\nAlors nous non, la crise climatique \u00e9cologique oui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:39 > 0:12:43) [91%] : \r\nDonc pour vous \u00e7a \u00e7a justifie de de faire ces actions coups de points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:43 > 0:13:16) [89%] : \r\nIl faut juste se rendent compte, la crise climatique et \u00e9cologique, actuellement nous mettent tous et toutes en danger de vie et de survie et en fait on a essay\u00e9 un paquet toujours \u00e7a fait depuis les ann\u00e9es 80 qu'on est au courant que la crise nous menace confiance dans le mur, il y a des choses politiques qui ont \u00e9t\u00e9 faites il y a des choses au niveau de l'activisme de militantisme classique, il y a des marges qui ont \u00e9t\u00e9 faites, mais le constat global apr\u00e8s une quarantaine d'ann\u00e9es, de mouvements, c'est un \u00e9chec, alors on essaye maintenant une note technique, on peut l'appeler une action coup de poing, mais nous, on les appelle des actions disruptif c'est-\u00e0-dire qu'on vient maintenant bloqu\u00e9es, on a besoin d'obtenir des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:16 > 0:13:31) [93%] : \r\nAlors Marc Muenster dans le fond, c'est vrai qu'on voit quand m\u00eame, il y a une esp\u00e8ce d'inertie politique alors, oui, on a parl\u00e9 de la loi sur le CO2 \u00e0 Berne, cette semaine, mais elle avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e une premi\u00e8re fois, on a l'impression que le monde politique met du temps \u00e0 r\u00e9agir dans le fond est-ce que ces jeunes n'ont pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:32 > 0:14:37) [93%] : \r\nAlors sur le fond, ils ont totalement raison en disant qu'il faut qu'on change les choses qu'on se mette en marche sur l'aspect marche pour le climat, je pense que c'est, ils ont un r\u00f4le essentiel, \u00e7a fait une ann\u00e9e qu'on commence vraiment \u00e0 en parler alors que moi, \u00e7a fait 15 ans quand je travaille dans le domaine qu'on avance sur des actions, des strat\u00e9gies, des \u00e9l\u00e9ments qui font avancer les choses mais ne change pas encore assez les choses maintenant ce qu'il faut voir c'est si on aboutit dans ce changement, si on arrive \u00e0 passer ses d\u00e9cisions une chose 7 ma\u00eetre l'urgence climatique dans la Constitution, mais ensuite il faut mettre en oeuvre, il faut faire changer le syst\u00e8me, il faut voter des mesures et \u00e7a, c'est pas des choses qui vont se faire en une journ\u00e9e on un mois, m\u00eame pas une ann\u00e9e c'est une d\u00e9marche de longues ann\u00e9es, qui va dur\u00e9e sur des ann\u00e9es sur des l\u00e9gislatures et si il se trouve que on on a l'impression, la majorit\u00e9 a l'impression que c'est la d\u00e9cision de base a \u00e9t\u00e9 prise sur un coup de poing a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 de force de l'ext\u00e9rieur, il y a de grandes chances que les votations qui vont suivre dans la mise en oeuvre des d\u00e9cisions qui ne seront jamais port\u00e9 par l'ensemble de la population, on a une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 se poser assez d\u00e9cision qui aboutirait, et c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je vois un gros probl\u00e8me dans le syst\u00e8me dans une d\u00e9mocratie compte la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:37 > 0:14:41) [93%] : \r\nMais l'arme de la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour vous, donc elle est pas justifi\u00e9e dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:15:18) [95%] : \r\nElle est, elle est pas justifi\u00e9 sur le principe, je me pose des questions, mais en l'occurrence, je pense qu'elle va justifier une d\u00e9sob\u00e9issance civile a posteriori de toutes les personnes qui vont ne pas \u00eatre d'accord avec les mesures qui seront prises et si on entre dans la direction qui est prise par la volont\u00e9 des marcheurs pour Kim \u00e0 la mienne aussi, on aura forc\u00e9ment des mesures qui ne vont pas plaire \u00e0 tout le monde, et si on l\u00e9gitime les minorit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui \u00e0 se dire, vous aurez l'occasion de faire de la d\u00e9sob\u00e9issance civile d\u00e8s qu'on aura mis en place nos mesures, je ne pense pas que \u00e7a va servir le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:18 > 0:15:30) [82%] : \r\nAlors c'est vrai hein Amine \u00e0 M et MON et Monique ending barbant et Mangane Zynga ainsi si vos adversaires en ce qui pourrait s'opposer, par exemple \u00e0 la taxe sur les billets d'avion, faudrait faire la m\u00eame chose que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:30 > 0:16:09) [90%] : \r\nMais il pourrait, en fait, il faut bien se rendre compte que les gens qui font de la d\u00e9sob\u00e9issance civile actuellement dans la rue et puis qui occupe l'ex- parce que l'espace public pour avoir des r\u00e9ponses des politiques, ce sont des mouvements citoyens, on l'a bien vu aujourd'hui la gr\u00e8ve du climat, ce sont les jeunes, la gr\u00e8ve f\u00e9ministes sont les femmes extinction r\u00e9bellion, ce sont des gens de tout \u00e2ge, de tout milieu et il y avait l\u00e0, en plus d'autres mouvements, justement, on a essay\u00e9 2030 la enfin, voil\u00e0, c'est des gens se c'est c'est la population, en fait, donc je vois pas comment la population qui demande des mesures et puis apr\u00e8s qui serait mise en place pour ne pas \u00eatre d'accord avec ces mesures, peut-\u00eatre que ces mesures sont pas populaires, on se rend bien compte et peut-\u00eatre qu'on sera pas content, mais ce sont des mesures dont on a besoin pour garantir notre avenir et l'avenir de nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:09 > 0:16:16) [92%] : \r\nMais comment faire pour que la population adh\u00e8re \u00e0 votre combat, mais il faut lui parler, il faut les les m\u00e9dias l'action dans le fond, vous \u00eates pas en train de lui parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:16 > 0:17:04) [90%] : \r\nBen en fait, oui et non, regardez, on est l\u00e0, \u00e0 cette \u00e9tape ce soir et on parle de la d\u00e9sob\u00e9issance civile et on parle finalement de l'urgence climatique et puis du besoin qu'on a maintenant d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire et plus juste et puis qui est qui puisse faire face aussi \u00e0 l'avenir, et on a besoin d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9siliente, on en parle et on en parle pourquoi parce qu'il y a eu des marches parce que des mouvements citoyens et parce qu'on vient d\u00e9ranger et quand on vient d\u00e9ranger et puis qu'on fait des belles images, on en parle dans la presse et quand on en parle dans la presse et dans les m\u00e9dias, h\u00e9 ben on en parle du coucher les foyers et puis petit \u00e0 petit, on va quand m\u00eame suivre une logique de monter en escalade, alors on va absolument tout camouflage par Londres et de ceinture, r\u00e9bellion, mais la gr\u00e8ve n'est climat aussi a statu\u00e9 qu'il souhaitait sauf erreur d'\u00eatre absolument non violent de mani\u00e8re strat\u00e9gique mais on va grimper en escalade de d\u00e9ranger, on va d\u00e9ranger jusqu'\u00e0 ce que on ait des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:04 > 0:17:17) [84%] : \r\nMarc Muenster, derni\u00e8re question, on a beaucoup parl\u00e9 d\u00e9sob\u00e9issance hein dans le sur la question migratoire mais aussi les antisp\u00e9cistes, ce que dans le fond, il y a des il y a des causes qui veut, qui va le plus la, la, la d\u00e9esse de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:18 > 0:18:18) [89%] : \r\nJe pense que chacun d'entre nous arriverait et une certain nombre de causes qui valent davantage la peine de le faire, probablement qu'on n'arrivait pas \u00e0 se mettent d'accord sur quelle cause on ne valent la peine d'lits et lesquels non par exemple la d\u00e9sob\u00e9issance Yves 6 vols qui lutterait contre l'interdiction de la presque contraception personnellement, \u00e7a me semble un recul fort sur le climat, je peux imaginer que \u00e7a am\u00e8ne un progr\u00e8s, mais je pense que la la la la m\u00e9thode en m\u00eame, il faut se poser les questions : \u00e0 quoi elle sert et \u00e0 quoi elle sert sur le long terme et pas juste pour atteindre un objectif rapide de coups de poing politique mais qui va ensuite devoir se mettre petit \u00e0 petit sur des dizaines, des vingtaines, des trentaines d'ann\u00e9es le climat, on l'a fait changer depuis 50 ans, on va pouvoir le ralentir dans les prochaines ann\u00e9es mais remette les choses sur les rails, \u00e7a va se faire dans les 50 dans les 100 prochaines ann\u00e9es et pour \u00e7a il faut une assise, il faut des visions, il faut d\u00e8s dialogue, il faut des aspects qui sont construits, un consensus et c'est pas en l'imposant de l'ext\u00e9rieur alors le syst\u00e8me qu'on va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:18 > 0:18:23) [82%] : \r\nEt mon mari transit, elle fut l'histoire allemande, on n'aime visiblement pas d'accord avec vous mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:23 > 0:18:55) [91%] : \r\nMais moi j'adorerai avoir ce temps- l\u00e0, monsieur, mais il faut bien se rendre compte, enfin, on lit les rapports, lisez les rapports du GIEC, il y en a encore un qui est sorti mardi catastrophique sur les eaux, on n'a plus dans la si on avait le temps politique, on serait tous contents, vous vous rendez bien compte que tous les gens qui descendent dans la rue, sortent de leur zone de confort, c'est pas par plaisir que les gens font \u00e7a, effectivement, on peut discuter du moyen mais dans le fond, les choses sont quand m\u00eame vu \u00e0 long terme et il y avait aussi des revendications qui \u00e9taient, qui rejoignent aussi les 3 mouvements aujourd'hui et qui sont tr\u00e8s fortes dans ce sens-l\u00e0, la vision, elle est \u00e0 long terme pour un changement qui est durable, mais maintenant on a besoin d'agir vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:55 > 0:19:10) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre, d'\u00eatre venu ce soir tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et puis on va, on va quand m\u00eame entendre un homme qui s'est beaucoup battu pour la question environnementale et je suis s\u00fbr que le le d\u00e9bat qui vient de se passer, doit l'int\u00e9ress\u00e9, Robert Kramer bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:19:10 > 0:19:11) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:11 > 0:19:25) [93%] : \r\nAlors vous, vous \u00eates un pionnier de de de l'\u00e9conomie de l'\u00e9cologie, qu'est ce que vous dites aujourd'hui oui ces jeunes en raison de faire des, des, des op\u00e9rations coup de poing comme \u00e7a de, de, de faire de la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour sensibiliser sur la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:19:25 > 0:19:53) [88%] : \r\n\u00e9coutez-moi, les moyens sont qui sont non violents et conviennent parfaitement \u00e0 Pau de toujours se poser la question d'efficacit\u00e9 quand on fait une action, c'est pas pour certains saisir, c'est pour avoir des r\u00e9sultats et incontestablement aujourd'hui, ces jeunes, ils ont des r\u00e9sultats et il ont eu des r\u00e9sultats merveilleux parce que je suis certain que la loi sur le CO2, que nous avons adopt\u00e9 mercredi au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien n'aurait pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, sans leur intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:53 > 0:19:58) [97%] : \r\nIl faut dire aussi qu'on a l'impression qu'il y a vraiment une inertie politique tous ces tous ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:19:59 > 0:20:24) [93%] : \r\nUne inconscience plut\u00f4t politique je dirais effectivement qui se traduit par une inertie, c'est-\u00e0-dire au fond j'ai l'impression que la plupart des politiciens comme la plupart des adultes, comme la plupart d'entre nous savent que \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a et personne ne sait tr\u00e8s bien ce qu'il faut faire, chacun esp\u00e8re que les choses vont s'arranger, toute seule, et les jeunes nous ont secou\u00e9 et ils ont tr\u00e8s bien fait de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:24 > 0:20:33) [94%] : \r\nRobert Kramer ainsi vous \u00eates ce soir dans notre \u00e9mission, c'est aussi parce que vous avez v\u00e9cu une une une journ\u00e9e particuli\u00e8re, ce 27 septembre a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re journ\u00e9e de de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:33 > 0:20:44) [87%] : \r\nSession mais la derni\u00e8re journ\u00e9e au site cette 50\u00e8me l\u00e9gis la de la, de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00e9tiez 48 ce matin, \u00e0 faire vos adieux comment est-ce que vous avez v\u00e9cu ce moment Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:20:44 > 0:20:53) [86%] : \r\nEnfin, adieu tr\u00e8s relatif parce qu'il nous reste encore 9 jours de s\u00e9ance de commission en r\u00e9alit\u00e9 pour, d'o\u00f9 ce sera termin\u00e9 plus t\u00f4t le 21 novembre qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:53 > 0:20:54) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:20:54 > 0:21:17) [90%] : \r\nCeci dit, c'est vrai qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait le dernier jour, nous \u00e9tions tous ensemble en commission, on est tr\u00e8s de l\u00e0, il y avait on \u00e9tait en pl\u00e9ni\u00e8re, c'\u00e9tait une journ\u00e9e un petit peu diff\u00e9rent des autres, d'habitude, le vendredi, nous si\u00e9geons pendant moins d'une demi- heure pour faire les votes finaux, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu des bourses qui a eu un petit hommage \u00e9tait rendu \u00e0 chacun des sortants auparavant on a partag\u00e9 un petit-d\u00e9jeuner ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:17 > 0:21:20) [89%] : \r\nEt qu'est ce que vous avez ressenti vous apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:21:21 > 0:21:24) [94%] : \r\n\u00e9coutez, franchement pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:21:26 > 0:21:38) [87%] : \r\nNon, non, mais \u00e7a vrai pour moi, c'\u00e9tait une journ\u00e9e comme les autres, j'\u00e9tais, j'avais du plaisir \u00e0 voir mes coll\u00e8gues, comme c'est toujours le cas, j'\u00e9tais concentr\u00e9 sur les votes finaux pour ne pas me tromper en appuyant sur le bouton et puis vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:38 > 0:21:40) [88%] : \r\nMais bien avait m\u00eame bien une un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:21:43 > 0:21:44) [99%] : \r\nPas vraiment nettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:21:45 > 0:22:01) [88%] : \r\nDonc, pas vraiment, je peux vous savez c'est ce jeu, peut-\u00eatre je suis peut-\u00eatre un peu moi je ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui va se passer demain, l\u00e0 on on a pass\u00e9 une belle journ\u00e9e ensemble on encore les travaux parlementaires de sant\u00e9 termin\u00e9 tomberait Jean-Claude beaucoup de pain sur la planche et puis apr\u00e8s je ferai d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:01 > 0:22:14) [93%] : \r\nJe disais tout \u00e0 l'heure en vous \u00e9tiez dans les les pionniers de des \u00e9cologistes en Suisse, on voit que cette cause climatique et partout il y a pas un regret de de partir de partir dans le fond quand quand on on vous donne, on vous donne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:22:14 > 0:23:01) [87%] : \r\nAu contraire, c'est l\u00e0 ce qui, de pouvoir passer le t\u00e9moin \u00e0 je serais parti dans d'autres situations, h\u00e9 bien, je me serais dit j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er avec Luc Recordon \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats, je pars, il y aura plus personne l\u00e0 je pars en \u00e9tant convaincu que, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, lorsque la premi\u00e8re session va commencer ce que sera la session d'hiver, h\u00e9 bien il y aura 2 ou 3 vers, probablement pas des Verts qui si\u00e9geront au Conseil des \u00c9tats, et c'est une grande satisfaction, c'est une grande satisfaction de savoir que cette \u00e9cologie politique, bon j'\u00e9tait un des pays, ce qui est fait partie des des fondateurs des Verts suisses h\u00e9 bien cette \u00e9cologie politique aujourd'hui, elle va en se d\u00e9veloppant, elle est \u00e9cout\u00e9e et surtout, elle sert \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:02 > 0:23:09) [93%] : \r\nDerni\u00e8re question, Robert Kramer, on parle beaucoup d'une vague verte le 20 octobre tr\u00e8s rapidement, pour vous, \u00e7a va \u00eatre un tsunami ou une petite vaguelette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:10 > 0:23:48) [84%] : \r\nIl y a pas de tsunami en Suisse, on a, c'est impossible, vous \u00eates dans un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui ne fait pas du tout la vie mais si nous passons de ce que nous sommes aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une dizaine d'\u00e9lus au conseil national, une vingtaine d'\u00e9lus, h\u00e9 bien \u00e7a change beaucoup, tous, vous savez, souvent les votes se font \u00e0 2 ou 3 voix pr\u00e8s sauf ou endeuill\u00e9 assez il doit c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent donc changer vraiment les choses, je crois, la majorit\u00e9 \u00e0 vous tout seul, personne ne r\u00eave et et devenir un jour au lendemain, un tr\u00e8s grand parti cette denr\u00e9e non plus, mais \u00e7a change r\u00e9ellement 5 ou 6 personnes de plus ou de moins, \u00e7a fait v\u00e9ritablement la diff\u00e9rence dans les votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:48 > 0:23:59) [91%] : \r\nMerci beaucoup Robert Kramer, d'\u00eatre venu pendant quelques minutes un dans ce forum pour nous parler de de votre derni\u00e8re journ\u00e9e sous la Coupole, on aura compris hein que \u00e7a ne vous a pas fait grand chose, merci bonne soir\u00e9e alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:59 > 0:24:01) [71%] : \r\nMerci de nous avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:01 > 0:24:30) [93%] : \r\nEt puis nous nous rendons maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 Serge Dal Busco, le conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par la justice, il devait r\u00e9pondre d'un versement de 10000 francs du groupe h\u00f4telier Manotel intervenu durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales de l'an dernier, une somme que le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, dit ne pas avoir utilis\u00e9 avant de la rembourser pr\u00e8s de 5 mois plus tard, Rapha\u00ebl Leroy, vous vous \u00eates rendu au si\u00e8ge du minist\u00e8re public et l'audience s'est termin\u00e9e il y a un peu plus d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:30 > 0:24:54) [93%] : \r\nOui, vers 17 heures la voiture de l'avocat de Serge Dal Busco Me Yvan Jeanneret a quitt\u00e9 le Parking souterrain de la route de Chancy, avec \u00e0 son bord le conseiller d'\u00c9tat, toutes vitres ferm\u00e9es, son audition aura donc dur\u00e9 pr\u00e8s de 3 heures, 3 heures, entrecoup\u00e9es de de courtes pauses, pour l'heure, rien n'a filtr\u00e9 sur le contenu des d\u00e9clarations du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien qui devrait s'expliquer dans la presse locale demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:54 > 0:24:59) [94%] : \r\nAlors l'audition a donc d\u00e9but\u00e9 \u00e0 14 heures Rapha\u00ebl \u00e0 son arriv\u00e9e, Serge Dal Busco a opt\u00e9 pour la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:59 > 0:25:28) [95%] : \r\nOui, on se souvient de l'arriv\u00e9e \u00e0 pied de Pierre Maudet au d\u00e9but du mois ici, rien de tout cela, Serge Dal Busco a choisi de se rendre au minist\u00e8re public en voiture \u00e0 l'abri des regards et des cam\u00e9ras, \u00e0 aucun moment d'ailleurs nous n'avons pu lui parler ou l'approcher le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien est arriv\u00e9 peu avant 14 heures, c'est d'ailleurs le 1er \u00e0 avoir franchi le seuil du b\u00e2timent par son entr\u00e9e souterraine, les avocats des 5 pr\u00e9venus de l'affaire Maudet lui ont succ\u00e9d\u00e9, en effet, la proc\u00e9dure p\u00e9nale, leur permet d'assister \u00e0 une telle audition il paraissait relativement d\u00e9contract\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:28 > 0:25:33) [84%] : \r\nEt un autre homme \u00e9tait attendue, Rapha\u00ebl Paul M\u00fcller, il s'est rendu au minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:33 > 0:26:08) [94%] : \r\nEh bien oui, le, le directeur du groupe Manotel a fait son apparition, peu apr\u00e8s 15 heures 30 en plein durant l'audition de Serge Dal Busco Paul M\u00fcller est arriv\u00e9 \u00e0 pied, en costume bleu et l'air assez serein, il a m\u00eame esquiss\u00e9 un sourire en tant que t\u00e9moin il est venu sans avocat, son t\u00e9moignage a donc suivi l'audition du conseiller d'\u00c9tat, au moment o\u00f9 nous avons quitt\u00e9 les locaux du parquet, il y a environ une heure, Paul M\u00fcller \u00e9taient toujours entendus sous les yeux, encore une fois, de tous les avocats des pr\u00e9venus de l'affaire Maudet, mais \u00e0 l'exception de celui de Serge Dal Busco car, on le rappelle l'\u00e9lu PDC n'est \u00e0 ce stade qu'une personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:08 > 0:26:15) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy et puis nous quittons maintenant \u00e0 la sph\u00e8re politique pour parler d'un d'un feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:15 > 0:27:09) [91%] : \r\nDans le dans le domaine financier dans des hommes puissants des d\u00e9tectives priv\u00e9s, un titre qui perd de la valeur n'est pas une fiction, mais bien une affaire r\u00e9elle, qui touche actuellement l'un des plus grands \u00e9tablissements bancaires suisses j'ai nomm\u00e9 Cr\u00e9dit Suisse, petit rappel de l'histoire, Iqbal Khan, un ancien top manager de Cr\u00e9dit Suisse, recrut\u00e9 par le concurrent, UBS a \u00e9t\u00e9 poursuivi en voiture par 3 d\u00e9tectives priv\u00e9s des d\u00e9tectives qui disent avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse pourquoi et par qui une proc\u00e9dure judiciaire est en cours, tout comme une enqu\u00eate interne, mais cette affaire est-elle en train de porter atteinte \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse alors pour en parler avec nous en plateau Juan 100 bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates associ\u00e9 chez vos communications, sp\u00e9cialiste du secteur bancaire, quelle affaire quand m\u00eame cette affaire de, de, de, de, de Cr\u00e9dit Suisse, une affaire qui fait le le le tour du monde dans la presse internationale, est ce que c'est d\u00e9sastreux en termes d'image pour Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:10 > 0:27:39) [91%] : \r\nJe dirais je pense pas, je pense que Cr\u00e9dit Suisse une image internationale qui qui qui tient la route, je pense que la r\u00e9action qu'ils ont eus \u00e9tait bonne diligenter une ex- une une une une enqu\u00eate externe mais on pourra dire interne puisque c'est eux qui l'a diligente \u00e0 travers un cabinet externe, et puis en fait, c'est la seule alternative qu'ils avaient pour, pour, en termes de communication pour se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:41 > 0:27:48) [91%] : \r\nIl faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que l'homme qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 poursuivi Iqbal Khan, ce n'est pas n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:49 > 0:28:38) [89%] : \r\nOui c'est, c'est le c'est le le le le chef de l'ann\u00e9e de la gestion d'une partie cl\u00e9 de, de, de, de Cr\u00e9dit Suisse et puis le le gros, le gros enjeu c'est qui s'en va \u00e0 la concurrence chez UBS et apr\u00e8s l'enqu\u00eate, il y a aussi une enqu\u00eate, une enqu\u00eate, vous l'avez dit judiciaire qui encourent donc l'enqu\u00eate dira exactement pourquoi Cr\u00e9dit Suisse engag\u00e9 des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour pour le faire suivre quel est ce qu'elle \u00e9tait vraiment l'objectif est ce que c'\u00e9tait pour parce qu'ils avaient peur de perde des clients est ce que c'\u00e9tait, comme certains, certains m\u00e9dias l'ont dit, parce qu'ils avaient peur qu'il d\u00e9bauche d'autres d'autres employ\u00e9 de Cr\u00e9dit Suisse pour les, pour les amener chez UBS voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:38 > 0:28:45) [92%] : \r\nC'est vraiment un gros vraiment quelqu'un de vraiment tr\u00e8s important et c'est vraiment un gros coup dur pour Cr\u00e9dit Suisse de que cet homme partent \u00e0 la concurrence, je dirais qu'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:45 > 0:29:11) [91%] : \r\nOui, oui, bon, c'est on apr\u00e8s c'est le lot de de la plupart du des banques ou des, des, des acteurs du du du monde bancaire en Suisse un petit march\u00e9, c'est un petit endroit o\u00f9 o\u00f9 il y a beaucoup de de chaises musicales \u00e0 travers l'ann\u00e9e ou \u00e0 travers des carri\u00e8res, les gens bougent beaucoup et c'est rien de, de, de, de sp\u00e9cial sur la sur le, sur le coup, c'est surtout que c'est un homme- cl\u00e9 de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:11 > 0:29:17) [79%] : \r\nDans des d\u00e9tectives priv\u00e9s comme \u00e7a dans 20 ans, le monde bancaire, c'est courant, on sait, vous avez \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:17 > 0:29:44) [94%] : \r\nC'\u00e9tait alors moi j'ai pas d'exp\u00e9rience, je, je, je, je, je suis pas juriste, mais je sais que j'ai pris, j'ai appel\u00e9 des gens, des juristes, des avocats en venant ici, et puis ils m'ont dit que c'\u00e9tait relativement courant dans la plupart des affaires o\u00f9 on a besoin de savoir quelque chose, mais dans le monde bancaire, c'est la premi\u00e8re fois que j'entends parler de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:44 > 0:29:53) [89%] : \r\nAlors il y a un homme qui est dans la tourmente dans cette affaire, hein c'est-t-il Jana Thiam, qui est \u00e0 la t\u00eate du Cr\u00e9dit Suisse et ce qui peut lui avoir d\u00e9cid\u00e9 de, de, de cette filature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:55 > 0:29:56) [93%] : \r\nParle d'un conflit entre 2 hommes d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:56 > 0:30:03) [94%] : \r\nOui, on parle d'un conflit entre les 2 hommes sont voisins Herrliberg je crois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:04 > 0:30:17) [93%] : \r\nEst ce qu'il a pu d\u00e9cider je pense pas mais c'est c'est aujourd'hui, en l'\u00e9tat des informations qu'on a, on peut pas on peut pas le savoir, mais ce serait int\u00e9ressant de de conna\u00eetre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:19) [94%] : \r\nMais ce qui risque sa place, c'est quand m\u00eame la question aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:20 > 0:31:08) [90%] : \r\nDisons que, de nouveau, dans l'\u00e9tat des informations en n'a rien d'ill\u00e9gal, rien de r\u00e9pr\u00e9hensible n'a \u00e9t\u00e9 fait il y a rien d'ill\u00e9gal \u00e0 suivre, a engag\u00e9 des d\u00e9tectives priv\u00e9s \u00e0 suivre quelqu'un \u00e0 faire une une filature comme \u00e7a, tout \u00e7a est tout \u00e0 fait dans l'ordre des choses du possible et il y a pas, ce n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible, la plainte qui est d\u00e9pos\u00e9e la plainte p\u00e9nale qui \u00e9tait pos\u00e9e, elle est d\u00e9pos\u00e9e pour contrainte et menace alors parce que c'est le seul moyen pour pour Iqbal Khan, d'\u00eatre entendu aussi de r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, donc il va, il va essayer de d\u00e9montrer que cette filature l'a contraint \u00e0 agir d'une certaine mani\u00e8re, dont il ne voulait pas au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:08 > 0:31:12) [91%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame un, un d\u00e9g\u00e2t d'image est que Cr\u00e9dit Suisse risquent de perdre des clients dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:44) [93%] : \r\nJe de nouveau, je pense que alors d\u00e9j\u00e0 dans dans une banque, qui emploie 45000 personnes \u00e0 travers le monde des crises, il y en a tous les jours il y a des choses probablement beaucoup plus grave que ce Vaudeville z\u00fcrichois et puis je pense pas, \u00e7a change rien au service qui est offert aux clients et \u00e7a reste assez p\u00e9riph\u00e9riques pour le moment si la plainte p\u00e9nale aboutit alors l\u00e0, \u00e7a change un petit peu les les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:44 > 0:31:54) [90%] : \r\nAlors une affaire que nous allons bien s\u00fbr suivent, merci beaucoup, Roanne n'est tenu d'\u00eatre venu commenter donc cette affaire qui secoue le Cr\u00e9dit Suisse, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:55 > 0:32:14) [94%] : \r\nChaleur, humidit\u00e9, voil\u00e0 les conditions m\u00e9t\u00e9o des championnats du monde d'athl\u00e9tisme qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 Doha des conditions difficiles pour les athl\u00e8tes, surtout pour ceux qui vont courir sur route \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les autres b\u00e9n\u00e9ficieront d'un stade enti\u00e8rement climatis\u00e9 Caroline R\u00e9mond, on vous retrouve \u00e0 Doha, vous \u00eates justement dans dans ce stade, alors comment 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:15 > 0:32:45) [91%] : \r\nAlors on peut dire qu'il y avait un contraste saisissant entre la chaleur et l'humidit\u00e9 de l'ext\u00e9rieur, aujourd'hui l'air \u00e9pais difficile \u00e0 respirer avec une temp\u00e9rature de plus de 35 degr\u00e9s en ressenti environ 45 degr\u00e9s et si \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade bien \u00e0 temp\u00e9rature sera maintenu dans une fourchette de 23 \u00e0 26 degr\u00e9s, ce qui est assez id\u00e9al pour les sprints des buses install\u00e9e \u00e0 hauteur de piste et sur les tribunes permettent de rafra\u00eechir cette enceinte qui est semi- ouverte 40000 places tout cela sans provoquer de de courants d'air, c'est ce qui en tout cas annonc\u00e9s par les organisateurs et sortir v\u00e9rifier ces prochains jours alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:45 > 0:32:50) [97%] : \r\nVoil\u00e0 pour les stades o\u00f9 auront lieu les comp\u00e9titions mais mais mais o\u00f9 s'entra\u00eenent les athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:51 > 0:33:12) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, il dispose d'une d'une salle d'\u00e9chauffement qui est l\u00e0 aussi climatis\u00e9s, le souci c'est qu'entre- l'\u00e9chauffement et l'entr\u00e9e dans le stade bien les athl\u00e8tes devront attendre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, certains ont choisi de porter des vestes r\u00e9frig\u00e9rantes, pour \u00e9viter la surchauffe, les athl\u00e8tes emprunteront ensuite un tunnel de refroidissement de 150 m\u00e8tres qui doit leur \u00e9viter un contraste chaud-froid trop violent, car \u00e7a fait envie, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:12 > 0:33:14) [88%] : \r\nTout semble pr\u00e9vu, tout, tout est donc sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:15 > 0:34:01) [90%] : \r\nAlors on va attendre quelques jours quand m\u00eame hein Edmond le ressenti tout \u00e0 l'heure aux athl\u00e8tes en tout cas, ce syst\u00e8me est vendu comme r\u00e9volutionnaire par les organisateurs des Mondiaux et DAF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale, mais quelques athl\u00e8tes s'interroge quand m\u00eame sur l'impact \u00e9cologique de cette soufflerie et le v\u00e9ritable probl\u00e8me, h\u00e9 bien ce sont les courses sur route, les d\u00e9parts des marathons et la Marche, randonn\u00e9e entre 23 heures 30 et minuit mais \u00e0 cette heure-l\u00e0, il faut encore chaud et surtout humide le marathon f\u00e9minin de cette nuit, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans la journ\u00e9e, malgr\u00e9 les craintes pour la sant\u00e9 des participantes, des mesures exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 mises en place pour assurer le bon d\u00e9roulement de la course, il y aura davantage de points de ravitaillement, plus d'\u00e9quipe m\u00e9dicale sur place, des mesures qui ne sont pas suffisantes pour Yohann Diniz, le favori du 50 kilom\u00e8tres marche, le Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair en conf\u00e9rence de presse, on nous prend pour des cons, voil\u00e0, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:01 > 0:34:06) [93%] : \r\nEt derni\u00e8re question, Caroline, un autre probl\u00e8me c'est le manque d'engouement pour ces pour ces Mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:07 > 0:34:43) [89%] : \r\nMais il y a un iPhone que la billetterie a mal fonctionn\u00e9 sont confirmer les chiffres sortis par la BBC, selon les m\u00e9dias anglais 50000 billets seulement ont \u00e9t\u00e9 vendues pour les 10 jours de la manifestation, alors il y a pas beaucoup de monde ce soir des ouvriers, des enfants pourraient \u00eatre invit\u00e9s pour garnir les tribunes jeudi des ouvriers, par exemple, ont ont d\u00e9ploy\u00e9 des banderoles sur le haut du stade pour r\u00e9duire sa capacit\u00e9, c'est vrai que les images d'un stade quasiment vide, \u00e7a ferait vraiment mauvais genre, alors que ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme sorte une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale en avant la la Coupe du monde de football de 2022, comit\u00e9 d'organisation ici explique ces mauvaises ventes par le boycott en fait l'objet, le Qatar, la part de ses voisins, l'Arabie Saoudite en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:43 > 0:34:54) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Caroline et puis nous allons vous retrouver dans dans nos futures \u00e9ditions du week- end : puisque vous suivez pour nous ces championnats du monde d'athl\u00e9tisme tr\u00e8s bonne soir\u00e9e 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:59 > 0:35:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0 18 heures 30 Renault, c'est l'heure de notre d\u00e9bat et ce soir nous allons poser cette question, une vraie politique migratoire europ\u00e9enne est-elle pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:07 > 0:36:10) [92%] : \r\nOui, parce qu'on sent que \u00e7a bouge, a, dans ce domaine-l\u00e0, \u00e7a bouge, en tous cas en Europe de l'Ouest avec des \u00c9tats qui veulent en finir avec les blocages en d\u00e9but de semaine, on a vu 5 pays s'entendre sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants et puis un petit peu partout en Europe, France, Allemagne, Suisse aussi, h\u00e9 bien on se remet \u00e0 parler d'une r\u00e9forme en profondeur du syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en le fameux syst\u00e8me Schengen Dublin 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour en parler, \u00c9douard \u00e7a, ancien ambassadeur sp\u00e9cial en charge des migrations, ancien directeur aussi de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations \u00c9tienne Piguet, professeur, hier c'\u00e9tait de Neuch\u00e2tel, qui publie ces jours- ci un essai intitul\u00e9 asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection puis Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse bient\u00f4t ex- directrice si je ne m'abuse, dans un an, dans un an, oui, \u00e7a laisse encore un petit peu de temps, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous les 3, merci soit Manon Schick, justement, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on sait que les europ\u00e9ens essaient de s'entendent sur un m\u00e9canisme de r\u00e9partition des migrants, l\u00e0 il semble qu'on ait un accord sur la table, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en tout cas en d\u00e9but de semaine, question : est ce que la Suisse doit s'associer \u00e0 ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:10 > 0:37:16) [93%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que la Suisse doit s'associer \u00e0 ce \u00e0 ce m\u00e9canisme, je crois que la Suisse aujourd'hui ne peut plus mener une politique migratoire ind\u00e9pendante de du reste de de l'Union europ\u00e9enne, et certainement pas non plus ind\u00e9pendante de du reste du monde, on voit que bien bien \u00e9videmment la question de de des flux migratoires aujourd'hui \u00e0 une une question qui touche tous les pays, en Europe bien s\u00fbr, la Suisse s'est associ\u00e9 tr\u00e8s rapidement et les partis de de de Schengen et de et de Dublin et ce sont des accords d'ailleurs dont elle b\u00e9n\u00e9ficie, tr\u00e8s clairement, donc \u00e9videmment que si aujourd'hui il y a une nouvelle, un nouveau mode de r\u00e9partition de de des des migrants en Europe, il faut que que la Suisse y associent, je dirais m\u00eame plus la Suisse en fait doit faire un geste, c'est-\u00e0-dire qu'actuellement il n'y a jamais eu aussi peu de demandes d'asile en Suisse, parce que tout simplement les gens n'arrivent pas jusqu'en Suisse et donc il serait effectivement important que la Suisse non seulement accueil des personnes, par le biais de de contingents comme elle le fait, mais \u00e9galement dans le cadre de d'une nouvelle r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:16 > 0:37:23) [91%] : \r\nLa Suisse est donc n\u00e9, \u00e7a n'a pas d'autre choix que de s'associer \u00e0 ce m\u00e9canisme, qui rappelons-le, pour l'heure, n'implique que 5 pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:25 > 0:38:57) [88%] : \r\nJe pense pas qu'elle doit s'associer pour l'instant, attendons la conf\u00e9rence, les ministres \u00e0 Bruxelles le 8 octobre c'est justement maintenant, il s'appelle un m\u00e9canisme provisoire pilote de sur lesdits solidarit\u00e9 et c'est juste pour 6 mois et je dois vous dire que, il y a, il a dit il y a : Des mesures pr\u00e9vues l\u00e0- dedans que je pense, devrait \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e plus profond\u00e9ment, je vous dis pourquoi, parce que Monsieur veulent et les Fran\u00e7ais, monsieur Macron 10, nous prenons 25 pourcent n'est-ce pas de ces bateaux, mais de quel bateau ils disent : on prend des bateaux, des \u00c9tats, des DD \u00e9tatique et des bateaux priv\u00e9s jusqu'en 2002 2019 jusqu'\u00e0 maintenant, cette ann\u00e9e, il y en avait 1000 sur les bateaux qui qui venaient eux- m\u00eames hein les, les, les migrants qui venaient par les bateaux de m\u00eame, il y en avait Chamil alors qu'ils prennent seulement maintient pourcent en 2000, \u00e7a c'est le point le point 2 que j'aimerais quand m\u00eame souligner c'est est ce que c'est, c'est, ce sont tous des gens qui qui qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, le syst\u00e8me d'asile qui, dit-il, seront-ils quand ils ont des raisons \u00e9videmment on examine, ils peuvent rester en Europe, les autres apr\u00e8s tourn\u00e9e mais ici monsieur Chiroux il dit moi je prends tout le monde, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame \u00e7a sera quand m\u00eame int\u00e9ressant comment la Suisse et les autres pays r\u00e9agissent le le 8 octobre sur cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:57 > 0:39:01) [90%] : \r\nOui, c'est un plan qui a peut-\u00eatre ses faiblesses \u00c9tienne Piguet alors est-ce qu'il faut s'y associer ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:01 > 0:39:56) [91%] : \r\nIl faut saluer le fait qu'on a pour la premi\u00e8re fois avanc\u00e9 un petit peu par rapport \u00e0 une situation de blocage, donc Monsieur Salvini \u00e9t\u00e9 en Italie il y avait rien qui bouge, ensuite c'est vrai que le plan lui- m\u00eame est compl\u00e8tement floue, et on peut dire que chacun y voit ce qu'il veut bien y voir, et effectivement tr\u00e8s sectorielle s'il s'agit juste de se r\u00e9partir les personnes qui arrivent en Italie, \u00e7a va servir \u00e0 rien, et ce ne sera pas accept\u00e9e, ni par l'Espagne, ni par la Gr\u00e8ce, qui re\u00e7oit beaucoup plus de personnes que l'Italie, actuellement donc ce qu'il faut voir de positif, c'est le fait que, on a un petit d\u00e9blocage, mais l\u00e0- dessus, ce qui doit se greffer c'est une refonte compl\u00e8te du syst\u00e8me d'asile qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cises sur effectivement qui est accueillie ou dans quelles conditions on va pas transporter des milliers de personnes d'un bout \u00e0 l'autre de l'Europe, pour ensuite s'apercevoir qu'en fait on veut les renvoyer dans leur pays d'origine, ce serait absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:56 > 0:40:08) [89%] : \r\nIl est flou, ce plan, il est provisoire, aussi, au fond, Manon Schick, parce que c'est pas juste un effet d'annonce, une sorte de symbole politique plus que un m\u00e9canisme v\u00e9ritablement solide et efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:08 > 0:40:48) [94%] : \r\nAlors je pense que les semaines qui vont venir vont nous r\u00e9v\u00e9ler si c'est effectivement simplement un effet d'annonce, parce que s'il y a d'autres navires qui sont bloqu\u00e9s pendant des jours et des jours et puis que les gens ne ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9 et ne peuvent pas avoir une un examen de de leur demande d'asile alors effectivement \u00e7a sera rest\u00e9 un effet d'annonce, je crois qu'il a le m\u00e9rite effectivement comme le disait \u00c9tienne Piguet Train 1er d\u00e9blocage jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut bien se rendre compte que sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a tout simplement assist\u00e9 \u00e0 une politique de fermeture compl\u00e8te \u00e0 part en 2015, quand il y a eu effectivement le le la d\u00e9cision de l'Allemagne de ne plus appliquer le syst\u00e8me Dublin et donc de laisser des gens venir jusque jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:48 > 0:41:33) [92%] : \r\nEn Allemagne, mais sinon la l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, on fait partie, dans 2 de fait, puisqu'elle est au centre de de cette Union europ\u00e9enne \u00e0 appliquer une politique de fermeture vraiment quasiment compl\u00e8te et donc on a simplement assister \u00e0 des sc\u00e8nes obsc\u00e8nes de gens qui sont sur des bateaux qui sont dans un \u00e9tat gravissime qui sont interdits de d\u00e9barquer dans des ports, tout simplement parce qu'on leur refuse l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports et non pas en disant on va pas examin\u00e9 enfin on veut pas que vous d\u00e9barquez mais on veut m\u00eame pas examin\u00e9 si vous avez droit \u00e0 l'asile, donc on voit qu'il y avait une situation qui \u00e9tait vraiment de, de, de fermeture et de blocage complet et c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, aujourd'hui il est un bon signal, c'est absolument un bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:33 > 0:41:54) [92%] : \r\nAh bon signal selon vous Manon Schick, mais cela dit, \u00c9douard Kneissa, et l\u00e0 je pense que vous serez d'accord avec avec ce que disait tout \u00e0 l'heure \u00c9tienne Piguet \u00e7a ne n'\u00e9pargnera pas les Europ\u00e9ens de repenser en profondeur le syst\u00e8me d'asile en Europe on parle vraiment de, de, de reconstruire compl\u00e8tement de repenser le fameux syst\u00e8me Schengen Dublin qu'est ce qu'il faut faire selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:55 > 0:43:52) [88%] : \r\nMoi, je, je partage m\u00eame l'analyse de Madame Schick tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, on a depuis 2015, o\u00f9 il y avait environ un 1000000 des, des, des, des migrants qui sont all\u00e9s en Allemagne et puis un demi- 1000000 n'a jamais \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, il s'\u00e9tait en Allemagne le demi-1000000 de personnes personnes Savic qui sont ces personnes, pas d'un printemps digital : pas de biom\u00e9trie rien du tout, alors on a v\u00e9cu une crise de, de, de management, on a v\u00e9cu une crise de responsabilit\u00e9 et on a v\u00e9cu une crise de solidarit\u00e9 l\u00e0 je partage enterr\u00e9 enti\u00e8rement ce que vous avez dit, mais l\u00e0 je pense que le syst\u00e8me Dublin, il doit \u00eatre r\u00e9volu, il va \u00eatre \u00e9lu au d\u00e9but jusqu'en 1000 2015, \u00e7a fonctionne aussi pour la Suisse parce qu'il y avait pas des millions qui sont venus en en Europe, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas de sens, de revenir \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 un demandeur d'asile peut d\u00e9poser une demande d'asile \u00e0 Paris \u00e0 Berne et \u00e0 pris encore \u00e0 Stockholm, \u00e7a c'est un syst\u00e8me qui qui ne m\u00e8nent \u00e0 alors qu'est ce qu'on fait l\u00e0, il faudra trouver une une une une une solution pour que les proc\u00e9dures dans les \u00c9tats europ\u00e9ens inclus la Suisse qui est associ\u00e9 avec Dublin que les proc\u00e9dures sont sont sont sont les m\u00eames, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne fait pas de sens qu'un afghan qui va, par exemple, l'a en France n'est-ce pas il sera reconnu \u00e0 80 pourcent par exemple les radios ne samedi \u00e0 Caracas, enfin 80 pourcent \u00e7a c'est \u00e7a c'est un point \u00e0 l'autre, l'autre point c'est c'est le partage, c'est le le bord d'une entre les \u00c9tats, on vit \u00e7a en Suisse, de les demandeurs d'asile en Suisse 17 pourcent virulents bon \u00e0 Z\u00fcrich 3,9 bon \u00e0 avaler, etc, il faut trouver un syst\u00e8me de, de, de distribuer, mais l\u00e0 on aura cette opposition des, des, des pays de l'Est de l'Union, odeur de l'Est n'est-ce pas qui, qui sont contre, alors qu'est ce que va faire la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:52 > 0:44:18) [90%] : \r\nAlors vous avez dit : l\u00e0, vous avez dit plusieurs choses \u00c9douard Nezha et on va peut-\u00eatre les prendre les unes apr\u00e8s les autres, \u00c9tienne Piguet, d'abord ce constat selon le le pays o\u00f9 on se trouve, on n'a pas les m\u00eames chances d'obtenir l'asile \u00c9douard les a cit\u00e9 l'exemple des afghans c'est frappant un quasiment toutes les demandes sont accept\u00e9es en France, c'est pas du tout le cas en Allemagne, est ce qu'on peut arriver \u00e0 une sorte d'harmonisation des politiques d'asile europ\u00e9en est-ce que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:18 > 0:45:07) [92%] : \r\nC'est possible, mais \u00e0 long terme, c'est possible, la preuve c'est qu'on le fait en Suisse, on a une harmonisation qui fait que, quel que soit le centre dans lequel la demande est trait\u00e9e, on n'a pas de grosse diff\u00e9rence et on peut imaginer tout \u00e0 fait que \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, mais il faudrait une certaine centralisation pour que les proc\u00e9dures soient les m\u00eames, et puis des arbitres probablement externe, le HCR, par exemple, pour rappeler aux \u00c9tats leurs engagements vis-\u00e0-vis de la convention de 51 mais n'est pas du tout en mesure d'intervenir par rapport aux proc\u00e9dures, \u00e0 moins qu'on le lui demande, et l\u00e0 je pense qu'il y a des institutions qui ont une exp\u00e9rience de la proc\u00e9dure de d\u00e9termination de l'Asie, qui pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s, mais c'est un processus extr\u00eamement long qui va prendre beaucoup de temps et je pense pas que tous les pays d'Europe sont pr\u00eats \u00e0 entrer dans ce processus, tout de suite, c'est pour \u00e7a qu'il faut trouver probablement des \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:07 > 0:45:20) [88%] : \r\nBen c'est un peu tout le probl\u00e8me, Manon Schick les les \u00c9tats europ\u00e9ens et m\u00eame les \u00c9tats ext\u00e9rieurs \u00e0 l'Europe comme la Suisse, bah, on sait qu'ils sont quand m\u00eame jaloux de leur souverainet\u00e9 et ce qui serait pr\u00eat \u00e0 accepter l'arbitrage d'une institution comme le le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:20 > 0:46:10) [94%] : \r\nAlors l'arbitrage peut-\u00eatre pas le HCR proc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un \u00e0 la reconnaissance du du statut de r\u00e9fugi\u00e9, notamment pour des personnes qui seraient par exemple dans des, dans des pays comme comme le Soudan, etc et identifient les personnes vuln\u00e9rables qui doivent imp\u00e9rativement \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 rapidement vers vers d'autres pays et l\u00e0 on voit que les pays en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, font confiance \u00e0 ce ce travail qui est fait par le par le HCR et accueille des contingents et tr\u00e8s souvent ne n'ont pas besoin de r\u00e9examiner le statut de de de ces personnes, donc je crois qu'il y a certainement effectivement besoin de se mettre d'accord sur un certain nombre de crit\u00e8res au niveau de, des pays qui composent l'espace Dublin et de pouvoir ensuite r\u00e9partir se r\u00e9partir le les personnes qui sont reconnus comme des, comme des r\u00e9fugi\u00e9s je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:10 > 0:46:59) [93%] : \r\nJe crois que vraiment ce qui est important aujourd'hui c'est de redire \u00e0 quel point un certain nombre de pays, entre guillemets, profitent de ce syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on n'a pas de fronti\u00e8re avec la mer M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien on a beaucoup moins de d'acc\u00e8s Direct et donc la Suisse sur les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier tr\u00e8s largement du du syst\u00e8me de Dublin, c'est-\u00e0-dire qu'elle a pu renvoyer vers des pays du sud qui sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s 29000 personnes et on accueillir seulement 6000 au m\u00eame au dans le dans le fonctionnement de Dublin o\u00f9 des gens avaient d'abord d\u00e9poser leur leur demande en Suisse, donc on voit que pour la Suisse, par exemple le syst\u00e8me Dublin est avant tout un syst\u00e8me qui permet de ne pas se montrer solidaire avec des pays qui ont beaucoup plus de demandes que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:59 > 0:47:25) [91%] : \r\nLa Suisse a profit\u00e9 du syst\u00e8me Dublin, c'est ce que nous dit Manon Schick \u00c9douard Kneissa or, bah il y a quelques jours dans la presse al\u00e9manique on lisait les propos de Mario Gattiker, donc, patron du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations votre successeur en quelque sorte, il disait : il faut le repenser, il faut on il ne fonctionne plus, ce syst\u00e8me de de de Dublin, il faut il faut il faut le repenser compl\u00e8tement est-ce que c'est pas un petit peu paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:25 > 0:49:52) [88%] : \r\nNon, ce n'est pas paradoxal, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, on a v\u00e9cu les crises depuis 2015 on n'a pas trouv\u00e9 un syst\u00e8me avec tout le syst\u00e8me doit aussi regarder discuter entre entre les \u00c9tats, comment fonctionne le retour des gens aussi dans les pays africains, ceux qui n'ont pas dit ce qui ne ne re\u00e7oivent pas l'asile et soit reconnue, ils doivent repartir par exemple le berb\u00e8re le syst\u00e8me Frontex aussi et \u00e7a le syst\u00e8me Frontex de nouveau, il est li\u00e9 aux fronti\u00e8res, il est li\u00e9 \u00e0 la libre circulation il y a li\u00e9 au syst\u00e8me Dublin et je pense l\u00e0 vraiment il faut tr\u00e8s avoir une une nouvelle solution laquelle c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, un autre point, si par exemple ce c'est la proposition de monsieur s'est offert et les Fran\u00e7ais, les Italiens, maintenant il touche l'Italie, on a tellement on a pos\u00e9 la question \u00e0 Monsieur, c'est au volant, monsieur Macron, \u00e7a vaut aussi pour la Gr\u00e8ce et la Turquie, et \u00e7a aussi pour le Maroc et l'Espagne, non, non, c'est juste pour l'Italie, alors vous voyez, c'est, c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e pour l'instant, mais, mais \u00e7a tient pas \u00e7a, \u00e7a tient pas pour longtemps, ce que je pense que surtout qu'on a, on a, on a fait l'exp\u00e9rience maintenant pendant des ann\u00e9es avec le syst\u00e8me Dublin ce con, il faudrait pas revenir au syst\u00e8me, les Anglais disent des bref Lucci sonore le hein, c'est \u00e0 \u00e7a veut dire que chacun peut d\u00e9poser une demande d'asile dans dans dans 13 pays de l'Europe, \u00e7a \u00e7a va jamais fonctionn\u00e9 mais il faut trouver un syst\u00e8me aussi de financement et de financement, peut-\u00eatre aussi le lier avec le d\u00e9veloppement en Afrique et dans dans un \u00e9tang dont d'autres pays qui ont besoin, parce que si on fait plus dans ce sens, il y aura peut-\u00eatre moins des gens qui de qui, qui doivent quitter leur paye pour l'Europe, mais s'ils sont si ils ont pas de perspective, les jeunes dans le juste une une juste une chiffre dans la soupe, Sarah, la moiti\u00e9 des personnes qui vivent dans la sub- Sahara aujourd'hui ont l'\u00e2ge de un \u00e0 14 ans, la moiti\u00e9 sont des enfants, Thibaut B\u00fchler peser la question vous allez, ou apr\u00e8s, on veut aller aux \u00c9tats-Unis, au rouge en Europe, vous pouvez vous imaginer ce sont des milliers, des milliers des gens et c'est c'est l\u00e0 aussi dans ce contexte, on ne va pas seulement parler de migration strict Ipsen du Dublin etc, ce sont des questions beaucoup plus large, \u00e9conomie, d\u00e9veloppement, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:52 > 0:50:12) [90%] : \r\n\u00c9tienne Piguet, quand on parle de la migration et il faut peut-\u00eatre aussi penser \u00e0 la migration l\u00e9gale, pas seulement, pas seulement la migration ill\u00e9gale et on voit que l'Union europ\u00e9enne a envie de d\u00e9velopper des des des circuits une migration l\u00e9gale est un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 quelques semaines de, de, de, de, de, de route migratoire l\u00e9gale entre le Maroc et l'Espagne est-ce que \u00e7a c'est prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:12 > 0:51:46) [94%] : \r\nC'est certainement une composante de la solution en m\u00eame temps, actuellement, c'est un concept tr\u00e8s \u00e0 la mode consistant \u00e0 dire : ben, c'est parce qu'on a ferm\u00e9 les routes migratoires traditionnels que les gens se tournent vers l'asile donc ouvrons des voies d'acc\u00e8s pour des travailleurs pour des stagiaires, et puis \u00e7a va r\u00e9soudre le probl\u00e8me de de l'asile et je crois que l\u00e0 il y a une illusion parce qu'on a affaire \u00e0 des choses qui sont compl\u00e8tement distinctes, on a d'une part, un syst\u00e8me d'asile qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, qui s'adresse aux personnes qui ont dit motif d'asile qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et puis d'autre part on a des effectifs qui sont sont comme une mesure de personnes qui pourraient souhaiter migrer pour lesquels il y a des politiques migratoires qui existe, et on va pas tout \u00e0 coup, pouvoir transf\u00e9rer les personnes qui sont dans des zones de violence vers des politiques migratoires de travail parce que simplement les profils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, les besoins de l'\u00e9conomie sont pas forc\u00e9ment ceux qui correspondent aux personnes qui \u00e9marge \u00e0 l'asile, donc je pense que dans une large mesure, il faut pr\u00e9server le syst\u00e8me d'asile le r\u00e9former et puis de temps en temps, effectivement on peut ouvrir certains canaux qui permettent, en plus de favoriser le d\u00e9veloppement des r\u00e9gions et qui \u00e0 long terme va r\u00e9duire l'instabilit\u00e9 politique et les motifs d'asile mais disons l'id\u00e9e d'une sorte de tour de passe- passe consistant \u00e0 dire : bon ben on va transformer aux migrants \u00e9conomiques, les personnes qui qui souhaitent migrer dans la d\u00e9tresse, politique ou ou non la violence vers l'Europe \u00e7a malheureusement c'est par une voie qui va apporter beaucoup de solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:46 > 0:51:48) [87%] : \r\nIl n'y aura jamais de solution simple finalement, Manon Schick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:48 > 0:52:35) [91%] : \r\nNon, c'est s\u00fbr qu'on fait de la question de la migration, c'est, c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement complexe, hein \u00e0 auquel il peut pas y avoir des r\u00e9ponses simples et on trouve ses r\u00e9ponses Simple uniquement dans les discours populistes au moment de au moment des \u00e9lections donc je crois que cette c'est \u00e9vident qu'il faut F. effectivement s'asseoir tous \u00e0 la m\u00eame table, mais je crois que vraiment on a, on a un 1er signal aujourd'hui qui est un signal de dialogue qui \u00e9tait important, parce que de nouveaux, je crois que l'Europe ne pouvait pas continuer \u00e0 montrer cette politique qu'elle a montr\u00e9 sur sur ces derniers mois, c'\u00e9tait le le commissaire aux migrations le le Grec qui disait : l'Europe ne se montre pas sous son meilleur jour, elle s'est, elle, s'est montr\u00e9e parfois sous un meilleur jour effectivement, je crois que c'\u00e9tait vraiment une situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:35 > 0:52:58) [87%] : \r\nQui reste un une situation extr\u00eamement tragique de gens qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui fuient des comptes d\u00e9tention en Libye dans lesquels ils sont tortur\u00e9s qui meurent en mer et l'Europe reste absolument sans sans rien faire, voire m\u00eame pire signe des accords de marchandages honteux avec la Libye \u00e0 la Turquie, elle a vraiment, si on peut mettre fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:58 > 0:53:03) [86%] : \r\n\u00e0 ce type de politique, l\u00e0 je crois que c'est celle-l\u00e0, premi\u00e8re \u00e9tape vers une politique plus humaine en termes Nigra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:03 > 0:53:14) [88%] : \r\nEt il y a peut-\u00eatre des signaux positifs, c'est ce que vous nous dites ce soir, Manon Schick, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous \u00e9galement \u00c9tienne Piguet et \u00c9douard CNES ANC excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, si, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:16 > 0:53:26) [84%] : \r\n18 heures bient\u00f4t 49 lors de la derni\u00e8re \u00e9dition de face aux partis, pr\u00e9sent\u00e9 par les chefs des rubriques politique suisse radio- TV Thibaut Schaller et vous Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:53:34 > 0:54:33) [92%] : \r\nEt bienvenue dans cette derni\u00e8re, addition de face au parti avec ce soir le Centre Gauche PCS, le Centre Gauche PCS, qui est en quelque sorte une spinoff du PDC alors on disait pas comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, hein, mais enfin, en 1956 des militants \u00e0 la fibre sociale forte qui une formation qu'il juge trop \u00e0 droite pour cr\u00e9er le Parti chr\u00e9tien-social du Noirmont depuis \u00e7a a pris, dans le canton du Jura, o\u00f9 ils ont r\u00e9alis\u00e9 un score de 6,6 pourcent en 2015 et puis dans une moindre mesure en Valais et dans le canton de Fribourg au programme, protection de la veuve et de l'orphelin mais aussi des retrait\u00e9s et des personnes handicap\u00e9es et des migrants, bref cette \u00e0 gauche toute, le parti envisage m\u00eame une d\u00e9croissance \u00e9conomique mesur\u00e9 son h\u00e9ritage chr\u00e9tien par contre ne marque plus beaucoup sa politique difficile d\u00e8s lors d'exister \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du parti, ce socialiste et des \u00e9cologistes, aujourd'hui le Centre Gauche PCS pris donc pour regagner un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis 8 ans, mais le miracle semble peu probable, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:33 > 0:54:57) [89%] : \r\nOn va voir \u00e7a avec nos 2 invit\u00e9s, G\u00e9raldine Beuchat et Beno\u00eet Rey bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors, G\u00e9raldine Beuchat, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 dans le Jura, Beno\u00eet Rey, vous vous l'\u00eates dans le canton de Fribourg et vous \u00eates tous les 2, vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je vous propose de de faire connaissance avec votre parti qui est peut-\u00eatre m\u00e9connu dans dans certains cantons romands, dites-nous, qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie du Parti socialiste, G\u00e9raldine Beuchat, Linda Bourget disait c'est parfois \u00e0 gauche toute, au PCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:57 > 0:55:22) [85%] : \r\nOn dirait plut\u00f4t centre couche d'ailleurs c'est port\u00e9 par d'autres partis, d'autres sections, note un quartier Haut-Valais et \u00e0 Fribourg, \u00e7a s'appelle Centre Gauche PCS, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est qu'on ne r\u00e9pond \u00e0 aucun dogme, nous sommes ind\u00e9pendants, on aime \u00e0 dire qu'on est ind\u00e9pendant, ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 nos finances par exemple, ou c'est nous, membres qui filme qui finance notre parti et on ne r\u00e9pond \u00e0 aucun lobby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:22 > 0:55:28) [89%] : \r\nBernard c'est c'est difficile d'exister, on va \u00e0 la gauche du du PDC, puis \u00e0 la droite du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:55:28 > 0:56:16) [93%] : \r\nNon, je pense que c'est une r\u00e9alit\u00e9 que nous devons assumer et je pense qu'en politique, la diversit\u00e9, c'est comme en agriculture, c'est quelque chose qui est absolument n\u00e9cessaire la monoculture est toujours mauvaise, une gauche qui serait PS \u00e7a fait vraiment dangereux au niveau suisse alors pour se positionner, ben je crois que nous devons savoir en fonction de quoi nous prenons des positions, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence entre le PS et le Centre Gauche PCS, c'est la mani\u00e8re de pouvoir d\u00e9finir notre politique le PS Plus en ayant une conception sociologique des rapports de force au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 et le PCF plus en mettant la personne au centre de ses pr\u00e9occupations et en se disant : c'est en fonction des besoins de la personne qu'on doit d\u00e9terminer notre ligne politique et finalement nous arrivons, assez souvent m\u00eame conclusion et aux m\u00eames autre si en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:16 > 0:56:23) [89%] : \r\nAlors, G\u00e9raldine Beuchat, l'objectif du du Centre Gauche PCS et c'est d'avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne, parce qu'il y a des cantons, ce sera possible, vous \u00eates optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:23 > 0:56:40) [88%] : \r\nOn quand on part en campagne, il faut \u00eatre optimiste, sinon parfum en campagne oui, dans le Jura, on a une force quand m\u00eame politique de 14 pourcent, le niveau de l'\u00e9lectorat, et puis on a des personnalit\u00e9s qui sont liste et Fribourg aussi \u00e0 des personnalit\u00e9s en liste figure, on y croit, sinon faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:41 > 0:56:44) [85%] : \r\nLe nord- est, imaginons que vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne c'est quoi votre premi\u00e8re motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:45 > 0:57:18) [91%] : \r\nAh, je vous remercie, alors la premi\u00e8re mention, je la ferai probablement par rapport \u00e0 la situation des proches aidants au niveau de au niveau suisse, le Conseil national vient de prendre des d\u00e9cisions, mais qui est, qui \u00e9tait quelque peu timor\u00e9 et l\u00e0 on sait que c'est un besoin fondamental de pouvoir d\u00e9velopper cette soci\u00e9t\u00e9 solidaire o\u00f9 chacun a un r\u00f4le \u00e0 jouer, et l\u00e0, je serai le 1er \u00e0 dire qu'il faut absolument d\u00e9velopper ces mesures et non seulement leur donner des possibilit\u00e9s d'avoir des cong\u00e9s quand un de leur proche, aid\u00e9 et malade, mais d'abord un soutien en terme de rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:18 > 0:57:28) [94%] : \r\nOn va garder un petit peu ce qu'il y a dans votre programme maintenant G\u00e9raldine Beuchat l'\u00e9cologie, c'est un des axes forts hein de votre parti, pour vous, c'est quoi les 3 mesures qu'il faut prendre de mani\u00e8re urgente pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:28 > 0:58:04) [88%] : \r\nProt\u00e9ger l'environnement, alors il y a, il y a beaucoup trop faire en terme d'environnement, il y a d\u00e9j\u00e0 tout ce qui est en lien avec la mobilit\u00e9 il faut accentuer le soutien aux transports publics, par exemple, un c'est terriblement important, il y a des choses qui sont absolument scandaleuse quand on parle d'obsolescence programm\u00e9e c'\u00e9tait pris avoir des l'des lois depuis tr\u00e8s longtemps pour arr\u00eater \u00e7a, c'est c'est juste plus possible et puis, par exemple, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise de pas continuer moratoire pour le glyphosate jusqu'en 2022, \u00e7a nous on n'est pas d'accord, il faut \u00eatre plus de glyphosate voil\u00e0 \u00e7a c'est 3 mesures par exemple, en lien avec l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:04 > 0:58:12) [91%] : \r\nVotre parti va assez loin dans cette perspective, Beno\u00eet Rey, puisqu'il envisage m\u00eame une d\u00e9croissance mesurer \u00e7a veut dire qu'un jour il va falloir rogner sur notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:12 > 0:58:38) [95%] : \r\nNon je pense pas qu'il faut relier sur la qualit\u00e9 de vie, je ne suis pas s\u00fbr que de faire de la commission \u00e0 outrance ou de faire de la surconsommation soit un crit\u00e8re de qualit\u00e9 de vie, \u00e7a veut dire que je crois que nous devons utiliser les moyens que nous avons \u00e0 disposition \u00e0 meilleur escient et peut-\u00eatre red\u00e9couvrir un certain nombre de possibilit\u00e9s et je pense notamment au niveau des loisirs de la visite de la d\u00e9couverte de l'autre qui soit pas n\u00e9cessairement trop gourmands en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:38 > 0:58:50) [93%] : \r\nVous avez une politique sociale tr\u00e8s riche en vous envisagez un salaire minimum d'augmenter le budget de la DDC de plafonner les primes maladie G\u00e9raldine Beuchat l'argent pour tout \u00e7a, vous allez le chercher ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:52 > 0:59:06) [85%] : \r\nQui a la participation de l'\u00e9conomie qui peut plus participer \u00e0 aller chercher de l'argent o\u00f9 il y en a plus d'imp\u00f4ts, donc, pardon, plus d'imp\u00f4ts, donc, en tout cas \u00e0 maintenir la peau o\u00f9 il est l\u00e0, maintenant il est p\u00e2le descendre en tout cas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:06 > 0:59:29) [94%] : \r\nL\u00e0, si je peux me permettre je rajouterai quand m\u00eame que la Suisse a une particularit\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s forte, c'est que de l'argent, nous en avons la distribution de cet argent est extr\u00eamement in\u00e9gale et que nous avons la possibilit\u00e9 au niveau suisse en faisant par exemple une taxation des transactions des transactions financi\u00e8res qui pourraient g\u00e9n\u00e9rer des moyens qui permettraient d'\u00e9normes progr\u00e8s, tant en mati\u00e8re d'\u00e9cologie qu'en mati\u00e8re sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:29 > 0:59:38) [95%] : \r\nEt puis, d'un mot encore, peut-\u00eatre, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne c'est quoi le dossier sur lequel le Parlement ne doit pas \u00e9chouer dans la prochaine l\u00e9gislature Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:39 > 1:00:03) [92%] : \r\nOn revient peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est tout ce qui est en lien avec les accords de Paris qu'on doit absolument les objectifs qu'on doit atteindre la neutralit\u00e9 carbone par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'annoncer qu'il voudrait arriver \u00e0 une neutralit\u00e9 c\u00e2pres carbone en 2050 si on peut arriver plus t\u00f4t, \u00e7a serait bien \u00e7a, c'est quelque chose qu'on ne doit pas louper ces accords de Paris ces objectifs, on doit absolument les atteindre par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:03 > 1:00:33) [89%] : \r\nEt nous arrivons \u00e0 notre s\u00e9quence de questions en rafale, on attend de vous des r\u00e9ponses courtes mais vous avez un joker a jou\u00e9 un pour tous les 2 ans par, par par Coop on va dire \u00e7a comme \u00e7a, alors faut-il augmenter les imp\u00f4ts de 1 pourcent de la population qui gagnent le plus d'argent, propositions de la Jeunesse socialiste n'est oui, faut-il rendre l'acc\u00e8s au service civil plus compliqu\u00e9 pas je sais pas du tout, aujourd'hui, l'euthanasie est autoris\u00e9e pour les personnes en fin de vie, faut-il alors l'\u00e9largir au aux personnes souffrant de de maladie d\u00e9gradante par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:33 > 1:00:35) [93%] : \r\nJe pense pas sans pr\u00e9paration tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:36 > 1:00:46) [93%] : \r\nLes transports publics devraient-ils \u00eatre gratuits, proposition de la gauche de la gauche, pourquoi pas, faut-il r\u00e9duire l'\u00e9clairage public nocturne pour \u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:47 > 1:00:50) [97%] : \r\nPour \u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour pr\u00e9server la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:50 > 1:00:54) [94%] : \r\nOui, G\u00e9raldine Beuchat Les Verts ont-ils droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:55 > 1:00:57) [83%] : \r\nAu au autant que les autres partis, oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:57 > 1:01:14) [89%] : \r\nPolitique- fiction Beno\u00eet, seriez-vous favorable \u00e0 ce que la Suisse est un navire de sauvetage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, mais tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait une question pour tous les 2 de culture g\u00e9n\u00e9rale, la s\u00e9rie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Romands c'est top, vous regardez peut-\u00eatre elle met aux prises plusieurs familles, est ce que vous pouvez en citer au moins une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:15 > 1:01:16) [98%] : \r\nDe s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:16 > 1:01:19) [80%] : \r\n2 de ces familles qui joue dans la s\u00e9rie, top model.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:20 > 1:01:28) [73%] : \r\nPetite, c'est malheureusement les Spencer les Forest et c'est tr\u00e8s bien \u00e9t\u00e9 joker, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le monde le sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:28 > 1:01:46) [85%] : \r\nBen vous rassure : c'est un th\u00e8me assez peu trait\u00e9 au niveau de la politique f\u00e9d\u00e9rale, donc c'est pas, c'est tr\u00e8s beau partait pas avec un handicap Beno\u00eet reste sur la question de l'initiative des 99 pourcent un qui veut que les revenus du capital soient soit tax\u00e9s, de mani\u00e8re plus importante, vous dites que vous \u00eates pour, mais vous allez faire fuir les riches et leurs richesses avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:46 > 1:02:02) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas, il y a d'autres conditions, cadre au niveau national, qui permettent aux riches de pouvoir toujours b\u00e9n\u00e9ficier d'un cadre qui est extr\u00eamement stable, de conditions de formation optimale et je crois pas toujours \u00e0 cet \u00e9pouvantail que l'on dresse en disant si on hausse les imp\u00f4ts ils vont partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:02 > 1:02:12) [92%] : \r\nOn a abord\u00e9 la question de de ces migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e un G\u00e9raldine Beuchat c'est \u00e9videmment une tr\u00e8s bonne une probl\u00e9matique tr\u00e8s complexe, mais la Suisse, \u00e0 son niveau, qu'est ce qu'elle peut faire politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:13 > 1:03:06) [92%] : \r\nDans ce dans ce cadre-l\u00e0, alors dans ce cadre d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 la motion qui pr\u00e9conise de recevoir 2 pour 100 de ces migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a c'est important, on a un devoir d'accueil et aussi arr\u00eater de baisser le budget allou\u00e9 \u00e0 la cour une coop\u00e9ration et au d\u00e9veloppement, il faut aussi aller aider dans ces pays pour que les les gens n'aient pas envie de traverser, parce qu'on ne traverse pas la mis\u00e8re Tehrani pour venir en Europe, de gaiet\u00e9 de coeur, c'est \u00e7a une crise humanitaire qui est grave et qui est touchante et il faut faire quelque chose d'absolument au niveau humanitaire suisse donc investir sur place c'est plut\u00f4t \u00e7a vote oui alors, vraiment, j'ai eu la chance d'aller \u00e0 Abidjan dans le r\u00e9seau des femmes parlementaire de la francophonie et j'ai pu \u00e9changer avec des d\u00e9parts, les parlementaires des pays africains et ils ont besoin de \u00e7a pour les soutenir pour que leur je ne partent pas vers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:06 > 1:03:10) [81%] : \r\nG\u00e9raldine Beuchat Beno\u00eet Rey merci d'\u00eatre venu d'en d'en face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:11 > 1:03:13) [98%] : \r\nMerci, bonsoir, merci pour l'invitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:22 > 1:03:23) [91%] : \r\nOui tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:25 > 1:03:35) [94%] : \r\nDemain, de nombreux nuages r\u00e9siduels au lever du jour, avec quelques gouttes le long des Pr\u00e9alpes puis passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 en plaine minimum 13 degr\u00e9s maximum 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:03:35 > 1:03:42) [90%] : \r\nDe gris, la m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, c'est week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:03:43 > 1:03:47) [92%] : \r\nPourquoi info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:48 > 1:04:13) [85%] : \r\nSur l'axe Yverdon Lausanne, le trafic est toujours fortement ralenti entre Yverdon, Sud et Chavornay en direction de Lausanne, mais les v\u00e9hicules accident\u00e9s ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s voil\u00e0 nous arrivons au terme de cette \u00e9dition de forum \u00e0 la technique Loana Mathieu ponts et Julien Carr\u00e8re Rahal l'\u00e9dition Simon Faro David et Benjamin Pavard que quand un mois, h\u00e9 bien je vous retrouve demain, je vous souhaite \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:17 > 1:04:24) [87%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996979", "title": "Face aux partis - Questions en rafale au PCS"}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796146", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051786", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1962126", "internalArchiveId": "AA1909961714", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10748998", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s des moteurs diesel truqu\u00e9s s'ouvre en Allemagne", "Forum", "Le scandale des moteurs diesel bouleverse le march\u00e9 de l\u2019automobile: interview de Pierre Daniel Senn", "Forum", "La vague verte face aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "La R\u00e9publique populaire de Chine c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans avec une parade militaire d\u2019envergure", "Forum", "Le d\u00e9bat - Libre \u00e9change Chine-Suisse: les PME gagnantes?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un tampon \"j'ai vot\u00e9\" qui permettrait de rentrer en boite gratuitement", "Forum", "C\u00e9line Vara explique la strat\u00e9gie des Verts pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "L\u2019affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique", "Forum", "Comment \u00e9viter les erreurs sur les bulletins de vote? Interview de Fr\u00e9deric Favre", "Forum", "Les strat\u00e9gies d\u2019affichage \u00e9lectoral se diversifient", "Forum", "Faut-il supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite? D\u00e9bat entre Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["30.09.2019", "Interview de Pierre Daniel Senn, vice-pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile.", "30.09.2019", "30.09.2019", "30.09.2019", "D\u00e9bat entre Christophe Weber, pr\u00e9sident de la Chambre de Commerce Suisse, Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision et fondateur du Swiss Center \u00e0 Shanga\u00ef, Jordi Montserrat, directeur de Venture Lab et Jia Wei Liu, ex-collaborateur de Legacy Healthcare.", "30.09.2019", "Interview de Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 romand \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse.", "30.09.2019", "Interview de C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.", "30.09.2019", "30.09.2019", "Interview de Fr\u00e9deric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.", "30.09.2019", "30.09.2019", "D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "30.09.2019", "30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10748998", "ece-10749000", "ece-10749002", "ece-10749014", "ece-10749016", "ece-10749018", "ece-10749004", "ece-10749006", "ece-10749008", "ece-10749010", "ece-10749012", "ece-10749020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052868\r\nDate de transcription : 02-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [89%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:26) [90%] : \r\nBonsoir, nous sommes le lundi 30 septembre bienvenue dans Forum, c'est un des plus grands scandales de l'industrie automobile, le proc\u00e8s du di\u00e9sel s'ouvre en Allemagne un concessionnaire roman nous dira comment cette affaire de moteurs truqu\u00e9s \u00e0 modifier le comportement des acheteurs de voitures tsunami Vague ou vaguelette comment la progression des \u00e9cologistes se traduira-t-elle en terme de si\u00e8ges au soir du 20 octobre enqu\u00eate et puis r\u00e9action suite de la vice- pr\u00e9sidente des Verts, C\u00e9line Vara \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales encore avec des dizaines de carnets \u00e9lectoraux d\u00e9fectueux \u00e0 Gen\u00e8ve, la commission de gestion s'empare du sujet des anomalies en Valais aussi le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre viendra s'expliquer, la R\u00e9publique populaire de Chine c\u00e9l\u00e8brent demain ses 70 ans, notre correspondant nous dira quel est le programme des festivit\u00e9s, et cette question ensuite libre- \u00e9change Chine- Suisse les PME gagnantes, c'est notre grand d\u00e9bat Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:26 > 0:05:44) [94%] : \r\nOui, cela fait 6 ans que la Suisse a sign\u00e9 un accord de libre- \u00e9change avec la Chine depuis les hommes d'affaires chinois court les investissements pleuvent et les start-ups suisses veulent profiter de cette manne mais est-ce si simple de conclure des affaires avec une Chine qui a soif de conqu\u00eate contr\u00f4le on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:56) [88%] : \r\nEt retour ce soir de notre Forum des id\u00e9es doper la participation aux \u00e9lections avec un tampon, j'ai vot\u00e9, \u00e0 l'entr\u00e9e des bo\u00eetes de nuit, rendez- vous en fin d'\u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [91%] : \r\nC'est ce matin qu'a d\u00e9marr\u00e9 en Allemagne le gigantesque proc\u00e8s du di\u00e9sel Gates, 4 ans apr\u00e8s le scandale des moteurs truqu\u00e9s Volkswagen fait face aux accusations de pr\u00e8s d'un demi-1000000 1000000 de clients, des clients qui s'estiment flou\u00e9s dans cette affaire, Katia ch\u00e8res pour l'industrie auto est ce qu'on peut dire qu'il y a un avant et un apr\u00e8s dieselgate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:45) [91%] : \r\nOui, absolument et ce revirement, cette esp\u00e8ce de tournant remonte \u00e0 2015, l'ann\u00e9e du scandale, les consommateurs perdent \u00e0 leur confiance de leur pic de 40 pourcent les automobiles di\u00e9sel ne p\u00e8se aujourd'hui que pour un bon quart des nouvelles immatriculations en Suisse m\u00eame tendance ailleurs le Diesel longtemps vant\u00e9 comme une solution \u00e9conomique produisant moins de CO2 tombe en disgr\u00e2ce, on estime sa part de march\u00e9 enti\u00e8re environ en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:45 > 0:06:48) [89%] : \r\nCons\u00e9quence : alors le l'hydrog\u00e8ne et \u00e9lectriques ont la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:48 > 0:07:02) [92%] : \r\nAlors les voitures \u00e9lectriques, suscite beaucoup d'enthousiasme, leurs ventes ont d'ailleurs progress\u00e9 pour les 6 premiers mois de cette ann\u00e9e, les voitures dites propres, alors l\u00e0 on parle \u00e9lectriques, hybrides, gaz naturel et hydrog\u00e8ne ont m\u00eame peser pour 10 pourcent des nouvelles immatriculations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:02 > 0:07:08) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps 10 pourcent c'est pas beaucoup, \u00e7a veut donc dire que les mots, les moteurs \u00e0 essence, reste tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:08 > 0:07:36) [89%] : \r\nUn tr\u00e8s populaire, on peut le dire, m\u00eame un roi incontest\u00e9, on parle de presque 2 tiers des nouvelles immatriculations, on peut noter aussi le coup de coeur des Suisses pour les 4 4 en 2018 pr\u00e8s d'une voiture sur 2 \u00e9tait \u00e0 4 roues motrices, apr\u00e8s le dieselgate, les consommateurs se sont donc int\u00e9ress\u00e9s aux voitures propres, d'une part, mais ils se sont surtout tourn\u00e9s vers les voitures \u00e0 essence, ce qui a pour cons\u00e9quence que certains, paradoxalement, on arrive \u00e0 d\u00e9plorer que le Diesel men\u00e9e \u00e0 plus d'\u00e9missions de gaz \u00e0 \u00eatre Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:52) [92%] : \r\nKatia cher de notre rubrique \u00e9conomique, merci le scandale des moqueurs des des moteurs di\u00e9sel qui a donc eu un impact sur le march\u00e9 en Suisse aussi le di\u00e9sel n'a plus la cote chez les clients constat dress\u00e9 par Pierre Daniel Senn il est concessionnaire automobile, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nEh bien je pense que pendant bien des ann\u00e9es maintenant les les gouvernements ont pouss\u00e9 la Diesel Lisa Sion du parc, alors que ce soit en France, par des subventions sur le le le carburant ou en Allemagne sur des subventions directes et en Suisse, c'est bien le mouvement a suivi, on a mis des Diesel des dizaines un peu partout sur toutes les voitures, les petites les, les, les grosses et moyennes, les 4 4 et non 4 4 enfin, on a tout fait et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9duire l'emprunteur CO2 parce que il faut bien savoir que le di\u00e9sel \u00e9met moins de CO2 que l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:38) [91%] : \r\nMais plus de particules fines, c'est \u00e7a qui a peut-\u00eatre retient certains clients il y a eu cette affaire mais les clients aujourd'hui se disent non cette technologie l\u00e0 je ne veux plus la rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:09:50) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que, socialement et politiquement, il y a une pression qui est faite sur les clients, pour dire qu'il faut abandonner le Diesel et notre r\u00f4le, nous comme garagiste c'est quand m\u00eame d'expliquer aux gens que chaque mode de propulsion chaque moteur \u00e0 une une position particuli\u00e8re qui justifie, sur le march\u00e9, alors je pourrais vous expliquer plus longuement tout \u00e7a en vous expliquant que par exemple en Europe, on a une vision tr\u00e8s ouverte du des modes de propulsion on se propulse au di\u00e9sel, on se propulse \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, on se propulse au gaz naturel, on se propulser \u00e9videmment au \u00e0 l'essence, tandis que les Am\u00e9ricains ont eu longtemps et encore une vision beaucoup plus carr\u00e9 en disant le Diesel se fait uniquement pour transporter des marchandises, c'est-\u00e0-dire par bateau par camion et puis pour fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les banlieues des villes alors que l'essence a fait pour propulser les voitures, alors qui a raison, on ne le sait pas, finalement, mais il faut savoir aussi que notre vision europ\u00e9enne, elle est peut-\u00eatre pas partag\u00e9e par le reste, la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:50 > 0:10:07) [87%] : \r\nOn parle de Diesel, on parle d'essence dans le climat ambiant, sans mauvais jeu de mots, c'est plus difficile aujourd'hui de vendre des voitures en Guin\u00e9e traditionnel \u00e0 \u00e0 essence soit Diesel quand on voit des manifestations pour le climat, un rench\u00e9rissement aussi possible de de l'essence \u00e0 \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:08 > 0:10:33) [90%] : \r\nNon, il n'y a pas de d\u00e9samour pour la voiture, mais la voiture \u00e7a essence ou \u00e0 Diesel c'est \u00e7a voiture des en essence ou di\u00e9sel, il y a pas de d\u00e9samour, on se rend compte qu'il y a beaucoup de curiosit\u00e9 pour les nouveaux modes de propulsion, que ce soit de l'\u00e9lectrique de l'hybride du biogaz, mais que pour l'instant, les clients font il pense faire juste en passant du di\u00e9sel \u00e0 l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:33 > 0:10:39) [87%] : \r\nOui, il faut aussi dire que qu'il y a une barri\u00e8re du prix hein certaines technologies sont sont beaucoup plus cher que que les voitures traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:39 > 0:10:54) [87%] : \r\nAlors effectivement oh ces technologies que je citais \u00e0 l'instant sont \u00e9videmment balbutiante, donc elle n\u00e9cessite des innovations tr\u00e8s tr\u00e8s importante des processus \u00e0 tout point de vue technologique qui, qui doivent \u00eatre amortis et qui pour l'instant, ben co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:08) [94%] : \r\nOn a l'impression aujourd'hui d'une mode de de l'\u00e9lectrique, tout le monde parle de de ces voitures \u00e9lectriques, il y a beaucoup d'affiches dans les rues aussi beaucoup de promotion de la part des des constructeurs pour cette technologie l\u00e0, vous avez l'impression que c'est \u00e7a l'avenir ou plut\u00f4t l'hydrog\u00e8ne, le biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:12:28) [92%] : \r\nAlors l'heure \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quelle distance on se place, je pense que dans les prochaines ann\u00e9es, la pression politique sera telle que les gens vont certainement acheter des v\u00e9hicules hybrides ou \u00e9lectriques quand ils le peuvent, et mais \u00e0 plus long terme, je pense qu'il est pas tr\u00e8s intelligent de transporter \u00e0 peu pr\u00e8s 800 kilos de batteries dans sa voiture, il vaut mieux viser d'autres technologies celle qui sera pouss\u00e9 par les gouvernements sera certainement l'\u00e9lectricit\u00e9 et vraisemblablement la technologie des v\u00e9hicules au \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, mais \u00e7a, je parle de 2005 en 2000 60 pour les v\u00e9hicules de de monsieur et madame tout le monde alors que juge d'un point de vue purement technique, d'un point de vue purement rationnel, la solution qui consiste, qui permettrait de 2 m\u00e8tres 0 CO2 et beaucoup moins de particules fines, ce serait le biogaz, le biogaz avec ses avantages, mais qu'on ne met pas en \u00e9vidence alors que, en r\u00e9alit\u00e9 c'est le biogaz F. 0 CO2 c'est enti\u00e8rement renouvelables et surtout \u00e7a permet de recycler les d\u00e9chets de l'agriculture suisse, donc on a une production \u00e9nerg\u00e9tique locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:28 > 0:12:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, on ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on parlera bulletins affiche dans un instant, mais d'abord cette enqu\u00eate de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir Marie Giovanola bonsoir alors \u00e0 terme revient souvent dans cette campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales, on parle de vague de vaguelette verte avec, dans les sondages, une progression cumul\u00e9e pour les Verts, et pour les Verts, lib\u00e9raux de 5 \u00e0 6 pourcent mais Marie est ce qu'on a une id\u00e9e de ce que \u00e7a repr\u00e9sente en terme de si\u00e8ges au soir du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:59 > 0:13:53) [91%] : \r\nEh bien dans le meilleur des cas, les Verts obtiendraient une dizaine de mandat suppl\u00e9mentaire au Conseil national, ils atteindraient alors leur niveau de 2007 ou \u00e0 peine plus, soit une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s en Suisse romande, si si\u00e8ges pourraient \u00eatre obtenus \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud les espoirs sont permis aussi en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel en Suisse al\u00e9manique, les regards se tournent surtout vers Z\u00fcrich des si\u00e8ges ne sont pas exclues \u00e0 Saint-Gall ou en Thurgovie et les Verts lib\u00e9raux dans un sc\u00e9nario tr\u00e8s optimiste dans lequel il transformerait dans tous les cantons o\u00f9 ils ont des chances, h\u00e9 bien ce serait une dizaine d'\u00e9lus en plus il d\u00e9passerait alors avec environ 17 fauteuils leur meilleur niveau, soit celui de 2011, c'est surtout en Suisse al\u00e9manique, qu'ils ont du potentiel, en particulier \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne en Suisse romande l'unique si\u00e8ge, celui de la Vaudoise, Isabelle Chevalley n'est pas assur\u00e9e, le parti esp\u00e8re le conserver et en faire un \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cela s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:53 > 0:13:59) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario le plus positif pour pour ces partis et l'autre sc\u00e9nario, celui qui leur est moins favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:59 > 0:14:12) [97%] : \r\nChacun gagnerait 4 \u00e0 5 fauteuils, ce qui les placerait au m\u00eame niveau qu'il y a 8 ans, dans ce cas de figure, rien d'exceptionnel, donc les manifestations pour le climat n'am\u00e8nerait alors pas davantage de si\u00e8ges que la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:12 > 0:14:18) [90%] : \r\nMais Marie comment est-ce qu'on explique que ces progression qu'on qu'on voit dans les sondages, qu'elle ne se traduisent pas forc\u00e9ment en nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:50) [91%] : \r\nBien toute la difficult\u00e9 est l\u00e0, dans chaque canton, les r\u00e9alit\u00e9s diverge en raison notamment d'alliance entre les partis qui fonctionne plus ou moins bien pour le Conseil national, c'est aussi toute la magie d'une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel, o\u00f9 l'on choisit des listes davantage que des personnes lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2011 le Parti bourgeois d\u00e9mocratique et les Verts lib\u00e9raux avaient chacun atteint le m\u00eame pourcentage de voix, mais les Verts lib\u00e9raux avaient obtenu 12 fauteuils, contre 9 seulement au PBD, ce qui illustre bien les in\u00e9galit\u00e9s que peut induire cette r\u00e9partition des si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:50 > 0:14:54) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour le Conseil national maintenant pour le Conseil des \u00c9tats est ce que les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont des chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:54 > 0:15:23) [91%] : \r\nEh bien, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile de progresser pour les 2 formations actuellement, les Verts ont un seul s\u00e9nateur le Genevois Robert Kramer qui s'en va, ils ont des chances dans 3, 4 cantons dont Gen\u00e8ve et Vaud mais s'ils obtiennent 2 fauteuils comme en 2011, ils pourront \u00eatre satisfaits, les Verts lib\u00e9raux n'ont, eux, aucun mandat et un l\u00e9ger espoir d'en conqu\u00e9rir 1 \u00e0 Z\u00fcrich alors qu'ils en avaient 2 il y a 8 ans, il ne devrait donc pas y avoir de vague verte \u00e0 la Chambre des contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:23 > 0:15:44) [87%] : \r\nMarie devant la merci bonsoir C\u00e9line Vara, bonsoir, vous \u00eates candidate pour les Verts \u00e0 Neuch\u00e2tel canton ou votre Pass parti on vient de l'entendre esp\u00e8re justement reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses C\u00e9line Vara les \u00e9lections, c'est dans moins de 3 semaines, on parle de cette vague verte, est ce que c'est, ce terme est pas un peu galvaud\u00e9 quand on voit les r\u00e9alit\u00e9s en terme de de potentiel de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:45 > 0:16:18) [93%] : \r\nNon je crois pas, on est en Suisse, et comme la politique suisse, la politique des petits pas, elle se fait aussi dans les \u00e9lections, lorsqu'un parti gagne plusieurs pourcent en l'occurrence pour les Verts, c'est plus de 3 pourcent on peut vraiment parler d'une vague, on a v\u00e9cu les \u00e9lections autrichiennes ce dimanche les sondages disaient pour les Verts autrichiens entre 11 et 13 pourcent finalement les les Verts autrichiens seront \u00e0 plus de 14 pourcent, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'effectivement les sondages, c'est important, \u00e7a nous donne une ben l'indication et puis effectivement, les Verts ont ont le vent dans le dos, mais le seul sondage qui compte, ce sera celui du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:18 > 0:16:29) [87%] : \r\nMais n'emp\u00eache, au soir du 20 octobre les sympathisants, il risque d'\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u, y voit une progression en termes de pourcentage et un nombre de si\u00e8ges qui n'explose pas, il faudra vivre avec cette d\u00e9ception potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:30 > 0:17:06) [94%] : \r\nEh bien, j'esp\u00e8re pas c'est une appr\u00e9ciation qui vous appartient \u00e0 l'occurrence les Verts aujourd'hui ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser le rectorat leur \u00e9lectorat, mais pas seulement, il mobilise bien au-del\u00e0 de leur \u00e9lectorat et l\u00e0 sera toute la question de savoir si effectivement les \u00e9cologistes arrivent \u00e0 mobiliser les gens, s'ils vont voter et on a toutes les chances de le croire les politologues le disent, probablement qu'on aura un taux d'absence d'abstention plus bas que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures, on parle m\u00eame de d'un taux de participation de plus de 50 pourcent et \u00e7a \u00e7a profitera aux Verts parce qu'on sait que c'est principalement les jeunes et les femmes qui vont aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:06 > 0:17:20) [91%] : \r\nIl y a aussi un effet conjoncturel, hein, on a parl\u00e9 2011 Fukushima bon en avant et puis d\u00e9gringolade en 2015 cette ann\u00e9e possible progression \u00e0 nouveau qu'est-ce qui vous fait dire que ce cette progression l\u00e0 elle sera durable dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:20 > 0:17:54) [91%] : \r\nEh bien en fait ce qu'on constate, c'est que, \u00e9videmment, contrairement \u00e0 ce que ce que pr\u00e9disaient la droite c'est pas du tout un sujet de mode, donc \u00e7a va pas passer de mode, hein, c'est un sujet qui, qui s'inscrit dans la durabilit\u00e9, j'ai envie de dire presque malheureusement un mais l'\u00c9tat notre plan\u00e8te aujourd'hui le le d\u00e9montrer l'urgence aussi hein de de cette situation, le d\u00e9montre et puis finalement, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu les \u00e9lections cantonales aussi et les Verts ont ont progress\u00e9 bien plus que tous les autres partis Audet aux d\u00e9pens majoritairement de la droite, et c'est l\u00e0 que c'est extr\u00eamement important parce que l'objectif 1er des Verts \u00e9videmment c'est de changer de majorit\u00e9 \u00e0 Berne boire une majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:54 > 0:18:09) [96%] : \r\nVous l'avez dit au d\u00e9but de cet entretien la politique suisse et la politique de petits pas est-ce que c'est compatible avec, c'est ce que vous appelez l'urgence climatique autrement dit est-ce que pour faire avancer votre cause vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ma\u00eetre du temps et des moyens ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:10 > 0:18:47) [82%] : \r\nEh bien, malheureusement, du temps, on en a plus, c'est le rapport de de tous les scientifiques qui se sont pench\u00e9s sur la question climatique qui le disent, pas par moi, je rappelle que notre 1er c'est le le PS, hein, la gauche qui g\u00e9n\u00e9ralement dans les votes, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 aussi dans les et les cours Tinga ainsi vous savez voir soci\u00e9t\u00e9 Connecting penser H immonde que v\u00e9ritablement c'est le PS et le et les Verts, qui porte le plus souvent, ces ces sujets et cette th\u00e9matique verte et puis plus d'\u00e9cologistes au Parlement, h\u00e9 ben, \u00e7a permet de le verdir dire parce qu'on met en avant ses th\u00e9matiques l\u00e0 et du coup, les autres partis sont oblig\u00e9s de se positionner sur ces questions environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:47 > 0:19:08) [92%] : \r\nMerci C\u00e9line Vara devenu quelques minutes dans ce forum, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses est candidate pour les Verts dans le canton de Neuch\u00e2tel, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e et qui dit \u00e9lection dit bulletins de vote, avec parfois des erreurs, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses, Sylvie Balzers, vous nous l'apprenez ce soir, cette affaire prend d\u00e9sormais une tournure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:08 > 0:20:12) [90%] : \r\nOui, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e aujourd'hui en commission de contr\u00f4le de gestion, qui ne veut pas en rester la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es, car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 vend brochures seulement auraient subi des modifications, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconique par la chancellerie, des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui- m\u00eame, or, en g\u00e9n\u00e9ral, les tirages se fondant de beaucoup plus grande quantit\u00e9, il est donc possible qu'il y a bien davantage d'exemplaires non conformes, que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque-l\u00e0 en tout cas, le doute est permis et la commission du Grand Conseil veut en avoir le coeur Net, le probl\u00e8me de ces fascicules non conforme, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double celle du PDC et du MCG notamment alors que d'autres n'y figurent pas du tout comme celle de l'UDC du Parti socialiste ou des Verts, la commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications, le Parti Socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la chancellerie m\u00eame interrogation : comment se chiffrent de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9.\r\n\u00e0-t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont-elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, voil\u00e0 qui devrait pousser la chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:12 > 0:20:24) [89%] : \r\nVos informations Sylvie belles merci, alors voil\u00e0 pour Gen\u00e8ve mais en Valais aussi il y a des bulletins erron\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en ligne avec nous, il y a le conseiller d'\u00c9tat PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:20:25 > 0:20:26) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:26 > 0:20:46) [90%] : \r\nVous \u00eates en charge des danses, des institutions, les scrutins populaires c'est donc votre dossier alors des erreurs en Valais dans les bulletins envoy\u00e9s aux \u00e9lecteurs, c'est pas nouveau en journalisme, on appelle \u00e7a un marronnier, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui devient inqui\u00e9tant, non, c'est que le scrutin apr\u00e8s scrutin il y a des erreurs comment ce que vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:20:48 > 0:21:16) [91%] : \r\nBen, tout simplement, tant qu'il aura de la vie des humains, m\u00eame maintenant, on voit des machines, il y aura des erreurs et je crois que justement je trouve que c'est pas inqui\u00e9tant quand on voit bien la proportionnalit\u00e9, aujourd'hui on est \u00e0 moins 0 1 pourcent d'erreur, on a eu aujourd'hui un seul citoyen qui a appel\u00e9, on a vu quelques dizaines de carnet, donc je crois que le syst\u00e8me fonctionne bien, mais des erreurs, il y en aura toujours, alors chaque fois, on va essayer d'apprendre \u00e0 am\u00e9liorer mais on doit admettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:16 > 0:21:16) [99%] : \r\nClaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:16 > 0:21:18) [94%] : \r\nDes erreurs, il y en aura toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:18 > 0:21:22) [88%] : \r\nQu'est ce que vous faites vous en Valais pour am\u00e9liorer la situation pour \u00e9viter ces ces erreurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:23 > 0:21:36) [86%] : \r\nAlors, une chose qu'on avait fait en Valais laisser avant qu'on nous informe qu'il avait ces probl\u00e9matiques, nous avions d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur comment on doit faire pour bien voter en termes techniques, pas en termes de de choix et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:36 > 0:21:36) [95%] : \r\nBernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:36 > 0:21:55) [86%] : \r\nBon, mais \u00e0 quoi on doit \u00eatre attentif, qu'est ce qu'on doit faire si on voit une erreur et \u00e7a, c'est les choses de communication qui sont importantes parce qu'on sait que sur plus de 300000 bulletins d'une quarantaine de pages, cela dit, \u00e0 plusieurs millions, ben finalement d'impression, on sait qu'il y a un risque qu'il a quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:55 > 0:21:55) [68%] : \r\nPierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:55 > 0:22:05) [82%] : \r\nEt on essaye bien de donner l'information, il re\u00e7oit encore 3 semaines, h\u00e9 bien les citoyennes et citoyens savent qu'est ce qui doit faire si y voit un souci dans leur carnet de beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:09) [86%] : \r\nMais il doit faire quoi, justement, qu'est ce que je fais, moi si, \u00e0 la maison, je re\u00e7ois une enveloppe dans laquelle il manque un bulletin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:10 > 0:22:27) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, vous pouvez vous rendre \u00e0 la commune pour changer votre mat\u00e9riel de vote, vous pouvez toujours aller voter aussi \u00e0 l'urne \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9 que que vous avez, mais si vous le souhaitez le faire par correspondance, on vous change le mat\u00e9riel, donc \u00e7a c'est des choses on a invit\u00e9 les citoyens \u00e0 contr\u00f4ler, moi j'ai fait, j'ai pris mon carnet d'autres j'ai regard\u00e9 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:27 > 0:22:28) [96%] : \r\nIl \u00e9tait complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:28 > 0:22:40) [84%] : \r\nIl \u00e9tait correct, il \u00e9tait correct, il \u00e9tait complet, on a eu un endroit plusieurs dizaines de de carnets, mais l\u00e0, de nouveau, la commune a tr\u00e8s bien fait son travail, c'est dans le Haut-Valais, elle les a bloqu\u00e9s et ils sont pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:40 > 0:22:40) [90%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:40 > 0:22:47) [96%] : \r\nEt on voit que, il y a plusieurs \u00e9chelons pour arriver \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des erreurs d'impression malheureusement il y en a toujours qui patientent les gouttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:47 > 0:23:10) [91%] : \r\nReste que, il y a des cas \u00e0 Gen\u00e8ve il y a des cas en Suisse al\u00e9manique, il y a des cas dans dans votre canton en Valais, hier soir, dans, dans cette m\u00eame \u00e9mission Forum le politologue Claude Longchamp estimait que ces cas ne sont pas bons pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie, on parle ici tout de m\u00eame un du du vote de ce qui constitue le coeur de notre d\u00e9mocratie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric parce que c'est pas, c'est pas dangereux de minimiser en quelque sorte ses erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:12 > 0:23:46) [86%] : \r\nParce que je crois qu'il faut justement \u00e9viter de jouer les Cassandre, je crois que lorsqu'on parle de 0,1 pourcent et moins d'erreurs qui arriveront toujours c'est comme dans des journaux, vous avez des erreurs d'impression, enfin vous avez tous entendu des examens aussi aux \u00e9coles un jour ou l'autre, qui ont eu un probl\u00e8me, c'est la vie sur Terre, par contre, ce qui assure qu'essaie chaque fois d'apprendre et de trouver ce y a des probl\u00e8mes avec l'imprimeur, parce qu'il y a des probl\u00e8mes d'envoi de contr\u00f4le dans les communes et \u00e7a, on essaie chaque fois d'am\u00e9liorer, mais c'est la vie sur Terre, le risque 0, on y tend mais en latin jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:46 > 0:23:54) [94%] : \r\nEt l'erreur est humaine, on a bien compris votre votre message ce soir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat PLR en Valais merci Monsieur une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:55 > 0:23:56) [95%] : \r\nBonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:56 > 0:24:17) [92%] : \r\nEt pour influencer le choix des \u00e9lecteurs au moment de remplir leur bulletin de vote, h\u00e9 bien, les candidats font campagne c'est pas nouveau, ils le font \u00e0 grand renfort d'affiches les bords des routes sont sont tr\u00e8s pris\u00e9s, il y a un candidat dans le canton de Vaud qui n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 c'est le syndic d'Aigle Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo D\u00e9borah seule banque le conseiller national PLR a opt\u00e9 pour disons le, le grand format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:18 > 0:24:34) [85%] : \r\nOui, alors on conna\u00eet diff\u00e9rents formats d'affiche un \u00e7a va du traditionnel F4 format mondial en gros 1 m\u00e8tre sur un m\u00e8tre 30 ou F 24 2 m\u00e8tres 70 sur 2 m\u00e8tres 60 en passant par une multitude d'autres F. et c'est vrai que Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo lui a choisi un format bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:24:34 > 0:24:52) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre un format que j'appelle forment un char \u00e0 foin parce que voil\u00e0, il peut se coller contre contre un char \u00e0 foin ainsi \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s sur ce char d'un coin \u00e0 l'autre de votre r\u00e9gion, donc voil\u00e0 le c'est qu'on le voit de loin et puis qu'en m\u00eame temps ce soit tr\u00e8s mobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:52 > 0:25:10) [89%] : \r\nUne affiche qui se baladent donc un qu'il d\u00e9pose en g\u00e9n\u00e9ral chez des priv\u00e9s, souvent des copains le Conseil national avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 son char \u00e0 foin lors de la campagne en 2015, \u00e0 l'\u00e9poque, il se balader dans tout le canton, un peu trop fatigant, alors cette ann\u00e9e il se limite \u00e0 son Distri l'affiche qui est une b\u00e2che en plastique lui a co\u00fbt\u00e9 environ 400 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:10 > 0:25:13) [93%] : \r\nAlors il y a des affiches un peu partout d'abord est-ce qu'il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:13 > 0:26:01) [91%] : \r\nAlors la base l\u00e9gale est donn\u00e9e par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la circulation routi\u00e8re et l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la signalisation routi\u00e8re qui pose le principe d'interdiction de r\u00e9clame en bordure de route pour \u00e9viter toute confusion chez les automobilistes, ou alors il faut demander une autorisation et concernant l'affichage politique dit sauvage : les r\u00e8gles varient selon les cantons dans le canton de Vaud, pas besoin de demander n'autorisation mais il faut respecter les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et puis il faut ramasser toutes les affiches d\u00e8s le lendemain des \u00e9lections Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz sur son Champ priv\u00e9 est en r\u00e8gle, m\u00eame si on le voit tr\u00e8s bien depuis les routes, le canton du Jura et plus restrictif, la pose d'affiches sur les cand\u00e9labres, par exemple, est interdite, contrairement au canton voisin B\u00e2le- Campagne et puis en Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures le Conseil d'\u00c9tat a redit H\u00e9berl\u00e9 candidat UDC au National a sem\u00e9 la zizanie en apposant une affiche \u00e0 son effigie, alors que la coutume veut que les partis il renonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:01 > 0:26:05) [84%] : \r\nMais en tout cas c'est la preuve qu'\u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, l'fiche, \u00e7a reste un outil de communication essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:36) [91%] : \r\nBah, en tous les cas, Borloo affirme avoir re\u00e7u des \u00e9chos positifs sur son char \u00e0 foin, difficile \u00e0 dire pour l'heure, c'est les candidats d\u00e9pensent moins pour des affiches au profit du num\u00e9rique, l'entreprise SGA promet des chiffres au lendemain des \u00e9lections en tous les cas elle propose depuis cette ann\u00e9e, de mener une campagne, une campagne digitale c'est-\u00e0-dire avec de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur le mobile, l\u00e0 aussi, pas chiffres avant le 21 octobre mais \u00e7a marche bien, selon l'entreprise, \u00e0 voir si de nombreuses petites aiguilles num\u00e9riques remplaceront un jour le bon gros Charaf, le bon vieux Charaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:36 > 0:27:15) [90%] : \r\nLa jolie m\u00e9taphore toi termin\u00e9, merci et D\u00e9borah, seule banque \u00e0 18 heures 22 dans Forum ce pav\u00e9 ce pav\u00e9 dans la mare, maintenant c'est l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui l'a annonc\u00e9 ce matin dans les colonnes du Blick son id\u00e9e, supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ni 65 1000 67 ont aucun \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir messieurs, bonsoir Aldo Ferrari, vous vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse Aldo Ferrari je commence avec vous cet \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, c'est quelque chose qui cristallise \u00e0 chaque fois les d\u00e9bats lorsqu'on parle de r\u00e9forme des retraites est ce qu'il faudrait pas une mesure un peu plus souple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:16 > 0:27:54) [93%] : \r\nBon, tout d'abord, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, il existe pas dans la loi aujourd'hui la loi il y a un \u00e2ge il \u00e9tait question d'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence dans la r\u00e9forme 20 20 le peuple a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait pas d'accord en particulier avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, donc la question c'est pas est ce que Monsieur M\u00fcller qui est probablement \u00e0 la retraite avec des rentes tr\u00e8s confortable, trouve que c'est bien la question c'est est-ce que le peuple est pr\u00eat \u00e0 accepter un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, voire une suppression de l'\u00e2ge de la retraite et puis ensuite, nous pourrons certainement discuter de du niveau des rentes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:54 > 0:27:59) [89%] : \r\nMais pourquoi \u00e7a ne serait pas une bonne id\u00e9e de supprimer de supprimer, c'est cet \u00e2ge de d\u00e9part tr\u00e8s fixant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:00 > 0:28:36) [92%] : \r\nJe sais pas, je vous propose de faire un sondage aupr\u00e8s de vos auditeurs, si on enl\u00e8ve l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a veut dire que je pars quand quand je veux avec elle rentre \u00e0 la fin, c'est \u00e7a la question : quel est le niveau de la rente que l'on verse aujourd'hui, aujourd'hui nous parlons d'une rente maximale de 2370 francs par mois, on n'est pas en train de parler hein de de de d\u00e9part de membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale de grands grandes entreprises en en train de discuter de rente avec lesquels les gens doivent vivre, donc la question c'est l'usure des gens, la fatigue et puis \u00e0 la fin aussi quel est le niveau de la rencontre avec laquelle je pourrais partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:36 > 0:28:48) [90%] : \r\nAlors je vous prends au mot va faire un sondage sur notre contre Twitter forum RTS pour savoir si nos auditeurs sont d'accord ou non mais J\u00e9r\u00f4me Cosandey je, je me tourne vers vous, cette proposition de, de, de Philippe, vous vous en pensez quoi il y a une certaine logique l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:49 > 0:29:40) [90%] : \r\nMoi je pense que la l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat de de changer un peu le les, les, les fractures dans le d\u00e9bat, on a toujours parl\u00e9 que relever l'\u00e2ge de la retraite pose pas se faire parce qu'il y a des m\u00e9tiers avec une forte p\u00e9nalit\u00e9 des m\u00e9tiers o\u00f9 les gens rentrent tout de suite dans le march\u00e9 du travail d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans alors que 2 partiraient, 105 105 ans alors que d'autres qui font des \u00e9tudes, renseignements sur le march\u00e9 du travail \u00e0 \u00e0 25 ans ou plus tard et et l'id\u00e9e d'introduire un nombre d'ann\u00e9es de cotisation par exemple 45 ann\u00e9es de cotisations pour avoir le droit \u00e0 une une assurance, une rente AVS compl\u00e8te me para\u00eet une id\u00e9e int\u00e9ressante parce qu'elle permet justement de tenir compte un peu des biographies tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'une personne \u00e0 l'autre et puis justement, on sort de ce de ce ce combat enlis\u00e9 o\u00f9 on se d\u00e9bat est-ce que c'est 65 est ce qu'il faut monter d'un mois et ce qu'il faut augmenter d'une ann\u00e9e \u00e7a permettre un peu de, de, de, de, d'amener de l'huile dans ses rouages gripp\u00e9s tout autour des d\u00e9bats de l'\u00e2ge de la r\u00e9f\u00e9rence de d\u00e9part \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:40 > 0:29:42) [99%] : \r\nAldo Ferrari 45 ans de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:42 > 0:31:02) [91%] : \r\nC'est toujours important, c'est l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, pour ceux qui travaillent plut\u00f4t pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, c'est \u00e7a, donc \u00e0 la fin, hein, pour la majorit\u00e9 encore des Suisses qui soient pays plut\u00f4t de service, un rel\u00e8vement de l'achat tr\u00e8s premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment comment est pris en compte le nombre d'ann\u00e9es cotis\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur du territoire suisse parce que si on veut introduire un syst\u00e8me si les gens viennent travailler chez nous, si des gens viennent s'\u00e9tablir chez nous comment on va faire, comment on va faire ce calcul : comment va prendre en compte les ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 cotis\u00e9es, comment on va r\u00e9gler le cas des gens qui sont, qui ont quitt\u00e9 la Suisse manque d'momentan\u00e9ment etc, on voit que c'est extr\u00eamement et c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, elle est pas forc\u00e9ment li\u00e9e au nombre d'ann\u00e9es, hein, on peut aussi avoir quelqu'un qui va changer de secteur d'activit\u00e9 respectivement quelqu'un qui a fait le ma\u00e7on pendant 25 ou 30 ans et qui change va dans les services, comment est-ce qu'on prendra en compte ces ann\u00e9es de p\u00e9nibilit\u00e9, je crois que \u00e7a on complexifie le syst\u00e8me, le principe est diff\u00e9rent : c'est de mettre un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et ensuite on peut, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, je le rappelle, quand m\u00eame, pour les auditeurs, on peut continuer de travailler pour une rente plus \u00e9lev\u00e9e ou partir avant pour une rente plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:02 > 0:31:14) [93%] : \r\nIl y a aussi des professions qui ont des des retraites anticip\u00e9es, J\u00e9r\u00f4me Cosandey comment est-ce qu'on fait pour d\u00e9finir cette p\u00e9nibilit\u00e9 qui qui qui de petits permettrait ensuite de de mieux appr\u00e9cier cette notion de de 45 ans, d'ann\u00e9es de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:14 > 0:32:32) [90%] : \r\nPour d\u00e9j\u00e0 je pense que c'est important de pas tomber justement dans cette, dans ce pi\u00e8ge vouloir d\u00e9finir quelle profession sont p\u00e9nibles et lesquelles ne le sont pas, l'Italie a introduit untel syst\u00e8me depuis toutes les fa\u00eeti\u00e8res toutes les repr\u00e9sentations de de branches, essayer de prouver que leur m\u00e9tier est tr\u00e8s p\u00e9nible et qui partagent plus vite \u00e0 la retraite, donc je pense qu'il faut sortir de cette logique-l\u00e0, effectivement, il y a des d\u00e9tails techniques qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 savoir \u00e0 partir de quand on compte une ann\u00e9e de de de cotisations est-ce que est-ce qu'une ann\u00e9e d'apprentissage, vous avez 3 jours de cours de jours de travail \u00e7a compte comme une demi- ann\u00e9e ce qu'il faut fixer \u00e7a sur un salaire annuel moyen, je veux dire l'\u00e9tudiant qui va faire tous les samedis matin la Migros est-ce que \u00e7a suffit pas compter et \u00e7a comme \u00e7a, c'est clair qu'il faudra d\u00e9finir ces d\u00e9tails-l\u00e0 et il ne faut pas les sous- estimer, par contre, un peu surpris de la r\u00e9ponse de monsieur Ferrari, je pense qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me qui traite tout le monde de la m\u00eame chose que vous avez compte moins, c'est de travailler \u00e0 17 ans ou \u00e0 25 ans, l\u00e0 on aurait une possibilit\u00e9, alors bien s\u00fbr, vous les d\u00e9tails, mais au moins, d'un d'avoir un petit peu une approche un peu plus diff\u00e9renci\u00e9s qui tient mieux compte des parcours de vie de chacun, dauphin aujourd'hui aussi, il faut d\u00e9finir comment ce qu'on compte, une personne qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, avant de revenir en Suisse aujourd'hui aussi, il faut il faut r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me si une personne reste au foyer pour s'occuper des enfants, on a r\u00e9gl\u00e9 ces d\u00e9tails dans l'AVS aujourd'hui, je pense que c'est pas des obstacles insurmontables et je pense que \u00e7a vaudrait la peine de mener ce d\u00e9bat de fond est ce qu'on veut vraiment un \u00e2ge guillotine ou au contraire on veut plut\u00f4t tenir compte des parcours de vie qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une personne \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:32 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est pas impossible \u00e0 faire, c'est ce que nous dit J\u00e9r\u00f4me Cosandey Aldo Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:35 > 0:33:55) [94%] : \r\nAlors, mais rien, rien n'est impossible \u00e0 faire, la question c'est qu'on a un syst\u00e8me qui font on veut complexifier le syst\u00e8me, monsieur Cosandey, chacun d\u00e9fendra \u00e0 juste titre, ensuite la p\u00e9nibilit\u00e9 d'une profession, elle est relativement \u00e9vidente pour les m\u00e9tiers, par exemple, de la construction de l'artisanat, elle deviendra plus compliqu\u00e9 lorsqu'on a, en outre, on entrera dans certains services, je pense que le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, par exemple, on peut consid\u00e9rer qu'il y a de la p\u00e9nibilit\u00e9 et on aura des discussions comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur la sur la qualification, ce qu'on essaye de faire ici, c'est d'avoir un d\u00e9bat de r\u00e9duire la dur\u00e9e d'\u00e2ge de la retraite, parce que, effectivement, on a un probl\u00e8me de financement et c'est de \u00e7a dont on doit parler et, encore une fois, ce qui est d\u00e9terminant pour les gens est-ce que \u00e0 65 ans avec la rente qu'on va me verser, je peux vivre ligne \u00e7a c'est pour ce pour cette raison-l\u00e0 que nous devons am\u00e9liorer les rentes de l'AVS dans la situation actuelle, les rentes du 2\u00e8me, pilier ne font que de baisser donc \u00e0 la fin, nous avons aussi des gens qui continuent de travailler parce qu'ils ne peuvent pas faire autrement, et ce n'est pas en relevant l'\u00e2ge de la retraite avec ce qui nous attend dans la digitalisation que nous aurons une discussion constructive mais c'est plut\u00f4t de pr\u00e9voir des syst\u00e8mes d'anticipation comme on l'a fait dans certaines branches et de d\u00e9finir un \u00e2ge de la retraite qui donne aussi des perspectives, on a bien accro\u00eetre la pr\u00e9f\u00e9rence au lieu de travail augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:03) [90%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey on va, on va terminer avec vous rapidement est-ce que c'est pas au fait, cette proposition est-ce que c'est pas un peu se voiler la face et cacher la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9bat qui est celui des des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:04 > 0:34:48) [91%] : \r\nMoi je pense que se voiler la face, c'est l'inverse aujourd'hui dans tout le d\u00e9bat, quand on parle de relever l'\u00e2ge de la retraite, on nous dit toujours oui, on peut le faire mais \u00e7a va pas, pour les gens qui travaillent dans le b\u00e2timent, \u00e7a va pas, pour les gens qui travaillent dans les soins, l\u00e0 on aurait une proposition qui permettrait justement de tenir compte de la situation particuli\u00e8re des 2 m\u00e9tiers des 2 corps de m\u00e9tier que j'ai dit et c'est clair que le le l'universitaire, le fonctionnaire ne pourra plus se cacher derri\u00e8re ces m\u00e9tiers p\u00e9nibles pour pour retarder le l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, je pense qu'il faut avoir un d\u00e9bat ouvert, s'est pos\u00e9 la question : comment ce qu'on peut faciliter d\u00e9bloquer ce d\u00e9bat et je pense qu'effectivement une une perspective d'ann\u00e9es de cotisations, je partirai pas dans une id\u00e9e de p\u00e9nibilit\u00e9, mais juste de voir le nombre de cotisants nombre d'ann\u00e9es de cotisation utiliser cette nouvelle ma\u00eetre c'est nouveau ce nouvel indicateur permettrait justement de faire avancer le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:48 > 0:35:01) [93%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, Aldo Ferrari, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battent de cette proposition, supprimer l'\u00e2ge de la retraite, on aura encore bien s\u00fbr l'occasion d'en parler, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater les 70 ans de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:01 > 0:35:16) [92%] : \r\nPopulaire avec demain une parade militaire d'envergure \u00e0 P\u00e9kin 15000 soldats des tanks, des missiles 100000 civils aussi Michael Poker, vous \u00eates notre correspondant en Chine, quelle est l'ambiance dans dans la capitale, \u00e0 la veille de ces c\u00e9l\u00e9brations pas P\u00e9kin est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:16 > 0:36:07) [91%] : \r\nTr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 samedi encore, je me suis rendu \u00e0 la place Tiananmen o\u00f9 se d\u00e9rouleront donc les festivit\u00e9s de demain, l'acc\u00e8s \u00e0 la place est tr\u00e8s limit\u00e9e, pour y aller, il faut passer des des portiques de s\u00e9curit\u00e9 intelligent munis de de la technologie de la reconnaissance faciale contrairement aux touristes autour de moi, j'ai \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'entrer, j'ai \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme journalistes par les machines, j'ai ensuite \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es questionn\u00e9 par les forces de l'ordre et puis certains de mes coll\u00e8gues journalistes qui vivent, eux, proche de la place ont \u00e9t\u00e9 contraints d'\u00e9vacuer leur appartement il y a plusieurs semaines leur logement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 par la police, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, des militaires veillent \u00e0 l'entr\u00e9e des bouches de m\u00e9tro, des sacs sont syst\u00e9matiquement fouill\u00e9s \u00e0 la r\u00e9ception des h\u00f4tels, bref une ambiance somme toute assez tendue, on peut le dire, le mot d'ordre, en tout cas, il est tr\u00e8s clair : le d\u00e9fil\u00e9 doit se d\u00e9rouler de mani\u00e8re irr\u00e9prochable de m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:07 > 0:36:12) [92%] : \r\nTout doit \u00eatre parfait Michael pourquoi finalement, cet \u00e9v\u00e9nement est si important pour les autorit\u00e9s chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:13 > 0:37:02) [90%] : \r\nAlors il tombe quand m\u00eame \u00e0 point nomm\u00e9 pour six Jinping les dents sont durs pour les autorit\u00e9s chinoises, actuellement il y a d'une part, le ralentissement \u00e9conomique et la guerre commerciale avec Washington, et puis il y a aussi la crise sociale \u00e0 Hong Kong o\u00f9 l'autorit\u00e9 du du Parti communiste est mise \u00e0 mal depuis bient\u00f4t 4 mois par des manifestations pro- d\u00e9mocratiques donc l'objectif pour six Jinping c'est de redorer son blason de galvaniser la fiert\u00e9 nationale exhiber aussi la grandeur, la puissance du pays, la stabilit\u00e9 du Parti communiste et puis surtout, sa stature d'homme fort \u00e0 lui, un sit-in Ping, on observera d'ailleurs de de tr\u00e8s pr\u00e8s la parade civile quel message sur les banderoles que porteront les participants est ce qu'ils arboreront des images de leur leader, en tout cas, autant d'indicateurs d'une possible tentative de Jinping d'\u00e9lever encore sa personne qui est d\u00e9j\u00e0 au firmament de l'appareil politique en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:02 > 0:37:04) [84%] : \r\nMichael Poker merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:10 > 0:37:15) [90%] : \r\nAccord de libre- \u00e9change Suisse- Chine les PME gagnantes, c'est notre grand d\u00e9bat etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:15 > 0:38:42) [92%] : \r\nOui, Pietro a entendu \u00e0 l'instant, P\u00e9kin s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer en grande pompe l'anniversaire des 70 ans, de la R\u00e9publique populaire de Chine, la Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre ce r\u00e9gime et aujourd'hui, la Suisse est le seul \u00e9tat sur le continent europ\u00e9en \u00e0 avoir un accord de libre- \u00e9change avec la Chine, mais les entreprises helv\u00e9tiques sont-elles vraiment gagnantes est si simple de conclure des affaires avec un pays dont le r\u00e9gime veut tout contr\u00f4ler, ou presque, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Chine et Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision : une entreprise qui fabrique des pi\u00e8ces m\u00e9caniques de pr\u00e9cision, vous \u00eates en Direct de de Lugano, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir madame sort avec nous \u00e9galement Jordi Montserrat, vous \u00eates directeur de vaines Labs, une soci\u00e9t\u00e9 de soutien au d\u00e9veloppement de Start-Up et vous ciao Wei Liu, vous \u00eates d'origine chinoise, naturalis\u00e9 suisse, ex- collaborateur de Legacy Healthcare, une Start-Up actives dans les m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes Start-Up que vous repr\u00e9sentez ce soir, bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous 2, bonsoir Christophe Weber on va commencer avec vous, l'accord de libre- \u00e9change, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2013, il est en vigueur, donc depuis l'\u00e9t\u00e9 2014, 2014, voil\u00e0 \u00e7a fait donc 5 ans qu'il est temps en maintenant en vigueur est-ce que on peut dire que les entreprises suisses ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cet accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:42 > 0:39:22) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors mon pr\u00e9ambule j'aimerais juste vous indiquer que la Chine est le 3\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de la Suisse, ce qui est tr\u00e8s important pour notre \u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral que cet accord est d'une complexit\u00e9 extr\u00eame dans le dans le bon sens du terme de de par sa diversit\u00e9 qui touche \u00e0 la fois aux services aux industries et pour vous donner quelques chiffres pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question en 2014, le volume d'\u00e9changes commerciales \u00e9tait de l'ordre de 30 milliards entre la Suisse et la Chine import export confondus et aujourd'hui 2018 fin 2018, on nous annonce un chiffre de 45 milliards, donc il y a une diff\u00e9rence de 15 milliards qui se sont \u00e9tablies entre ces quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:22 > 0:39:25) [90%] : \r\nDonc 15 milliards de de produits suisses en plus vendus en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:25 > 0:39:27) [83%] : \r\nC'est l'import-export, c'est dans les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:27 > 0:39:29) [92%] : \r\nEn ce sens, donc le volume d'\u00e9changes en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:29 > 0:39:49) [86%] : \r\nExactement, donc cette grosse augmentation du volume d'\u00e9changes pas rester insensible de l\u00e0 je pourrais aussi vous informer que le Suisse Campbellton Center sino- suisses comp\u00e9tentes Center de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall a confirm\u00e9 qu'en 2017, c'\u00e9tait plus de 100 millions de on va dire de protection tarifaire qui ont \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:49 > 0:39:50) [96%] : \r\nDonc de taxes en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:50 > 0:40:30) [87%] : \r\nExactement, donc de pour la population et les consommateurs indirectement tous tous la Allardin dans un accord de libre- \u00e9change qui ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s de part et d'autre, donc c'est c'est une constellation assez importante de la s'est \u00e9tablie une multitude d'autres situations de type visite officielle du pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping en 2017, ce qui est bient\u00f4t \u00e0 apporter d'autres ouvertures d'autres dossiers, que ce soit des m\u00eame en amont nous standing des d\u00e9saccords de recherche exactement avec les universit\u00e9s suisses sur la recherche, innovation, les accords de d\u00e9veloppement sur le d\u00e9veloppement durable, de recherche, que ce soit en d\u00e9saccord sur le tourisme, on a annonc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plus d'1,5 millions de visiteurs chinois en Suisse, qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:31 > 0:40:51) [90%] : \r\nBen rien effectivement voil\u00e0 Nicolas Musy vous- m\u00eame, donc vous \u00eates directeur de LX Pr\u00e9cision \u00e0 Shanghai, hein, c'est une entreprise qui se trouve \u00e0 Shanghai, vous employez en environ 300 personnes en tant qu'habitant de Chine, un parmi nous, \u00e7a tombe bien, on va dire ce soir, cet accord de libre- \u00e9change, de quelle mani\u00e8re il a chang\u00e9 la perception de la Suisse en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:53 > 0:41:19) [96%] : \r\nAlors pour pour beaucoup de Chinois, l'accord de libre- \u00e9change a fait \u00e9norm\u00e9ment de publicit\u00e9 pour pour la Suisse en Chine parce que vous le savez certainement qu'en Chine, ce que fait le gouvernement compte pour les Chinois, donc quand le gouvernement fait un accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, on se dit ah bon ben alors il doit y avoir des affaires \u00e0 faire avec la Suisse, donc regardons ce qu'on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:19 > 0:41:22) [84%] : \r\nMais qu'est-ce qui a chang\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on a Suisse d\u00e9j\u00e0 bonne r\u00e9putation avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:23 > 0:41:55) [89%] : \r\nAlors certaines soci\u00e9t\u00e9s suisses n'ont pas forc\u00e9ment besoin d'envisager une production en Chine, puisque, avec l'abaissement des imp\u00f4ts douaniers si la production est efficace en Suisse, on a tout \u00e0 faire, mesure d'\u00eatre concurrentiel par rapport \u00e0 des pollutions en Chine, on en conna\u00eet plusieurs soci\u00e9t\u00e9s dans cette, dans cette circonstance qui produisent en Suisse pour exporter en Chine alors que, disons qu'il y a 10 ans, on se serait peut-\u00eatre dit il faudrait ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 de production en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:56 > 0:42:17) [85%] : \r\nCiao while You donc vous, vous \u00eates, vous \u00eates un ancien employ\u00e9 de l'an, de la trop d'entreprises Legacy Healthcare hein, une Start-Up que vous repr\u00e9sentez ce soir qui s'est tourn\u00e9 vers les investissements chinois, je pr\u00e9cise que Legacy Healthcare d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes en mais mais de vrais m\u00e9dicaments et vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers la Chine par les investisseurs chinois pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:17 > 0:42:48) [86%] : \r\nEn fait, il faut se rappeler d'abord Laurent purement aujourd'hui et dans le pays, en les l'esp\u00e9rance de vie, c'est tr\u00e8s longue et les gens vivent \u00e0 l'\u00e2ge avanc\u00e9 avec parfois avec une ou plusieurs maladies chroniques et par exemple aux \u00c9tats-Unis il y a 30 pourcent des populations de plus que 65 ans qui prennent 5 plus 5 on m\u00e9dicaments parle le jour, donc ce sont souvent des m\u00e9dicaments qui est un des chimique quittant disons qu'il est second\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:48 > 0:42:59) [86%] : \r\nDonc vous avez d\u00e9velopp\u00e9 du justement des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantation, l\u00e0 on l'a bien compris, mais pour quelle raison depuis cet accord de libre- \u00e9change, vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers les investisseurs chinois, c'est parce qu'il y a pas un \u00e9tat d'esprit diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:59 > 0:43:46) [84%] : \r\nExactement justement quand on parle de 2 ans investisseurs occidentaux, y compris en Suisse, vous dites que volailles les que sais en ce qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Antoine d\u00e9velopper de m\u00e9dicaments botanique de demain, c'est une nouvelle cat\u00e9gorie de m\u00e9dicaments qui, \u00e0 dire moi, des effets secondaires, ils ont dit que dans mon et peu de monde ne pour ne pas dire personne ne va croire et par contre avec et investisseurs mais six sont chinois, l'id\u00e9e de traiter des des maladies chroniques avec mes m\u00e9dicaments qu'on papote Annick c'\u00e9tait d'id\u00e9es l\u00e0 il est pas \u00e9trang\u00e8re et avec cette eau ouvert, ouverture d'esprit et aussi avec l'accord qu'on a sign\u00e9 avec 32 pays et d'accord de libre- \u00e9change la les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:46 > 0:44:15) [87%] : \r\nVous avez \u00e0 travers la m\u00eame affaire, c'est pas toutefois la certainement dont on parlera par la suite, d'ailleurs un peu plus en d\u00e9tail, Jordi Montserrat alors vous vous conduisez des, des, des Start-Up par des d\u00e9l\u00e9gations de Start-Up, tous les ans en Chine, alors on sait qu'on a beaucoup en t\u00eate que les entreprises horlog\u00e8res les entreprises actives dans les machines sont int\u00e9ress\u00e9s par cet accord de libre- \u00e9change avec la Chine et potentiellement inversement, ce qu'on sait moins, c'est que les Chinois sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par les Start-Up suisse dans quel type de secteur particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:15 > 0:44:38) [89%] : \r\nAlors on retrouve les secteurs o\u00f9 la Suisse est aussi traditionnellement tr\u00e8s forte, la sant\u00e9, par exemple, la robotique extr\u00eamement connues aujourd'hui, on voit aussi les questions d'Intelligence artificielle de de cybers\u00e9curit\u00e9 donc c'est tous des th\u00e8mes o\u00f9 la Suisse a une r\u00e9putation \u00e9norm\u00e9ment de qualit\u00e9, en terme de recherche, de d\u00e9veloppement et que les entreprises chinoises les partenaires chinois regardent activement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:38 > 0:44:51) [91%] : \r\nEt donc l\u00e0, dans les domaines particuliers c'est typiquement quoi la la la, les nouvelles technologies la sant\u00e9, on peut dire maintenant que que la Chine, les investisseurs chinois ont envie d'investir dans dans les Start-Up suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:51 > 0:45:30) [89%] : \r\nIls ont envie et ils investissent, je veux dire, on a de de nombreux exemples o\u00f9 des entreprises ont re\u00e7u des investissements, il y a 2 ans, pendant le voyage de nos entreprises \u00e7a Alessia tech bas\u00e9 \u00e0 B\u00e2le \u00e0 rencontrer un investisseur qui est rentr\u00e9 dans son round directement donc de son tour de financement directement apr\u00e8s le voyage dans les, dans les 5 mois et ont annonc\u00e9 ensemble le tour de financement donc elles, elles ont envie, elles le font, et il y a une vraie demande, parce qu'il y a une vraie demande d'innovations de produits innovants en Chine, \u00e7a commence aussi par cette question que la Chine a une \u00e9norme demande d'\u00eatre de, de, d'innovation pour sa propre population, et aussi parce qu'elle veut \u00eatre un pays d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:30 > 0:45:43) [90%] : \r\nChristophe Weber s'adresse \u00e0 la Chine est int\u00e9ress\u00e9 typiquement \u00e0 investir dans des Start-Up en Suisse, vous le voyez avec les d\u00e9l\u00e9gations d'hommes d'affaires chinois qui s'annonce sous aileron ils veulent rencontrer des Start-Up suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:43 > 0:47:02) [86%] : \r\nIl est en grande transition, \u00e7a nous le savons, son d\u00e9veloppement technologique exceptionnels actuellement nous nous organisons souvent des d\u00e9l\u00e9gations suisses qui vont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 ces centres d'op\u00e9rations ces Labs, les grosses soci\u00e9t\u00e9s de type Tencent Alibaba o\u00f9 nous d\u00e9couvrons les nouvelles technologies ou n'notre ces nouveaux trains d'qui sont absolument passionnant et o\u00f9 nous cr\u00e9ons des ponts justement avec ces, ces entreprises maintenant il existe ce flux des 2 dans les 2 sens, nous recevons beaucoup et passablement d\u00e9l\u00e9gation chinoise de toutes provinces confondues, principalement, on va dire du sud- est, r\u00e9gions ne compte donc des r\u00e9gions va dire hautement qualifi\u00e9s hautement technologique pour, justement, les \u00e9changes pour ensuite entretenir des relations pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 des investisseurs se mieux se comprendre, c'est vraiment un des \u00e9changes culturels au d\u00e9part et ensuite des \u00e9changes techniques il y a toute une culture \u00e0 r\u00e9apprendre je rappelle mes petites exp\u00e9riences en Chine, j'ai d\u00fb faire quelques je pars presque 4 5 ans sur sur le territoire, la premi\u00e8re chose que j'ai d\u00fb faire en Chine c'\u00e9tait d\u00e9sapprendre d\u00e9sapprendre nous m\u00e9thode d\u00e9sapprendre notre culture pour r\u00e9apprendre leurs modes de fonctionnement, donc c'est la m\u00eame chose pour les Chinois qui souhaitent investir en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, ils doivent m\u00eame r\u00e9apprendre d\u00e9sapprendre ce qu'ils ont appris en m\u00e9thodes techniques aux m\u00e9thodes de culture et et r\u00e9apprendre nos, nos m\u00e9thodes Ogino de conformit\u00e9 nos lois et Jean pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:02 > 0:47:30) [90%] : \r\nAlors justement, nous allons parler maintenant de de ces investissements chinois qui sont pas toujours la panac\u00e9e ainsi, c'est ce qui vous est arriv\u00e9 dans le cas de de de l'entreprise Legacy Healthcare que vous repr\u00e9sentez ce soir ciao while You une Start-Up, donc qui d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes, vous avez v\u00e9cu quelques d\u00e9boires, vous aviez sign\u00e9 un accord d'investissement avec une entreprise \u00e9tatique chinoise, un pour 20 millions de francs, vous n'avez jamais vu la couleur de l'argent, qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:30 > 0:48:26) [82%] : \r\nEn fait, il n'en a sign\u00e9 ce contrat, selon les le, ils sont, selon le standard international, donc on on travaille professionnellement, comme dans le domaine, et aussi on on est aussi sensible de diff\u00e9rence entre 2 couture on a men\u00e9 jusqu'\u00e0 2 jours de signatures, mais apr\u00e8s la signature est-ce le mais il y a un changement de politique en Chine, gouvernement, donc c'est c'est un peu en 2018 indiens 18, donc on est justement entre les 2, changement de quelques mois de pr\u00e8s et le fond qui qui \u00e9tait bloqu\u00e9 par justement par les politiques de nouvelles politiques l'\u00e9tatique en gouvernement en Chine, donc c'est ce fonds qu'elle signe avec les inconv\u00e9nients avec le l'entreprise \u00e9tatique \u00e9taient bloqu\u00e9s elles-m\u00eames par le gouvernement politique elles-m\u00eames, donc c'est un peu ubuesque, mais c'est ce qui s'est pass\u00e9, on n'a toujours pas eu ce ce virement de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:26 > 0:48:29) [76%] : \r\nEt donc, comme cons\u00e9quence, \u00e7a a conduit le licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:29 > 0:49:01) [79%] : \r\nOui, la cons\u00e9quence et c'est \u00e7a, mais la, la, l'entreprise dans une situation dramatique d'abord licenciement collaborateurs, c'est-\u00e0-dire plus que cette non, vous- m\u00eame, puisque 75 pourcent des gens sont licenci\u00e9s ont la petite soci\u00e9t\u00e9 Start-Up et aussi pour revenir vers l'autre, pas un partenaire potentiel pour dire qu'on va rechercher de nouveaux de fonds et parce que ce nouvel a \u00e9t\u00e9 de relier pas de parrainage et les autres partenaires \u00e9ventuels et ils vont pas comprendre qu'est ce qui s'est pass\u00e9 est cette affaire mais si vous voulez le probl\u00e8me donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 son c'est ces c'est un peu l'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:01 > 0:49:12) [95%] : \r\nNicolas Musy cette m\u00e9saventure est ce qu'elle montre les limites des relations commerciales qu'on qu'on peut parfois avoir avec des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00c9tat chinoises, tout est sous contr\u00f4le de l'\u00c9tat, on sait jamais ce qui peut se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:13 > 0:50:07) [90%] : \r\nOui, alors la situation disons de plus en plus sous forme de contr\u00f4le aussi parce qu'il y a eu de plus en plus d'abus, il faut bien imaginer qu'en Chine, tout le monde sait qu'il y a 1,4 mias la mi- temps, mais il y en a peut-\u00eatre que 3 ou 400 millions qui sont ais\u00e9s, donc le reste de la population essayent par tous les moyens de d'utiliser et les failles du syst\u00e8me, \u00e7a \u00e7a arrive souvent \u00e0 des abus, en plus, il y a une situation actuellement o\u00f9, l\u00e0, avec la guerre du commerce avec Gaston merci guerre commerciale, on se trouve dans une situation o\u00f9 le RMI mis PS ce qui fait que les gens qui ont de l'argent en Chine aimerait en fait tr\u00e8s volontairement l'exporter, ce qui cr\u00e9e aussi une tendance \u00e0 l'exploitation des fonds donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:08 > 0:50:13) [89%] : \r\nL'\u00c9tat chinois les retient ne veut pas voir partir va sortir les fonds dans cette situation de guerre commerciale, c'est \u00e7a qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:13 > 0:50:55) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que disons que les sorties de fonds qui sont ill\u00e9gitimes, l'\u00c9tat veut les emp\u00eacher, c'est bien, c'est bien clair, et puis il y a toujours des situations o\u00f9 on est, on a cette dette utilis\u00e9 une situation de l\u00e9gitime pour faire sortir des fonds de mani\u00e8re ill\u00e9gitime, donc c'est pour \u00e7a que les contr\u00f4les sont de plus en plus serr\u00e9s, ce qui fait qu'on se trouve dans des situations o\u00f9 des nouveaux r\u00e8glements sont mis en place, ce qui est enfin avant s'est produit dans le cas, l'exact, c'est-\u00e0-dire que et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 les les fonctionnaires re\u00e7oivent les nouvelles instructions et puis enfin, les fonctionnaires, c'est des gens qui n'aiment pas prendre de risque, donc ils les appliquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:55 > 0:50:56) [92%] : \r\nChristophe Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:56 > 0:51:33) [86%] : \r\nOui j'pas juste compl\u00e9ter notre ami Nicolas Musy en disant que dans l'\u00e9poque de 2012 \u00e0 2017 il y a une fuite de capitaux extr\u00eamement importante chinoise des investissements reconnu et connu dans toutes, on va dire, on lui utilisant uniquement le continent europ\u00e9en, que ce soit des des stades de foot ou que ce soit des Centres commerciaux : les soci\u00e9t\u00e9s diverses et vari\u00e9es, avec des montants relativement impertinent, l'arriv\u00e9e de la guerre commerciale a bien s\u00fbr freiner cet \u00e9lan, ce qui a provoqu\u00e9 maintenant un rapatriement de capitaux extr\u00eamement important, nous n'avons d'immenses soci\u00e9t\u00e9s comme rentre dans une assurance Fossum et d'autres Wenda un Airlines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:33 > 0:51:42) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que des Start-Up suisse qui tout d'un coup, conclu des accords avec des entreprises priv\u00e9es chinoises pourraient se retrouver du jour au lendemain, sans apport de capitaux sans l'apport de capital promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:42 > 0:52:00) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre un dommage collat\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre je bien on ne sait jamais-les ces discussions ne sont pas transparentes, c'est l\u00e0 la difficult\u00e9 que qu'avec Legacy Healthcare qui ne comprend pas, alors qu'ils ont fait tout leur travail de toutes les Jones leur travail de pr\u00e9paration comme comme \u00e7a ne devrait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:00 > 0:52:14) [82%] : \r\nJordi Montserrat vous qui conseillez les Start-Up, hein, qui est encore le cap encore emmener une d\u00e9l\u00e9gation de de Start-Up suisse en Chine qu'est-ce que vous leur dites : m\u00e9fiez-vous du capital chinois et vous vous d\u00e9velopper des march\u00e9s, mais faut pas pas pas prendre des investissements d'investisseurs chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:14 > 0:54:27) [88%] : \r\nNon, alors je pense que d'abord c'est pr\u00e9parez-vous, bien entendu, dans le cas de Legacy Healthcare, j'avais eu t\u00f4t des d'\u00e9changes entre autres avec avec vous et et c'est vrai que bon pour moi, c'est un cas particulier, j'ai pas beaucoup d'histoires comme \u00e7a, j'ai plus d'histoires positives \u00e0 partager d'entreprises qui ont lev\u00e9 les fonds qui ont re\u00e7u les fonds je peux mentionner machin, je commence \u00e0 mes tailleurs Hightline qui ont re\u00e7u des fonds importants et qui ont pu d\u00e9velopper c'est vrai que ce genre de cas arrive enfin bon, moi, c'est un des rares cas un cauchemar pour son pr\u00e9venir pourtant tr\u00e8s bien alors pourquoi entra\u00eenerait la fa\u00e7on \u00e0 l'ext\u00e9rieur, nous on a, nous, on a on on fait d'abord \u00e9videmment tout un travail de pr\u00e9paration dit Zito il y a une cl\u00e9 pour entrer sur le march\u00e9 chinois, d'abord, c'est trouver les bons partenaires, on le dit toujours, donc, il faut commencer tr\u00e8s t\u00f4t pour trouver les bons partenaires s'appuyer sur un r\u00e9seau sur place, on travaille, on est entre autres en contact main avec le Suisse Center qui conna\u00eet bien Nicolas Musy avec Suisse avec Swissnex, avec tous les partenaires et les autres entreprises \u00e9tablies, on a plusieurs entreprises suisses \u00e9tablies qui ont un r\u00e9seau et qui vous disent, avec qui, pouvoir travailler ensuite, il y a vraiment une d\u00e9marche, il est clair qu'quand on travaille avec un fonds d'\u00c9tat, on aura un certain nombre de contraintes et on est plus potentiellement expos\u00e9es \u00e0 ce type de changements qui vont \u00eatre chang\u00e9s par la politique, les questions qu'on pose tr\u00e8s rapidement, c'est typiquement est ce qu'il y a un fond est ce que ce fonds existe uniquement RMB existe aussi en dollars est que ce fonds dollars existe \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Chine est ce qu'il a investi dans des startups d\u00e9j\u00e0 et qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 investir et, toutes ces questions- l\u00e0, c'est une forme de de liste vraiment de v\u00e9rification, \u00e7a ne vous met pas 100 pourcent alors madame et j'ai envie de dire, \u00e7a vous met sont pourcent \u00e0 l'abri nulle part, ni en Chine ni ailleurs, parce que l'histoire comme \u00e7a, on n'en conna\u00eet ailleurs qu'en Chine, il est clair que la complexit\u00e9 de la Chine et la complexit\u00e9 des changements, la vitesse des changements et je pense qu'un point qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, qui est extr\u00eamement important, ses comptes, il y a une d\u00e9cision qui se passe au niveau d'un gouvernement central en Chine, il va se distribuer dans le syst\u00e8me \u00e0 une vitesse qu'on ne conna\u00eet pas ou \u00e0 laquelle on n'a pas l'habitude, si vous \u00eates dans d'autres pays a des d\u00e9cisions qui se passe, mais il y a un effet, on va dire de de d'amortisseurs, dont le syst\u00e8me, les entreprises priv\u00e9es sont plus s\u00e9par\u00e9s, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose, ces changements sont radicaux nous on emm\u00e8ne maintenant une d\u00e9l\u00e9gation les Veltroni de Fintech dans le domaine des Technologies financi\u00e8res Hong-Kong en novembre et on observe attentivement ces choses l\u00e0, on est en contact, donc ces questions- l\u00e0 sont sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:27 > 0:54:40) [91%] : \r\nNicolas Musy quand on entend ce genre de d\u00e9boire qu'est-ce que qu'est-ce qu'on se dit il vaut mieux \u00e9viter de faire des affaires avec des des fonds \u00e9tatiques chinois ou quelles quelles conclusions vous en tirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:40 > 0:55:06) [87%] : \r\nAlors toutes nos exp\u00e9riences sans que de travailler avec des fonds \u00e9tatiques ou des entreprises d'\u00c9tat, c'est toujours beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que c'est de l'argent dette hein, donc tout est encore plus contr\u00f4l\u00e9s, les prises de d\u00e9cision sont aussi beaucoup plus longue, plus compliqu\u00e9e, on a men\u00e9 des discussions, \u00e7a c'\u00e9tait par Suisse Center on a men\u00e9 des discussions avec des soci\u00e9t\u00e9s Suisses pour faire des tunnels change, \u00e7a a dur\u00e9 plus de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:06 > 0:55:15) [89%] : \r\nDonc ce qu'il vaut mieux ce qu'il faut, il faut en tout cas s'assurer, Nicolas Musy, \u00e0 une un investisseur chinois qui va investir dans une soci\u00e9t\u00e9 suisse \u00e0 des fonds \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e7a, on limite les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:16 > 0:55:23) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que \u00e7a limite \u00e9norm\u00e9ment le le probl\u00e8me de ne pas pouvoir renvoyer les fonds depuis la Chine sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:23 > 0:55:54) [88%] : \r\nEt puis, la guerre commerciale et et les temps sont toujours plus fortes entre les 2 \u00c9tats, on va gentiment en conclure ce d\u00e9bat messieurs on rappelle hein, la Suisse a \u00e9t\u00e9 demain la la la Chine c\u00e9l\u00e8bre les 70 ans, de la R\u00e9publique populaire de Chine, la Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre ce r\u00e9gime pour la petite histoire, Christophe Weber et on va conclure avec \u00e7a, la Suisse est le 3\u00e8me pays \u00e0 avoir reconnu la R\u00e9publique populaire de Chine, mais elle aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:54 > 0:56:18) [89%] : \r\nJ'ai toujours suivi cette question de pr\u00e8s parce que j'ai toujours entendu \u00e7a cette cette analyse, d'apr\u00e8s les sources les derni\u00e8res recherches, un ancien ambassadeur de Suisse en Chine, la Suisse est le 1er pays \u00e0 avoir reconnu la people du pas comme donc la la Chine actuelle dynastie rouge, par contre, le T\u00e9l\u00e9gramme a mis un petit peu \u00e0 \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s jusqu'\u00e0 la capitale voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:18 > 0:56:20) [89%] : \r\nEt donc, et du coup \u00e7a \u00e7a Frigon cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:20 > 0:56:26) [87%] : \r\nEnfin, en 3\u00e8me ou 4\u00e8me position alors \u00e0 d\u00e9finir encore mais voil\u00e0 quand on s'est lev\u00e9 t\u00f4t mais on s'est r\u00e9veill\u00e9 tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:26 > 0:56:56) [88%] : \r\nJe vous remercie messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre de la des des apports que peuvent de de d\u00e9savantages de l'accord de libre- \u00e0 changeantes, la Suisse et la Chine et des d\u00e9boires parfois qui peuvent quand m\u00eame d\u00e9coll\u00e9 de ces investissements Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Chine Nicolas Musy directeur de LX Pr\u00e9cision \u00e0 Shanghai Jordi Montserrat, directeur de wincheur Lab et vous ciao Wei Liu, ancien de la sa Start-Up, elle s'Legacy Healthcare, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre, merci, bonsoir et merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:02 > 0:57:46) [92%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 52 dans Forum apr\u00e8s 2 semaines de face au parti, on retrouve ce soir notre Forum des id\u00e9es, des initiatives originales des d\u00e9marche in\u00e9dite des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e9matiques actuelles aujourd'hui un tout petit objet, on a ici en Studio, c'est un tampon encre heures j'ai vot\u00e9 utilis\u00e9 actuellement dans \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs bo\u00eetes de nuit de Suisse romande pour inciter les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse sont \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche et parmi ceux-ci il y a vous Tanguy \u00e0 Oslo, bonsoir monsieur, bonsoir, vous vous travaillez pour la ville de Lausanne, alors on le sait, hein, la participation des jeunes au scrutin, \u00e7a fait, \u00e7a fait presque des d\u00e9cennies que que que c'est un probl\u00e8me en tout cas qu'on a identifi\u00e9 qu'il y a un souci, \u00e7a veut dire que on on n'a toujours pas trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:47 > 0:59:11) [87%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr qu'il y a une solution miracle, oui, je dirais que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es quelques \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en l'occurrence on on se pr\u00e9occupe tout d'un coup de du vote des jeunes gens qu'avant, s'en pr\u00e9occupent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment et puis bah dans notre r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s jeunesse ou en France, on essaye de, de, de m\u00e8tres de petite Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en en essayant d'inciter les jeunes \u00e0 aller travailler, aller au travail, allez voter, pardon, et par contre, ce qu'on peut dire, c'est que les statistiques montrent qu'en fait, en g\u00e9n\u00e9ral, les primo- votants, donc les les gens qui pour la premi\u00e8re fois une possibilit\u00e9 d'aller voter, donc \u00e0 18 ans ou 19 ans suivant Oral Yvon assez massivement vot\u00e9 les toutes premi\u00e8res fois et puis s'abaisse assez sensiblement \u00e0 partir d'une de de 20 ans viennent \u00e0 environ pour remonter autour de 35 40 ans, qu'est ce qui se passe pendant ces 10, 15 ans, on imagine et les politologues, ce sont peu plonger la pencher l\u00e0- dessus, on imagine que c'est ben pris par la la vie c'est le moment o\u00f9 on rentre dans la vie active g\u00e9n\u00e9rale on fonde une famille ou, voil\u00e0, on n'a pas seulement de d'autres pr\u00e9occupations que de savoir comment fonctionne notre belle d\u00e9mocratie, j'ai des oublis, \u00e7a peut \u00eatre des oublis et c'est clair que le d\u00eener du tampon, c'est un petit aide- m\u00e9moire qui nous est venue en disant : voil\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre un un petit truc sympa parce qu'on sait que quand les jeunes vont dans des bo\u00eetes, on s'est tamponn\u00e9 pour prouver qu'on a pay\u00e9, et \u00e0 ce petit tampon ben montrer rappelle qu'il y a des \u00e9lections bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:11 > 0:59:18) [83%] : \r\nDonc en gros c'est les jeunes qui se l\u00e8ve le dimanche matin, alors police sera parall\u00e8le pour ce qui est encore l'esprit clair que voil\u00e0, on va aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:18 > 0:59:44) [89%] : \r\nOu plut\u00f4t, il faut pas se coucher, je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ils vont directement de la bo\u00eete au ou bien la droite de l'urne, enfin voil\u00e0 au bureau de vote, voil\u00e0, c'est un petit clin d'oeil et puis c'est une fa\u00e7on de, de, de, de, de dire aux jeunes : ben vous aussi vous votre voix compte et et on le voit en ce moment, c'est avec la fa\u00e7on dont les jeunes participants plus t\u00f4t dans la rue, en marchand mais on sent qu'il y a une implication importante, on verra si \u00e7a si \u00e7a va se retranscrire au niveau des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:44 > 0:59:53) [93%] : \r\nAlors ce tampon, il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en 2011 en 2015 et donc \u00e9galement cette ann\u00e9e 2019, un peu moins disant que que \u00e7a existe, les \u00e9tablissements, les discoth\u00e8ques, les clubs qui jouent le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:54 > 1:00:39) [83%] : \r\nOui alors-y on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u, quand on a lanc\u00e9 l'id\u00e9e en 2011 et puis pour l'anecdote, Carter int\u00e9ressant, c'est que les clubs le garde ce tampon et l'utilisent aussi lorsqu'il y a des \u00e9lections au niveau communal ou cantonal ou lorsqu'il y a des votations parce que moi j'ai appel\u00e9 un certain nombre de clubs leur dire on va regrette relancer la c'est, c'est cette petite op\u00e9ration que d'Amanda, d'ailleurs on a, on a encore le tampon de L\u00e9a, il y a 5 ans, voire m\u00eame on les de tampon alors de tampon a chang\u00e9 en un nouveau Design oui mais c'\u00e9tait voil\u00e0, et pas simplement de de m'ont dit : mais en fait nous on regarde et on utilise durant l'ann\u00e9e, chaque fois que les votations parce que voil\u00e0, on travaille que des lieux aussi un peu alternatif et ce type de lieu sont assez sensibles \u00e0 la cause un peu civique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:40 > 1:00:46) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps \u00e7a para\u00eet un peu un peu gadget \u00e0 puce un peu symbolique non c'est on est vraiment dans le reste du symbole, c'est pas \u00e7a qui va faire changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:46 > 1:01:04) [87%] : \r\nBien \u00e9videmment, apr\u00e8s, c'est comme pour tout, on sait pas ce qu'Yves peut et ce soir qu'il y a pas une chose qui va faire changer drastiquement mais voil\u00e0 c'est plein de petits et de petits signes comme \u00e7a, alors on a une campagne qui est, qui se d\u00e9veloppe autour de cette petite tampon, mais il y a pas que ce tampon, il y a une affiche que vous avez, vous m'avez amen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:04 > 1:01:22) [87%] : \r\nAlors, je lis le message, pas de voix chocolat en moyenne 2 personnes sur 3 \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans ne participe pas aux votations donc campagne pour encourager les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du du 20 octobre 2019, c'est vraiment un message qui qui parlent, \u00e7a para\u00eet un peu vieillot \u00e7a, pas de voix pas toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:22 > 1:02:06) [87%] : \r\nCe qui est marrant c'est que on on a 2 affiches qu'on a \u00e9t\u00e9 conduite dans cette campagne et un qui vid\u00e9o et c'est des affiches qui ont \u00e9t\u00e9 faites par des jeunes dans le cadre de l'op\u00e9ration Cin\u00e9 civique qui \u00e9tait l'op\u00e9ration initi\u00e9e par le canton de Gen\u00e8ve et repris au niveau de la la Suisse romande, donc c'est des affiches vraiment r\u00e9alis\u00e9 par de vrais jeunes et on a fait notre march\u00e9 dans dans le dans le choix de assez de ces affiches et bah on comme vivant, je peux pas vous garantir que \u00e7a va faire 20 mais si un seul jeune votent comme on dit dans 2 cas : ben c'est le prince, on aura d\u00e9j\u00e0 un peu r\u00e9ussi l\u00e0 il y a plus de mentions d'humour bien s\u00fbr, on a une affiche un peu plus s\u00e9rieuse qui qui montre les r\u00e9percussions que le vote peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:02:06 > 1:02:18) [90%] : \r\nMais ce qui a pas aussi un vrai travail de fond \u00e0 faire, je pense notamment \u00e0 la question du au r\u00f4le de l'\u00e9cole, la question de de l'\u00e9ducation civique : comment susciter le d\u00e9bat politique aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:18 > 1:03:09) [88%] : \r\nAlors bien \u00e9videmment c'est \u00e7a passe pour pas plein de canon, notre r\u00f4le, nous s'arr\u00eata \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9cole ou de la sortie de l'\u00e9cole, en l'occurrence et et donc on a, on ne peut pas forc\u00e9ment y intervenir, bien \u00e9videmment, je sais qu'\u00e0 100 m'de choses qui se font dans les \u00e9coles aussi et puis bah voil\u00e0 no dans le r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Jeunesse Tendres mais plut\u00f4t dans les activit\u00e9s extra- scolaires, donc on essaie d'influencer \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a, il y a d'autres op\u00e9rations, il y a des conseils de jeunes par exemple ou des parlements John qui qui qui existent dans passablement de 2 communes autres cantons de Suisse romande, moi je, moi je m'occupe de celui de Lausanne et on voit que c'est pas forc\u00e9ment des jeunes qui veulent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par la politique politicienne, mais par la politique au sens noble du terme, c'est vraiment le la vie de la cit\u00e9 et certains par compte match de j'ai des jeunes qui se pr\u00e9sentent au dos d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir c'est aussi par diff\u00e9rents biais qu'on peut, \u00e0 mon avis, susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:09 > 1:03:24) [92%] : \r\nEt on verra effectivement si le 20 octobre les jeunes se mobilisent ou pas, pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tanguy \u00e0 Oslo d\u00e9gueuler d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'enfance et la jeunesse pour la ville de Lausanne, merci beaucoup, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, merci, au revoir et \u00e0 18 heures 58 bient\u00f4t 59, c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:25 > 1:03:35) [93%] : \r\nDemain mardi matin\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 ciel plus charg\u00e9 en cours d'apr\u00e8s- midi \u00e0 r\u00eaver d'une zone d'averses en soir\u00e9e, des averses parfois fortes et orageuses, notamment autour d'\u00e9l\u00e9ments et dans le Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:36 > 1:03:54) [87%] : \r\nDonc on info trafic RTS l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds est toujours ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Vaud et Valangin en raison d'un accident, la circulation est d\u00e9vi\u00e9e par Pierre a beau en revanche, les accidents sont \u00e0 nouveau ouverts Bienne Moutier entre la essence Bonnard en direction de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:56 > 1:04:14) [90%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum vous dire encore que la matinale re\u00e7oit demain, Pietro Supino, pr\u00e9sident de Tamedia, pour parler de l'avenir de la presse en Suisse et \u00e0 la pr\u00e9sentation de forme demain Esther, Coco, \u00c9lisabeth Logean, avec un d\u00e9bat d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 la Foire du Valais \u00e0 Martigny, c'est en public, Alesi 19 heures \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T17:40:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910994856", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Pierre Daniel Senn, concessionnaire automobile et vice-pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile.", "id": "1995250", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994858", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Les Verts Suisse.", "id": "1995252", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994860", "summary": "Duplex Berne et Bienne : d\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA, et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1995254", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BIENNE"], "visualPersons": ["FERRARI, ALDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994862", "summary": "Lausanne et duplex Lugano : grand d\u00e9bat entre Christophe Weber, pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Chine, Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision, Jiawei Liu, ex-collaborateur de Legacy Healthcare, et Jordi Montserrat, directeur de VentureLab.", "id": "1995256", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994866", "summary": "Itw Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la ville de Lausanne.", "id": "1995260", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SOHLBANK, Deborah", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799858", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052868", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AA0598BF-3DF0-4307-848C-8D8E20755638", "internalArchiveId": "AA0598BF-3DF0-4307-848C-8D8E20755638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marthe Keller : \"Toute ma vie, je me suis prot\u00e9g\u00e9e\"", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.\r\n\r\nKarine Vasarino marche sur les pas de Marthe Keller \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nKarine Vasarino marche sur les pas de Marthe Keller \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10729072", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicPersons": ["Keller, Marthe"], "alternativeTitle": ["Sur les pas du 30.09.2019", "Sur les pas du 30.09.2019", "Marthe Keller : \"Toute ma vie, je me suis prot\u00e9g\u00e9e\" / SUP_2019-09-30T06:53:00_sur-les-pas", "Marthe Keller : \"Toute ma vie, je me suis prot\u00e9g\u00e9e\" / SUP_2019-09-30T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de Marthe Keller \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Karine Vasarino marche sur les pas de Marthe Keller \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10729073", "ece-10729072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T10:18:49Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nJ'ai travaill\u00e9 avec les plus cons, acteurs du monde c'est-\u00e0-dire Marmande Brando sinon Hoffman, Al Pacino, Lorenzzo Olivier quelques pr\u00e9cieux peur avec les plus grands, c'est tellement Hutchence pourquoi j'aurais peur, \u00e7a s'arr\u00eate, faut bien que \u00e7a s'arr\u00eate un show. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEt ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater pour Marthe Keller, l'actrice b\u00e2loise a un emploi du temps \u00e0 donner le vertige, elle n'arr\u00eate pas de travailler, j'ai pu toutefois la rencontrer une petite heure \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2 avions pour Paris et New-York, la com\u00e9dienne \u00e9tait de passage au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais pour une lecture d'un texte d'Antoine, aux c\u00f4t\u00e9s de Mathieu Amalric, Marthe Keller c'est plus de 50 ans de carri\u00e8re internationale au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, metteur en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, elle conna\u00eet de triomphe, il y a 15 ans avec donne Giovanni au Metropolitan de New-York, mais toujours, elle a su rester discr\u00e8te, loin du cirque m\u00e9diatique, je suis une grande Flipper, me confie cette grande dame, le temps ne semble pas avoir de prise sur elle, \u00e0 74 ans, Marthe Keller se sent plus libre que jamais, je la retrouve pour une balade un dimanche \u00e0 son h\u00f4tel pr\u00e8s du cimeti\u00e8re des Rois marchant sur les pas de Marthe Keller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [84%] :\r\nMon emploi du temps est compl\u00e8tement s\u00fbr charg\u00e9, l\u00e0 en ce moment, alors aujourd'hui je suis encore \u00e0 Gen\u00e8ve, ce soir, je suis \u00e0 Paris et demain je suis \u00e0 New-York, on ne peut pas faire plus, j'essaie, d\u00e8s que j'ai quelques jours venir \u00e0 Verbier, o\u00f9 j'habite depuis 40 ans qui est Moran bonjour ni de bonheur de repos de relaxation de recharge de tous. \r\nQue j'ai besoin, mais un besoin fanatique de plus en plus pour avoir ces pages ce qui nous manque tant \u00e9corch\u00e9 \u00e7a je recherchais je reviens et je suis forme alors souvent bas les vaches qu'on est tous mes textes, je pars le matin \u00e0 faire des crocs grande promenade avec toujours une page dans la poche et j'apprends les textes comme \u00e7a parce qu'un m\u00e9decin m'a dit un jour qu'on apprend mieux avec les mouvements avec l'Occident, g\u00e9n\u00e9ration du serbe compte en marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [85%] :\r\nEt je trouve que il a raison, alors je pr\u00e9f\u00e8re marcher \u00e0 Verbier que dans la pollution \u00e0 Paris, l\u00e0 on est \u00e0 Gen\u00e8ve et on va vers un parc, je connais pas cimeti\u00e8re terroir, on va aller directement au cimeti\u00e8re de ses sinus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [86%] :\r\nMais j'ai horreur de cimeti\u00e8res, c'est bizarre toute petite et je suis horreur toujours sauf le seul cimeti\u00e8re c'est le cimeti\u00e8re juif \u00e0 Prague oui, Kafka, c'est ce cimeti\u00e8re que j'aime, sinon \u00e7a ne fout toujours un cafard mais je peux pas regarder, on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [83%] :\r\nMais je trouve qu'il y a une qualit\u00e9 de vie qui r\u00e9gnait en Suisse, et \u00e7a c'est pas du tout \u00e9t\u00e9 c'est c'est ce que j'ai \u00e9prouve que je trouve extraordinaire, je trouve la gentillesse des gens qui se dispense jour en se promenant avec un sourire, m\u00eame les chiens ne sourit maintenant j'adore j'ai tort, \u00e7a en Suisse, j'adore, il y a un c\u00f4t\u00e9 Poli, gentil, non, non, moi j'adore profond\u00e9ment la Suisse quand j'\u00e9tais sa m\u00e8re vient par toutes les choses que la alors l\u00e0 il y a une porte qui nous am\u00e8ne ou pas assez vite fait ce parc a c'est pas un truc pas quand m\u00eame, \u00e7a fait clich\u00e9 \u00e0 mort de dire que, depuis 30 n'est plus et l\u00e0 hausse le freudien \u00e7a serait trop bien s'il serait plus l\u00e0 mais depuis que tremp\u00e9 l\u00e0 je sais pas pourquoi je, je, j'ai arr\u00eat\u00e9 mon appartement, j'avais un appartement pendant 30 ans, je suis revenu en Europe et je trouve que maintenant c'est que sur l'argent ma 19 vous vous retournez, on vous voyez une femme qui a pas fait un lifting, c'est presque choquant dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait plus c'est vrai c'est pas agr\u00e9able, une ville qui est sale, mais avec cette salet\u00e9 de il y avait quelque chose de plus Winnie plus de l'iPod plus plus fou, plus d\u00e9sordonn\u00e9e et plus dangereux aussi, mais il y avait quelque chose qui ressemblait pas aux autres villes maintenant vous allez l\u00e0- bas que vous vous promenez vous voyez les m\u00eames outils comme New-York en 1000 on a starters, je sais pas, c'est un peu certainement que la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [62%] :\r\nC'est un match oui oui \u00e0 qui viennent parce que actuellement au il a pas honn\u00eate, oui oh tout \u00e7a et c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [87%] :\r\n\u00e0 Rouen, et de services cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [65%] :M. c'\u00e9tait \u00e0 oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [82%] :\r\nParce que, elle, par jour de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s vous savez pas quoi faire, vous \u00eates pas vous avez pas travail votre muscle quand je vois que des choses arrivent \u00e0 mes petites-filles des choses pas grave, hein, et je me dis c'est comme \u00e7a, tu vas te former et l\u00e0 tu vas souffrir parce que les causes de ces produits, mais tu vas prendre va bien cette moi je trouve que quand je suis tomb\u00e9 sur un un r\u00f4le de quelque chose qui ne marche pas, j'apprends quelquefois fois plus que quand \u00e7a marche, parce que moi, pour moi, pour la vie, la question est plus important que la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse est une fin pour moi c'est comme je veux pas exag\u00e9rer, on est sur un cimeti\u00e8re, l\u00e0, c'est comme la mort, une r\u00e9ponse et la fin, mais une question se reste toujours ouvert, toujours, toujours, et c'est comme un voyage, moi j'aime pas arriver, j'aime partir mais pas pris feu, moi je voudrais par exemple de r\u00e9p\u00e9ter toute ma vie ou tourner un film sont le montrer ou faire une pi\u00e8ce qu'on n'ouvre jamais par le public, il avait toujours, c'est l'atelier qui m'int\u00e9resse, c'est le voyage, ce qui m'int\u00e9resse, c'est la recherche qui m'int\u00e9resse le mouvement, je marche des heures et des heures, moi j'ai un petit probl\u00e8me, je marche mal en ce moment chez un Christ donc \u00e9norme ben, mon p\u00e8re m'a toujours appris quand avec l'arthrose des choses qu'il faut bouger Pouget, parce que c'est la circulation il y a 3 choses : il faut un peu pour boire de l'eau et il faut bouger ces 3 choses essentielles et pour moi c'est psychologique et physique, le mouvement, il faut toujours parce que pendant que je marche, je pense et je je m'endors pas parce que \u00e7a, \u00e7a alerte \u00e7a peut sur l'un l'autre face, tenant porte de montagne, parce que c'\u00e9tait presque un peu sous le par la marche et tout \u00e0 coup on peut glisser au point, plus il faut faire attention quand on marche trop \u00e7a au niveau aussi. \r\nJe suis un peu sauvage je j'aime aussi la nature un peu sauvage, ici tout est rang\u00e9 il y a des morts partout, j'aime pas, vous m'amenez tente des trucs qui faut un cafard on peut sortir bon c'est une part les cimeti\u00e8res s'adore marcher au bord de l'eau, \u00e7a c'est nouveau, \u00e7a, c'est en vieillissant, j'\u00e9tais couvert ses besoin d'eau, avant c'\u00e9tait la terre la Pierre, maintenant j'ai besoin d'eau au petit chien ou un noir \u00e9videmment, on est sur un cimeti\u00e8re sinistre ici c'est une cuisine, j'aime pas \u00e7a, voil\u00e0 en sont pas je suis d\u00e9sol\u00e9, hein, je vais pas vous vexer, mais je suis toujours que, m\u00eame tout petit, tout sauter : tester les soutiens quand j'\u00e9tais petite, on m'a dit en tout cas c'est \u00e9crit dans les notes beaucoup trop bavarde, \u00e0 l'\u00e9cole, je pense que c'\u00e9tait contradictoire s'\u00e9tait imitent et en m\u00eame temps, bavarde, \u00e7a, \u00e7a va pas forc\u00e9ment semble mais il y avait quelque chose de cet ordre et et surtout il y a une chose qui m'a, aujourd'hui, ben voil\u00e0, on est enferm\u00e9 en m\u00eame temps \u00e7a on n'a pas de sens ici alors l'en plus, on voit un chat noir mais c'est terrible ce que vous faites l\u00e0, alors quand j'\u00e9tais petit. \r\nIl y avait une chose qui m'a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [87%] :\r\nC'est mon fr\u00e8re, mon fr\u00e8re avait 7 ans plus toujours s'plus que moi, elle voulait jamais jou\u00e9 avec moi, alors c'\u00e9tait vraiment fille unique dans ce sens, j'\u00e9tais toujours seul et je me souviens, je suis partie \u00e0 \u00e0 la piscine, on \u00e9tait avec mon l\u00e0 les petits biscuits que maman va tourner mon livre est mort Mayotte et j'ai rest\u00e9 toute la journ\u00e9e, Thomson, j'ai toujours cherch\u00e9 l'endroit le plus isol\u00e9 de tout le monde, \u00e7a je me souviens tr\u00e8s bien, j'ai toujours eu horreur de la masse de gens qui \u00e9taient tous ensemble et je pense que aujourd'hui. \r\nJe suis devenu proche sauvages, c'est aussi un peu \u00e7a, c'est \u00e0 tort \u00eatre seul, je suis tr\u00e8s copine avec moi- m\u00eame, je ne m'ennuie jamais, je peux m'ennuyer avait tent\u00e9 soir\u00e9e avec ces gens qu'on s'\u00e9tait Sami \u00e9videmment que non, des amis ont des aime, on aime bien \u00eatre avec eux mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:35) [76%] :\r\nCompte quelquefois, vous \u00eates oblig\u00e9 par le m\u00e9tier de se faire et tout \u00e7a s'est invit\u00e9 par le maire apr\u00e8s le spectacle, tout \u00e7a, oh, \u00e0 la t\u00eate, mais tombe l'assouplissement du tellement content sont ont parl\u00e9 suce parce que je suis sur cette porte ferm\u00e9e aussi ce m\u00eame pas la peine d'y aller, \u00e7a je vous fais un pari que les pas ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [70%] :\r\nVous m'avez mis c'est couleur avec ce truc, on aurait mieux c'est-\u00e0-dire mus\u00e9e Roland Christijan parapluie et plus m\u00eame pas un parapluie ouverte au russe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [76%] :\r\nQui \u00e7a pourrait \u00eatre Amiens, \u00e7a c'est bien service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [82%] :\r\nPardon, mais parce que c'est bidon, les morts, ils font rire les Russes qu'est -ce que vous disiez oui, moi j'aime beaucoup \u00eatre seul, pas trop longtemps de plafonds peuvent tomber sur la t\u00eate, non, non, mais j'ai quand m\u00eame besoin de de la distance, apr\u00e8s peut-\u00eatre parce que je travaillais tellement j'ai encha\u00een\u00e9 4 films fou c'est toujours et autour des gens, c'est tout le temps entrain de de d'apprendre un texte travaill\u00e9 pr\u00e9parer de parler tout \u00e7a que tout \u00e0 coup ces non votants c'est faut faire tr\u00e8s attention, j'ai j'ai fr\u00f4l\u00e9 internautes sous ou le m\u00e9decin m'a expliqu\u00e9 le p\u00e8re n'entrait pas forc\u00e9ment quand on est mal dans le travail, au contraire, c'est content m\u00eame trop ce qu'on fait et on se surestime et on pense qu'on peut travailler jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, c'est pas beau et c'est pour \u00e7a je me prot\u00e8ge et le repos le pour moi, c'est souvent qu'on sociologiquement moi- m\u00eame parce que il y a une forme d'\u00e9go\u00efsme, je me l\u00e8ve quand je veux, je mange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [81%] :\r\nFonction des et et je j'ai j'ai fait vraiment exactement rythmique qui nous convient pas trop long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [81%] :\r\nIl y a plein d'chose que j'\u00e9tais qu'que je ne suis pas cette force parce que suis prendrait alors on pense que c'est un rocher, non, non, je suis beaucoup plus et plus sensible et terriblement oui, donc il n'\u00e9rables et je suis tout bleu, je, je suis aussi tout \u00e0 coup je passe \u00e0 autre chose, \u00e7a c'est fait. \r\nJe suis comme tout le monde je suis je je peux changer ta vie tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:45) [86%] :\r\nC'est quoi, c'est un centre de danse ah oui, c'est une \u00e9cole Equateur donc tr\u00e8s bien, c'est bien la discipline pour \u00e7a, c'est g\u00e9nial, moi, mon seul r\u00eave c'\u00e9tait : je voulais \u00eatre ce cette chose que j'ai vraiment voulu je n'ai pas eu tout le reste c'\u00e9tait des accidents tt et temps de parcours comment j'appelle \u00e7a, mais je regrette pas non plus, moi je, au ch\u00f4mage depuis longtemps parce que on arr\u00eate quand m\u00eame \u00e0 35 ans, ah non, j'avais une chance que j'avais cet accident, mais j'ai message aimer cette forme de discipline, de sourire quand on avait mal malgr\u00e9 tout et \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 dans mon m\u00e9tier d'actrice cette cette forme de discipline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [83%] :\r\nD'y aller, mais vous savez que vous \u00eates pr\u00eat pour faire une sc\u00e8ne, enfin vous avez envie d'y aller parce qu'il faut que vous pleurez, vous avez \u00e9cout\u00e9, fils du Mahler \u00e0 bon pour vous conditionner toute \u00e0 \u00e9t\u00e9 plein peut pas la tourner, et une fois que c'est vraiment pr\u00eat vous savez plus du tout envie de pleurer, alors tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, quelquefois parce qu'on joue avec nos nerfs, parce qu'on peut, c'est pas comme au th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 on est vraiment conditionn\u00e9, c'est beaucoup plus facile, moi j'ai pas pris \u00e0 pleurer, c'\u00e9tait chose qui viennent quelquefois ils viennent passer comme dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [79%] :\r\nOn n'apprend pas pleurer, on apprend \u00e0 tricher, on peut mettre qui fixe pas pour autant le coin des yeux vous pleurez tout de suite vous fumez une cigarette vous mettez tr\u00e8s pr\u00e8s de de Lo\u00efc comme \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a c'est tout \u00e7a tout \u00e7a c'\u00e9tait route ce quoi, vous pouvez pas pleurer ce cap comment chaque fois sauf si vous \u00eates, vous savez, des yeux bleus excessivement fragile \u00e0 ne pas moi, mais je peux pleurer comme une Madeleine, si c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [81%] :\r\nIl y a pas tr\u00e8s bien, on peut pas dire toujours, ah c'est bon l\u00e0 alors on vous adore, je connais pas du tout, ce n'est, c'est incroyable, j'ai jou\u00e9 ici j'ai Jeanne d'Arc \u00e0 13 semaines j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 4 semaines donc sur l'ann\u00e9e, j'ai tourn\u00e9 un film, il y a pas longtemps avec Jacob Berger a d\u00e9voil\u00e9, \u00e7a s'appelait alors je suis bien souvent, et c'est tr\u00e8s typique, quand on vient dans une ville on ne regarde pas o\u00f9 on va parce qu'on vient me chercher le matin avec la voiture vous am\u00e8ne de soir\u00e9e contre 7 chez vous, la chambre d'h\u00f4tel, vous apprenez textes pour le lendemain. \r\nEt, et c'est tout, bouvier aucune curiosit\u00e9 pour visiter vous ou se balader, on est l\u00e0 pour le, pour l'autre, alors on sait pas o\u00f9 on est, et c'est pour \u00e7a qu'on qu'on n'est jamais vraiment bien d\u00e9bile. \r\nEt comme je ne vois Yachar mais si je ne suis pas oblig\u00e9 d'y aller, je voyage que par le travail, \u00e7a veut dire y a pas d'chose que je connais pas parce que je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:36) [72%] :\r\nParce que je me parle tous que dans la nature mais pas on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:09) [83%] :\r\nJe pourrais jamais de frustr\u00e9s parce que c'est tout oui, j'ai travaill\u00e9 avec les plus grands acteurs du monde c'est-\u00e0-dire Marmande Brando taste Hoffman, Al Pacino, Laurence Olivier quelques riches peur avec les plus grands, c'est tellement Hutchence que pourquoi j'aurais peur, \u00e7a s'arr\u00eate, faut bien que \u00e7a s'arr\u00eate un jour, j'ai pas du tout peur non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:30) [62%] :\r\nIl y a, et 6 tous morts et Smith et tout, et ce qui fait \u00e9tat de soi et du c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sente voil\u00e0 pour Biwott engouement au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:41) [79%] :\r\nRegardez en arri\u00e8re, je regrette jamais mes films je non, non, m\u00eame les nouveau, je ne regarde pas, parce que j'\u00e9tais m\u00eame pas beaucoup non, je m'en fous, mais je suis tr\u00e8s, je vais pas John consciente, voil\u00e0, je veux que \u00e7a reste comme je pensais vous \u00eates jamais vus, moi je vous ai vu, vous vous \u00eates jamais vu, sauf qu'on ne refl\u00e8tent la classe mais nous tout savoir, tout \u00e0 coup la au c'est c'est flippant mon image toi mais Chapais pourquoi je je vais \u00eatre quelque quelque chose que je pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:12) [88%] :\r\n\u00e7a m'appartient pas, c'est quelqu'un qui me l'a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [80%] :\r\nVous avez travaill\u00e9, vous aviez fait votre m\u00e9tier honn\u00eatement et professionnellement, et le reste, \u00e7a vous \u00e7a \u00e9chappe vous pouvez rien faire si vous le voyez qu'est -ce que vous voulez faire vous \u00e9nerver si vous cette comme moi une grosse flipper pour tous, vous avez -vous, c'est un \u00e9tat de et tout, pourquoi vous pouvez rien faire, le film est sorti, vous aimez parce qu'elle a fait qu'est -ce que vous voulez faire leur mieux c'est pas le cas, j'ai vu d\u00e9voil\u00e9e par exemple le truc, j'ai vu il y a 3 semaines et il est sorti il y a un nom, et puis je n'ai pas vu ben j'jamais content de moi, alors sauf \u00e7a fait moins mal conseill\u00e9 apr\u00e8s un an parce que vous passez d\u00e9j\u00e0 autre chose depuis l'\u00e2ge, c'\u00e9tait sa tourn\u00e9e 4 autres films mais si vous le voyez tout de suite vous avez fini, vous \u00eates tout \u00e0 chaud, c'est comme lire des critiques, je ne dis pas les critiques, m\u00eame pas les bons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:06) [88%] :\r\nJ'ai longtemps quand ils sont mauvais, mais c'est l'\u00c9tat, comment je pourrais vivre apr\u00e8s comme je pour aller sur la sc\u00e8ne le m\u00eame jour si on sans qu'on ne peut pas alors le mieux c'\u00e9tait pas lire ce que je ne sais pas, ne manqueront pas tangue et plus tard \u00e9videmment je prends toujours la temp\u00e9rature, je sais ce que c'est ok ou pas, mais je vais pas dire amour pour mon des choses qui vous alors le mieux c'est pas dire toute ma vie je me prot\u00e8ge parce que je sais, je suis trop sensible, je prends l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:37) [86%] :\r\nTrop les choses \u00e0 coeur, je suis trop ainsi cure parce que si on est tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr de soi, on s'en fout, moi je m'en fous pas alors sont sorties de secours, cet homme prot\u00e9g\u00e9e, \u00e7a veut dire de pas dire ce que j'aime chez moi salaire narcissique, mais j'aime la v\u00e9rit\u00e9, j'aime la spontan\u00e9it\u00e9, j'aime que je sens que j'ai pas tricher que j'ai v\u00e9cu ce moment dans la vie, qui \u00e9tait en m\u00eame temps filmer et que j'\u00e9tais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:04) [81%] :\r\nJ'ai pas sorti, terreau de secours et et l\u00e0 je suis contente, je suis pas heureusement je suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:14) [84%] :\r\nEt vous allez pas le croire, j'ai jamais fait un test pour un film, c'\u00e9tait toujours, c'\u00e9tait toujours une proposition : tout est venu comme \u00e7a et c'\u00e9tait pas du tout parce que j'ai v\u00e9cu des actrices 1000 femmes plut\u00f4t et comme moi, on fait des castings, c'est pas une question de talent, c'est juste j'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \u00e7a et en plus je suis un peu sauvage, c'\u00e9tait ton patron tous. \r\nAlors si je travaille pas. \r\nJ'ai la chance de dire j'ai pas faim. \r\nC'est une chance pour moi, la libert\u00e9, c'est pouvoir tirer non ou sources que je n'ai pas envie de faire et moi je suis vie pour comme de l'air alors ce peut aussi dispara\u00eetre quelques mois avec mon sac \u00e0 dos et partir et je suis capable et je les fais souvent je pars et pour moi, c'est \u00e7a la richesse ce m\u00e9tier magnifique, mais c'\u00e9tait pour pas c'est pas triste aujourd'hui plus cher mais chez Ferr\u00e9 ce m\u00e9tier si je serais jeune qui a pris part joue que aujourd'hui pour prendre quelque temps son agence, il faut avoir autant de la\u00efcs non mais on r\u00eave instagram et tout \u00e7a, moi je suis n\u00e9 sur Instagram ou comment \u00e7a s'appelle ni sur Facebook, c'est un miracle que j'ai un t\u00e9l\u00e9phone, mais je suis pas du tout, je veux pas de \u00e7a et si on veut pas, c'est pas un et vous savez quoi, c'est pas un calcul, mais les gens pouvaient accoster des que voter non on aimerait combien de Faustine, pas vraiment, alors l\u00e0, tout le monde tous les venir que bien des pas partir de 3 projets parce que c'\u00e9tait j'ach\u00e8te pas tellement envie, si je dis, je vais pas le faire, ils veulent que je le fasse, c'est un peu moi, je veux savoir tant de l'assurance, mais quand il voit quelqu'un qui veulent absolument le r\u00f4le, ils ont peur que la rien d'autre, moi pas salaire snobs, ce que j'\u00e9tais mais je suis pas snob je suis libre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:06) [80%] :\r\nAu canton qui joue au foot ou quoi Schiller, c'est pas vrai, parce que cette phrase, vous avez dit que on a la presse vieilles pierres cette cette phrase me touche \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a veut dire y a un probl\u00e8me, je suis quand m\u00eame sensible sur \u00e7a c'est \u00e7a me touche, ce que vous dites que j'ai pay\u00e9, pas trop, \u00e7a me fait vraiment plaisir, \u00e7a v\u00eatir que \u00e7a me m'occupe quand m\u00eame, sinon je dirais pas \u00e7a me fait plaisir, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:31) [91%] :\r\nTrouve que chaque chose \u00e7a son \u00e2ge pour ce qui est important, c'est l'absence de la frustration si vous avez bien v\u00e9cu vous arrange, vous vivez aussi le reste alors c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able de pour personne, mais moi je trouve ce qui \u00e9tait excessivement important c'est. \r\nSe sentir en forme physiquement parce que je pense si on appelle \u00e7a la beaut\u00e9 disons de la chose somme peu superficielle, la Poste vient quand m\u00eame aussi de l'Int\u00e9rieur, c'est pas seulement les cr\u00e8mes et je pense que de se lever le matin \u00e0 de pas avoir mal pour moi, c'\u00e9tait Jacques Bernier et moi je j'ai une chance de et la sant\u00e9, j'ai vite excessivement sainement n'est pas ennuyeuse Angers quand m\u00eame je mange bien, je, je, je suis pas mais je : je me nourris excessif, anciennement j'ai fait attention que je dors, je marche tous les jours entre 10 et 20 kilom\u00e8tres m\u00eame en ville, et le reste, je ne fais pas le club fait partir, tout ceci me des trucs comme \u00e7a, mais le reste, \u00e7a sert \u00e0 rien, sc\u00e8ne Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:44) [84%] :\r\nMoi je trouve que, aujourd'hui, de partir mourir, c'est pas grave, c'est juste pas souffrir avant de mourir, c'est \u00e7a qui me fait peur, la mort non parce que c'est bien d'\u00e9crire mais je voterai de vivre encore longtemps, longtemps, longtemps, si c'est possible, mais en forme, bah j'\u00e9tais travailler jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais c'est pas forc\u00e9ment faire des films de c'est c'est pas il y a plein d'autres choses que vous pouvez faire, je suis vraiment je me sens mieux aujourd'hui que quand j'avais 20 ans, c'est quand on a tous cette temp\u00eate hormonale qui vous rendent harangue le peuple a toujours amoureuse toujours des probl\u00e8mes de chagrin vous r\u00e9veiller la nuit parce que l'oreiller mouill\u00e9 tellement vous allez pleurer tout \u00e7a c'g\u00e9nial quand \u00e7a se calme mais il y a autre chose : il y a la tendresse \u00e0 l'humour, il y a des effets il y a plein d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:35) [77%] :\r\nEt \u00e0 la litt\u00e9rature et la musique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 tort, il y a plein d'chose de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il y a une forme d'on on suit bien, oui, oui, non, non, je suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:48) [79%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, je veux pas devenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:52) [81%] :\r\nReligieuse, mais je crois beaucoup qu'il y a quelqu'un l\u00e0- haut qui me prot\u00e9g\u00e9e et que je me sens un peu prot\u00e9g\u00e9 et que je remercie tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, peu importe qui est sain, \u00e7a p\u00e8te Bouddha s'ach\u00e8ve, je papa d'une religion pr\u00e9cise, mais je sais il y a plus important que moi et \u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup d'beaucoup d'espoir de continuer comme \u00e7a, d'apaisement, c'est la seule chose dont je suis insupportable pour c'est quand j'ai une chose que je sais pas ce que c'est, \u00e0 la quelque chose, \u00e7a prend des proportions tout Paris en courant, hein, je suis une parano, non c'est pas parano hier et policiers hypocondriaque oh la la, mais sinon dans la vie de vieillir physiquement, \u00e9videmment, j'ai pris la peau qu'avant mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:40) [79%] :\r\nIl y a pire, il y a pire de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:44) [85%] :\r\nJe vois des filles \u00e0 20 ans qui sont plaintes peuvent non non je plaisante, il faut juste avoir une hygi\u00e8ne moi je vais me montrer encore en maillot de bain, je vais me montrer encore d\u00e9maquiller je veux je veux \u00eatre je respecte un peu, m\u00eame si je regarde pas ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure manque mes cheveux, c'est un peu forme de discipline aussi de tirs, je vais pas me laisser aller, je suis j'ai pas forc\u00e9ment \u00eatre ob\u00e8se j'mais je suis pas contre les ob\u00e8ses 600 euros dans leur peau, c'est tr\u00e8s bien mais moi je ne sont pas bien je je ne sont pas bien qu'on s'y a lanc\u00e9 ce conseil beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:22) [96%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pas trop grossir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:25) [75%] :\r\nJe n'aime pas confier de lourdes j'\u00e9tais viennent lourd tant la t\u00eate quand j'ai pris du poids. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:30) [74%] :\r\nC'est un il n'aura oui. \r\nM\u00eame. \r\nAllez faire tellement ben il n'pas fait. \r\nJamais au dehors, c'est mieux d'aider. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:54) [67%] :\r\nEt je ne la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:57) [64%] :\r\nSont n\u00e9s ou d'un ensemble d'un mais, au fond, mais. \r\nAlors on fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:51) [89%] :\r\nSi avec Marthe Keller plus libre que jamais pour en savoir plus, rendez- vous sur la page de l'\u00e9mission RTS quoi Ch Barbie sur le pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:04) [62%] :\r\nOui bonsoir vieillesse dans la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T20:26:00Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Marthe", "role": "actrice et metteuse en sc\u00e8ne suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1857656", "internalArchiveId": "AA1908857166", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pilules am\u00e8res", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 1683, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10749163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10407716.image", "backgrounds": ["En d\u00e9but et en fin d'\u00e9mission TTC rend hommage au pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Jacques Chirac."], "alternativeTitle": ["En Suisse, la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments est telle que les h\u00f4pitaux envisagent m\u00eame de soigner les patients avec des produits p\u00e9rim\u00e9s", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rappel pour les inscriptions au concours boursier", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Quel sera l'impact de cette taxe sur le trafic a\u00e9rien? Est-ce que les gens voleront moins? Itw Christophe Viatte", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Itw Natalie Bougeard, journaliste qui a enqu\u00eat\u00e9 sur la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On retrouve la rubrique de Pierre Gobet avec sa question culte: comment claquer un milliard?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La semaine prochaine on va s'int\u00e9resser au co\u00fbt de notre d\u00e9mocratie directe", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "C'est la nouvelle star de l'\u00e9conomie. Thomas Piketty vient de publier Capital et Id\u00e9ologie, une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La taxe sur les billets d'avion fait son chemin. Didactique Pierre Gobet", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Pilules am\u00e8res", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "Pilules am\u00e8res", "600 m\u00e9dicaments en rupture de stock. Les h\u00f4pitaux qui envisagent de soigner les patients avec des produits p\u00e9rim\u00e9s. P\u00e9nurie de m\u00e9dicaments au royaume de la pharma...", "Pilules am\u00e8res"], "variantIds": ["ece-10749163", "ece-10749175", "ece-10749160", "ece-10749166", "ece-10749169", "ece-10749172", "ece-10749154", "ece-10749157", "ece-10749178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T15:38:02Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:06:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:07:10  00:00:09:12\r\n{\\an1}-C'est la rock star de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:00:09:14  00:00:11:09\r\n{\\an1}Thomas Piketty,\r\nses pav\u00e9s sur le capital\r\n\r\n00:00:11:11  00:00:13:17\r\n{\\an1}se vendent\r\n\u00e0 des millions d'exemplaires.\r\n\r\n00:00:13:19  00:00:15:15\r\n{\\an1}Comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n00:00:15:17  00:00:18:21\r\n{\\an1}La taxe sur les billets d'avion,\r\nest-ce la fin des vols low cost ?\r\n\r\n00:00:18:23  00:00:22:11\r\n{\\an1}L'avenir du trafic a\u00e9rien,\r\nc'est l'interview de la semaine.\r\n\r\n00:00:22:13  00:00:24:22\r\n{\\an1}600 m\u00e9dicaments en rupture de stock.\r\n\r\n00:00:25:00  00:00:27:22\r\n{\\an1}Les h\u00f4pitaux envisagent\r\nd'utiliser des produits \u00e9chus.\r\n\r\n00:00:28:00  00:00:31:04\r\n{\\an1}La p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\r\nau royaume de la pharma,\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:33:23\r\n{\\an1}c'est l'enqu\u00eate de TTC.\r\n\r\n00:00:34:13  00:00:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:46:14\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:50:02\r\n{\\an1}C'est la nouvelle star de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:00:50:04  00:00:52:13\r\n{\\an1}Thomas Piketty vient\r\nde publier \"Capital et Id\u00e9ologie\",\r\n\r\n00:00:52:15  00:00:54:10\r\n{\\an1}une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:00:54:11  00:00:56:16\r\n{\\an1}Ses bouquins\r\nfont plus de 1'000 pages,\r\n\r\n00:00:56:19  00:00:58:23\r\n{\\an1}la mati\u00e8re\r\nne passe pas pour \u00eatre sexy,\r\n\r\n00:00:59:01  00:01:01:04\r\n{\\an1}et pourtant c'est\r\n\u00e0 chaque fois un best-seller.\r\n\r\n00:01:01:06  00:01:03:00\r\n{\\an1}Comment expliquer cet engouement ?\r\n\r\n00:01:03:02  00:01:06:04\r\n{\\an1}R\u00e9ponse avec Delphine Gianora\r\net Nathalie Randin.\r\n\r\n00:01:08:01  00:01:10:05\r\n{\\an1}-L'ouvrage est sorti\r\nil y a quelques jours.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:12:23\r\n{\\an1}Et il se vend d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:14:23\r\n{\\an1}Il a donc droit\r\n\u00e0 une place privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:01:15:06  00:01:19:09\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 qu'on va mettre en \u00e9vidence\r\nles nouveaut\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9centes,\r\n\r\n00:01:19:11  00:01:22:13\r\n{\\an1}ou les gros coups de coeur.\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:28:03\r\n{\\an1}-On parle l\u00e0 du nouveau manuel\r\nd'\u00e9conomie de Thomas Piketty.\r\n\r\n00:01:31:05  00:01:33:18\r\n{\\an1}-On est dans une forme\r\n\r\n00:01:33:20  00:01:36:00\r\n{\\an1}de vulgarisation scientifique.\r\n\r\n00:01:36:02  00:01:38:07\r\n{\\an1}Mais elle est vraiment abordable.\r\n\r\n00:01:38:09  00:01:40:11\r\n{\\an1}La plupart des gens\r\nont entendu parler de lui.\r\n\r\n00:01:40:13  00:01:45:14\r\n{\\an1}Ca suffit \u00e0 titiller\r\nsur ce personnage.\r\n\r\n00:01:46:06  00:01:49:06\r\n{\\an1}-Le capitalisme,\r\nune machine \u00e0 produire l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:01:49:08  00:01:51:13\r\n{\\an1}Une th\u00e9orie qui a fait\r\nde Thomas Piketty\r\n\r\n00:01:51:15  00:01:53:16\r\n{\\an1}une star mondiale.\r\n\r\n00:01:54:04  00:01:56:00\r\n{\\an1}-On a besoin de d\u00e9passer\r\n\r\n00:01:56:02  00:01:57:23\r\n{\\an1}le capitalisme.\r\n\r\n00:01:58:01  00:02:01:11\r\n{\\an1}On a besoin d'aller vers la propri\u00e9t\u00e9\r\nsociale et temporaire.\r\n\r\n00:02:02:17  00:02:06:09\r\n{\\an1}-MIT, London School of Economics,\r\nl'Ecole d'Economie de Paris...\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:10:10\r\n{\\an1}Thomas Piketty a fait\r\nune carri\u00e8re acad\u00e9mique parfaite.\r\n\r\n00:02:12:20  00:02:16:10\r\n{\\an1}En 2013, il sort\r\n\"Le capital au XXI\u00e8me si\u00e8cle\".\r\n\r\n00:02:16:11  00:02:18:13\r\n{\\an1}Il d\u00e9montre l'\u00e9cart \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:02:18:15  00:02:23:19\r\n{\\an1}entre la r\u00e9mun\u00e9ration\r\ndu capital et celle du travail.\r\n\r\n00:02:23:21  00:02:29:11\r\n{\\an1}Une grosse recherche statistique\r\ncouvrant trois si\u00e8cles et 20 pays.\r\n\r\n00:02:29:13  00:02:31:10\r\n{\\an1}Un carton !\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:34:11\r\n{\\an1}2,5 mios d'exemplaires vendus\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:02:34:13  00:02:39:11\r\n{\\an1}Un succ\u00e8s de librairie in\u00e9dit\r\npour un manuel d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:02:39:12  00:02:43:08\r\n{\\an1}L'\u00e9conomiste devient incontournable.\r\n\r\n00:02:43:11  00:02:45:08\r\n{\\an1}Il est depuis lors partout.\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:47:21\r\n{\\an1}Aussi en version anglaise.\r\n\r\n00:02:47:23  00:02:50:22\r\n{\\an1}-A biggest success of the book...\r\n\r\n00:02:51:00  00:02:52:17\r\n{\\an1}-Et en version diva.\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:54:23\r\n{\\an1}-C'est super int\u00e9ressant,\r\npassionnant...\r\n\r\n00:02:55:01  00:02:56:19\r\n{\\an1}-Si vous ne me laissez pas en parler,\r\n\r\n00:02:56:21  00:02:59:12\r\n{\\an1}ce sera difficile\r\nde savoir de quel exemple il s'agit.\r\n\r\n00:02:59:14  00:03:06:19\r\n{\\an1}-Quand l'\u00e9conomie\r\ndevient de glamour.\r\n\r\n00:03:07:15  00:03:12:02\r\n{\\an1}Piketty, c'est aussi\r\ndes propositions choc.\r\n\r\n00:03:12:04  00:03:15:11\r\n{\\an1}-Je propose d'aller\r\nsur un imp\u00f4t progressif\r\n\r\n00:03:15:12  00:03:18:22\r\n{\\an1}annuel sur la propri\u00e9t\u00e9,\r\nqui serait un m\u00e9lange\r\n\r\n00:03:19:00  00:03:22:20\r\n{\\an1}de la taxe fonci\u00e8re actuelle\r\net de l'imp\u00f4t sur la fortune.\r\n\r\n00:03:23:21  00:03:27:00\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9conomistes,\r\n\u00e7a fait r\u00e9agir.\r\n\r\n00:03:27:02  00:03:29:21\r\n{\\an1}Piketty, on adore ou on d\u00e9teste.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:07\r\n{\\an1}Pour St\u00e9phane Garelli, les id\u00e9es\r\nde Piketty sont suicidaires.\r\n\r\n00:03:34:06  00:03:37:20\r\n{\\an1}-Il dit: \"Il faut prendre\r\n\r\n00:03:37:22  00:03:39:09\r\n{\\an1}aux ultra riches\".\r\n\r\n00:03:39:11  00:03:42:03\r\n{\\an1}\"C'est un instrument pour lutter\r\ncontre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\"\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:44:09\r\n{\\an1}Il dit qu'on peut aller\r\njusqu'\u00e0 90 % de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:03:44:11  00:03:47:23\r\n{\\an1}On a vu dans le pass\u00e9\r\nque dans les pays scandinaves,\r\n\r\n00:03:48:01  00:03:51:11\r\n{\\an1}qui avaient\r\nune fiscalit\u00e9 confiscatoire,\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:53:22\r\n{\\an1}les gens sont partis.\r\n\r\n00:03:54:00  00:03:56:01\r\n{\\an1}Beaucoup sont venus en Suisse.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:59:10\r\n{\\an1}Les grandes fortunes su\u00e9doises\r\nsont venues en Suisse.\r\n\r\n00:03:59:11  00:04:03:02\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 d'un certain\r\ntaux de fiscalit\u00e9,\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:05:21\r\n{\\an1}les gens se demandent\r\n\u00e0 quoi bon travailler.\r\n\r\n00:04:06:08  00:04:09:12\r\n{\\an1}-Marius Bruelhart a collabor\u00e9\r\navec l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:04:12:07  00:04:14:22\r\n{\\an1}-Je pense que l'\u00e9volution\r\n\r\n00:04:15:00  00:04:17:08\r\n{\\an1}des \u00e9conomies de march\u00e9\r\n\r\n00:04:17:10  00:04:21:16\r\n{\\an1}sera telle que des in\u00e9galit\u00e9s\r\nvont continuer de cro\u00eetre.\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:25:04\r\n{\\an1}Il y a des indications\r\nr\u00e9centes qui montrent\r\n\r\n00:04:25:06  00:04:28:18\r\n{\\an1}que les in\u00e9galit\u00e9s\r\ncommencent \u00e0 augmenter.\r\n\r\n00:04:28:20  00:04:30:23\r\n{\\an1}Il faut suivre \u00e7a.\r\n\r\n00:04:31:01  00:04:34:11\r\n{\\an1}Si les in\u00e9galit\u00e9s\r\nne cessent de se renforcer,\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:37:08\r\n{\\an1}il faut une politique\r\nqui corrige cela.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:39:18\r\n{\\an1}C'est dur de ne pas \u00eatre\r\nd'accord avec cela.\r\n\r\n00:04:40:04  00:04:43:11\r\n{\\an1}-Ceux qui sont d'accord\r\navec Thomas Piketty le montrent.\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:46:13\r\n{\\an1}Lors des s\u00e9ances de signatures,\r\nles fans sont l\u00e0.\r\n\r\n00:04:46:15  00:04:51:01\r\n{\\an1}Piketty est un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:04:55:16  00:04:57:16\r\n{\\an1}-C'est une rockstar autant\r\n\r\n00:04:57:19  00:05:00:02\r\n{\\an1}parmi les chercheurs acad\u00e9miques\r\n\r\n00:05:00:04  00:05:02:17\r\n{\\an1}que parmi un public plus large.\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:04:16\r\n{\\an1}C'est quelqu'un\r\nqui a une fondation solide\r\n\r\n00:05:04:18  00:05:06:14\r\n{\\an1}dans la recherche scientifique.\r\n\r\n00:05:06:16  00:05:11:12\r\n{\\an1}Il a pu influencer\r\nun public plus large.\r\n\r\n00:05:11:14  00:05:13:20\r\n{\\an1}-Il y a un succ\u00e8s de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:05:13:22  00:05:15:18\r\n{\\an1}Et les gens se rendent compte\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:18:16\r\n{\\an1}que l'\u00e9conomie est partout.\r\n\r\n00:05:20:23  00:05:23:05\r\n{\\an1}-Dernier exploit de Thomas Piketty.\r\n\r\n00:05:23:07  00:05:24:21\r\n{\\an1}Il s'invite aujourd'hui\r\ndans la campagne am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:05:24:23  00:05:28:08\r\n{\\an1}La candidate Elizabeth Warren\r\n\r\n00:05:28:10  00:05:31:03\r\n{\\an1}a repris ses th\u00e8ses\r\ndans son programme.\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:34:19\r\n{\\an1}Du jamais vu pour\r\nun \u00e9conomiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:05:47:11  00:05:50:20\r\n{\\an1}-La taxe sur les billets d'avion\r\nfait son chemin.\r\n\r\n00:05:50:22  00:05:53:00\r\n{\\an1}Elle a pass\u00e9 le cap\r\ndu Conseil des Etats\r\n\r\n00:05:53:02  00:05:56:09\r\n{\\an1}et sera d\u00e9battue au National\r\npar le nouveau Parlement.\r\n\r\n00:05:56:11  00:05:59:06\r\n{\\an1}On parle d'un montant\r\nde 30 \u00e0 120 francs par billet.\r\n\r\n00:05:59:07  00:06:02:04\r\n{\\an1}Pierre Gobet,\r\n\u00e7a va rapporter combien ?\r\n\r\n00:06:03:08  00:06:06:08\r\n{\\an1}-Les s\u00e9nateurs se sont mis d'accord\r\nsur une fourchette.\r\n\r\n00:06:06:10  00:06:10:22\r\n{\\an1}Si on prend l'hypoth\u00e8se de 30 frs\r\n\r\n00:06:11:00  00:06:13:23\r\n{\\an1}pour des billets\r\nsur les courts et moyens courriers,\r\n\r\n00:06:14:01  00:06:22:02\r\n{\\an1}de 120 frs pour les longs courriers,\r\non obtient 1,3 mia par an.\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:24:23\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevra r\u00e9gler des d\u00e9tails\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:29:11\r\n{\\an1}sur le montant de la taxe\r\nen fonction des classes utilis\u00e9es\r\n\r\n00:06:29:13  00:06:31:04\r\n{\\an1}et de la distance parcourue.\r\n\r\n00:06:31:06  00:06:34:20\r\n{\\an1}-Ce 1,3 mia, il servira \u00e0 quoi ?\r\n\r\n00:06:34:22  00:06:37:21\r\n{\\an1}-C'est une taxe incitative.\r\n\r\n00:06:37:23  00:06:44:00\r\n{\\an1}Un peu plus de la moiti\u00e9\r\nsera rembours\u00e9e \u00e0 la population.\r\n\r\n00:06:44:02  00:06:48:21\r\n{\\an1}Chacun recevrait 60 frs\r\n\r\n00:06:48:23  00:06:52:14\r\n{\\an1}via la r\u00e9duction\r\ndes primes des caisses maladie.\r\n\r\n00:06:52:16  00:06:56:16\r\n{\\an1}L'autre partie alimentera\r\nun nouveau fonds pour le climat\r\n\r\n00:06:56:18  00:06:59:22\r\n{\\an1}qui prendra des mesures\r\nde r\u00e9duction du CO2.\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:02:18\r\n{\\an1}-Le fret est-il concern\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:07:10\r\n{\\an1}-Non, le trafic de marchandises\r\nest exclu.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:12\r\n{\\an1}Seuls les passagers sont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:15:00\r\n{\\an1}Ces taxes repr\u00e9sentent plus\r\nde 90 % du trafic a\u00e9rien en Suisse.\r\n\r\n00:07:15:02  00:07:16:11\r\n{\\an1}Ils sont en progression nette.\r\n\r\n00:07:16:12  00:07:18:19\r\n{\\an1}-Et si on compare\r\navec les autres pays ?\r\n\r\n00:07:18:21  00:07:24:05\r\n{\\an1}-Tous nos voisins disposent d\u00e9j\u00e0\r\nd'un imp\u00f4t sur le trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:07:24:07  00:07:33:18\r\n{\\an1}La France va m\u00eame l'augmenter.\r\n\r\n00:07:33:20  00:07:42:02\r\n{\\an1}En Suisse, la taxe sera plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:46:21\r\n{\\an1}La Suisse se r\u00e9veille tard mais\r\nrisque d'\u00eatre la meilleure \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:50:21\r\n{\\an1}-Pierre, merci.\r\n\r\n00:07:50:23  00:07:53:18\r\n{\\an1}Quel sera l'impact de cette taxe\r\nsur le trafic a\u00e9rien ?\r\n\r\n00:07:53:20  00:07:56:08\r\n{\\an1}Est-ce que les gens voleront moins ?\r\n\r\n00:07:56:10  00:07:58:14\r\n{\\an1}On accueille\r\nun sp\u00e9cialiste de l'aviation.\r\n\r\n00:07:58:16  00:08:01:22\r\n{\\an1}Christophe Viatte, bonsoir.\r\n\r\n00:08:02:00  00:08:05:03\r\n{\\an1}Ca fait 20 ans que vous travaillez\r\ndans le domaine a\u00e9rien.\r\n\r\n00:08:05:05  00:08:10:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, vous \u00eates directeur pour\r\nl'Europe de Sabre Airline Solutions,\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:14:00\r\n{\\an1}un des deux leaders mondiaux\r\nde la distribution de billets.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:19:11\r\n{\\an1}On utilise vos services, sans le\r\nsavoir, quand on commande un billet ?\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:28:14\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:31:06\r\n{\\an1}Nous sommes le premier distributeur\r\n\r\n00:08:31:10  00:08:35:03\r\n{\\an1}aux agents de voyages.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:38:08\r\n{\\an1}Tous les passagers qui veulent\r\nr\u00e9server un billet d'avion\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:42:20\r\n{\\an1}passent par nos syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:47:05\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut mesurer l'impact\r\n\r\n00:08:47:09  00:08:52:22\r\n{\\an1}de ces taxes climatiques sur le\r\ntrafic ?\r\n\r\n00:08:53:02  00:08:57:03\r\n{\\an1}-La taxe de carbone aura un impact.\r\n\r\n00:08:57:07  00:09:00:10\r\n{\\an1}Ce qui sera plus important, ce sera\r\nla consolidation.\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:04:22\r\n{\\an1}\u00c7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Am\u00e9rique du\r\nNord.\r\n\r\n00:09:05:02  00:09:09:19\r\n{\\an1}Quatre grandes compagnies se\r\ndivisent le march\u00e9.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:15:21\r\n{\\an1}On est loin de cela en Europe.\r\n\r\n00:09:20:01  00:09:22:11\r\n{\\an1}Par d\u00e9finition, les prix des billets\r\nd'avion\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:28:12\r\n{\\an1}sont plus bas en Europe.\r\n\r\n00:09:28:16  00:09:34:14\r\n{\\an1}-En Am\u00e9rique, on arrive \u00e0 combien\r\npour une heure de vol ?\r\n\r\n00:09:40:21  00:09:46:22\r\n{\\an1}-New York \u2015 Washington, c'est un\r\ntarif entre 300 et 400 francs.\r\n\r\n00:09:48:00  00:09:51:05\r\n{\\an1}Cette fois moins cher ici.\r\n\r\n00:09:51:09  00:09:54:01\r\n{\\an1}-Les billets d'avion augmenteront \u00e0\r\ncause du march\u00e9\r\n\r\n00:09:54:05  00:10:00:03\r\n{\\an1}et \u00e0 cause des taxes.\r\n\r\n00:10:00:18  00:10:06:18\r\n{\\an1}-Oui, le march\u00e9 va se consolider en\r\nEurope.\r\n\r\n00:10:07:01  00:10:10:21\r\n{\\an1}Il y aura trois grandes compagnies\r\na\u00e9riennes,\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:14:09\r\n{\\an1}quelques low cost.\r\n\r\n00:10:14:12  00:10:18:15\r\n{\\an1}Les autres compagnies devront\r\nsuivre.\r\n\r\n00:10:18:19  00:10:24:17\r\n{\\an1}-Les low cost pourront survivre ?\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:28:06\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 difficile aujourd'hui de\r\nsurvivre\r\n\r\n00:10:28:10  00:10:32:11\r\n{\\an1}\u00e0 des tarifs entre 30 et 40 francs.\r\n\r\n00:10:32:15  00:10:38:00\r\n{\\an1}\u00c7a aidera les compagnies \u00e0 relever\r\nles prix.\r\n\r\n00:10:38:04  00:10:42:05\r\n{\\an1}Mais s'il y a consolidation, les\r\nprix vont augmenter.\r\n\r\n00:10:42:09  00:10:48:07\r\n{\\an1}Et les compagnies pourront \u00e0 nouveau\r\n\u00eatre rentables.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:52:15\r\n{\\an1}-C'est la fin d'une \u00e9poque o\u00f9 on\r\nvolait pour trois fois rien ?\r\n\r\n00:10:52:19  00:10:57:07\r\n{\\an1}-Je pense.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:01:16\r\n{\\an1}On aura toujours la possibilit\u00e9\r\nd'utiliser en Europe\r\n\r\n00:11:01:20  00:11:06:21\r\n{\\an1}d'autres modes de transport, comme\r\nle train et la voiture.\r\n\r\n00:11:07:01  00:11:12:12\r\n{\\an1}Mais voler a aussi bon prix, il y\r\naura un changement.\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:17\r\n{\\an1}-L'air du temps n'est pas favorable\r\naux voyages en avion.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:20:14\r\n{\\an1}Des limites sont fix\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:18  00:11:26:16\r\n{\\an1}Comment voyez-vous l'\u00e9volution du\r\ntrafic a\u00e9rien ?\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:31:03\r\n{\\an1}-Il y aura une croissance, moins en\r\nEurope\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:35:21\r\n{\\an1}et en Am\u00e9rique du Nord que dans les\r\nautres r\u00e9gions du monde.\r\n\r\n00:11:36:01  00:11:38:17\r\n{\\an1}En Europe, va certainement observer\r\nune fluctuation\r\n\r\n00:11:38:21  00:11:44:19\r\n{\\an1}du nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n00:11:46:07  00:11:48:17\r\n{\\an1}Des compagnies comme EasyJet sont\r\nd\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s\r\n\r\n00:11:48:21  00:11:54:19\r\n{\\an1}sur des modules plus gros.\r\n\r\n00:11:57:01  00:12:02:08\r\n{\\an1}Ils viennent de commander 30 321\r\nNeo.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:17\r\n{\\an1}-\u00c7a c'est pour l'Europe.\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:09:11\r\n{\\an1}Et le reste du monde, l'Asie et\r\nl'Afrique ?\r\n\r\n00:12:09:15  00:12:12:00\r\n{\\an1}Il y a un potentiel de\r\nd\u00e9veloppement ?\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:14:20\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:20:22\r\n{\\an1}Tout comme en Chine.\r\n\r\n00:12:22:23  00:12:25:04\r\n{\\an1}Le taux de croissance atteint\r\n\r\n00:12:25:08  00:12:31:04\r\n{\\an1}plusieurs centaines de pour cent l\u00e0-\r\nbas.\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:37:03\r\n{\\an1}En Europe et en Am\u00e9rique du Nord, on\r\nva stagner en heures de vol.\r\n\r\n00:12:37:07  00:12:40:11\r\n{\\an1}-Il y a la honte de voler.\r\n\r\n00:12:40:15  00:12:46:09\r\n{\\an1}\u00c7a va s'imposer chez nous ?\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:50:00\r\n{\\an1}-Il y a une conscience au niveau des\r\ngouvernements\r\n\r\n00:12:50:04  00:12:52:20\r\n{\\an1}par rapport au gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n00:12:53:00  00:12:56:10\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions la premi\u00e8re compagnie\r\n\r\n00:12:56:13  00:13:01:09\r\n{\\an1}\u00e0 mettre en place un calculateur de\r\ncarbone\r\n\r\n00:13:01:12  00:13:07:11\r\n{\\an1}pour aider les compagnies \u00e0 calculer\r\nles \u00e9missions.\r\n\r\n00:13:10:16  00:13:13:13\r\n{\\an1}-Vous calculez votre bilan carbone ?\r\n\r\n00:13:13:17  00:13:16:02\r\n{\\an1}-J'essaye.\r\n\r\n00:13:16:06  00:13:18:09\r\n{\\an1}Je le compense.\r\n\r\n00:13:18:12  00:13:24:10\r\n{\\an1}-Comment ?\r\n\r\n00:13:24:12  00:13:30:11\r\n{\\an1}-On peut ajouter un montant aux\r\ncompagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:13:32:05  00:13:33:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:43:18\r\n{\\an1}C'est une situation incroyable.\r\n\r\n00:13:43:20  00:13:45:20\r\n{\\an1}En Suisse, le pays de la pharma,\r\n\r\n00:13:45:22  00:13:49:13\r\n{\\an1}600 m\u00e9dicaments\r\nsont en rupture de stock.\r\n\r\n00:13:49:15  00:13:51:13\r\n{\\an1}La p\u00e9nurie est telle que les h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:13:51:15  00:13:55:08\r\n{\\an1}envisagent m\u00eame de soigner les\r\npatients avec des produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n00:13:55:10  00:13:58:13\r\n{\\an1}Comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:05:08\r\n{\\an1}-Ici, dans la pharmacie\r\ndes H\u00f4pitaux universitaires,\r\n\r\n00:14:05:10  00:14:07:20\r\n{\\an1}ces pharmaciens surveillent\r\nune centaine de produits\r\n\r\n00:14:07:22  00:14:12:00\r\n{\\an1}pour cause de rupture de stock\r\nsur 2'000 m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:14:12:02  00:14:14:11\r\n{\\an1}La situation\r\nest devenue tellement tendue\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:17:09\r\n{\\an1}qu'un poste \u00e0 plein temps\r\nest consacr\u00e9 \u00e0 cela.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:09\r\n{\\an1}-On a une rupture de Synacthen ?\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:23:08\r\n{\\an1}-Tout notre stock\r\nest \u00e9chu au 31 ao\u00fbt.\r\n\r\n00:14:23:10  00:14:26:05\r\n{\\an1}Ils n'ont aucun autre lot\r\ndisponible en Suisse.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:29:05\r\n{\\an1}-On doit utiliser un produit \u00e9chu.\r\n\r\n00:14:29:07  00:14:34:02\r\n{\\an1}L'autre situation qui m'inqui\u00e8te,\r\nc'est le Myostat.\r\n\r\n00:14:34:04  00:14:37:07\r\n{\\an1}-On vient d'avoir l'information\r\nque le produit n'est pas disponible.\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:43:17\r\n{\\an1}L'autre produit alternatif\r\nest aussi en rupture.\r\n\r\n00:14:43:19  00:14:45:17\r\n{\\an1}La seule proposition,\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:48:03\r\n{\\an1}c'est de le faire\r\nvenir des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:14:48:05  00:14:49:08\r\n{\\an1}-Il co\u00fbte plus cher ?\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:51:02\r\n{\\an1}-Six fois plus cher.\r\n\r\n00:14:51:04  00:14:53:00\r\n{\\an1}Et 15 jours de d\u00e9lai de livraison.\r\n\r\n00:14:53:02  00:14:55:03\r\n{\\an1}Si le produit revient mi-septembre,\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:58:23\r\n{\\an1}on essaie de voir si \u00e7a vaut le coup\r\naupr\u00e8s de la professeure.\r\n\r\n00:14:59:01  00:15:00:19\r\n{\\an1}-Ce qui prime, ce sont les d\u00e9lais.\r\n\r\n00:15:00:21  00:15:04:14\r\n{\\an1}S'il est plus cher,\r\non l'ach\u00e8tera quand m\u00eame.\r\n\r\n00:15:04:16  00:15:06:23\r\n{\\an1}-Qui dit suisse, dit pharma.\r\n\r\n00:15:07:01  00:15:09:23\r\n{\\an1}Et on n'arrive plus\r\n\u00e0 soigner des gens ?\r\n\r\n00:15:10:01  00:15:12:00\r\n{\\an1}-Dans certains cas,\r\n\r\n00:15:12:02  00:15:14:03\r\n{\\an1}c'est ce qui arrive.\r\n\r\n00:15:14:05  00:15:17:02\r\n{\\an1}On doit se retrouver\r\ncomme un pays en d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:15:17:04  00:15:22:15\r\n{\\an1}\u00e0 g\u00e9rer les bo\u00eetes de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:15:22:17  00:15:28:02\r\n{\\an1}Quelquefois, \u00e7a me rappelle\r\nmes s\u00e9jours en Afrique,\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:30:17\r\n{\\an1}o\u00f9 mes coll\u00e8gues\r\navaient beaucoup de peine\r\n\r\n00:15:30:19  00:15:33:11\r\n{\\an1}\u00e0 s'approvisionner en m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:15:33:13  00:15:35:11\r\n{\\an1}Les d\u00e9lais \u00e9taient tr\u00e8s longs.\r\n\r\n00:15:35:12  00:15:38:04\r\n{\\an1}Ils devaient faire\r\navec ce qu'ils avaient pour le mois.\r\n\r\n00:15:38:06  00:15:41:23\r\n{\\an1}-Les traitements les plus touch\u00e9s...\r\n\r\n00:15:49:12  00:15:51:20\r\n{\\an1}Cette liste utilis\u00e9e\r\npar le milieu m\u00e9dical suisse\r\n\r\n00:15:51:22  00:15:53:14\r\n{\\an1}montre l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:15:53:16  00:15:57:11\r\n{\\an1}Plus de 600 m\u00e9dicaments sont\r\nen rupture d'approvisionnement.\r\n\r\n00:15:57:13  00:16:00:04\r\n{\\an1}Leur point commun: Ce sont\r\ndes produits bon march\u00e9,\r\n\r\n00:16:00:06  00:16:03:11\r\n{\\an1}des mol\u00e9cules anciennes\r\net des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:16:03:13  00:16:07:19\r\n{\\an1}-Sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 20.\r\n\r\n00:16:07:21  00:16:11:04\r\n{\\an1}Il y a une alerte \u00e0 donner.\r\n\r\n00:16:11:06  00:16:18:06\r\n{\\an1}La situation empire et on ne voit\r\npas le bout du tunnel.\r\n\r\n00:16:18:08  00:16:21:04\r\n{\\an1}-Les pharmaciens se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n00:16:21:06  00:16:22:23\r\n{\\an1}Ils trouvent le traitement ailleurs,\r\n\r\n00:16:23:01  00:16:26:17\r\n{\\an1}substituent avec des produits\r\nalternatifs ou rationnent.\r\n\r\n00:16:26:19  00:16:30:01\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me D qui a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:16:30:03  00:16:33:04\r\n{\\an1}-Ce sont des situations rares.\r\n\r\n00:16:33:06  00:16:35:06\r\n{\\an1}Mais on a eu quelques cas\r\n\r\n00:16:35:08  00:16:39:06\r\n{\\an1}dans des pathologies canc\u00e9reuses\r\no\u00f9 le m\u00e9decin n'a pas pu choisir\r\n\r\n00:16:39:08  00:16:43:04\r\n{\\an1}le traitement qu'il aurait d\u00fb\r\nnormalement choisir.\r\n\r\n00:16:43:06  00:16:48:01\r\n{\\an1}Dans ces rares situations, il y a\r\nune perte de chance pour le patient.\r\n\r\n00:16:48:03  00:16:51:11\r\n{\\an1}-La Suisse en manque de traitements.\r\n\r\n00:16:51:13  00:16:55:22\r\n{\\an1}Direction B\u00e2le, ville\r\no\u00f9 si\u00e8gent de nombreuses pharma\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:58:12\r\n{\\an1}peu bavardes face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:16:58:14  00:17:01:11\r\n{\\an1}Mepha a accept\u00e9 de nous recevoir.\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:02:20\r\n{\\an1}Ce g\u00e9ant du g\u00e9n\u00e9rique\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:05:06\r\n{\\an1}\u00e9coule 17 millions\r\nde bo\u00eetes en Suisse par an.\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:08:00\r\n{\\an1}80 de ses produits\r\nsont en rupture de stock\r\n\r\n00:17:08:02  00:17:11:04\r\n{\\an1}sur 1'200 commercialis\u00e9s.\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:15:09\r\n{\\an1}-La grande raison,\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:18:07\r\n{\\an1}c'est le prix des g\u00e9n\u00e9riques\r\n\r\n00:17:18:09  00:17:20:12\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:22:09\r\n{\\an1}Pas partout.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:26:13\r\n{\\an1}Ca force l'industrie\r\ng\u00e9n\u00e9rique \u00e0 une concentration,\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:29:16\r\n{\\an1}une minimalisation des frais.\r\n\r\n00:17:29:18  00:17:35:21\r\n{\\an1}Parfois, une usine pour la substance\r\nau niveau mondial.\r\n\r\n00:17:35:23  00:17:40:12\r\n{\\an1}Si vous avez une usine\r\nqui a un probl\u00e8me,\r\n\r\n00:17:40:14  00:17:43:07\r\n{\\an1}vous avez un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n00:17:43:09  00:17:45:07\r\n{\\an1}-Autre fragilit\u00e9 du syst\u00e8me:\r\n\r\n00:17:45:09  00:17:48:04\r\n{\\an1}fragmentation\r\nde la cha\u00eene de production\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:51:16\r\n{\\an1}et d\u00e9localisation\r\ndans des pays moins chers.\r\n\r\n00:17:51:18  00:17:54:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, beaucoup de m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:17:54:10  00:17:57:06\r\n{\\an1}ne sont plus produits\r\n\u00e0 un seul endroit.\r\n\r\n00:17:57:08  00:18:00:16\r\n{\\an1}La plupart des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\nviennent d'Asie.\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:02:21\r\n{\\an1}Puis le m\u00e9dicament est conditionn\u00e9\r\nen Europe ou aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n00:18:02:23  00:18:05:18\r\n{\\an1}et d\u00e9livr\u00e9 chez nous.\r\n\r\n00:18:05:20  00:18:08:06\r\n{\\an1}Pour Mepha, la moiti\u00e9\r\ndes substances actives\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:10:18\r\n{\\an1}viennent de Chine et d'Inde.\r\n\r\n00:18:10:20  00:18:14:16\r\n{\\an1}Selon un rapport fran\u00e7ais,\r\n80 % des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n00:18:14:18  00:18:17:14\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments commercialis\u00e9s\r\n\r\n00:18:17:16  00:18:20:20\r\n{\\an1}viennent d'Asie\r\nou des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:18:20:21  00:18:25:08\r\n{\\an1}Cet expert en sant\u00e9 publique\r\nd\u00e9crit le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:18:25:10  00:18:29:09\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:18:29:11  00:18:32:02\r\n{\\an1}la production de m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:18:32:04  00:18:33:18\r\n{\\an1}\u00e9tait courante en Europe.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:39:11\r\n{\\an1}Nous avions aussi beaucoup\r\nde producteurs de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n00:18:39:12  00:18:41:13\r\n{\\an1}Avec la baisse des prix,\r\n\r\n00:18:41:15  00:18:44:14\r\n{\\an1}la production\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9e en Europe de l'Est,\r\n\r\n00:18:44:16  00:18:53:02\r\n{\\an1}puis dans un second temps en Asie.\r\n\r\n00:18:53:04  00:18:55:09\r\n{\\an1}La Suisse, bastion\r\nde l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n00:18:55:11  00:18:58:05\r\n{\\an1}n'est plus capable de fabriquer\r\nses propres antibiotiques,\r\n\r\n00:18:58:07  00:19:01:00\r\n{\\an1}ses propres vaccins depuis 15 ans.\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:07:16\r\n{\\an1}Nous sommes d\u00e9pendants\r\nde la production non europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:10:11\r\n{\\an1}-Des ruptures de stock\r\ndus \u00e0 des choix\r\n\r\n00:19:10:13  00:19:13:08\r\n{\\an1}industriels et \u00e9conomiques\r\navec des impacts\r\n\r\n00:19:13:10  00:19:17:07\r\n{\\an1}sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:19:17:09  00:19:21:03\r\n{\\an1}-Prenez un patient\r\nqui a de l'hypertension.\r\n\r\n00:19:21:05  00:19:23:18\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, on a eu un probl\u00e8me majeur\r\navec un producteur\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:27:00\r\n{\\an1}de substances actives chinois\r\nqu'il ne pouvait plus livrer.\r\n\r\n00:19:27:02  00:19:29:15\r\n{\\an1}Et le patient dans tout cela ?\r\n\r\n00:19:29:17  00:19:32:07\r\n{\\an1}Vous lui donnez un autre traitement\r\nen substitution,\r\n\r\n00:19:32:09  00:19:35:22\r\n{\\an1}qui \u00e9videmment\r\nn'est pas aussi bon march\u00e9.\r\n\r\n00:19:36:00  00:19:39:01\r\n{\\an1}Il co\u00fbte deux \u00e0 trois fois plus cher.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:41:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:19:41:14  00:19:43:08\r\n{\\an1}-Des substituts plus chers,\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:45:02\r\n{\\an1}des achats \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nplus on\u00e9reux,\r\n\r\n00:19:45:04  00:19:47:16\r\n{\\an1}des pharmaciens qui investissent\r\ndu temps \u00e0 rechercher des solutions,\r\n\r\n00:19:47:18  00:19:50:12\r\n{\\an1}le co\u00fbt de ces ruptures\r\nde stock est difficile \u00e0 calculer.\r\n\r\n00:19:50:14  00:19:56:03\r\n{\\an1}-\u00c7a va tr\u00e8s vite se chiffrer.\r\n\r\n00:19:56:05  00:20:00:17\r\n{\\an1}Pour la Suisse entre 50 et 70 mios.\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:03:05\r\n{\\an1}-Devant l'ampleur du probl\u00e8me,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration impose\r\n\r\n00:20:03:07  00:20:08:11\r\n{\\an1}des stocks obligatoires\r\npour les produits jug\u00e9s vitaux.\r\n\r\n00:20:08:13  00:20:11:22\r\n{\\an1}Et la pharmacie de l'arm\u00e9e\r\nest aussi appel\u00e9e \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n00:20:13:22  00:20:17:16\r\n{\\an1}-La pharmacie de l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:20:18\r\n{\\an1}d\u00e9veloppe pour certains m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:23:03\r\n{\\an1}une production,\r\npour qu'en cas d'urgence\r\n\r\n00:20:23:05  00:20:26:21\r\n{\\an1}on puisse avoir recours\r\n\u00e0 ces m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:20:30:08  00:20:32:23\r\n{\\an1}-Quel est le juste prix\r\nd'un m\u00e9dicament\r\n\r\n00:20:33:01  00:20:35:07\r\n{\\an1}pour assurer sa disponibilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:35:09  00:20:38:14\r\n{\\an1}C'est la question\r\nque posent ces p\u00e9nuries.\r\n\r\n00:20:38:16  00:20:41:09\r\n{\\an1}Un d\u00e9bat relanc\u00e9 suite\r\n\u00e0 la proposition d'Alain Berset\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:44:14\r\n{\\an1}de baisser le prix\r\nde certains g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:20:46:04  00:20:48:02\r\n{\\an1}-Si on fait \u00e7a,\r\n\r\n00:20:48:04  00:20:50:08\r\n{\\an1}on arrivera \u00e0 des situations\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:52:10\r\n{\\an1}de ruptures de stock\r\nbeaucoup plus graves.\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:58:03\r\n{\\an1}On ne sera pas dans une position\r\nde faire quelque chose.\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:02:11\r\n{\\an1}-Cet ing\u00e9nieur \u00e9conomiste\r\ndirige un projet de recherche\r\n\r\n00:21:02:13  00:21:05:01\r\n{\\an1}sur les p\u00e9nuries\r\nd'approvisionnement.\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:07:16\r\n{\\an1}Pour lui,\r\nles effets de la globalisation,\r\n\r\n00:21:07:18  00:21:10:03\r\n{\\an1}la fragmentation de la production\r\njouent des r\u00f4les cruciaux.\r\n\r\n00:21:12:14  00:21:15:08\r\n{\\an1}-Quand un syst\u00e8me\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:17:02\r\n{\\an1}s'optimise lui-m\u00eame\r\n\r\n00:21:17:04  00:21:20:03\r\n{\\an1}et perd de vue le b\u00e9n\u00e9fice sup\u00e9rieur\r\ndu syst\u00e8me plus large,\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:25:13\r\n{\\an1}cela peut mener \u00e0 des p\u00e9nuries\r\nd'approvisionnement de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:28:07\r\n{\\an1}Un des r\u00e9sultats de notre \u00e9tude,\r\n\r\n00:21:28:10  00:21:30:11\r\n{\\an1}c'est qu'on devrait\r\nencore plus attentivement\r\n\r\n00:21:30:13  00:21:33:21\r\n{\\an1}regarder le prix de nos m\u00e9dicaments\r\net la fixation des tarifs.\r\n\r\n00:21:33:23  00:21:37:11\r\n{\\an1}C'est le point central,\r\nle point critique du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:21:37:13  00:21:43:03\r\n{\\an1}Quand vous appuyez dessus, cela\r\nchange des choses dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:21:43:05  00:21:49:06\r\n{\\an1}On devrait r\u00e9fl\u00e9chir dans quel but\r\non veut appuyer sur ce point.\r\n\r\n00:21:49:08  00:21:52:11\r\n{\\an1}-En attendant, les ruptures\r\nde stocks de m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:21:52:12  00:21:55:01\r\n{\\an1}largement utilis\u00e9s\r\ndeviennent banales.\r\n\r\n00:21:55:03  00:21:59:09\r\n{\\an1}Elles touchent des produits\r\ntels que l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:01:07\r\n{\\an1}-Alors, cette adr\u00e9naline ?\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:02:19\r\n{\\an1}-Elle est enfin arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:05:04\r\n{\\an1}On va pouvoir\r\nr\u00e9introduire la marchandise.\r\n\r\n00:22:05:06  00:22:07:03\r\n{\\an1}-On fait au plus vite.\r\n\r\n00:22:07:05  00:22:12:05\r\n{\\an1}C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:17:11\r\n{\\an1}Le m\u00e9dicament n'est pas une denr\u00e9e\r\n\r\n00:22:17:13  00:22:19:13\r\n{\\an1}comme une autre.\r\n\r\n00:22:19:14  00:22:21:23\r\n{\\an1}L'industrie pharmaceutique\r\na une responsabilit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:22:22:01  00:22:23:23\r\n{\\an1}Quand on commercialise\r\nun m\u00e9dicament,\r\n\r\n00:22:24:01  00:22:26:12\r\n{\\an1}on s'engage \u00e0 le mettre\r\n\u00e0 disposition des patients.\r\n\r\n00:22:26:14  00:22:28:11\r\n{\\an1}On ne peut pas\r\npour des raisons \u00e9conomiques\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:32:12\r\n{\\an1}admettre que de temps en temps\r\non n'en aura pas.\r\n\r\n00:22:32:14  00:22:34:03\r\n{\\an1}Parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher\r\n\r\n00:22:34:05  00:22:37:03\r\n{\\an1}de garantir\r\nl'approvisionnement en tout temps.\r\n\r\n00:22:44:07  00:22:46:04\r\n{\\an1}-Natalie Bougeard bonsoir,\r\n\r\n00:22:46:06  00:22:49:01\r\n{\\an1}les m\u00e9dicaments\r\nsont trop chers en Suisse\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:52:09\r\n{\\an1}et l\u00e0 on nous dit\r\nqu'ils sont pas assez chers !\r\n\r\n00:22:52:11  00:22:58:11\r\n{\\an1}-Dans la facture globale,\r\n\r\n00:22:58:13  00:23:03:20\r\n{\\an1}les m\u00e9dicaments p\u00e8sent toujours plus.\r\n\r\n00:23:03:22  00:23:06:10\r\n{\\an1}Les d\u00e9penses rembours\u00e9es\r\npar l'assurance de base\r\n\r\n00:23:06:11  00:23:14:09\r\n{\\an1}s'\u00e9levaient \u00e0 5,2 mias en 2010,\r\net \u00e0 7,5 mias en 2017.\r\n\r\n00:23:14:11  00:23:16:08\r\n{\\an1}Une augmentation de 43 %.\r\n\r\n00:23:16:10  00:23:20:07\r\n{\\an1}Ce qui fait grimper cette somme,\r\nce sont les m\u00e9dicaments innovants,\r\n\r\n00:23:20:09  00:23:23:10\r\n{\\an1}qui sont assez chers.\r\n\r\n00:23:23:12  00:23:25:09\r\n{\\an1}L'autre facteur, c'est qu'on prescrit\r\nbeaucoup plus ces m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:27:17\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\npar la voix d'Alain Berset,\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:30:14\r\n{\\an1}essaie de restreindre\r\ncette hausse des co\u00fbts\r\n\r\n00:23:30:16  00:23:38:00\r\n{\\an1}dans la facture de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:40:15\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie touche\r\nles g\u00e9n\u00e9riques seulement ?\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:42:14\r\n{\\an1}-Non, pas seulement.\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:50:11\r\n{\\an1}Ca concerne surtout les mol\u00e9cules\r\nanciennes et peu rentables.\r\n\r\n00:23:50:12  00:23:53:04\r\n{\\an1}-Et il y a p\u00e9nurie\r\ndans les autres pays ?\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:56:14\r\n{\\an1}-Oui, la situation est mondiale.\r\n\r\n00:23:56:16  00:24:03:12\r\n{\\an1}Elle touche les Etats-Unis,\r\no\u00f9 des h\u00f4pitaux se sont regroup\u00e9s\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:12:17\r\n{\\an1}et ont cr\u00e9\u00e9 une entreprise\r\npharmaceutique \u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:15:01\r\n{\\an1}Les Etats-Unis se rendent compte\r\n\r\n00:24:15:03  00:24:19:22\r\n{\\an1}qu'\u00eatre d\u00e9pendants de mati\u00e8re\r\npremi\u00e8re pharmaceutique chinoise\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:22:02\r\n{\\an1}n'est pas la meilleure id\u00e9e.\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:26:03\r\n{\\an1}Et la France\r\na publi\u00e9 un plan d'action\r\n\r\n00:24:26:05  00:24:29:13\r\n{\\an1}sur la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:24:29:15  00:24:31:18\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est de faire revenir\r\nla production en Europe\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:34:21\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des incitations fiscales.\r\n\r\n00:24:35:15  00:24:37:02\r\n{\\an1}-Merci Natalie.\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:39:16\r\n{\\an1}Dans 3 semaines,\r\nc'est les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:05\r\n{\\an1}On retrouve la rubrique de\r\nPierre Gobet avec sa question culte:\r\n\r\n00:24:42:07  00:24:44:00\r\n{\\an1}\"Comment claquer un milliard !\"\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:14\r\n{\\an1}Ce soir deux nouveaux candidats,\r\nle communiste contre l'UDC.\r\n\r\n00:24:50:04  00:24:52:11\r\n{\\an1}-Comment claquer un milliard ?\r\n\r\n00:24:54:03  00:24:56:11\r\n{\\an1}-Nos deux candidats aujourd'hui...\r\n\r\n00:25:01:16  00:25:04:08\r\n{\\an1}On passe \u00e0 la question.\r\n\r\n00:25:19:05  00:25:21:10\r\n{\\an1}-Aucune r\u00e9ponse ne convient.\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:02\r\n{\\an1}Il faut rembourser la dette.\r\n\r\n00:25:25:04  00:25:27:15\r\n{\\an1}On a 100 milliards de dettes.\r\n\r\n00:25:27:17  00:25:30:09\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons\r\npar rembourser ces dettes.\r\n\r\n00:25:30:11  00:25:35:19\r\n{\\an1}Cet exc\u00e9dent budg\u00e9taire\r\nne va pas forc\u00e9ment se renouveler.\r\n\r\n00:25:35:21  00:25:38:02\r\n{\\an1}Si vous lisez les journaux,\r\n\r\n00:25:38:03  00:25:45:07\r\n{\\an1}vous verrez que beaucoup de gens\r\nannoncent des ann\u00e9es difficiles.\r\n\r\n00:25:45:09  00:25:47:10\r\n{\\an1}-Dans la situation actuelle,\r\n\r\n00:25:47:11  00:25:51:00\r\n{\\an1}il faut privil\u00e9gier\r\nla probl\u00e9matique environnementale.\r\n\r\n00:25:51:02  00:25:55:19\r\n{\\an1}Ce milliard pourrait \u00eatre mis\r\nsur la sauvegarde du climat.\r\n\r\n00:25:55:20  00:25:57:14\r\n{\\an1}Sur les toits.\r\n\r\n00:25:57:16  00:25:59:23\r\n{\\an1}M\u00eame si l'AVS\r\nm\u00e9rite un coup de pouce.\r\n\r\n00:26:05:11  00:26:08:00\r\n{\\an1}-Je l'investirais\r\n\r\n00:26:08:02  00:26:11:03\r\n{\\an1}dans des entreprises,\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:14:05\r\n{\\an1}dans des choses\r\nqui ont une valeur \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:15:18\r\n{\\an1}-Deux propositions.\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:18:21\r\n{\\an1}La premi\u00e8re, on peut am\u00e9liorer\r\nles infrastructures sportives\r\n\r\n00:26:18:23  00:26:22:21\r\n{\\an1}dans ma r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel,\r\nau Locle, surtout.\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:27:23\r\n{\\an1}Et je participerais\r\nlargement au sauvetage\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:33:01\r\n{\\an1}du journal Gauche Hebdo.\r\n\r\n00:26:36:00  00:26:37:21\r\n{\\an1}-Hou l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n00:26:37:23  00:26:39:09\r\n{\\an1}Je ne fais jamais\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:40:18\r\n{\\an1}de grandes d\u00e9penses.\r\n\r\n00:26:40:20  00:26:42:06\r\n{\\an1}-Ma plus grande d\u00e9pense...\r\n\r\n00:26:42:08  00:26:44:14\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait de vacances.\r\n\r\n00:26:44:16  00:26:47:03\r\n{\\an1}J'ai pas fait de voyage.\r\n\r\n00:26:47:05  00:26:51:16\r\n{\\an1}J'ai fait des vacances\r\nchez moi \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:26:51:18  00:26:55:13\r\n{\\an1}Oui, j'ai fait une grande d\u00e9pense\r\ndans les 24 derniers mois.\r\n\r\n00:26:55:15  00:26:57:23\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9nov\u00e9 ma ferme.\r\n\r\n00:26:58:01  00:27:01:12\r\n{\\an1}-Quelques jours en Valais\r\navec mes enfants cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:01:14  00:27:03:17\r\n{\\an1}En vacances donc...\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:06:06\r\n{\\an1}Et en transports publics...\r\n\r\n00:27:06:08  00:27:08:19\r\n{\\an1}-Un grand merci\r\n\u00e0 nos deux candidats.\r\n\r\n00:27:09:22  00:27:13:18\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on continue\r\nde parler argent et politique.\r\n\r\n00:27:13:20  00:27:17:02\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser au co\u00fbt\r\nde notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:27:17:04  00:27:19:11\r\n{\\an1}Combien co\u00fbte une votation ?\r\n\r\n00:27:19:12  00:27:21:20\r\n{\\an1}Combien co\u00fbte notre Parlement ?\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:26:14\r\n{\\an1}Il reste 10 jours pour vous inscrire\r\n\u00e0 notre grand concours boursier,\r\n\r\n00:27:26:16  00:27:28:15\r\n{\\an1}il est ouvert\r\n\u00e0 tous mais aussi aux \u00e9coles.\r\n\r\n00:27:30:14  00:27:34:06\r\n{\\an1}Pour les gagnants: 10'000 francs\r\nen or et un voyage au Vietnam.\r\n\r\n00:27:34:08  00:27:37:09\r\n{\\an1}Passez tous une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:39:02\r\n{\\an1}Bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:48:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051451\r\nDate de transcription : 02-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:03) [72%] : \r\nOui, oui c'est, c'est le chef du TGV, nous on a les blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:13) [80%] : \r\nEt surtout, c'est bon pour le coeur, tu peux dire ce qui il le lib\u00e9rer, \u00e7a va 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:20) [82%] : \r\nOui, ben, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment qu'il est tout petit mais alors maintenant je comprends mieux, c'est pass\u00e9, oui, parce que lui, il a dit qu'ils savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:23) [88%] : \r\nD'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:31) [66%] : \r\nC'est tout va, c'est parce qu'elle figure avec voici si la France \u00e9tait-toi, tais-toi de Robert oui volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:00:45) [54%] : \r\nPour ceux \u00e7a Nicolas qui est oblig\u00e9 Serge Beno\u00eet a du boss je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:01:00) [82%] : \r\nEt photos, si tu veux, tu peux plus fort que \u00e7a soit les gens et les gens sont seront sur la t\u00e9l\u00e9 m'a m'attendent pas des gens, vous voyez, on est fix\u00e9 sur la t\u00e9l\u00e9, c'est moi, \u00e7a met pas de pression de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:04) [79%] : \r\nC'est un bon et je pense que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:19) [84%] : \r\nOn ne peut pas faire sur l'iPhone tu vas parler oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:27) [76%] : \r\nLes radios : vous \u00eates dans la m\u00eame je comment on fait pratiquement tout moment de celui qui en a un qui am\u00e8neront rasoir, alors c'est pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:35) [86%] : \r\nNon, je crois que c'est de Patrick, moi je suis dans celle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 avec achat avec Alexis fort oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:36 > 0:01:39) [99%] : \r\nCe que tu es superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:43 > 0:01:45) [81%] : \r\nQui se normal c'est bon, il fait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:45 > 0:01:45) [63%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:03:55) [81%] : \r\nHier, c'est bon \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a une chose de mais c'\u00e9tait la journ\u00e9e aussi non la journ\u00e9e on a fait une longue balade au sur la bagnole \u00e0 Auvernier on allait jusqu'au pilote a accord ta\u00efaut avec Annie oui \u00e7a fait quand m\u00eame une heure et demie \u00e0 l'aller, ne nous retombe si vous \u00eates soin parce que et puis le vers 6 heures on est descendu la quitter quand je ben au moment o\u00f9 le parquet apprend le tomber encore sous d'autres gens et puis oui, il a fini tard mais l\u00e0 j'je sais pas, j'ai envoy\u00e9 un mot ce mat\u00e9riel \u00e0 Verdun le mais il avait pris cong\u00e9 ce matin un arrive \u00e0 peu pr\u00e8s comment on pourrait chaudement, mais il \u00e9tait joyeux, il ma\u00eetrise assez bien, je crois, c'est que c'est la f\u00eate des vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel, les enfants \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s du go\u00fbt je pense ici No\u00ebl a fait ouais super beau oui a juste le vendredi soir, un tout petit peu de pluie mais autrement tr\u00e8s agr\u00e9able une bonne temp\u00e8re le toute fa\u00e7on il y a tellement de monde que \u00e7a r\u00e9chauffe aussi bien pour moi, je ne faisais jamais un probl\u00e8me \u00e0 la f\u00eate devant nous, non, enfin moi je connu which tr\u00e8s froid, on l'a tellement et apr\u00e8s tout \u00e7a, ils ont chang\u00e9 la date, il y a une dizaine d'ann\u00e9es ou 40, enfin c'\u00e9tait quand il ils n'ont avanc\u00e9 d'un d'un week- end statistiquement oui parce que Statistique avance toujours le 1er week- end d'octobre puis maintenant c'est le dernier week- end de septembre parce que statistiquement, ils \u00e9taient beaucoup plus souvent mauvais temps ce week- end, la baisse du temps \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o oui que celui qu'ils ont finalement choisi, je ne suis pas cha\u00eene sinon apparemment voil\u00e0 statistiquement, ils ont plus de chance que les plus d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, la f\u00eate des vendanges \u00e0 moi de devoir c'est nous, ouais ah moi, tout le monde et de vous \u00e9tiez lundi \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Neuch\u00e2tel, oui, oui, celle de Neuch\u00e2tel, ouais, ouais, si on commence avec vous voil\u00e0 partout en Suisse et en aussi, oui, il y avait alors Vanessa \u00e0 l'int\u00e9rieur avec la Foire du Valais acte oui \u00e0 la Foire du Valais, \u00e7a c'est dedans ouais, Auxerre, m'a fait, j'ai fait une fois, oui, nous aussi on a fait l'\u00e9mission l\u00e0- bas ah oui, non, c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:02 > 0:04:16) [78%] : \r\nGianadda et Constantin et c'\u00e9tait l\u00e0 les caricatures et Karpov comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a avait l'impression d'\u00eatre un bon conteur, avec les quatre faut que j'ai, moi j'vous l'enl\u00e8ve, on va faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:04:54) [77%] : \r\nEn c'est vivant ah non mais l\u00e0, il y a eu au moins un endroit, puis, si on le met plus plus pr\u00e8s de Piketty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:10) [98%] : \r\nMais apr\u00e8s l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:11 > 0:05:13) [77%] : \r\n\u00e0 la fois belle sur ce proc\u00e8s pour devenir Suisse Frelut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:30) [84%] : \r\nOui, parce que ouais et V\u00e9ro, m'a dit qu'il voulait une photo pour relancer le concours mais alors peut-\u00eatre parce que je sais pas si elle mettra le le concours en fond oui mettra le concours, mais en plus, ben \u00e7a sera devant ses \u00e9crans, je sais pas lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:32 > 0:05:36) [74%] : \r\nPour encore je \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:40) [77%] : \r\nSont dans le fond, oui, mais au moins avec des agents oui au d\u00e9part oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:42 > 0:05:48) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la nouvelle Star Manche bienvenue \u00e0 tous, c'est la nouvelle Star de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:03) [81%] : \r\nFemme tu tu d\u00e9ranges pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:06 > 0:06:26) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la nouvelle Star de l'\u00e9conomie, Thomas Piketty vient de publier, Capital et id\u00e9ologie, une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s ces bouquins font plus de 1000 pages la mati\u00e8re ne passe pas pour \u00eatre sexy et pourtant c'est \u00e0 chaque fois un bestseller comment expliquer cet engouement, la r\u00e9ponse avec Delphine Gianora et Nathalie Randin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:45) [78%] : \r\nSon son son son son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:49 > 0:06:54) [70%] : \r\nMais vu la parenth\u00e8se, on cherche le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:55 > 0:06:56) [81%] : \r\nEt le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:56 > 0:06:57) [75%] : \r\nLe march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:07:55) [87%] : \r\nAbracadabrantesque, Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:23) [93%] : \r\nC'est la rock Star de l'\u00e9conomie, Thomas Piketty, ces pav\u00e9s sur le capital se vendent \u00e0 des millions d'exemplaires, comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les taxes sur les billets d'avion est-ce la fin des vols low cost, l'avenir du trafic a\u00e9rien, c'est l'interview de la semaine 600 m\u00e9dicaments en rupture de stock, les h\u00f4pitaux, qui envisage de soigner les malades avec des produits \u00e9chu la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments au royaume de la Pharma, c'est l'enqu\u00eate de TTC en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:33 > 0:08:55) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la nouvelle Star de l'\u00e9conomie, Thomas Piketty vient de publier, Capital et id\u00e9ologie, c'est une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s ces bouquins font plus de 1000 pages la mati\u00e8re ne passe pas pour \u00eatre sexy et pourtant c'est \u00e0 chaque fois un best- seller, alors comment expliquer cet engouement, la r\u00e9ponse avec Delphine Gianora et Nathalie Randin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:57 > 0:09:03) [91%] : \r\nL'ouvrage est sorti il y a quelques jours, et il se vend d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, dans cette librairie, il a donc droit Anne place privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:03 > 0:09:11) [83%] : \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on va mettre en invitant ce moment Les les nouveaut\u00e9s, tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9centes et o\u00f9 nos gros coup de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:17) [92%] : \r\nOn ne parle pas l\u00e0 du dernier roman de Marc L\u00e9vy mais du nouveau Manuel d'\u00e9conomie de Thomas piqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:19 > 0:09:35) [88%] : \r\nOn est dans une forme de vulgarisation scientifique, c'est clair, mais les vraiment abordable, la plupart des gens ont quand m\u00eame soit entendu parler de lui : soit que soit entendu une \u00e9mission ou un bout d'\u00e9mission et \u00e7a suffit quelque part d\u00e9j\u00e0 \u00e0 titiller sur ce ce personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:35 > 0:09:42) [94%] : \r\nLe capitalisme, une machine \u00e0 produire l'in\u00e9galit\u00e9 une th\u00e9orie qui a fait de Thomas Piketty, une v\u00e9ritable Star mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:09:50) [95%] : \r\nOn a besoin de d\u00e9passer le capitalisme, on a besoin d'aller vers ce que j'appelle la propri\u00e9t\u00e9 sociale et temporaire, on a besoin d'une tr\u00e8s forte r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:52 > 0:09:59) [93%] : \r\nMIT London School of Economics, l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris Thomas Piketty a fait une carri\u00e8re acad\u00e9mique parfaite et r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:37) [91%] : \r\nEn 2013, il sort Le Capital au XXIe si\u00e8cle, il critique les in\u00e9galit\u00e9s et d\u00e9montre l'\u00e9cart historiquement \u00e9lev\u00e9 entre la r\u00e9mun\u00e9ration du capital et celle du travail, une grosse recherche statistique couvrant 3 si\u00e8cles et 20 pays une sometimes Apple un carton 2,5 millions d'exemplaires vendus dans le monde entier, traduit dans 40 langues, un succ\u00e8s de librairie in\u00e9dit pour un Manuel d'\u00e9conomie bonjour Thomas Piketty bonjour ce nouveau livre, l'\u00e9conomiste devient incontournable, il est depuis lors, partout dans tous les m\u00e9dias et dans toutes les conf\u00e9rences aussi en version anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:10:49) [85%] : \r\nSigne que \u00e7a tue nos hommes biggest 500 ce bouclier en version diva du pass\u00e9 et c'est super int\u00e9ressant justement c'est passionnant, je, je, si vous ne laissez pas en parler, \u00e7a va \u00eatre difficile de savoir de quel exemple il s'agit donc je je reviens Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:49 > 0:10:52) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre dans votre quand l'\u00e9conomie devient glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:12) [86%] : \r\nDonc, sont des batailles politiques consid\u00e9rables aujourd'hui est il, c'est aussi des propositions chocs la propri\u00e9t\u00e9, moi je propose d'aller plus loin en allant en allant sur un imp\u00f4t progressif annuel sur la propri\u00e9t\u00e9, qui serait un peu un m\u00e9lange de la taxe fonci\u00e8re actuelle et de l'imp\u00f4t sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:13 > 0:11:22) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du monde des \u00e9conomistes \u00e7a fait r\u00e9agir, pas de demi- mesure Piketty on adore ou on d\u00e9teste pour St\u00e9phane Garelli, les id\u00e9es de Piketty sont suicidaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:54) [93%] : \r\nIl dit : il faut prendre aux ultra- riches, c'est un instrument pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, donc dit on peut aller jusqu'\u00e0 90 pourcent de fiscalit\u00e9, personnellement, je suis \u00e9videmment pas d'accord, on a vu \u00e7a dans le pass\u00e9, par exemple dans des pays comme les pays scandinaves qui avaient une fiscalit\u00e9 qui \u00e9tait v\u00e9ritablement confiscatoire et ce qui s'est pass\u00e9, les gens sont partis, ils sont partis beaucoup sont venus en Suisse d'ailleurs, les grandes fortunes su\u00e9doise, par exemple, sont venus en Suisse, simplement parce que, au-del\u00e0 d'un certain taux de fiscalit\u00e9, les gens disent : \u00e0 quoi bon travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:55 > 0:11:58) [79%] : \r\nMarius br\u00fble Hart \u00e0 lui collabor\u00e9 avec l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:00 > 0:12:28) [92%] : \r\nJe pense, il y a des des raisons \u00e0 croire que l'\u00e9volution des \u00e9voque des \u00e9conomies de march\u00e9 Hamon va \u00eatre tels que des in\u00e9galit\u00e9s vont continuer \u00e0 cro\u00eetre, on voit en Suisse par exemple, quelques indications r\u00e9centes que les in\u00e9galit\u00e9s modestement commence \u00e0 augmenter, donc il faut suivre \u00e7a si les in\u00e9galit\u00e9s ne cessent de se renforcer, qu'il faut une politique qui corrigent cela, je pense, c'est dur de ne pas \u00eatre d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:28 > 0:12:41) [90%] : \r\nEt ceux qui sont d'accord avec Thomas Piketty le montre justement lors de ces s\u00e9ances de signatures ou conf\u00e9rence les fans sont l\u00e0, comme ici \u00e0 Paris la semaine derni\u00e8re, Piketty est un ph\u00e9nom\u00e8ne et l\u00e0, tout le monde se rejoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:42) [58%] : \r\nOn a affaire passerait entra\u00eenement en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:13:00) [95%] : \r\nIl est autant une rock Star parmi parmi les chercheurs acad\u00e9miques parmi un public plus large, donc c'est vraiment quelqu'un qui a une fondation solide dans la recherche scientifique et qui maintenant a a pu aussi influencer un public plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:09) [95%] : \r\nJe crois qu'il y a un succ\u00e8s de curiosit\u00e9, il y a peut-\u00eatre le fait que finalement les gens se rendent compte que l'\u00e9conomie est partout et que l'\u00e9conomie aujourd'hui touchent leur vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:09 > 0:13:22) [92%] : \r\nDernier exploit de Thomas Piketty, il s'invite aujourd'hui dans la campagne am\u00e9ricaine, la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence, Elizabeth Warren a repris ses tests dans son programme, du jamais vu pour un \u00e9conomiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:36 > 0:13:51) [92%] : \r\nLa taxe sur les billets d'avion fait son chemin, elle a pass\u00e9 le cap du Conseil des \u00c9tats le sera encore d\u00e9battue au National par le nouveau Parlement Pierre Gobet, on parle d'un montant entre 30 et 120 francs par billet tout \u00e7a, \u00e7a va rapporter combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:20) [89%] : \r\nAlors nos s\u00e9nateurs se sont mis d'accord sur une fourchette un minimum un maximum, alors si on prend une hypoth\u00e8se \u00e0 1 30 francs, ce serait la taxe sur les courts et moyens courriers, 120 francs, \u00e7a serait la taxe pour les longs courriers, h\u00e9 bien cela rapporterait par ann\u00e9e 1,3 milliards de francs, alors attention, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir encore donner des d\u00e9tails, par exemple, est-ce que la taxe d\u00e9pendra des classes qu'utilisent les passagers ou encore de la distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:20 > 0:14:24) [88%] : \r\nOr ce milliard virgule 3 on en fera quoi il servira quoi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:24 > 0:14:49) [95%] : \r\nC'est une taxe incitative, cela veut dire que plus de la moiti\u00e9 des revenus vont \u00eatre distribu\u00e9s \u00e0 la population, cela veut dire que chacune, chacun en Suisse recevra chaque ann\u00e9e 60 francs via la r\u00e9duction des primes de caisse maladie et puis l'autre partie, h\u00e9 bien elle ira dans un fond pour le climat qui servira \u00e0 financer des mesures de r\u00e9duction du CO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:49 > 0:14:52) [95%] : \r\nEt le fret il est touch\u00e9 aussi, ou que les passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:52 > 0:15:04) [94%] : \r\nNon, le trafic de marchandises n'est absolument pas touch\u00e9, on se concentre l\u00e0 vraiment sur les passagers qui repr\u00e9sente quand m\u00eame plus de 90 pourcent du trafic a\u00e9rien en Suisse et qui est en forte croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:04 > 0:15:07) [85%] : \r\nEt compar\u00e9 aux autres pays, la Suisse, elle fait plus, elle fait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:07 > 0:15:36) [96%] : \r\nAlors tous les pays voisins connaissent d\u00e9j\u00e0 une imposition du trafic a\u00e9rien, la France, l'Allemagne, l'Autriche, l'Italie, selon des modalit\u00e9s des montants qui varie la France d'ailleurs, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine va augmenter cette imposition mais on voit qu'un peu partout, h\u00e9 bien on est quand m\u00eame bien en-dessous de ce qui est pr\u00e9vu en Suisse, donc, comme souvent chez nous, h\u00e9 bien on se r\u00e9veille un peu tard mais ensuite, on essaie de jouer les premiers de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:16:10) [85%] : \r\nBen oui, merci, Pierre, quel sera l'impact de cette taxe sur le trafic a\u00e9rien est ce que les gens voleront au moins le plaisir d'accueillir un sp\u00e9cialiste de l'aviation Christian Christophe Fiat, bonsoir, merci, installez-vous, \u00e7a fait 20 ans vous travaillez dans le domaine a\u00e9rien ou l'\u00e9t\u00e9 chez Air Canada chez Alitalia, aujourd'hui, vous \u00eates directeur pour l'Europe de de sabres Airline Solutions, c'est un des 2 leaders mondiaux de la distribution de billets est ce que, si je prends un billet moi sur internet, je passe sans savoir par o\u00f9 vos services, comme d'autres, faisait de la prose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:11 > 0:16:24) [96%] : \r\nTout \u00e0 fait oui en fait on on est le 1er distributeur mondial aux agents de voyages et en Direct \u00e9galement donc tout passager qui veut r\u00e9server un billet d'avion passe soit par nos syst\u00e8mes ou ceux de nos comp\u00e9titeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:33) [92%] : \r\nVous avez donc un poste d'observation qui est int\u00e9ressant est ce que on peut mesurer quel sera l'impact de cette taxe climatique de combien \u00e7a peut r\u00e9duire le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:34 > 0:17:09) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je pense Les la taxe carbone en tant que telle, va avoir un impact, mais ce qui va \u00eatre davantage important, \u00e7a va \u00eatre la consolidation qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord, donc on a vu en Am\u00e9rique du Nord que 4 grandes compagnies aujourd'hui se divise le march\u00e9 Air Canada United, Delta et American on est loin de s'en Europe parce qu'en Europe on a encore une multitude de compagnies a\u00e9riennes qui aujourd'hui am\u00e8ne une surcapacit\u00e9 sur le march\u00e9 europ\u00e9en et par d\u00e9finition des prix des billets d'avion qui sont nettement plus bas en Europe que qu'on peut voir en Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:09 > 0:17:14) [98%] : \r\nEn Am\u00e9rique pour avoir une comparaison \u00e7a on arriverait \u00e0 combien pour une heure de vol par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:29) [84%] : \r\nAlors je dirais si je prends une comparaison un New York, Washington, qui a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame distance qu'un qu'un pari donc, Gen\u00e8ve, Paris ou Gen\u00e8ve, Barcelone on parle d'un tarif entre 300 et 400 francs alors que vient parce qu'ils font un oui c'est 10 fois moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:36) [94%] : \r\nC'est 10 fois moins cher sur les mains, donc \u00e7a veut dire que les billets d'avion vont augmenter \u00e0 la fois \u00e0 cause du march\u00e9 et \u00e0 cause des taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:56) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait le march\u00e9 par d\u00e9finition va se consoler en Europe, on va avoir au maximum 3 grandes compagnies a\u00e9riennes, on les voit d\u00e9j\u00e0 se profiler un Lufthansa et Air France et British Airways, auxquels vont s'ajouter deux 3 low cost EasyJet, Ryanair et peut-\u00eatre Waling le reste des compagnies vont devoir rejoindre ces groupes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:56 > 0:18:05) [90%] : \r\nMais le low cost peut survivre \u00e0 cette taxe, si vous prenez un billet \u00e0 30 francs pour aller \u00e0 Barcelone, vous ajoutez une taxe de 30 francs, \u00e7a le fait plus vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:29) [91%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui difficile hein au niveau au niveau des co\u00fbts d'op\u00e9ration d'une compagnie a\u00e9rienne, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile de survivre \u00e0 des tarifs entre 30 et 40 francs, donc \u00e7a va aider aussi les compagnies \u00e0 relever les prix en ajoutant la taxe, mais comme je le dis s'il y a consolidation sur le march\u00e9, les tarifs vont augmenter, et en augmentant en se positionnant presque au niveau en Am\u00e9rique du Nord aujourd'hui les compagnies pourront \u00e0 nouveau \u00eatre rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:37) [93%] : \r\nVous direz que c'est la fin d'une \u00e9poque qui a dur\u00e9 pas \u00e0 10 ans 15 ans o\u00f9 finalement on volait pour pour 3 fois rien, \u00e7a \u00e7a va \u00eatre du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:53) [89%] : \r\nJe pense, alors maintenant on aura toujours la possibilit\u00e9, en Europe, d'utiliser d'autres modes de transport, le train et la voiture \u00e9tant quand m\u00eame tr\u00e8s facile \u00e0 utiliser, en Europe, beaucoup plus qu'en Am\u00e9rique du Nord, mais de voler, a aussi bon prix, je pense que, effectivement, on va observer un changement \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:53 > 0:19:07) [87%] : \r\nEt puis, l'air du temps aujourd'hui est pas tr\u00e8s favorable, voyageant en avion, hein, il y a 2 il y a des collectivit\u00e9s publiques, des entreprises qui fixe des limites qui force l'et leurs employ\u00e9es, aller sur le train vous voyez comment le l'\u00e9volution, l'avenir du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:08 > 0:19:48) [94%] : \r\nIl va y avoir une croissance encore oui un petit peu moins en Europe et en Am\u00e9rique du Nord, que dans les autres r\u00e9gions du monde, en Europe, on va, on va certainement observ\u00e9 une fluctuation au niveau du nombre de si\u00e8ges davantage que du nombre de vols, de par les restrictions a\u00e9riennes de par la taxe carbone \u00e9galement des compagnies comme EasyJet ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de passer sur des modules plus gros des appareils de 200 si\u00e8ges aujourd'hui EasyJet ont perdu 3 19 10 3 20 qu'un avion de 150 \u00e0 180 si\u00e8ges, ils viennent de commander 30 321 Neo, qui sont des appareils de 200 220 si\u00e8ges, donc on va augmenter la capacit\u00e9 tout en maintenant le nombre de vols, o\u00f9 il est aujourd'hui au niveau aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:48 > 0:19:54) [96%] : \r\n\u00e7a c'est pour l'Europe, c'est pour l'Europe et le reste du monde, l'Asie, l'Afrique, l\u00e0 il y a encore un potentiel de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:18) [91%] : \r\nAbsolument, je pense qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en Chine \u00e0 la le taux de croissance du trafic a\u00e9rien en Chine, c'est en plusieurs centaines de pourcent 1, chaque ann\u00e9e, donc \u00e7a va continuer, l'Asie est encore en pleine croissance, parce que les gens doivent rattraper l'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord, au niveau du trafic mais en Europe et en Am\u00e9rique du Nord, je pense qu'on va, on va stagner au niveau du nombre de vols, par contre, on va continuer \u00e0 augmenter la capacit\u00e9 en nombre de si\u00e8ges, l'Irlande de passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:18 > 0:20:26) [89%] : \r\nLa honte de voler \u00e0 sa porte m\u00eame un nom en Su\u00e8de, c'est assez courant maintenant le Flight chez him, vous pensez que \u00e7a va s'imposer chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:45) [93%] : \r\nJe pensais \u00e0 une conscience quand m\u00eame au niveau des des gouvernements au niveau de la population par rapport justement au gaz de \u00e0 effet de serre mais nous comme compagnie on a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re compagnie \u00e0 mettre en place un calculateur de carbone dans nos syst\u00e8mes pour aider justement les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 contr\u00f4ler l'\u00e9mission de gaz \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:45 > 0:20:49) [95%] : \r\nVous le calculez votre propre bilan carbone parce que vous voyagez beaucoup hein je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:49 > 0:21:18) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait vous le calculer, j'essaye, j'essaye de contribuer aussi parce qu'aujourd'hui on peut quand on r\u00e9serve un billet d'avion participer donc financi\u00e8rement et volontairement, donc vous le compenser et on peut le compenser, moi je compense personnellement certains de mes coll\u00e8gues \u00e9galement ou compenser comment alors on peut ajouter un montant 1 toujours au niveau de des compagnies a\u00e9riennes, aujourd'hui on a une solution quand on r\u00e9serve un billet en ligne d'ajouter un montant forfaitaire pourra contribuer au aux attaques, la taxe carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:25) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, Christophe Bihac merci, je rappelle que vous \u00eates le un des directeurs de sabre Airline Solutions, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:30 > 0:21:48) [96%] : \r\nC'est une situation qui est \u00e0 peine croyable, en Suisse, le pays de la Pharma il y a 600 m\u00e9dicaments qui sont en rupture de stock, la p\u00e9nurie est telle que les h\u00f4pitaux envisagent m\u00eame de soigner les patients avec des produits p\u00e9rim\u00e9s, alors comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est l'enqu\u00eate de Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:51 > 0:22:05) [91%] : \r\nIci, dans la pharmacie des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ces pharmaciens surveille une centaine de produits pour cause de rupture de stock sur environ 2000 m\u00e9dicaments utilis\u00e9s, la situation est devenue tellement tendue qu'un poste \u00e0 plein temps est consacr\u00e9 \u00e0 cette veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:06 > 0:22:09) [75%] : \r\nVoil\u00e0 une rupture de Synack telle qu'\u00e9tait annonc\u00e9 ce nouveau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:09 > 0:22:15) [81%] : \r\nTout notre stock \u00e9tait chaud 31 en ao\u00fbt et ils viennent de le dire, qui ont aucun autre l'eau disponible en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:15 > 0:22:23) [84%] : \r\nDire que peut-\u00eatre qu'on va envisager d'utiliser un produit \u00e9chu voil\u00e0 notre situation qui maquette et un peu c'est le le mieux produit d'ophtalmologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:47) [90%] : \r\nDonc c'est pareil, on vient d'avoir l'information que le produit \u00e9tait pas disponible, donc l\u00e0 on a un stock qui est compl\u00e8tement nul, l'autre produit d'alternative pour ce cette indication, il est aussi en rupture en Suisse, la seule proposition qu'on a actuellement, c'est de faire venir des \u00c9tats-Unis, \u00e7a co\u00fbterait plus cher, il est 6 fois plus cher qu'il et puis il y a 15 jours de de les livraisons, donc si le produit revient mi- septembre, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de voir si \u00e7a vaut beaucoup aupr\u00e8s de la professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:22:53) [88%] : \r\nMoi, je prends ce qui prime, c'est avant tout les les d\u00e9lais et puis qu'on puisse fournir le produit s'il est plus cher, on ach\u00e8tera quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:53 > 0:22:59) [92%] : \r\nEt qui dit : Suisse, petit pays de la Pharma et on n'arrive plus potentiellement \u00e0 soigner des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:59 > 0:23:25) [89%] : \r\nVoil\u00e0, dans certains cas et c'est c'est effectivement ce qui arrive en tout cas on doit vraiment se se retrouver comme quasiment un pays en d\u00e9veloppement \u00e0 se dire : bon, ben voil\u00e0, j'ai maintenant pour le mois qui vient 10 bo\u00eetes de ce m\u00e9dicament, \u00e0 qui je vais les donner parce que je sais que je n'aurais pas plus et moi quelquefois \u00e7a me rappelle un peu, mais, mais, s\u00e9jours en Afrique ou bien les coll\u00e8gues avaient beaucoup de peine \u00e0 s'approvisionner en m\u00e9dicaments, ils avaient des d\u00e9lais d'approvisionnement tr\u00e8s long puis voil\u00e0, disait, ben voil\u00e0, je vais devoir faire avec \u00e7a pendant le mois qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:25 > 0:23:26) [72%] : \r\nTarzan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:27 > 0:23:52) [86%] : \r\nTraitement les plus touch\u00e9s antibiotiques vaccins analg\u00e9siques anti- canc\u00e9reux hypertenseur anti- \u00e9pileptique anti- Parkinson cette liste utilis\u00e9e par le milieu m\u00e9dical suisse montre l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts : plus de 600 m\u00e9dicaments sont en rupture d'approvisionnement actuellement leur point commun : ce sont des produits bon march\u00e9 des mol\u00e9cules anciennes des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:53 > 0:24:07) [90%] : \r\nSur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 20 donc c'est c'est quand il y a vraiment une alerte que nous n'aimerait donner de dire il faut faire quelque chose et en r\u00e9alit\u00e9 se pose pas grand chose en effet la situation s'empire et on ne voit pas tellement le bout du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:08 > 0:24:18) [90%] : \r\nAlors les pharmaciens se d\u00e9brouillent trouve le traitement ailleurs substitut avec des produits alternatifs s'ils existent, on rationne un syst\u00e8me D qui a parfois des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:19 > 0:24:34) [90%] : \r\nC'est des situations rare mais c'est vrai qu'on a eu quand m\u00eame quelques cas dans des pathologies canc\u00e9reuses, par exemple, le m\u00e9decin n'a pas pu choisir le traitement qu'il aurait d\u00fb normalement choisir selon les bonnes pratiques et l\u00e0 c'est clair qu'on peut imaginer dans ces rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:34 > 0:24:58) [91%] : \r\nSituation il y a quand m\u00eame une perte de chance pour le patient, la Suisse en manque de traitement pour comprendre comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, direction B\u00e2le, ville o\u00f9 si\u00e8ge de nombreuses Pharma peu bavarde face cam\u00e9ra, mais enfin, a accept\u00e9 de nous recevoir, ce g\u00e9ant du g\u00e9n\u00e9rique \u00e9coul\u00e9 17 millions de bo\u00eetes en Suisse par an actuellement environ 80 de ses produits sont en rupture de stock sur 1200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:31) [85%] : \r\nLa grande raison vraiment c'est c'est c'est prix international qui g\u00e9n\u00e9riques qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas, pas toujours pas pas partout, mais, mais, souvent, sont extr\u00eamement bas, sa force, l'industrie g\u00e9n\u00e9rique dans une concentration dans une mini- Malisa si on frais parfois seulement une usine 2 ils une pour la substance sur mondial et finalement si vous avez une farce, une usine qui a un probl\u00e8me, vous en un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:49) [93%] : \r\nAutre fragilit\u00e9 du syst\u00e8me fragmentation de la cha\u00eene de production et d\u00e9localisations dans des pays moins cher aujourd'hui beaucoup de m\u00e9dicaments ne sont plus produits \u00e0 un seul endroit, la plupart des mati\u00e8res premi\u00e8res viennent d\u00e9sormais d'Asie puis le m\u00e9dicament est fabriqu\u00e9e et conditionn\u00e9e par exemple en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:49 > 0:25:55) [71%] : \r\nEtats-Unis-Br\u00e9sil enfin renvoy\u00e9 stock\u00e9s puis d\u00e9livr\u00e9 chez nous pour mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:56 > 0:26:13) [95%] : \r\nLa moiti\u00e9 des substances actives, viennent de Chine et d'Inde, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, selon un r\u00e9cent rapport fran\u00e7ais ce sont en tout 80 pourcent des mati\u00e8res premi\u00e8res des m\u00e9dicaments commercialis\u00e9s en Europe, qui viennent d'Asie ou des \u00c9tats-Unis, cet expert en Pharma et Sant\u00e9 publique d\u00e9crit le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:37) [87%] : \r\nDans une cigarette \u00e0 un ordi pour dans les ann\u00e9es 90, la production de m\u00e9dicaments \u00e9tait courante en Europe lorsqu'Annick paiera, nous avions aussi beaucoup de producteurs de mati\u00e8res premi\u00e8res je tout Est- il facile d'Aden pr\u00e8s avec la baisse des prix, la production s'est d'abord d\u00e9plac\u00e9 en Europe de l'Est qui est rejet\u00e9, longuement, puis dans un second temps, c'est ce que nous voyons encore aujourd'hui en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:37 > 0:26:42) [73%] : \r\nAvoir Morency il forme rare au repos Schweiz East Side.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:42 > 0:26:56) [82%] : \r\nLa Suisse, bastions de l'industrie pharmaceutique n'est plus capable de fabriquer ses propres antibiotiques ses propres vaccin depuis 15 ans-t-elle bien c'est que nous sommes totalement d\u00e9pendant de la production non europ\u00e9enne \u00e0 A\u00e7ores fonde c'est une s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:58 > 0:27:05) [89%] : \r\nLes ruptures de stock dus \u00e0 des choix industriels et \u00e9conomiques, donc avec des impacts sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 publique example.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:05 > 0:27:29) [87%] : \r\n\u00e0 Londres, Prozent terre avec une troupe, prenez un patient qui a de l'hypertension, l\u00e0 aussi, on a eu un probl\u00e8me majeur avec un producteur de substances actives chinois quand il ne pouvait plus livrer avancement et le patient dans tout cela et bien voulu donner un autre traitement en substitution, cela \u00e9vitera un m\u00e9dicament qui \u00e9videmment n'est pas aussi bon march\u00e9, c'\u00e9tait 8 il co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois plus cher et \u00e7a ce n'est pas acceptable, on pense qu'en-ce Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:30 > 0:27:41) [93%] : \r\nDes substituts plus cher des achats \u00e0 l'\u00e9tranger plus on\u00e9reux des pharmaciens qui investissent du temps \u00e0 chercher des solutions, le co\u00fbt de ces ruptures de stock est difficile \u00e0 calculer mais ce sp\u00e9cialiste ose une estimation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:42 > 0:27:48) [84%] : \r\nSix le c'est Serge \u00e7a va tr\u00e8s vite se chiffrer pour la Suisse, \u00e0 environ 50 \u00e0 70 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:04) [85%] : \r\nDevant l'ampleur du probl\u00e8me, la Conf\u00e9d\u00e9ration impose depuis plusieurs ann\u00e9es au producteur des stocks obligatoires pour certains produits jug\u00e9s vitaux et la pharmacie de l'arm\u00e9e est \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la rescousse meilleure Potec East Tamar nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:04 > 0:28:14) [94%] : \r\nLa pharmacie de l'arm\u00e9e, d\u00e9veloppe pour certains m\u00e9dicaments, comme par exemple les antibiotiques, une production afin qu'en cas d'urgence, on puisse avoir recours \u00e0 un m\u00e9dicament indigent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:14 > 0:28:19) [82%] : \r\nHoffenheim et je suis en Ha\u00efti une terre de production donc \u00e9crit, film\u00e9 \u00e0 Pau Quint\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:20 > 0:28:33) [95%] : \r\nQuel est le juste prix d'un m\u00e9dicament pour assurer sa disponibilit\u00e9, c'est finalement aussi la question que posent ces p\u00e9nuries avance un d\u00e9bat relanc\u00e9 suite \u00e0 la r\u00e9cente proposition d'Alain Berset de baisser le prix de certains g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:48) [93%] : \r\nNous disons tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, si on fait \u00e7a, on va arriver dans des situations : rupture de stock, beaucoup plus grave que nous avons aujourd'hui et on va pas \u00eatre dans une position ici en Suisse chez nous de vraiment faire quelque chose contre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:49 > 0:29:01) [96%] : \r\nCet ing\u00e9nieur \u00e9conomiste dirige un projet de recherche sur les p\u00e9nuries d'approvisionnement pour lui, les effets de la globalisation, la fragmentation de la production, tout comme la concentration des acteurs jouent des r\u00f4les cruciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:01 > 0:29:36) [90%] : \r\nBena\u00efssa Steam ceci obtus Tony quand un syst\u00e8me s'optimise lui- m\u00eame et perd de vue le b\u00e9n\u00e9fice sup\u00e9rieur du syst\u00e8me, plus large, alors cela peut mener \u00e0 des p\u00e9nuries d'approvisionnement de m\u00e9dicaments Tasman mais elle est quand m\u00eame des r\u00e9sultats de notre \u00e9tude, c'est qu'on devrait encore plus attentivement regard\u00e9 le prix des m\u00e9dicaments et la fixation des tarifs au vu de l'effet que cela produit sur le syst\u00e8me global, c'est le point central, le point critique du syst\u00e8me, \u00e7a c'est ce qu'on vous appuyez dessus, cela change des choses dans le syst\u00e8me de toute fa\u00e7on, devrait bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel point et dans quel but on veut appuyer sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:36 > 0:29:48) [90%] : \r\nDonc ponctuent ensuite en attendant les ruptures de stock de ces m\u00e9dicaments largement utilis\u00e9s deviennent quasi banale, elle touche m\u00eame des produits aussi indispensables aux h\u00f4pitaux que l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:49 > 0:29:57) [78%] : \r\nAlors cette adr\u00e9naline et Marseille elle enfin arriv\u00e9 \u00e0 la fois Renaud r\u00e9introduire la marchandise, on a en r\u00e9ception la-montre la contr\u00f4ler et puis ensuite on pourra que distribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:57 > 0:30:24) [89%] : \r\nPour des qu'peut au plus vite, comme \u00e7a, c'est une bonne nouvelle super le m\u00e9dicament, ce n'est pas une denr\u00e9e comme une autre et pour moi la l'industrie pharmaceutique a une responsabilit\u00e9 sociale quand on commercialise un m\u00e9dicament, on s'engage \u00e0 le mettre \u00e0 disposition des patients qu'on en besoin et on ne peut pas simplement pour des raisons \u00e9conomiques admettent que de temps en temps, on aura pas parce que \u00e7a co\u00fbterait trop cher de garantir l'approvisionnement en tout temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:33 > 0:30:41) [90%] : \r\nNathalie, bonsoir, bonsoir, alors on est un peu surpris quand m\u00eame, hein, parce les m\u00e9dicaments sont trop chers en Suisse, et l\u00e0 on nous dit qu'il ne sont pas assez cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:32:20) [90%] : \r\nBon alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend, \u00e0 chaque fois de quel m\u00e9dicament on parle et puis apr\u00e8s ce qu'on parle du prix suisse ou du prix au niveau international si on regarde le syst\u00e8me global, ce qui est vrai sec chez nous, en Suisse, les d\u00e9penses li\u00e9es aux m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par l'assurance de base sont en qu'en augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, regardez 2010, 5,2 milliards de francs 2017, 7,5 milliards de francs, une augmentation de plus de 40 pourcent alors pour essayer un peu de de limiter justement cette, cette hausse des d\u00e9penses de 2 li\u00e9s aux m\u00e9dicaments, h\u00e9 bien Alain Berset a propos\u00e9 r\u00e9cemment, notamment, d'essayer de plafonner le prix de certains produits, les produits, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques et d'o\u00f9 ce combat emploi \u00e7a c'est ce bras de fer qu'on voit autour du juste prix de ces m\u00e9dicaments mais alors la p\u00e9nurie, elle concerne que les g\u00e9n\u00e9riques non alors pas pas seulement, c'est pas seulement les g\u00e9n\u00e9riques, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en fait, \u00e7a touche des m\u00e9dicaments plut\u00f4t ancien, donc peu cher, ou en tout cas bien moins cher que les nouveaux m\u00e9dicaments qui arrivent maintenant sur le march\u00e9 et ailleurs dans les autres pays, il y a p\u00e9nurie aussi alors l\u00e0 vraiment la la crise est et en mondiale et la Suisse s'en sort m\u00eame plut\u00f4t pas mal par rapport \u00e0 des pays voisins, par exemple, alors il y a un certain nombre d'actions qui sont en train d'essayer de voir le jour pour moins subir cette p\u00e9nurie aux \u00c9tats-Unis par exemple, il y a des h\u00f4pitaux qui sont associ\u00e9s pour cr\u00e9er une entreprise pharmaceutique \u00e0 but non lucratif, c'est vrai que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines se rendent compte d'\u00eatre autant d\u00e9pendant des des produits chinois, finalement, en pleine guerre commerciale, \u00e7a rend assez vuln\u00e9rable et puis, plus pr\u00e8s de nous en Europe cet \u00e9t\u00e9, la France a propos\u00e9 d'essayer de rapatrier une partie de cette production de substances actives en Europe gr\u00e2ce \u00e0 des incitations financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:21 > 0:32:35) [91%] : \r\nMerci Nathalie et puis dans 3 semaines, c'est les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on retrouve la rubrique de Pierre Gobet avec sa question culte comment claquer un milliard ce soir, de nouveaux candidats, le communiste contre l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:37 > 0:32:40) [84%] : \r\nComment claquer un milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:43 > 0:33:08) [89%] : \r\nNos 2 candidats aujourd'hui Denis de la Russie du POPB Neuch\u00e2tel et Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC Fribourg on passe tout de suite \u00e0 la question, ce milliard en trop que d\u00e9gagent les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration comment le d\u00e9penser lanc\u00e9 l'Hyperloop en Suisse install\u00e9 100000 toits solaires augmenter de 30 francs la rente mensuelle ABS ou r\u00e9duire les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:08 > 0:33:33) [92%] : \r\nQu'une des 4 r\u00e9ponse ne me convient, moi je pense qu'il faut rembourser la dette d\u00e9j\u00e0 on a 100 milliards de dette \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc commen\u00e7ons par rembourser ses dettes, parce que ce cet exc\u00e9dent budg\u00e9taire, il va pas forc\u00e9ment se renouveler, d'ailleurs, si vous voulez un peu les journaux comme moi ouvert et que beaucoup de gens s\u00e9rieux nous annonce quand m\u00eame une des ann\u00e9es difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:34 > 0:33:49) [90%] : \r\nPour moi, c'est une \u00e9vidence, la situation actuelle et qu'il faut privil\u00e9gier la pragmatique environnemental, et je pense que ce milliard pourrait \u00eatre mise sur sur la sauvegarde du du climat donc plut\u00f4t sur les les toits, m\u00eame si \u00e9videmment l'AVS m\u00e9rite aussi un coup de pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:50 > 0:33:53) [91%] : \r\nSi vous \u00e9tiez milliardaire, que feriez-vous de cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:54 > 0:34:20) [89%] : \r\nDe pas je vais investir dans Des entreprises dans des choses qui, qui ont une valeur \u00e0 long terme de propositions, la premi\u00e8re mon c\u00f4t\u00e9 sportif, am\u00e9liorer les infrastructures sportives dans ma r\u00e9gion, Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds Le Locle, surtout, on a un peu de retard donc serait une dent assez important et puis je participerai aussi largement au sauvetage d'un journal qui me tient \u00e0 coeur Gauchebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:22 > 0:34:24) [88%] : \r\nQuel a \u00e9t\u00e9 votre plus grande d\u00e9pense cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:24 > 0:34:54) [82%] : \r\nPaul alors \u00e7a Jamet, d\u00e9penses somptuaires ma plus grosse dette pendant cette ann\u00e9e, j'ai pass\u00e9 de vacances, j'ai pas fait voyage, enfin j'ai fait des vacances, mais \u00e0 la maison \u00e0 bulles, donc l\u00e0, \u00e7a ne co\u00fbte pas trop cher, oui, j'ai fait une grande pense disons dans les 24 derniers mois j'ai r\u00e9nov\u00e9 ma ferme quelques jours on va aller avec mes enfants durant cet \u00e9t\u00e9 en vacances en qu'en transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:55 > 0:34:57) [99%] : \r\nUn grand merci \u00e0 nos 2 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:59 > 0:35:28) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, on continue de parler argent et politique, on va s'int\u00e9resser aux coups de notre d\u00e9mocratie directe par exemple combien co\u00fbte une votation ou encore combien co\u00fbte notre Parlement, je vous signale aussi qu'il reste 10 jours pour vous inscrire \u00e0 notre grand concours boursier il est ouvert \u00e0 tous, mais aussi aux \u00e9coles pour les gagnants 10000 francs en or et un voyage au Vietnam voil\u00e0 passez tous une belle semaine bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T19:04:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909993191", "durationSec": 144, "title": "TTC COMMENT CLAQUER 3009 PAD_RTS000001969519", "excerpt": "Denis de la Reussille, et Jean-Fran\u00e7ois Rime candidats POP et UDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 r\u00e9pondent \u00e0 un quizz et choisissent parmi 4 r\u00e9ponses comment d\u00e9penser un milliards de francs d'exc\u00e9dents budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909993192", "durationSec": 526, "title": "TTC MEDOCS 3009 PAD_RTS000001969624", "excerpt": "En Suisse plus de 600 m\u00e9dicaments sont en rupture de stock. Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques ne sont plus produits en Suisse pour des questions de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique et les industries pharmaceutiques mettent en garde contre de nouvelles baisse du prix des m\u00e9dicaments qui provoqueront plus de p\u00e9nurie. Seule l'arm\u00e9e dispose encore d'une pharmacie capable de fabriquer quelques m\u00e9dicaments vitaux pour la population en cas de crise. Les h\u00f4pitaux d\u00e9noncent un manque de responsabilit\u00e9 des industries pharmaceutiques.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["P\u00c9NURIE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["2026007", "2026008"]}, {"internalArchiveId": "AA1909993193", "durationSec": 282, "title": "TTC PIKETTY 3009 PAD_RTS000001969890", "excerpt": "l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Thomas Piketty qui vient de publier \"Capital et Id\u00e9ologie, une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s\" un livre de plus de 1000 pages est un des rares \u00e9conomistes \u00e0 publier des best-sellers. Corinne Drandic cheffe de service \u00e0 la librairie Payot le classe parmi les vulgarisateur accessibles au grand public mais ces proposition sont jug\u00e9es suicidaires par St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD. A contratio Marius Bruelhart professeur \u00e0 l'Unil qui a collabor\u00e9 avec lui se f\u00e9licite de son succ\u00e8s aupr\u00e8s des profanes et des certains candidats \u00e0 l\u00bf\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["PIKETTY, THOMAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910025607", "summary": "Plateau : Itw Christophe Viatte, directeur de Sabre Airline solution.", "id": "2025995"}, {"internalArchiveId": "AA1910025619", "summary": "Pascal Bonnabry, pharmacien chef des Hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve discutant des m\u00e9dicaments en rupture de stock dans l'h\u00f4pital. Itw professeur Pascal Bonnabry.\nPreprod des types de m\u00e9dicaments en rupture de stock.", "id": "2026007", "visualThemes": ["P\u00c9NURIE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025620", "summary": "Logo laboratoire pharmaceutique Mepha. Itw Andreas Bosshard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Mepha.\nPreprod sur fabrication d'un m\u00e9dicaments et origine des substances actives. \nItw Salvatore Volante, expert en pharma et sant\u00e9 publique.\n\nBerne : \nItw Ueli Haudenschild, Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique du pays.\nItw Stefan Groesser, ing\u00e9nieur \u00e9conomiste HES Berne.", "id": "2026008", "visualThemes": ["P\u00c9NURIE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794382", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051451", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1954298", "internalArchiveId": "AA1909953867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ca taxe", "publicationDate": "2019-09-29T11:03:00Z", "durationSec": 4800, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10745056", "imageURL": "http://www.rts.ch/10742058.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - La campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Les beaux parleurs", "Dispute - L'effet des taxes dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "Les beaux parleurs", "Le billet de Slobodan Despot - La 5G n'est pas un sujet", "Les beaux parleurs", "Les perles des beaux parleurs", "Les beaux parleurs", "Le portrait de Bernard Pichon par Carlos Henriquez", "Les beaux parleurs", "L'invit\u00e9 - Bernard Pichon, journaliste globe-trotteur", "Les beaux parleurs", "Le billet de Michel Aud\u00e9tat - Mourir en m\u00eame temps qu'une personne c\u00e9l\u00e8bre est une erreur", "Les beaux parleurs", "Dispute - La proc\u00e9dure d\u2019impeachment contre Donald Trump", "Les beaux parleurs", "Le billet de Suzette Sandoz - Les joies de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme", "Les beaux parleurs", "Dispute - La hausse des primes d'assurance maladie", "Les beaux parleurs", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Les beaux parleurs - Ca taxe (vid\u00e9o)", "Les beaux parleurs"], "alternativeSummary": ["Les beaux parleurs - Ca taxe", "Le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'augmenter de 10 centimes par litre le prix des carburants. Une premi\u00e8re taxe qui indique une politique plus marqu\u00e9e de taxation du CO2. Est-ce la bonne solution pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Le portrait de Bernard Pichon est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Bernard Pichon, ancien animateur vedette de la radio et TV romande est devenu journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tourisme. De quoi se poser les questions du tourisme de masse, du tourisme \u00e9thique ou encore de la nouvelle honte de prendre l\u2019avion.", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Apr\u00e8s des mois d'attente et d'h\u00e9sitations, le camp d\u00e9mocrate passe \u00e0 l'offensive contre Donald Trump avec une proc\u00e9dure d\u2019impeachment. Trump plaide l\u2019acharnement.", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Comme chaque ann\u00e9e depuis l'introduction de la LAMal en 1996, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique nous a annonc\u00e9 ce mardi une hausse de nos primes d'assurance maladie. Elle est toutefois particuli\u00e8rement mod\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e. Cette hausse est-elle inexorable et les Suisses ont-ils raisons de se d\u00e9clarer plut\u00f4t satisfaits de leurs caisses maladie?", "Les beaux parleurs - Ca taxe", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d\u2019impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie de son livre Blog-Trotteur. Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re\u2026", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d\u2019impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie de son livre \"Blog-Trotteur\". Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re", "Les beaux parleurs - Ca taxe"], "variantIds": ["ece-10745056", "ece-10745058", "ece-10745068", "ece-10745070", "ece-10745072", "ece-10745074", "ece-10745060", "ece-10745062", "ece-10745064", "ece-10745066", "ece-10741780", "ece-10745076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T16:05:32Z", "webPublicationDate": "2019-09-29T12:00:03Z", "program": {"href": "/programs/5213", "id": "5213", "name": "Les beaux parleurs"}, "medias": [{"id": "1799377", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT052788", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2D3A42C-23CD-4A9E-8DEC-6D641F9D60AE", "internalArchiveId": "E2D3A42C-23CD-4A9E-8DEC-6D641F9D60AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Bernard Pichon, globe-trotter, ancien animateur \u00e0 la RTS", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l'augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre \"Blog-Trotteur\". Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l'augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre \"Blog-Trotteur\". Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re.", "durationSec": 5180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 29.09.2019", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-09-29T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-09-29T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-09-29T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-09-29T11:03:45_sequence-7", "Dispute - L'effet des taxes dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique / LBP_2019-09-29T11:03:45_dispute-l-effet-des-taxes-dans-la-lutte", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-09-29T11:07:43_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Dispute - La proc\u00e9dure d\u02b9impeachment contre Donald Trump / LBP_2019-09-29T11:07:43_dispute-la-procedure-d-impeachment-contr", "L'invit\u00e9 - Bernard Pichon, journaliste globe-trotteur / LBP_2019-09-29T11:07:43_l-invite-bernard-pichon-journaliste-glob", "Dispute - La hausse des primes d'assurance maladie / LBP_2019-09-29T11:07:43_dispute-la-hausse-des-primes-d-assurance", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - La campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LBP_2019-09-29T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-la-camp", "Les beaux parleurs du 29.09.2019", "Les beaux parleurs - \u00c7a taxe (audio) / LBP_2019-09-29T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs - \u00c7a taxe (audio) / LBP_2019-09-29T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'augmenter de 10 centimes par litre le prix des carburants. Une premi\u00e8re taxe qui indique une politique plus marqu\u00e9e de taxation du CO2. Est-ce la bonne solution pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?", "Cette semaine, pour Michel Aud\u00e9at, mourir en m\u00eame temps qu'une personne c\u00e9l\u00e8bre est une erreur, Suzette Sandoz parle des joies de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme tandis que Slobodan Despot \u00e9voque la 5G.", "Apr\u00e8s des mois d'attente et d'h\u00e9sitations, le camp d\u00e9mocrate passe \u00e0 l'offensive contre Donald Trump avec une proc\u00e9dure d\u02b9impeachment. Trump plaide l\u02b9acharnement.", "Bernard Pichon, ancien animateur vedette de la radio et TV romande est devenu journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tourisme. De quoi se poser les questions du tourisme de masse, du tourisme \u00e9thique ou encore de la nouvelle honte de prendre l\u02b9avion. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "Comme chaque ann\u00e9e depuis l'introduction de la LAMal en 1996, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique nous a annonc\u00e9 ce mardi une hausse de nos primes d'assurance maladie. Elle est toutefois particuli\u00e8rement mod\u00e9r\u00e9e cette ann\u00e9e. Cette hausse est-elle inexorable et les Suisses ont-ils raisons de se d\u00e9clarer plut\u00f4t satisfaits de leurs caisses maladie?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l\u02b9augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d\u02b9impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de son livre \"Blog-Trotteur\". Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Suzette Sandoz et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur l\u02b9augmentation du prix des carburants, parle de la proc\u00e9dure d\u02b9impeachment contre Donald Trump et revient sur la hausse des primes d'assurance maladie. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Bernard Pichon, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de son livre \"Blog-Trotteur\". Carlos Henriquez nous le pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re."], "variantIds": ["ece-10709583", "ece-10709572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:27Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [97%] :\r\nLes beaux parleurs avec jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans les beaux parleurs, une \u00e9mission d'une heure et demie ou on traque et ach\u00e8vent parfois les sujets d'actualit\u00e9 en pleine saison de la chasse avec dans la cabane de guerre le journaliste au Matin dimanche Michel Aud\u00e9tat \u00e0 la trompe l'ancienne prof de droit Suzette Sandoz et au fusil, l'\u00e9diteur francs-tireurs, Slobodan Despot, cette \u00e9mission s'ouvrira avec du grand gibier, l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat et voici les sujets que nous tenterons de viser le plein d'essence co\u00fbtera bient\u00f4t plus cher en Suisse, c'est en tout cas la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui a dit oui \u00e0 une taxe de 10 centimes par litre, ceci en plus d'autres mesures comme l'interdiction du chauffage \u00e0 mazout dans le cas d'un immeuble mal isol\u00e9s ou la taxe sur les billets d'avion, \u00eatre pollueur, \u00e7a va co\u00fbter cher alors faut -il applaudir des mesures efficaces pour la plan\u00e8te o\u00f9 tout se r\u00e9unir sur des ronds-points, vous entendrez la vie de beaux parleurs Donald Trump, vous \u00eates vir\u00e9, ce serait en tout cas le r\u00eave de bien des politiciens am\u00e9ricains dont Nancy Pelosi, qui s'est lanc\u00e9 dans dans une tentative d'impeachment du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la chute d'eau qui a fait d\u00e9border le vase \u00e9tant la tentative de Trump de faire pression sur un \u00c9tat \u00e9tranger pour obtenir des informations sur un potentiel rival \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle, mais y a -t-il vraiment une chance ou un risque que Trump d\u00e9gage rien n'est moins s\u00fbr, enfin, comme chaque ann\u00e9e, nos primes d'assurance- maladie vont encore augmenter, mais r\u00e9jouissons -nous cela augmente moins que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les Suisses ont en tout cas, l'air de s'en satisfaire, puisque le taux de satisfaction des assurances dans la population reste \u00e9lev\u00e9, jusqu'o\u00f9 peut -on tondre le mouton en Suisse juste avant midi, nous recevrons Bernard Pichon, cet ancien animateur vedette de la radio et de la TV romande est devenu journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tourisme et le voyage, on lui demandera si lui aussi recense que les 100 des laves appelle le score, les scandinaves appelle flic Scam la honte de prendre l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, bonjour Suzette Sandoz bienvenue, bonjour jonas bonjour, Michel Aud\u00e9tat, bonjour, bienvenue \u00e0 vous aussi bonjour Slobodan Despot pas venir pourquoi j'avais le fixe comme le fixe came pour la la voiture c'est \u00e7a je sais pas comment sur de Yannick Mayer, un mot en le car peut-\u00eatre voil\u00e0 Nathana\u00ebl Rochat vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [83%] :\r\nNon j'ai pas encore vot\u00e9, allez je potasse et c'est le sujet de votre chronique, c'est \u00e7a, \u00e7a la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, j'ai re\u00e7u mon mat\u00e9riel de vote, il s'agit de regarnir le Parlement il y a rien Millon candidats cette ann\u00e9e, je suis d\u00e9j\u00e0 je sais pas pour qui se prennent ces candidats, je vais vous repr\u00e9sentez, donnez -moi les cl\u00e9s du bus, je dis pas \u00e7a pour vous madame Sando : un, voudrais vous faites, vous \u00eates assagi, mais enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [84%] :\r\nIl faut aussi retrouver il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [82%] :\r\nIl y a au moins 1000 listes de candidats des trucs un peu farfelu liste transition citoyenne ou liste spiritualit\u00e9 naturaliste des jeunes PLR que des trucs bizarres, comment tu pas forc\u00e9ment, tu peux \u00eatre simultan\u00e9ment Jeunes PLR souhaite contorsionniste du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [93%] :\r\n\u00e7a vaut apr\u00e8s \u00e7a se complique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [87%] :\r\nLa liste 14 et apparent\u00e9s \u00e0 la liste 12 et sous- apparent\u00e9e \u00e0 la liste 21 watts 9, quoi, on m'a expliqu\u00e9 que c'est parce qu'il y a des candidats, ils savent qu'ils ont aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, bon moi par exemple je sais que j'ai aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, ce que je fais, je ne me pr\u00e9sente pas quoi, \u00e7a fait moins de paperasse, \u00e9videmment, il y a les candidats sortants conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce droit, on les reconna\u00eet facilement parce qu'ils ont pris 30 kilos en une l\u00e9gislature, puis il y a ceux de gauche qui repr\u00e9sente parce qu'ils savent rien faire d'autre en copains, il m'a enguirland\u00e9 une dizaine, on a de la chance de vivre dans une d\u00e9mocratie, des personnes ont sacrifi\u00e9 leur vie pour qu'on ait la d\u00e9mocratie, moi je suis pas certain qu'sont morts dans l'id\u00e9e qu'on puisse avoir, Claude B\u00e9gl\u00e9 au conseil. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [74%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [84%] :\r\nAlors les candidats, on les voit partout, il y a les affiches partout sur les routes de campagne, ce que je comprends pas, moi, j'ai cru, je me suis Didier ils ont d\u00e9j\u00e0 sorti les piquets en \u00e9nergie puis non viable, il y a la bobine des politiciens en haut du pic ann\u00e9e je crois que c'est superbe, bien plac\u00e9, quoi et l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des limitations pas vraiment le temps de voir quoi alors il y a les affiches, moi je les affiches la fiche d'Ensemble \u00e0 gauche elle gondole, \u00e7a fait des lignes bizarre, je pense qu'il y a plus de toner dans l'imprimante en dirait graphisme subliminal pour hypnotiser je consulte \u00e0 voter extr\u00eame gauche ne comprend pas pourquoi le PDC non mais le look des ma\u00eetres sur les affiches du PDC, moi je suis content que le graphisme du catalogue veillons et retrouver du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [86%] :\r\nOui, l'UDC en sugg\u00e9rant l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [83%] :\r\nIls ont dessin\u00e9 les menaces qui planent sur notre pays, c'est-\u00e0-dire Greta Bergues, le commandant Massoud, de 3, puis ils ont fait un clip de musique Sweet sur l'endroit, alors \u00e7a vaut le coup d'oeil, rien que pour voir vivons Perrin Jean-Luc Addor qui danse avec la souplesse d'une pompe \u00e0 essence, \u00e7a vaut le coup d'oeil, le PLR leur slogan c'est avan\u00e7ons ensemble il y a une image de type en train de faire de l'aviron typiquement le sport o\u00f9 tu vois pas o\u00f9 tu as grossi le PLR disons m\u00eame montgolfi\u00e8re de campagne, c'est vrai, ils ont une montgolfi\u00e8re de campagne du PLR ils dit nous ferons un truc qui va dans le sens du vent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [96%] :\r\nEn porte-\u00e0-faux par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [85%] :\r\nLe PS, ils sont pas foul\u00e9 un leur slogan, se remettent la politique sur de bons rails et puis il y a une image, une illustration d'aiguillage c'est festif, leur truc, hein, le mot d'ordre au PS et redistribution des richesses, oui mais comment on fait des richesses oh ben \u00e7a faut demander \u00e0 droite. \r\nAu sujet de leur budget de campagne, les candidats sont plus ou moins loquace, Christian Luescher, il a un peu pr\u00e8s r\u00e9pondu au correspondant de la RTS j'ai rien \u00e0 cacher donc je vais pas vous dire le journaliste il s'en est pas en ayant lui cher lui a fait une prise de judo ou cerveau, l\u00e0 encore, puis Christian Levrat, il a dit que son budget de campagne c'est 0 franc, il y a pas besoin de publicit\u00e9 seront pour Myl\u00e8ne Farmer le mais connaissant sans les mains coinc\u00e9, bref, le suspense est intenable, quand 20 octobre mais, heureusement pour nous faire patienter, il y a les pr\u00e9visions, les sondages SSR quoi le sondage SSR, c'est un peu pr\u00e8s aussi pr\u00e9cis qu'un chimpanz\u00e9, avec des fl\u00e9chettes quoi on parle, pour chaque fois ils se trompent, chaque fois ils se trompent apr\u00e8s cherche du excuse dans nos calculs, on a oubli\u00e9 de tenir compte du fait que chaque fois on se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [87%] :\r\nLa m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [75%] :\r\nPr\u00e9visions SSR non mais elle est les Verts lib\u00e9raux gagne 1 pourcent avec une marge d'erreur de 2 policiers sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [68%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a arrive pas calculer mais arriva. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [90%] :\r\nCalculer la marge d'erreur les marges d'erreur pour la marge d'erreur aussi enfin me demandez pas pour qui je vais voter parce que j'ai renverser mon caf\u00e9 sur mon mat\u00e9riel de vote, je crois que c'\u00e9tait en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [83%] :\r\nMerci bras. \r\n\u00e7a va devenir g\u00e8re de polluer avec cette nouvelle loi sur le CO2 qui taxera notamment davantage le fait de prendre l'avion, le fait de faire le plein, ou le fait de chauffer sa maison au Maazou Slobodan Despot est -ce une bonne nouvelle pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors je crois que l'environnement, il n'a absolument rien \u00e0 cirer, en revanche, nous, ici, c'est vrai que c'\u00e9tait vous avez pos\u00e9 la bonne question d\u00e9but est -ce qu'il faut se se se r\u00e9unir dans les ronds-points en enfilant des gilets jaunes parce que je rappelle que c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9 en France sur une taxe sur le carburant : 16, une taxe sur le carbone, carburants, lesquels, taxes sur les carburants sont toujours tr\u00e8s vertueuse parce que c'est justement pas vertueux de consommer du carburant, en g\u00e9n\u00e9ral, ceux qui votent ces taxes ont des bagnoles de 3 litres et plus moi j'en ai une qui est toute petite et je suis contre, c'est bizarre, \u00e7a c'est c'est bizarre le mot vous voulez dire que c'est une loi de riches Monsieur Schwarzenegger, par exemple, qui a fait, qui a d\u00e9roul\u00e9 un tapis, un tapis rouge \u00e0 \u00e0 Greta, qui a dit c'est un c'est un discours historique est g\u00e9nial cette fille, cette fille va nous apprendre \u00e0 vivre, il a 20 ans que dans son garage, je veux dire c'est c'est c'est \u00e7a, le genre de, de, de, de choses qu'on entend, non ce que je voulais dire c'est que je sois soyons s\u00e9rieux dans les pays en crise et j'ai v\u00e9cu dans un pays qui est en qui est, qui \u00e9tait en guerre lorsque il n'y a plus de carburant et lorsque le carburant se vend au march\u00e9 noir, vous savez combien les gens sont cons consentent \u00e0 payer leur litre d'essence pour que simplement continuer \u00e0 rouler jusqu'\u00e0 4 ou 5 francs lorsque le revenu et 2000, donc c'est pas \u00e7a qui va les dissuader de rouler, c'est pas 10 centimes de plus, en revanche, \u00e9videmment, il y a des caisses de l'\u00c9tat, qui vont se remplir, etc \u00e7a on est et puis il faudrait se poser la question de savoir exactement \u00e0 quoi va -t-on utiliser cette taxes si c'est par exemple pour pour pour faciliter la transition vers les transports publics, si c'est pour, comme on l'a fait dans certaines villes, avec un succ\u00e8s tout \u00e0 fait trouver, rendre les transports urbains compl\u00e8tement gratuit pour tout le monde, alors l\u00e0 je suis d'accord, mais \u00e9videmment qu'on a pas le faire, \u00e9videmment que non, \u00e7a va \u00eatre un peu comme le sujet suivant qui est celui des Caisses maladies mais oui, ben on ne pourra pas tout faire en m\u00eame temps et Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [92%] :\r\nJe reconnais toute la mauvaise foi de Slobodan Despot non merci \u00e0 l'\u00c9tat, cet argent ne va pas aller dans les caisses de l'\u00c9tat d\u00e9j\u00e0 comme comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [92%] :\r\nRevient \u00e0 moiti\u00e9 dans la caisse des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, il va servir aux primes d'assurance \u00e0 l'AVS etc, donc on est pas on n'est pas tout \u00e0 fait, non mais c'est vrai, on n'est pas dans on n'est pas dans la situation des gilets jaunes, qu'est ce qui est comparable : oui, il y a une petite chose comparables, c'est-\u00e0-dire qu'on est toujours dans cette m\u00eame \u00e9quation, il faut faire tenir l'\u00e9cologiquement n\u00e9cessaire et le socialement acceptable, mais sur le fond, moi je pense que cette ce ce cela justifie, pas seulement parce que c'est pas de voiture, des permis mais mais sur le fond, je crois qu'on est l\u00e0 dans le principe du du pollueur, payeur et que ce principe est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [90%] :\r\nEt sur l'id\u00e9e est d'ailleurs le Matin dimanche dit aussi un peu \u00e7a, aujourd'hui, l'id\u00e9e que le prix peut bien augmenter les km ne baisseront pas, les gens ne prendront pas moins la voiture parce que l'essence est plus ch\u00e8re qu'est -ce que vous en dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [88%] :\r\nBon alors apr\u00e8s, savoir si c'\u00e9tait efficace non mais sur le fond, cela dit, c'est une mesurette, je veux dire c'est pas \u00e7a qui va fondamentalement changer les choses, la taxe sur les billets d'avion, je crois qu'il est les v\u00e9ritables r\u00e9volutions qui sont l\u00e0 derri\u00e8re son sens sont bien plus importants, la manifestation qui a eu lieu hier \u00e0 Berne, elle exprime quoi ce monde, on peut la la Place f\u00e9d\u00e9rale ne pouvait pas le contenir, il y a c'est : c'est une manifestation existentiel, on manifeste pas l\u00e0 pour plus de beurre dans dans les \u00e9pinards, moins de cr\u00e8me de R\u00e9mi feuillette ou non, on m'agresse pas non plus pour plus de taxes non non mais je veux dire la question existentielle ce qu'on a de la peine \u00e0 comprendre et peut-\u00eatre les gens, m\u00eame un peu plus \u00e2g\u00e9 quand, quand on a 20 ans moi quand j'avais 20 ans d\u00e9j\u00e0, j'entendais parfois des gens dire : ah ben, moi je vais pas faire d'enfants passe dans un monde pareil, est ce que \u00e7a vaut le coup, bon ben on disait \u00e7a, puis apr\u00e8s, on faisait des enfants comme tout le monde parce qu'on a fait parce que c'\u00e9tait une posture aujourd'hui cette question- l\u00e0 est une question existentielle que les jeunes de 20 ans se pose s\u00e9rieusement et il faudrait que ceux qui n'ont pas 20 ans, essayer de comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:30) [89%] :\r\nSuzette Sandoz, comme j'ai pas 20 ans, j'ai compris, j'ai compris qu'il avait aussi une manipulation que je, en fait, il y en a, il y a une demande de supprimer le capitalisme de d\u00e9truire ce qui existe, il a envie de casser \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane beaucoup, mais je reviens \u00e0 la taxant oui parce que je crois que c'est pas la taxe qui va d\u00e9truire le capitalisme a priori non, non, non, alors \u00e7a, mais surtout la sottise de ces taxes, alors je pourrai jamais \u00e0 c'est dire \u00e0 quel point ces taxes pr\u00e9tendument incitateur incitative, je mets toutes les taxes sur le CO2 dans le m\u00eame panier, on nous dit 51 pourcent de la taxe a\u00e9rienne et les 2 tiers de la taxe CO2 seront revers\u00e9es \u00e0 la population et aux entreprises, via les primes d'assurance maladie et les caisses de compensation ABS mais c'est aberrant, pourquoi \u00e7a, \u00e7a sera pas dans les caisses de l'\u00c9tat, donc elles Servent \u00e0 rien du tout, absolument \u00e0 rien du tout sinon a d\u00e9clench\u00e9 une usine \u00e0 gaz un rendent de l'argent en petite quantit\u00e9, \u00e0 des gens qui savent pas tr\u00e8s bien pourquoi ils en soir\u00e9e ou non Stop que plus haut que moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:29) [93%] :\r\nElle r\u00e9compense financi\u00e8rement les citoyens qui vont moins prendre l'avion au moins prendre la vedette mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [88%] :\r\nPas du tout, excusez -moi, je re\u00e7ois, je re\u00e7ois notamment le retour de cette taxe est \u00e0 7 francs 35 l'autre fois, comme je suis employeur ma femme de m\u00e9nage, bah je n'ai pas pris moins ma voiture, excusez -moi, je n'ai pas pris moins l'avion \u00e0 cause la taxe, je n'ai pas pris l'avion, cette ann\u00e9e, parce que je n'ai pas voyager d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je ne pouvais pas pour des tas de raisons etc donc j'entends le c\u00f4t\u00e9 incitatif de la taxe est compl\u00e8tement aberrant, son c\u00f4t\u00e9 antisocial et tr\u00e8s clair parce qu'en fait ce ne sont pas forc\u00e9ment les personnes les plus ais\u00e9es qui vont souffrir des taxes, elles vont pas forc\u00e9ment arr\u00eater de polluer pour autant mais j'aimerais encore dire une chose \u00e0 propos de ce texte, comme vous, comme vous, probablement aussi, donc je Slobodan et c'est le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [77%] :\r\nQuand vous montrez -moi \u00e0 la radio, c'est pas que \u00e7a, on vit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [86%] :\r\nJe dis qu'on est film\u00e9 aussi, s'il fallait pas d'accord, test\u00e9 en fait si on \u00e9tait vraiment alors c'est bien, alors allez -y, oui vous, oui, oui, mais bon je pense que si on affecte le produit de la taxe, par exemple, \u00e0 diminuer le co\u00fbt des transports publics etc enti\u00e8rement affect\u00e9 le produit de toute taxe CO2, une mani\u00e8re de faciliter les moyens de transport sans non polluants ou de de prot\u00e9ger certaines fonctions ou que sais -je, oui mais restituer aux citoyens, c'est d'une b\u00eatise m\u00eame \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [87%] :\r\nEt puis pour non, puis surtout cette madame c'est un terrible aveu : c'est un terrible aveu c'\u00e9tait c'est l'aveu que le que le que le que le citoyen d\u00e9j\u00e0 tellement \u00e9cras\u00e9 de taxes de d'assurance et d'imp\u00f4ts qu'on doit trouver encore un moyen de lui piquer dans la poche gauche pour lui reverser dans la poche droite, je veux dire c'est c'est c'est c'est une aberration, c'est digne de Ionesco, ce genre de connerie alors qu'est -ce que Robert pas le m\u00eame montant, excusez moi, ce que je propose, propos\u00e9, j'ai propos\u00e9 ce que je propose, c'est que toute taxe exactement comme Suzette que toute taxe concernant le d\u00e9placement, le carburant, ces choses -l\u00e0 se reverraient euros vers\u00e9s dans un fonds pour les transports publics et qu'on sache exactement j'o\u00f9 va chaque aujourd'hui c'est c'est dans un fonds pour le d\u00e9veloppement durable, alors peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait \u00eatre une des vocations, parce que le fond, on est vraiment durable mais le le d\u00e9veloppement durable, c'est une cette c'est un concept spatial c'est c'est c'est c'est de la mystique, c'est le c'est des hymnes grec alors vous voulez chaque franc va dans les transports publics ont la gr\u00e8ve exactement, je veux dire, on sait tr\u00e8s bien dans le monde, il y a, il y a des villes qui ont tout simplement financer la gratuit\u00e9 de leur transport public \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien financer le le v\u00e9lo, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien ici, il n'y a absolument rien de concret, il y a rien de concret, sinon l'aveu que la classe qui a vot\u00e9 ces lois et qui a d\u00fb et dont tous les membres ont des revenus de 150 ou 200000 francs et plus est en train d'\u00e9craser d'imp\u00f4ts, ceux qui ont moins de 100000 francs, c'est \u00e7a le truc c'est c'est pas totalement anti- est totalement absurde, c'est du Ionesco Michel puis Suzette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:03) [93%] :\r\nMoi je crois que je crois que ce n'est pas contradictoire avec toutes sortes d'autres mesures qu'on peut prendre sur les comprend pas qu'on ne prend pas ce qu'on verra enfin on parle d'une chose bien pr\u00e9cise que voil\u00e0 dans le principe, moi je, je le comprends, apr\u00e8s quand quand on emploie le l'expression d\u00e9veloppement durable, c'est la question est de savoir si c'est pas un oxymore est que c'est un oui est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [83%] :\r\nVous avez avec les fonds sont affect\u00e9s \u00e0 la d\u00e9croissance, mais je oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:27) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il faut vraiment changer nos cadres de pens\u00e9e, je crois que c'est \u00e7a qui est fondamental, avant tout, quand on quand, quand on pense que si vous lisez la jeunesse par exemple, vous tombez cette phrase il y a cette phrase sur laquelle on a fait l'homme \u00e0 la ressemblance de Dieu pour qu'ils dominent les poissons de la mer pour qu'ils dominent les oiseaux du ciel, etc, l'id\u00e9e de domination que vous allez retrouver ensuite chez Descartes, par exemple, l'homme doit \u00eatre ma\u00eetre et dominateur de la nature que vous allez retrouver dans le marxisme, il faut dominer la nature par le d\u00e9veloppement des forces productives etc des catholiques ou de fallu chr\u00e9tiens o marxiste, tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus et c'est \u00e7a, fondamentalement, je pense qu'il faut changer apr\u00e8s on toutes, toutes, toutes ces discussions sont rel\u00e8ve de des ajustements mais mais je, je, je pense que les les les r\u00e9volutions fondamentales doivent certes dans nos t\u00eates, c'est, c'est c'est \u00e7a qu'on doit retirer je trouve aussi de de la manifestation d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:20) [94%] :\r\nMais comment est -ce qu'elles peuvent se faire ces modifications la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [87%] :\r\nAh ben alors \u00e7a j'ai pas le mode d'emploi tout \u00e9crit je m'aimer et vu je pense qu'il faut \u00e9branler \u00e9branl\u00e9 voil\u00e0 des id\u00e9es qu'on a et qui sont fortement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [81%] :\r\nL\u00e0 c'est un autre sujet vous attendre d'attention d'hier, c'est pas les taxes Suza. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:36) [87%] :\r\nAlors tout \u00e7a, je vous rejoins pour la manifestation d'hier, en fait j'aimerais valable, allez -y dire sur la jeunesse parce que peut-\u00eatre que vous ignorez qui a 2 2, r\u00e9cit de la cr\u00e9ation et qui n'ont pas tout \u00e0 fait la m\u00eame teneur donc \u00e0 une interpr\u00e9tation de la jeunesse, qui n'est pas forc\u00e9ment celle que d'aucuns ont donn\u00e9 \u00e0 travers les siens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:54) [82%] :\r\nJe suis d'accord avec vous d'accorder au vous adore a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:00) [90%] :\r\nMais revenons -en fait aux taxes, encore une fois des taxes, y compris celles dont, dont une partie sera vex\u00e9 dans un verset pardon dans un fonds sur l'environnement, mais une partie de reste pas moins que 51 pourcent ou 62 ou 66 pourcent de seront pas vers\u00e9s donc pas \u00e0 quelque chose qui pourrait prot\u00e9ger l'environnement, et \u00e7a, c'est totalement absurde et alors quand on nous dit mais l\u00e0 Jean, je sais pas comment on peut arriver \u00e0 dire une chose pareille que la taxe CO2 sur les combustibles seraient \u00e0 l'origine d'une diminution de pr\u00e8s de 30 pour 100 de Cerro de depuis 1990 j'ai lu \u00e7a dans la documentation monsieur me dit que faut vraiment pouvoir dire \u00e7a sans rougir parce que sans \u00e7a c'est c'est affolant, alors que la diminution et pas du tout tenu du \u00e0 la taxe, mais probablement \u00e0 toutes les modifications d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9es dans des chauffages dans de de la protection contre le froid et ses solutions d'avoir une isolation, mais honn\u00eatement, oser dire \u00e7a c'est de la malhonn\u00eatet\u00e9 pure et simple pour faire pleurer des coeurs qui n'ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait pas en pleurant qu'on allait am\u00e9liorer les choses, ni en cassant tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:07) [92%] :\r\nMais vous qui avez connu les billets d'avion \u00e0 10 fois le prix qu'ils sont, aujourd'hui, vous pensez pas que les le prix des billets d'avion est un incitatif \u00e0 prendre plus l'avion que parce qu'on a un vol vers Barcelone \u00e0 69 francs on va plus voler, et du coup avec une taxe ce soir 9 francs n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:21) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais il se trouve, par exemple, que \u00e7a permet \u00e0 ma femme de m\u00e9nage qui, \u00e0 ses enfants en Espagne d'aller de temps en temps et non pas seulement pour No\u00ebl, voir ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [84%] :\r\n\u00e0 l'avant, d\u00e9fendez le Nobel le nomadisme du travail globalis\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:35) [85%] :\r\nC'est la C\u00f4te oui oui, \u00e9coutez, \u00e7a, ce sont les cons\u00e9quences de l'Union europ\u00e9enne, je n'y peux rien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [83%] :\r\nMais pour ces comportements, mais c'est en train de vous donnerai le mot de la fin, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:43) [89%] :\r\nBen je j'observe ai j'ai vu r\u00e9cemment, documentaire sur la Su\u00e8de, qui parlait d'une baisse de l'usage de l'avion, par exemple, cause de ce flic Scam la honte de prendre l'avait extr\u00eamement important, mais je veux dire les les comportements sont en train de changer, c'est l\u00e0- dessus qu'il faut et je pense qu'il y a eu aussi un d\u00e9sir qu'il change et je pense qu'il faut s'appuyer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:02) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous les 3 une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rojas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [88%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre vu cette semaine, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, vient de sortir des donn\u00e9es, les Suisses sont de plus en plus \u00e2g\u00e9s, avant d'avoir leur 1er, la tendance ne cesse de de d'augmenter bient\u00f4t les couples, ils diront : je vais acheter des couches j'en prend aussi pour le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [80%] :\r\nCelle -l\u00e0, Michel Aud\u00e9tat, cette aventure et remonter le niveau un peu de sa vessie parce que vous avez pr\u00e9vu peine \u00e0 \u00e0 me remettre, il va pourtant falloir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:33) [89%] :\r\nOn vous envoie bien h\u00e9 bien j'aimerais exprimer une pens\u00e9e compatissante pour Achille Blondeau syndicalistes fran\u00e7ais dont une n\u00e9crologie publi\u00e9e dans Le Monde de vendredi, m'a appris le d\u00e9c\u00e8s, le m\u00eame jour o\u00f9 tout le reste du journal \u00e9tait occup\u00e9 par la mort de Chirac pauvre Achille qui s'est aper\u00e7u ta disparition, il aurait fallu mourir un jour plus t\u00f4t vo\u00fbte retenir encore un peu, quand un un petit capital de notori\u00e9t\u00e9, il faut savoir partir \u00e0 point, la mort des gens vaguement aux grands noms c\u00e9l\u00e8bres peut ressembler \u00e0 un match quand l'\u00e9crivain Jean Dormesson est mort, le coeur de la France, c'est serr\u00e9, des hommages \u00e9mus ont commenc\u00e9 \u00e0 affluer, mais tout s'est subitement arr\u00eat\u00e9e que la mort de Johnny lanc\u00e9 le lendemain, les sanglots longs des violons de Jean d'Ormesson ont d\u00fb capituler devant les guitare du rocker \u00e0 l'heure du trait, pas un \u00e9crivain ne fait pas le poids face chanteur, on le sait depuis le 11 octobre 1963 com\u00e9die Piaf et Jean Cocteau sont morts \u00e0 quelques heures d'intervalle, la mort de l'Mathieu et celle du po\u00e8te ces entre macchab\u00e9e ont ceci d'int\u00e9ressant qu'il nous renseigne sur la v\u00e9ritable hi\u00e9rarchie des valeurs au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, d'o\u00f9 l'importance de comprendre cette hi\u00e9rarchie pour ne pas rater le bon moment du d\u00e9part si vous \u00eates ce que certains journalistes appellent Body par opposition Nobody, vous devez savoir qu'il y a des d\u00e9c\u00e8s avec lesquels il est inutile de vouloir rivaliser il serait suicidaire de mourir en m\u00eame temps que Trump Macron ou Nabilla, mais il n'est pas bon non plus de mourir, le m\u00eame jour que quelqu'un qui boxe dans votre cat\u00e9gorie \u00e7a peut cr\u00e9er d'embarras imaginez par exemple que 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux de cette simultan\u00e9ment serait -il tol\u00e9rable que les hommages l'un l'emporte sur les hommages \u00e0 l'autre, on n'ose imaginer cette st\u00e9r\u00e9o infernal penser \u00e0 tout cela jonas pour le jour tr\u00e8s lointain o\u00f9 il vous faudra quitter cette vall\u00e9e de larmes dans un concert de louanges c\u00e9l\u00e9brant votre carri\u00e8re \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la direction de la RTS au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:23) [85%] :\r\netc et saluons aussi vaut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:26) [87%] :\r\n253 sur l'\u00e9cologie et sauver la Suisse du r\u00e9chauffement climatique, h\u00e9 oui jonas songer \u00e0 ne pas rater sur la veille et donc \u00e0 ne pas rendre l'\u00e2me en m\u00eame temps que Nathana\u00ebl Rochat 1 Delgr\u00e8s tous vos m\u00e9rites, il serait capable de ruiner vos d\u00e9buts posthume car les foules sont toujours tr\u00e8s \u00e9mu de pertes, ce qu'ils ont fait rire voyez Jacques Chirac toute la France pleure la mort d'un grand rigolo, merci Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [86%] :\r\nBen tiens Trump, vous en parlez -vous proph\u00e9tis\u00e9 la mort de Donald Trump la mort politique de Donald Trump, \u00e7a pourrait \u00eatre, en cas de succ\u00e8s de l'impeachment qui serait peut-\u00eatre lanc\u00e9 contre lui, est ce que vous, d\u00e9j\u00e0, vous trouvez que c'est impeachment est justifi\u00e9e, Suzette Sandoz et ce qu'il faut la peau de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:12) [91%] :\r\nJe commence par constater que dans les pays qui pratiquent l'alternance, c'est-\u00e0-dire strictement l'opposition d'un d'un parti \u00e0 un autre, au fond, les gens pensent plus \u00e0 se tuer, car l'int\u00e9r\u00eat du pays, il me semble que aussi bien la Grande-Bretagne que les \u00c9tats-Unis sont un exemple int\u00e9ressant \u00e0 ce point de vue -l\u00e0 parce qu'on se demande si vraiment que ce soit Monsieur Brown, que ce soit monsieur trempe, il pense un seul instant dans cette affaire, l'int\u00e9r\u00eat du pays mais il pense surtout, chacun des 2 a gagn\u00e9 \u00e9ventuellement les prochaines \u00e9lections, \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose d'int\u00e9ressant par rapport \u00e0 notre pays de concordance avec notre syst\u00e8me de concordance hein le l'alternance que certains r\u00e9clament et certainement mauvaise pour un pays, on le constate encore maintenant surtout \u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 en alors pour revenir \u00e0 l'affaire tombe si vous permettez que je allais dire de cette mani\u00e8re, ce qui me para\u00eet \u00e9tonnant, c'est qu'au fond, si j'ai bien lu la documentation re\u00e7us \u00e0 l'origine Monsieur Brad n'auraient demand\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du trait de l'Ukraine, qu'on arr\u00eate une une investigation concernant son fils, peut-\u00eatre qu'il ne l'a pas seulement demand\u00e9 par amour paternel, il a peut-\u00eatre penser \u00e0 l'avenir, \u00e7a peut arriver, autrement dit la r\u00e9ponse de monsieur le job, c'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, alors je trouve \u00e7a totalement en dessous de la dignit\u00e9 de qui que ce soit qui pr\u00e9tend \u00e0 devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais, mais, \u00e0 vrai dire, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame niveau, l\u00e0 que l'eau hautement en demande pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:38) [91%] :\r\nFran\u00e7ais pour l'un ou pour l'autre, hein, qui se trouve \u00eatre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et on se demande si il fait passer ses int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s avant les int\u00e9r\u00eats du pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:44) [91%] :\r\nOui, mais on constate que l'autre fait exactement la m\u00eame chose, par cons\u00e9quent, on se f\u00e2che et on se nerveux tr\u00e8s fort contre celui qui est au pouvoir, or il se trouve, vous savez comme moi que lorsque 2 personnes, dont 100 dans un m\u00eame \u00e9tat de turpitudes je traduis le latin, celui qui a la meilleure position et celui qui a le pouvoir, donc on nous dit dans la documentation re\u00e7u que les risques que l'impeachment aboutissent sont quasiment proche du 0 absolu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:10) [92%] :\r\nOui, parce qu'il faudrait que les r\u00e9publicains, vous avez eu la peau de Trump et \u00e7a c'est pas gagn\u00e9, Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [88%] :\r\nBen, en fait c'est une c'est une, c'est une affaire rocambolesque qui moi me me m'amuse beaucoup, je suis je suis je partage largement la vie de Suzette quand quant \u00e0 disons la \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation morale de de toute cette affaire, c'est effectivement un combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [87%] :\r\nVous dites tout le monde est dans le caniveau, \u00e7a sert \u00e0 rien d'chercher qui est le plus vertueux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:33) [87%] :\r\nBen disons que le probl\u00e8me, le probl\u00e8me que nous avons ici en Europe, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est que l'et nos m\u00e9dias tendent \u00e0 adopter comme pain b\u00e9nit et sans aucun recul critique la narration d\u00e9mocrates des \u00e9v\u00e9nements am\u00e9ricains et donc l'impeachment, mon Dieu, Trump s'est m\u00eal\u00e9 des affaires de de l'Ukraine, bon, quand on sait, et ils le savent qu'il n'y a pratiquement aucune chance d'obtenir le le la faute si Madame appauvri, \u00e7a veut dire, il faut se demander, il faut r\u00e9fl\u00e9chir, il ne faut pas faut pas d\u00e9fendent Trump il faut r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi ils font \u00e7a, ils font \u00e7a pour que l'attention du public passe de 1 \u00e0 30 alors qu'elle \u00e9tait sur monsieur bah Eden et alors comme elle \u00e9tait sur Brighton, je me suis dit mais tiens c'est qui se bat, Eden, alors vous savez comment il s'appelle Brayden Hayden non non c'est pas Joseph robinet bei donne oui c'est son c'est son c'est son petit nom le robinet, c'est c'est vraiment bien choisi parce que c'est un v\u00e9ritable robinet \u00e0 corruption, c'est un homme qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme lobbyiste pour Lockheed Martin donc pour les armes qui effectivement en 2000 en 2014 enfin leur lors de la r\u00e9volution en Ukraine, a plac\u00e9 son fils \u00e0 la t\u00eate de Boris une compagnie gazi\u00e8re, la grosse un compagnies gazi\u00e8res extr\u00eamement douteuse par ces pratiques, en Ukraine et 2 mois apr\u00e8s la r\u00e9volution, on retrouve compteur chasseur, c'est le fils de Baden avec un salaire de 50000 dollars par mois \u00e0 s'occuper d'une dent du conseil d'administration n\u00e9buleux d'une d'une compagnie qui l'est tout autant, j'ai ensuite le procureur effectivement du d'Ukraine, un certain Monsieur Chokhine commence \u00e0 enqu\u00eater sur les pratiques de 7 ans cette de cette bo\u00eete et Monsieur baille donne T\u00e9l \u00e0 Porochenko, alors l\u00e0 il y a une ing\u00e9rence beaucoup plus grave que celle de, de, de, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'est pas pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de Ma\u00efdan mais oui, non mais c'est c'est oui, mais enfin quand m\u00eame, je veux dire il est pas il est, il est, il est pas pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais un pr\u00e9sident, un chef d'\u00c9tat, vous imaginez monsieur, monsieur Macron, par exemple, qui t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 \u00e0 Madame Merkel en s'en s'inqui\u00e9tant de savoir si telle telle cit\u00e9 telle ressortissants fran\u00e7ais fait l'objet d'une d'une investigation en Allemagne, on n'en ferait pas du tout une affaire, en revanche, personne ne dit, ne rel\u00e8ve le fait que, non seulement monsieur Baden est accus\u00e9 d'avoir d'avoir influenc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien de l'\u00e9poque Porochenko pour qu'il le vire Manu militari et sans aucun droit le le le pr\u00e9sident le le le procureur g\u00e9n\u00e9ral, mais qu'en plus il s'en est vant\u00e9 publiquement, c'est pas de la th\u00e9orie de la conspiration pour voir la vid\u00e9o ah oui, je fais, je leur ai dit vous aurez pas le dernier milliards de notre subvention si, si, si, je vois encore ce type j'ai \u00e7a c'est de la l'ing\u00e9rence mais crue et brutale coloniale dans les affaires d'un pays, personne ne le rel\u00e8ve, parce qu'on parle de Argonne impeachment c'est \u00e7a la communication politique, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:09) [88%] :\r\nEh bien, je ne suis d'accord ni avec l'un ni avec l'autre, d'abord sur la question des d\u00e9mocrates dont parlait Slobodan qui laisse supposer que les d\u00e9mocrates seraient ravis et au fond, de, de, de rentrer dans cette proc\u00e9dure des pitch de tout, ce n'est pas le cas du tout, je vous rappelle que Nancy Pelosi qui a quelle t\u00eate cette proc\u00e9dure d'impeachment d\u00e9clencher cette proc\u00e9dure, a donn\u00e9 une interview en mars Washington Post dans laquelle elle disait oulala attention non les proc\u00e9dures d'impeachment de toute fa\u00e7on \u00e7a marche jamais et elle est hostile \u00e0 l'id\u00e9e d'une proc\u00e9dure qui divise le pays d'une proc\u00e9dure pour laquelle les r\u00e9publicains eux- m\u00eames, ne serait pas en accord et voil\u00e0 qu'est ce qu'il l'a fait changer d'avis l'\u00e9normit\u00e9 des faits l'\u00e9normit\u00e9 des faits et c'est pour \u00e7a que je suis pas d'accord non plus avec Suzette dos on peut pas faire cette sym\u00e9trie entre job Hayden et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:59) [77%] :\r\nEt pourquoi, pourquoi, bien que les faits si on vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:02) [90%] :\r\nVous avez vu ce qu'il a fait, je veux dire c'est quelqu'un qui est en train d'utiliser le l'argent que les \u00c9tats-Unis versent \u00e0 l'Ukraine pour faire un chantage pour exercer un chantage sur ce pays, en lui demandant des renseignements qui lui Servent personnellement dans le cadre d'une affaire int\u00e9rieure est la la future \u00e9lection c'est quand m\u00eame \u00e9norme l\u00e0 en terme de gravit\u00e9, on est pas loin du Watergate, je pense, donc je pense qu'\u00e0 ses comparables, donc qu'est ce qu'on voit le le 7 ans 4 hommes c'est c'est quelqu'un qui, au d\u00e9but, quand est arriv\u00e9, les optimistes disait vous verrez alors ce les institutions vont ce barbare sortie de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est pas du tout \u00e7a depuis qu'il est l\u00e0, il m\u00e8ne la guerre \u00e0 toutes les institutions \u00e0 la justice au service de renseignement et maintenant au Congr\u00e8s, c'est, c'est c'est une c'est un cas particulier et donc je ne crois pas qu'on puisse comparer, c'est vrai que lui, les \u00c9tats-Unis sont totalement fractur\u00e9 mais on peut pas comporte comparer ce comportement \u00e0 celui des autres, je crois qu'on est dans une affaire tout \u00e0 fait singuli\u00e8re avec Trump. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:06) [90%] :\r\nD'accord, et vous dire et vous dites : laissez Trump au pouvoir nuit plus au pays que de le diviser avec une proc\u00e9dure d'impeachment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:12) [86%] :\r\nMoi, je, je, je comprend bien la logique selon laquelle, en tout cas cette proc\u00e9dure d'impeachment et est tr\u00e8s complexe, elle va, elle va le constitu\u00e9 de il utilise d\u00e9j\u00e0 ce discours vide, ce sera la victime du ciel du pays, il a parl\u00e9 d'une guerre, hein, avec Greg, qu'il est harcel\u00e9 voil\u00e0 et quand je dis que c'est, c'est une vraie guerre qu'il m\u00e8ne contre les institutions, donc non, c'est en effet pas une solution id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:36) [88%] :\r\nEt s'il gagne l'impeachment Trump, donc il est pas impeachment dans ce cas -l\u00e0, il en sort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:40) [88%] :\r\nVraiment gagnant tr\u00e8s cr\u00e9dit vous avez vous avez \u00e9cout\u00e9 le lancer Slobodan Despot l'enregistrement Audio qui qui a, qu'il a publi\u00e9 de de son entretien avec Zemlinsky la retranscription effectivement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 l'enregistrement au sein la oui la retranscription toutes avec tout est public donc, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 une chose, c'est le fait que qu'un chef d'\u00c9tat publie pour se d\u00e9fendre, le les enregistrements de ses conversations et d'autres chefs d'\u00c9tat, \u00e7a c'est encore beaucoup plus grave, mais beaucoup, beaucoup plus grave que toute la pol\u00e9mique parce que plus personne dans le monde n'osera parler franchement t\u00e9l\u00e9phone avec un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on ne fait pas \u00e7a, on ne fait pas \u00e7a, donc, s'il l'a fait, c'est \u00e9videmment pour pour essayer de, de mettre fin \u00e0 cette pol\u00e9mique, c'est pour se d\u00e9fendre et puis bon on tirera chacun je pense qu'il faut \u00e9couter et lire ces transcriptions pour se pour voir o\u00f9 en est le le la tentative de chantage, je veux dire, entre demander de poser une question et dire comme le fait Joseph robinet Rove je sais plus comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:37) [87%] :\r\nVous avez pas l'impression que Trump est tr\u00e8s clair en disant : Il faut que vous enqu\u00eatez sur le fils de Duba\u00ef Dan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:42) [87%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident ukrainien mais cette c'est tr\u00e8s clair, puisqu'il y a bien une enqu\u00eate il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par Brayden bah donne \u00e0 Bayonne est Trump a clairement demand\u00e9 sans conna\u00eetre avec Rania clairement dire j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9trangl\u00e9 le pr\u00e9sident Porochenko \u00e0 l'aide d'un milliard de dollars pour qu'il vire le procureurs qui enqu\u00eataient sur mon fils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:02) [83%] :\r\nC'est pourquoi, pr\u00e9sident, lui, mais il est pas pr\u00e9sident, mais ils veulent \u00eatre oui, mais il ne peut pas utiliser tout de suite l'argent du pays et effectivement coll\u00e8gues passer mais il utilise, il n'\u00e9tait pas en position de le faire, mais il a, il a pu faire des menaces mais il \u00e9tait pas en position de faire ce n'est pas lui de faire le virement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:15) [85%] :\r\nAh ben, c'est encore mieux, c'est, c'est vraiment du chantage mafieux Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:18) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, des fois, je suis en train de me dire qu'on est dans un monde compl\u00e8tement timbr\u00e9s, \u00e7a je crois que, du c\u00f4t\u00e9 de la mairie qui a un effet quelque chose \u00e0 \u00e0 relever qui a utilis\u00e9 l'argent public, pourquoi je ne sais pas dans quelle mesure c'est l'argent public am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par monsieur trempe pour essayer d'obtenir quelque chose de la part de l'Ukraine ce qu'il a un chantage ou pas, au stade actuel, compte tenu de la mauvaise foi, chacun des 2, je me dis, hein, les \u00c9tats-Unis sont un pays incroyablement d\u00e9mocratique pour que des choses pareilles puissent \u00eatre mises sur le dos comme \u00e7a sur la table, tout le monde en parle et de cette compl\u00e8tement d\u00e9solant que l'on ne soit pas capable, dans un pays comme les \u00c9tats-Unis d'avoir assez de respect de l'int\u00e9r\u00eat public pour se taire aussi bien du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, parce que cette esp\u00e8ce de querelles d'\u00e9coles enfantines de personnes absolument gagner contre l'int\u00e9r\u00eat du pays, c'est d'un niveau mais inf effrayant par rapport aux personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:15) [89%] :\r\nAlors moi j'ai lu ce sera le mot de la fin, oui, alors juste une chose \u00e0 ajouter en mode apr\u00e8s enfin \u00e0 apr\u00e8s, on est en train, on est en train d'oublier dans d'eau au fond d'un cul de basse fosse le le pauvre Julian Assange qui est en train de mourir sans eau, sans avoir \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 mais mais vous imaginez ce que \u00e7a constitu\u00e9 comme de d\u00e9ferlement de transparence, comme on dit aujourd'hui la publication des des fichiers notamment des correspondances diplomatiques par WikiLeaks, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 WikiLeaks \u00e9tait encore bien vu par les journalistes lorsque on apprenait le, on pouvait lire dans ses correspondances le dessous, toutes ces affaires, on voit que ce que ce cette cette cette que cette querelle de, de, de, de, de basse-cour am\u00e9ricaine n'est que la pointe de la, de l'iceberg de de la corruption qui passent par qui en impr\u00e8gne les relations internationales, Michel demande la parole : allez -y Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:04) [92%] :\r\n\u00e0 demi- mots, mais vraiment je ne comprends pas comment vous pouvez : d'un c\u00f4t\u00e9, le fait qu'on ait publi\u00e9 Lagos la conversation et de l'autre, faire l'\u00e9loge de Julian Assange. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:13) [83%] :\r\nQui a publi\u00e9 toutes les conversations oui alors, mais \u00e0 mon avis il va choisir la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:17) [84%] :\r\nEh bien non, mais si les \u00c9tats n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 publier leurs comptes le Julien Assange a int\u00e9r\u00eat public conversations des \u00c9tats mais le le la raison d'\u00c9tat impose le secret alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:25) [92%] :\r\nC'est la question tr\u00e8s belle l\u00e9gitimit\u00e9 du lanceur d'alerte et je pense que dans cette affaire, c'est l\u00e9gitime, on avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:31) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:33) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, en Californie, \u00e0 la sortie du nouveau film Joker et puis comme ils craignent de nouvelles fusillades, il y aura des policiers dans les cin\u00e9mas, c'est autre chose que la KB. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:48) [74%] :\r\nSuzette Sandoz \u00e9coute \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:50) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je constate que papa travaille, maman ne fait rien, mais que cette offre une joyeuse f\u00eate c'est oui c'est oui, oui, alors l'habitude de contemporaine donne qualifi\u00e9 de travail que ce qui correspond \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle lucrative a toujours horripile et mais j'avoue que l'autre jour, j'ai presque changer d'avis le hasard m'a fait rencontrer dans une grande surface, un ami qui faisait des courses avec sa fille de 3 ou 4 ans son \u00e9pouse lui exercent chacun une activit\u00e9 professionnelle lucrative \u00e0 temps partiel se succ\u00e8dent donc aupr\u00e8s de leur enfant, comme je prenais cong\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 quelques mots en disant \u00e0 la petite qui embrassera maman, de ma part, l'enfant m'a r\u00e9pondu : maman travaille, c'est vrai que dire \u00e0 3 ou 4 ans, maman exerce son activit\u00e9 professionnelle lucrative, c'est un peu compliqu\u00e9 j'alors renvers\u00e9 la vapeur pour l'enfant, quand papa ou maman est avec lui, c'est un moment de vacances puisqu'ils ne travaillent pas, autrement dit c'est le moment de bonheur, fini donc les dol\u00e9ances des parents qui diront \u00e0 leur enfant je me sacrifie pour toi, le partage des t\u00e2ches, c'est donc le partage du bonheur, si l'on regarde les choses sous cet angle, peut-\u00eatre que cela fera avancer l'\u00e9galit\u00e9 mais \u00e0 propos d'\u00e9galit\u00e9, le maire, venu \u00e0 l'esprit une petite anecdote montrant combien mes parents \u00e9taient en avance sur leur temps, mon p\u00e8re, officier de carri\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s souvent absent quand j'\u00e9tais petite, j'\u00e9tais toujours triste de le voir partir ma m\u00e8re \u00e0 qui je demandais para\u00eet -il ce qu'allait faire mon p\u00e8re quand il nous quittait le r\u00e9pondait alors elle me l'rappel\u00e9 plus tard \u00e9videmment qu'il allait gagner notre pain c'\u00e9tait peu apr\u00e8s la guerre, il faut le dire, et les adultes savaient ce que valait -elles pas ma m\u00e8re ne me disait pas, il va travailler \u00e0 vrai dire, 4 ou \u00e0 4 ou 5 ans j'avais compris, il va gagner pas ce qui est impos\u00e9, puisque nous avions un clapier papa gagne elle pas elle voyait que maman s'occuper de chacun son boulot plus \u00e9galitaire, ce n'\u00e9tait pas possible, l'expression est rest\u00e9 dans la famille, le parent qui n'est pas \u00e0 la maison ne travaillent pas, il gagne les lapins de la famille, l'autre \u00e0 la maison, s'en occupe, jolie mani\u00e8re de faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme qui pourrait plaire en plus aux antisp\u00e9cistes merci Suzanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:54) [86%] :\r\nCette chronique veut bien 3 lapins que nous vous livrerons cette semaine, c'est promis, on \u00e9coute de la musique sur la premi\u00e8re, nouvel album du bluesman de Thoune Philippe prendre Causeur, il sortira en d\u00e9cembre et nous en \u00e9coutant un extrait, le titre s'appelle Lettre Life eau sur la premi\u00e8re, et en plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:25) [71%] :\r\nEt puis au m\u00eame prix de bas AFP ch\u00f4mage les clubs. \r\nPuis ensuite en n'est pas \u00e0 \u00eatre sort Vedeggio oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:52) [69%] :\r\nAgneau le pain calories. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:57) [80%] :\r\nVan Sunshine Life sont un pr\u00e9texte la jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:34) [86%] :\r\nPhilippe Francq cause avec Let Life, ce bluesman de tous nous vous a convaincu Slobodan c'est pas mal mais pas invent\u00e9 la poudre, mais \u00e7a sonne bien, c'est surtout, surtout, sont en suisse allemand dont ben voil\u00e0, on passe aux caisses maladie va bien se marrer, c'est le dernier d\u00e9bat de ce matin avec ses primes d'assurance maladie qui augmente \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Suisse romande, sauf dans le canton de Vaud mais qui augmente que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement,0,2 en moyenne helv\u00e9tique, \u00e0 qui on donne la parole pour commencer, Michel Aud\u00e9tat vu qui ne comprend rien aux primes d'assurance maladie, c'est bien \u00e0 vous, avez vous trouv\u00e9 ce bien me d\u00e9noncer oui l\u00e0, vous aviez l'intention de dire n'en voulait pas, c'est que pour un grand sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:10) [87%] :\r\nNon je alors d'abord, d'abord, voil\u00e0, vous venez de le dire, c'est des moyennes oui, alors je ne comprend peut-\u00eatre pas grand- chose mais qui peut comprendre quoi que ce soit, d\u00e8s lors qu'on parle de moyenne ou phase qu'est -ce que \u00e7a dit exactement, si vous passez votre matin\u00e9e de au four \u00e0 votre apr\u00e8s- midi dans un cong\u00e9lateur, vous pouvez pas dire que votre journ\u00e9e \u00e9tait en moyenne ton p\u00e8re et Paris, \u00e7a la moyenne veut pas dire forc\u00e9ment grand- chose sur vos situations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:38) [86%] :\r\nD'avoir examin\u00e9 oui c'est vrai, c'est vrai d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:41) [87%] :\r\nDonc donc personnellement je je me m\u00e9fie de cette moyenne mais disons ces primes qui tombe comme \u00e7a du ciel toujours \u00e0 la m\u00eame date, c'est un \u00e9v\u00e9nement saisonnier, au fond, mais j'ai l'impression parfois que c'est un peu l'indice de notre stress quand, comme cette ann\u00e9e, voil\u00e0 le n'augmente pas trop pour raisons \u00e9lectorales, disent certains, je ne sais pas o\u00f9 on peut respirer, voil\u00e0 on on souffre un peu, on se d\u00e9tend, et puis alors quand elle monte doit -elle notre stress monte lui aussi, ce qui du coup fait monter les frais les les frais de la sant\u00e9 et du poulet primes d'assurance \u00e9galement quoi, donc il y a, il y a un il y a un m\u00e9canisme circulaire dans lequel on peut \u00eatre pris et et donc moi je me m\u00e9fie, mais j'ai vraiment l'impression oui que ces de vue il y a un probl\u00e8me de fond harmonie Vicky qui qu'on peut r\u00e9sumer en un chiffre : le fait qu'il y ait plus en gros tiers dans le canton de Vaud par exemple un un gros tiers de, de, de la population qui a, qui a droit aux subsides pour payer ses primes maladie \u00e7a prend, \u00e7a prouve qu'il y a un probl\u00e8me dans le sud, structurelles, de fond dans le syst\u00e8me lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:48) [92%] :\r\nCela dit pas d'o\u00f9 vient le probl\u00e8me, mais c'est peut-\u00eatre ce dont on va parler ce matin Slobodan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:52) [90%] :\r\nBen, c'est ce qui est ce qui est r\u00e9jouissant dans cette la fin la formulation de cette bonne nouvelle, c'est que vous \u00eates cens\u00e9 vous r\u00e9jouir, non pas qu'on ait rallong\u00e9 le peigne de la tondeuse qui vous tend pour laisser un peu plus de la de la haine sur le, sur le dos mais que on a juste raccourci un peu moins que les autres ann\u00e9es donc, donc en fait le \u00e7a, \u00e7a veut dire que le point neutre de cette \u00e9volution, c'est le rench\u00e9rissement, c'est l\u00e0 le point de stabilit\u00e9, c'est c'est le rench\u00e9rissement c'est pas, c'est pas la la l'immobilit\u00e9 de, de, de, de, de, depuis la cr\u00e9ation de la mal presque chaque ann\u00e9e, sauf en 2008, sauf erreur, il y a un rench\u00e9rissement des prix mais c'est donc en fait, en fait, on est en on est habitu\u00e9, je dirais \u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution qui, forc\u00e9ment, un jour, va devoir s'arr\u00eater et l'une d'elle l'une des issues, c'est ce que vient de de souligner Aud\u00e9tat qui, manifestement, il comprend un tout petit peu plus qui n'rien dire, c'est que, on assiste \u00e0 un formidable syst\u00e8me de pompes qui va du du public vers le priv\u00e9, parce que c'est, c'est ces taxes sont g\u00e9r\u00e9es ces ces assurances sont g\u00e9r\u00e9s par des entreprises priv\u00e9es qui font que beaucoup de gens ne peuvent pas les payer, objectivement, ne peuvent pas les payer et donc qu'est -ce qu'on fait, on subventionne, donc \u00e7a fait de, de, de l'argent qui va directement des caisses publiques dans les poches priv\u00e9es, moi je j'il se trouve qu'en tant qu'\u00e9diteur, j'ai publi\u00e9 plusieurs livres sur cette question, notamment un bouquin qui d\u00e9fendait l'id\u00e9e d'une qui une caisse unique mais \u00e7a nous m\u00e8nerait trop loin de d'aborder \u00e7a mais moi ce qui me ce qui me m'a toujours ce qui m'a toujours sid\u00e9r\u00e9, c'est que je me souviens encore d'une \u00e9poque o\u00f9 l'assurance maladie n'\u00e9tait pas obligatoire dans ce pays, je suis vieux et et o\u00f9 les gens faisaient leur leur petite cagnotte mettez de c\u00f4t\u00e9 pour ces questions- l\u00e0 et je me suis dit bien s\u00fbr, nous allons \u00e9videmment l'\u00e9volution est vers l'infantilisation, donc je veux dire on va consommer en sucette et en et en chocolat, ce qu'on devrait mettent de c\u00f4t\u00e9 pour notre pour notre pour notre m\u00e9decin, \u00e9videmment on ne peut plus compter sur la sur la responsabilit\u00e9 des gens, je suis d'accord mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:46) [88%] :\r\nLe fait que nos cotisations I enti\u00e8rement dans le tr\u00e9sor de guerre des assureurs et nous nous reviennent d'aucune fa\u00e7on et qu'elle serve \u00e0 alimenter des fonds colossaux qui compte dont on ne sait m\u00eame plus que faire, on investit dans les vignobles ou je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a je trouve que c'est extr\u00eamement r\u00e9voltant, je suis peut-\u00eatre primaire archa\u00efque, mais je trouve r\u00e9voltant et mais vous avez dit tout et son contraire, parce que vous dites \u00e0 la fois vous \u00eates pour la caisse unique et vous dites \u00e0 la fois que vous \u00eates compte la mutualisation des risques, c'est-\u00e0-dire que chacun \u00e9conomise mais mortel pour la mais on pourrait, on pourrait par exemple l'inciter les gens \u00e0 \u00e0 \u00eatre plus responsable avec leur sant\u00e9 en leur faisant une ristourne en faisant une t\u00eate de liste, bah, c'est-\u00e0-dire que lorsque tu vas faire du fitness tu tu payes moins cher en assurant simplement si tu vois si tu vas manque moins voir son m\u00e9decin, il restera plus d'argent, la fin, c'est-\u00e0-dire pour ses descendants ont pour eux ou pour ta retraite \u00e7a par exemple, ce serait un encouragement \u00e0 mon avis efficace aujourd'hui, aujourd'hui, les gens, j'ai observ\u00e9 autour de moi, mais peut-\u00eatre que j'ai tort, vont tr\u00e8s facilement voir le m\u00e9decin parce qu'ils se disent : enfin, toute fa\u00e7on, je le paye il faudrait trouver un m\u00e9canisme incitatif pour voulait amender les gens qui vont chez le m\u00e9decin mais pas amend\u00e9 r\u00e9ponse cette r\u00e9compense \u00e0 ceux qui n'y vont pas, c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:49) [89%] :\r\nCompris Suzette Sandoz, une somme que j'ai re\u00e7ue de temps en temps, une facture de prime, avec une petite diminution parce que je n'avais pas recouru \u00e0 mon assurance de toute l'ann\u00e9e, autrement dit, il y a quand m\u00eame l\u00e0 un petit c\u00f4t\u00e9 encouragement je crois qu'il fallait dire pourquoi ne fusse -ce que pour \u00eatre objectif, disons, parce qu'\u00e0 part pas je crains de comprendre encore beaucoup moins que ce que suis pas d'\u00c9tat, a avou\u00e9 par rapport au calcul des primes j'aime \u00e9norm\u00e9ment sa notion de du juste milieu, la moyenne enti\u00e8rement moi j'opterai quand m\u00eame plut\u00f4t pour le choc pour le cong\u00e9lateur va m\u00eame si c'\u00e9tait pour le moins pour la moyenne mais au fond je regrette une premi\u00e8re chose, c'est d'avoir vot\u00e9 la LAMal quand j'\u00e9tais aux Chambres parce que c'est vrai qu'on nous avait ores et l\u00e0 on nous avait dorer la pilule, c'est le cas dire d'ailleurs et je pense que \u00e7a n'\u00e9tait pas une bonne chose et deuxi\u00e8mement, je constate que le nouveau syst\u00e8me qui devrait \u00e9conomiser syst\u00e8me Tarmed a l'\u00e9norme Avantage de rendre les factures totalement incompr\u00e9hensible et de d\u00e9shumaniser gravement la m\u00e9decine, la m\u00e9decine d\u00e9shumanis\u00e9 co\u00fbte plus cher que la patine humaniser, peut-\u00eatre qu'il faudrait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question le temps perdu, entre guillemets, pour \u00e9couter parfois le patient est un temps \u00e9conomis\u00e9 par rapport au co\u00fbt de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:01) [92%] :\r\nD'accord, mais ce que disait Slobodan Despot c'est-\u00e0-dire que ce syst\u00e8me lib\u00e9ral d'assurance- maladie priv\u00e9e c'est une pompe \u00e0 fric d'argent public, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, c'est pas un syst\u00e8me lib\u00e9ral dans la mesure o\u00f9 l'obligation de vous existe, d'accord, mais ce sont des entreprises priv\u00e9es de l'\u00e9tatisme en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:17) [91%] :\r\nOui c'est, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s bizarre, mais comment faire autrement je j'avoue que l'assurance publique pour moi alors \u00e7a serait certainement pas mieux la caisse unique non plus je n'ai pas trouv\u00e9 la solution, mais c'est un peu Caribe Dassila hein cet objet d'un c'est-\u00e0-dire qu'on ira de mal en pis, si l'on quittait le l'assurance priv\u00e9e, pour aller \u00e0 l'assurance publique et \u00e0 plus forte raison pour l'assurance publique unique \u00e0 mon avis, on aurait certainement fait un pas dans une mauvaise direction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:43) [90%] :\r\nQui veut le mot de la fin, Michelle, vous l'aurez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:46) [89%] :\r\nAlors sur Auxerre, il y a, je ne connais rien mais quand m\u00eame, dans dans dans le mot caisse unique il y a un mot qui me pla\u00eet, c'est le mot unique m\u00eame si \u00e7a fait un peu partie unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:56) [85%] :\r\nVous avez l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich s'appelle du Nicaragua ont aussi, non mais c'est ici non mais laisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:00) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0, alors on nous dit que \u00e9videmment, chacun est libre de s'assurer, l\u00e0 o\u00f9 il le veut, etc, mais je trouve, je trouve \u00e7a infernal, peu de gens le font d'ailleurs, hein, si on regarde les statistiques, comparaissant je l\u00e0 parce que moi j'ai pas envie que ma vie intellectuelle se d\u00e9roulent sur des sites de comparaison d'assurances voil\u00e0 et et je, je, je suis toujours \u00e9pouvant\u00e9, m\u00eame dans les journaux professionnellement par ses immenses dossier sur que faire pour bien choisir son assurance et son moi \u00e0 Top t\u00e9l\u00e9 la caisse unique aura au moins le m\u00e9rite d'en finir avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:32) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, Nathana\u00ebl Rochat vous avez une courte br\u00e8ves Laurent Bodin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:36) [83%] :\r\nAlors voulu vous avez vu cette semaine fum\u00e9e \u00e9paisse, au-dessus de Rouen ah oui faut quand m\u00eame qu'ils \u00e9taient Jeanne d'Arc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:47) [79%] :\r\nSi \u00e0 leur se comprend pourquoi sur la musique, vous m'avez dit oui, la br\u00e8ve je sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, effectivement, \u00e7a on n'a jamais d\u00fb mener la parole, c'est vrai, mais maintenant je ne peux pas parler un point essentiel : il y avait et fait bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:02) [84%] :\r\nPlus on vous \u00e9coute faire au plus court, bon je bon, alors l\u00e0, on change d'ambiance, il y a peu de fum\u00e9e, je me baladais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:08) [86%] :\r\nIl y a quelques semaines \u00e0 Derborence Derborence avec mon ami S\u00e9bastien et S\u00e9bastien il est plong\u00e9 jusqu'au cou dans la campagne pas d\u00e9bat pas la campagne avec des des b\u00eates et des paysans dans la campagne \u00e9videmment \u00e9lectoral parce qu'il est le conseiller d'un candidat au Parlement f\u00e9d\u00e9ral comme comme tous les journalistes, comme tous les chroniqueurs des beaux parleurs comme tout le monde quoi il d\u00e9plorait le vide retentissants de cette campagne, l'absence de sujets, mais de quoi, de quoi on parle, etc, et puis bon, alors on se prom\u00e8ne et alors comme nous passions au pied d'un m\u00e2t de t\u00e9l\u00e9phonie mobile se nicher dans cette nature inviol\u00e9e donc viol\u00e9 puisqu'il y a un mois de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, je lui dis : mais tu vois ce p\u00e9riscope l\u00e0 toute h\u00e9riss\u00e9e de bidules qui n'existaient pas il y a quelques ann\u00e9es Interbrand ses pas de r\u00e9seau, il fallait, ma foi, il fallait faire avec, oui, il m'a dit : S\u00e9bastien mais quel rapport avec mon mon probl\u00e8me et tout le troupeau dans cette nature intacte, ben non, il est franchement oui, h\u00e9 bien le voil\u00e0 ton sujet mais qui aurait envie de voir 2 ou 3 fois plus de ces piquets dans les montagnes vers les zones personne parce qu'actuellement nous avons 15000 m'en Suisse pour 4 G, or la 5 G on exigerait, nous dit -on, c'est ce que je lis dans les chiffres officiels, 18000 de plus, autrement dit, on, on va avoir 2 fois et demie plus plus de de densit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis qui est un vaste pays l'Association Nationale des T\u00e9l\u00e9coms pr\u00e9voit d'un plan d'implanter un r\u00e9seau carr\u00e9ment 4 fois plus dense de relais en 5 G, tout cela pour financer, vous le savez tr\u00e8s bien des brevets s'chinois qui appartiennent \u00e0 Wye qui \u00e9chappent, qui est cens\u00e9 nous espionnaient nuit et jour, un parenth\u00e8se ben c'est vrai que c'est moche, moi, dit -il, S\u00e9bastien, mais c'est pas un sujet, hein, ce n'est pas un sujet, lui dis -je sais pas sujet jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne un sujet mais quand ce sera un sujet, c'est vous qui ne serait plus un sujet parce que les politiques ont l'air de s'indigner quand il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, j'entends m\u00eame pas dans les questions de sant\u00e9 publique li\u00e9e \u00e0 \u00e0 la 5 G on traiter encore de complotistes, mais \u00e0 qui vous voulez valaisan \u00e0 vendre vos paysages sont h\u00e9riss\u00e9es de piques comme des brosses \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, et pour quel b\u00e9n\u00e9fice pour que tout le monde puisse regarder la porno en HD au sommet du 14 \u00e0 mais non c'est trop compliqu\u00e9 contre que la 5 G c'est bien autre chose, Internet des objets, c'est 10 \u00e0 100 ou 1000 choses objets connect\u00e9s pour un utilisateur humain parce que c'est \u00e7a la la justification parce que la la 4 G, entre parenth\u00e8ses, elle est pas, elle est de loin pas enti\u00e8rement satur\u00e9, on pourrait parfaitement fonctionn\u00e9 avec y compris avec l'apport non HD, mais c'est pour l'Internet des objets, on y fait confiance, c'est curieux, on nous a jamais demand\u00e9 si nous avions envie ou besoin de connecter tous nos bidule r\u00e9seau mondial que ferait par exemple mon couteau suisse en version 5 G a pas inform\u00e9 ma caisse maladie sur la quantit\u00e9 de saucisson que j'ai tranch\u00e9 et de bouteilles de d\u00e9bouch\u00e9s, je ne vois pas tr\u00e8s bien mon ami S\u00e9bastien et son candidat \u00e0 Bernie voit pas non plus, mais le progr\u00e8s c'est sacr\u00e9, surtout lorsque les op\u00e9rateurs ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 500 millions pour les concessions, on fera donc mieux de continuer \u00e0 se lamenter sur le manque de vrais sur 2 sujets dans cette campagne et de de regarder Derborence Derborence le mot triste et doux dans la t\u00eate : vous connaissez tous sera mieux \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:01) [89%] :\r\nMerci, Slobodan Despot, on passe au P\u00e9rou des beaux parleurs toute la semaine, vous \u00e9crivez : les beaux parleurs ATS penser \u00e0 ce que vous entendez quelque chose qui vous chatouille l'oreille, c'est le cas de Laurent, il nous a \u00e9crit les beaux parleurs interpos\u00e9s ce point CH lui le regardez le le 19 30, c'\u00e9tait le 26 septembre \u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:17) [91%] :\r\nIci, entre une heure et 5 heures du matin, on \u00e9teint tous les lampadaires publics pour la population, c'est une une mesure phare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0 l'extinction des lampadaires publics, une mesure phare, et les jolies et c'est Laurent qui l'a entendu Daniel entendu une horrible bafouille, c'\u00e9tait ce samedi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:33) [66%] :\r\nMais alors, article qui \u00e9tend la PMA, la Pro cr\u00e9meux \u00e0 Sion, mais que moi c'\u00e9tait la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:39) [80%] :\r\nCr\u00e9mation m\u00e9dicalement assist\u00e9e les effectifs mais pas horrible cette bafouille, bon, on parle de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:44) [89%] :\r\n1er rendez- vous c'est Jean-Baptiste qui a rep\u00e9r\u00e9 cette p\u00e9riode nous a \u00e9crit : les pourparlers inter- ts penser \u00e0 ce 1er rendez- vous cette \u00e9mission l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, alors on n'a pas tout \u00e0 fait compris ceux qui s'y passait, \u00e9coutez bien, on va essayer de trouver une explication ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:56) [94%] :\r\nAlors, non pas simplement sur un sur un fond bleu, on a un portrait en buste de Michel Polnareff, il faut savoir que Michel Polnareff et Van Gogh ont une grande histoire d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc je bosse l'explication que moi je donne, c'est que c'\u00e9tait une blague, mais en fait \u00e7a fait rire personne dans le Studio et \u00e7a passe un petit moment sur Louis Michel Polnareff, Van Gogh, une grande histoire d'amiti\u00e9 et il y a quelques auditeurs qui se contenter quand m\u00eame comment c'\u00e9tait possible, c'est pas tellement la m\u00eame \u00e9poque, Michel Bernard, effet et Van Gogh bon Christiane nous \u00e9crit : oui, c'est important de le dire quand m\u00eame Christiane nous a \u00e9crit, elle, elle regardait RTS de son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:29) [88%] :\r\nNon, taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 un un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:37) [86%] :\r\n\u00e0 la place de l'empl\u00e2tre sur une jambe de bois, le sparadrap sur une jambe cass\u00e9e, c'\u00e9tait dans Forum sur RTS deux mais \u00e7a joue aussi c'est vrai et puis Pascal les beaux parleurs interpos\u00e9s H \u00e7a alors c'est une bafouille parfaite, on parle des conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois tous ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau fils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:55) [80%] :\r\nCar pour Pierre Maudet l'ambiance des bravo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:00) [84%] :\r\nC'est mon beau Fisc alors celle -l\u00e0, elle est parfaite, c'est Pascal qui l'a trouv\u00e9, je me demande de choisir les selon vous la perle des beaux parleurs Suzette, j'ai quand m\u00eame opt\u00e9 pour la proclamation, la proclamation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour vous Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:12) [88%] :\r\nLe le beau-fils que j'adorais mais la programmation, c'est tr\u00e8s bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:16) [85%] :\r\nBon, vous avez choisi le beau-fils du coup c'est Slobodan qui va 31, malheureusement c'est la cr\u00e9mation, qui va rester dans le langage public \u00e0 mon ami la proclamation, c'est fantastique, c'est donc Daniel qui gagne son beau haut- parleurs des beaux parleurs, bravo \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:42) [90%] :\r\nEt nous accueillons notre invit\u00e9 du dimanche matin, bonjour Bernard Pichon mais bonjour tout le monde, bienvenue dans les studios des beaux parleurs, on va parler de votre livre qui vient de sortir encore un livre de Bernard Pichon il se nomme Blog trotteur nos beaux parleurs l'ont lu, on entendra ce qu'ils en ont pens\u00e9 Carlos Enriquez viendra \u00e9galement faire votre portrait d'ici quelques minutes, une premi\u00e8re question, vu que c'\u00e9tait ma mani\u00e8re un peu provocatrice d'ouvrir l'\u00e9mission je disais ce que Bernard Pichon a le fixe comme cette honte de prendre l'avion, hein, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les scandinaves, est ce que vous vous ressentez cette cette g\u00eane alors que votre m\u00e9tier pr\u00e9cis\u00e9ment de voyager aux 4 coins du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:14) [93%] :\r\nIl est difficile de l'ignorer, d'ailleurs, ceux qui me suivent sur mon blog ne se prive pas de me poser la question : est ce que vous \u00eates conscient de cette empreinte carbone parce qu'on aura le temps d'en parler tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:26) [89%] :\r\nOui, mais vous avez, j'entends que vous entendez g\u00e9n\u00e9riques avec vous \u00eates un pro de la radio du coup vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:29) [76%] :\r\nIl peut un b\u00e9b\u00e9 mais Andr\u00e9, vous avez encore une minute pour r\u00e9pondre, alors tout va bien, pp PC sur une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:34) [91%] :\r\nVraiment, alors, pas plus tard qu'hier, j'\u00e9tais sur le Parking de du du supermarch\u00e9 o\u00f9 je fais mes courses oui un inconnu m'aborde et me dit : salut Pichon, comment tu vas, faut dire qu'habituellement le tutoiement est assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:46) [77%] :\r\nC'est vrai, mais en pas vous dire bonjour, je veux dire salut Pichon voil\u00e0, salut, Bibendum. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:50) [88%] :\r\nBien monsieur et il me dit \u00e9coute, j'ai lu ton dernier livre La globe-trotter qui ont pas globe Blog dit oui mais peu importe, et \u00e7a m'a fait r\u00eaver, alors merci mais est -ce que tu es conscient de ton empreinte carbone jeudi oui la compense \u00e0 chacun de mes vols et lui oui, ce serait mieux pas prendre l'avion, je suis d'accord mais pour aller, disons en Malaisie, rendre compte de la d\u00e9forestation et du triste sort des et orang-outan, je vois pas tellement y aller en trottinette \u00e9lectrique ou en moissonneuses-batteuses, il me dit oui mais dans ce cas l\u00e0, quand m\u00eame, il vaudrait mieux parler un peu de proximit\u00e9, alors c'est ce que je m'attache \u00e0 faire maintenant de plus en plus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 dire que le d\u00e9paysement dedans d\u00e9pend pas toujours de l'\u00e9loignement, mais je continue \u00e0 penser que le voyage est extraordinairement formateur et qu'il est dommage d'y renoncer totalement si l'on voyage \u00e0 bon escient, c'est-\u00e0-dire en invitant ses d\u00e9placements, \u00e0 mon avis superflu pour aller faire la tourn\u00e9e des bars \u00e0 la maman qu'ont \u00e0 Berlin ou \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:43) [91%] :\r\nCela et on va se demander si le tourisme \u00e9thique est possible, puisque c'est aussi l'un des axes de votre bouquin Blog trotteur, on en parle dans un instant dans la suite des beaux parleurs, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:09) [92%] :\r\nLe avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:14) [93%] :\r\nLes beaux parleurs viennent apr\u00e8s l'info il est midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:20) [81%] :\r\nRtsinfo Sandra Zimmermann on a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:22) [90%] :\r\nSans une participation record, les Autrichiens se rendent aux urnes aujourd'hui pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, tous les sondages donnent le parti conservateur de l'actuel chancelier Sebastian courte gagnant pour former un nouveau gouvernement, tout d\u00e9pendra donc du score de l'extr\u00eame droite, qui avec ses divers scandales a fait chuter la coalition au pouvoir et du r\u00e9sultat des \u00e9cologistes reste que pour l'heure cette participation en masse ne sont pas forc\u00e9ment se confirmer correspondance Lucien dur Dany. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:49) [91%] :\r\nCe matin, les \u00e9lecteurs autrichiens n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 se d\u00e9placer, pourtant les sondages avaient annonc\u00e9 en record en terme de participation, il est vrai que pratiquement un \u00e9lecteur sur 5 a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 mais par correspondance or g\u00e9n\u00e9ralement ce vote par correspondance profite Aubert \u00e9cologistes qui la derni\u00e8re fois, n'\u00e9tait m\u00eame pas repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, or cette fois -ci, surtout apr\u00e8s les manifestations contre le r\u00e9chauffement climatique, ils sont cr\u00e9dit\u00e9s d'au moins 12 pourcent sinon plus : la premi\u00e8re a vot\u00e9 ce matin a \u00e9t\u00e9 la responsable du parti social- d\u00e9mocrate, son parti n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 profiter des scandales de l'extr\u00eame droite et risque de remporter le plus mauvais score de son histoire, la grande inconnue demeure le score que fera l'extr\u00eame- droite est de savoir si elle pourra \u00e0 nouveau se retrouver dans un gouvernement Lucien Giordani pourrait rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:43) [92%] :\r\nEn Suisse, en tout cas \u00e7a se confirme, Vert et Verts lib\u00e9raux devrait nettement progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans 3 semaines, selon le dernier sondage as m\u00e9dia publi\u00e9e ce matin, les 2 parties gagne encore des voix par rapport \u00e0 2015,3,1 point de plus pour les Verts2,6 pour les Verts, lib\u00e9raux, c'est l'UDC qui subirait le plus gros recul moins1,5 points restant n\u00e9anmoins largement le 1er parti du pays et puis rappelons ce chiffre qui entrera pour sur, dans l'histoire, pr\u00e8s de 100000 personnes hier dans les rues de Berne en faveur du climat, un chiffre ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti par la police mais qui, selon les organisateurs, est un signal fort envers les politiques \u00e0 3 semaines des \u00e9lections Berne envisagerait de rapatrier des maires djihadiste d'enfants suisse, r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y opposaient, or aujourd'hui, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res seraient convaincus que le retour des 7 enfants suisses retenus actuellement dans les camps syriens ne peut se faire qu'avec leur m\u00e8re, ces enfants sont tous originaires des cantons de Vaud et Gen\u00e8ve 2\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive d'affrontements \u00e0 Hong Kong, aujourd'hui, la police a recours aux gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser les manifestants pour la d\u00e9mocratie, ceux -ci intensifient leur mouvement alors que la Chine populaire s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer mardi le 70\u00e8me anniversaire de sa fondation, en Arabie Saoudite, le g\u00e9n\u00e9ral et garde du corps personnel du roi Salmane a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 cette nuit par un de ses amis lors d'une dispute, il a \u00e9galement bless\u00e9 2 autres personnes avant d'\u00eatre abattu par la police, cette mort suscite de vives r\u00e9actions dans le pays pour beaucoup de Saoudiens le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait l'ange gardien de Leroy, ils sont en route depuis 10 heures ce matin, la course en ligne des championnats du monde de cyclisme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite d'une vingtaine de km en raison de la pluie du vont annoncer toute la journ\u00e9e dans le Yorkshire, au centre de l'Angleterre, le menu reste copieux 261 kilom\u00e8tres moins copieux mais beaucoup plus rapide, ce soir 20 heures 20 Mujinga comme Cambodge il tentera de se qualifier pour la finale du 100 m\u00e8tres aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, et puis il y aura \u00e9galement la finale de la perche avec Angelica Moser, \u00e7a, \u00e7a sera \u00e0 19 heures 40 son nom yoozoo Suzuki, le nouveau champion du monde du 50 kilom\u00e8tres marche et pour la premi\u00e8re fois, japonais, le Fran\u00e7ais Yohann Diniz ce champion du monde en titre a abandonn\u00e9 en raison de la chaleur des conditions qu'il d\u00e9nonce, d'ailleurs, soleil et douceur pour ce dimanche 23 \u00e0 26 degr\u00e9s retour des nuages en fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du Jura, quelques gouttes sont possibles : retour du soleil demain d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:00:25) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, c'est le week- end \u00e0 Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:35) [78%] :\r\nD\u00e9posez -vous Florent bas au couteau et vous non plus, vous pouvez les laisser ici, on est pas oblig\u00e9 \u00e0 vous pouvez poser de laisser l'emporte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:00:44) [89%] :\r\nEn Suisse, les \u00e9missions lumineuses ont augment\u00e9 de 70 pourcent entre 1994 et 2009 en pleine, il est d\u00e9sormais impossible de voir la voie lact\u00e9e longtemps associ\u00e9e au progr\u00e8s, l'\u00e9clairage public est remis en question, on se dit mais les villages sont compl\u00e8tement d\u00e9sert au coeur de la nuit aussi pourquoi est -ce qu'on devrait continuer de les laisser \u00e9clair\u00e9, rendez- moi la nuit, c\u00e9dant vacarme de lundi \u00e0 vendredi d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:11) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:22) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec jonas Schneiter et avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:26) [91%] :\r\nSuzette Sandoz, Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot notre invit\u00e9 ce dimanche matin, l'ancien animateur TV ou radio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:32) [94%] :\r\nBernard Pichon il est aujourd'hui journaliste globe-trotter et il sort un bouquin qui se nomme Blog trotteur Carlos Enriquez, c'est vous qui allez nous pr\u00e9senter Pichon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:41) [85%] :\r\nMais non, mon enfant, Carlos, il est \u00e0 Reconvilier jusqu'\u00e0 ce soir avec son spectacle Segundo China voil\u00e0, avant de le pr\u00e9senter au CPE de Lausanne, le week- end. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:50) [81%] :\r\nAh oui est toujours bon promo Carlos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:51) [88%] :\r\nJe me r\u00e9jouis d'aller l'applaudir un aussi, oui, mais le petit Bernard, tu te souviens -toi, je suis Madame Nicollier \u00e9tant l'ancienne ma\u00eetresse d'\u00e9cole enfantine dans le quartier du Chahid Madame Nicoli oui c'\u00e9tait \u00e0 quartiers tcha\u00ef \u00e0 Lausanne, tu as fait le tour du monde et 70 ans plus tard, on se retrouve \u00e0 quelques m\u00e8tres de ton ancienne \u00e9cole pour les moins de 50 ans qui ne le connaissent pas Bernard Pichon c'est le carnet d'adresses de Michel Dr\u00fccker, la passion de St\u00e9phane Bern, le verbe de Ma\u00eetre Bonnant et l'omnipr\u00e9sence m\u00e9diatique de Jonas Schneiter en il est capable de citer des po\u00e8mes complets, des po\u00e8mes, quoi, c'est une bonne technique, la po\u00e9sie pour draguer sur une plage quand on sait pas jouer de la guitare Bernard Pichon, c'est surtout une voix douce, suave dans laquelle on reconna\u00eet le timbre d'un enfant qui aurait aval\u00e9 de l'h\u00e9lium quand tu as commenc\u00e9 l'\u00e9cole enfantine, tes parents venaient de se s\u00e9parer rapidement orphelin a d\u00fb a grandi avec ta grand- m\u00e8re et ton grand- p\u00e8re, qui un jour a choisi de ne plus jamais parler comme Pierre Maudet une enfance pas facile donc tu arrives \u00e0 dire que ce n'\u00e9tait tout de m\u00eame pas celle de colza, c'est peut-\u00eatre d'avoir \u00e9cout\u00e9 tous les malheurs des gens \u00e0 la radio quitte enfant tu as manqu\u00e9 toute une ann\u00e9e scolaire pour aller jouer dans des pi\u00e8ces radiophoniques \u00e0 la TSR, qui touchait 5 francs par jour 5 francs par jour et apr\u00e8s \u00e7a, on accuse les pays asiatiques d'exploiter les enfants Bernard j'ai souvent cherch\u00e9 \u00e0 terme de revoir je projetais de t\u00e9l\u00e9phoner pendant ton \u00e9mission la Ligne de coeur mais quand elle commen\u00e7ait je dormais \u00e0 point ferm\u00e9 depuis des heures, franchement, mon petit Bernard, faire une \u00e9mission pour les vieux qui commence \u00e0 22 heures ce n'est pas une excellente id\u00e9e aurait d\u00fb choisir le dimanche matin, comme Lionel Schneiter on plus alerte, nous les seniors alors aujourd'hui pour \u00eatre \u00e0 la mode, je suis devenu \u00e9cologiste a tendance antisp\u00e9cistes et \u00e0 ce titre- mon petit bernois je dois te bl\u00e2mer ou la vilaine gommettes durant toute ta carri\u00e8re, tu n'a cess\u00e9 d'exploiter des animaux pour ton petit profit personnel des exemples de tes mission les oiseaux de nuit en pauvres oiseaux oblig\u00e9 de travailler la nuit, dans cette \u00e9mission tu as interview\u00e9 de nombreuses Stars, dont certaines sont encore vivantes aujourd'hui, je crois, autre exemple de tortures inflig\u00e9es aux animaux Blanchet Gaspard une loi et un renard, son principal pr\u00e9dateur d'autres que tu n'h\u00e9sitez pas \u00e0 faire cohabiter sur un plateau TV sans te soucier du carnage qui risquait d'avoir lieu, blanche et Gaspard qui chantait la confiture de l'image de la confiture de l'image Bernard les bases quel agonie d'autres exemples encore Basile aura une brebis qui vit avec un loup qui n'a m\u00eame pas le droit de la d\u00e9vorer malgr\u00e9 son instinct les petits loups, l\u00e0 c'est carr\u00e9ment des enfants ont d'autres Gervais pourtant Richir, jour apr\u00e8s jour et le sommet de Dodo un animal aujourd'hui disparu dont tu \u00e0 exploiter le dernier repr\u00e9sentant jusqu'\u00e0 ce que mort s'en suive, mon petit Bernard, on n'a pas le droit de maltraiter les animaux, tu n'as jamais bu d'alcool ni fum\u00e9e ni pris de drogue, chose qui serait totalement impossible pour une personne travaillant \u00e0 la radio t\u00e9l\u00e9romans d'aujourd'hui, le seul abstinents \u00e0 la RTS c'est jonas chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:09) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il va \u00e9chouer, oui, il n'a jamais mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:15) [87%] :\r\nMais bon, on ne buvant jamais d'alcool, \u00e7a t'\u00e9vite de boire du chasselas est une conna\u00eet pas ta chance \u00e0 propos d'chasselas en racontant un de tes voyages tu as dit que tu \u00e9tais tomb\u00e9 amoureux de la Birmanie o\u00f9 on f\u00eate le Nouvel An avec un tuyau d'arrosage et un petit peu d'eau alors qu'en Suisse et je te cite : quand on fait la f\u00eate, on a besoin de choses \u00e9normes pour se r\u00e9jouir, t'aurais pas pu le dire avant que la F\u00eate des Vignerons face \u00e0 d\u00e9ficit 13 millions ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, non, mais pour la prochaine F\u00eate des Vignerons proposent leur tes tuyaux d'tu passes ta retraite au tu d\u00e9teste ce mot pardon tu passes tout autant Libre a sillonn\u00e9 le globe, moi je pensais que tu \u00e9tais riche non non non non, tu dis que tu ne paye jamais tes voyages comme Pascal Broulis, h\u00f4tesse Paul cerise pour voyager tout en te laissant libre de dire sinc\u00e8rement, tout ce que tu penses des pays qui visite comme Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord, qui pr\u00e9cise encore que tes voyages ne sont pas des vacances, mais du travail, preuve en est : Blog trotteur le magnifique livre que tout nous pr\u00e9sente aujourd'hui des photos que tu as pris aux 4 coins du monde, dis -moi, mon petit Bernard sainte d\u00e9range pas tous ces trajets en avion, \u00e7a ne te d\u00e9range pas de venir parader au beau parleur en face de notre animateur, auteur de \u00e9colo \u00e0 profit qu'on appelle d\u00e9j\u00e0 dans les coulisses du prix Nobel de la paix jonas Thoune Berg en m\u00eame temps c'est assez normal de r\u00e9pandre du k\u00e9ros\u00e8ne sur toute la plan\u00e8te quand tes initiales sont celles du plus grand groupe p\u00e9trolier du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:47) [85%] :\r\nAlors allez l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:49) [85%] :\r\nSi BP je te souhaite tout le succ\u00e8s qu'il m\u00e9rite avec nos livres et me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de lire le prochain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:53) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire si bravo Madame madame comment d\u00e9j\u00e0 amener Madame Nicoli et merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:06:59) [75%] :\r\nDe merveilleux viendra sur la prendrai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:03) [88%] :\r\nBon, on va faire un tour de table qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 du bouquin de Bernard Pichon Suzette dos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:08) [86%] :\r\nAlors je l'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 et puis il y a une photo ah mais qui m'a scotch\u00e9 c'est l\u00e0 je je peux pas me retenir, pardonnez -moi de le la mentionner tout de suite passer apr\u00e8s j'aurais pu la parole en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des choses qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:20) [86%] :\r\nMais pas de bien, que vous savez quoi, cette manifestation au milieu oui allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:24) [86%] :\r\nAllez -y CD&V nous allo le le le l'arc-en-ciel circulaire au lieu d'\u00eatre en demi- cercle, c'est vous \u00e7a absolument, c'est \u00e0 la page 130 oui, les nouveaux dans le monde, je pensais que j'avais dit Philippines mais vous n'aviez pas pardon, pardon, pardon, c'est pas de votre faux et Cor\u00e9e et l\u00e0 je trouve absolument fantastique ce au fond ce palmier en gloire parce que c'est le Christ aurait remis la sc\u00e8ne pas donn\u00e9 oui c'est absolument hallucinant, le reste je, je l'ai lu parcouru admirer avec beaucoup de plaisir et je me r\u00e9jouis de lire le suivant en effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:00) [68%] :\r\nMerci, Xavier, vous avez une fan l\u00e0 Bercy gens. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:03) [89%] :\r\nNon, je suis tr\u00e8s touch\u00e9e parce que c'est difficile de vous d\u00e9placer ce livre au rayon des, des, des biblioth\u00e8ques ou de librairies par ce n'est pas un guide de voyage, c'est une r\u00e9flexion sur le voyage et cette aussi l'occasion pour moi de mettre l'accent sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel de la rencontre, la de mes voyages, son cours pour des raisons budg\u00e9taires, et ils sont r\u00e9ussies, lorsque j'ai fait la rencontre du voyage, je dois avoir un gardien quelque part parce que \u00e7a se produit presque toujours, m\u00eame lorsque le voyage et court et donc j'ai eu l'occasion dans ce voyage qui, dans ce livre, qui \u00e9tait une commande de, de, d'\u00e9diteurs, d'ailleurs de donner une bonne place \u00e0 quelques-unes de ces rencontres qui ont marqu\u00e9 mes d\u00e9placements et qui peut-\u00eatre les ont aussi justifi\u00e9 si j'ose dire, dans le contexte actuel de la, de l'empreinte carbone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:48) [84%] :\r\nQu'est-ce que c'est alors le tourisme \u00e9thique c'est un tourisme on fait des rencontres o\u00f9 c'est un peu plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:52) [92%] :\r\nSi c'est c'est un tourisme d\u00e9j\u00e0 respectueux, je pense qu'il n'y a pas de bons et de mauvais touriste il y a des, des gens qui respectent les endroits o\u00f9 il se trouve \u00e0 tous les points de vue, protection de l'environnement contact avec autrui et qui, si possible, on retire un plus au plan du discernement, je ne suis il y a eu une petite allusion tout \u00e0 l'heure \u00e0 certains politiciens qui voyageraient avec les deniers publics, je ne suis pas le 1er \u00e0 m'en plaindre, je pense que c'est un tr\u00e8s bon placement et \u00e7a \u00e9viterait peut-\u00eatre d'en entendre certains, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour moi, il y a quelque temps, qui parlait des Arabes de Iran n'est -ce pas, par exemple, je me dis je serais pas contre une partie de mes imp\u00f4ts sponsoris\u00e9s, un voyage de ce politicien en Iran pour qu'il y a un oeil un peu plus aguerris sur la civilisation merveilleuse de ce pays qui n'est pas toujours dans l'axe du mal comme certains voudraient nous le faire croire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:43) [94%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat ce tourisme \u00e9thique, \u00e7a devrait pas \u00eatre aussi un tourisme de proximit\u00e9 oui je je je pensais cette phrase de l'\u00e9crivain myst\u00e8re qui vous connaissez sans doute cette d\u00e9finition du tourisme qui donnait selon laquelle c'est l'industrie qui consiste \u00e0 transporter des gens qui seraient mieux chez eux dans des endroits qui seraient mieux sans eux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:05) [93%] :\r\nC'est ce qui est ce qui est d'ailleurs et pas tout \u00e0 fait juste parce que si vous \u00eates all\u00e9 en \u00c9gypte apr\u00e8s un attentat et que vous voyez le d\u00e9sespoir des petits vendeurs de pacotille, parce qu'ils n'ont pas de quoi nourrir leur famille, on s'aper\u00e7oit que le tourisme est aussi parfois un bienfait, ce qui est pas le cas dans d'autres endroits, je ne fais pas la promotion des Maldives, parce que je ne suis pas persuad\u00e9 que les h\u00f4tels de luxe qui sont implant\u00e9es profite vraiment \u00e0 la population par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:10:29) [87%] :\r\nPhilippe, en tout cas dans tous ces cas, cela dit, il y a au ruissellement de la richesse amen\u00e9e par le tourisme, mais qui constitue aussi pour une grande part de la population a un v\u00e9ritable probl\u00e8me puisque \u00e7a fait monter les prix, etc, le le le tourisme est loin d'\u00eatre la b\u00e9n\u00e9diction mais je je je me moi j'ai pas dit que j'aimais dans votre livre, c'est l'esprit des textes et j'\u00e9tais moins sensible aux images, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elles sont lointaines et \u00e0 mon avis, joue sur essentiellement un exotisme, voil\u00e0 qu'on dont on a un petit peu fait le tour, \u00e0 mon avis Mischol le po\u00e8te Michaud, disait le monde essor\u00e9 de son exotisme et je je pense qu'aujourd'hui on est plus dans une p\u00e9riode o\u00f9 le contrat de l'exotisme, c'est-\u00e0-dire l'de tics vraiment retrouv\u00e9 la curiosit\u00e9, \u00e0 2 pas, chez soi, on est m\u00eame, je, je pense qu'il y a l\u00e0 quelque chose de, de, de, de fondamental qui est en train de se passer de oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:25) [89%] :\r\nAlors j'essaie d'\u00eatre dans le vent, \u00e0 cet \u00e9gard, j'ai une page chaque semaine dans 3 quotidiens romands qui appartiennent au m\u00eame groupe de presse et de sujet de cette semaine, \u00e7a va \u00eatre le tram no4 de Z\u00fcrich qui permet une \u00e9vasion assez extraordinaire \u00e0 travers de certains points culturels sa part du du jardin chinois de Z\u00fcrich le pavillon Le Corbusier, on traverse en passant devant l'Op\u00e9ra et on termine, assure Yves reste avec tout le modernisme et de enfin le le c\u00f4t\u00e9 avant- gardiste de cette ancienne zone r\u00e9habilit\u00e9e, donc je vais aller dans ce sens -l\u00e0, prochainement, j'ai aussi publi\u00e9 une page sur Saint-Gall avec la la la, l'histoire des textiles et tout ce que vous voulez, l'Exposition actuelle sur les 100 ans des costumes Knie et compagnie, donc ce n'est pas n\u00e9cessaire d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, effectivement, pour se d\u00e9payser, n\u00e9anmoins, je pense que on ne peut pas faire l'\u00e9conomie d'aller se frotter \u00e0 des des pays est diff\u00e9rent du n\u00f4tre, ne f\u00fbt -ce que pour se rendent compte de la chance \u00e9norme que nous avons \u00eatre ici plut\u00f4t qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:24) [94%] :\r\nSlobodan Despot ah ben moi, je ne peux qu'abonder puisque je je voyage sans cesse justement, non pas pour pour voir autre chose, mais pour voir pour voir mon propre pays pour voir d'o\u00f9 je viens, oui, on le voit beaucoup mieux de d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral oui notamment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:37) [88%] :\r\nNotamment et et et et Bernard Pichon le le raconte tr\u00e8s bien dans son lit, notamment dans la diff\u00e9rence des ben des des uses et coutumes de la de la mani\u00e8re de de vivre de la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter les signes du ciel oubli\u00e9es puisque vous parlez du du de l'arc-en-ciel circulaires, etc donc, et puis ce qui m'a, ce qui m'a, ce qui m'a beaucoup plu, c'est cette cette ce petit manifeste que vous mettez au d\u00e9but sur sur le tourisme ou la fin du tourisme ou comment, comment il faut le comment il faut le le le le transformer, parce qu'au fond c'est une, c'est une v\u00e9ritable industrie de du nivellement Universal sans compter la pollution parce que la pollution n'est que l\u00e0 n'est que la pointe de la chose et \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a rappel\u00e9 une chose \u00e0 propos de de respect, je me trouvais un jour \u00e0 \u00e0 cette fin mars, mais \u00e7a me fait revenir, je me trouvais un jour \u00e0 l'\u00eele grecque ou gitans Jean Jean had a \u00e9crit l'apocalypse dans la dans la caverne ou c'est le l'\u00e9vang\u00e9liste et il y avait une liturgie et s'il y a eu un d\u00e9ferlement de touristes venant de de bateau, un bateau europ\u00e9en donc de chr\u00e9tiens et un bateau asiatiques, mais les Europ\u00e9ens, Allemands, Italiens etc sond\u00e9s ont d\u00e9ferl\u00e9 dans cette \u00e9glise rupestres exactement comme un troupeau de boeufs, c'est-\u00e0-dire qu'ils bient\u00f4t photographier \u00e0 se \u00e0 se parler etc, et l\u00e0, la liturgie Inter a \u00e9t\u00e9 interrompue une demi- heure plus tard arrive Les Cor\u00e9ens se faire erreur il y a pas un bruit, ces gens se faufile se mettent dans le fond, s'incline devant l'h\u00f4tel, alors ce n'est pas leur religion et l\u00e0 je me dis : on a beaucoup de choses \u00e0 prendre de ces gens chez qui nous allons faire les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:11) [90%] :\r\nEt ce qui est pas une esp\u00e8ce de de mensonges du tourisme \u00e9thique aussi parce que, et chaque touriste qui est en recherche de d'authentiques qui veut aller dans le petit bistrot \u00e0 la limite, lui il va rendre touristique des endroits qui \u00e9taient encore. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:23) [89%] :\r\nPr\u00e9server d'Instagram oui c'est-\u00e0-dire mais vous faites une photo d'un lieu ignorer en disant : j'ai d\u00e9couvert ce petit coin de paradis, vous \u00eates g\u00e9olocalis\u00e9 avec votre publication Instagram oui, je suis quand m\u00eame un tout petit peu au courant de ce qui se passe en \u00cele de la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:36) [80%] :\r\nJe vous, personne n'en doutait mais je je vois votre oeil clignoter c'est pour sa cuisse, beaucoup d'appels Cyber Pichon et d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:44) [87%] :\r\nUne semaine apr\u00e8s, tout le monde va dans le le Champ de coquelicots ou de la viande, en l'occurrence pour cette ann\u00e9e, un exemple qui est qui existe et le pauvre paysan qui \u00e9taient bien tranquille avec son sang se voit envahie, donc elle \u00e9videmment voyager pour montrer son visage en face \u00e0 de de quelque chose qui est tr\u00e8s beau faire un selfie, vous pensez bien que c'est pas vraiment ma tasse de th\u00e9 long plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:03) [92%] :\r\nOui, mais la recherche de l'authentique du petit bistrot sympa, \u00e7a c'est votre truc, c'est aussi le truc du guide du routard, par exemple, qui va dire l\u00e0 il y a un petit bistrot g\u00e9nial et puis apr\u00e8s, \u00e7a se vend \u00e0 200000 exemplaires et le petit bistrot Xenia licence quand m\u00eame pas mal plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:15:15) [89%] :\r\nTous tendance \u00e0 garder pour moi, un peu \u00e9go\u00efstement oui oui oui oui oui, en revanche, ce que j'aime bien montrer c'est la coulisse de quelque chose de tout le monde va si je otages morale, je sais que tout le monde l'a vu de face, de dos, il y a une rivi\u00e8re somptueuse et le soir au coucher du soleil, vous voyez des femmes qui sachent leur leur sari comme D comme des oriflammes dans le vent du soir avec \u00e9ventuellement une cr\u00e9mation \u00e0 quelques distances et bravo les perles oui c'est \u00e7a, on a compris, voil\u00e0 et donc c'est c'est quelque chose qui \u00e9tait un autre point de vue sur quelque chose de connu, vous voyez, on parle beaucoup des horribles paquebot qui s'inscrivent dans le dans le le background de Venise, en toile de fond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:15:56) [75%] :\r\nEt on dit qu'elles vous qui rentre des fois au sens 1er lieu d'air et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:16:01) [92%] :\r\nEt tous les envahisseurs qui \u00e9videmment viennent g\u00e2ter la vie je suis all\u00e9 en pleine p\u00e9riode touristique cette ann\u00e9e parce qu'il avait la Biennale \u00e0 Venise et je n'ai fait que quelques pas en dehors des, des, des, des rues \u00e9videmment surpeupl\u00e9e pour trouver des petites, des petits coins qui \u00e9tait totalement d\u00e9sertique, avec des petits ponts tout \u00e0 fait joli, et j'ai fait des photos qui ne donne absolument pas l'impression qu'on \u00e9tait dans une ville envahie par les touristes, il y a toujours un moyen, je crois, de trouver de sortir du du CHUM battu et c'est ce \u00e0 quoi je m'emploie \u00e0 chaque fois, si je suis en voyage organis\u00e9, je je fausse compagnie et je vais parfois \u00e7a d\u00e9sesp\u00e8re un peu les organisateurs, voir ce qu'il n'avait pas forc\u00e9ment envie que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:38) [78%] :\r\nSuzanne sont d'abord puis Slobodan et Michel puisqu'ils ont envie mais Suzette indique apr\u00e8s l'aurait pu la parole, donc rien que pour lui donner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:43) [87%] :\r\nAlors, Suzette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:45) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, je me dis : oh, qu'est ce que c'est que le tourisme \u00e9thique c'est c'est vraiment, c'est vraiment une une question \u00e0 laquelle je n'ai pas tout \u00e0 fait de r\u00e9ponse parce que l'\u00e9thique est \u00e9videmment une attitude personnelle, par cons\u00e9quent, on peut avoir de 2000 personnes si toutes ont une certaine \u00e9thique, \u00e7a ne sera \u00e7a sera du tourisme \u00e9thique, quand bien m\u00eame \u00e7a aurait l'air d'en maths un envahissement et l\u00e0 je rejoins un certain point de vue une pr\u00e9occupation dont vous avez souvent fait preuve dans dans des interviews, donc nous avons re\u00e7u le texte, vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9 par par des questions de de Christian de christianisme, des questions de foi et je pense que la perte de valeur d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, notamment chr\u00e9tiennes en Europe, on n'est plus que pr\u00e9sum\u00e9 chr\u00e9tien a malheureusement, mais c'est une pr\u00e9somption facile \u00e0 renverser allasse la perte de ses valeurs est une est \u00e0 l'origine d'une perte de l'\u00e9thique dans le tourisme, et l\u00e0 nous avons une grosse responsabilit\u00e9 comme comme individu, comme personne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:41) [90%] :\r\nJe vais essayer d'\u00eatre court dans ma r\u00e9ponse et des tr\u00e8s personnels, en prenant de l'\u00e2ge, je m'aper\u00e7ois que je prends de la distance par rapport aux croyances et aux dogmes, en revanche, je crois que, ma foi, s'approfondit, faites -vous la diff\u00e9rence entre la foi et les croyances ou tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, cher monsieur, donc dans mes voyages, elle est aussi ma boussole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:00) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a n'\u00e9tait pas une accusation \u00e0 votre endroit, hein, j'entends bien ressortir, j'entends bien le c'est une grosse part dans une grosse responsabilit\u00e9 que nous assumons chacun comme perte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:09) [88%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas mettre dans le m\u00eame pot, le tourisme et les touristes au risque de devenir x\u00e9nophobe Pixar, m\u00eame de second cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:18) [71%] :\r\nTout Hristov oui, Slobodan Despot, \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:20) [89%] :\r\nOui, je me permets de revenir sur ce que vous veniez de dire de, de, d'\u00e9crire plus t\u00f4t, il y a 2 minutes l'arri\u00e8re du Taj Mahal, vous, vous vous d\u00e9crivez cette rivi\u00e8re mais c'est magnifique avec ses oriflammes que sont les langues gel\u00e9es les qui sache le soir n'est -ce pas et je me suis dit l\u00e0 vous r\u00e9habiliter l'\u00e9crivain voyageur parce que ce que ce que vous d\u00e9crivez, si vous en aviez pris une photo ou une photo d'agence, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de nouveau et un de ses tableaux touristique mais quand c'est c'est dit par des mots et qui sont bien choisis, le lait, le l'int\u00e9r\u00eat esth\u00e9tique du lieu reste sans la banalit\u00e9 de l'audiovisuel et \u00e7a vous vous citez les des, des, des \u00e9crivains voyageurs comme aujourd'hui on a sont dans le dans le domaine francophone qui est qui est qui est brillant, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la banalisation du monde que de le d\u00e9crire avec des mots, \u00e9videmment je parle, je parle pour ma paroisse mais mais c'est c'est effectivement \u00e7a moi j'adore les \u00e9crivains voyageurs parce qu'ils vous font red\u00e9couvrir m\u00eame le le tram m\u00eame m\u00eame le trottoir d'en face, avec d'autres yeux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:18) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a n'est pas additionner les les paysages, mais c'est voir le monde avec ses yeux voil\u00e0 et d'autres yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:26) [90%] :\r\n\u00e0 vous de jouer, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:27) [89%] :\r\nAlors je suis content de la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 h\u00e2ter son pass\u00e9 exactement ce que je voulais dire \u00e0 propos de l'an 2 tics sont son dernier livre, il traverse la France oui du du sud- est au nord- ouest, c'est exactement \u00e7a, on voit le pays d'une fa\u00e7on compl\u00e8tement diff\u00e9rente du chemins noir, \u00e7a s'appelle magnifique Live et et et je trouve que \u00e7a illustre parfaitement cela je pr\u00e9cise aussi qu'il y a pas besoin de faire la promotion touristique pour pourrir un endroit quand Laurent Voulzy a fait sa chanson sur Belle-Ile-en-Mer il y a un avant et un apr\u00e8s sa pointe Belle-Ile-en-Mer, de tous les James Bond voil\u00e0 tu a si bien que mal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:20:00) [94%] :\r\nAm\u00e9lie Poulain Larry Potter dans les paysages de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:04) [91%] :\r\nJe reviens \u00e0 une petite allusion que vous avez faites aux Maldives tout \u00e0 l'heure et et dans votre lit, vous vous racontez, en effet, que la situation Maldives est loin d'\u00eatre idyllique dans dans ce paradis et et et en particulier pour des raisons li\u00e9es \u00e0 l'Islam et l'islamisme, et vous \u00eates dans votre hamac et vous dites que \u00e7a vous pourrez votre votre moment est -ce que est -ce que vous allez retourner aux Maldives, est ce que vous vous \u00eates fix\u00e9 des r\u00e8gles, ce qui est des pays dans lesquels vous avez renonc\u00e9 d'aller est ce que comment vous vous g\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:39) [91%] :\r\nBonne question pour les Maldives non je pense que j'ai vu pour d'autres pays o\u00f9 la situation politique est pr\u00e9occupante, la question peut se poser, et la liste devient longue, donc si on veut suivre la liste des pays o\u00f9 il serait difficile de se rendent pour ces raisons -l\u00e0, j'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re \u00e0 Miami, on pourrait imaginer que Donald m'aurait servi de repoussoir, vous voyez, j'y \u00e9tais quand m\u00eame, en revanche, ce que j'c'est toujours, c'est de montrer \u00e0 mes Lecteurs ou \u00e0 ceux qui me suivent, que je suis conscient de cette situation, je n'ai pas la pr\u00e9tention ni les comp\u00e9tences ni le temps sur place pour faire un grand \u00e9crit de g\u00e9opolitique, en revanche, il y aura toujours quelque part dans mon texte, quelque chose qui montrera que je sais, m\u00eame si \u00e7a doit d\u00e9plaire \u00e0 ceux qui m'ont invit\u00e9, j'ai quelques exemples je \u00e0 l'\u00e9poque de Ben Ali, je suis all\u00e9e en Tunisie, reportage sur la thalassoth\u00e9rapie, je n'avais pas le temps ni la le, la possibilit\u00e9 d'aller visiter les prisonniers en revanche mon article se terminait de la mani\u00e8re suivante \u00e0 propos dans le Spa le masseur est aussi \u00e9nergique que l'actuel r\u00e9gime politique, c'\u00e9tait pas bien m\u00e9chant, c'\u00e9tait un petit clin les pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:21:38) [84%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:39) [91%] :\r\nTunisiens ont beaucoup ri, vous voyez, mais c'est, c'est comme \u00e7a, donc on ne peut pas faire l'\u00e9conomie de dire que l'on sait, mais je n'ai pas la comp\u00e9tence ou ou les possibilit\u00e9s de d'aller beaucoup plus loin dans l'analyse, c'est \u00e0 \u00e7a et alors, et effectivement il y a quand m\u00eame des pays o\u00f9 maintenant je je n'irai pas s'il s'il est \u00e9vident que je contribue d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 la promotion de quelque chose qui me d\u00e9pla\u00eet, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:04) [80%] :\r\nVous vous disiez on entrait d'interview, j'irais pas \u00e0 Berlin pour boire des bi\u00e8res dans des bars pour du voyage important pour de jus de pomme, oui, oui, c'est vrai, vous buvez jamais d'Airbus, et \u00e7a ne me conna\u00eet pas d'alcool, \u00e7a peut une bi\u00e8re, \u00e7a peut m'arriver, mais parlons alors vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:18) [84%] :\r\nAllez vous torcher dans des bars \u00e0 Barcelone ou non, non, mais comment il vous interpr\u00e9tez l'augmentation du du de la prise d'avion l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve donne des chiffre tout \u00e0 fait encourageant pour l'industrie a\u00e9ronautique Karl. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:22:28) [91%] :\r\nBon march\u00e9 du billet, ben oui, \u00e9coutez, si vous payez 40 francs ou moins pour aller de faire la tourn\u00e9e des bars \u00e0 Barcelone ou \u00e0 Berlin, je ne serai pas le 1er \u00e0 jeter la Pierre \u00e0 ceux qui en profitent \u00e7a 100 moins cher de sortir \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, oui voil\u00e0, c'est uniquement une histoire de prix oh, je pense, je ne vois pas beaucoup de l'attrait de du d\u00e9paysement, parce que finalement on prend des Lastminute en se disant, peu importe que ce soit l\u00e0 ou l\u00e0, pourvu qu'on y aille pour pour ce genre de, de, d'exp\u00e9rience, donc je, je, enfin il faut pas non plus \u00eatre manich\u00e9ens, peut-\u00eatre qu'il y a parmi ces jeunes qui, lorsqu'ils sont sortis de leur langue de bois, le le dimanche matin apr\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:04) [69%] :\r\nAlors t\u00eate de bois alors le oui, non, non, non, Louis d'or dans le gueule par leur gardien d'un alcool de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:23:09) [90%] :\r\nExcusez -moi, vont, vont avoir une le temps d'aller au mus\u00e9e pour voir La Ronde de nuit \u00e0 Amsterdam d'Aubry Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:18) [89%] :\r\nOui, mais je pense qu'il y a aussi une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de la population qui joue un r\u00f4le dans l'augmentation de billets et l\u00e0 on rejoint la discussion du d\u00e9but, si on consacrait par exemple les taxes CO2 \u00e0 diminuer le prix des des billets de train et peut-\u00eatre \u00e0 augmenter le nombre de trains Aliou et fait \u00e7a nuit, bon, ce serait une mani\u00e8re d'inciter les gens \u00e0 voyager autrement que par avion pour les petits trajets en Europe bonjour \u00e7a jamais tr\u00e8s tr\u00e8s long, les trajets en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:23:43) [90%] :\r\nOui, si j'ose ench\u00e9rir si j'ose ench\u00e9rir, c'est cette ann\u00e9e, je, je, je, vous savez, je je fais un grand voyage en train dans en Asie, et j'ai compris une chose \u00e0 en en passant des jours dans le dans le dans les trains, d'abord, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne co\u00fbte pas plus cher, contrairement \u00e0 ce qu'on pense que l'avion m\u00eame si l'avion est tr\u00e8s bon march\u00e9, donc vous avez quand m\u00eame une une une chambre d'h\u00f4tel qui est qui, qui est dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:03) [88%] :\r\nEh bien vous en apprenez beaucoup plus, beaucoup plus, parce que le le fait du voyage, par exemple, la Polyn\u00e9sie 7 membres, le grand \u00e9crivain anglais a a fait des dizaines de, de, de, de nouvelles qui sont des nouvelles de voyage qui sont simplement le r\u00e9cit de ce qui l'a vu sur le bateau, le le voyage, c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9placement lui- m\u00eame, or l'avion annihile l'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:24:25) [85%] :\r\nJe j'ai dit au d\u00e9but de mon livre d'ailleurs que le le cette approche qu'avait les anciens navigateurs en voyant monter ou du fond de l'oc\u00e9an des \u00e9toiles nouvelles voil\u00e0 il est totalement par ce c\u00f4t\u00e9 hyper rapide, d'\u00eatre aux antipodes en Angola. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:38) [83%] :\r\nOui, mais concr\u00e8tement en Italie, vous \u00eates all\u00e9 en avion, en train de vous parler de de l'Italie dans le livre, \u00e0 quelle destination alors oui, non, c'\u00e9tait 7 ans c'\u00e9tait en parce qu'une fois vous \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en train, oui, vous avez entrant dans la vie en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:24:50) [92%] :\r\nPar exemple, il y a quelques ann\u00e9es, il m'est arriv\u00e9 d'aller en avion \u00e0 Paris, c'est une chose que je ne ferai plus jamais je me rends rencontre \u00e0 un peu un peu tard peut-\u00eatre, mais quand m\u00eame, mieux vaut tard que jamais de l'absurdit\u00e9 de ce de cette, de cette chose -l\u00e0, vous voyez en revanche sur le comme, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, il est difficile d'aller en Malaisie \u00e0 p\u00e9dalo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:25:09) [84%] :\r\nOui, bon, \u00e7a, ce que je veux dire, ce n'est plus la journ\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, peut-\u00eatre encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:14) [79%] :\r\nCe sont le bouquin s'appelle Blog trotteur de Bernard Pichon, bien s\u00fbr, Suzette Sandoz demandez si on aurait un suivant suivant sur les villes suisses alors du beau sujet compris aux ordres Brigitte local. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:25:22) [88%] :\r\nQue quelqu'un guide pratique alors dans un autre domaine sur la Suisse souterraine ou sur les h\u00f4tels insolites en Suisse et je pense effectivement qu'il y aura quelque chose \u00e0 faire, peut-\u00eatre sur la th\u00e9matique du monde, en Suisse, c'est \u00e0 dire qu'est -ce qui dans notre pays, am\u00e8ne une note exotique qui nous \u00e9viterait d'aller la chercher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:38) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien Blog trotteur de Bernard Pichon merci beaucoup Bernard Pichon, d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, merci \u00e0 Slobodan Despot Michel Aud\u00e9tat Suzette Sandoz Carlos Enriquez, qui faisait votre portrait, mais \u00e9galement, et merci \u00e9galement, mais \u00e9galement ce qui est une contre- expertise \u00e0 Rodolphe Bosso Zulia Audemars Sylvain Michel, et l'ensemble de celles et ceux qui faisaient cette \u00e9mission \u00e9galement merci Muriel et Chlo\u00e9, par exemple, cette \u00e9mission sera \u00e9couter en Podcast sur 3 W point RTS Point CH barre oblique, les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:26:06) [95%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cas, il y a une culture Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:26:15) [94%] :\r\nIl est midi et demi sur la premi\u00e8re, voici le journal de la mi- journ\u00e9e, il vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pichon, Bernard", "role": "ancien journaliste, voyageur, blogueur", "type": "Participant"}]}]}