{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1861475", "internalArchiveId": "AA1908861045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - PST-POP/solidarit\u00e9S", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats St\u00e9fanie Prezioso, membre genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche, et Denis de la Reussille, conseiller national PSP-POP neuch\u00e2telois, du programme politique du parti socialiste du travail - parti populaire (PST-POP) et du parti solidarit\u00e9S pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 721, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10733851", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME GAUCHE"], "thematicPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"], "alternativeTitle": ["Face aux partis - PST-POP/solidarit\u00e9S", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux partis - PST-POP/solidarit\u00e9S"], "variantIds": ["ece-10733851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T01:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051782\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:01:04) [89%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9S et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:46) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche, petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:02:38) [88%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte : augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme, simplement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi et puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:02:46) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:28) [88%] : \r\nC'est, c'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment je n'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce, dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant, on utilisant l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue, en le faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es f\u00e9ministe s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:40) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:04:34) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous pensons effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins d'euros aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour Lens, initiative assez technique et qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'est qui serait dirais la la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que c'est assez technique donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera je apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:56) [90%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:37) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:05:42) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:42 > 0:06:13) [89%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la d\u00e9civilisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:31) [86%] : \r\nC'est une bonne chose avant la lutte finale un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on financerait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:07:52) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9forme qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique \u00eatre pris, parler, parler de parents, c'est au plus haut niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu davantage \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des d\u00e9penses mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays aussi aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de vous dire revenir \u00e0 une \u00e9poque, au minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce, \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les des du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:52 > 0:08:05) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:20) [84%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes dans l'espoir \u00e9galement on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et un joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:21 > 0:08:23) [79%] : \r\nR de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:37) [88%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:49) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:49 > 0:09:02) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieux o\u00f9 avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais Denis de la Reussille Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:11) [76%] : \r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Tiozzo Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:13 > 0:09:18) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:18 > 0:09:25) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:37) [85%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile Jean effectivement sont confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:09:45) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau, je pense qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:45 > 0:09:51) [93%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:51 > 0:09:55) [82%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:55 > 0:09:56) [67%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:56 > 0:10:09) [92%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:09 > 0:10:45) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud et je pense que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite de taux d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vous avez peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba du repas de fin mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe \u00e0 ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:10:47) [82%] : \r\nBon, certains manquent de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a va jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:11:06) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:06 > 0:11:45) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement hein, dans l'est, on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu un un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:53) [87%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans Face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-24T13:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909944277", "durationSec": 721, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052648\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:01) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 23 septembre 3 minutes pour convaincre que la Suisse s'engage face au r\u00e9chauffement Ueli Maurer, doit s'exprimer dans quelques heures \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet sur le climat, on retrouve notre journaliste Rapha\u00ebl Grand sur place dans quelques secondes et puis un peu plus tard, c'est vous, pi\u00e8tre opinion qu'on va retrouver \u00e0 Berne, c'est l\u00e0 que se joue l'avenir de la politique climatique suisse puisqu'on en d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats de la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:20) [91%] : \r\nEt les s\u00e9nateurs ont le choix : soit il la coule cette loi soit il la sauve la seconde option semble la plus probable apr\u00e8s un \u00e9chec, souvenez-vous, c'\u00e9tait l'an dernier au National, signe peut-\u00eatre que l'urgence climatique s'est invit\u00e9 dans les trav\u00e9es du Parlement, effet de mode ou r\u00e9elle prise de conscience 4 \u00e9lus en d\u00e9battent dans un quart d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:42) [92%] : \r\nC'est l'homme qui fait encore peur \u00e0 l'Europe, Matteo Salvini a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du pouvoir au mois d'ao\u00fbt dernier, mais il n'a peut-\u00eatre pas dit son dernier mot et la parenth\u00e8se populiste n'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement referm\u00e9 en Italie, on en parle avec l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, et avec le biographe de Matteo Salvini dans ce forum, \u00e9galement, un nouvel \u00e9pisode de notre op\u00e9ration face au parti Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:47) [94%] : \r\nEt ce soir on s'int\u00e9resse \u00e0 la gauche de la gauche, avec des repr\u00e9sentants de solidarit\u00e9 et du PST de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:05:53) [88%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, Linda forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [77%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:18) [93%] : \r\nIl aura 3 minutes pas plus Maurer doit s'exprimer en fin de journ\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet consacr\u00e9 \u00e0 l'urgence climatique Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve en Direct de New York, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de 60 autres chefs d'\u00c9tat, quel va \u00eatre le message envoy\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:10) [92%] : \r\nAlors la Suisse va va venir appuyer le message du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le climat, qui doit devenir une priorit\u00e9, ce n'est pas le cas au sein de tous les gouvernements, par exemple, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est n'est pas officiellement pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 ce sommet sur le climat, il a juste fait une apparition surprise tout \u00e0 l'heure dans l'h\u00e9micycle, mais il n'est rest\u00e9 que que 10 minutes Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rappellera lui que la Suisse s'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030, bilan carbone neutre en 2050, des objectifs qui a qui s'inscrivent dans dans l'accord de Paris la Suisse au c\u00f4t\u00e9 des des Pays-Bas va aussi pr\u00e9senter \u00e0 New York, un outil destin\u00e9 aux investisseurs l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 calculer le co\u00fbt carbone d'un portefeuille d'investissement un outil non contraignant, on est encore loin d'une r\u00e9volution climatique mais qui fait partie de cet arsenal de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 New York, la Suisse dans la discussion climatique qui a choisi de rester actifs dans ses domaines de pr\u00e9dilection gouvernance innovation et bien s\u00fbr la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:13) [82%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl au c\u00f4t\u00e9 de l'EMA horaire, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9sent \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:52) [93%] : \r\nOui, Ignazio Cassis est aussi \u00e0 \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse s'exprimera demain dans le cadre d'un sommet sur le d\u00e9veloppement durable, les collaborations possibles entre le secteur public et priv\u00e9, le sommet est organis\u00e9 avec le le web le Forum \u00e9conomique mondial de Davos aujourd'hui \u00e0 New-York, on le sent d\u00e9j\u00e0 assez c'est l'aridit\u00e9 des rencontres onusiennes de la politique qui a repris la main, on est loin des manifestations d'\u00e9tudiants du week- end dernier lors de la fra\u00eecheur d'une Greta Tandberg et on sent quand m\u00eame pas mal de scepticisme, Greta Thunberg qui, dans un discours enflamm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, a accus\u00e9 les dirigeants de la plan\u00e8te d'avoir vol\u00e9 ses r\u00eaves vol\u00e9 son enfance \u00e0 cause de leur inaction face au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:29) [93%] : \r\nDonc Rafa\u00ebl grand merci l'action ou l'inaction de la Suisse face au r\u00e9chauffement climatique, on en parle dans une dizaine de minutes avec Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s, c'est un peu le retour de l'enfant prodigue depuis un mois, l'Italie a de nouveau \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement europhile et ce gouvernement multiplie les efforts pour convaincre que la p\u00e9ninsule est d\u00e9finitivement rentr\u00e9 dans le rang europ\u00e9en, dernier exemple en date cette annonce tomb\u00e9e dans la nuit 108 ans de migrants, autoris\u00e9e \u00e0 d\u00e9barquer au port de Messine, en Sicile, mais faut-il vraiment en d\u00e9duire que la parenth\u00e8se populiste et eurosceptique et d\u00e9finitivement referm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident du Conseil italien est avec nous pour en parler, bonsoir Enrico Letta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:46) [95%] : \r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 vous tous, merci de nous avoir rejoint en Direct de grade est Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates attendu pour une conf\u00e9rence avec nous \u00e9galement Richard Heuz\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Rome pendant 40 ans pour Le Figaro et qui publie ces jours- ci une biographie de Matteo Salvini bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:52) [90%] : \r\nBonsoir 25 ans seulement mais je je dirais de Dakar en Italie depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:02) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0 25 ans cette honorable commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec l'actualit\u00e9 du jour, Enrico Letta vous saluer ces mesures du gouvernement italien pour rouvrir les ports aux embarcations de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:04 > 0:10:08) [92%] : \r\nOui, il s'agisse s\u00fbrement d'un pas important en avant d'un changement de ligne, mais la chose la plus importante, c'est que, finalement, de Malte, o\u00f9 il y a le sommet des ministres des affaires int\u00e9rieures, il y a, il semble y avoir de nouvelles qui arrivent un 1er pas en avant de la part de l'Union europ\u00e9enne pour une redistribution une relocalisation de des migrants qui arrivent, ce qui est le vrai effort de solidarit\u00e9 que l'Italie s'attendaient depuis beaucoup de temps et le manque de cette solidarit\u00e9 a eu a \u00e9t\u00e9 une des causes de la mont\u00e9e de Salvini et je serais moi aussi tr\u00e8s tr\u00e8s attentif dans la lecture de livres de Richard Heuz\u00e9, qui est un des meilleurs sp\u00e9cialistes de de l'Italie, donc l\u00e0 je pense vraiment que ce manque de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une des raisons de la mont\u00e9e du populisme et le fait que, en Europe, on commence \u00e0 trouver des solutions me me donne l'id\u00e9e que quelque chose peut nous faire bouger vers l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:16) [91%] : \r\nAlors l'annonce du jour : elle va probablement ravir une partie des Europ\u00e9ens et des gouvernements europ\u00e9ens Enrico Letta, mais elle va pas forc\u00e9ment plaire aux Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:11:41) [91%] : \r\nMoi je pense qu'elle peut plaire aux Italiens parce que la question cl\u00e9, vous savez Salvini a fait un discours qui insulte un discours populiste dans le fait qu'il nie la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'Italie est un pays au milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e, emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de migrants par bateau physiquement est impossible, on ne peut pas tirer dessus comme lui ou Georgia Mellon et en ont m\u00eame fait comprendre quelquefois ce n'est pas \u00e7a, c'est une cette Orb\u00e1n a une g\u00e9ographie qui lui donne la possibilit\u00e9 d'imaginer que les migrants n'arrive pas chez lui, l'Italie n'est pas dans cette condition, la Gr\u00e8ce, non plus, l'Espagne, non plus, donc, la question cl\u00e9 : comment g\u00e9rer ces flux comment s\u00e9lectionner et comment faire en font en sorte que cette s\u00e9lection soigne son \u00e9lection utile et respectueuses des droits humains et le fait que la redistribution parmi 500 millions d'Europ\u00e9ens puissent faire en sorte que ce ne soit pas un probl\u00e8me aux g\u00e8nes qu'on a v\u00e9cu pendant le le les les temps derniers quand vous avez tous localis\u00e9s dans un seul endroit o\u00f9 dans un seul pays, \u00e0 la fin c'est ing\u00e9rable quand il y a des des instruments les choses des de redistribution peuvent \u00eatre g\u00e9rable, c'est pour \u00e7a que je ne dis pas qu'on est \u00e0 la solution, c'est un pas, un pas dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:58) [94%] : \r\nEnrico Letta, les annonces et les actes de ces derni\u00e8res semaines donne vraiment l'impression qu'il y a une volont\u00e9 de, de, de, d'annuler en quelque sorte l'h\u00e9ritage de de Matteo Salvini, mais ce qu'on peut vraiment revenir 15 mois en arri\u00e8re, faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:00 > 0:13:11) [91%] : \r\nNon, c'est impossible, l'\u00e9lectorat italien est un \u00e9lectorat qui soutient pour une partie assez importante Salvini ces ses id\u00e9es, il le soutient probablement une partie parce qu'ils sont convaincus de \u00e7a et une autre partie parce qu'ils n'ont pas vu d'alternatives efficaces, ils ont vu une incapacit\u00e9 de inefficace inefficacit\u00e9 dans la gestion des flux migratoires et non non seulement \u00e7a aussi dans d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont li\u00e9s dans notre pays et aux questions de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 interne, donc il faut savoir que Salvini reste tr\u00e8s fort, il a fait lui- m\u00eame une grande et ses mais erreur il a imagin\u00e9 avec son \u00e7a sera sa minorit\u00e9 o\u00f9 sa majorit\u00e9 relative de pouvoir prendre le dessus le pouvoir prendre le lead du pays, il a fait une grande faute, donc ce qui se passe aujourd'hui, c'est une r\u00e9action \u00e0 sa faute, il a voulu les pleins pouvoirs et il n'a rien obtenu, mais il faut maintenant que le gouvernement soit concret dans l'application des choses qu'il doit faire et dans les solutions, \u00e7a, c'est la seule possibilit\u00e9 pour que Salvini baisse dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:29) [93%] : \r\nMatteo Salvini reste tr\u00e8s fort, c'est ce que vous nous dites Enrico Letta alors justement je me tourne vers vous, Richard Russell, je le disais il y a quelques minutes, vous publiez un livre- enqu\u00eate intitul\u00e9e Matteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, il y a quelques semaines, et ce qui fait encore peur \u00e0 l'Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:14:27) [92%] : \r\nCertainement, il est en embuscade et chaque, chaque jour, il montre qu'il est tr\u00e8s vigilant et il n'attend qu'un seul moment, celui de revenir il le repr\u00e9sente actuellement un tiers de l'\u00e9lectorat 34 pourcent peut-\u00eatre m\u00eame 38 pourcent et on voit que, malgr\u00e9 son erreur qui a \u00e9t\u00e9 de vouloir provoquer des \u00e9lections qu'il n'a pas obtenu malgr\u00e9 cette erreur-l\u00e0 une baisse pas sensiblement dans les sondages, la la la la la, le challenge de Matteo Renzi de notre que sur l'autre bord de l'\u00e9chiquier politique, qui a mis au d\u00e9fi le Parti d\u00e9mocrate en le quittant, et qui est un peu un talon aiguille dans le flanc de Giuseppe Conte et le pr\u00e9sident du Conseil stimule Matteo Salvini, au point que les 2 matchs, les deux Matteo Salvini Renzi ont sont convenus de se rencontrer et de d\u00e9battre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ici une quinzaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:40) [86%] : \r\nMatteo Salvini et et galvaniser, mais les soutiens de Salvini le sont aussi, il y a des p\u00e9titions qui circulent de projet de r\u00e9f\u00e9rendum et ce qui peut vraiment vraiment g\u00eaner, entraver l'action du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:40) [63%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:15:38) [88%] : \r\nOh, certainement, certainement, il faut que le gouvernement soit tr\u00e8s prudent, il est, il s'est rapproch\u00e9e consid\u00e9rablement de l'Europe d'ailleurs, il n'y a pas de diff\u00e9rence de discours entre celui qu'on entend \u00e0 Rome maintenant celui qu'on entend \u00e0 Bruxelles, c'est un bon c'est un bon point, il faut maintenant que l'Europe se rappelle qu'elle a laiss\u00e9 tomber les Italiens au plus fort de la crise des migrants en 94 en 2014, 2015 et que les JT, les Italiens en \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sinon tr\u00e8s amer et c'est la raison pour laquelle seuls vider monter dans les sondages, donc il faut que l'Europe maintenant apporte des solutions cr\u00e9dibles et et partag\u00e9e, on parle de l'refondre Dublin, on parle de d'un pacte entre pays volontaires de l'Europe pour accueillir des immigrants des immigr\u00e9s avant qu'il ne descende des navires humanitaires, tout \u00e7a, c'est plus ce serait bien accueillie mais il faut que ce soit traduit en fait, et ce sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:38 > 0:15:55) [92%] : \r\nMatteo Salvini est en embuscade, Enrico Letta, vous avez entendu \u00e0 l'instant, les propos de Richard Heuz\u00e9 est-ce que il suffira de davantage de gestes de la part de l'Europe pour en quelque sorte oui en annul\u00e9 la menace que repr\u00e9sente Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:17:53) [90%] : \r\nJe pense que la question europ\u00e9enne, la question cl\u00e9, c'est sur l'Europe, que le gouvernement, les 5 \u00e9toiles s'est d\u00e9chir\u00e9 parce qu'\u00e0 la fin 5 \u00e9toiles a vot\u00e9 en faveur de ou sous la forme de la hy\u00e8ne et Salvini, non \u00e0 la mi- juillet, et \u00e7a c'\u00e9tait le point de d\u00e9but de toute cassure maintenant la question essentielle est que sur les 2 sujets, grand sujet de l'accueil des migrants, la r\u00e9partition, la solidarit\u00e9 et la gestion des politiques budg\u00e9taires, on s'attend d'Europe, une attitude qui soit une attitude intelligente, et \u00e7a c'est le point essentiel parce que \u00e7a sur l'Europe, qui a la vraie diff\u00e9rence Salvini aujourd'hui, assure une ligne Orb\u00e1n yens et une esp\u00e8ce de Brexit \u00e0 l'italienne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le gouvernent le nouveau gouvernement plaide une ligne en faveur de l'Europe et de faire revenir l'Italie au au, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la, de l'Allemagne, de la France au coeur de l'Europe, donc s'il y avait des r\u00e9ponses aveugle de l'Europe aujourd'hui, ce serait le meilleur assiste Salvini, au contraire, si comme on l'a vu \u00e0 Malte Sema, aujourd'hui, il y avait des premiers pas en avant, ce sera la d\u00e9monstration du fait que un Brexit \u00e0 l'italienne, moins une Italie Orb\u00e1n obtient beaucoup moins qu'une Italie au centre de l'Europe, comme l'Italie, a toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9taler, a toujours \u00e9t\u00e9 leader en Europe, on voit vraiment comme Salvini les les l'id\u00e9e qu'il qu'il a eu de de l'Italie, sur cette position Orb\u00e1n \u00e0 la fin, n'\u00e9tait pas la bonne ligne pour l'Italie, comme je vous disais auparavant une partie des Italiens continuent \u00e0 le soutenir, donc le match n'est pas encore jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:18:07) [93%] : \r\nJ'aimerais terminer avec vous Richard Heuz\u00e9 en \u00e9voquant justement la personnalit\u00e9 de de Matteo Salvini parce que voil\u00e0, il a, il a une une une une tactique et une personnalit\u00e9 qui lui sont propres, vous avez pu le rencontrer, comment est-ce que vous d\u00e9cririez le personnage de Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:19:13) [91%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s surprenant quand on approche Vigny, c'est qu'on s'attend \u00e0 se trouver en face d'un homme, dur, cassant, autoritaire et c'est absolument pas cela, il a beaucoup d'empathie, il s\u00e9duit les foules quand il parle par exemple \u00e0 la tribune, il a avec lui tout un peuple qui le suit dans le contact personnel dans l'te contactera plancher, il \u00e9tait, il est aimable et courtois, il r\u00e9pond aux questions qu'on lui pose, au sens de sans d\u00e9tour, c'est un c'est un charmeur, mais en m\u00eame temps, les id\u00e9es qu'il professe sont des id\u00e9es terrifiante tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s surprenante qui qui choque cette culture de la haine qu'il a r\u00e9pondu pendant tout l'\u00e9t\u00e9, l'hiver, pour pouvoir faire valoir par exemple lors des \u00e9lections pour faire valoir l'avanc\u00e9e de la Ligue dans les petites villes de province comme match Hirata o\u00f9 il y avait eu un incident raciste grave tout cela provoque une inqui\u00e9tude, une peur non seulement en Italie mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:33) [98%] : \r\nMatteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, c'est justement le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions Plon Richard Heuz\u00e9, vous \u00e9tiez en duplex de Paris avec nous ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement Enrico Letta, vous \u00e9tiez en duplex de Gen\u00e8ve avant votre conf\u00e9rence au Graduate Institute, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:37 > 0:19:44) [88%] : \r\nIl est 18 heures 15 dans Forum, on se rend \u00e0 Berne pour notre grand d\u00e9bat : Urgence climatique urgence politique pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:20:14) [95%] : \r\nEt oui, nous sommes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de nous, se joue le sort d'un des dossiers les plus chauds de cette l\u00e9gislature, la loi sur le CO2, autrement dit les instruments qui doivent permettre \u00e0 la Suisse d'atteindre ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre et respecter \u00e9galement l'accord de Paris sur le climat, avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on va faire le point sur les d\u00e9bats qui se d\u00e9roulent en ce moment m\u00eame Julien bancaire, vous \u00eates \u00e0 notre correspondant parlementaire alors o\u00f9 est-ce qu'on en est au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:14 > 0:21:01) [92%] : \r\nAlors, l'ambiance est va dire assez s\u00e9rieuse et pos\u00e9e et c'est le Conseil des \u00c9tats, mais on sent tout de m\u00eame l'importance du dossier, on devrait voter sans trop de probl\u00e8me, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re d'ici quelques minutes, nous vivons d\u00e9j\u00e0 le changement climatique, a dit le rapporteur de commission, le PLR d'Abyane M\u00fcller et nous sommes la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 pouvoir changer les choses, c'est un pas en avant dans la bonne direction, selon le Vert Robert Kramer, qui a remerci\u00e9 les jeunes d'avoir influenc\u00e9 le d\u00e9bat autour de cette r\u00e9vision, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pourtant oppos\u00e9 \u00e0 de nombreux points de de ce projet, la critique est rest\u00e9 assez limit\u00e9, le PDC b\u00e9ate Vonlanthen a dit quant \u00e0 lui, je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats, je suis grand- p\u00e8re d'une petite fille de 82 ans, enfin, qui aura 82 ans en 2100, nous devons donc agir, bref tout le monde ou presque y va de sa petite formule, on sent qu'on est \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:04) [93%] : \r\nMais alors Julien ce projet qui est sur l'\u00e9tape du Conseil des \u00c9tats, qu'est ce qu'il contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:04 > 0:22:13) [93%] : \r\nAlors pour changer les pratiques, on pr\u00e9voit une s\u00e9rie de taxes sur les carburants, d'abord au travers des compensations pour les importations de voitures, le prix de l'essence augmenterait de 10 centimes, puis de 12 centimes d\u00e8s 2025, autre mesure tr\u00e8s symbolique : la taxe sur les billets d'avion 30 francs au minimum pour les vols en Europe 120 francs au maximum pour les vols long- courriers et puis la taxe sur les huiles de chauffage comme le Mazou actuellement plafonn\u00e9s \u00e0 120 francs, elle serait augment\u00e9e \u00e0 210 francs maximum par tonne de CO2 \u00e9mise, 2 tiers de ce montant serait redistribu\u00e9 \u00e0 la population et aux entreprises, notamment au travers de r\u00e9duction des primes maladie dans la m\u00eame id\u00e9e, on cr\u00e9erait un fonds pour le climat, afin de financer notamment l'assainissement des b\u00e2timents et puis Pietro ce projet en quelque sorte 2 objectifs : d'abord le 1er chiffr\u00e9 dans la loi : limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est donc un petit peu plus ambitieux en th\u00e9orie que l'accord de Paris et puis il y a l'objectif en Direct, on va dire dans le dans le processus politique pour convaincre le Conseil national cette fois, d'accepter une loi en d\u00e9cembre prochain, si on vote \u00e0 ce moment-l\u00e0 et puis convaincre \u00e9galement la population car c'est peut-\u00eatre elle qui aura le dernier mot, aucun de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:52) [90%] : \r\nMerci, Julien, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire signe, si il y a un r\u00e9sultat du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil des \u00c9tats, je vais vous pr\u00e9senter maintenant nos 4 invit\u00e9s, ils sont tous, et pour cause, conseillers nationaux puisqu'ils sont pas en train de de d\u00e9battre de cette loi sur le CO2, d'abord la Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance le socialiste valaisan Matthias Reynard et de bernois le PLR Christian Wasserfallen et l'UDC Manfred bulgare bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, \u00e7a allait Torrance, aujourd'hui vous \u00eates, vous \u00eates au conseil national, vous \u00eates en quelque sorte spectateurs puisque vous comptez sur le Conseil des \u00c9tats pour ressusciter cette loi que que vous avez coul\u00e9 au Conseil national, est ce qu'on peut dire qu'on observe aujourd'hui ici \u00e0 Berne au Parlement une certaine prise de conscience face \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:52 > 0:23:44) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous n'avions pas couler la loi nous avons coul\u00e9 les mauvaises, modification de la loi que le Conseil national avait jug\u00e9, enfin si on voil\u00e0, on a le Conseil national avait empir\u00e9 la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s insuffisante par rapport aux enjeux climatiques actuels, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est r\u00e9jouissant gr\u00e2ce \u00e0 la pression de la rue gr\u00e2ce aux jeunes, le Conseil des \u00c9tats a visiblement commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de ses enfants et de ses petits-enfants, il y a pas mal de grands- parents par l\u00e0- bas et ce Conseil des \u00c9tats \u00e0 am\u00e9liorer la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc c'est clair qu'on qu'on se r\u00e9jouit de cette am\u00e9lioration, maintenant malheureusement on partait de tr\u00e8s loin, avec la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques am\u00e9liorations qui sont apport\u00e9es, mais on va certainement parler malheureusement elles sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:44 > 0:23:50) [90%] : \r\nChristian Wasserfallen qu'est-ce que vous r\u00e9pondez avait le tort en ce qui vous dit : c'est bien, c'est un 1er pas mais c'est encore insuffisant, ce qui est en train d'\u00eatre d\u00e9battu au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:51 > 0:24:34) [84%] : \r\nCe va contactait constat\u00e9e ce soir que la situation actuelle en Suisse n'est pas totalement mauvais c'est, on a eu une croissance de l'index de la protection depuis 1999 Alstom 5 \u00e9tant cette c'\u00e9tait Sony, on a diminu\u00e9 \u00e0 Los le CO2, pas tous pour 100, \u00e7a veut dire, on a eu une terre couple arrache avec la croissance \u00e9conomique et \u00e9missions de CO2, et maintenant il faut d\u00e9finir la nouvelle politique climatique sur 3 piliers et il on a une une une pilier, \u00e9conomie, \u00e9cologie et Lausanne le le social, je crois que ce sont les 3 piliers Attaullah durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:37) [96%] : \r\nCette loi qui est discut\u00e9 aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, vous pourriez la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:46) [83%] : \r\nJe ne connais pas sans insultant, mais c'est un petit peu de la peine, avec quelques mesures, mais peut-\u00eatre on en discutera, d'autant que c'est un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:46 > 0:25:01) [94%] : \r\nOn va y revenir effectivement Matthias Reynard, parlons un peu de de cette urgence, on a parl\u00e9 d'urgence climatique, on a vu des jeunes qui sont descendus dans les rues, vous quand vous \u00eates \u00e9lu ici \u00e0 vous, vous dites : il faut aller vite, il faut une loi rapidement une loi qui soit cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:01 > 0:25:48) [91%] : \r\nOui, parce que d\u00e9j\u00e0, on sait que la politique suisse \u00e7a va lentement, on sait que l\u00e0 on parle de mesures qui vont prendre des ann\u00e9es pour \u00eatre pour avoir leur leur effet et donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de les prendre aujourd'hui et pas de repousser pas d'attendre demain et ce qu'on constate, c'est que lorsque nous avons eu ce d\u00e9bat il y a bient\u00f4t une ann\u00e9e au Conseil central passer on y avait pas du tout de prise de conscience et puis bien l\u00e0, c'est vraiment la preuve que des manifestations que le fait d'avoir des jeunes qui font des p\u00e9titions qui s'engagent, qui font des actions, en fait, \u00e7a a une influence tr\u00e8s clair sur l'agenda politique, \u00e7a a une influence claire sur les d\u00e9cisions, bien s\u00fbr que le projet telles qu'il est l\u00e0, il est pas \u00e0 la hauteur de l'urgence climatique, il est pas \u00e0 la hauteur de l'enjeu, \u00e7a c'est vrai, mais c'\u00e9tait inimaginable, un projet qui fasse d\u00e9j\u00e0 un pas dans la dur\u00e9e, dans la bonne direction, il y a une ann\u00e9e, et donc \u00e7a, on doit, on doit rendre cette r\u00e9ussite aux jeunes qui sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:48 > 0:26:03) [85%] : \r\nManfred vous et partez-vous de cette alliance un peu, un peu, un peu disons saugrenue il y a une ann\u00e9e un peu moins, qui avait refus\u00e9 cette loi sur le CO2, vous vous la jugiez trop stricte, la gauche la jugeait pas suffisamment ambitieuse entre- temps des manifestations vous \u00eates sensible \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:04 > 0:27:28) [93%] : \r\nNon, je ne me laisse pas du tout dicter la conduite politique par des manifestations, l\u00e0 je crois que \u00e7a serait exag\u00e9r\u00e9, comme le fait Matthias Reynard de de faire croire que que ces manifestations ont tout fait changer, je crois qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent le CO2 est en train de devenir un peu la la victime expiatoire de tous les crimes de l'humanit\u00e9 et de la Suisse qu'il faudrait absolument punir par un maximum de taxes et de nouvelles r\u00e9glementations \u00e9tatiques et \u00e7a c'est quelque chose qui me para\u00eet rendre un bien mauvais service \u00e0 l'environnement et \u00e0 l'atmosph\u00e8re de notre plan\u00e8te, pourquoi, parce que, comme l'a dit Christian Wasserfallen, tr\u00e8s justement, on a une croissance \u00e9conomique importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse m\u00eame d\u00e9cennie et on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi dans notre pays, \u00e0 faire en sorte que \u00e7a n'aille pas de Pair avec une augmentation de nous, \u00e9missions de CO2, nous autres probl\u00e8mes environnementaux et de ce point de vue l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance dans le f\u00e9vrier par rapport \u00e0 d'autres, comme la Chine, comme l'Inde, comme le Br\u00e9sil, sont des pays en pleine croissance et dont les \u00e9motions explose, donc on ne fait rien et j'ai un probl\u00e8me aujourd'hui si on nous dit : on va taxer notre essence on va taxer notre huile de chauffage et nos billets d'avion, les billets d'avion, on pourra en rediscuter sur Londres les modalit\u00e9s mais on va finalement se tirer une balle dans le pied, et surtout dans le pied des m\u00e9nages modestes de ce pays, alors qu'au fond, l'enjeu, il est dans le reste du monde et que nous avons la possibilit\u00e9 d'encourager, finalement, la technologie et dans un 1er temps ce que nous faisons depuis longtemps mais que nous devons d\u00e9velopper pour sortir \u00e0 terme des \u00e9nergies fossiles Ethias l'objectif pour le pompage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:28:04) [87%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, sur l'urgence, j'invite Monsieur B\u00fchler \u00e0 venir voir les glaciers \u00e0 venir voir les glaciers dans nos r\u00e9gions de montagne pour voir \u00e0 quel point il y a urgence, puis \u00e0 quel point chaque ann\u00e9e o\u00f9 on discute, o\u00f9 on attend, c'est catastrophique, c'est irr\u00e9m\u00e9diable, ce que je peux dire sur le le c\u00f4t\u00e9 social et on essaye de nous la faire \u00e0 peu \u00e0 la gilets jaunes en disant, c'est des taxes compte les gens et revenir sur la question, mais quand c'est pas du tout des taxes qui sont anti- a \u00e9t\u00e9 des taxes qui reviennent \u00e0 la population et si les taxes c'est prouv\u00e9, qui justement pour les m\u00e9nages les plus modestes qui ont, qui g\u00e9n\u00e9ralement utilisent moins l'avion qui g\u00e9n\u00e9ralement sont moins utilisent moins de de d'\u00e9nergie, h\u00e9 bien seront sont m\u00eame favorables pour ces cat\u00e9gories de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:04 > 0:28:39) [90%] : \r\nPopulaire, je crois qu'il faut \u00eatre s\u00e9rieux sur les taxes : la taxe sur les billets d'avion, c'est un th\u00e8me un peu particulier, mais en prenant celle sur l'huile de chauffage ou l'essence c'est clairement les m\u00e9nages modestes des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, elle va aller en fait partie parce qu'il n'y a pas suffisamment de transports publics qui vont la payer et tout ne sera pas parce que \u00e7a va \u00eatre r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 par t\u00eate, notamment sur les primes d'assurance maladie et donc il va ne pas la payer, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture et qui va recevoir de l'argent, retour, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture, qui ont d\u00e9j\u00e0 les transports publics pay\u00e9s \u00e0 50 pourcent par la main, public et \u00e7a, c'est une injustice absolument crasseux que je ne peux pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:39 > 0:28:46) [87%] : \r\nAd\u00e8le Thorens sur ce m\u00e9canisme alors les tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9s, on dit souvent, ces taxes sont antisocial, on va se retrouver dans une situation comme en France avec des gilets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:46 > 0:30:29) [92%] : \r\nC'est pas du tout le cas, ce qui est anti- social ce syst\u00e8me que la majorit\u00e9 du Parlement pr\u00e9voit pour l'essence et c'est justement des compensations, c'est pas une taxe, nous on a toujours demand\u00e9 une taxe parce que les recettes de la taxe sont redistribu\u00e9s \u00e0 la pop \u00e0 la population et \u00e0 l'\u00e9conomie, ce qui est pr\u00e9vu par le Parlement, et c'est un projet de la droite que la droite a promu, c'est un des compensations dont 80 pourcent auront lieu \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est \u00e7a qui est pr\u00e9vu, moi je d\u00e9fends avec les socialistes d'ailleurs \u00e9galement parce que c'est plus sociale, une taxe, comme on a sur le mazout, on appelle toujours \u00e7a une taxe, mais en fait c'est un syst\u00e8me de bonus malus \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'avec l'argent qui est pr\u00e9lev\u00e9 sur les comportements en n\u00e9gatif, alors \u00e7a peut \u00eatre prendre l'avion par exemple au ou avoir une voiture qui consomme \u00e9norm\u00e9ment inutilement \u00e9norm\u00e9ment d'essence, h\u00e9 bien on pr\u00e9l\u00e8ve de l'argent et puis on le redistribue aux partis directement \u00e0 la population : vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, mais aussi on investit dans les solutions et on les rend plus facile en plus abordables pour la population, on peut reprendre je j'habite \u00e0 Lausanne je ne conduis pas donc je fais effectivement partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce genre de syst\u00e8me mais il y en a d'autres, si vous \u00eates dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique, on peut utiliser l'argent qu'on a pris sur l'essence pour par exemple prendre les transports publics, moins cher, vous pouvez aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, vous faites comment ouvert aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez acheter une voiture qui d\u00e9pense moins d'essence, le parc automobile suisse les nouvelles voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont les plus polluantes de toute l'Europe, on a une \u00e9norme marge de manoeuvre si vous achetez une voiture moins polluante et les prescriptions exige que les voitures soient de moins en moins polluantes vous \u00e9conomisez de l'argent taxe ou pas ta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:40) [89%] : \r\nChristian Wasserfallen c'est vrai que la mobilit\u00e9 c'est un des points noirs dans le dans le bilan climatique de de la Suisse, qu'est ce qu'on fait comment est-ce qu'on agit pour pour que ce secteur-l\u00e0 ne mettent pas autant de CO2 qu'il aimait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:41 > 0:31:49) [85%] : \r\nAbsolument pas, on a rat\u00e9 Jean inscrit dans la loi sur le CO2 Les 130 grammes par CO2/km Oman diminuer en 95 grammes pas par kilo mais les limites de la vision sur les voitures neuves, on a accept\u00e9 \u00e7a aussi, le Conseil national en hiver, ce qui est correct on notice pas aujourd'hui une taxe d'un incitation pour les carburants, mais on en a d\u00e9j\u00e0 la taxe d'incitation pour les combustibles et l\u00e0 il y a un syst\u00e8me tr\u00e8s, tr\u00e8s bon se croit que le syst\u00e8me de la chance de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, leur but dans le l'industrie par exemple \u00e9tait char fait selon les les putes Kyoto et \u00e7a, ce syst\u00e8me, on veut The Carter aussi pour l'avenir et faire un pas en avance, mais je crois \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand le Conseil des 7 ans ils sont renon\u00e7ait \u00e0 introduire une taxe d'incitation incitatif pour la queue comme carburant c'est c'est une discussion tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile avec le Toto, faire avec le peuple, parce qu'avec cette taxe \u00e9tait incitatif sur les carburants \u00e7a, cette loi est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:32:03) [93%] : \r\nMatthias Reynard c'est \u00e7a aussi le point crucial, c'est que, il y aura sans doute un r\u00e9f\u00e9rendum au au terme de l'examen parlementaire il faudrait expliquer \u00e0 la population qu'elle va devoir payer un peu plus cher son essence, y compris dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme les v\u00f4tres en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:03 > 0:33:04) [87%] : \r\nAlors, dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme la n\u00f4tre, en se bat depuis des ann\u00e9es pour avoir davantage de transports publics, il faut en faire davantage, et l\u00e0, c'est les m\u00eames qui viennent nous dire qu'il n'y a pas suffisamment transports publics qui veulent faire des \u00e9conomies, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ne pas investir dans les, dans les transports publics, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, apr\u00e8s il y a des calculs \u00e0 faire aussi on fait peur aux gens, ils vont payer \u00e9norm\u00e9ment, et caetera 10 \u00e7a tout centimes le les 3 l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, si c'est quelqu'un qui fait 15 20000 il par ann\u00e9e, c'est quelqu'un qui va payer \u00e0 la fin 90 francs 95 francs de taxes suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, donc il ne faut pas non plus pointer point\u00e9 \u00e7a comme comme quelque chose d'insurmontable et puis surtout il faut voir que ces taxes et si on regarde parce que l\u00e0 on parle de la solution de la droite, donc je pleure laisser assumer leurs propres propositions, mais la taxe avait appel\u00e9 sur les la taxe sur les, les, les combustibles, cette taxe qui existe d\u00e9j\u00e0, qui est propos\u00e9 pour \u00eatre c'est une taxe qui revient \u00e0 la population qui revient au venez travailler avec 3 cas nord de la taxe revient aux entreprises correctes, c'est-\u00e0-dire revient au mais \u00e7a Wasserfallen un cas revient au projet qu'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, madame, donc \u00e7a revient aussi \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:04 > 0:33:39) [79%] : \r\nParfois, on est en train d'introduire la nouvelle taxe et \u00e7a c'est un probl\u00e8me dans le Parlement, on emp\u00eache a fait avec la taxe incitatif et qu'on puisse type un tiers c'est parti se sentait supension pour les propri\u00e9t\u00e9s a-t-elle et se croit que votre acteur dans le canton de Valais honte une opinion \u00e0 fera je crois pas que ce pas sinc\u00e8re non je pensais au nord peut concerner 100 car derri\u00e8re, donc le sort d'instance pouvez l'art d\u00e9taxe sur les carburants, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a-t-il satisfaction si vous pensez, cette question, \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:39 > 0:34:19) [90%] : \r\nTr\u00e8s dommage qu'il y a accept\u00e9, mais je crois que cette loi sera accept\u00e9e par les Valaisans quelques heures du d\u00e9bat Manfred sur les bondir sur un \u00e9l\u00e9ment de de Matthias Reynard aujourd'hui il nous dit d'une part il faut orienter Ad\u00e8le Torrance orienter le comportement des gens en taxant les comportements qu'on ne veut plus consommer trop d'essence etc, la logique du bromure exactement et puis dans la phrase suivante : il nous explique, mais cette taxe finalement sur l'essence sera rien \u00e7a sera quasiment un pied dans l'eau, pardonnez-moi l'expression, parce que \u00e7a sera que 90 francs, mais comment voulez-vous que les gens soient orient\u00e9s par une taxe dont vous dites vous- m\u00eame, qu'au fond, ce sera comme si, comme s'il y avait rien de nouveau et on verra pas la diff\u00e9rence, c'est une logique qui ne va pas, de ce point de vue l\u00e0 je crois pas que ce soit coh\u00e9rent et on ne peut pas raconter des histoires \u00e0 la fois peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:19 > 0:35:36) [89%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut 2 trains de mesures en m\u00eame temps et \u00e7a, on les a dans la loi, on nous sommes pour les renforcer les rondes plus sociaux, mais c'est d'autres mesures, on les a, il y a d'une part, le syst\u00e8me de bonus-malus qui redistribue l'argent qui fait effectivement payer les pollueurs, mais il y a d'autre part, la reprise des normes europ\u00e9ennes qui rendent chaque r\u00e9guli\u00e8rement les voitures plus \u00e9conomes, alors chaque ann\u00e9e on durcit un petit peu, ou quel groupe d'ann\u00e9es et je sais plus exactement \u00e0 quel rythme, \u00e7a va, mais r\u00e9guli\u00e8rement on durci, normes et \u00e7a veut dire que les voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont plus efficiente, alors on le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s long chez nous chez les Verts, on voudrait le faire plus rapidement avec les directives actuelles en 2030 a donc \u00e0 ann\u00e9e pour laquelle les jeunes voudraient la neutralit\u00e9 climatique, il faut pas l'oublier, c'est \u00e7a la revendication des jeunes en 2030, avec la proposition du Conseil des \u00c9tats 60 pourcent des voitures qui arriveraient encore sur le march\u00e9 seraient des voitures \u00e0 essence, donc vous voyez, l\u00e0, vous qui aimez l'innovation, alors \u00e7a c'est vraiment pas tr\u00e8s rapide comme transition mais c'est clair qu'on a besoin de prescription parce que le plus simple pour les gens, c'est pas de taxer, personne ne taxer, c'est clair que c'est un instrument qui est pas populaire, mais le plus simple pour les gens c'est simplement quand ils doivent changer de voiture, qu'ils aient l'occasion d'acheter des v\u00e9hicules qui sont efficients et qui sont plus propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:36 > 0:35:37) [97%] : \r\nChristian Wasserfallen voil\u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:38 > 0:36:21) [83%] : \r\nOui, l'innovation d\u00e9pend aussi, est ce que l'innovation est vraiment financi\u00e8re, on a les finances pour l'inauguration ou pas, je crois, il faut se mettre \u00e0 la Tintin \u00e0 la table et discuter tous les mains sur ta t\u00eate, au aura sans mentionner \u00e0 une mesure dans le 1er c'\u00e9tait mais qu'elle a fait \u00e9lastiques, il a \u00e9t\u00e9 compensant Sion et la compensation pour les carburants qu'on a discut\u00e9 l'entendra loi Paul sur le CO2 se crois cette un chemin pour pour l'avenir, autre cessons la limite que l'Union europ\u00e9enne et la Suisse on ensembles de diminuer le CO2 par kilom\u00e8tre, ce sont 2 mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 chaque fois que sans cet homme sur 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:21 > 0:36:36) [83%] : \r\nSon bon ben fabuler, on parle de parle de taxes parle de d\u00e9tails de redistribution et autres est-ce que vous ne pensez pas que la population aujourd'hui et on a vu, notamment via ses ces marches pour le climat et l\u00e0 aussi tout simplement envie d'une classe politique un peu plus courageuses, ambitieuses en mati\u00e8re climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:36 > 0:37:22) [93%] : \r\nOui, alors le courage et l'ambition, je pense que cette de magnifique valeur dont la Suisse fait preuve et moi j'aimerais qu'on mette ce courage, cette ambition et des moyens financiers dans le d\u00e9veloppement de techniques dans la recherche fondamentale, par exemple en redistribuant certains cr\u00e9dits pour D. je ne sais pas des \u00e9tudes sociologiques parfois un peu bizarre qu'on trouve dans certaines hautes \u00e9coles en disant : on va se concentrer de nouveau sur la technique, les EPF qui sont des des laboratoires extraordinaire qui qui ont finalement la capacit\u00e9 de nous donner les techniques qui nous permettront de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et dans un d\u00e9lai r\u00e9aliste pour l'\u00e9conomie et les m\u00e9nages de sortir des \u00e9nergies fossiles, parce que \u00e7a nous le voulons tous l\u00e0 o\u00f9 on n'est pas d'accord du tout d'accord, c'est sur le rythme parce que le rythme que voudrait imposer les jeunes pour le climat, o\u00f9 les Verts et les socialistes aujourd'hui \u00e0 la population et l'\u00e9conomie et je vais partenariat musique Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:22 > 0:38:08) [92%] : \r\nBen non en fait ce qui ce qui se passe aujourd'hui c'est vraiment sous la pression de la population et c'est l\u00e0 qu'il y a un grand d\u00e9calage entre nos contradicteurs et le et la population, la population et est pr\u00eate \u00e0 changer certaines habitudes vraiment et la preuve c'est que des gens sont mobilis\u00e9s, des gens \u00e9taient dans la rue, des gens disent : on est pr\u00eat \u00e0 changer certaines habitudes, il faut juste prendre des d\u00e9cisions aujourd'hui avoir le courage de le faire, et puis bien s\u00fbr aider \u00e0 l'accompagnement, parce que c'est vrai, on va aller, on sera pas demain tout \u00e7a presse annon\u00e7ait la bagnole, \u00e7a c'est vrai, moi j'ai une voiture, je l'utilise, par contre, que j'aimerais bien c'est demain pouvoir passer \u00e0 la voiture \u00e9lectrique et \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut accompagner je, je suis en train personnellement de faire le le passage de des panneaux solaires sur ma maison, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans une logique de d'a d'abord une voiture \u00e9lectrique mais seulement, il faut avoir des bornes suffisante sur tout le territoire et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi un des mandats qu'on doit donner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:08 > 0:38:14) [90%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration va c'est vraiment on va terminer avec vous ce ces conditions cadres, elles sont pas encore suffisantes en Suisse pour une vraie transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:15 > 0:39:07) [80%] : \r\nC'est la discussion avec le peuple apr\u00e8s parce que de te faire des manifestations, c'est un point mais l'autre point cette financer te paye \u00e0 tout cela et l\u00e0 j'ai j'ai vu beaucoup de votation populaire tant diff\u00e9rents compte dans le canton de Fribourg Soleure Perm plusieurs cantons quand c'est le porte- monnaie qui compte apr\u00e8s \u00e0 la fin de la Shouneh c'est ce ce cette discussion totalement diff\u00e9rentes qu'on a aujourd'hui, l\u00e0, ce choc, le parlement f\u00e9d\u00e9ral toi rester raisonnables dans toute cette affaire est pas introduite et mesure avec et ce compteur par exemple la fameuse taxe sur les billets avion que la l'air porte- parole avait EasyJet profiter parce qu'on ne peut pas introduire la taxe \u00e0 B\u00e2le, mais le Gen\u00e8ve R Porsche de Gen\u00e8ve est aussi Z\u00fcrich n'en profite pas c'est ce seront une disque \u00e7a \u00e7a sont de discussions assez difficile apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:07 > 0:39:26) [90%] : \r\nOn voit que ce d\u00e9bat touche effectivement au porte- monnaie, Christian Wasserfallen, Manfred B\u00fchler \u00e0 Delta, c'est Matthias Reynard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de cette question de la loi sur le CO2, dont on saura ce soir si elle est accept\u00e9e ou non tout cas si le Conseil des \u00c9tats entre en mati\u00e8re ou non ici \u00e0 Berne voil\u00e0 Renault, on \u00e9tait en Direct ici du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour ce d\u00e9bat, c'est \u00e0 vous \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:32 > 0:40:09) [90%] : \r\nMerci Pietro au Forum sur la 1\u00e8re S sur RTS deux \u00e7a continue, on va parler maintenant d'une op\u00e9ration probablement unique dans l'histoire, pr\u00e9sent\u00e9 comme le plus important plan de rapatriement de civils en temps de paix, c'est le gouvernement britannique qui vient de l'activer, il doit permettre de ramener dans leur pays 600000 touristes \u00e9parpill\u00e9s \u00e0 travers le monde suite \u00e0 la faillite de l'op\u00e9rateur, Thomas Cook et on en parler quelques minutes avec vous Sonia Laborde bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA c'est une association qui repr\u00e9sente 140 petites agences de voyages en Suisse et qui leur fournit, rappelons-le, une garantie financi\u00e8re, on imagine que la journ\u00e9e \u00e9tait un petit peu mouvement\u00e9e pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:10 > 0:40:25) [91%] : \r\nMoins mouvement\u00e9e pour moi que pour certains, c'est s\u00fbr, mais \u00e9videmment une telle faillite, \u00e7a pose question et sa suite, \u00e7a a aussi suscit\u00e9 des r\u00e9actions et et les interrogations chez nombre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:25 > 0:40:30) [94%] : \r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e du nombre de voyageurs suisses qui sont impact\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:30 > 0:40:48) [90%] : \r\nAlors pas encore, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 pour en pour en parler, dans le cas de notre r\u00e9seau, je peux parler plus ou moins de une cinquantaine soixantaine de passagers impact\u00e9s, donc au niveau mondial : J'c'est \u00e9gal \u00e0 une petite goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:48 > 0:40:59) [85%] : \r\nVoil\u00e0 au niveau mondial, on parle de plusieurs centaines de milliers de touristes qu'il va falloir \u00e0 rapatrier et ensuite probablement indemnis\u00e9s, \u00e7a para\u00eet totalement titanesque un comme comme op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:59 > 0:41:34) [94%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre titanesque comment \u00e7a peut se d\u00e9rouler alors \u00e9coutez, je ne suis pas dans le secret de des dieux, enfin en ce qui concerne le rapatriement mais je sais qu'il y a des avions qui vont \u00eatre affr\u00e9t\u00e9s, je sais qu'il y a une cinquantaine de milliers de personnes qui sont coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce \u00e0 la m\u00eame chose en Espagne 21000 et quelques autres en Turquie etc etc, donc \u00e7a n'est, \u00e7a c'est juste pour le bassin M\u00e9diterran\u00e9e je ne parle ni de la Tunisie, ni de rien, voil\u00e0, mais \u00e7a va \u00eatre titanesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:34 > 0:41:47) [91%] : \r\nCe qui frappe vraiment dans ce qui est en train de se passer, c'est que on a une d\u00e9cision de justice qui est un un des effets absolument imm\u00e9diat alors que les gens ont pay\u00e9 leur billet, ils ont r\u00e9serv\u00e9 leur h\u00f4tel, comment expliquer cette cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:47 > 0:42:26) [92%] : \r\nAlors je pense que Thomas Cook a tr\u00e8s certainement tout fait pour \u00e9viter une telle faillite, \u00e7a c'est certain, les n\u00e9gociations ont fini par \u00e9chouer, pour le moment, il faut quand m\u00eame le dire, a ass\u00e9n\u00e9 que Thomas Cook Grande-Bretagne qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en insolvabilit\u00e9 pour le moment, Thomas quoi ni en Allemagne et en Allemagne, en Suisse ou encore en France, Belgique et caetera, ne se sont pas encore d\u00e9clar\u00e9e en faillite, maintenant, \u00e7a peut arriver en cascade, j'ai envie de dire White ainsi mais si telle devait \u00eatre le cas, \u00e7a n'emp\u00eache pas que l'op\u00e9ration sera titanesque pour chacun des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:26 > 0:42:32) [91%] : \r\nQuand un g\u00e9ant comme Thomas Cook s'effondre, c'est, c'est c'est l'ensemble du secteur europ\u00e9en qui qui tremble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:32 > 0:43:07) [92%] : \r\nOui, oui, c'est un enfant qui tremble n'allons peut-\u00eatre pas aussi loin mais c'est clair que \u00e7a impactera \u00e9norm\u00e9ment parce que \u00e0 l'heure actuelle, il y a des fournisseurs qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je parle d'h\u00f4teliers, par exemple en Tunisie, en Turquie, en Gr\u00e8ce, je parlais des compagnies a\u00e9riennes qui n'ont, pour certaines peuvent pas encore \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9es et caetera, donc effectivement, c'est beaucoup d'argent qui est dehors beaucoup le cr\u00e9ancier qui attendent qu'on les indemnisent et qui vont \u00eatre largement impact\u00e9s par cette par cette faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:07 > 0:43:40) [91%] : \r\n\u00e0 la faillite de Thomas Cook, qui aura un impact sur les voyageurs suisses mais aussi sur le secteur du tourisme en Suisse, c'est ce que vous nous dites ce soir, ce n'est \u00e0 La Borde, pr\u00e9sident de l'association TPA merci excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci, puis je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique, nous sommes en ligne quelques minutes avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil et la socialiste Salima Moya bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:40 > 0:43:42) [82%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:42 > 0:43:46) [94%] : \r\nJean Romain on a franchi un palier ce ce week- end, vous \u00eates inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:47 > 0:43:49) [88%] : \r\nD'entente des propos pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:50 > 0:43:54) [93%] : \r\nDes propos que des propos qui, qui se plaignent de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:54 > 0:43:56) [71%] : \r\nLa rupture elles-m\u00eames 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:57 > 0:44:42) [90%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je crois que des se poser la question de ce que c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est pas attendent tranquillement qu'un \u00e9ventuel consensus apparaissent, c'est ce que fait actuellement, n'est-ce-pas, le Conseil d'\u00c9tat, la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est le contraire : travailler de concert afin de trouver ensemble une solution au probl\u00e8me qui apparaissent et on remarque qu'il y a un manque de travail collectif alors assez clair maintenant, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, parfois, rarement, c'est vrai, h\u00e9 bien disons au monde qui n'est pas d'accord avec telle partie du budget ou avec le budget par exemple, par exemple en 1000 en 2016 h\u00e9 bien madame Anne Henry Torracinta a aussi, de son c\u00f4t\u00e9 est-ce que c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:42 > 0:44:44) [92%] : \r\nLe contexte politique n'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:44:45 > 0:45:18) [90%] : \r\nEx- politique n'est pas le m\u00eame, on est bien d'accord mais enfin ce n'est pas au contexte politique uniquement \u00e0 analyser quelque chose qui s'est pass\u00e9 Monsieur Maudet, a dit au sein du coll\u00e8ge, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec ce avec ce budget, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse ou lors de la pr\u00e9sentation du budget aux d\u00e9put\u00e9s, h\u00e9 bien il n'a pas pip\u00e9 mot, parce que finalement il conserver cette possibilit\u00e9 d'aller l'expliquer devant la presse, comme il l'a fait, c'est son droit, ce n'est pas le monde \u00e0 l'envers mais il ne faudrait pas \u00e9videmment que \u00e7a devienne une habitude quant au fond, alors au fond, il a parfaitement raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:18 > 0:45:25) [93%] : \r\nEt il faut relativiser l'an l'ampleur et la gravit\u00e9 de cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 Salima mani\u00e8re c'est ce que nous dit Jean Romain, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:45:26 > 0:46:29) [91%] : \r\nJe suis d'accord sur un point, c'est que Monsieur Maudet, c'est \u00e7a un coup de pub, il y a de la peine un peu \u00e0 le faire sur des dossiers de fond donc et sur son travail, puisque son d\u00e9partement et extr\u00eamement menue et donc il a choisi de de de faire exister ce week- end en faisant de son petit effet je pense qu'il faut se concentrer sur l'les vrais sujets bien s\u00fbr qu'un conseiller d'\u00c9tat, a le droit de rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 s'il l'estime n\u00e9cessaire, sur un point pr\u00e9cis, c'est ce qu'avait fait un Emery-Torracinta en 2016, l\u00e0 c'est en gros l'ensemble de la politique du Conseil d'\u00c9tat qui ne nous convient pas, c'est son choix, monsieur Maudet Maudet, mais je ne pense pas que \u00e7a fait beaucoup avancer le le travail et pourtant du travail il y en a, j'ai aussi une petite pens\u00e9e pour Nathalie Fontanet, car quand on sait, torpill\u00e9e par son propre camarade de parti, \u00e7a doit \u00eatre assez difficile et la jolie Charade sur les r\u00e9seaux sociaux de monsieur jeune quand qui n'a pas manqu\u00e9 de suivre, montre bien que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:29 > 0:46:30) [85%] : \r\nJean Romain je cite aussi les propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:30 > 0:46:31) [86%] : \r\nAlors juste une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:31 > 0:46:32) [99%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:32 > 0:47:16) [87%] : \r\nTorpiller le torpiller mais pas juste \u00e7a, c'est les grands mots de la guerre, non, je crois que Monsieur Maudet et le \u00e9tait un ministre d'\u00c9tat, il a en tant que telle, il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, on peut le regretter, ce n'est pas mon cas, et puis Madame Fontaine, elle est bien, elle, dans un tout autre r\u00f4le puisqu'elle est l\u00e0, laissez la ministre des Finances, donc je ne crois pas que Monsieur Maudet et voulu torpiller Madame Fontaine, et je crois pas non plus qu'il l'ait fait, il a jou\u00e9 son r\u00f4le, je suis pas s\u00fbr que je voudrais simplement un coup de pub comme comme tente de le r\u00e9duire ma ma ma coll\u00e8gue Mouillard non, c'est une volont\u00e9 de dire \u00e0 un moment charni\u00e8re, c'\u00e9tait maintenant qu'il fallait le dire et pas dans un mois que ce budget, l\u00e0, il ne l'accepte pas et, en cela, il rejoint la d\u00e9putation PLR du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:16 > 0:47:29) [88%] : \r\nOui, mais attendez Jean Romain il quand m\u00eame mais toutes toutes ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau fiscal au beau fixe avec avec monsieur Dal Busco le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, quand m\u00eame, vous pouvez pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:30 > 0:47:54) [89%] : \r\nJe ne l'ai pas nier, j'ai pas parl\u00e9 du climat, j'ai parl\u00e9 de monsieur Maudet, de l'action qu'il avait fait ce week- end quant au climat, vous avez pas tout tort au fond, le Conseil d'\u00c9tat n'avance plus sur ces dossiers, il n'aime il ne d\u00e9pose lui de son c\u00f4t\u00e9 Pravy hyperactif pratiquement pardon quasi plus de PL sur le fond et alors de temps en temps, il d\u00e9pose un PL anecdotique ou marginale, comme la limitation des d\u00e9ductions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:47:54 > 0:47:56) [80%] : \r\nRappelez-nous bri\u00e8vement ce qu'est un Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:56 > 0:48:50) [89%] : \r\n\u00e0 un PS d'un projet de loi, c'est-\u00e0-dire que c'est un acte ne extr\u00eamement important et pendant plus et pendant ces ces derni\u00e8res en tout cas d\u00e9cennies, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat avait le lead ils d\u00e9posaient des projets de loi des PL de fa\u00e7on \u00e0 ce que on voit une politique se dessiner et pas la politique de Monsieur madame X ou Y, non la politique pour Gen\u00e8ve dans une vision de Gen\u00e8ve dans cette vision \u00e9videmment puisqu'il y a une sorte de mosa\u00efque de cette Jean qui font chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leurs petites roues, elle n'existe plus, ce qui pose des probl\u00e8mes immenses notamment entendent que budget puisque le budget n'appara\u00eet pas comme quelque chose \u00e9manant d'un ensemble mais de la juxtaposition et de l'addition d'un certain nombre de de revendications de chacun des rangs des d\u00e9partements et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes et c'est pas monsieur Maudet en tant que telle qui pose ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est un conseil d'\u00c9tat, qui semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de mon point de vue en fin de l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:50 > 0:48:59) [91%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Salima Maillard le la crise qui ronge le coll\u00e8ge commence \u00e0 impacter s\u00e9rieusement aussi le le le travail du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:49:00 > 0:50:03) [91%] : \r\nNon, non, absolument pas, il y a un grand nombre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Monsieur Maudet, mais je suis ravi de voir que le Conseil d'\u00c9tat continue \u00e0 travailler, alors je prends note qu'il ne travaille pas dans un sens qui satisfait enti\u00e8rement le PLR qui, en attendant avec la droite reste reste majoritairement dans dans ce dans ce conseil d'\u00c9tat, mais ils travaillent donc non ce budget n'est pas n'est pas une une mosa\u00efque, il y a bien s\u00fbr des besoins dans tous dans une toute, toute une s\u00e9rie de politiques publiques, c'est un enjeu c'est un c'est un budget important, avec des enjeux extr\u00eamement important, il doit passer, il a d\u00fb la passer la suite aux votations populaires, il doit mettre en oeuvre la la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il le fait \u00e9galement avec des lourdes d\u00e9ficit c'est une surprise pour personne et puis \u00e9galement avec la mise en oeuvre des des des subsides d'assurance- maladie, donc est-ce que c'est un budget qui r\u00e9jouit le le le PS non pas enti\u00e8rement nous souhaiterions avancer sur les questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:50:04 > 0:50:58) [87%] : \r\nQui a notamment de r\u00e9\u00e9valuation du Patrimoine financier et des images immobilier mais l\u00e0 o\u00f9 c'est nous avons vraiment un probl\u00e8me avec Monsieur Maudet, c'est qu'on a l'impression qu'il n'est plus occup\u00e9 \u00e0 tendre des emb\u00fbches au reste de C. camarades de jeu, j'allais dire au reste de ses coll\u00e8gues, plut\u00f4t que de travailler sur ces dossiers et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais le reste du Conseil d'\u00c9tat lui travaille et moi, mon souci en tant que contribuable, c'est que nous avons, s'il est conseiller d'\u00c9tat, qui travaillent et qui font le travail de cette pendant qu'un 7\u00e8me et pay\u00e9 \u00e0 ne pas faire grand chose et c'est le prix collectif a pay\u00e9 face \u00e0 un \u00e9go absolument d\u00e9mesur\u00e9e qui prend pas ses responsabilit\u00e9s, car je l'ai toujours dit : je ne suis pas la seule, en cela, quand on a contourn\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans de telles affaires d'une telle gratuit\u00e9 on en tire les cons\u00e9quences morales et \u00e9thiques et on d\u00e9missionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:58 > 0:51:04) [90%] : \r\nVotre r\u00e9ponse en quelques bon genre humain saler ma m\u00e8re je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'on a, on n'a plus beaucoup de temps, en quelques secondes Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:04 > 0:51:34) [88%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9sumer \u00e0 un \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9, il s'agit d'autre chose, il y a une d\u00e9cennie, une r\u00e9partition des dicast\u00e8res, qui \u00e9videmment est disproportionn\u00e9 puisque tout penche d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre \u00e0 Madame Moli\u00e8re a raison sur la CPE, j'ai su RFFA soulagement maladie mais qu'est ce qu'on attendait justement d'un conseil d'\u00c9tat, s'il avait \u00e9t\u00e9 unie, h\u00e9 bien c'est de proposer des mesures structurelles et pas des petites mesurettes qui a une fuite en avant, il y a une augmentation exponentielle du nombre des ce qui correspond pas \u00e0 l'augmentation de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:34 > 0:51:35) [87%] : \r\nOn doit en rester l\u00e0, Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:35 > 0:51:50) [92%] : \r\nComment y compris dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique et je peux pas laisser dire que Monsieur Maudet et pay\u00e9 pour ne rien faire, ce que je dois dire, c'est que Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 mis un peu sur la touche, c'est dommage parce que finalement, il aurait pu continuer \u00e0 apporter d'une certaine fa\u00e7on un lied au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:50 > 0:52:08) [87%] : \r\nOn va rester l\u00e0 dessus merci Jean Romain Salima Moya navr\u00e9, on doit avancer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, merci personne et puis \u00e0 18 heures 47 c'est l'heure de retrouver notre op\u00e9ration face aux partis, pr\u00e9sent\u00e9 par les chefs de rubrique politique dans l'axe des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Thibaut Schaller et Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:16 > 0:53:14) [90%] : \r\nBienvenue dans face au parti consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9 et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi l'int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:14 > 0:53:56) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00eatre chez eux et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche et petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:56 > 0:54:49) [89%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte l'augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme certainement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:49 > 0:54:56) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:56 > 0:55:38) [89%] : \r\nC'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment, je l'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce dans dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant les 6 ans l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue en faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:38 > 0:55:50) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:50 > 0:56:45) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous soit effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins de rentes aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour lancer une sciatique assez technique qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'pi\u00e8ce qui serait sur elle avait la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que \u00e7a c'est technique, donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera, je dirais, apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:45 > 0:57:06) [89%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s de sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:06 > 0:57:47) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:52) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:52 > 0:58:23) [90%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la nationalisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:23 > 0:58:40) [87%] : \r\nC'est une bonne chose avant le but final, un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on finance reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:42 > 1:00:02) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9formette qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique pris, parler, parler de parents, c'est plus au niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu d'avance \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des, des, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays o\u00f9 ceux aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense hein, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de me dire revenir \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les p\u00e9diatres du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:02 > 1:00:15) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:15 > 1:00:29) [85%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes l'salaires \u00e9galement, on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et en joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:31 > 1:00:33) [78%] : \r\nR ou de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:33 > 1:00:47) [87%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux au Amir quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:49 > 1:00:59) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:59 > 1:01:12) [85%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse vous avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer \u00e0 une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais donn\u00e9 de la Russie, Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:13 > 1:01:16) [92%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:16 > 1:01:21) [77%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:23 > 1:01:28) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:28 > 1:01:35) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:37 > 1:01:47) [84%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile adjoint effectivement ce \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:48 > 1:01:55) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau jeu parce qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:55 > 1:02:01) [91%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne 1 francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:01 > 1:02:05) [81%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est un peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:05 > 1:02:06) [71%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:06 > 1:02:19) [93%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:19 > 1:02:55) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud, et ce, pour ce que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vu peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba ne meurent pas de faim, mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe, ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:55 > 1:02:57) [82%] : \r\nBon, certains manques de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:57 > 1:02:59) [79%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a marche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:59 > 1:03:16) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:16 > 1:03:55) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement dans est on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 mais un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:55 > 1:04:03) [88%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:12 > 1:04:15) [91%] : \r\n\u00e0 vous de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796142", "comment": "Attention ! Niveau g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051782", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861503", "internalArchiveId": "AA1908861073", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Liste des sans partis r\u00e9unis autour d'Armin Capaul", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation de la liste des sans partis r\u00e9unis autour d'Armin Capaul et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat bernois au Conseil national Jean-Pierre Rochat.", "durationSec": 293, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736138", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Liste des sans partis r\u00e9unis autour d'Armin Capaul", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Liste des sans partis r\u00e9unis autour d'Armin Capaul"], "variantIds": ["ece-10736138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T12:21:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051799\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:33) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, vous \u00eates en face aux petits partis aujourd'hui nous recevons Jean Pierre Rochat candidat au Conseil national dans le canton de Berne Jean-Pierre Rochat, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates un candidat ind\u00e9pendant sur une liste \u00e0 partisane qui r\u00e9unit en fait des gens autour d'Armin Capaul cet \u00e9leveur qui s'est battu r\u00e9cemment pour l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes, alors dites-nous qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous, \u00e0 vous lancer dans cette course pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec sur cette liste avec Armin Capaul \u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:36) [84%] : \r\nAlors, Armin Capaul Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:44) [88%] : \r\nUne vie \u00e0 peu pr\u00e8s qui ressemble \u00e0 un ou 2 petits paysans de moyenne montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:01:04) [94%] : \r\nToute sa vie, il s'est battu pour d\u00e9fendre les petits \u00e9levages l'agriculture de proximit\u00e9 respectueux de l'environnement et de l'Inde, ind\u00e9pendance des petits paysans, c'est \u00e7a qui qui qui est important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:09) [94%] : \r\nAlors, vous dites que c'est \u00e7a qui est important pour vous alors concr\u00e8tement pourquoi est-ce que vous vous battez en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:02:24) [86%] : \r\nAlors pour le maintien d'une petite agriculture de proximit\u00e9 polyvalente parce que l'agriculture dans son et, l\u00e0, on va de plus en plus vers la sp\u00e9cialisation, nous ce qui est important, c'est qu'un agriculteur, il est plusieurs cordes \u00e0 son \u00e0 qu'il est qu'il ait plusieurs vari\u00e9t\u00e9s de b\u00e9tail en montagne qui fasse diff\u00e9rentes activit\u00e9s que que ce soit reconnue par la population que les gens fr\u00e9quentent plus les march\u00e9s des produits qui qui qui viennent de chez nous, parce que maintenant, actuellement il y a des grands contrats, ce qui font que l'Am\u00e9rique du Sud, l'\u00e9tranger pour importer des grandes quantit\u00e9s de de viande, on sacrifie le l'agriculture sur l'autel de l'industrie, hein, on peut leur revanche de G\u00e9rard leur ventes de machines Dieu, tout ce qu'ils ont \u00e0 nous proposer, c'est, c'est de la viande qui vient ici souvent, c'est que les bons morceaux hein-les nous quand on vend une b\u00eate enti\u00e8re il sait pas quoi faire des bas morceaux alors c'est int\u00e9ressant de faire venir la viande bon march\u00e9 de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:25 > 0:02:27) [88%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, quelles mesures est-ce que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:03:03) [87%] : \r\nAlors je propose d'abord quand moins s\u00fbr sur les petits paysans qui ont donne nombreuses activit\u00e9s parce qu'un un paysan industrielle, il y a beaucoup moins de r\u00e8glement \u00e0 satisfaire petit paysan qui a toutes sortes de cat\u00e9gories qui a d\u00fb faire une des T\u00e9va chaque fois c'est des nouveaux r\u00e8glements qu'on qu'on rel\u00e8ve un peu la pression sur ces gens-l\u00e0 que les gens prennent conscience justement que c'\u00e9tait important de de s'alimenter chez les petits producteurs qui sont pas plus cher que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:03 > 0:03:11) [90%] : \r\nQue les autres, donc pour vous c'est : c'est tr\u00e8s important et fonde la la petite paysannerie ce que vous avez encore un espoir que les choses aillent dans le sens que vous souhaitez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:12 > 0:03:36) [88%] : \r\nOui, parce qu'aujourd'hui tout manque sec que l'environnement souffrait que, mais oui il y des mesures des comportements qui peuvent qui qui peuvent favoriser la protection des petits paysans, des ind\u00e9pendants et qui qui prot\u00e8ge aussi la la nature de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:03:43) [92%] : \r\nVous d\u00e9fendez la nature de l'environnement, vous le dites, pourquoi ne pas joindre finalement un parti comme les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:04:14) [92%] : \r\nParce que pour nous c'est c'est important de rester ind\u00e9pendant qu'on qu'on puisse se montrer aussi en tant que petits producteurs pas pris dans la masse de de l'\u00e9cologie ouais d'avoir encore une individualit\u00e9 dans cette masse parce qu'aujourd'hui, bient\u00f4t tous les partis, les fonds de l'\u00e9cologie, il ne nous on a encore les pieds sur terre en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:14 > 0:04:18) [81%] : \r\nSi vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire vous d\u00e9cidez de rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:19 > 0:04:41) [87%] : \r\nAlors moi je me fais pas d'illusions, moi je, je suis en vue de de d\u00e9fendre de toute fa\u00e7on c'est rarement une capsule qui sera, qui est en t\u00eate de liste, mais de toute mani\u00e8re en on est beaucoup plus pr\u00e8s de d\u00e9sert de l'\u00e9cologie, des gens qui qui qui respecte notre environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:42 > 0:04:46) [90%] : \r\nJean-Pierre Rochat vous repr\u00e9sentez ce mouvement d'ind\u00e9pendants r\u00e9unis autour d'Armin Capaul merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:47 > 0:04:48) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T11:49:02Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796160", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051799", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861504", "internalArchiveId": "AA1908861074", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - D\u00e9mocratie directe, spiritualit\u00e9s & nature", "publicationDate": "2019-09-24T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du mouvement D\u00e9mocratie directe, spiritualit\u00e9s & nature et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat vaudois au Conseil national Fran\u00e7ois de Siebenthal.", "durationSec": 302, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736147", "imageURL": "http://www.rts.ch/3169933.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - D\u00e9mocratie directe, spiritualit\u00e9s et nature", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - D\u00e9mocratie directe, spiritualit\u00e9s & nature"], "variantIds": ["ece-10736147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T12:21:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051800\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:27) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans Face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le mouvement D\u00e9mocratie directe spiritualit\u00e9s et nature, qui pr\u00e9sente une liste pour le Conseil national Unisport pour Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud et dans le canton de Fribourg, Fran\u00e7ois de Siebenthal, bonjour, bonjour, Camille, merci de nous recevoir, vous \u00eates un un tout jeune mouvement qui qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, alors dites-nous pourquoi est-ce qu'on doit voter pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:02:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous sommes un tout jeune mouvement qui sommes pr\u00e9sents dans plusieurs cantons suisses nous constatons que la Suisse souffrent commence \u00e0 souffrir, comme la plupart des autres pays du monde, notamment des conditions \u00e9conomiques, beaucoup de personnes ont de la peine \u00e0 joindre les 2 bouts, on croit que la Suisse est riche, mais pas du tout, il y a beaucoup de personnes qui ont de la peine, avec leur budget, nous savons que la Suisse est tr\u00e8s riche, que le monde est tr\u00e8s riche, que le monde croulent sur la sous la surabondance de choses on a trop de beurre, trop de viande trop de lettres de trop de t\u00e9l\u00e9phone trop de voitures, trop de tout, trop de montres, on a trop mais il y a une chose qui manque pourtant la chose la plus facile \u00e0 cr\u00e9er, alors dites-nous, qu'est ce qui nous manque tout simplement l'argent, la monnaie, le flou, le fric alors qu'est ce que vous proposez alors ce qu'on propose c'est de trouver un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 r\u00e9partir cette surabondance de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9reuse pour les plus pauvres, les plus faibles de la soci\u00e9t\u00e9, comme le pr\u00e9ambule de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous le demande, c'est de s'occuper du plus faible de la soci\u00e9t\u00e9, et on peut le faire actuellement, il y a des ing\u00e9nieurs du Docteur, des professeurs, des \u00e9conomistes, qui vous disent que c'est pas possible, des banques et que vous discret pas possible et bien non, nous savons que c'est possible, simplement il faut vouloir partager cette surabondance, nous avons un syst\u00e8me pour partager cette surabondance, c'est notamment la micro- taxes ou on prend un pour 1000, une miette sur tout ce qui bouge au niveau financier sur il y a des montants \u00e9normes qui circulent, des cadres, il y a des des Terres rares dollars des sommes folles ont l'esprit humain, de la peine \u00e0 se repr\u00e9senter toutes les sommes qui circulent dans la sp\u00e9culation internationale qui n'est actuellement pas tax\u00e9 dans les cr\u00e9ation mon\u00e9taire du n\u00e9ant qui ne sont actuellement pas tax\u00e9, nous voulons faire un tout petit imp\u00f4t 1 pour 1000 sur tous ces montants consid\u00e9rables et toutes les autres d\u00e9clarations fiscales sont supprim\u00e9s tous les ans au z'des imp\u00f4ts sont supprim\u00e9s, tout le monde peut enfin bien vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:34 > 0:02:39) [91%] : \r\nAlors votre id\u00e9e c'est la micro- taxes \u00e7a change tr\u00e8s concr\u00e8tement dans la soci\u00e9t\u00e9 dans tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:39 > 0:03:10) [92%] : \r\n\u00e7a vous change vos probl\u00e8mes de fin de mois, \u00e7a vous change vos probl\u00e8mes de paiement des assurances maladie, de la LAMal, \u00e7a donne plus de confort aux communes, aux cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a donne plus de confort aux familles ou femmes qui travaillent toutes seules, les familles monoparentales, \u00e7a donne plus de confort aux gens qui p\u00e8tent les plombs parce qu'ils entre travail qui font des d\u00e9pressions qui partent dans l'alcool dans des addictions, la soci\u00e9t\u00e9 peut bien vivre, nous les hommes des cavernes, se partager le mammouth il y avait trop de viande, nous pourrions partager la surabondance actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:10 > 0:03:17) [92%] : \r\nDans le nom de votre mouvement il y a aussi les mots spiritualit\u00e9s au pluriel et nature alors \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quelle quelles id\u00e9es que vous d\u00e9fendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:04:21) [87%] : \r\nAlors la premi\u00e8re id\u00e9e celle les poules de premiers mois cette d\u00e9mocratie directe : nous voulons une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, si vous avez pas une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, la le mot d\u00e9mocratie c'est qu'un mois, c'est des plus riches qui gouverne, qui \u00e9crase les plus faibles, nous voulons donc une d\u00e9mocratie directe \u00e9conomique spiritualit\u00e9s au pluriel et on souligne sur le RSA la fin en majuscules spiritualit\u00e9s par de tr\u00e8s nombreuses fois non voulu nous \u00f4ter ce mot ce mot m\u00eame spiritualit\u00e9s LES de spiritualit\u00e9 spiritualit\u00e9s au pluriel, parce que nous sommes un mouvement avec plusieurs sensibilit\u00e9s nous demandons de la tol\u00e9rance, moi- m\u00eame je suis catholique mais nous demandons de la tol\u00e9rance, pour accepter toutes les religions, toutes les sph\u00e8res spiritueux spiritualit\u00e9s dans un climat de libert\u00e9 comme le drapeau Vaudois nous le demande, Libert\u00e9 et Patrie et nature bien nature si on a, si on est dans une maison qui br\u00fble, on peut pas au bien- vivre, donc on veut que la nature soient respect\u00e9s, la nature se venge la nature partant pardonne rarement contrairement \u00e0 nous, les hommes qui pouvons pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:21 > 0:04:23) [93%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, vous situez-vous sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:23 > 0:04:48) [90%] : \r\nAucun mouvement politique actuellement ne nous si\u00e8cle car aucun Paul partis politiques ou mouvements politiques actuellement, on a compris que la surabondance end\u00e9mique doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par un un syst\u00e8me qui peut \u00eatre fait, aujourd'hui, aujourd'hui m\u00eame, on peut introduire cette micro- taxe aujourd'hui m\u00eame, on peut prendre une miette dans tous les mouvements financiers toutes les classes mon\u00e9taire et aujourd'hui m\u00eame, on peut partager cet Urban Dance entre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:04:54) [78%] : \r\nFran\u00e7ois d\u00e9cide men tal, vous repr\u00e9sentez le mouvement D\u00e9mocratie directe spiritualit\u00e9s nature merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:57) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Camille, de m'avoir re\u00e7ue dans ce cadre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T11:52:02Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796161", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E52E9965-0ED0-4C99-9889-21A3910380B2", "internalArchiveId": "E52E9965-0ED0-4C99-9889-21A3910380B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les tribulations de Justin Lagaffe ", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les tribulations de Justin Lagaffe    DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLES TRIBULATIONS DE JUSTIN LAGAFFE\r\n***Bonjour Alain Franco\r\n.\r\n***Ce matin nous sommes au Canada.. pour votre chronique.. \r\nCanada en pleine campagne \u00e9lectorale.. \r\nPuisque les l\u00e9gislatives auront lieu au lendemain des notres... le 21 octobre.. \r\net vous vous int\u00e9ressez aux d\u00e9boires de Justin Trudeau..  \r\nLe Premier ministre canadien qui multiplie les gaffes et les faux pas, durant cette campagne\r\nS'il y a bien une chose qu'on peut dire de Justin Trudeau, c'est que les f\u00e9es se sont pench\u00e9es sur son berceau le jour de sa naissance, le 25 d\u00e9cembre 1971. L'argent n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me chez les Trudeau, tandis que son p\u00e8re, Pierre, a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans un Premier ministre flamboyant du Canada.\r\nDandy s\u00e9duisant et d\u00e9gingand\u00e9, Justin profite d'une jeunesse insouciante avant de prendre la t\u00eate du m\u00eame Parti Lib\u00e9ral que son p\u00e8re. Succ\u00e8s en politique mais pas seulement. En 2012, il gagne un match de boxe en faveur d'une association contre le cancer. Au grand dam des bookmakers qui le voyaient perdre, \u00e0 trois contre un.\r\nEn 2015, Justin devient \u00e0 son tour Premier ministre. C'est la cons\u00e9cration. Le New-York Times le compare \u00e0 Obama. Le magazine Time en fait l'un des hommes les plus influents au monde. Aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande. Ce qui aurait du l'alerter. Car comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Justin va commencer \u00e0 multiplier les les faux-pas.\r\n*****d'ailleurs le dernier faux-pas en date est partout sur les r\u00e9seaux sociaux.. \r\nEt oui, cette photo qui est apparue dans Time. On y voit Justin, alors \u00e2g\u00e9 de 29 ans, d\u00e9guis\u00e9 en Aladdin lors d'une f\u00eate, entour\u00e9 de jolies femmes. Son visage est noirci de maquillage. Ce qu'on appelle un \u00ab black face \u00bb de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. Une pratique jug\u00e9e raciste dans les milieux dit \u00ab progressistes \u00bb. Trudeau est oblig\u00e9 de faire des excuses. Ecoutez.  \r\n  11'' ((CALV JUSTIN LAGAFFE \u00bd)) - ((ATTENTION, FINI CUT!!))\r\n***Ces excuses vont-elles suffire \u00e0 calmer la pol\u00e9mique ?\r\n\u00c7a aurait pu. Sauf que Trudeau a confess\u00e9 s'etre grim\u00e9 ainsi deux autres fois dans sa jeunesse. \u00c7a fait d\u00e9sordre \u00e0 un mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Et surtout, \u00e7a s'ajoute \u00e0 quantit\u00e9 d'autres faux-pas, dont le pinacle a \u00e9t\u00e9 atteint lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent voyage en Inde quand la famille Trudeau ne sort que v\u00eatue de soieries clinquantes, tels des princes moghols \u00e0 Bollywood. Les moqueries tombent plus dur que la mousson.\r\nAujourd'hui trait\u00e9 de raciste par ses adversaires, Trudeau r\u00e9pond par son bilan en mati\u00e8re de lutte contre le racisme et pour la diversit\u00e9. Dont, notamment, un gouvernement paritaire, qui inclut nombre de ministres issus des minorit\u00e9s. \r\nCe qui lui vaut des soutiens, dont la Ligue canadienne des Noirs. \u00ab Ceux qui n'ont rien fait pour nous l'attaquent. Quelle hypocrisie \u00bb, d\u00e9noncent-ils.\r\nMais le conservateur Andrew Scheer, joue une autre carte. Ecoutez :\r\n  09'' ((CALV JUSTIN LAGAFFE 2/2))\r\nIntroduire le doute sur le s\u00e9rieux et la carrure de son adversaire : voil\u00e0 un angle d'attaque beaucoup plus g\u00eanant pour Justin Lagaffe.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710592", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les tribulations de Justin Lagaffe", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les tribulations de Justin Lagaffe  / LME_2019-09-23T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les tribulations de Justin Lagaffe  / LME_2019-09-23T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10710612", "ece-10710592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T07:11:42Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Alain Franco je romaine, ce matin, nous sommes au Canada pour votre chronique Canada en pleine campagne \u00e9lectorale, puisque les l\u00e9gislatives auront lieu l\u00e0- bas, au lendemain des notres hein, le 21 octobre et vous vous int\u00e9ressez particuli\u00e8rement Alain aux d\u00e9boires de Justin Trudeau, le Premier ministre canadien, qui multiplie les gaffes et les faux pas durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nEt pourtant, s'il y a bien une chose qu'on peut dire de Justin Trudeau, c'est que les f\u00e9es se sont pench\u00e9es sur son berceau \u00e0 sa naissance le 25 d\u00e9cembre 1971 l'argent n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me chez les Trudeau tandis que son p\u00e8re Pierre, a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans \u00e0 Premier ministre flamboyant du Canada dandy s\u00e9duisant et d\u00e9gingand\u00e9 Justin profite d'une jeunesse insouciante, avant de prendre la t\u00eate du m\u00eame Parti lib\u00e9ral que son p\u00e8re, et en 2015 Justin devient \u00e0 son tour, Premier ministre c'est la cons\u00e9cration, le New-York Times le compare \u00e0 Kennedy \u00e0 Obama le magazine Time en fait l'un des hommes les plus influents au monde, aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain Fran\u00e7ois Hollande ce qui aurait d\u00fb l'alerter, car, comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Justin va commencer \u00e0 multiplier les faux pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [85%] :\r\nEt le dernier faux- pas en date, Alain est partout actuellement sur les r\u00e9seaux sociaux oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\n2 photos apparue dans Time, on y voit Justin, alors \u00e2g\u00e9 de 29 ans, d\u00e9guis\u00e9 en d'Aladdin lors d'une f\u00eate, entour\u00e9 de tr\u00e8s jolies femmes, son visage est noirci de maquillage, ce qu'on appelle un Black fait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, une pratique jug\u00e9e raciste dans les milieux dit progressistes Trudeau est oblig\u00e9 de se confondre en excuses \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nMoi je suis quelqu'un qui a dur\u00e9 toute ma vie pour contrer l'intol\u00e9rance et la discrimination, j'aurais d\u00fb savoir m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 que j'introduis faire \u00e7a, mais je l'ai fait et je m'en excuse profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt est -ce que ces excuses Alain elles vont elles vont suffire pour calmer la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nBen \u00e7a aurait peut-\u00eatre pu sauf que Trudeau dit aujourd'hui ne plus se souvenir combien de fois et s'est grim\u00e9 de la sorte, \u00e7a fait d\u00e9sordre, \u00e0 un mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives et, surtout, \u00e7a s'agite \u00e0 quantit\u00e9 d'eau, \u00e7a s'ajoute \u00e0 quantit\u00e9 d'autres faux- pas dont le pinacle a \u00e9t\u00e9 atteint lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent voyage en Inde quand la famille Trudeau ne sort que v\u00eatue de soieries clinquantes tels des princes \u00e0 Bollywood, les moqueries tombent plus dur que la mousson aujourd'hui trait\u00e9 de raciste par ses adversaires Trudeau r\u00e9pond par son bilan en mati\u00e8re de diversit\u00e9 dont notamment, c'est vrai, un gouvernement paritaire qui inclut nombre de ministres issus des minorit\u00e9s, ce qui lui vaut des soutiens, dont celui de la Ligue canadienne des Noirs, ceux qui n'ont rien fait pour nous l'attaquent, quelle hypocrisie, d\u00e9nonce -t-il, mais le conservateur en joue une autre carte \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [85%] :\r\nEt Liens ont vu quelqu'un avec un cran clairement manque de jugement et d'int\u00e9grit\u00e9 et quelqu'un qui n'est pas digne, a domin\u00e9 ce grand pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [98%] :\r\nIntroduire le doute sur le s\u00e9rieux et la carrure de son adversaire : voil\u00e0 un angle d'attaque beaucoup plus g\u00eanant pour Justin Lagaffe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [95%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale qui r\u00e8gne au Canada, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2968F110-D28F-471D-A147-440882253551", "internalArchiveId": "2968F110-D28F-471D-A147-440882253551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Thomas Cook, une nouvelle victime du Brexit", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Thomas Cook, une nouvelle victime du Brexit  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n((Les Iles Marshall vont \u00eatre le premier Etat \u00e0 adopter une cryptomonnaie comme monnaie nationale. A l'heure o\u00f9 les Etats-nations s'organisent contre la privatisation de la monnaie par Facebook, le Pacifique devient un laboratoire. ))\r\nALTER ECO - 23.09.2019 - THOMAS COOK : GRANDE VICTIME DU BREXIT\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re...C'est l'heure d'Alter Eco... Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on revient avec vous sur la faillite retentissante du voyagiste britannique Thomas Cook. La nouvelle est tomb\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t ce matin... c'est un coup de tonnerre \u00e9conomique, mais selon vous, c'est aussi dans la politique britannique que les coups vont pleuvoir....\r\nEt cela, c'est \u00e0 parier, d\u00e8s ce matin \u00e0 l'heure o\u00f9 les Britanniques se r\u00e9veillent.\r\nCar la faillite de Thomas Cook, c'est un fiasco \u00e9conomique rempli de symboles politiques lourds: le premier, c'est le timing. A la fin de l'\u00e9t\u00e9, et pas loin du Brexit, ce poison \u00e9conomique.\r\nA moins de s'y \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, on n'a pas vraiment vu venir ces derni\u00e8res semaines cette fin tragique. \u00c7a aurait pu \u00eatre l'\u00e9t\u00e9 en pente douce pour un voyagiste dont le business est depuis longtemps grignot\u00e9 par les prix bas d'internet, mais c'est bien \u00ab une saison en enfer \u00bb qui se termine \u00e0 l'\u00e9quinoxe. \r\nCar l'une des raisons pour lesquelles l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Thomas Cook est pass\u00e9 sois nos radars, c'est qu'il semblait qu'un renflouement de ses actionnaires \u00e9taient possible. \r\nDeuxi\u00e8me symbole: parmi les actionnaires, il y avait le chinois Fosun, l'immense conglom\u00e9rat qui rach\u00e8te \u00e0 tour de bras toutes les grandes enseignes de tourisme sur la plan\u00e8te. Et l'histoire aurait \u00e9t\u00e9 belle: le plus vieux voyagiste britannique sauv\u00e9 par un Chinois. Un joli troph\u00e9e \u00e0 accrocher pour tous les \u00ab Brexiters \u00bb qui pensaient que quitter l'Union europ\u00e9ennes pousseraient le Royaume-Uni dans les bras de la Chine.\r\n***Relance: Mais justement, Fr\u00e9d\u00e9ric, le sauveteur chinois avait pos\u00e9 des conditions draconiennes...\r\nEt oui, 200 millions de livres \u00e0 trouver avant d'\u00eatre rachet\u00e9 et tir\u00e9 d'affaire. Et voil\u00e0 que le pragmatisme revient au galop. S'en est suivi une course contre la montre: les dirigeants de Thomas Cook ont qu\u00e9mand\u00e9 partout ou ils pouvaient, jusqu'\u00e0 solliciter de dangereux fonds sp\u00e9culatifs. Nada.\r\nTroisi\u00e8me symbole: on ne pr\u00eate qu'aux riches. C'est la pol\u00e9mique qui pourrait enfler ce matin \u00e0 Londres. Parmi les autres actionnaires appel\u00e9s \u00e0 l'aide par Thomas Cook, il y a la banque RBS - Royal Bank of Scotland et l'Etat britannique. Et vous savez quoi? Tous ont refus\u00e9. Le probl\u00e8me, Romaine, c'est qu'en 2008, l'un avait sauv\u00e9 l'autre : l'Etat britannique avait vol\u00e9 au secours de Royal Bank of Scotland, terrass\u00e9e alors par la crise financi\u00e8re. C'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'on d\u00e9pensait sans compter pour sauver le secteur financier. \r\nDeux poids deux mesures ? Sans doute. Mais aussi parce qu'aussi spectaculaire qu'elle soit, la faillite de Thomas Cook et l'impressionnante op\u00e9ration de rapatriement de ses 600'000 clients ne menacent pas l'ensemble de l'\u00e9conomique britannique. \r\nThomas Cook,", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Thomas Cook, une nouvelle victime du Brexit", "Alter Eco - Thomas Cook, une nouvelle victime du Brexit / LME_2019-09-23T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Thomas Cook, une nouvelle victime du Brexit / LME_2019-09-23T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10710607", "ece-10710597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T07:11:40Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlter \u00e9co avec la fiduciaire BDO revendeurs des logiciels de gestion Abacus, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, avec vous on va revenir sur la faillite cette nuit retentissante du ou \u00e2giste britannique Thomas Cook, la nouvelle est tomb\u00e9e sur le co\u00fbt des des 4 heures ce matin, un coup de tonnerre \u00e9conomique mais selon vous, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est aussi dans la politique britannique que les coups vont plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, et cela je vous le parie d\u00e8s ce matin, \u00e0 l'heure o\u00f9 les Britanniques d\u00e9gusteront leur premi\u00e8re tasse de th\u00e9, car la faillite de Thomas Cook, c'est un fiasco \u00e9conomique rempli de symboles politiques lourds le 1er symbole, c'est le timing \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et pas loin du Brexit, ce poison \u00e9conomique annonc\u00e9e \u00e0 moins de s'y \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, on n'a pas vraiment vu venir ces derni\u00e8res semaines, cette fin tragique soir\u00e9e pu \u00eatre l'\u00e9t\u00e9 en pente douce pour un voyagiste dont le Business est depuis longtemps grignot\u00e9 par les prix bas d'internet, c'est finalement une saison en enfer qui se termine avant l'\u00e9quinoxe sans l'aspect rimbaldien, bien s\u00fbr, car l'une des raisons pour lesquelles l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Thomas Cook est pass\u00e9 sous le radar c'est qu'il semblait qu'un renflouement de ses actionnaires \u00e9tait encore possible, et c'est l\u00e0 le deuxi\u00e8me symbole parmi les actionnaires il y avait le chinois Fossum l'immense conglom\u00e9rat qui rach\u00e8te \u00e0 tour de bras tous les acteurs du tourisme sur la plan\u00e8te alors l'histoire aurait \u00e9t\u00e9 si belle, le plus vieux voyagiste britannique, sauv\u00e9 par un Chinois, un joli troph\u00e9e \u00e0 accrocher pour tous les Brexit heures qui pensaient que quitter l'Union europ\u00e9ennes pousseraient le Royaume-Uni dans les bras de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nMais justement, Fr\u00e9d\u00e9ric le sauveteur chinois avait pos\u00e9 ses conditions, des conditions draconiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [92%] :\r\nEh oui, 200 millions de livres \u00e0 trouver, avant d'\u00eatre rachet\u00e9 et tir\u00e9 d'affaire et voil\u00e0 que le pragmatisme revient au galop, s'en est suivi une course contre- la-montre, les dirigeants de Thomas Cook ont qu\u00e9mand\u00e9 partout o\u00f9 ils pouvaient jusqu'\u00e0 solliciter de dangereux fonds sp\u00e9culatifs Nada troisi\u00e8me symbole, on ne pr\u00eate qu'aux riches, c'est la pol\u00e9mique qui pourrait enfler ce matin \u00e0 Londres, parmi les autres actionnaires appel\u00e9s \u00e0 l'aide par Thomas Cook, il y a la banque RBS, Royal Bank of Scotland et l'\u00c9tat britannique et vous savez quoi, h\u00e9 bien oui, tous 2 ont refus\u00e9 le probl\u00e8me Romaine, c'est qu'en 2008 : l'un avait sauv\u00e9, l'autre l'\u00c9tat britannique avait vol\u00e9 au secours de Royal Bank of Scotland, terrass\u00e9e alors par la crise financi\u00e8re, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'on d\u00e9pensait sans compter pour sauver le secteur financier, 2 poids, 2 mesures, sans doute, mais aussi spectaculaire qu'elle soit la faillite de Thomas Cook et l'impressionnante op\u00e9ration de rapatriement de ses 600000 clients ne menacent pas l'ensemble de l'\u00e9conomie britannique Thomas Cook n'\u00e9tait pas syst\u00e9mique mais symbolique, l'entreprise fond\u00e9e par ce Baptiste du m\u00eame nom en 1808 jalonn\u00e9 l'histoire de l'expansion \u00e9conomique du Royaume-Uni, elle avait vendu les premiers voyages ou britannique Desire, \u00e0 l'\u00e9poque de parcourir le continent europ\u00e9en, elle avait vendu \u00e9galement les billets du Titanic, Thomas Cook avait cri\u00e9 l'alerte \u00e0 l'iceberg ces derniers mois, ses actionnaires et le gouvernement \u00e9tait sans doute trop copieux, trop occup\u00e9s \u00e0 danser sur le pont, au rythme de la cacophonie du Brexit Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E2ED400-90B4-40B2-9C3E-F2C22F22FE27", "internalArchiveId": "1E2ED400-90B4-40B2-9C3E-F2C22F22FE27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claude Suzanon, pr\u00e9sident du Parc Amazonien de Guyane;Boukari, Fouad;Yves Menoud, secr\u00e9taire patronal de la NODE;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF7/TRUMP IRAN STRATEGIE PI) La question iranienne va dominer les travaux de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies...\r\n74\u00e8me \u00e9dition qui s'ouvre demain...\r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement des 193 Etats membres vont converger \u00e0 New York...\r\nRapha\u00ebl Grand... Le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani,  fera aussi le d\u00e9placement...\r\nEXTRO : Une interview plus longue  avec Brett Bruen, ancien diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 la Maison-Blanche, \u00e0 \u00e9couter d\u00e8s 8h12 dans l'\u00e9mission Tout Un Monde.\r\n(07/FRA/MACRON/AMAZONIE FRANCAISE ITV SUZANON) *** Le monde qui a aussi rendez-vous cette semaine \u00e0 New York pour parler climat...\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a convoqu\u00e9 un sommet sp\u00e9cial en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies... \r\nEmmanuel Macron  sera pr\u00e9sent avant de s'exprimer demain \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU....\r\nFin ao\u00fbt \u00e0 Biarritz lors du dernier sommet du G7, le pr\u00e9sident francais avait surpris l'assistance en mobilisant ses partenaires sur l'Amazonie en flammes. \r\nIl compte donc en remettre une couche aujourd'hui \u00e0 New York et pour cela il a demand\u00e9 au pr\u00e9sident du Parc Amazonien de l'accompagner. \r\nClaude Suzanon qui plaide pour une intensification de la coop\u00e9ration entre les pays concern\u00e9s\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00eares de radio france\r\n(Bve Thomas Cook) *** Le plus ancien voyagiste du monde, le britannique Thomas Cook, s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin en faillite...\r\nL'annonce a d\u00e9clench\u00e9 le rapatriement sans pr\u00e9c\u00e9dent de ses quelque 600 000 clients actuellement en vacances dans le monde.\r\nPusique Thomas Cook arr\u00eate ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat...\r\nToutes les r\u00e9servations, vols et s\u00e9jours, sont d\u00e9sormais annul\u00e9es.\r\nThomas Cook, a \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res a heures \u00e0 trouver des fonds n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie. \r\nN\u00e9 en 1841, le groupe britannique avait encore besoin 248 millions de francs...\r\n(06/ESP/RAZ LE BOL ELECTIONS PA) L'Espagne se pr\u00e9pare \u00e0 un nouveau blocage politique..\r\nDevant l'impossibilit\u00e9 de former une majorit\u00e9 de gouvernement, le parlement sera dissous aujourd'hui.....\r\nEt de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives auront lieu le 10 novembre. \r\nLes quatri\u00e8mes en 4 ans. \r\nUne situation Diane Cambon qui d\u00e9s\u00e9sp\u00e8re les \u00e9l\u00e9cteurs...\r\n   53''\r\n(Bve Israel) Cette premi\u00e8re historique \u00e0 Jeruslaem...\r\nLes partis arabes ont - pour la premi\u00e8re fois en plus d'un quart de si\u00e8cle - recommand\u00e9 hier un candidat pour le poste de Premier ministre d'Isra\u00ebl...\r\nEn l'occurrence Benny Gantz, \r\nIls donnent ainsi un avantage d\u00e9cisif \u00e0 l'ex-chef de l'Arme pour tenter de former un nouveau gouvernement et mettre fin aux longues ann\u00e9es au pouvoir de Benjamin Netanyahu.\r\n(03/GE/REFERENDUM PLACES PARKING ITV MENOUD) *** A Gen\u00e8ve, un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 contre la r\u00e9forme du stationnement. Information de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe TCS et la NODE ((prononcer nod)), une association patronale qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 600 petits commerces genevois, veulent que le peuple se prononce sur la r\u00e9forme accept\u00e9e il y a 10 jours ((12 septembre)) par le Grand Conseil. \r\nElle pr\u00e9voit un assouplissement du principe de compensation des places de parc supprim\u00e9es dans les rues du centre... A terme, pr\u00e8s de 4'000 places de parking en surface pourraient dispara\u00eetre. Une r\u00e9forme dont Yves Menoud, secr\u00e9taire patronal de la NODE, ne veut pas.\r\n  44''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n((extro possible: les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 30 octobre pour r\u00e9colter les quelques 5'300 signatures requises (5'294 pr\u00e9cis\u00e9ment)..))\r\n(12/LAVER CUP ITV FEDERER (REP 22H30)) *** L'\u00e9quipe d'Europe de tennis est toujours invaincue lors de la Laver Cup. \r\nElle a remport\u00e9 la 3\u00e8me \u00e9dition qui avait lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, face au reste du monde. Le dernier match qui a vu le succ\u00e8s d'Alexandre Zverev sur le canadien Milos Raonic au tie break \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif. \r\nLa Laver Cup souvent consid\u00e9r\u00e9e comme une exhibition, car elle regroupe les meilleurs du monde, elle n'a toutefois  pas l'aura, ni l'histoire des tournois du grand Chelem... mais pour Roger Federer ce n'est pas le cas....\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(Bve Football) Le match au sommet de Superleague a tenu toutes ses promesses malgr\u00e9 un match nul.\r\nUn but partout hier \u00e0 Berne, entre Young Boys et le FC B\u00e2le. \r\nLes rh\u00e9nans conservent la t\u00eate du classement...\r\nCo leader avec le FC Sion...", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-23T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-23T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10710611", "ece-10710586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T07:18:24Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari pour le journal, la grande messe annuelle de la diplomatie mondiale d\u00e9bute demain \u00e0 New York, pr\u00e8s de 200 dirigeants sont attendus au si\u00e8ge de l'ONU rendez- vous o\u00f9 il sera surtout question des tensions avec l'Iran pour ou contre la suppression de milliers de places de Parking, les Genevois devront probablement se prononcer la r\u00e9forme du stationnement, fait face \u00e0 une vive opposition, une association patronale redoute la disparition de nombreux commerces et puis l'\u00e9quipe d'Europe de tennis toujours invaincue lors de la Laver Cup pour beaucoup, il ne s'agit que d'une simple exhibition sans int\u00e9r\u00eat, Roger Federer \u00e0 l'origine de la comp\u00e9tition, leur a r\u00e9pondu hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\n\u00e0 la question iranienne va dominer les travaux de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies 74\u00e8me \u00e9dition qui s'ouvre demain, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 193 \u00c9tats membres vont converger \u00e0 New York, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani fera aussi le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nL'Iran sera l'un des dossiers chauds de cette 74\u00e8me Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies et alors que Donald Trump vient d'annoncer de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran en ciblant la Banque centrale iranienne Brett brouet n'diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 la Maison- Blanche, Obama ne croit pas \u00e0 un conflit au Moyen-Orient pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [96%] :\r\nLa guerre n'est pas une bonne option parce qu'il reconna\u00eet dans les \u00e9lections, ici aux \u00c9tats-Unis, la guerre n'est pas quelque chose qui va l'aider avec sa base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [89%] :\r\nLa base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui ne veut pas d'un nouveau conflit au Moyen-Orient mais \u00e0 Donald Trump il choisit de mettent la pression sur T\u00e9h\u00e9ran sont fondamentalement vouloir la guerre la strat\u00e9gie semble vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec pourtant Brett brouet n'y voit la b\u00e9n\u00e9fice presque inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [88%] :\r\nPendant l'administration de Sion de de Franck on avive les menaces des \u00c9tats-Unis qui ont perdu nous prix sens et \u00e0 cause de cette r\u00e9sistance de de en ce qui concerne les enjeux pensions militaire, je crois que le monde ne risque pas en ce moment la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nDonald Trump au travers de ses h\u00e9sitations de ses bluff jouerait plut\u00f4t indirectement un r\u00f4le de pacificateur au Moyen-Orient avec des puissances r\u00e9gionales comme Isra\u00ebl ou l'Arabie Saoudite qui ne vont pas risquer de s'engager dans un conflit avec l'Iran sans avoir la certitude d'un soutien am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [88%] :\r\nInterview plus longue avec Brett and ancien diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 la Maison Blanche \u00e0 \u00e9couter d\u00e8s 8 heures 12 dans l'\u00e9mission de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [91%] :\r\nHamon le monde qui a aussi rendez- vous aujourd'hui \u00e0 New York pour parler climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [96%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a convoqu\u00e9 un sommet sp\u00e9cial Emmanuel Macron sera pr\u00e9sent avant de s'exprimer demain \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU fin ao\u00fbt \u00e0 Biarritz lors du dernier sommet du G7, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait surpris l'assistance en mobilisant ses partenaires sur l'Amazonie en flammes, il compte donc en remettre une couche aujourd'hui \u00e0 New-York, et pour cela, il a demand\u00e9 au pr\u00e9sident du Parc amazonien de l'accompagner, Claude Suzanon, qui plaide pour une intensification de la coop\u00e9ration entre les pays concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [93%] :\r\nDans notre environnement les les pays voisins ont depuis longtemps une tradition de conservation, quand m\u00eame, hein, puisque des parcs nationaux en Colombie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, m\u00eame au Br\u00e9sil d'depuis les ann\u00e9es 30, \u00e7a a commenc\u00e9, donc il y a une application et c'est l\u00e0 qu'il faut se dire que la coop\u00e9ration est vraiment indispensable parce qu'il faut faire des \u00e9changes d'exp\u00e9riences, et avoir des protocoles communs pour mieux g\u00e9rer cette for\u00eat, nous avons essay\u00e9 depuis 2 ans avec un programme de coop\u00e9ration r\u00e9gionale de travailler avec le Guyana une Suriname en attendant de travailler un peu plus loin puisque le Br\u00e9sil pour l'instant n'a pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 mettre en commun \u00e0 des recherches sur le d\u00e9veloppement endog\u00e8ne sur les cultures beaucoup sur les patrimoines culturels qui vise \u00e0 \u00e0 montrer qu'on travaille sur les m\u00eames sujets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et la nouvelle est tomb\u00e9e cette nuit, le plus ancien voyagiste du monde, le britannique Thomas Cook s'est d\u00e9clar\u00e9e en faillite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nC'est l'annonce a d\u00e9clench\u00e9 le rapatriement sans pr\u00e9c\u00e9dent de ses quelque 600000 clients actuellement en vacances dans le monde puisque Thomas Cook arr\u00eate ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat toutes les r\u00e9servations, vols et s\u00e9jours sont d\u00e9sormais annul\u00e9es Thomas Cook a \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res heures \u00e0 trouver des fonds n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie, n\u00e9 en 1841 le groupe britannique avait encore besoin de 248 millions de francs, l'Espagne se pr\u00e9pare un nouveau blocage politique devant l'impossibilit\u00e9 de former une majorit\u00e9 de gouvernement, le Parlement sera dissous aujourd'hui et de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives auront lieu le 10 novembre les quatri\u00e8mes en 4 ans situation Diane Cambon qui d\u00e9sesp\u00e8re les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [93%] :\r\nRetourner encore aux urnes d'ici un mois et demi n'enchante aucun espagnol, selon un sondage command\u00e9 et publi\u00e9 par le quotidien El Pais 90 pour 100 des personnes interrog\u00e9es sont d\u00e9\u00e7us, inqui\u00e8te, voire tr\u00e8s en col\u00e8re par la paralysie politique dans lequel est plong\u00e9 depuis 4 ans, le pays, les hommes politiques sont consid\u00e9r\u00e9s comme les principaux responsables de ce blocage pour exprimer leur courroux, plus de 150000 citoyens se sont rendus sur le site de l'Institut national des statistiques pour ne plus recevoir de propagande \u00e9lectorale par la Poste, la page web a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 et satur\u00e9e, durant 24 heures ce ras-le-bol des \u00e9lecteurs laisse craindre un taux d'abstention record, notamment de la part des votants de gauche, on parle d'une d\u00e9mobilisation de 10 points de moins par rapport au scrutin d'avril, notamment chez les jeunes \u00e9lecteurs Diane Cambon \u00e0 Madrid pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [95%] :\r\nCette d\u00e9cision historique \u00e0 J\u00e9rusalem, les partis arabes ont pour la premi\u00e8re fois en plus d'un quart de si\u00e8cle recommand\u00e9 hier un candidat pour le poste de 1er ministre d'Isra\u00ebl, en l'occurrence, Benny Gantz, il donne ainsi un Avantage d\u00e9cisif \u00e0 l'ex- chef de l'arm\u00e9e pour tenter de former un nouveau gouvernement et mettre fin ainsi aux longues ann\u00e9es au pouvoir de Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 contre la r\u00e9forme du stationnement informations de La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [95%] :\r\nLe TCS et la Node, association patronale qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 600 petits commerces Genevois veulent que le peuple se prononce sur la r\u00e9forme accept\u00e9e il y a 10 jours par le Grand Conseil, elle pr\u00e9voit un assouplissement du principe de compensation des places de parc supprim\u00e9es dans les rues du centre- \u00e0 terme pr\u00e8s de 4000 places de Parking en surface pourraient dispara\u00eetre, r\u00e9forme dont Yves Meny secr\u00e9taire patronal de la Node ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:27) [90%] :\r\nIl y a une loi \u00e0 l'heure actuelle, qui dit une place supprim\u00e9es en surface \u00e9gale une place au sous- sol c'est cette loi qui doit \u00eatre transform\u00e9, c'est une bonne loi il faut pas aller trop vite en besogne il importante d'arr\u00eater d'avoir de la nationale sur le nos voitures sur le climat, on ne conna\u00eet pas la mobilit\u00e9 de demain, donc il est temps d'avoir quand m\u00eame une r\u00e9flexion et ne pas aller trop vite, les v\u00e9hicules de la voiture, les transports publics, les transports professionnels des transports priv\u00e9s ou am\u00e9liorer notre \u00e9conomie, il s'agit pas de se tirer une balle dans le pied, maintenant on a des consommateurs qui font -ils depuis des ann\u00e9es, il si on arr\u00eate de les accueillir, on va envoyer ces gens sur Internet et on va arr\u00eater d'avoir des communs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 30 octobre pour r\u00e9colter les quelque 5300 signatures, l'\u00e9quipe d'Europe de tennis est toujours invaincue, on parle de la les Verts Cup, l'\u00e9quipe d'Europe qui remporte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la 3\u00e8me \u00e9dition qui avait lieu \u00e0 Gen\u00e8ve face au reste du monde, le dernier match, vu le succ\u00e8s hier d'Alexander divers r\u00eave sur le Canadien Milos s'Raonic le la la comme souvent consid\u00e9r\u00e9e comme une exhibition car elle regroupe les meilleurs du monde, elle n'a toutefois pas l'aura ni l'histoire des tournois du Grand Chelem, mais pour Roger Federer, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [80%] :\r\nJe voudrais devant plus que 17000 personnes et c'est peu \u00e0 l'export aussi les derni\u00e8res ann\u00e9es c'est \u00e0 Prague, \u00e0 Chicago, ils \u00e9taient c'\u00e9tait dingo, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une exhibe une \u00e9quipe, c'est pas toujours n\u00e9gatif non plus \u00e0 l'\u00e9poque Award la Evolis jouait des centaines de exhibe dans sa carri\u00e8re et la donne naissance au maximum, c'est pour \u00e7a que je aussi jouer des exit p\u00e9daler en Am\u00e9rique du Sud, je les matches Africa et les l\u00e9gendes, je les gens viennent aussi parce que c'est aussi sp\u00e9cial, c'est vraiment comme des finales chaque match a sa joie, la sant\u00e9, avec la pression aujourd'hui Rafa m\u00eame venu pour me soutenir et pour me sauver et me donnait de bons conseils, je, je suis ravi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [92%] :\r\nRoger Federer, interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier du football enfin et le match au sommet de la 7\u00e8me journ\u00e9e de Super League a tenu toutes ses promesses hier malgr\u00e9 un match nul un but partout \u00e0 Berne entre Young Boys et le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans conserve la t\u00eate du classement coleader avec le FC Sion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B70D82E-84D3-4923-A1E4-21B40F78FA20", "internalArchiveId": "3B70D82E-84D3-4923-A1E4-21B40F78FA20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Iran au cour des d\u00e9bats de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU ", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 2\r\n\r\nL'Iran au cour des d\u00e9bats de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  TRUMP - IRAN\r\n***Pr\u00e8s de 200 chefs d'Etat et de gouvernement se retrouveront cette semaine \u00e0 New York, pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\nLe pr\u00e9sident iranien, Hassan Rouhani, fera lui aussi le d\u00e9placement, ce qui avait aliment\u00e9 les conjectures sur une possible rencontre avec son homologue am\u00e9ricain Donald Trump. La pr\u00e9sidence iranienne a fait savoir qu'il n'y aurait pas de telle rencontre... cela dit, tout est possible, ne serait-ce qu'au d\u00e9tour d'un couloir.\r\nQuoi qu'il en soit, Rapha\u00ebl Grand, cette Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale permettra de prendre la tension des grands dossiers g\u00e9opolitiques du moment, dont, l'Iran !\r\n  DIGAS 2'55''\r\nEt au-del\u00e0 des discours \u00e0 la tribune des Nations-Unis.  ce sont des renodntres entre dirigeants.  Une poign\u00e9e de main, un regard..   L'occasion d'essayer aussi de d\u00e9gager une peu de clart\u00e9 dasn les affaires du monde. et notamment oui le dossier chaud du momment\u00a0: l'Iran\r\nBrett Bruen est un ancien diplomate am\u00e9ricain. Il a travaill\u00e9 \u00e0 la Maison -Blanche sous Obama, avec un acc\u00e8s a uConsei lde s\u00e9curti\u00e9 natioanle. Il enseigne aujorud'hui la communication de crise \u00e0 l'universit\u00e9 Georgtown \u00e0 Washington et parle un fran\u00e7Ais apprs au D\u00e9aprtementg d'Etat am\u00e9rciain.  IL connait bien les jeux de pouvoir dans une ar\u00e8ne comme l'aG des Nations-Unis. Je lui ai deamnd\u00e9  quelques \u00e9claircissements sur la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en ce moment en Iran.. Un Donald Trump qui met une pressions maximale sur T\u00e9h\u00e9ran.. Amsi qui ne sembl absolument pas pr\u00eat \u00e0 se lancer dans un nouveau conflit au Moyen Orient.\r\n>>>>> Brett\u00a0: strat\u00e9gie Iran\r\nEt relance Rapha\u00ebl\r\n>>>>>> Brett Trump Rouhani NY\r\n***La base \u00e9lectorale de Donald Trump -- et la plupart des Am\u00e9ricains -- ne veut pas d'un nouveau conflit au Moyen-Orient.\r\nAlors Rapha\u00ebl, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui met la pression sur T\u00e9h\u00e9ran sans vouloir la guerre. Est-ce que c'est une strat\u00e9gie vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec\u00a0?\r\n  DIGAS 1'06''\r\nEt bien Brett Bruen, ancien diplomate am\u00e9ricain,. y voit pourtant des b\u00e9n\u00e9fices.. presque inattendus.  \r\n>>>>>Brett\u00a0: positif\r\nEn d'autres termes, Trump est peut-\u00eatre le meilleur agent pacificateur en ce moment au Moyen-Orient. On le redit douement. Trump a peut-\u00eatre aid\u00e9 a pacifi\u00e9 le Moen-Orient nos udit, un diplomate am\u00e9rician qui a travaill\u00e9 \u00e0a laMaison-Blanceh avec Obama.\r\n***Mais est-ce que le flou entretenu par Donald Trump autour de sa strat\u00e9gie diplomatique, ses menaces pas toujours suivies d'effet, ses retournements, ne risquent pas de rendre la voix des Etats-Unis inaudible ? Est-ce que c'est un bon calcul\u00a0?\r\n  DIGAS 2'28''\r\nOn retrouve Brett Bruen\r\n>>> Bruen\r\nLA politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine. qui est aussi et avant tout un calcul \u00e9lectoral. C'est devenu peut-e^tre encore plsu vrai avec Donald Trump.. qui sera donc \u00e0 New York cette smeaine poru l'aG des Nations-Unis. Et comme i l sera bcp questi ond l'ONU cette semaine, on n profite poru pose rla question \u00e0 un ancien  dela diplomtie am\u00e9riaine. A quoi \u00e7a sert encore l'ONU, le multilat\u00e9ralisme en 2019 quand on vit dans les Etats-Unis de Doanld Trump\r\n>>> Brettt multilat\u00e9ralisme\r\nTrump, s'i lfaut encore le rappeler, aime \u00eatre au centre de l'attention surtout quand il est entour\u00e9 de pr\u00eat de 200 chefs d 'Etat et de gouvernement aux Nations-unis.\r\n>>>EXTRO: Et l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU permettra \u00e0 Donald Trump de se changer les id\u00e9es... une affaire de lanceur d'alerte au sein des services de renseignement prend de l'ampleur depuis quelques jours \u00e0 Washington. Un agent troubl\u00e9 par des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'un appel t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 dirigeant \u00e9tranger a d\u00e9cid\u00e9 de saisir son autorit\u00e9 de tutelle. Fait extr\u00eamement rare. Mais le dossier est bloqu\u00e9 parce que le gouvernement refuse de le transmettre au Congr\u00e8s. Selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Donald Trump aurait voulu forcer l'Ukraine \u00e0 enqu\u00eater sur l'un de ses rivaux d\u00e9mocrates dans la pr\u00e9sidentielle, Joe Biden.", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710576", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Iran au c\u0153ur des d\u00e9bats de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  / TUM_2019-09-23T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10710576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T07:31:27Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 200 chefs d'\u00c9tat et de gouvernements se retrouveront cette semaine \u00e0 New York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani fera lui aussi le d\u00e9placement ce qui avait aliment\u00e9 d'ailleurs les conjectures sur une possible rencontre avec son homologue am\u00e9ricain Donald Trump la pr\u00e9sidence iranienne a fait savoir qu'il n'y aurait pas de rencontre, cela dit, tout est possible, ne serait -ce qu'au d\u00e9tour d'un couloir, quoiqu'il en soit, Rapha\u00ebl Grand cette Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale permettra de prendre la tension des grands dossiers g\u00e9opolitiques du moment dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nL'Iran et au-del\u00e0 des discours \u00e0 la tribune des Nations unies, ce sont des rencontres entre dirigeants, une poign\u00e9e de main, un regard, l'occasion d'essayer aussi de de d\u00e9gager un peu de clart\u00e9 dans les affaires du monde et notamment oui le le dossier chaud du moment, l'Iran, Brett Bruen est un ancien diplomate am\u00e9ricain, il a travaill\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche sous Obama avec un acc\u00e8s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, il enseigne aujourd'hui la communication de crise \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington et parle un fran\u00e7ais a pris au d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, il conna\u00eet bien les jeux de pouvoir dans une ar\u00e8ne comme l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, je vais demander quelques \u00e9claircissements sur la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en ce moment en Iran Un Donald Trump, qui met une pression maximale sur T\u00e9h\u00e9ran, mais qui ne semble absolument pas pr\u00eat \u00e0 se lancer dans un nouveau conflit au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, c'est une strat\u00e9gie bas\u00e9e sur des prend aussi des choix qui sont la promotion de sa pr\u00e9sidence dans les \u00e9lections, pour un nouveau mandat, ici aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que de forme, cherche vraiment de utiliser l'Iran comme lieu, une des raisons pour laquelle il devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu alors ce qu'il cherche, v\u00eatu de ses actions, la pression, les sanctions, c'est vraiment arriv\u00e9 au point o\u00f9 il pourrait y avoir un nouvel accord avec l'Iran et il reconna\u00eet qu'il n'est pas n\u00e9cessaire comme avec l'Afghanistan, le le corps et normes de de faire beaucoup de changements, d'avoir beaucoup de des compromis c'est juste une situation o\u00f9 il pourrait changer quelques d\u00e9tails, il va le pr\u00e9senter comme un grand r\u00e9ussi comme quelque chose, c'est une belle d\u00e9monstration de sa diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Trump cherche un il a besoin d'accord de victoire, c'est pas simplement une victoire diplomatique, ce serait une victoire politique pour lui, vous croyez encore Trump \u00e0 rencontrer Rohani \u00e0 New York en marge de l'ONU, par exemple, je crois que de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui tue toujours cherche Les Nuffel qui qui peut aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 l'attention m\u00e9diatique pour lui, il nous r\u00e9union avec Syrie une soir\u00e9e bon une chose parce que \u00e7a pourrait changer aussi l'entr\u00e9e de la presse et on pourrait commencer \u00e0 parler de nouvelles, processus de paix qu'il est en train de d\u00e9jeuner, apr\u00e8s il est discut\u00e9 avec lui, l'Afghanistan, l'\u00e9v\u00eaque de Cor\u00e9e de Nord, il a besoin d'introduire quelque chose d'une nouvelle et avec l'Iran, je crois que \u00e7a pourrait \u00eatre soit possible, la guerre n'est pas quelque chose qui va l'aider avec sa base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\n\u00e0 la base \u00e9lectorale de Donald Trump et sans doute la plupart des Am\u00e9ricains aussi un qui ne veut pas d'un nouveau conflit au Moyen-Orient alors Rapha\u00ebl, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui met la pression sur T\u00e9h\u00e9ran sans vouloir la guerre est -ce que c'est une strat\u00e9gie vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nEh bien, Brett Bruen, ancien diplomate am\u00e9ricain y voit pourtant des b\u00e9n\u00e9fices, presque inattendus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nM\u00eame si je suis pas assez favorable \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de 30, je devrais admettre que ce qu'il fait, c'est vraiment quelque chose assez positive parce qu'il limite non seulement les actions des \u00c9tats-Unis mais aussi les actions des pays dans le moyenne rien qui vaudrait peut-\u00eatre prendre certaines \u00e9tapes militaire mais qui vont pas les prendre sans l'appui des Hutch assumer et \u00e0 cause de cette r\u00e9sistance Deutschland en ce qui concerne les enjeux pensions militaire, je crois que le monde ne risque pas en ce moment la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [93%] :\r\nEn d'autres termes, Trump est peut-\u00eatre le meilleur agent pacificateur en ce moment au Moyen-Orient, on le redit doucement Trump a peut-\u00eatre aid\u00e9 \u00e0 pacifier le Moyen-Orient, nous dit un diplomate am\u00e9ricain qui a travaill\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche avec Obama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [91%] :\r\nOui on vous entend bien Rapha\u00ebl mais est -ce que ce flou entretenu par Donald Trump autour de sa strat\u00e9gie diplomatique ses menaces pas toujours suivies d'effet, ses retournements est -ce que tout \u00e7a, \u00e7a risque pas de rendre la voix des \u00c9tats-Unis inaudible, est-ce que c'est un bon calcul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [98%] :\r\nAlors on retrouve Brett Bruen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [88%] :\r\nPendant l'administration de Sion de Turin on a avive la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis l'figurant c'\u00e9tait c'\u00e9tait assum\u00e9 et aussi les menaces des \u00c9tats-Unis qui ont perdu, nous leur prix, sans s'accroissent du fait que grande chambre dit quelque chose, c'est pas forc\u00e9ment ce qu'il va faire et pour l'Iran, ils comprennent Bienne les leaders \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il n'y vont pas prendre s\u00e9rieusement c'est ces menaces et le monde va arriver plusieurs mois o\u00f9 nous \u00e9tions il y a 3, 4 ans, avec un accord de entre les pays entre nationaux et l'Iran, et ce qui est important c'est que J\u00e9r\u00f4me, c'\u00e9tait pas une question de mettre en place plus de protection pour les pays de la r\u00e9gion, ce n'est pas une question de mettre en place une nouvelle strat\u00e9gie pour les \u00c9tats-Unis, en ce qui concerne l'Iran, la seule chose qui voudrait avoir, c'est une bonne nuit, qu'il pourrait vendre aux \u00e9lecteurs, ici aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [94%] :\r\nDans un an, la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine, qui est aussi et avant tout un calcul \u00e9lectoral, c'est devenu, peut-\u00eatre encore plus vrai avec Donald Trump, qui sera donc \u00e0 New York cette semaine pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies et comme il sera beaucoup question de l'ONU, cette semaine, on en profite pour poser la question, un ancien diplomate am\u00e9ricain : \u00e0 quoi \u00e7a sert encore l'ONU le multilat\u00e9ralisme en 2019 quand on vit dans les \u00c9tats-Unis de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [88%] :\r\nMalheureusement, je crois que le multilat\u00e9ralisme en ce moment, ici aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e0 cause du fait que pour le choix, il pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t les accords de bilat\u00e9rales, il pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre acteur principal dans la Dr\u00f4me, du monde et et c'est \u00e0 cause de de cette f\u00eate que souvent on voit et soeurs tu aux Nations unies que tu n'aimes pas ces situations o\u00f9 il a besoin de partager la les lumi\u00e8res, la tension avec les autres leaders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [93%] :\r\nTrump s'il faut encore le rappeler, aime mettre au centre de l'attention, surtout quand il est entour\u00e9 de pr\u00e8s de 200 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement aux Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [94%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU permettra \u00e0 Donald Trump de se changer les id\u00e9es, une affaire de lanceur d'alerte au sein des services de renseignement prend de l'ampleur depuis quelques jours \u00e0 Washington un agent troubl\u00e9 par des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'un appel t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 un dirigeant \u00e9tranger a d\u00e9cid\u00e9 de saisir son autorit\u00e9 de tutelle, c'est un fait extr\u00eamement rare, mais le dossier est bloqu\u00e9 parce que le gouvernement refuse de le transmettre au Congr\u00e8s, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Donald Trump aurait voulu forcer l'Ukraine \u00e0 enqu\u00eater sur l'un de ses rivaux d\u00e9mocrates pour la pr\u00e9sidentielle, Joe by donne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6663D92C-4108-4827-B7E7-391D9ECECF55", "internalArchiveId": "6663D92C-4108-4827-B7E7-391D9ECECF55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Egger, conseiller national Parti chr\u00e9tien-social du Haut-Valais, groupe PDC; Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Fabien Feissli, Journaliste et Pr\u00e9sident du trihebdomadaire \"Micro\";Sacha Vuadens, conseiller communal nyonnais PS, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"Touche pas \u00e0 mon samedi\";Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (14/SOMMET CLIMAT ONU NY PA) Le voyagiste britannique Thomas Cook a cess\u00e9 ses activit\u00e9s. \r\nLes longues discussions qui se sont tenues avec ses cr\u00e9anciers et son actionnaire chinois Fosun ont \u00e9chou\u00e9. Le groupe compte actuellement 600'000 clients en vacances dans le monde.\r\nLa lutte climatique prend une tournure politique d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 New York. \r\nLe si\u00e8ge des Nations-Unies accueille un sommet sp\u00e9cial consacr\u00e9 au climat. \r\nIniti\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\nAntonio Guterres appelle les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 renforcer leurs engagements pour freiner le r\u00e9chauffement du globe. Pression sera mise sur les grandes puissances, Pierre-Etienne Joye:\r\n  59'' \r\nLa Su\u00e9doise Greta Thunberg, 16 ans, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 prononcer un discours devant les dirigeants.\r\nA la tribune, les Etats-Unis seront les grands absents; Donald Trump s'exprimera sur la libert\u00e9 de religion.\r\n(TF3/VS/EF19 ENJEU ELECTEURS DU HAUT PI) S\u00e9duire les romands, draguer les al\u00e9maniques. C'est le d\u00e9fi de certains candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, dans les cantons bilingues. \r\nUne t\u00e2che pas toujours ais\u00e9e \u00e0 laquelle Julie Rausis s'est int\u00e9ress\u00e9e, en Valais....\r\n  1'31\r\nComme pr\u00e9vu, plusieurs centaines de personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 l'enterrement symbolique d'un glacier suisse condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre dans les dix ans \u00e0 venir.\r\nUne randonn\u00e9e fun\u00e8bre pour le glacier du Pizol, ds les Alpes glaronnaises, qui a tout simplement fondu sous l'effet du r\u00e9chauffement.\r\n(10/MICRO TICKETS RESTO ITV FEISSLI) *** Le journal romand MICRO franchit une nouvelle \u00e9tape aujourd'hui... \r\nMicro, Lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par des anciens employ\u00e9s du Matin, cherche des id\u00e9es pour attirer de nouveaux abonn\u00e9s priv\u00e9s et de nouveaux \u00e9tablissements publics.\r\nComme le journal refuse de se financer par la publicit\u00e9, il propose.. contre souscription d'abonnement.. d'offrir plusieurs bons, d'une valeur de 10 francs, pour consommer dans les caf\u00e9-restaurants partenaires du journal. \r\nPour Fabien Feissli, journaliste et pr\u00e9sident du trihebdomadaire, ce partenariat avec les restaurateurs est essentiel:\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\nLa 71e \u00e9dition des Emmy Awards, l'\u00e9quivalent des Oscars pour la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, s'est ouverte hier soir \u00e0 Los Angeles.\r\nDeux longues s\u00e9ries, \"Game of Thrones\" et \"Veep\", briguent les toutes derni\u00e8res r\u00e9compenses pour leur ultime saison.\r\nEt une Suissesse est en lice... La z\u00fcrichoise Lisa Br\u00fchlmann, \u00e2g\u00e9e de 38 ans, tentera de remporter le troph\u00e9e de la meilleure r\u00e9alisatrice dans une s\u00e9rie dramatique qui s'intitule \"Killing Eve\".\r\n(04/VD/VOTATION NYON REJET ITV VUADENS) *** A Nyon, les magasins fermeront tjrs leurs portes \u00e0 18h le samedi...\r\n52 % des citoyens ont refus\u00e9 hier une prolongation des horaires jusqu'\u00e0 19h00.\r\nUn avis contraire \u00e0 ce que souhaitaient une partie des commer\u00e7ants et la Municipalit\u00e9. \r\nPour son syndic la nouvelle est mauvaise car le commerce nyonnais doit faire face \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale des communes alentour et de France voisine. \r\nle probl\u00e8me est ailleurs estime de son c\u00f4t\u00e9 le conseiller communal socialiste Sacha Vuadens (VUA-DEN), membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"Touche pas \u00e0 mon samedi\":\r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(TF6/TENNIS LAVER CUP PI) Sebastian Vettel a renou\u00e9 avec la victoire en F1 lors du Grand Prix de Singapour. Le pilote allemand de Ferrari n'avait plus connu cette joie depuis le Grand Prix de Belgique, disput\u00e9 l'an dernier.\r\n*** La LAVER CUP s'ach\u00e8ve avec la victoire de l'\u00e9quipe d'Europe...\r\nPour la troisi\u00e8me fois en trois \u00e9ditions, l'\u00e9quipe de l'Europe a remport\u00e9 le tournoi de tennis face \u00e0 l'\u00e9quipe Monde, sur le score de 13 \u00e0 11.  Le dernier match qui a vu le succ\u00e8s d'Alexandre Zverev sur le canadien Milos Raonic au tie break fut d\u00e9cisif. \r\nEn tous les cas, la comp\u00e9tition, initi\u00e9e par Roger Federer, a connu un vrai succ\u00e8s : 51.000 spectateurs ont afflu\u00e9 en 3 jours. Des spectateurs enthousiastes, Herv\u00e9 Borsier..\r\n  1'39\r\nEt en mati\u00e8re de succ\u00e8s populaire, rien \u00e0 voir avec le sport: l'exposition \"Toutankhamon, le Tr\u00e9sor du Pharaon\" \u00e0 Paris, a connu un record de fr\u00e9quentation. \r\nElle est m\u00eame devenue l'exposition la plus visit\u00e9e de l'histoire en France.\r\nEn six mois, pr\u00e8s d'1 mio et demi de visiteurs sont venus admirer une partie du tr\u00e9sor du jeune pharaon, qui a r\u00e9gn\u00e9 il y a plus de 3300 ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-09-23T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-09-23T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10710533", "ece-10710527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T06:24:24Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC9A5C2F-D810-42E6-8035-B948D1C3BFB0", "internalArchiveId": "EC9A5C2F-D810-42E6-8035-B948D1C3BFB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nooten;Am\u00e9d\u00e9e Zryd, Glaciologue;Jacques Baud, sp\u00e9cialiste du renseignement;Denis McShane, ancien ministre travailliste pour les affaires europ\u00e9ennes;Jean Pierre Nsam\u00e9, Joueur de football, attaquant Young Boys\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(09/THOMAS COOK AVENIR?) Il s'agira de la plus importante op\u00e9ration de rapatriement de civils de l'histoire !\r\nD\u00e9claration ce matin du minist\u00e8re britannique des transports apr\u00e8s l'annonce cette nuit de la faillite du Thomas Cook. \r\nUn g\u00e9ant n\u00e9 le 5 juillet 1841 avec un voyage en train de Leicester \u00e0 Loughborough.\r\nMais plus vieux voyagiste au monde met la cl\u00e9 sous la porte, C\u00e9line Tzaud, avec un sort incertain pour des centaines de milliers de clients\r\nEt 600 mille d'entre eux sont actuellement en vacances \u00e0 travers le monde. 600 mille personnes qu'il va donc falloir rapatrier d\u00e8s ce matin puisque le tour op\u00e9rateur cesse ses activit\u00e9s avec effet imm\u00e9diat. Le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en renfort. Il a donc mis sur pied l'op\u00e9ration Matterhorn (r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une campagne de bombardement en 1944). Des avions sp\u00e9ciaux vont donc \u00eatre affr\u00e9t\u00e9s pour les retours et des lignes t\u00e9l\u00e9phoniques ont \u00e9t\u00e9 ouvertes..Ce plan retour devrait durer jusqu'au 6 octobre, estime Londres.avec \u00e9videmment quelques perturbations. \r\n*** Une annonce attendue, C\u00e9line, mais comment expliquer cette chute de Thomas Cook ?\r\nLes difficult\u00e9s sont connues depuis des ann\u00e9es. Mais tout s'est jou\u00e9 ces derniers jours. Le groupe devait trouver 250 millions de francs de financements suppl\u00e9mentaires pour valider un plan de sauvetage d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'1 milliard.Un pactole que Thomas Cook  n'a pas trouv\u00e9. Le plus vieux voyagiste du monde tire donc la prise. Avec surtout des cons\u00e9quences pour ses salari\u00e9s. 22 mille emplois \u00e0 travers le monde, dont 9 mille au Royaume-Uni. \r\nUne tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour l'\u00e9conomie britannique d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9e par les incertitudes du Brexit.\r\nEt autre mauvaise nouvelle dans le ciel europ\u00e9en: Aigle Azur et XL airways sont \u00e9galement au bord du gouffre.\r\nLes 2 compagnies a\u00e9riennes fran\u00e7aises n'ont plus d'argent. Les 11 avions d'Aigle azur ne volent plus depuis le 7 septembre. XL airways a cess\u00e9 de vendre des billets et pourrait annuler des vols d\u00e8s ce matin.\r\nC'est en tous cas aujourd'hui que se joue leur avenir. La justice fran\u00e7aise va examiner quatre offres de reprise d'Aigle Azur et le placement en redressement pour XL airways.\r\n(TF2/SOMMET CLIMAT ONU-NY DI) *** Le climat, invit\u00e9 d'honneur de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York\r\nDes chefs d'Etat convi\u00e9s par Antonio Guterres pour avancer.\r\nProposer des pistes.\r\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nFinancement climatique.\r\nComment r\u00e9aliser les objectifs de l'Accord de Paris sign\u00e9 en 2015 ? \r\nCarrie Nooten, nous vous retrouvons aux Nations-Unies. Qui veut aller vite. \r\nCarrie Nooten \u00e0 New-York.\r\nPROMO\r\n(13/FUNERAILLES GLACIER PIZOL ITV ZRYD) En Suisse le r\u00e9chauffement climatique a fait une victime, pleur\u00e9e par ses proches hier dans le canton de St-Gall.\r\nLe glacier Pizol a presque enti\u00e8rement fondu en raison d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud et d'un hiver pauvre en chutes de neige.\r\nMarche fun\u00e8bre de deux heures.\r\nDes dizaines de participants en habits de deuil.\r\nUne couronne de fleurs.\r\nIl a eu droit \u00e0 des fun\u00e9railles hier, \u00e0 l'initiative de plusieurs organisations. \r\nUn symbole fort, mais \u00e0 utiliser avec mod\u00e9ration estime le glaciologue Am\u00e9d\u00e9e Tsrid\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\n(01/SRC BAUD PI) *** C'est une affaire qui pourrait raviver le souvenir du scandale des fiches\r\nAvec stupeur, la conseill\u00e8re nationale socialiste Margret Kiener-Nellen a d\u00e9couvert que le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'int\u00e9ressait \u00e0 elle.\r\nDe tr\u00e8s pr\u00e8s.  \r\nLa Bernoise n'exclut pas de porter plainte, Deborah Sohlbank\r\n(aquatis) Aquatis en attendait 450.000 par an.\r\nMais ils ne seront que 240.000 au maximnum \u00e0 visiter le plus grand aquarium d'eau douce europ\u00e9en.\r\nDes r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par le 19h30 de la RTS ert confirm\u00e9s par les promoteurs d'Aquatis. \r\nBien loin donc de la rentabilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e.\r\nMais la direction se donne jusqu'\u00ean 2022 pour y parvenir\r\n(02/BILAN COMPTOIR HELVETIQUE PA) *** Des chiffres en-de\u00e7a des attentes aussi du c\u00f4t\u00e9 du Comptoir helv\u00e9tique.\r\n40.000 personnes ont fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 Lausanne la version revue et corrig\u00e9e Comptoir suisse, mort sous sa forme traditrionnlle l'an dernier. \r\nLes organisateurs en attendaient plus, Sarah Cl\u00e9ment\r\n(migrants) L'Italie autorise le d\u00e9barquement sur son sol de 182 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nLa deuxi\u00e8me d\u00e9cision de ce type en une semaine.\r\nApr\u00e8s avoir ferm\u00e9 pendant 15 mois ses ports aux navires humanitaires.\r\nLes migrants pourront d\u00e9barquer \u00e0 Messine, en Sicile.\r\n(espagne) Le parlement espagnol vit ses derni\u00e8res heure avant sa dissolution. \r\nFaute d'accord ces derni\u00e8res semaines entre les partis politiques pour constituer un gouvernement.\r\nLes Espagnols se rendront aux urnes le 10 novembre prochain pour de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes quatri\u00e8mes en quatre ans.\r\n(05/UK/TRAVAILLISTES ITV MCSHANE) *** Sans surprise, c'est du Brexit dont parlent les travaillistes britanniques r\u00e9unis en Congr\u00e8s \u00e0 Brighton\r\nUn parti divis\u00e9.\r\nDe nombreux militants font pression sur Jeremy Corbyn. \r\nIls demandent au dirigeant du Labour d'adopter une position clairement pro-europ\u00e9enne. \r\nMais le principal int\u00e9ress\u00e9 continue de jouer l'\u00e9quilibriste. \r\nC'est l'avis en tout cas de Denis McShane, ancien ministre travailliste pour les affaires europ\u00e9ennes\r\nDennius McShane avec Catherine Ilic\r\nPROMO\r\n(israel) Ils ne l'avaient pas fait depuis plus de 25 ans ! \r\nLes partis arabes isra\u00e9liens recommandent un candidat pour le poste de Premier ministre. \r\nEn l'occurence Benny Gantz. \r\nDes partis bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 mettre fin au r\u00e8gne du sortant Benjamin Netanyahu.\r\n(boeing 737) Des probl\u00e8mes dans la conception de l'avion.\r\nDes probl\u00e8mes de maintenance.\r\nDes erreurs de pilotage, aussi.\r\nVoil\u00e0 comment les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes expliquent  le crash du Boeing 737 MAX de Lion Air l'an dernier.\r\nSelon le Wall Street Journal, qui a consult\u00e9 le rapport.\r\nDepuis cet accident, suivi quelques mois plus tard du crash d'un appareil similaire d'Ethiopian Airlines, le Boeing 737 MAX ne vole plus.\r\n(11/FOOT/BALE-YB ITV NSAME) **** En football, la rencontre au sommet de Super League a d\u00e9bouch\u00e9 sur un match nul\r\n1 partout \u00e0 Berne entre Young Boys et B\u00e2le, qui conserve la t\u00eate du classement.\r\nLes Bernois auraient pu faire la diff\u00e9rence en fin de partie. \r\nIl leur a manqu\u00e9 un brin de pr\u00e9cision. Mais pas seulement. Eux qui ont jou\u00e9 en Coupe Europa en semaine.\r\nJean- Pierre Nsam\u00e9.\r\nAttaquant\r\n(tennis) \"On est cass\u00e9, mais heureux \" !\r\nHeureux, Rodger Federer.\r\nD'avoir remport\u00e9 avec son \u00e9quipe europ\u00e9enne la Laver Cup. \r\nFace \u00e0 l'\u00e9quipe du monde, rien que \u00e7a !\r\nHeureux aussi les 50.000 spectateurs qui ont assist\u00e9 \u00e0 ce triomphe durant trois jours \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCe tournoi-exhibition se d\u00e9roulera l'an prochain \u00e0 Boston.\r\n(17/OURS BRUN) ((lancer le son))\r\nQui n'a pas lu...ou racont\u00e9 \u00e0 ses enfants les aventures de Petit ours brun....\r\nQui n'a pas vu sa version anim\u00e9e \u00e0 la TV....\r\nPetit Ours brun orphelin ce matin...\r\nPuisque sa maman, Claude Lebrun, est morte ce week-end \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans.\r\nPetit Ours brun.\r\nN\u00e9 en 1975.\r\nQui deviendra rapidement un pilier de la presse pour enfants du haut de sa soicantaine de r\u00e9cits\r\n(emmy awards) And the winner is...\r\nLe vainqueur est...\r\nLe tr\u00f4ne de fer !\r\nGame of Thrones, qui a remport\u00e9 cette nuit \u00e0 Los Angeles la r\u00e9compense supr\u00eame en mati\u00e8re de TV:\r\nl'Emmy de la meilleure s\u00e9rie dramatique.\r\nPas forc\u00e9ment surprenant pour une s\u00e9rie nomin\u00e9 32 fois cette ann\u00e9e !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(c02 berne)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-23T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-23T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10710605", "ece-10710591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T06:24:12Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T05:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11A27FFA-A3F3-425B-9177-2622206D7306", "internalArchiveId": "11A27FFA-A3F3-425B-9177-2622206D7306", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour aux urnes en Espagne, pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nRetour aux urnes en Espagne, pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans ESPAGNE | TOUS AUX URNES\r\n***L'Espagne, deuxi\u00e8me plus grand pays d'Europe en superficie et l'un des plus peupl\u00e9s... une jeune d\u00e9mocratie en crise. Apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations, les partis politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord pour gouverner. Le Parlement sera automatiquement dissous aujourd'hui les Espagnols vont devoir retourner voter le 10 novembre... ce sera la 4e fois en 4 ans.\r\nParalysie politique et crise institutionnelle. Avec quelles cons\u00e9quences\u00a0? \r\nBonjour Barbara Loyer !\r\nDIR TEL +33 6 83 75 77 43\r\nVous \u00eates directrice de l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, auteur de plusieurs ouvrages sur l'Espagne...\r\n- La vie politique espagnole a longtemps \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par deux partis: les socialistes et le parti populaire. Des \u00e9quilibres bouscul\u00e9s avec l'arriv\u00e9e de Podemos (gauche radicale), de la formation lib\u00e9rale Ciudadanos, et de Vox \u00e0 l'extr\u00eame-droite. C'est cette recomposition que le syst\u00e8me n'arrive pas \u00e0 dig\u00e9rer et qui bloque tout\u00a0?\r\n\t- la responsabilit\u00e9 de cette impasse, c'est celle des \u00e9lecteurs, finalement ?\r\n- 4 \u00e9lections en 4 ans.Il faut s'attendre \u00e0 quelle r\u00e9action des Espagnols\u00a0? Abstention\u00a0? Mont\u00e9e du vote populiste, en faveur de Vox\u00a0? Vote utile en faveurs des partis \u00ab\u00a0traditionnels\u00a0\u00bb\u00a0?\r\n\t- risque d'\u00e9puisement de la d\u00e9mocratie espagnole ? Les Espagnols ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 voter si souvent... si en plus on leur dit que leurs pr\u00e9c\u00e9dents votes ont \u00e9t\u00e9 inutiles !?\r\n\t- si l'absention augmente, elle pourrait b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 qui ?\r\n- cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me politique en question ? Les partis se rejettent la responsabilit\u00e9 de l'impasse.\r\n- de nouvelles \u00e9lections peuvent-elles d\u00e9fragmenter le paysage politique en renfor\u00e7ant les deux grandes formations traditionnelles (Pari populaire \u00e0 droite, parti socialiste \u00e0 gauche) ?\r\n- Comment comprendre l'incapacit\u00e9 de la gauche \u00e0 former un gouvernement de coalition\u00a0?\r\n- Ciudadanos a refus\u00e9 toute n\u00e9gociations avec les socialistes de Pedro Sanchez. alors que les deux formations avaient pourtant sign\u00e9 un programme commun en 2016. Pourquoi cette absence de compromis\u00a0?\r\n- Quel peut \u00eatre l'impact de la question catalane\u00a0?\r\n- Et quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie espagnole... Elle se remet progressivement apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise...", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710575", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Retour aux urnes en Espagne, pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans / TUM_2019-09-23T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10710575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-29T06:44:56Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1548B79C-CC40-49DF-A5CA-29CEEC843B9F", "internalArchiveId": "1548B79C-CC40-49DF-A5CA-29CEEC843B9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Politique et cour d'\u00e9cole : mais o\u00f9 sont donc les femmes? Parmi les candidats au Conseil national, \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, seul  40% sont des femmes.  Pourquoi les femmes ont tant de mal \u00e0 se lancer dans l'ar\u00e8ne politique?", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "RM: Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un mois.. \r\nParticularit\u00e9 cette ann\u00e9e il n'y a jamais eu autant de femmes candidates au Conseil National, on l'a dit. Mais elles restent toujours sous-repr\u00e9ent\u00e9es.\r\nDans Ici la Suisse, ce matin, on va \u00e9voquer les possibles raisons de cette sous-repr\u00e9sentation.. \r\nLaurence Dif\u00e9lix. pourquoi le nombre de femmes qui s'investissent en politique est si bas.. \r\nLDif : Oui, on en a beaucoup parl\u00e9, parmi les candidats au Conseil national, seul un petit 40% sont des femmes. Des chiffres qui questionnent : Pourquoi les femmes ont tant de mal \u00e0 se lancer dans l'ar\u00e8ne politique?\r\nLes r\u00e9ponses sont \u00e9videmment multiples : Manque de temps, difficult\u00e9s \u00e0 concilier vie professionnelle et politique, d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, manque de r\u00e9seau et - argument souvent avanc\u00e9 - la difficult\u00e9 \u00e0 se sentir l\u00e9gitime dans un r\u00f4le politique.\r\n***RM: Ce sentiment de manque de l\u00e9gitimit\u00e9.. c'est difficile d'agir dessus.\r\nLDif : Et bien, peut-\u00eatre que non ! Depuis quelques ann\u00e9es, les chercheuses du deuxi\u00e8me observatoire comme Bulle Nanjoud ou Alessandra Cencin \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tudient les espaces scolaires pour comprendre comment ils peuvent influencer, voire d\u00e9terminer ce sentiment de l\u00e9gitimit\u00e9. Avant de les entendre, on va pousser le portail de l'\u00e9cole du XXXI d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve. Le Conseil d'\u00e9cole, dirig\u00e9 par la maitresse adjointe Clair Ragno Pasquier a fait une petite r\u00e9volution : enlever les buts du terrain de foot de la cour !\r\n   4'01\r\n***RM : Travailler sur les cours d'\u00e9cole pour sortir des sch\u00e9mas.. o\u00f9 les gar\u00e7ons occupent le centre de l'espace et les filles la p\u00e9riph\u00e9rie.\r\nest-ce que ce sera suffisant pour pousser les femmes \u00e0 s'investir en politique..  \r\nLDiF : on ne va pas \u00eatre na\u00efves. ce n'est sans doute qu'un premier pas, une mani\u00e8re d'externaliser des questions plus d\u00e9rangeantes, comme l'attitude du corps enseignant vis-\u00e0-vis des enfants. plusieurs \u00e9tudes le montrent, le temps de parole en classe est occup\u00e9 au 2/3 par les gar\u00e7ons. qui prennent la parole sans lever la main, pendant que les filles attendent patiemment. Pas \u00e9vident dans ce contexte, de se sentir la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 prendre la parole devant un Parlement ! ", "durationSec": 366, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710589", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Politique et cour d\u2019\u00e9cole : mais o\u00f9 sont donc les femmes?", "Ici la Suisse - Politique et cour d\u2019\u00e9cole : mais o\u00f9 sont donc les femmes? / LME_2019-09-23T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Politique et cour d\u2019\u00e9cole : mais o\u00f9 sont donc les femmes? / LME_2019-09-23T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10710603", "ece-10710589"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:50:24Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T05:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cencin, Alessandra", "role": "chercheuse au \"deuxi\u00e8me Observatoire\", institut romand de recherche et de formation sur les rapports de genre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole du 31 D\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ragno Paquier, Claire", "role": "ma\u00eetresse adjointe et directrice du conseil d'\u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B77E2DBE-E2B9-45D3-9A37-9FED6AA57437", "internalArchiveId": "B77E2DBE-E2B9-45D3-9A37-9FED6AA57437", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'Etat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique: interviews des d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain et Salima Moyard", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Et puis je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week-end \u00e0 Gen\u00e8ve: les critiques du conseiller d'Etat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif... Une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique...\r\nNous sommes quelques minutes en ligne deux d\u00e9put\u00e9s genevois: le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du grand conseil, et la socialiste Salima Moyard, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\n@jean romain\r\nOn a franchi un pallier ce week-end, Jean Romain? \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\nJe cite ici les propos de notre confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet qui \u00e9crivait hier: \"le coll\u00e8ge pr\u00e9sente de tels dysfonctionnements qu'il devrait remettre son mandat dans les mains du peuple\"... Des \u00e9lections anticip\u00e9es, \u00e7a peut vraiment \u00eatre une porte de sortie?\r\nSans \u00e9lections anticip\u00e9es, et sans possibilit\u00e9 de destituer qui que ce soit, \u00e7a veut dire que les choses restent fig\u00e9es pendant 3 ans et demi?\r\n@salima moyard\r\nSalima Moyard, cette crise qui ronge le coll\u00e8ge, elle impacte aussi le travail du grand conseil? \r\nSceptique aussi Salima Moyard, quant \u00e0 cette id\u00e9e d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es?\r\nComment on fait pour remettre un peu d'huile dans les rouages? Pour faire en sorte que le climat reste supportable pendant les 3 ann\u00e9es et demi qui viennent?", "durationSec": 520, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710544", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "ex\u00e9cutif cantonal", "budget de l'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR"], "alternativeTitle": ["Ex\u00e9cutif genevois: comment arr\u00eater le jeu de massacre? D\u00e9bat entre Jean Romain et Salima Moyard / FOR_2019-09-23T18:02:00_developpement-4", "Forum du 23.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain (PLR) et Salima Moyard (PS)."], "variantIds": ["ece-10710544"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:11:39Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPuis, je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique, nous sommes en ligne quelques minutes avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil et la socialiste Salima Moyard bonsoir \u00e0 tous les 2, monsieur Jean Romain on a franchi un palier ce ce week- end, vous \u00eates inquiet d'entendre des propos pareils. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [96%] :\r\nDes propos que les propos qui qui se plaignent de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [82%] :\r\nLa rupture elles-m\u00eames disons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois que les frais pour se se poser la question de ce que c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est pas attendent tranquillement qu'un \u00e9ventuel consensus apparaissent, c'est ce que fait actuellement n'est -ce pas le Conseil d'\u00c9tat, la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est le contraire : travailler de concert afin de trouver ensemble une solution au probl\u00e8me qui apparaissent et. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:59) [95%] :\r\nOn remarque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [87%] :\r\nQu'il a un manque de travail collectif alors assez clair maintenant, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, parfois, rarement, ou c'est vrai h\u00e9 bien 10 au monde qui n'est pas d'accord avec telle partie du budget ou avec le budget par exemple, par exemple en 1000 en 2016 h\u00e9 bien madame Anne Henry Torracinta a aussi, de son c\u00f4t\u00e9 est -ce que c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nEt le contexte politique n'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [90%] :\r\nEx- politique n'est pas le m\u00eame, on est bien d'accord mais enfin, et c'est pas au contexte politique uniquement \u00e0 analyser quelque chose qui s'est pass\u00e9, monsieur Maudet, a dit au sein du coll\u00e8ge, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec ce avec ce budget, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse ou lors de la pr\u00e9sentation du budget aux d\u00e9put\u00e9s, h\u00e9 bien il n'a pas pip\u00e9 mot, parce que finalement il conserver cette possibilit\u00e9 d'aller l'expliquer devant la presse, comme il l'a fait, c'est son droit, ce n'est pas le monde \u00e0 l'envers mais il ne faudrait pas \u00e9videmment que \u00e7a devienne une habitude quant au fond, alors au fond, il a parfaitement raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nEt il faut relativiser l'an l'ampleur et la gravit\u00e9 de cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 Salima Moyard c'est ce que nous dit Jean Romain, vous \u00eates d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:08) [91%] :\r\nJe suis d'accord sur un point, c'est que Monsieur Maudet c'est fait un coup de pub, il y a de la peine un peu \u00e0 le faire sur des dossiers de fond donc est -ce et sur son travail, puisque son d\u00e9partement et extr\u00eamement menue et donc il a choisi de oui de de faire exister ce week- end en faisant voisin son petit effet je pense qu'il faut se concentrer sur l'et les vrais sujets bien s\u00fbr qu'un conseiller d'\u00c9tat, a le droit de rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 s'il l'estime n\u00e9cessaire, sur un point. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:40) [90%] :\r\nSi c'est ce qu'avait fait Emery-Torracinta en 2016, l\u00e0 c'est en gros l'ensemble de la politique du Conseil d'\u00c9tat qui ne nous convient pas, c'est son choix, monsieur Maudet Maudet, mais je ne pense pas que \u00e7a fait beaucoup avancer le le travail et pourtant du travail il y en a, j'ai aussi une petite pens\u00e9e pour Nathalie Fontanet, car quand on sait, torpill\u00e9e par son propre camarade de parti, \u00e7a doit \u00eatre assez difficile et la jolie Charade sur les r\u00e9seaux sociaux de monsieur jeune quand qui n'a pas manqu\u00e9 de suivre, montre bien que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:11) [80%] :\r\nJean Romain je cite aussi les propos d'Henri juste une allez -y torpille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [88%] :\r\nTorpiller mais pas juste \u00e7a, c'est des grands mots de la guerre, non, je crois que Monsieur Maudet et l'\u00e9t\u00e9, ministre d'\u00c9tat, il a en tant que telle, il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, on peut le regretter, ce n'est pas mon cas, et puis Madame spontan\u00e9e, elle est bien, elle est dans un tout autre euros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [89%] :\r\nPuisqu'elle est l\u00e0, laissez la ministre des Finances, donc je ne crois pas que Monsieur Maudet voulu torpiller Madame Fontaine, et je ne crois pas non plus qu'il l'ait fait, il a fait jouer son r\u00f4le, je suis pas s\u00fbr que je voudrais simplement un coup de pub comme comme tend de le r\u00e9duire ma ma ma coll\u00e8gue Moyard non. \r\nUne volont\u00e9 de dire \u00e0 un moment charni\u00e8re, c'\u00e9tait maintenant qu'il fallait le dire et pas dans un mois que ce budget, l\u00e0, il ne l'accepte pas et, en cela, il rejoint la d\u00e9putation PLR du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nOui, mais attendez Jean Romain il y a quand m\u00eame eu toutes toutes ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau Fisc au beau fixe avec avec monsieur Dal Busco le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, quand m\u00eame, vous pouvez pas compl\u00e8tement le nier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [90%] :\r\nJe ne l'ai pas nier, j'ai pas parl\u00e9 du climat, j'ai parl\u00e9 de monsieur Maudet, de l'action qu'il avait ce week- end quant au climat, vous avez pas tout tort au fond, le Conseil d'\u00c9tat n'avance plus sur ces dossiers, il ne d\u00e9pose lui de son c\u00f4t\u00e9 Pravy pratiquement pardon quasi plus de PL sur le fond et alors de temps en temps, il d\u00e9pose un PL anecdotique ou marginale, comme la limitation des d\u00e9ductions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nAppelez -nous bri\u00e8vement ce qu'est un peu Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [90%] :\r\nUn PS et d'un projet de loi, c'est-\u00e0-dire que c'est un acte non extr\u00eamement important et pendant plus et pendant ces ces derni\u00e8res en tout cas d\u00e9cennies, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat avait le lead ils d\u00e9posaient des projets de loi des PL de fa\u00e7on \u00e0 ce que on voit une politique se dessiner et pas la politique de Monsieur madame X ou Y, non la politique pour Gen\u00e8ve dans une vision de Gen\u00e8ve dans cette vision \u00e9videmment puisqu'il y a une sorte de mosa\u00efque de cette Jean qui font chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leurs petites roues, elle n'existe plus, ce qui pose des probl\u00e8mes immenses notamment en tant que budget puisque le budget n'appara\u00eet pas comme quelque chose \u00e9manant d'un ensemble mais de la juxtaposition et de l'addition d'un certain nombre de de revendications de chacun des rangs des d\u00e9partements et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes et c'est pas monsieur Maudet en tant que telle qui pose ce probl\u00e8me -l\u00e0, c'est un conseil d'\u00c9tat, qui semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de mon point de vue en fin de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nM\u00eame constat de votre part, Salima Moyard le la crise qui ronge le coll\u00e8ge commence \u00e0 impacter s\u00e9rieusement aussi le le le travail du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:41) [91%] :\r\nNon, non, absolument pas, il y a un grand nombre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Monsieur Maudet, mais je suis ravi de voir que le Conseil d'\u00c9tat continue \u00e0 travailler, alors je prends note qu'il ne travaille pas dans un sens qui satisfait enti\u00e8rement le PLR qui, en attendant avec la droite reste restent majoritairement dans ce dans ce conseil d'\u00c9tat, mais ils travaillent donc non ce budget n'est pas n'est pas une mosa\u00efque, il y a bien s\u00fbr des besoins dans tous dans une toute, toute une s\u00e9rie de politiques publiques, c'est un enjeu c'est un c'est un budget important, avec des enjeux extr\u00eamement important, il doit passer, il a d\u00fb la passer la CPA suite aux votations populaires, il doit mettre en oeuvre la la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il le fait \u00e9galement avec des lourds d\u00e9ficits c'est une surprise pour personne et puis \u00e9galement avec la mise en oeuvre des des des subsides d'assurance- maladie, donc est -ce que c'est un budget qui r\u00e9jouit le le le PS non pas enti\u00e8rement nous souhaiterions avancer sur les questions. \r\nIl a notamment de r\u00e9\u00e9valuation du Patrimoine financier et les images immobilier mais l\u00e0 o\u00f9 c'est nous avons vraiment un probl\u00e8me avec Monsieur Maudet, c'est qu'on a l'impression qu'il n'est plus occup\u00e9 \u00e0 tendre des emb\u00fbches au reste deC.. \r\nCamarades de jeu, j'allais dire au reste de ses coll\u00e8gues, plut\u00f4t que de travailler sur ces dossiers et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais le reste du Conseil d'\u00c9tat lui travaille et moi, mon souci en tant que contribuable, c'est que nous avons, s'il est conseiller d'\u00c9tat, qui travaillent et qui font le travail de cette pendant qu'un 7\u00e8me et pay\u00e9 \u00e0 ne pas faire grand chose et c'est le prix collectif a pay\u00e9 face \u00e0 un \u00e9go absolument d\u00e9mesur\u00e9e qui prend pas ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:07:28) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:29) [92%] :\r\nCar je l'ai toujours dit : je ne suis pas la seule, en cela, quand on a contourn\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans de telles affaires d'une telle gravit\u00e9 on en tire les cons\u00e9quences morales et \u00e9thiques et on d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [92%] :\r\nVotre r\u00e9ponse en quelque secondes Jean Romain Salima Moyard, je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'on a, on n'a plus beaucoup de temps, en quelques secondes Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [89%] :\r\nOn ne peut pas r\u00e9sumer \u00e0 un \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9, il s'agit d'autre chose, il y a une d\u00e9cennie, une r\u00e9partition des dicast\u00e8res, qui \u00e9videmment est disproportionn\u00e9 puisque tout penche d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre \u00e0 Madame Moyard a raison sur la CPE, j'ai su RFFA cela assurance maladie mais qu'est ce qu'on attendait justement d'un conseil d'\u00c9tat, s'il avait \u00e9t\u00e9 unie, h\u00e9 bien c'est de proposer des mesures structurelles et pas des petites mesurettes qui a une fuite en avant, il y a une augmentation exponentielle du nombre postes, ce qui correspond pas \u00e0 l'augmentation de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nOn doit en rester l\u00e0, Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [93%] :\r\nComment y compris dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique et je peux pas laisser dire que Monsieur Maudet et pay\u00e9 pour ne rien faire, ce que je dois dire, c'est que Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 mis un peu sur la touche, c'est dommage parce que finalement, il aurait pu continuer \u00e0 apporter d'une certaine fa\u00e7on lead au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [89%] :\r\nOn va rester l\u00e0 dessus merci Jean Romain Salima Moyard, navr\u00e9, on doit avancer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, voil\u00e0 la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moyard, Salima", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil genevois socilaiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB30752-3185-4836-B4BF-BC4A082AE093", "internalArchiveId": "7AB30752-3185-4836-B4BF-BC4A082AE093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Urgence climatique, urgence politique ? Le Conseil des Etats a entam\u00e9 son d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 : interviews des conseillers nationaux Mathias Reynard, Ad\u00e8le Thorens, Manfred B\u00fchler et Christian Wasserfallen ", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "A Berne, on s'agite \u00e9galement au sujet du climat.\r\nCet apr\u00e8s-midi, le Conseil des Etats a entam\u00e9 son d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nCe texte doit permettre \u00e0 la Suisse d'appliquer les objectifs pr\u00e9vus par l'accord de Paris sur le climat, notamment avec une s\u00e9rie de taxes sur les huiles de chauffage et les billets d'avion.\r\nLes prix de l'essence et du diesel devraient \u00e9galement augmenter. On parle de 12 centimes au maximum.", "durationSec": 1188, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710553", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "protection de l'environnement", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Conseil des Etats"], "alternativeTitle": ["Le D\u00e9bat - Urgence climatique, urgence politique? / FOR_2019-09-23T18:02:00_debat", "Forum du 23.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Christian Wasserfallen (PLR/BE)."], "variantIds": ["ece-10710553"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:11:03Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasserfallen, Christian", "role": "conseiller National bernois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA08AB3-ED8D-4E00-827E-8F46C68C167D", "internalArchiveId": "2BA08AB3-ED8D-4E00-827E-8F46C68C167D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Luc Ferry, homme politique, philosophe et politologue fran\u00e7ais. Il est co-auteur, avec l'\u00e9conomiste Nicolas Bouzou, de \"Sagesse et folie du monde\"  (Ed. XO, 2019)", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "C'est le sous-titre de la rencontre litt\u00e9raire \u00e0 laquelle participe l'\u00e9crivain. C'\u00e9tait hier soir \u00e0 Lausanne.\r\nMinistre de l'\u00e9ducation nationale sous Jacques Chirac.\r\nIl m\u00e8ne un combat contre l'ill\u00e9trisme.\r\nGilets jaunes, critique de l'\u00e9cologie, et refondation de la droite fran\u00e7aise. \r\nLuc Ferry a beau se dire non-politique, sa voix compte et l'engage dans de nombreuses batailles. \r\nIl vient de publier le \u00ab Dictionnaire amoureux de la philosophie \u00bb (Plon).\r\nEt \u00ab Sagesse et folie du monde qui vient \u00bb.  (XO \u00e9ditions)\r\nBonjour LUC FERRY,\r\n\u00ab La premi\u00e8re t\u00e2che de la philosophie, c'est de penser notre \u00e9poque \u00bb. On sait que vous \u00eates amoureux de la philosophie, \u00eates-vous amoureux de notre \u00e9poque ?\r\n\tVous avez l'image d'un opposant de droite, et quand on regarde de pr\u00e8s ce que vous dites c'est toujours optimiste. \r\nAvec Nicolas Bouzou, vous avez publi\u00e9 en 2019, \u00ab Sagesse et folie du monde qui vient \u00bb. Un livre contre le pessimisme. \u00ab Pourquoi ne voit-on plus les progr\u00e8s consid\u00e9rables accomplis par nos soci\u00e9t\u00e9s en termes d'esp\u00e9rance de vie, de sant\u00e9, de conditions de travail ? \u00bb\r\nSon Nicolas Bouzou. \r\nQuestions sur la sagesse !\r\nEst-ce que la sagesse de l'\u00e9poque s'appelle l'\u00e9cologie. On vous sait critique depuis longtemps. Ce que vous d\u00e9nonciez en 1992 dans \u00ab Le Nouvel ordre \u00e9cologique \u00bb, c'est maintenant ?\r\n\tEn quelques mots, pour ceux qui n'ont pas lu votre livre, de quoi parle \u00ab Le Nouvel ordre \u00e9cologique \u00bb ?\r\n\tMouvements comme \u00ab Extenction rebellion \u00bb ?\r\nVous craignez une d\u00e9rive violente des mouvements \u00e9cologistes les plus radicaux ?\r\nLe Sommet climatique de L'ONU s'ouvre aujourd'hui \u00e0 New York. Agir est une n\u00e9cessit\u00e9 vitale que vous approuvez ?\r\nPourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Thurnberg vous laisse aussi circonspect ? Au-del\u00e0 de ce qui elle est r\u00e9ellement, ou ce qu'on projette, elle incarne une prise de conscience int\u00e9ressante? \r\n250'000 Eco-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9  - \u00e9lus dans les classes en France fin septembre. A vous lire dans le Figaro, vous craignez que l'on \u00e9lise 250'000 talibans de la bonne pens\u00e9e \u00e9colo qui terrorisent leurs camarades ?\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron, et le gouvernement Philippe, font-ils du \u00ab green washing \u00bb. Sont-ils en train de repeindre en vert leur politique \u00e0 moindre frais ?\r\nDans quel but ? Bonne conscience ou \u00e9lectoraliste d\u00e9j\u00e0 en vue de la pr\u00e9sidentielle 2022. \r\nEst-ce que l'\u00e9cologie est la cl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir ?\r\nMarine Le Pen qui int\u00e8gre la question climatique par le localisme (produire et consommer local) peut-elle, selon vous, inqui\u00e9ter Emmanuel Macron ?\r\nLe gouvernement a laiss\u00e9 pourrir le mouvement des Gilets jaunes.  La crise des \u00ab Gilets jaunes \u00bb. Vous aviez suscit\u00e9 la controverse lorsque vos paroles sur la mani\u00e8re dont devaient se d\u00e9fendre les policiers contre les violences avaient \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9s. Samedi \u00e0 Paris, des violences ont encore eu lieu. Le gouvernement laisse-t-il faire les individus violents ?\r\nEmmanuel Macron a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 fonder le parti de la classe moyenne en France ? Les classes laborieuses autrefois au PS sont parti au RN. Et le socle de droite populaire autrefois au RPR sont aussi partis au RN.\r\n\tVous avez cherch\u00e9 \u00e0 refonder la droite gaulliste avec Laurent Waulquiez. Il manque quoi ? La figure du chef ? \r\nVous \u00eates tr\u00e8s adapt\u00e9 du positionnement gauche - droite en alternance. Et craignez que l'opposition centre - extr\u00eame d\u00e9bouche sur une victoire des extr\u00eames ? \r\nL'environnement pour vous ? \r\nLa cl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir. \r\nMacron va tout repeindre en vert.\r\n  13''", "durationSec": 598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710596", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9ducation", "philosophie"], "thematicPersons": ["Ferry, Luc"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais / LME_2019-09-23T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Luc Ferry, homme politique et philosophe fran\u00e7ais / LME_2019-09-23T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10710619", "ece-10710596"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:08Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 33 le philosophe fran\u00e7ais Luc Ferry et notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, bonjour LUC Ferry bonjour la premi\u00e8re t\u00e2che de la philosophie, c'est de penser notre \u00e9poque, c'est \u00e9crit dans votre dictionnaire, on sait que vous \u00eates amoureux de la philosophie est -ce que vous \u00eates amoureux de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, je suis pas je suis pas, je ne fais pas partie du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du club si je puis dire, des intellectuels pessimiste qui qui est un club tr\u00e8s tr\u00e8s nourris en France, hein, mon ami Alain Finkielkraut, R\u00e9gis Debray, Michel Onfray, sont tous des grands pessimistes, il pense que, en gros, tout fout le camp et qu'on va dans le mur et que le monde qui vient est catastrophique pense exactement l'inverse : voil\u00e0, je pense que la r\u00e9volution de l'Intelligence artificielle de la robotique et de et du digital peut entra\u00eener des cons\u00e9quences magnifique, notamment du c\u00f4t\u00e9 des biotechnologies de l'allongement de la vie humaine en bonne sant\u00e9 et donc je pense que voil\u00e0, comme toute r\u00e9volution, il pose des probl\u00e8mes difficiles, mais c'est une r\u00e9volution passionnante que cette r\u00e9volution du num\u00e9rique, et surtout de l'Intelligence artificielle qui va bouleverser le monde qui vient davantage dans les 30 ans qui viennent, que dans les 3000 ans qui pr\u00e9c\u00e8dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\n\u00e0 ce propos, vous avez \u00e9crit avec Nicolas Bouzou, en 2019 Sagesse et folie du monde qui me vient un compte le pessimisme pourquoi ne voit -on plus les progr\u00e8s consid\u00e9rables accomplis par nos soci\u00e9t\u00e9s, point d'interrogation, je lui en quelque sorte le 4\u00e8me de couverture, j'ai une petite question pour vous, de la part de Nicolas Bouzou bonjour Luc Ferry je voulais savoir si le fait d'\u00e9crire des des trait\u00e9s sur la sur la sagesse avait permis toi -m\u00eame de devenir plus sage avec le temps et avec la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nNon, en fait, il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre depuis toujours entre le sage et le philosophe le le sage c'est Socrate c'est Bouddha c'est J\u00e9sus, voil\u00e0 des sages qui n'ont jamais rien \u00e9crit de leur vie, il vivait dans la sagesse dans la vie bonne mais il n'\u00e9crivait pas, aucun des 3 n'a \u00e9crit une ligne dans sa vie, Platon et philosophe Socrate est un sage, donc on peut tr\u00e8s bien \u00e9crit des des des choses \u00e9ventuellement m\u00eame tr\u00e8s intelligente sur un sujet sans \u00eatre soi -m\u00eame, sans \u00eatre soi -m\u00eame dans le sujet lui- m\u00eame, moi je suis pas du tout un sage, cela dit, la philosophie, probablement, je serais pas l\u00e0 si j'avais pas pass\u00e9 50 ans de ma vie dans ce dans dans ce dans ce monde des id\u00e9es, oui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a quand m\u00eame sauv\u00e9 la vie, mais \u00e7a ne veut pas dire que je suis devenu un sage, s\u00fbrement pas, non, en aucun cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nEst ce que la sagesse actuel est -ce que la sagesse de l'\u00e9poque s'appelle l'\u00e9cologie petite provocation de ma part Monsieur non on vous sait critique depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nOui, ah oui, oui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s j'\u00e9cris il y a longtemps, un livre Le Nouvel ordre \u00e9cologique j'ai traduit d'ailleurs les premi\u00e8res grandes lois nazies attire que cesse la Nato chaude ce que vous avez ce qu'\u00e9taient les grandes lois pilot\u00e9e par Hitler et donc il y a, il y a vraiment dans le dans l'\u00e9cologie, une composante antimoderne justement qui ne qui ne me convient pas, il y a une composante \u00e0 proprement parler romantique au sein du mouvement, ils se valent dans c'est la nostalgie d'un monde perdu et je pense que ce qui va sauver le monde, puisqu'on parle comme \u00e7a aujourd'hui, notamment en mati\u00e8re de climat mais surtout je pense que la question des oc\u00e9ans et plus important encore que la question du climat, je dis \u00e7a parce que je pense que pr\u00e9tendent pr\u00e9voir nos modes de vie dans 50 ans est absurde, personne ne peut le pr\u00e9voir les climatologues peuvent tr\u00e8s bien construire des sc\u00e9narios pour dire voil\u00e0 si, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, nous continuons comme \u00e7a, on aura telle ou telle r\u00e9chauffement et l\u00e0 il y font leur travail, tr\u00e8s bien, je ne conteste pas, mais il ne ils ne sont pas sp\u00e9cialiste des modes de vie de l'\u00e9volution des modes de vie et donc je pense que la pollution des oc\u00e9ans est beaucoup plus important, donc les questions d'\u00e9cologie sont tr\u00e8s importantes, mais l'\u00e9cologie politique, c'est autre chose, elle a pris un billet qui a \u00e9t\u00e9 un bien essentiellement antimoderne en France, c'est justement le le nivologie sont des mao\u00efstes qui se sont recycl\u00e9s ou des trotskistes qui se sont recycl\u00e9s dans la une du lib\u00e9ralisme et de la modernit\u00e9, par exemple, Lipietz qui \u00e9tait grande dans le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comment livre en disant je suis arriv\u00e9 au Vert par le rouge, il \u00e9tait mao\u00efste et il a continu\u00e9 la lutte contre les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales en par le biais de l'\u00e9cologie, parce qu'il faut que le mao\u00efsme s'effondrer, donc je l'\u00e9cologie oui l'\u00e9cologie politique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [85%] :\r\nLe nouvel ordre \u00e9cologique que vous d\u00e9nonciez ou que vous annonciez en 1992 est ce que c'est, maintenant, est -ce que vous craignez aussi des d\u00e9rives violentes de certains de c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nCar c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est syst\u00e9matiquement, m\u00eame le cas, donc je pense que, encore une fois, les questions d'\u00e9cologie sont absolument Chris crucial et les \u00e9cologistes ont mis le doigt sur la question fondamentale sur quel monde nous les adultes nous allons prendre la responsabilit\u00e9 de laisser \u00e0 nos enfants, c'est-\u00e0-dire l'humanit\u00e9 qui vient, c'est la question politique fondamentale, beaucoup plus que la question de la nation, de la r\u00e9volution qui dominait le paysage dans les ann\u00e9es 70, donc je pense que les \u00e9cologistes ont mis le doigt sur la vraie question et que malheureusement, l'\u00e9cologie politique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement le recyclage du vieux gauchisme des ann\u00e9es 60 dans la haine du lib\u00e9ralisme et de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est \u00e7a qui ne me convient pas dans l'\u00e9cologie politique, sinon encore une fois l'\u00e9cologie elle- m\u00eame l'\u00e9cologie scientifique est tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [90%] :\r\nOui, qu'on vous comprenne bien le sommet climatique de l'ONU s'ouvre aujourd'hui \u00e0 New York, agir est une n\u00e9cessit\u00e9 vitale que vous approuvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [90%] :\r\nJe oui, je ne crois pas une seconde \u00e0 ce type de sommet, pas une seconde, pourquoi, parce que c'est pas les politiques qui vont changer le monde, c'est les chefs d'entreprise, c'est les tr\u00e8s grandes entreprises qui peuvent aujourd'hui quand Philips par exemple permet qu'on supprime les Anglais l'ampoule \u00e0 filament, qui \u00e9tait extr\u00eamement polluante par des le 2 \u00e9lectroluminescentes il fait quelque chose de tr\u00e8s important et donc je pense que aujourd'hui la main et du c\u00f4t\u00e9 la balle est dans le camp des grands chefs d'entreprise et notamment du c\u00f4t\u00e9 des acteurs de la Silicon Valley, et donc des GAFA et donc je pense que c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que \u00e7a va bouger les politiques qui s'engage, c'est bien gentil, mais il s'engage, il s'engage \u00e0 quoi il n'a aucun pouvoir en v\u00e9rit\u00e9 ou tr\u00e8s peu, regardez ce que \u00e7a donne quand on taxe le carburant en France en mai Gilets jaunes dans la rue et et on fait marche arri\u00e8re au bout de 6 mois, donc c'est pas, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche, ce qui va vraiment sauver le monde, ce qui va vraiment changer le monde, c'est quand on aura des une croissance verte, non pas la d\u00e9croissance, mais une vraie croissance verte et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend du monde de industriels, \u00e7a d\u00e9pend du monde de l'entreprise, le jour o\u00f9 les chefs d'entreprises comprendront qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 fabriquer des produits des polluants, on ira dans le bon sens, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable enjeu de l'\u00e9cologie, aujourd'hui, le reste c'est pardon, mais c'est de la blague, c'est-\u00e0-dire quand l'accord libre \u00e0 l'\u00e9thique s'engager fait 2 ans apr\u00e8s, ils sont plus au pouvoir, il s'engage \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [88%] :\r\nEffectivement, et pour arriver \u00e0 cette croissance verte et ce qu'on a besoin de symboles je vous sais tr\u00e8s circonspect sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Turnberry est -ce que est -ce que est -ce que c'est un probl\u00e8me de projeter, autant de choses sur une seule personne et aussi, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [90%] :\r\n\u00e7a c'est simplement quand on est dans l'infantilisme et donc je pense que l'infantilisme n'est pas non plus la solution, les questions d'\u00e9cologie sur la question de l'\u00e9cologie scientifique, ce sont des questions extr\u00eamement difficiles, extr\u00eamement, extr\u00eamement complexe sur le plan scientifique, \u00e7a divise en France, l'Acad\u00e9mie des sciences par exemple qui peut quand m\u00eame pas peupl\u00e9e uniquement de bon et donc voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a divise le monde politique, \u00e7a divise le monde scientifique, ce sont des questions extr\u00eamement difficile, par exemple, la question des Terres rares et tr\u00e8s compliqu\u00e9, toutes nos nouvelles technologies soient vos smartphones vos ordinateurs sur les batteries des voitures \u00e9lectriques, \u00e7a bouffe des Terres rares les terreurs, il y en a 17 ces m\u00e9taux rares qui sont produits \u00e0 95 pourcent par la Chine et la production de ces terrains l'extraction est extr\u00eamement polluante, voil\u00e0, \u00e7a ce sont des sujets qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, est ce qu'on doit ouvrir des usines en Europe fin des mines en Europe, bon c'est pas, c'est pas, c'est pas les gamins qui vont r\u00e9soudre le probl\u00e8me donc cette d\u00e9fend-il ici on tombe dans une soci\u00e9t\u00e9 de de de jeunisme d\u00e9lirant et je pense que c'est pas la solution, je pense que c'est encore une fois aux adultes de de sauver le monde qui vient pas aux enfants, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [85%] :\r\nVous faites r\u00e9f\u00e9rence, Luc Ferry, vous faites r\u00e9f\u00e9rence au fait que 250'000 \u00e9co- d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont \u00eatre \u00e9lus dans les classes en francs oui prochainement et que \u00e0 vous lire, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s circonspect, l\u00e0 encore une fois, et vous craignez qu'on \u00c9lise de vous, vous allez pas circonspect : je suis tr\u00e8s hostile, pr\u00e9sent le Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [92%] :\r\nJe ne sais pas la circonspection non je pense que l'\u00e9cologie aujourd'hui politique, voil\u00e0, je pense que quelqu'un qui pr\u00e9tendrait que l'\u00e9cologie n'est pas politique dit n'importe quoi, l'\u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [84%] :\r\nEt en fait entrer les combats entrer la politique par le biais des enfants dans les \u00e9coles c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nLui montr\u00e8rent \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise, donc on fait rentrer la politique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole et donc je pense que c'est pas une bonne chose, par exemple, Nicolas Hulot a d\u00e9clar\u00e9 le il y a, il y a une semaine, il a d\u00e9clar\u00e9 que l'\u00e9cologie \u00e9tait incompatible avec le lib\u00e9ralisme, il a le droit de penser \u00e7a, moi je pense exactement le contraire, mais je pense que c'est l'\u00e9conomie capitaliste qui sauvera paradoxalement le Mans le jour o\u00f9 on o\u00f9 elle fera de la croissance verte, mais on peut en discuter tr\u00e8s longuement, mais cette discussion, elle est politique, et donc je pense que dans une classe d'enfants de 10 ans c'est c'est ben il faut \u00e0 dans ce cas il faut assumer le fait qu'on fait rentrer la politique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole, ce qui est contraire \u00e0 ce que d\u00e9fendent tous les ministre de l'\u00c9ducation, qui tiennent \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 en France depuis, depuis la 3\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [87%] :\r\nDonc, c'est pas un tournant \u00e9cologique du gouvernement, \u00c9douard, Philippe et de d'Emmanuel Macron, c'est une c'est on repeint en Vert pour se donner bonne conscience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [92%] :\r\nOn va repeindre en Vert, on va, il y aura 2 th\u00e8mes qui ont domin\u00e9 la politique de Macron en France, dans les 2, les 2 ans qui viennent, c'est l'immigration pour siphonner les voix du Front national et la verdure pour siphonner les voix des \u00e9cologistes qui ont fait un tr\u00e8s bon score aux europ\u00e9ennes, donc tout \u00e7a c'est de la politique politicienne, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse dans la vie, c'est le contraire de ce qui m'int\u00e9resse, donc on va repeindre en Vert et Embrun, si je puis dire, on on va essayer de siphonner le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [88%] :\r\nJe vous ai d\u00e9j\u00e0 la vous avez d\u00e9j\u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle, c'est la cl\u00e9 de la prochaine pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nC'est de la prochaine pr\u00e9sidentielle et mon pari, c'est que le pr\u00e9sident Macron sera r\u00e9\u00e9lu parce qu'il y a personne en face, tout simplement en \u00e0 par Marine Le Pen, il y a personne en face et comme personne de raisonnable ne veut une \u00e9lection de Marine Le Pen, il il a 99 chances sur 100 d'\u00eatre \u00e9lu, mais de toute fa\u00e7on, il y a aucun d'ailleurs, il le sait tr\u00e8s bien, il y a pas de leader dans la droite r\u00e9publicaine et dans la gauche d\u00e9mocratique, c'est la situation fran\u00e7aise est tr\u00e8s particuli\u00e8re de ce point de vue -l\u00e0 et donc la seule crainte que j'ai, c'est un sc\u00e9nario \u00e0 l'italienne ou les \u00e9lectorats de l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite se mettent ensemble, par haine du pr\u00e9sident Macron parce que c'est un lib\u00e9ral et un lib\u00e9ral un peu sp\u00e9cial, mais un lib\u00e9ral quand m\u00eame donc c'est c'est tout ce que d\u00e9teste l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche, Luc Ferry, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T06:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "homme politique, philosophe et politologue fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39D1603B-EAEA-4C97-A6AF-CC16A79072BD", "internalArchiveId": "39D1603B-EAEA-4C97-A6AF-CC16A79072BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Sylvie Galland, psychoth\u00e9rapeute et psychodramatiste", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 66, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710526", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Galland, Sylvie"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Sylvie Galland, psychoth\u00e9rapeute et psychodramatiste / LMA_2019-09-23T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10710526"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:10:34Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est la capsule radio qui donne la parole aux invit\u00e9s de la matinale avec cette question : que feriez -vous si vous aviez les pleins pouvoirs, la r\u00e9ponse de l'\u00e9crivaine et psychoth\u00e9rapeute Sylvie Galland h\u00e9 bien pour pour rester dans mon domaine, je commencerai par veiller dans la formation des enseignants, des \u00e9ducateurs et de tous les formateurs \u00e0 ce qu'on apprenne d\u00e8s l'\u00e9cole enfantine nos enfants \u00e0 communiquer, \u00e0 \u00eatre en relation \u00e0 \u00eatre et \u00e0 ne pas juger qu'est ce qui fait qu'on juge sans arr\u00eat parce qu'on vit dans une reine de la dualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on voit tout sous forme de contraire, nous rappelant etc on est conditionn\u00e9 \u00e0 penser en termes de vrais faux bons et mauvais etc et que c'est extr\u00eamement difficile d'en sortir pour s'\u00e9lever un peu et puis voir toujours les 2 points de vue et comprendre chacun et donc nuanc\u00e9 et nuanc\u00e9 bien s\u00fbr Sylvie Galland, psychoth\u00e9rapeute et auteur de la relation entre les adultes et leurs parents. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galland, Sylvie", "role": "psychoth\u00e9rapeute et psychodramatiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62941113-D3B7-4BC0-A2B7-FCDBC2EA3FE8", "internalArchiveId": "62941113-D3B7-4BC0-A2B7-FCDBC2EA3FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Narcisse Niclass, membre du Mouvement citoyen ind\u00e9pendant et candidat fribourgeois au Conseil national ", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Pendant la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il n'y a pas que des grands partis bien \u00e9tablis. En Suisse romande, vingt petits partis pr\u00e9sentent des listes pour le Conseil National ou le Conseil des Etats comme par exemple les Parti Pirate, Objectif 2030 ou Rassemblement citoyen Valais. Les invit\u00e9s de Camille Degott ont l'occasion de pr\u00e9senter leur programme. Il se d\u00e9gage de leur discours un engagement citoyen, des id\u00e9es radicales et une alternative \u00e0 la politique traditionnelle.", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033772.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "mouvement"], "thematicPersons": ["Niclass, Narcisse"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis du 23.09.2019", "Face aux petits partis du 23.09.2019", "Narcisse Niclass - Mouvement citoyen ind\u00e9pendant / FPP_2019-09-23T19:03:30_face-aux-petits-partis", "Narcisse Niclass - Mouvement citoyen ind\u00e9pendant / FPP_2019-09-23T19:03:30_face-aux-petits-partis"], "alternativeSummary": ["#Narcisse Niclass,candidat au conseil national (FR)#", "#Narcisse Niclass,candidat au conseil national (FR)#"], "variantIds": ["ece-10717667", "ece-10717666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T10:26:43Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates en face aux petits partis, nous recevons aujourd'hui Mouvement citoyen ind\u00e9pendant qui pr\u00e9sente 3 candidates et candidats au Conseil national dans le canton de Fribourg Narcisse Niclass bonjour, oui, bonjour, alors vous \u00eates candidat pour ces \u00e9lections, dites -nous pourquoi est ce qu'il faut voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors notre mouvement donc Mouvement citoyen ind\u00e9pendant a d\u00e9marr\u00e9 en 2006 d\u00e9j\u00e0 et on a fait la course \u00e9galement 2011, apr\u00e8s on a saut\u00e9 un tour et l\u00e0 il y a 2 mois, on a ressorti un petit peu nos archives, en discutant avec quelques copains et puis on a remarqu\u00e9 que tous nos buts nos objectifs \u00e9taient toujours valable et que rien n'avait chang\u00e9 dans notre bonne r\u00e9publique et on a dit tiens, on va relancer un petit peu le d\u00e9bat, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui avait \u00e9t\u00e9 le plus important pour nous, c'\u00e9tait de faire citoyen ind\u00e9pendant au singulier, parce que les membres de notre mouvement, c'est pas un parti gardent leur singularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [92%] :\r\nAlors c'est quoi votre programme pour ces \u00e9lections, en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nAlors, sommairement raccourci, c'est le bon sens et \u00e7a, c'\u00e9tait l'un des membres qui \u00e9taient al\u00e9maniques et qui venait un peu du milieu agricole, qui avait dit que c'\u00e9tait ce qui manquait en politique, entre autres, on vote des lois et on ne pr\u00e9voit pas les r\u00e8glements d'application et apr\u00e8s on se trouve devant des aberrations comme s\u00e9jour o\u00f9 on apprend que les gens qui ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s de force re\u00e7oivent un certain montant, ce qui est pour le fait chez certains qu'ils vont vivre moins bien parce qu'un, il faut payer des imp\u00f4ts de ils ont des d\u00e9ductions sociales donc on tombe dans des stupidit\u00e9s de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nVous parlez de bon sens : comment est -ce qu'on transforme le bon sens en mesures concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [87%] :\r\nAlors, jadis on parlait du bon sens paysan et il y a des choses qu'il suffit peut-\u00eatre d'observer la nature et m\u00eame les scientifiques compris que \u00e7a valait la peine d'observer la nature pour voir certaines r\u00e8gles et parfois il faudrait \u00e9viter peut-\u00eatre de trop vouloir compliquer \u00e0 souhait et les citoyens, c'est vrai que parfois elles sont responsables de ces complications, ils demandent des lois, ils veulent des r\u00e8glements, on l'a vu derni\u00e8rement, tout d'un coup il fallait \u00e9duquer les chiens, alors que c'est les ma\u00eetres qui vont indiquer \u00e9duquer et apr\u00e8s on a supprim\u00e9 cette obligation et maintenant il y a \u00e0 nouveau des gens qui pleurent et qui vous disent : non, il faudrait revenir voil\u00e0 bref et on tire des conclusions, les gens ont envie d'un cadre bien norm\u00e9 et il faut leur dire non, c'est pas votre bonheur alors s'ou est -ce que vous situer sur l'\u00e9chiquier politique alors sur l'\u00e9chiquier politique, je peux pas dire des choses, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, c'est-\u00e0-dire, voil\u00e0 \u00e0 quoi on est, on essaye d'\u00eatre de prendre la vie avec un peu de philosophie avec un peu de, de calme et de tranquillit\u00e9, et on a des mots cl\u00e9s qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants qu'on avait fix\u00e9, c'\u00e9tait vivre-ensemble, respect de la personne respect de notre constitution, parce que souvent elle est pas respect\u00e9 Cadre de vie, soci\u00e9t\u00e9 durable, l\u00e0, on \u00e9tait en avance \u00e9conomie responsable donc bon il y a 10 ans, cet effort, libert\u00e9, autonomie soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques la\u00efque reconnaissance bienveillance aujourd'hui le seul qui fait tousser ce la\u00efque quand on les gens loin non, non \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs un de nos membres a \u00e9pous\u00e9 une dame qui \u00e9tait musulmane, donc qu'il est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nMais l\u00e0, vous m'avez lu une liste de mots cl\u00e9s, mais comment est -ce qu'on transforme des mots cl\u00e9s des id\u00e9es vraiment programme politique concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nAlors, dans nos programme politique concret c'est pour les libert\u00e9s individuelles dans une conomie durable et circulaire et l\u00e0, si on arrive d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9, \u00e7a l'\u00e9conomie circulaire et durable, il y a pas mal de choses qui vont changer et tout ce d\u00e9bat qu'on a sur l'\u00e9cologie, il tombe en vrai r\u00e9alis\u00e9 par exemple acheter des compensations carbone c'est tout simplement un scandale, on ne peut pas d\u00e9localiser nos responsabilit\u00e9s aller qu\u00e9mander quelque chose \u00e0 \u00e0 des peuplades qui eux ont vive sommairement et on veut encore appara\u00eetre comme les meilleurs parce qu'on paye les d\u00e9compensations carbone c'est se fout de la gueule du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [86%] :\r\nMerci Niclass si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire ce que vous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est une bonne question parce que avec leur juste part se pose en cela pose pas vraiment parce que chaque fois qu'on a fait la course plus, on a fait 1 virgule 6 ou je sais pas quoi donc les chances d'\u00eatre \u00e9lu dans le canton de Fribourg il y a 154 candidats, on aurait d\u00fb \u00eatre 155 j'aurais \u00e9t\u00e9 ils sont 55\u00e8me, parce que l'un de nos objectifs qui atteint ses technaute sur la derni\u00e8re, on est 25 et moi, que je sois le dernier candidat j'avais pr\u00e9vu 155100 54\u00e8me et j'aurais esp\u00e9r\u00e9 que les premiers sont les derniers, les premiers \u00e0 avoir, l\u00e0, vous connaissez le gag quoi les derniers auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 les premiers voil\u00e0 donc \u00e0 Berne non, je ne sais pas qui je vais rejoindre et vais -je aller \u00e0 Berne je ne crois pas, mais j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [77%] :\r\nNiclass, vous repr\u00e9sentez Mouvement citoyen ind\u00e9pendant merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "id": "0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "name": "Face aux petits partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niclass, Narcisse", "role": "membre du Mouvement citoyen ind\u00e9pendant et candidat fribourgeois au Conseil national ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D10C6BC-3FA9-4E2E-B1BF-DFCC0E35C866", "internalArchiveId": "5D10C6BC-3FA9-4E2E-B1BF-DFCC0E35C866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux partis - PST/POP et Solidarit\u00e9S", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nInterview de Stefanie Prezioso (E\u00e0G/GE), et de Denis de la Reussille (PST-POP/NE).\r\n\r\nInterview de Stefanie Prezioso, et de Denis de la Reussille. A 18h4..., c'est l'heure de retrouver notre op\u00e9ration \"Face aux partis\"... \r\nPr\u00e9sent\u00e9e par les chefs des rubriques politiques des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS, Thibaut Schaller et Linda Bourget.", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710545", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Face aux partis \u2013 PST-POP et Solidarit\u00e9S / FOR_2019-09-23T18:02:00_developpement-5", "Forum du 23.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Stefanie Prezioso (E\u00e0G/GE), et de Denis de la Reussille (PST-POP/NE)."], "variantIds": ["ece-10710545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:05Z", "webPublicationDate": "2019-09-23T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-CE242B4E-E278-4691-946E-8E69052B503A", "internalArchiveId": "CE242B4E-E278-4691-946E-8E69052B503A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet sur le climat \u00e0 New-York: l'ONU hausse le ton face aux gouvernements", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nSommet sur le climat \u00e0 New-York: l'ONU hausse le ton face aux gouvernements  \r\nIl aura trois minutes, pas plus.\r\nUeli Maurer doit s'exprimer en fin de journ\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 new york, dans le cadre du sommet consacr\u00e9 \u00e0 l'urgence climatique... \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve en direct de New York... le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de 60 autres chefs d'Etat... \r\nQuel va \u00eatre le message envoy\u00e9 par la Suisse? \r\nLa Suisse va venir appuyer le message du Secr\u00e9atire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres. La climat doit deveni une priorit\u00e9. Ce n'est pas le cas au sein de tous le gouvernement. Par exemple Doandl Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9rciaine ne sera pas pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 ce Sommet sur le climat.. \r\nUeli Maurer, pr\u00e9sident e la conf\u00e9d\u00e9ration rapellera que la Suisse s'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030. Bilan carbone neutre en 2050. Des objectif qui s'inscrivent dans l'accord de Paris. \r\nLA Suisse, au c\u00f4t\u00e9 des Pays-Bas, veut aussi pr\u00e9senter \u00e0 New York un outil destin\u00e9 aux investisseurs. L'id\u00e9e c'est d'arriver \u00e0 calculer le co\u00fbt carbone de portefeuille d'invesstissemtns. Un outil non contraignant, on est encore loin d'une r\u00e9volution climatique, mais qui fait partie de l'arsenal de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 New York.   LA Suisse, dan la discussion climatique  a choisi de rester active dasn ses domaines de pr\u00e9dilections Gouvernance, innovation et finance.\r\nRapha\u00ebl.. au c\u00f4t\u00e9 d'Ueli Maurer, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9sent \u00e0 New York\r\nblabla Oui Ignazio Cassis es t\u00a0Sommet est organis\u00e9 avec le WEF le forum \u00e9conomique mondial de Davos. \u00a0. Aujorud'ui \u00e0 New York, on le sent d\u00e9j\u00e0.. c'est l'aridit\u00e9 des rencontres onusiennes, de la politique qui a repris la main. On est loin des manifestaitons d \u00e9tudiants du weekend dernier, loin de la fra\u00eecheur d'une Greta Thundberg.. Et On sent quand m\u00eame pas mal de scepticisme.. Greta Thundberg qui, dan u ndiscours enflamm\u00e9 dans l'h\u00e9micycled e sNatiosn-Unis tout \u00e0 l'heure, \u00e0 accus\u00e9s les dirigeants de la plan\u00e8te d'avoir vol\u00e9 ses r\u00eaves, vol\u00e9 sons enfance \u00e0 casue de leur innaction face au changemetn climatique.\r\nRapha\u00ebl Grand, merci... l'action ou l'innaction de la Suisse face au r\u00e9chauffement, on en reparle dans une dizaine de minutes dans notre grand d\u00e9bat de ce soir.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10710541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sommet sur le climat \u00e0 New-York: l\u2019ONU hausse le ton face aux gouvernements / FOR_2019-09-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10710541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:03Z", "speechToTexts": ["29.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl aura 3 minutes pas plus, Ueli Maurer, doit s'exprimer en fin de journ\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet consacr\u00e9 \u00e0 l'urgence climatique Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve en Direct de New York, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de 60 autres chefs d'\u00c9tat, quel va \u00eatre le message envoy\u00e9 par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nAlors la Suisse va va venir appuyer le message du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le climat, qui doit devenir une priorit\u00e9, ce n'est pas le cas au sein de tous les gouvernements, par exemple, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est n'est pas officiellement pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 ce sommet sur le climat, il a juste fait une apparition surprise tout \u00e0 l'heure dans l'h\u00e9micycle, mais il n'est rest\u00e9 que que 10 minutes Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rappellera lui que la Suisse s'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030, bilan carbone neutre en 2050, des objectifs qui a qui s'inscrivent dans dans l'accord de Paris la Suisse au c\u00f4t\u00e9 des des Pays-Bas va aussi pr\u00e9senter \u00e0 New York, un outil destin\u00e9 aux investisseurs l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 calculer le co\u00fbt carbone d'un portefeuille d'investissements, un outil non contraignant, on est encore loin d'une r\u00e9volution climatique mais qui fait partie de cet arsenal de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 New York, la Suisse dans la discussion climatique qui a choisi de rester active dans ses domaines de de pr\u00e9dilections Gouvernance innovation et bien s\u00fbr la finance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [85%] :\r\nEt puis Rapha\u00ebl au c\u00f4t\u00e9 de les Maurer, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9sent \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, Ignazio Cassis est aussi \u00e0 \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse s'exprimera demain dans le cadre d'un sommet sur le d\u00e9veloppement durable, les collaborations possibles entre le secteur public et priv\u00e9, le sommet est organis\u00e9 avec le le web le Forum \u00e9conomique mondial de Davos aujourd'hui \u00e0 New York, on le sent d\u00e9j\u00e0 c'est c'est l'aridit\u00e9 des rencontres onusiennes de la politique qui a repris la main, on est loin des manifestations d'\u00e9tudiants du week- end dernier, loin de la fra\u00eecheur d'une Greta Thundberg et on sent quand m\u00eame pas mal de scepticisme, Greta Thunberg qui, dans un discours enflamm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, a accus\u00e9 les dirigeants de la plan\u00e8te d'avoir vol\u00e9 ses r\u00eaves vol\u00e9 son enfance \u00e0 cause de leur inaction face au changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nC'est une Rapha\u00ebl Grand merci l'action ou l'inaction de la Suisse face au r\u00e9chauffement climatique, on en parle dans une dizaine de minutes avec Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1857655", "internalArchiveId": "AA1908857165", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1930, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10731970", "imageURL": "http://www.rts.ch/4777500.image", "alternativeTitle": ["En Suisse, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux \u00e0 -0,75% alors qu\u2019ils sont \u00e0 -0,5% dans la zone euro. Didactique", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les taux n\u00e9gatifs sont une calamit\u00e9 pour les caisses de pension", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les propri\u00e9taires, eux, sont dans le camp des gagnants. On commence m\u00eame \u00e0 parler d\u2019hypoth\u00e8ques \u00e0 taux n\u00e9gatifs", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rubrique: \"Comment claquer un milliard\"", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Pr\u00e9sentation de l'\u00e9mission enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et ses cons\u00e9quences.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "suite de l'itw Pierre-Alain Leuenberger directeur de la BCN", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Ceux qui profitent le plus des taux n\u00e9gatifs sont peut-\u00eatre les collectivit\u00e9s publiques.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Itw de Pierre-Alain Leuenberger, directeur de la banque cantonale neuch\u00e2teloise.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rappel du concours boursier qui a souvent servi de support pour les cours d'\u00e9conomie.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Itw de Pierre-Alain Leuenberger directeur de la Banque cantonale neuch\u00e2teloise.", "Les petits \u00e9pargnants victimes des taux n\u00e9gatifs ?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs", "Depuis quelques ann\u00e9es l\u2019\u00e9conomie marche sur la t\u00eate. L\u2019\u00e9pargne ne rapporte plus rien. Au contraire, il faudra payer pour mettre son argent \u00e0 la banque. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sont partis pour durer alors qu\u2019ils devaient \u00eatre une mesure provisoire pour relancer l\u2019\u00e9conomie. Cela change tous les fondamentaux de l\u2019\u00e9conomie et p\u00e9nalise lourdement les caisses de pension et les banques. Les petits \u00e9pargnants vont-ils trinquer ? Le 2e pilier est-il menac\u00e9 ? Des hypoth\u00e8ques \u00e0 taux n\u00e9gatifs sont-elles possibles ?", "Emission sp\u00e9ciale : Taux n\u00e9gatifs"], "variantIds": ["ece-10731970", "ece-10731973", "ece-10731979", "ece-10731988", "ece-10731967", "ece-10731982", "ece-10731985", "ece-10741149", "ece-10731991", "ece-10731976", "ece-10731994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T11:26:53Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:04:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:01  00:00:13:06\r\n{\\an1}-Les taux n\u00e9gatifs vont durer.\r\n\r\n00:00:13:11  00:00:16:03\r\n{\\an1}Vont-ils ruiner\r\nnos caisses de pension ?\r\n\r\n00:00:16:13  00:00:19:19\r\n{\\an1}Les petits \u00e9pargnants\r\nvont-ils passer \u00e0 la caisse ?\r\n\r\n00:00:20:00  00:00:24:07\r\n{\\an1}Le directeur de la Banque cantonale\r\nneuch\u00e2teloise est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:27:17\r\n{\\an1}Verra-t-on\r\ndes hypoth\u00e8ques \u00e0 taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:00:28:03  00:00:31:14\r\n{\\an1}Les collectivit\u00e9s publiques\r\nempruntent plus facilement,\r\n\r\n00:00:31:19  00:00:35:02\r\n{\\an1}reportage dans les cantons\r\nde Vaud et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:35:07  00:00:39:22\r\n{\\an1}Les gagnants et les perdants des\r\ntaux n\u00e9gatifs: \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:00:51:15  00:00:53:14\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:00:53:19  00:00:56:01\r\n{\\an1}Qui aurait cru qu'un jour\r\n\r\n00:00:56:06  00:01:00:10\r\n{\\an1}il faudrait payer pour mettre\r\nses \u00e9conomies \u00e0 la banque ?\r\n\r\n00:01:00:14  00:01:04:19\r\n{\\an1}On va consacrer toute cette \u00e9mission\r\naux taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:01:05:00  00:01:07:10\r\n{\\an1}Ils ne tombent pas du ciel:\r\n\r\n00:01:07:14  00:01:12:10\r\n{\\an1}on paie encore la crise des subprimes\r\nd'il y a dix ans.\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:17:16\r\n{\\an1}2008: faillite de Lehman Brothers,\r\ngrande banque d'investissement.\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:21:15\r\n{\\an1}Des centaines de milliers de m\u00e9nages\r\nperdent leur maison.\r\n\r\n00:01:21:20  00:01:24:09\r\n{\\an1}C'est la plus grave crise\r\ndepuis 1930.\r\n\r\n00:01:24:13  00:01:27:04\r\n{\\an1}Les banquiers centraux\r\nprennent la main.\r\n\r\n00:01:27:09  00:01:31:09\r\n{\\an1}L'homme qui incarne cette\r\nmobilisation est Ben Bernanke,\r\n\r\n00:01:31:13  00:01:35:02\r\n{\\an1}le patron de la FED,\r\nla R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:01:35:07  00:01:39:16\r\n{\\an1}Il va inonder le march\u00e9\r\nde milliers de milliards de dollars\r\n\r\n00:01:39:20  00:01:43:05\r\n{\\an1}pour \u00e9viter\r\nla faillite du capitalisme.\r\n\r\n00:01:43:10  00:01:47:19\r\n{\\an1}La planche \u00e0 billets n'est qu'un\r\nvolet de l'op\u00e9ration sauvetage.\r\n\r\n00:01:48:00  00:01:50:16\r\n{\\an1}L'autre est la baisse\r\ndes taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:53:04\r\n{\\an1}But: rendre l'argent quasi gratuit\r\n\r\n00:01:53:09  00:01:55:22\r\n{\\an1}pour encourager les banques\r\n\u00e0 le pr\u00eater.\r\n\r\n00:01:56:03  00:02:00:00\r\n{\\an1}On ignore les effets \u00e0 long terme,\r\nmais on a \u00e9vit\u00e9 le pire.\r\n\r\n00:02:00:04  00:02:03:23\r\n{\\an1}Mario Draghi, le patron\r\nde la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:02:04:04  00:02:06:14\r\n{\\an1}reprend la m\u00eame recette.\r\n\r\n00:02:14:02  00:02:18:04\r\n{\\an1}-La formule \"quel qu'en soit\r\nle prix\" est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n00:02:18:09  00:02:22:19\r\n{\\an1}Voici le prix: la BCE a inject\u00e9\r\n2'600 mias d'euros dans l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:02:23:00  00:02:27:05\r\n{\\an1}et les taux n\u00e9gatifs co\u00fbtent\r\n7 mias par ann\u00e9e aux banques.\r\n\r\n00:02:28:10  00:02:30:15\r\n{\\an1}En Suisse, la Banque nationale\r\n\r\n00:02:30:20  00:02:33:11\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9\r\nde maintenir ses taux \u00e0 -0,75 %,\r\n\r\n00:02:33:15  00:02:36:17\r\n{\\an1}alors qu'ils sont\r\n\u00e0 -0,5 % dans la zone euro.\r\n\r\n00:02:36:22  00:02:42:14\r\n{\\an1}Nathalie, pourquoi les taux\r\nsont plus n\u00e9gatifs en Suisse ?\r\n\r\n00:02:42:19  00:02:46:20\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de la force du franc.\r\n\r\n00:02:47:01  00:02:49:13\r\n{\\an1}L'or et le franc suisse\r\n\r\n00:02:49:18  00:02:53:14\r\n{\\an1}sont des valeurs refuges\r\nen p\u00e9riode de crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:02:53:19  00:02:55:17\r\n{\\an1}Que peut faire la BNS ?\r\n\r\n00:02:55:22  00:03:01:03\r\n{\\an1}1. Acheter en masse\r\ndes devises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:03:01:08  00:03:10:00\r\n{\\an1}La BNS a des r\u00e9serves gigantesques:\r\n780 mias de devises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:17:08\r\n{\\an1}2. Utiliser les taux n\u00e9gatifs\r\npour r\u00e9duire l'attractivit\u00e9\r\n\r\n00:03:17:12  00:03:23:21\r\n{\\an1}des placements en francs suisses,\r\net chasser les investisseurs.\r\n\r\n00:03:24:02  00:03:28:19\r\n{\\an1}Les taux n\u00e9gatifs sont une aubaine\r\npour faire pression sur le franc.\r\n\r\n00:03:29:00  00:03:31:12\r\n{\\an1}-Qui paie ces taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:03:31:17  00:03:37:03\r\n{\\an1}-Les banques paient les taux \u00e0 la BNS\r\nen mettant leur argent en d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n00:03:37:08  00:03:39:21\r\n{\\an1}Ca leur co\u00fbte 2 mias par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:40:02  00:03:44:07\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re\r\nla BNS a all\u00e9g\u00e9 la facture,\r\n\r\n00:03:44:11  00:03:47:22\r\n{\\an1}mais les charges sont importantes,\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:52:09\r\n{\\an1}et les banques les r\u00e9percutent\r\nsur leurs plus gros clients:\r\n\r\n00:03:52:13  00:03:58:02\r\n{\\an1}les entreprises, les caisses de\r\npension, les ONG paient ces taux.\r\n\r\n00:03:58:07  00:04:03:18\r\n{\\an1}Chaque million plac\u00e9\r\nrepr\u00e9sente 7'500 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:10:09\r\n{\\an1}Ce n'est pas une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:04:11:08  00:04:12:21\r\n{\\an1}-Merci, Nathalie.\r\n\r\n00:04:13:02  00:04:17:11\r\n{\\an1}Les taux n\u00e9gatifs sont une calamit\u00e9\r\npour les caisses de pension.\r\n\r\n00:04:17:16  00:04:22:22\r\n{\\an1}On va voir quel est l'impact.\r\n\r\n00:04:25:14  00:04:28:15\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 2016,\r\nsur le plateau de \"TTC\".\r\n\r\n00:04:28:20  00:04:31:09\r\n{\\an1}Aldo Ferrari, responsable syndical,\r\n\r\n00:04:31:13  00:04:35:08\r\n{\\an1}et pr\u00e9sident d'une grande\r\ncaisse de pension romande.\r\n\r\n00:04:39:07  00:04:42:08\r\n{\\an1}-Demain, quand la situation\r\nse sera am\u00e9lior\u00e9e,\r\n\r\n00:04:42:12  00:04:47:01\r\n{\\an1}la BNS devrait\r\nrestituer cet argent aux rentiers.\r\n\r\n00:04:49:21  00:04:54:11\r\n{\\an1}-Trois ans plus tard, la situation\r\nne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:04:55:19  00:04:58:17\r\n{\\an1}-En Suisse, une centaine de francs\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:01:10\r\n{\\an1}par assur\u00e9 sont per\u00e7us chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:05:01:14  00:05:03:14\r\n{\\an1}au titre de l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:06:03\r\n{\\an1}Et cet int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif a influenc\u00e9\r\n\r\n00:05:06:09  00:05:09:18\r\n{\\an1}la politique d'investissement\r\ndes caisses de pension,\r\n\r\n00:05:09:23  00:05:12:18\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e\r\navec les taux bas.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:16:10\r\n{\\an1}-Pour les caisses,\r\nla peine est double.\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:20:03\r\n{\\an1}Pour verser les rentes,\r\nelles ont besoin de liquidit\u00e9s\r\n\r\n00:05:20:08  00:05:23:03\r\n{\\an1}sur lesquelles\r\nelles paient un taux n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:25:15\r\n{\\an1}Il y a aussi\r\nla baisse des rendements\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:30:10\r\n{\\an1}qui pousse \u00e0 prendre plus de risques\r\ndans les actions ou l'immobilier.\r\n\r\n00:05:30:14  00:05:32:10\r\n{\\an1}L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:41:20\r\n{\\an1}Le patron de caisse\r\nlance un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:44:17\r\n{\\an1}-Y a deux mani\u00e8res:\r\nl'une est d'exclure\r\n\r\n00:05:44:21  00:05:48:07\r\n{\\an1}les institutions\r\nde pr\u00e9voyance de l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif,\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:53:04\r\n{\\an1}ou alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette\r\n\u00e0 disposition des caisses de pension\r\n\r\n00:05:53:09  00:05:56:14\r\n{\\an1}des obligations \u00e0 taux z\u00e9ro\r\nqui nous permettraient\r\n\r\n00:05:56:19  00:05:59:07\r\n{\\an1}d'avoir une politique\r\nd'investissement\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:20\r\n{\\an1}dans le renouveau \u00e9nerg\u00e9tique\r\nou les infrastructures\r\n\r\n00:06:03:01  00:06:07:04\r\n{\\an1}pour qu'on n'ait pas \u00e0 investir\r\ncontre l'int\u00e9r\u00eat des assur\u00e9s.\r\n\r\n00:06:07:14  00:06:12:16\r\n{\\an1}-Les parlementaires cherchent\r\ndes parades, comme cette id\u00e9e.\r\n\r\n00:06:15:11  00:06:17:06\r\n{\\an1}-Les taux n\u00e9gatifs\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:20:08\r\n{\\an1}continuent d'\u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n00:06:20:12  00:06:24:18\r\n{\\an1}et la Banque nationale chaque ann\u00e9e\r\ncalcule combien de millions\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:29:15\r\n{\\an1}elle fait de b\u00e9n\u00e9fices avec les taux\r\nn\u00e9gatifs pour les caisses de pension,\r\n\r\n00:06:29:20  00:06:33:06\r\n{\\an1}et reverse aux caisses de pension\r\nune certaine somme.\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:36:15\r\n{\\an1}-Mais toute atteinte\r\n\u00e0 l'ind\u00e9pendance de la BNS\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:41:09\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, et le patron de la\r\nBanque centrale d\u00e9fend sa politique.\r\n\r\n00:06:41:18  00:06:44:19\r\n{\\an1}-Les taux n\u00e9gatifs ou tr\u00e8s bas,\r\n\r\n00:06:45:00  00:06:47:12\r\n{\\an1}c'est pas seulement\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:50:03\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:53:17\r\n{\\an1}La situation a chang\u00e9\r\ndu point de vue structurel.\r\n\r\n00:06:53:22  00:06:57:00\r\n{\\an1}La d\u00e9mographie\r\net la productivit\u00e9 ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:00:19\r\n{\\an1}Les taux r\u00e9els depuis vingt ans\r\ncontinuent \u00e0 diminuer.\r\n\r\n00:07:01:01  00:07:05:06\r\n{\\an1}Si la Banque nationale\r\naugmentait les taux \u00e0 z\u00e9ro,\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:08:22\r\n{\\an1}le r\u00e9sultat serait n\u00e9gatif\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:07:09:03  00:07:14:00\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie va vers une r\u00e9cession,\r\nles gens sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:07:14:05  00:07:18:11\r\n{\\an1}Les taux n\u00e9gatifs font\r\nque la situation est difficile,\r\n\r\n00:07:18:16  00:07:24:13\r\n{\\an1}mais si on fait quelque chose\r\nd'autre, \u00e7a serait encore pire.\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:29:04\r\n{\\an1}-Le casse-t\u00eate risque de durer.\r\n\r\n00:07:29:09  00:07:32:03\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Zurich,\r\nau si\u00e8ge de Comparis.\r\n\r\n00:07:32:08  00:07:35:12\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 a fait une simulation\r\npour chiffrer\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:11\r\n{\\an1}l'impact de la baisse des taux\r\npour les jeunes assur\u00e9s.\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:44:05\r\n{\\an1}-Le rendement moyen\r\n\r\n00:07:44:10  00:07:47:06\r\n{\\an1}pour les 35 ann\u00e9es \u00e0 venir\r\n\r\n00:07:47:11  00:07:51:04\r\n{\\an1}se situera \u00e0 1,2 %\r\nen tenant compte de l'inflation.\r\n\r\n00:07:51:21  00:07:56:04\r\n{\\an1}-Prenons une personne de trente ans\r\navec un revenu de 80'000 frs.\r\n\r\n00:07:56:09  00:07:58:08\r\n{\\an1}A la retraite, elle aura\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:00:20\r\n{\\an1}un capital de 463'000 frs.\r\n\r\n00:08:01:01  00:08:02:15\r\n{\\an1}Un tiers de moins\r\n\r\n00:08:02:20  00:08:05:16\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:09:01  00:08:19:01\r\n{\\an1}-On a connu ces 3,6 % pour la p\u00e9riode\r\nallant de 1985 jusqu'en 2016.\r\n\r\n00:08:19:17  00:08:21:09\r\n{\\an1}-Alors que faire ?\r\n\r\n00:08:21:13  00:08:26:12\r\n{\\an1}Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\ndes ajustements seront n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:32:11\r\n{\\an1}-Il faut pas paniquer,\r\n\r\n00:08:32:16  00:08:35:00\r\n{\\an1}le syst\u00e8me tient la route.\r\n\r\n00:08:35:10  00:08:38:02\r\n{\\an1}-Le param\u00e8tre cl\u00e9\r\nest le taux de conversion\r\n\r\n00:08:38:08  00:08:42:11\r\n{\\an1}utilis\u00e9 pour transformer\r\nl'\u00e9pargne accumul\u00e9e en retraite.\r\n\r\n00:08:50:08  00:08:52:22\r\n{\\an1}Ce taux devra baisser.\r\n\r\n00:08:54:12  00:08:56:07\r\n{\\an1}-On veut pas baisser\r\n\r\n00:08:56:11  00:08:59:10\r\n{\\an1}la rente des gens.\r\n\r\n00:08:59:14  00:09:01:13\r\n{\\an1}La rente que vous recevez\r\n\r\n00:09:01:18  00:09:05:03\r\n{\\an1}est votre capital\r\nmultipli\u00e9 par le taux de conversion.\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:07:00\r\n{\\an1}Si on baisse ce facteur,\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:10:19\r\n{\\an1}pour avoir la m\u00eame rente\r\nil faudra renforcer le capital,\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:15:10\r\n{\\an1}donc augmenter les cotisations,\r\n\u00e9pargner plus longtemps ou plus vite.\r\n\r\n00:09:15:18  00:09:19:08\r\n{\\an1}-Le nouveau Parlement\r\nissu des \u00e9lections du 20 octobre\r\n\r\n00:09:19:12  00:09:22:01\r\n{\\an1}devra trouver la solution.\r\n\r\n00:09:26:10  00:09:29:08\r\n{\\an1}-Les taux n\u00e9gatifs\r\np\u00e9nalisent l'\u00e9pargne des Suisses,\r\n\r\n00:09:29:10  00:09:33:08\r\n{\\an1}mais aussi les banques en remettant\r\nen question leur mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\n\r\n00:09:33:10  00:09:35:18\r\n{\\an1}Pierre-Alain Leuenberger, bonsoir.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:39:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates le directeur\r\nde la Banque cantonale neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:50:21\r\n{\\an1}Pour commencer, un chiffre: combien\r\nvous co\u00fbtent les taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:09:51:01  00:09:53:19\r\n{\\an1}-C'est une question \u00e0 laquelle il\r\nest dur de r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:09:53:23  00:09:56:21\r\n{\\an1}On a fait l'exercice.\r\n\r\n00:09:57:01  00:10:00:12\r\n{\\an1}On peut aussi toucher les taux\r\nn\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:10:00:16  00:10:05:21\r\n{\\an1}\u00c0 peu pr\u00e8s 5 millions.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:11:23\r\n{\\an1}Mais c'est en augmentation.\r\n\r\n00:10:21:05  00:10:26:13\r\n{\\an1}-Pourquoi vous ne gardez pas ces\r\ntaux dans vos coffres ?\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:32:00\r\n{\\an1}-C'est l'argent qui permet de\r\nr\u00e9aliser le trafic des paiements.\r\n\r\n00:10:32:04  00:10:36:03\r\n{\\an1}-\u00c7a vous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 5\r\nmillions,\r\n\r\n00:10:36:07  00:10:41:17\r\n{\\an1}comment vous le r\u00e9percutez sur des\r\nclients ?\r\n\r\n00:10:41:21  00:10:46:04\r\n{\\an1}-Pour l'instant, on travaille de\r\nmani\u00e8re individualis\u00e9e.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:50:00\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t les gros clients qui\r\nsont touch\u00e9s par les taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:53:03\r\n{\\an1}\u00c7a r\u00e9pond \u00e0 une logique.\r\n\r\n00:10:53:07  00:10:59:05\r\n{\\an1}Les fonds qui sont d\u00e9pos\u00e9s par les\r\ngrandes entreprises\r\n\r\n00:11:01:22  00:11:05:20\r\n{\\an1}sont des fonds dont on ne peut pas\r\nfaire grand-chose dans l'activit\u00e9 de\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:08:02\r\n{\\an1}pr\u00eat.\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:12:09\r\n{\\an1}-C'est un peu \u00e0 la t\u00eate du client ?\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:15:23\r\n{\\an1}-\u00c7a r\u00e9pond aux normes de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n00:11:16:03  00:11:19:06\r\n{\\an1}Les fonds dont on peut\r\nfaire quelque chose,\r\n\r\n00:11:19:10  00:11:24:22\r\n{\\an1}on a la possibilit\u00e9 de les r\u00e9mun\u00e9rer\r\nde mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n00:11:25:02  00:11:29:22\r\n{\\an1}Alors que les fonds \u00e0 disposition\r\nsur le compte de virement,\r\n\r\n00:11:30:02  00:11:36:00\r\n{\\an1}ils nous co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:11:36:08  00:11:39:23\r\n{\\an1}-Si \u00e7a continue, est-ce que les\r\npetits \u00e9pargnants seront tax\u00e9s ?\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:43:23\r\n{\\an1}-Cette perspective me para\u00eet\r\nlointaine.\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:48:09\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:53:23\r\n{\\an1}on a vu que la BNS\r\nmaintenait les taux.\r\n\r\n00:11:54:03  00:11:57:06\r\n{\\an1}Mais les exon\u00e9rations sont pr\u00e9vues\r\npour que les taux\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:03:08\r\n{\\an1}n\u00e9gatifs ne soient pas appliqu\u00e9s \u00e0\r\nMonsieur tout le monde.\r\n\r\n00:12:06:07  00:12:09:21\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a ne r\u00e9percuterait pas\r\nles taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:12:10:01  00:12:13:11\r\n{\\an1}-Il y a diff\u00e9rentes gradations.\r\n\r\n00:12:13:15  00:12:16:17\r\n{\\an1}Diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui ont permis\r\nde limiter leur impact.\r\n\r\n00:12:16:21  00:12:19:12\r\n{\\an1}-En augmentant les frais.\r\n\r\n00:12:19:16  00:12:24:13\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 l'aspect le plus marginal.\r\n\r\n00:12:24:17  00:12:27:21\r\n{\\an1}Le bilan de la banque se renouvelle\r\nlentement.\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:32:21\r\n{\\an1}On n'a pas ressenti tout l'impact\r\ndes taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:12:33:00  00:12:38:23\r\n{\\an1}Il y a d'autres facteurs, comme la\r\ncroissance des bilans.\r\n\r\n00:12:39:03  00:12:42:09\r\n{\\an1}La banque a vu son bilan augmenter.\r\n\r\n00:12:42:12  00:12:48:11\r\n{\\an1}C'est une forme de compensation.\r\n\r\n00:12:49:13  00:12:52:04\r\n{\\an1}Quelques comptes ont vu leurs\r\nconditions revues,\r\n\r\n00:12:52:08  00:12:55:02\r\n{\\an1}mais c'est marginal.\r\n\r\n00:12:55:05  00:13:01:03\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e qu'ont certaines personnes\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:06:18\r\n{\\an1}de mettre leurs \u00e9conomies\r\ndans un safe, vous en pensez quoi ?\r\n\r\n00:13:06:22  00:13:09:00\r\n{\\an1}-C'est une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:11:13\r\n{\\an1}\u00c7a co\u00fbte quelque chose,\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:14:12\r\n{\\an1}il faudrait plusieurs centaines de\r\nmilliers de francs\r\n\r\n00:13:14:16  00:13:18:17\r\n{\\an1}pour rentabiliser.\r\n\r\n00:13:18:21  00:13:23:20\r\n{\\an1}Il n'y en a pas \u00e0 disposition en\r\nnombre.\r\n\r\n00:13:24:00  00:13:29:22\r\n{\\an1}Pour relativement longtemps,\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:33:14\r\n{\\an1}on aura des seuils d'exon\u00e9rations\r\nqui permettront \u00e0 la majorit\u00e9 des\r\n\r\n00:13:33:18  00:13:36:02\r\n{\\an1}clients d'\u00e9chapper au taux n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:40:08\r\n{\\an1}-Si on fait un bilan, c'est un\r\npoison pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:43:03\r\n{\\an1}-\u00c7a pousse les investisseurs \u00e0\r\nprendre des risques\r\n\r\n00:13:43:07  00:13:49:05\r\n{\\an1}qu'ils n'auraient\r\npas pris en situation normale.\r\n\r\n00:13:54:03  00:13:57:17\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on est amen\u00e9 \u00e0 faire des\r\nop\u00e9rations qu'on aurait pas faites\r\n\r\n00:13:57:21  00:13:59:02\r\n{\\an1}en temps normal,\r\n\r\n00:13:59:06  00:14:02:11\r\n{\\an1}il faut se demander si c'est une\r\nsituation avantageuse.\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:08:13\r\n{\\an1}Mais \u00e7a peut ne pas poser de\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:13:10\r\n{\\an1}-La banque nationale a choisi\r\nd'aider l'industrie d'exportation\r\n\r\n00:14:13:13  00:14:15:16\r\n{\\an1}plut\u00f4t que l'\u00e9pargne ?\r\n\r\n00:14:15:20  00:14:17:21\r\n{\\an1}-Momentan\u00e9ment, oui.\r\n\r\n00:14:18:01  00:14:21:05\r\n{\\an1}Depuis l'instauration du taux\r\nplancher, puis cette abolition,\r\n\r\n00:14:21:09  00:14:26:03\r\n{\\an1}elle a jou\u00e9 la carte de l'industrie\r\nd'exportation.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:31:10\r\n{\\an1}-Pour ne pas \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 la\r\nfinance ?\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:22\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me financier a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9\r\npar les Etats et les banques.\r\n\r\n00:14:35:02  00:14:37:11\r\n{\\an1}C'est un juste retour de balance.\r\n\r\n00:14:37:14  00:14:40:16\r\n{\\an1}-L'argent gratuit,\r\n\r\n00:14:40:20  00:14:45:10\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a change le rapport \u00e0\r\nl'argent ?\r\n\r\n00:14:45:13  00:14:51:11\r\n{\\an1}-On n'\u00e9value pas l'acquisition d'un\r\nbien immobilier de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n\r\n00:14:53:08  00:14:58:01\r\n{\\an1}quand on voit qu'en empruntant on\r\ns'en tire avec un loyer raisonnable.\r\n\r\n00:14:58:05  00:15:00:08\r\n{\\an1}La valse des milliards,\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:03:09\r\n{\\an1}elle contribue au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:15:03:12  00:15:06:03\r\n{\\an1}-Restez avec nous.\r\n\r\n00:15:06:07  00:15:12:05\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser aux\r\npropri\u00e9taires.\r\n\r\n00:15:12:15  00:15:16:05\r\n{\\an1}On parle d'hypoth\u00e8que \u00e0 taux\r\nn\u00e9gatif.\r\n\r\n00:15:16:09  00:15:19:02\r\n{\\an1}Est-ce que c'est le moment d'acheter\r\nsa maison ?\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:22:12\r\n{\\an1}-Les constructions\r\nvont bon train en Suisse romande.\r\n\r\n00:15:22:17  00:15:26:17\r\n{\\an1}Canton de Gen\u00e8ve: nous avons\r\nrendez-vous avec Bart Scholiers,\r\n\r\n00:15:26:22  00:15:31:00\r\n{\\an1}secr\u00e9taire de l'association\r\ndes courtiers immobiliers genevois.\r\n\r\n00:15:31:05  00:15:34:04\r\n{\\an1}Il constate un engouement\r\npour certains biens.\r\n\r\n00:15:34:13  00:15:39:06\r\n{\\an1}-Nous avons deux chambres: l'une\r\ndonne c\u00f4t\u00e9 sud, l'autre c\u00f4t\u00e9 nord.\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:41:20\r\n{\\an1}Nous arrivons dans le s\u00e9jour.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:05\r\n{\\an1}Ce qui est tr\u00e8s recherch\u00e9,\r\n\r\n00:15:45:10  00:15:48:02\r\n{\\an1}ce sont les appartements PPE,\r\n\r\n00:15:48:07  00:15:50:19\r\n{\\an1}de une \u00e0 quatre pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:54:02\r\n{\\an1}sur des prix\r\nqui vont jusqu'\u00e0 1,5 mio.\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:59:10\r\n{\\an1}Ou aussi tous les programmes neufs\r\njusqu'\u00e0 2 mios:\r\n\r\n00:15:59:14  00:16:05:04\r\n{\\an1}on parle de maisons mitoyennes\r\nou des appartement aussi en PPE.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:09:14\r\n{\\an1}-Depuis la crise de 2008,\r\n\r\n00:16:09:19  00:16:14:17\r\n{\\an1}les taux hypoth\u00e9caires sont pass\u00e9s\r\nde 4 % \u00e0 1 % aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:36:02\r\n{\\an1}-Des taux hypoth\u00e9caires bas\r\n\r\n00:16:36:06  00:16:39:04\r\n{\\an1}sont une bonne nouvelle\r\n\r\n00:16:39:09  00:16:43:19\r\n{\\an1}pour les propri\u00e9taires, m\u00eame si\r\ncertains ont encore des anciens taux.\r\n\r\n00:16:44:00  00:16:48:00\r\n{\\an1}Mais pour l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9,\r\nc'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:16:48:10  00:16:51:16\r\n{\\an1}-Cet \u00e9t\u00e9, les banques cantonales\r\nde Zoug et des Grisons\r\n\r\n00:16:51:22  00:16:54:12\r\n{\\an1}ont admis\r\navoir octroy\u00e9 exceptionnellement\r\n\r\n00:16:54:17  00:16:56:18\r\n{\\an1}des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:16:56:23  00:17:00:09\r\n{\\an1}Au Danemark, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas\r\npour des particuliers.\r\n\r\n00:17:00:13  00:17:02:05\r\n{\\an1}Cela signifie quoi ?\r\n\r\n00:17:09:06  00:17:12:17\r\n{\\an1}La banque\r\nvous versera 350 frs par mois.\r\n\r\n00:17:15:05  00:17:17:07\r\n{\\an1}-Pour que \u00e7a se passe,\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:21:04\r\n{\\an1}il faudrait changer la fa\u00e7on\r\n\r\n00:17:21:09  00:17:23:14\r\n{\\an1}dont les banques font des affaires.\r\n\r\n00:17:23:19  00:17:26:13\r\n{\\an1}Cet argent qu'on paie \u00e0 son client,\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:29:23\r\n{\\an1}il faudra le rechercher\r\nchez les \u00e9pargnants.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:33:02\r\n{\\an1}Il faudrait mettre\r\ndes taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:35:11\r\n{\\an1}aussi sur les petits \u00e9pargnants.\r\n\r\n00:17:35:20  00:17:38:03\r\n{\\an1}-A court terme, c'est peu probable.\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:42:02\r\n{\\an1}Et si vous voulez acheter,\r\nattention: si les taux sont bas,\r\n\r\n00:17:42:07  00:17:45:17\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\r\nn'est pas forc\u00e9ment facilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:46:07  00:17:48:22\r\n{\\an1}-Si un particulier\r\nveut acheter un bien,\r\n\r\n00:17:49:03  00:17:52:20\r\n{\\an1}il faut amener\r\nau moins 20 % du prix d'achat,\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:56:11\r\n{\\an1}dont 10 % doivent\r\n\u00eatre des fonds propres durs:\r\n\r\n00:17:56:15  00:17:59:02\r\n{\\an1}qui ne viennent pas du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:03:23\r\n{\\an1}Et on a le taux hypoth\u00e9caire\r\nth\u00e9orique des 5 %\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:10:07\r\n{\\an1}qui emp\u00eache qu'une grande partie des\r\nSuisses puisse s'acheter un bien.\r\n\r\n00:18:10:19  00:18:14:18\r\n{\\an1}-M\u00eame si les taux sont \u00e0 z\u00e9ro,\r\nla banque continue de calculer\r\n\r\n00:18:14:23  00:18:18:12\r\n{\\an1}votre capacit\u00e9 financi\u00e8re\r\navec un taux th\u00e9orique \u00e0 5 %.\r\n\r\n00:18:18:17  00:18:22:01\r\n{\\an1}Pour les propri\u00e9taires,\r\nil y a aussi un d\u00e9savantage.\r\n\r\n00:18:22:06  00:18:26:05\r\n{\\an1}Les taux n\u00e9gatifs\r\npeuvent vous p\u00e9naliser\r\n\r\n00:18:26:10  00:18:30:02\r\n{\\an1}si vous r\u00e9siliez votre contrat\r\nde mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:18:30:07  00:18:33:11\r\n{\\an1}L'ombudsman des banques\r\nconfirme cette pratique.\r\n\r\n00:18:43:09  00:18:46:11\r\n{\\an1}-Elles vous font payer\r\nleurs \u00e9ventuelles pertes,\r\n\r\n00:18:46:16  00:18:49:19\r\n{\\an1}et cela peut co\u00fbter\r\nplusieurs milliers de francs.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:53:09\r\n{\\an1}La derni\u00e8re inqui\u00e9tude\r\nconcerne le march\u00e9 immobilier,\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:57:06\r\n{\\an1}avec l'arriv\u00e9e massive\r\ndes investisseurs institutionnels,\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:01:03\r\n{\\an1}comme les caisses de pension\r\nqui ach\u00e8tent des immeubles.\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:08:12\r\n{\\an1}-Cela laisse moins de place \u00e0\r\ndes priv\u00e9s pour agir dans le march\u00e9.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:12:10\r\n{\\an1}Ces priv\u00e9s sont en train de vendre\r\n\r\n00:19:12:14  00:19:15:23\r\n{\\an1}car les institutionnels proposent\r\n\r\n00:19:16:04  00:19:18:06\r\n{\\an1}des prix extr\u00eamement forts.\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:21:19\r\n{\\an1}En taux n\u00e9gatifs,\r\nils doivent placer leur argent,\r\n\r\n00:19:22:00  00:19:25:01\r\n{\\an1}et ils le font dans l'immobilier.\r\n\r\n00:19:28:15  00:19:31:19\r\n{\\an1}-La FINMA,\r\nle gendarme de la finance suisse,\r\n\r\n00:19:32:00  00:19:34:11\r\n{\\an1}redoute une bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:40:19\r\n{\\an1}-Ce march\u00e9 est trop grand\r\n\r\n00:19:41:00  00:19:43:02\r\n{\\an1}pour laisser tra\u00eener.\r\n\r\n00:19:43:07  00:19:45:10\r\n{\\an1}Il y a des taux tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:19:45:14  00:19:52:03\r\n{\\an1}On a 75'000 logements vacants\r\nen ce moment en Suisse.\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:54:11\r\n{\\an1}C'est la taille de Lausanne.\r\n\r\n00:19:54:16  00:19:59:14\r\n{\\an1}Et on continue quand m\u00eame\r\n\u00e0 construire des immeubles.\r\n\r\n00:19:59:19  00:20:01:09\r\n{\\an1}C'est dangereux.\r\n\r\n00:20:01:13  00:20:04:02\r\n{\\an1}Nous allons mettre notre focus\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:08:23\r\n{\\an1}pour surveiller comment les banques\r\ng\u00e8rent les risques.\r\n\r\n00:20:16:01  00:20:21:05\r\n{\\an1}-P-A.Leuenberger,\r\nla FINMA vous a \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n00:20:21:07  00:20:31:11\r\n{\\an1}Il y a un risque\r\nde bulle immobili\u00e8re ?\r\n\r\n00:20:31:14  00:20:36:19\r\n{\\an1}-Je ne parlerai pas de bulle,\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:40:07\r\n{\\an1}on ne voit pas ses op\u00e9rations de\r\nfinancement \u00e0 court terme\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:44:00\r\n{\\an1}ou on ach\u00e8te et on revend avec\r\nb\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:20:44:04  00:20:47:21\r\n{\\an1}Mais tout est dit dans le reportage,\r\n\r\n00:20:48:01  00:20:51:00\r\n{\\an1}le niveau des taux implique des\r\nvalorisations des actifs\r\n\r\n00:20:51:04  00:20:54:16\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:20:54:20  00:20:57:20\r\n{\\an1}Que ce soient des immeubles de\r\nrendement, le r\u00e9sidentiel,\r\n\r\n00:20:58:00  00:20:59:19\r\n{\\an1}si les taux devaient se maintenir,\r\n\r\n00:20:59:23  00:21:02:18\r\n{\\an1}je ne vois pas de probl\u00e8me\r\nparticulier.\r\n\r\n00:21:02:22  00:21:05:13\r\n{\\an1}S'ils remontent lentement,\r\n\r\n00:21:05:17  00:21:09:22\r\n{\\an1}il y aura une situation de\r\nconsolidation de march\u00e9.\r\n\r\n00:21:10:02  00:21:13:01\r\n{\\an1}On a des normes s\u00e9v\u00e8res pour\r\nl'octroi des pr\u00eats.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:15:21\r\n{\\an1}Si les taux d'int\u00e9r\u00eat devaient\r\nremonter rapidement,\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:20:06\r\n{\\an1}on aurait des corrections.\r\n\r\n00:21:20:10  00:21:24:17\r\n{\\an1}-Les prix de l'immobilier sont\r\nsur\u00e9valu\u00e9s ?\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:03\r\n{\\an1}-Ils sont \u00e9valu\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s\r\n\u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:07  00:21:31:17\r\n{\\an1}Ils sont support\u00e9s par le niveau des\r\ntaux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:21:31:20  00:21:35:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas la demande qui renforce\r\nles prix,\r\n\r\n00:21:35:20  00:21:40:12\r\n{\\an1}c'est les taux.\r\n\r\n00:21:40:16  00:21:44:20\r\n{\\an1}-Les hypoth\u00e8ques, c'est le moyen de\r\nse financer pour une banque.\r\n\r\n00:21:45:01  00:21:49:11\r\n{\\an1}Il rapporte moins, comment\r\ncompenser ?\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:52:09\r\n{\\an1}-Les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs\r\narrivent dans les bilans\r\n\r\n00:21:52:12  00:21:55:13\r\n{\\an1}de mani\u00e8re progressive.\r\n\r\n00:21:55:17  00:21:58:10\r\n{\\an1}\u00c7a nous donne du temps pour nous\r\nadapter.\r\n\r\n00:21:58:13  00:22:01:16\r\n{\\an1}La croissance nous permet de\r\ncompenser\r\n\r\n00:22:01:20  00:22:07:19\r\n{\\an1}et d'\u00e9galiser les revenus.\r\n\r\n00:22:08:08  00:22:12:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la tendance est de\r\ntravailler sur les charges,\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:17:01\r\n{\\an1}optimiser les processus pour r\u00e9duire\r\nles co\u00fbts d'exploitation.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:19:19\r\n{\\an1}-P-A.Leuenberger, merci.\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:23:01\r\n{\\an1}On revient aux taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:22:23:06  00:22:26:01\r\n{\\an1}Les collectivit\u00e9s publiques\r\nen profitent.\r\n\r\n00:22:26:06  00:22:28:15\r\n{\\an1}Villes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:32:06\r\n{\\an1}peuvent emprunter\r\nsans avoir \u00e0 payer d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:38:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'ils en profitent ?\r\n\r\n00:22:41:20  00:22:46:07\r\n{\\an1}-Des chantiers comme \u00e7a,\r\nc'est comme des Lego.\r\n\r\n00:22:46:18  00:22:50:11\r\n{\\an1}-Quand on veut parler taux n\u00e9gatifs\r\navec Pascal Broulis,\r\n\r\n00:22:50:16  00:22:53:07\r\n{\\an1}il nous donne rendez-vous\r\nsur un chantier.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:16\r\n{\\an1}Trois nouveaux mus\u00e9es\r\npr\u00e8s de la gare de Lausanne:\r\n\r\n00:22:56:20  00:23:00:12\r\n{\\an1}le canton de Vaud peut\r\nse permettre cet investissement.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:03:22\r\n{\\an1}-Quand j'ai commenc\u00e9 aux finances,\r\n\r\n00:23:04:03  00:23:06:17\r\n{\\an1}on payait 316 mios d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:23:06:21  00:23:10:04\r\n{\\an1}aux banques: 1 mio par jour ouvrable.\r\n\r\n00:23:10:09  00:23:14:03\r\n{\\an1}Je vous laisse imaginer\r\nle d\u00e9g\u00e2t que \u00e7a fait.\r\n\r\n00:23:14:08  00:23:15:23\r\n{\\an1}-Et aujourd'hui ?\r\n\r\n00:23:16:04  00:23:18:23\r\n{\\an1}-On est \u00e0 z\u00e9ro\r\ncar on n'a plus de dettes.\r\n\r\n00:23:19:05  00:23:22:01\r\n{\\an1}On n'a plus\r\nces 316 mios dans nos comptes.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:07\r\n{\\an1}-Plus de dettes,\r\net pas l'intention d'en faire,\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:28:11\r\n{\\an1}malgr\u00e9 un climat incitatif:\r\nc'est le paradoxe.\r\n\r\n00:23:29:00  00:23:31:23\r\n{\\an1}-Vous avez vu ce ciel bleu ?\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:36:02\r\n{\\an1}-Pour financer ce chantier colossal,\r\nP.Broulis pourrait\r\n\r\n00:23:36:07  00:23:39:09\r\n{\\an1}gagner de l'argent\r\nen empruntant sur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:39:13  00:23:42:21\r\n{\\an1}Mais il doit d'abord\r\nd\u00e9penser ce qu'il a en caisse.\r\n\r\n00:23:43:22  00:23:46:03\r\n{\\an1}-Les gens nous donnent de l'argent\r\n\r\n00:23:46:08  00:23:48:17\r\n{\\an1}pour se d\u00e9barrasser\r\nde leur tr\u00e9sorerie,\r\n\r\n00:23:48:22  00:23:51:01\r\n{\\an1}et l'Etat subit le taux de 0,75.\r\n\r\n00:23:51:06  00:23:56:01\r\n{\\an1}Moi je paie la caisse de pension \u00e0\r\nl'Etat de Vaud qui a le taux de 0,75,\r\n\r\n00:23:56:06  00:23:59:15\r\n{\\an1}et qui s'empresse\r\nde redonner \u00e0 quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:23:59:20  00:24:04:11\r\n{\\an1}qui subit le taux de 0,75:\r\nc'est un cercle pas tr\u00e8s sain.\r\n\r\n00:24:07:03  00:24:10:05\r\n{\\an1}-Chacun se d\u00e9barrasse de son argent\r\nau plus vite\r\n\r\n00:24:10:10  00:24:12:11\r\n{\\an1}en le refilant au suivant.\r\n\r\n00:24:12:16  00:24:15:01\r\n{\\an1}Celui qui th\u00e9saurise perd 0,75 %.\r\n\r\n00:24:15:06  00:24:19:14\r\n{\\an1}P.Broulis ne garde en caisse\r\nque le minimum indispensable\r\n\r\n00:24:19:19  00:24:24:18\r\n{\\an1}sur les 20 mias de flux financier\r\nqu'il g\u00e8re chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:24:24:23  00:24:28:05\r\n{\\an1}Avant l'argent rapportait,\r\naujourd'hui il co\u00fbte.\r\n\r\n00:24:28:10  00:24:30:12\r\n{\\an1}Ca pousse \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n00:24:32:20  00:24:35:13\r\n{\\an1}-Ca peut favoriser le gaspillage\r\n\r\n00:24:35:18  00:24:38:11\r\n{\\an1}et des projets mal ficel\u00e9s au d\u00e9part,\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:43:00\r\n{\\an1}et qui sur la dur\u00e9e ne trouveront pas\r\nle moyen d'\u00eatre rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:24:43:05  00:24:46:14\r\n{\\an1}On doit toujours\r\nrembourser ce qu'on emprunte.\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:51:10\r\n{\\an1}-Le canton de Neuch\u00e2tel\r\ncroule sous 1,5 mia de dettes.\r\n\r\n00:24:51:13  00:24:54:15\r\n{\\an1}Depuis des ann\u00e9es,\r\nla priorit\u00e9 est d'assainir.\r\n\r\n00:24:54:20  00:24:58:03\r\n{\\an1}Pas question ici\r\nde construire un nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:01:05\r\n{\\an1}Le frein \u00e0 l'endettement\r\nest le ma\u00eetre-mot.\r\n\r\n00:25:01:10  00:25:05:03\r\n{\\an1}Mais le canton doit souvent\r\ncontracter des nouveaux emprunts\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:07:19\r\n{\\an1}quand les anciens\r\narrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance,\r\n\r\n00:25:08:00  00:25:10:21\r\n{\\an1}ou pour financer\r\ndes travaux indispensables.\r\n\r\n00:25:11:02  00:25:13:19\r\n{\\an1}Avec les taux actuels,\r\nc'est une aubaine.\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:17:12\r\n{\\an1}-On en profite, c'est l'occasion\r\n\r\n00:25:17:18  00:25:19:20\r\n{\\an1}de renouveler des emprunts\r\n\r\n00:25:20:02  00:25:21:23\r\n{\\an1}\u00e0 des taux plus faibles,\r\n\r\n00:25:22:04  00:25:26:07\r\n{\\an1}de lancer des projets\r\n\u00e0 des conditions plus favorables.\r\n\r\n00:25:26:11  00:25:29:06\r\n{\\an1}Et quand ces projets nous permettent\r\n\r\n00:25:29:11  00:25:33:05\r\n{\\an1}d'envisager des r\u00e9ductions\r\ndes co\u00fbts de fonctionnement,\r\n\r\n00:25:33:11  00:25:36:05\r\n{\\an1}ce sont des \u00e9conomies pour le futur.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:40:06\r\n{\\an1}-Exemple: la modernisation\r\n\r\n00:25:40:11  00:25:44:09\r\n{\\an1}de ce centre professionnel\r\ndu littoral \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:25:44:13  00:25:47:03\r\n{\\an1}Le chantier a co\u00fbt\u00e9 35 mios de frs.\r\n\r\n00:25:47:08  00:25:50:13\r\n{\\an1}Il permettra\r\nde faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:25:54:08  00:25:57:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\npour emprunter sur vingt ans,\r\n\r\n00:25:57:07  00:26:01:09\r\n{\\an1}le canton n\u00e9gocie jusqu'\u00e0 0,3 %\r\nd'int\u00e9r\u00eats: rien compar\u00e9 au pass\u00e9.\r\n\r\n00:26:01:13  00:26:03:20\r\n{\\an1}En vingt ans,\r\nles int\u00e9r\u00eats de la dette\r\n\r\n00:26:04:00  00:26:08:07\r\n{\\an1}sont pass\u00e9s de 65 \u00e0 25 mios de frs:\r\n40 mios \u00e9conomis\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:10:17\r\n{\\an1}Quant \u00e0 se faire payer\r\npour emprunter,\r\n\r\n00:26:10:22  00:26:14:11\r\n{\\an1}avec des taux n\u00e9gatifs,\r\nle canton le fait avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:17:05\r\n{\\an1}-Pour profiter des taux n\u00e9gatifs,\r\n\r\n00:26:17:09  00:26:19:11\r\n{\\an1}il faut conclure des emprunts\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:21:06\r\n{\\an1}\u00e0 tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:24:14\r\n{\\an1}C'est profiter\r\nd'un effet d'aubaine aujourd'hui,\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:27:20\r\n{\\an1}mais priver les g\u00e9n\u00e9rations futures\r\ndes emprunts\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:32:10\r\n{\\an1}qu'on aurait pu consolider \u00e0 des taux\r\ntr\u00e8s bas pour 15 ou 25 ans.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 comment le canton\r\nencaisse 1 mio de frs par an\r\n\r\n00:26:38:08  00:26:42:04\r\n{\\an1}d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs gr\u00e2ce\r\n\u00e0 ses emprunts \u00e0 tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n00:26:42:09  00:26:46:14\r\n{\\an1}Ils permettent aussi \u00e0 Laurent Kurth\r\nde jongler avec sa tr\u00e9sorerie\r\n\r\n00:26:46:19  00:26:50:13\r\n{\\an1}car, comme P.Broulis,\r\nil doit \u00e9viter d'avoir des r\u00e9serves.\r\n\r\n00:26:50:23  00:26:52:19\r\n{\\an1}-Avant, on pouvait jongler\r\n\r\n00:26:53:00  00:26:55:11\r\n{\\an1}avec trois balles au lieu de six.\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non doit \u00eatre plus r\u00e9actif.\r\n\r\n00:26:58:07  00:27:01:10\r\n{\\an1}La gestion de la tr\u00e9sorerie\r\nest quotidienne\r\n\r\n00:27:01:14  00:27:05:07\r\n{\\an1}pour \u00e9viter de se faire\r\nfacturer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs,\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:08:22\r\n{\\an1}et pour profiter\r\nd'opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n00:27:12:02  00:27:14:18\r\n{\\an1}-Voici la morale de l'histoire.\r\n\r\n00:27:47:14  00:27:53:03\r\n{\\an1}-Voici la question que \"TTC\" pose aux\r\ncandidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales:\r\n\r\n00:27:53:08  00:27:55:11\r\n{\\an1}comment claquer un milliard ?\r\n\r\n00:27:55:15  00:28:00:06\r\n{\\an1}Que faire avec les exc\u00e9dents\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:28:09:19  00:28:12:05\r\n{\\an1}-Voici nos deux candidats du jour.\r\n\r\n00:28:20:01  00:28:24:07\r\n{\\an1}Ce milliard en trop que d\u00e9gage\r\nles comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:11\r\n{\\an1}comment le d\u00e9penser ?\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:39:18\r\n{\\an1}-C'est pas baisser les imp\u00f4ts\r\n\r\n00:28:39:23  00:28:42:15\r\n{\\an1}car la situation fiscale\r\nest correcte.\r\n\r\n00:28:42:20  00:28:46:04\r\n{\\an1}Il faut axer sur les investissements\r\n\r\n00:28:46:09  00:28:49:11\r\n{\\an1}dans le domaine\r\ndes \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:28:49:17  00:28:52:13\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\npeut faire davantage.\r\n\r\n00:28:53:09  00:28:55:13\r\n{\\an1}-Il faut baisser les imp\u00f4ts\r\n\r\n00:28:55:18  00:28:59:03\r\n{\\an1}car la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nn'a pas \u00e0 faire du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:28:59:08  00:29:02:13\r\n{\\an1}L'exc\u00e9dent doit\r\n\u00eatre redistribu\u00e9 \u00e0 la population,\r\n\r\n00:29:02:18  00:29:05:11\r\n{\\an1}aux contribuables qui ont pay\u00e9.\r\n\r\n00:29:05:15  00:29:09:14\r\n{\\an1}Ou alors r\u00e9duire la dette\r\npar des amortissements.\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:20:11\r\n{\\an1}-J'en garderais\r\npour toujours en avoir assez.\r\n\r\n00:29:21:04  00:29:25:08\r\n{\\an1}-Ca para\u00eet irr\u00e9el,\r\nla somme est tellement importante.\r\n\r\n00:29:25:23  00:29:27:11\r\n{\\an1}-Comment le d\u00e9penser ?\r\n\r\n00:29:27:16  00:29:30:15\r\n{\\an1}Il y a des infrastructures\r\ndans la formation,\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:34:16\r\n{\\an1}dans la recherche,\r\nfinancer davantage des start-ups.\r\n\r\n00:29:36:10  00:29:40:11\r\n{\\an1}-J'aurais une certaine g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9,\r\nje cr\u00e9erais des fondations\r\n\r\n00:29:40:15  00:29:46:17\r\n{\\an1}telle la recherche m\u00e9dicale,\r\nla recherche sur le cancer.\r\n\r\n00:29:52:12  00:30:00:00\r\n{\\an1}-C'est un porte-v\u00e9lo pour me d\u00e9placer\r\ndans les r\u00e9gions en mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n00:30:01:09  00:30:05:07\r\n{\\an1}-Le changement de ma voiture\r\nqui avait plus de 300'000 km.\r\n\r\n00:30:05:11  00:30:11:03\r\n{\\an1}J'ai pris une voiture hybride:\r\nc'est la d\u00e9pense de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:30:13:07  00:30:17:10\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 nos deux candidats,\r\net \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n00:30:17:22  00:30:20:06\r\n{\\an1}-Vous pouvez encore vous inscrire\r\n\r\n00:30:20:11  00:30:24:00\r\n{\\an1}\u00e0 notre grand concours boursier\r\nqui d\u00e9marre en octobre.\r\n\r\n00:30:24:05  00:30:29:14\r\n{\\an1}L'occasion de conna\u00eetre les frissons\r\nd'un trader en apprenant l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:30:32:13  00:30:35:01\r\n{\\an1}-Investir un capital de 10'000 frs,\r\n\r\n00:30:35:06  00:30:38:11\r\n{\\an1}obtenir le meilleur rendement,\r\net gagner un voyage.\r\n\r\n00:30:38:16  00:30:41:23\r\n{\\an1}Depuis onze ans,\r\nTTC organise le concours boursier.\r\n\r\n00:30:42:04  00:30:45:11\r\n{\\an1}A la d\u00e9couverte\r\ndu monde impitoyable de la bourse,\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:49:16\r\n{\\an1}tout le monde y trouve son compte:\r\nprofesseurs comme \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:30:52:01  00:30:55:22\r\n{\\an1}-Le but est de prendre des risques.\r\n\r\n00:30:56:22  00:30:59:09\r\n{\\an1}-C'est beaucoup de chiffres.\r\n\r\n00:30:59:13  00:31:02:06\r\n{\\an1}-On s'est fait avoir.\r\n\r\n00:31:03:06  00:31:08:16\r\n{\\an1}-Ils comprennent\r\nqu'il faut anticiper les choses.\r\n\r\n00:31:09:05  00:31:10:20\r\n{\\an1}-C'est addictif.\r\n\r\n00:31:11:01  00:31:13:03\r\n{\\an1}-On se prend vite au jeu.\r\n\r\n00:31:13:08  00:31:15:14\r\n{\\an1}-Ca permet de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:31:15:19  00:31:19:18\r\n{\\an1}des comp\u00e9tences\r\nen mati\u00e8re de gestion de conflit.\r\n\r\n00:31:20:15  00:31:22:23\r\n{\\an1}-Venant de toute la Suisse romande,\r\n\r\n00:31:23:04  00:31:26:22\r\n{\\an1}les gagnants sont pass\u00e9s\r\nsur le plateau de notre \u00e9mission\r\n\r\n00:31:27:03  00:31:31:09\r\n{\\an1}avant de s'envoler pour Londres,\r\nStockholm, Hong Kong ou New York.\r\n\r\n00:31:31:13  00:31:35:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, les gagnants\r\nposeront leurs valises au Vietnam.\r\n\r\n00:31:36:00  00:31:40:19\r\n{\\an1}-Vous avez jusqu'\u00e0 9 octobre\r\npour vous inscrire.\r\n\r\n00:31:41:00  00:31:46:10\r\n{\\an1}Belle semaine, bonne nuit; \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:31:47:12  00:31:50:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051445\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [85%] : \r\nEn qui fait du m\u00e9dia training et qui a \u00e9t\u00e9 maire une fois faire \u00e9couter ce que vous dit Nathalie parce que c'est, c'est c'est de de son m\u00e9tier pr\u00e9cis\u00e9ment son 2\u00e8me m\u00e9tier journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:18) [83%] : \r\nOn va faire la critique de l'exercice dans le train, alors donc bien prendre c'est la saison \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:30) [75%] : \r\nPour \u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel Nathalie ce soir et vous, vous \u00eates en train voil\u00e0 en train oui abattu \u00e0 pour faire du m\u00e9dia, tr\u00e8s bien demande mais l'exercice oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:45) [85%] : \r\nOn est on est on est \u00e0 quelle heure nous 20 heures 12 6 minutes d'accord, alors vous pouvez ah oui, c'est une autre commence avec un or en 18 mois si des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:41) [79%] : \r\nBon, pop, pop merci petite sur une grande joie du blanche, noire ou le mais tu as ai toujours c'est qui qui m'a mis les micros si toi tu as j'ai toujours les tueurs, j'ai toujours les ficelles l\u00e0 qui sorte parce que si nous alors moi des fois, ce que je fais, je suis l\u00e0 par exemple je le planque dans mes stylos non mais qui est l\u00e0- dedans, vous avez le moment tu t'assieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:01:49) [93%] : \r\nQue comme \u00e7a, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s temps mais il faut que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:10) [71%] : \r\nOn est sur 5 ans dont quatre 3, 2 enqu\u00eates 3 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:19) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous ceux qui l'aurait cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:39) [92%] : \r\nQui aurait cru qu'un jour, l'argent ne rapporterait plus d'int\u00e9r\u00eat, et m\u00eame qu'il faudrait payer pour mettre ses \u00e9conomies \u00e0 la banque L'\u00e9conomie marche sur la t\u00eate, on va donc consacrer toute cette \u00e9mission taux n\u00e9gatifs, ceux-ci ne tombent pas du ciel, on paye encore aujourd'hui la crise des subprime d'il y a 10 ans, le rappel en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:43) [70%] : \r\nRegardez la fin 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:02:46) [77%] : \r\nAude c'est long mais petit mot un petit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:59 > 0:03:00) [79%] : \r\nPour pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:04) [76%] : \r\nMoi, \u00e7a, un jour, vous \u00eates libre le lundi soir vous avez pas trop de s\u00e9ance, alors je n'ai d\u00fb d\u00e9placer 2 3 choses : ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:10) [76%] : \r\nOui, oui, regardez TTC d\u00e9fend alors il pla\u00eet pla\u00eet mais avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:10 > 0:04:15) [83%] : \r\nRegardez avant 2 heures du mat c'est comme \u00e7a, \u00e7a vous et \u00e7a me fait de l'audience, sinon \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:15 > 0:04:27) [86%] : \r\nM\u00eame jusqu'\u00e0 2 heures du matin, Wesley oui un apr\u00e8s 2 heures c'est dans un autre chiffre vous savez chiffres web oui puis apr\u00e8s \u00e7a sur sur 7 jours et l'audience, qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:27 > 0:04:35) [94%] : \r\nTous les le lendemain de l'\u00e9mission \u00e7a tient compte du visionnement en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, plus le replay jusqu'\u00e0 2 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:39) [72%] : \r\nC'est contraignant, bon \u00e7a avance parce que ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:41 > 0:04:43) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, mais une bonne excuse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:47) [80%] : \r\nMais autrement le lundi charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:47 > 0:04:57) [72%] : \r\nVous avez des produits de Gironde \u00e0 des horaires qui sont en principe \u00e0 7 heures et puis on a cependant 2 auberges Mancera oui, d\u00e9j\u00e0 le cas du soudain l'Otan se croisaient pas vous avez d\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:57 > 0:05:04) [87%] : \r\nMais en repr\u00e9sentation beaucoup bien ou ou actifs non de sponsoring tellement de r\u00e9unification qui bah oui c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:05 > 0:05:07) [72%] : \r\nS'y sont tiennent la compte sur la s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:07 > 0:05:17) [73%] : \r\nOr, c'est rarement je a pas au prix o\u00f9 c'est la vie neuch\u00e2teloise qui est, il y avait une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la DCN, donc pour le NIff hein, \u00e7a va \u00eatre oui justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:07:01) [98%] : \r\nNous lan\u00e7ons la plus grande op\u00e9ration de rapatriement depuis la Seconde Guerre mondiale, Tim Johnson, directeur de l'aviation civile britannique apr\u00e8s la faillite de Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:02 > 0:07:32) [92%] : \r\nC'est le monde \u00e0 l'envers, mais les taux n\u00e9gatifs sont parties pour durer vont-ils ruiner nos caisses de pension, les petits \u00e9pargnants vont-ils passer \u00e0 la caisse, le directeur de la Banque cantonale neuch\u00e2teloise est notre invit\u00e9 est-ce le moment d'acheter sa maison, verra-t-on des hypoth\u00e8ques \u00e0 taux n\u00e9gatifs, bonne nouvelle pour les collectivit\u00e9s publiques qui emprunte plus facilement, reportage dans les cantons de Vaud et Neuch\u00e2tel les gagnants, les perdants des taux n\u00e9gatifs TTC, \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:43 > 0:08:04) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, qui aurait cru qu'un jour, l'argent ne rapporterait plus d'int\u00e9r\u00eat, et m\u00eame qu'il faudrait payer pour mener ses \u00e9conomies \u00e0 la banque, l'\u00e9conomie marche sur la t\u00eate, on va donc consacrer toute cette \u00e9mission taux n\u00e9gatifs, ceux-ci ne tombent pas du ciel, on paie encore la crise des subprimes il y a 10 ans, le rappel en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:12) [93%] : \r\n2008, la faillite de Lehman Brothers, l'une des plus grandes banques investissement du monde, les traders font leurs cartons, des centaines de milliers de m\u00e9nages perdent leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:58) [95%] : \r\nC'est la plus grave crise depuis les ann\u00e9es 30 pour \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, les banquiers centraux prennent la main, l'homme qui incarne cette mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent et Ben Bernanke et le patron de la Fed, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine comme personne avant lui, il va inonder le march\u00e9 de milliers de milliards de dollars, l'enjeu : \u00e9viter la faillite du capitalisme, la planche \u00e0 billets qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, ce n'est qu'un volet de l'op\u00e9ration sauvetage, l'autre, c'est la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, le but est de rendre l'argent quasi gratuit pour encourager les banques \u00e0 le pr\u00eater, personne ne conna\u00eet les effets \u00e0 long terme de cette th\u00e9rapie de choc, mais au moins on a \u00e9vit\u00e9 le pire sur le Vieux Continent, Mario Draghi, le patron de la Banque centrale europ\u00e9enne reprend la m\u00eame recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:58 > 0:09:04) [73%] : \r\nD. C. B. : Isra\u00ebl est tout doux World ever ITX tout professeur de Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:18) [89%] : \r\nLa formule \u00e9volue TX quel qu'en soit le prix est rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre : le prix, h\u00e9 bien on le conna\u00eet, la BCE a inject\u00e9 2600 milliards d'euros dans l'\u00e9conomie et les taux n\u00e9gatifs co\u00fbte 7 milliards par ann\u00e9e au banc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:20 > 0:09:33) [91%] : \r\nEt en Suisse, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux \u00e0 moins 0,75 pourcent alors qu'elles sont \u00e0 moins 0 5 dans la zone Euro, Nathalie, pourquoi les taux d'int\u00e9r\u00eat sont plus n\u00e9gatifs en Suisse que chez nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:10:18) [93%] : \r\nParce que la Suisse est un cas particulier et \u00e0 cause surtout du franc fort, on le sait bien, l'or et le franc suisse ont toujours \u00e9t\u00e9 des valeurs refuges en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, alors, que peut bien faire la Banque nationale suisse et qui doit absolument stabiliser la monnaie, elle peut bien s\u00fbr premi\u00e8res mesures achet\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de devises \u00e9trang\u00e8res, elle a beaucoup pratiqu\u00e9, elle se retrouve aujourd'hui avec 780 milliards \u00e0 son bilan, c'est 10 fois plus qu'il y a 10 ans, mais elle peut aussi utiliser une autre arme extr\u00eamement efficace, les taux n\u00e9gatifs c'est c'est on r\u00e9duise l'attractivit\u00e9 des placements en francs suisses c'est une excellente fa\u00e7on de faire pression sur le franc et de le maintenir \u00e0 son niveau le plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:23) [92%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, comment \u00e7a marche, qui paie les taux n\u00e9gatifs qui les encaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:23 > 0:11:02) [88%] : \r\nCe sont les les banques hein qui paye pour placer leur argent en d\u00e9p\u00f4t \u00e0 la BNS \u00e7a leur co\u00fbte 2 milliards par ann\u00e9e, c'est une chose, un chiffre colossal, la BNS leur a bien fait une fleur, la semaine derni\u00e8re, la facture sera l\u00e9g\u00e8rement all\u00e9g\u00e9, mais pour l'instant, que se passe-t-il les banques r\u00e9percutent leurs charges sur leur plus gros clients, exemple : les entreprises, PME, ONG, les caisses de pension pour un million \u00e7a fait 7500 francs d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, chaque ann\u00e9e, vous l'imaginez bien pour les grands \u00e9pargnants et pour nos retraites, ce n'est pas une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:14) [97%] : \r\nMerci Nathalie et puis comme vous le dites, effectivement les taux n\u00e9gatifs sont une calamit\u00e9 pour les caisses de pension tout notre syst\u00e8me de de pr\u00e9voyance qui n'avait pas besoin de ce souci en plus, on va voir quel est l'impact avec Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:15 > 0:11:46) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences, c'\u00e9tait en 2016, sur le plateau de TTC Aldo Ferrari, responsable syndical et pr\u00e9sident d'une grande caisse de pension romande, pr\u00e8s de 50000 assur\u00e9s, coup de gueule au bon c'est que demain, quand la situation se sera am\u00e9lior\u00e9e, quand on sera revenu \u00e0 meilleure fortune puisqu'il semblerait que c'\u00e9tait l'objectif de la BNS \u00e7a serait utile de restituer cet argent alors en fin de compte, or 3 ans plus tard, la situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:46 > 0:12:04) [90%] : \r\nEn Suisse, probablement aujourd'hui, c'est une centaine de francs par assur\u00e9 qui chaque ann\u00e9e sont persuad\u00e9s de l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que cet int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif \u00e0 influencer la politique d'investissement des caisses de pension qui est d\u00e9j\u00e0 se compliquer avec les taux bas et auquel nous ajoutons encore une complication suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:05 > 0:12:32) [92%] : \r\nPour les caisses, la peine est en effet double pour verser les rentes, elles ont besoin de liquidit\u00e9s sur lesquels elle paie un taux n\u00e9gatifs, mais il y a aussi la baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des rendements qui pousse \u00e0 prendre plus de risques dans les actions ou l'immobilier, l'enjeu est \u00e9norme : le 2\u00e8me pilier, c'est 880 milliards de francs, plus que toute la richesse produite en Suisse, en un an, le patron de caisse, lance un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:33 > 0:12:57) [93%] : \r\nOui, il y a 2 mani\u00e8res : la premi\u00e8re c'est d'exclure les institutions de pr\u00e9voyance de l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, comme l'est aujourd'hui le fonds de compensation de l'AVS ou alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration met \u00e0 disposition des caisses de pension des obligations par exemple \u00e0 taux 0, d'une dur\u00e9e limit\u00e9e, qui nous permettrait peut-\u00eatre d'avoir une politique d'investissement dans le renouveau \u00e9nerg\u00e9tique ou dans les infrastructures et nous permettrait \u00e0 nous de ne pas investir contre l'int\u00e9r\u00eat des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:59 > 0:13:05) [97%] : \r\n\u00e0 Berne, cela fait 4 ans que les parlementaires cherchent des parades comme cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:05 > 0:13:06) [67%] : \r\nBon, ben c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:06 > 0:13:20) [83%] : \r\nQuand il y a une autre solution qui existerait, c'est clair, les taux n\u00e9gatifs quand tu dois \u00eatre et la Banque nationale, chaque ann\u00e9e, calcule combien de Millon il font de b\u00e9n\u00e9fices avec les taux n\u00e9gatifs pour les caisses de pension et reverse aux caisses de pension soit par un fonds soit chaque caisse de pension une certaine somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:21 > 0:13:30) [88%] : \r\nMais jusqu'ici, toute atteinte \u00e0 la sacro-sainte ind\u00e9pendance de la BNS a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 et le patron de la Banque centrale d\u00e9fend sa police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:30 > 0:14:17) [90%] : \r\nTic il faut voir que les taux n\u00e9gatifs ou les taux tr\u00e8s pas c'est pas seulement \u00e0 cause la la politique mon\u00e9taire, on a plut\u00f4t aussi une situation qui a chang\u00e9 du point structurel, la d\u00e9mographie a chang\u00e9, la productivit\u00e9 a chang\u00e9 alors on constate que les taux r\u00e9els depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans continue \u00e0 diminuer, qu'est ce qui se passerait si la banque n'a \u00e7a augmenterait aujourd'hui les taux \u00e0 0, je pense que les r\u00e9sultats seraient n\u00e9gatifs pour tout le monde alors qu'on a une inflation n\u00e9gatif, une \u00e9conomie qui va vers une r\u00e9cession, les gens ils sont au ch\u00f4mage, alors on est, c'est une situation difficile avec les taux NEC n\u00e9gatifs mais on a peu de soi si on fait quelque chose d'autre, \u00e7a rend la situation encore beaucoup plus difficile pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:30) [94%] : \r\nEt le casse- t\u00eate risque de durer, nous sommes \u00e0 Z\u00fcrich au si\u00e8ge de Comparis la soci\u00e9t\u00e9 vient d'effectuer une simulation pour chiffrer l'impact de la baisse des taux pour les jeunes assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:42) [88%] : \r\nEt qui est un enfant n'a, en ce temps- ci, nous estimons que le rendement moyen pour les 35 ann\u00e9es \u00e0 venir aux r\u00e9unions se situera \u00e0 1,2 pourcent en tenant compte de l'inflation p\u00e8re ect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:42 > 0:14:59) [96%] : \r\nSi l'on prend une personne de 30 ans, avec un revenu de 80000 francs \u00e0 la retraite, elle disposera d'un capital de 463000 francs c'est un tiers de moins par rapport \u00e0 ce que l'on a obtenu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avec un taux moyen de 3,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:10) [83%] : \r\nEt puis c'est travail comment s'exporte ses 3,6 pourcent c'est ce qu'on a connu pour la p\u00e9riode allant de 1985 avec l'introduction de la pr\u00e9voyance obligatoire jusqu'en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:12 > 0:15:20) [92%] : \r\nAlors que faire pour ce sp\u00e9cialiste d'Avenir Suisse le laboratoire d'id\u00e9es des milieux \u00e9conomiques, des ajustements vont \u00eatre n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:25) [96%] : \r\nIl ne faut pas paniquer, je veux dire le syst\u00e8me tient la route, mais \u00e7a veut pas dire qu'on peut se reposer sur nos lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:26 > 0:15:45) [93%] : \r\nLe param\u00e8tre cl\u00e9, c'est le taux de conversion qui est utilis\u00e9 pour transformer l'\u00e9pargne accumul\u00e9e en retraite avec 500000 francs et le taux de conversion actuel de 6,8 pourcent on obtient 34000 francs de rente annuelle ce taux fix\u00e9 par la loi va devoir baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:45 > 0:16:02) [88%] : \r\nMais c'est clair qu'on ne peut pas baisser la rente des gens, donc si on a, si vous me dites l\u00e0 votre rente que vous recevez, c'est votre capital multipli\u00e9 par ce fameux taux de conversion si on baisse ce facteur et vous voulez garder la m\u00eame rente, il faudra renforcer le capital donc augmenter les cotisations ou bien parler plus longtemps ou bien plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:03 > 0:16:12) [88%] : \r\nLes taux n\u00e9gatifs rendent aujourd'hui les r\u00e9formes plus pressantes : la solution, ce sera au nouveau Parlement issu des \u00e9lections du 20 octobre de la trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:17 > 0:16:36) [92%] : \r\nLes taux n\u00e9gatifs p\u00e9nalisent l'\u00e9pargne des Suisses et, aussi, les banques, ils remettent en question tout leur mod\u00e8le \u00e9conomique, Pierre-Alain Leuenberger bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, vous \u00eates le directeur de la Banque cantonale de Neuch\u00e2tel a peut-\u00eatre commencer par un chiffre, pour avoir les id\u00e9es claires pour un \u00e9tablissement comme le v\u00f4tre, combien vous co\u00fbte les taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:36 > 0:16:51) [88%] : \r\nC'est une question \u00e0 laquelle il est assez difficile de r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision, on a fait l'exercice, c'est que les taux n\u00e9gatifs, on peut aussi les toucher dans certaines situations, convoque en fin d'exercice, on \u00e9value fourchette basse \u00e0 peu pr\u00e8s 5 millions donc \u00e7a p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s pour 5 millions dans les comptes, mais cette tendance en augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:51 > 0:17:00) [86%] : \r\nAlors, ces 5 millions boulevers\u00e9 \u00e0 la BNS \u00e0 la Banque nationale sur les montants que vous d\u00e9posez dans cette banque nationale, pourquoi vous le gardez pas dans vos coffres c'est cet argent- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:00 > 0:17:17) [90%] : \r\nAlors d'abord les paye pas n\u00e9cessairement \u00e0 la Banque nationale suisse, mais le niveau g\u00e9n\u00e9ral est en bas, on les paye potentiellement \u00e0 d'autres acteurs dans le dans le march\u00e9, c'est taux n\u00e9gatifs, pourquoi on les on les conserve, pas simplement dans nos courses parce que c'est l'argent qui permet de r\u00e9aliser le trafic des paiements et on a besoin de cet c'est cet argent- l\u00e0, dans le syst\u00e8me bancaire et en particulier aupr\u00e8s de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:17 > 0:17:24) [88%] : \r\nVous dites que \u00e7a vous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 5 millions comment vous le r\u00e9percuter sur les clients, est ce que vous avez \u00e9tabli un un seuil par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:24 > 0:17:53) [88%] : \r\nAlors on a une politique qui est assez diff\u00e9renci\u00e9e pour l'instant, on a travaill\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s individualis\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour l'instant, c'est plut\u00f4t les gros clients qui sont touch\u00e9s par ces taux n\u00e9gatifs, mais ce n'est pas un hasard, \u00e7a n'est pas une logique en fait les fonds qui sont d\u00e9pos\u00e9s, mais par les autrement que par exemple les institutionnels, les grandes entreprises sont des fonds dont on peut pas v\u00e9ritablement faire grand chose dans l'activit\u00e9 de pr\u00eats et donc c'est les premiers clients, effectivement, qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s parce que pour ses clients l\u00e0 la plus grande partie des montants d\u00e9pos\u00e9s en fait sont justement sur ce fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:17:58) [85%] : \r\nOn pourrait dire c'est un peu \u00e0 la t\u00eate du client, un client qui rapporte, vous le savez, pas forc\u00e9ment r\u00e9percuter les taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:15) [92%] : \r\nAlors je dirais que \u00e7a r\u00e9pond plut\u00f4t \u00e0 la aux normes de liquidit\u00e9s en fait les fonds dont on peut faire quelque chose dans notre activit\u00e9, bon, on a encore la possibilit\u00e9 de les r\u00e9mun\u00e9rer de mani\u00e8re correcte, en particulier dans l'activit\u00e9 de pr\u00eats alors que les fonds qui sont \u00e0 disposition sur le compte de virements aupr\u00e8s de la BNS, cela nous co\u00fbte tr\u00e8s rapidement tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:15 > 0:18:21) [91%] : \r\nAlors la question que tout le monde se pose si \u00e7a continue \u00e0 ce que les petits \u00e9pargnants vont \u00eatre tax\u00e9s \u00e0 leur tour, est ce qu'on pourrait l'imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:22 > 0:18:42) [90%] : \r\nAlors on peut tout imaginer mais je dirais que cette perspective me para\u00eet assez lointaine pour diff\u00e9rentes raisons, mais la principale raison, notamment, que la semaine pass\u00e9e, on a eu cette nouvelle, la BNS qui maintient ses taux inchang\u00e9s mais qui \u00e9largit un peu ces seuils d'exon\u00e9ration et de mon point de vue, c'est ceux d'exon\u00e9rations sont justement pens\u00e9 pour que ces taux n\u00e9gatifs ne s'applique pas \u00e0 monsieur et madame tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:42 > 0:18:51) [93%] : \r\nEst ce que vous avez pas aussi tendance \u00e0 vous rattraper sur les frais de gestion sur les commissions qui en attendant \u00e9ventuellement de, de, de r\u00e9percuter les taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:51 > 0:19:39) [88%] : \r\nJe dirais que, depuis la production des taux n\u00e9gatifs, \u00e7a fait quand m\u00eame maintenant 4 ans et demi 5 ans qu'on les conna\u00eet, qu'on les vit il y a eu diff\u00e9rentes gradation il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui ont permis de limiter un peu l'impact de ces taux n\u00e9gatif sur nos r\u00e9sultats, on va augmenter les frais justement alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le l'aspect le plus marginal de de la d\u00e9marche, je pense que c'est surtout le fait le bilan de la banque se renouvelle assez lentement, et que de ce point de vue-l\u00e0 on n'a pas imm\u00e9diatement ressenti tout tout l'impact des taux n\u00e9gatifs, puis il y a bien entendu aussi d'autres facteurs comme par exemple la croissance des bilans, les banques ont plut\u00f4t vu leur bilan augmenter et le revenu par, par par rapport \u00e0 cette augmentation du leur, pas tellement, et dans le fond, c'est une part une forme de compensation, la pression et la marge des comprim\u00e9s, mais les volumes sont plus importants et \u00e7a permet de compenser ces effets-l\u00e0 sur les revenus, oui, il y a quelques quelques contres qui ont vu leurs conditions revue mais c'est assez marginal, les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:39 > 0:19:48) [86%] : \r\nL'id\u00e9e qu'on les fasse certaines personnes de mettent leurs \u00e9conomies dans un c'est pour \u00e9chapper aux taux n\u00e9gatifs, le fantasme du billet de 1000 on en parle toujours qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:48 > 0:20:00) [87%] : \r\nJe pense, c'est une assez mauvaise id\u00e9e pourquoi bah pour diff\u00e9rentes raisons : la premi\u00e8re c'est que d'abord le c'est \u00e7a co\u00fbte quelque chose et qui vaudrait plusieurs aujourd'hui hein il faudrait plusieurs centaines de milliers de francs pour que \u00e7a vaille la peine, \u00e7a couvre en tout cas la location du sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:03) [88%] : \r\nSinon c'est aussi cher que des uns et des et des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:03 > 0:20:16) [84%] : \r\nBah, c'est un petit peu \u00e7a vient un peu, m\u00eame un petit peu au m\u00eame et puis d\u00e9c\u00e8s puis on n'a pas disposition non plus en novembre, donc \u00e7a permettrait pas d'accueillir tous ces fonds-l\u00e0, puis encore une fois, je pense que pour relativement longtemps, on aura des seuils d'exon\u00e9ration qui vont quand m\u00eame permettre \u00e0 la majorit\u00e9 des clients d'\u00e9chapper aux taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:16 > 0:20:23) [91%] : \r\nDonc, c'est pas pour demain, maintenant si on fait un bilan les, les, les taux n\u00e9gatifs, vous diriez comme certains, c'est un poison pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:23 > 0:20:50) [91%] : \r\nLes taux n\u00e9gatifs, c'est une tr\u00e8s mauvaise chose pour l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a pousse les investisseurs \u00e0 prendre des risques, ils auraient pas pris en situation taux normal investisseurs quel qu'il soit, on a parl\u00e9 et les institutions de pr\u00e9voyance pr\u00e9c\u00e9demment, mais enfin c'est un petit peu g\u00e9n\u00e9rale et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est amen\u00e9 \u00e0 faire des op\u00e9rations qu'on n'aurait pas fait en situation normale, il faut se poser la question si, si, effectivement, c'est, c'est une situation qu'on peut tol\u00e9rer maintenant les aussi reste sur ce niveau-l\u00e0, potentiellement, \u00e7a peut durer tr\u00e8s loin, \u00e7a peut ne pas poser de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:50 > 0:20:57) [88%] : \r\nIl est-ce \u00e0 la Banque nationale a fait le choix finalement de, de, de, de, de l'industrie d'exportation plut\u00f4t que l'\u00e9pargne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:57 > 0:21:09) [94%] : \r\nAlors, momentan\u00e9ment, oui, oui, effectivement, on peut dire que depuis l'instauration d'un taux plancher, puis l'abolition du taux plancher avec ces mesures d'accompagnement, on peut dire que la Banque nationale a plut\u00f4t jou\u00e9 la carte de l'industrie d'exportation en g\u00e9n\u00e9ral, quel que soit le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:09 > 0:21:12) [87%] : \r\nBon, peut-\u00eatre pas \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:13 > 0:21:22) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la finance, elle a eu son lot en 2008 le le syst\u00e8me financier a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 aussi par les \u00c9tats et les banques centrales, donc je dirais que c'est un juste retour de balancier probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:22 > 0:21:29) [95%] : \r\nL'argent gratuit puisqu'on emprunte pour pour pas cher, est ce que \u00e7a change le rapport \u00e0 l'argent, vous avez pu constater \u00e7a oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:29 > 0:21:48) [87%] : \r\nPense qu'on n'\u00e9value pas l'acquisition de biens immobiliers par exemple de la m\u00eame mani\u00e8re, quand on voit qu'en empruntant 8 900000 \u00e0 1000000 finalement, on s'en tire avec un loyer qui est qui et raisonnables, je pense qu'on a un peu perdu le rapport avec ses dents de grandeur et puis la valse des milliards dont on a beaucoup parl\u00e9 depuis 2008 je pense il contribue aussi \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:48 > 0:22:05) [91%] : \r\nAlors, restez avec nous parce qu'on va en parler justement, on va s'int\u00e9resser au au propri\u00e9taire, puisqu'ils sont dans le camp des gagnants, si on veut, on commence m\u00eame \u00e0 parler d'hypoth\u00e8ques \u00e0 taux n\u00e9gatif, est ce que c'est pour demain, est que c'est effectivement le moment d'acheter sa maison ou son logement, c'est \u00e0 l'enqu\u00eate d'Aline Inhofer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:07 > 0:22:23) [91%] : \r\nUn peu partout en Suisse romande, les constructions vont bon train, nous sommes dans le canton de Gen\u00e8ve, o\u00f9 nous avons rendez- vous avec Bart Sollier, secr\u00e9taire de l'Association des courtiers immobiliers Genevois depuis quelques temps, il constate un engouement pour certains biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:24 > 0:22:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc la n\u00f4tre, nous avons 2 chambres, une chambre qui donne c\u00f4t\u00e9 sud, une autre chambre qui d'un c\u00f4t\u00e9 nord, et si nous arrivons dans le s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:33 > 0:22:56) [87%] : \r\nAlors ce qui est tr\u00e8s recherch\u00e9, ce sont les logements appartements en PPE on va dire du 1 pi\u00e8ce aux 4 pi\u00e8ces dans le Studio \u00e0 2 chambres \u00e0 coucher sur des prix qui vont peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 un 1000000 5 1 aussi, \u00e9videmment, tous les programmes neufs jusqu'\u00e0 2 millions donc l\u00e0, on parle souvent de maisons mitoyennes ou ou des appartements aussi en pp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:58 > 0:23:06) [91%] : \r\nEt pour cause : depuis la crise de 2008, les taux hypoth\u00e9caires sont pass\u00e9s de 4 pourcent \u00e0 environ 1 pourcent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:07 > 0:23:22) [90%] : \r\nCons\u00e9quence : un 4 pi\u00e8ces vendues 1 1000000 en 2008 avec un taux de 4 pourcent auraient co\u00fbt\u00e9 2700 francs par mois sans les amortissements aujourd'hui le m\u00eame 4 pi\u00e8ces avec un toit un pourcent co\u00fbte 700 francs par mois, moins cher qu'une location.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:24 > 0:23:35) [84%] : \r\nC'est une bonne nouvelle des taux hypoth\u00e9caires bah \u00e0 temps pour les propri\u00e9taires, en place, qu'il est vrai en profitent pas toujours tout de suite \u00e0 certain ont encore des des anciens t\u00f4t mais, pour l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:35 > 0:23:46) [88%] : \r\nEt cela pourrait m\u00eame aller plus loin, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, les banques cantonales de Tsukiji des Grisons ont admis avoir octroy\u00e9 exceptionnellement des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:47 > 0:23:52) [91%] : \r\nAu Danemark, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour des particuliers, mais qu'est ce que cela signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:55 > 0:24:04) [94%] : \r\nSi on reprend notre 4 pi\u00e8ces avec un taux fictifs \u00e0 moins 0,5 pourcent alors c'est la banque qui vous versera 350 francs par mois, c'est possible \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:06 > 0:24:24) [87%] : \r\nPour que \u00e7a se passe, il faudrait aider comment des adaptations du de la fa\u00e7on que les banques font font leur affaire actuellement parce que cet argent qu'on paye \u00e0 son client, il faudra aller leur chercher chez les \u00e9pargnants et puis alors, il faudrait mettre comment des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif aussi chaud sur les petits \u00e9pargnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:25 > 0:24:35) [94%] : \r\n\u00e0 court terme, c'est donc peu probable et si vous \u00eates tent\u00e9s d'acheter aujourd'hui : attention, si les taux sont bas, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment facilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:36 > 0:25:01) [90%] : \r\nSi on veut s'acheter un bien commun particulier, il y a des r\u00e8gles concernant les fonds propres, c'est-\u00e0-dire il faut ramener au moins 20 pourcent du prix d'achat dans 10 pourcent doivent \u00eatre des fonds propres durs, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'osent pas venir du 2\u00e8me, pilier et puis sur l'autre c\u00f4t\u00e9, on a le le le taux hypoth\u00e9caire th\u00e9orique des 5 pourcent qui \u00e9vite qu'une grande partie des Suisses soient capables de s'acheter un bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:02 > 0:25:26) [94%] : \r\nEffectivement, m\u00eame si les taux sont \u00e0 0 la banque continue de calculer votre capacit\u00e9 financi\u00e8re, avec un taux th\u00e9orique \u00e0 5 pourcent pour les propri\u00e9taires, il y a aussi un revers \u00e0 la m\u00e9daille, les taux n\u00e9gatifs que vous p\u00e9naliser si vous r\u00e9silier votre contrat de mani\u00e8re anticip\u00e9e, plusieurs personnes ont fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience et l'ombudsman des banques confirme cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:27 > 0:25:32) [99%] : \r\nCertaines banques appliquent des taux n\u00e9gatifs pour calculer les indemnit\u00e9s de r\u00e9siliation anticip\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:34 > 0:25:39) [97%] : \r\nEn clair, elles vous font payer leurs \u00e9ventuelles pertes, ce qui peut co\u00fbter plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:41 > 0:25:51) [89%] : \r\nLes derni\u00e8res inqui\u00e9tudes concernant le march\u00e9 immobilier dans son ensemble, avec l'arriv\u00e9e massive des investisseurs institutionnels, comme les caisses de pension qui ach\u00e8tent des immeubles \u00e0 tour de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:54 > 0:26:19) [89%] : \r\nCela laisse maintenant beaucoup moins de place \u00e0 des priv\u00e9s pour agir dans le march\u00e9, non seulement pour l'acquisition, je dirais m\u00eame, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est priv\u00e9, ils sont en train de vendre parce que les institutionnels proposent des prix extr\u00eamement fort, a extr\u00eamement attractif lui est gu\u00e8re au fait que, en taux n\u00e9gatifs mais ils doivent placer leur argent, ils le font dans l'immobilier 500 changement structurel majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:20 > 0:26:27) [89%] : \r\nUn changement que suite \u00e9galement la FINMA, le gendarme de la finance suisse, elle redoute une bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:28 > 0:27:01) [87%] : \r\nCes march\u00e9s subit, de ce fait, c'est trop grand pour pour laisser tra\u00eener, il y a des prix assez haute, il y a des taux tr\u00e8s bas, tendresse, soit 115000 logements vacants dans ce moment en Suisse, c'est la taille de Lausanne et quand m\u00eame, on continue \u00e0 \u00e0 construire des immeubles et \u00e7a c'est un mix vraiment dangereux L \u00e0, nous allons mettre notre focus pour surveiller comment les banques g\u00e8rent ces risques dans cette contexte la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:07 > 0:27:17) [86%] : \r\nPierre-Alain Leuenberger, directeur de la Banque cantonale neuch\u00e2teloise la FINMA vous a \u00e0 l'oeil, envie d'entendre et ce qu'il y a franchement un risque de bulle, ce qu'on a l'impression aujourd'hui qu'un enrochement sur le sur l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:18 > 0:28:04) [88%] : \r\nJe parlais pas de bulles en tout cas pas de bulle sp\u00e9culative au sens o\u00f9 on pourrait le l'imaginer, on voit pas ses op\u00e9rations de de financement \u00e0 tr\u00e8s court terme, on ach\u00e8te un immeuble on le revend avec b\u00e9n\u00e9fice, \u00e7a c'est quelque chose qui appartient quand m\u00eame au au pass\u00e9, mais je crois que tout est un peu dans le reportage, le le niveau des taux en fait implique de valorisation des actifs qui sont aujourd'hui tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, alors encore une fois, que ce soit les \u00e9meutes de rendement, que ce soit le r\u00e9sidentiel propre usage si les taux devait se maintenir \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je vois pas de probl\u00e8me particulier s'il remonte lentement, probablement qu'on a une situation de r\u00e9gularisation progressive de consolidation de march\u00e9 qui se met en place, je vois pas non plus, d'autant plus qu'on a des normes qui sont quand m\u00eame assez s\u00e9v\u00e8res, aujourd'hui pour l'octroi des pr\u00eats, c'est clair que si les taux d'int\u00e9r\u00eat de remonter rapidement aurait effectivement je pense de correction assez a pourtant dur\u00e9 Lib\u00e9ration qui aurait de la gr\u00eale Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:04 > 0:28:09) [89%] : \r\nDonc, tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, les prix de l'immobilier sont sur\u00e9valu\u00e9s sont trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:09 > 0:28:21) [87%] : \r\nC'est difficile de dire s'ils sont sur\u00e9valu\u00e9s, ils sont-elles de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et ils sont vraiment support\u00e9 par le niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat parce qu'on l'a dit dans le reportage, c'est pas la demande aujourd'hui qui qui renforce prix c'est vraiment la question des taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:22 > 0:28:29) [90%] : \r\nLes hypoth\u00e8ques pour une banque cantonale, c'est un peu le le le moyen traditionnel de se financer aujourd'hui les hypoth\u00e8ques rapporte moins, comment vous qu'on pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:30 > 0:29:05) [91%] : \r\nOn compense par diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes mani\u00e8res : d'abord comme je vous l'ai dit, les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ce ce arrive dans les bilans des banques de mani\u00e8re un peu progressive, donc \u00e7a nous a donn\u00e9 un petit peu de temps pour s'adapter, ensuite on a la croissance effectivement qui a permis de compenser une partie de c'est c'est revenus qu'on r\u00e9alise plus \u00e7a permet de d'\u00e9galiser les revenus mais \u00e7a c'est 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont un petit peu dernier round derri\u00e8re nous aujourd'hui et puis aujourd'hui le la tendance mais c'est vraiment travailler fort sur les charges d'optimiser les processus pour essayer de r\u00e9duire les co\u00fbts d'exploitation et c'est sur ce sur ce cr\u00e9neau-l\u00e0, que la plupart des acteurs travaillent aujourd'hui de mani\u00e8re assez assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:05 > 0:29:31) [91%] : \r\nPierre-Alain Leuenberger, merci, hein, d'\u00eatre venu en Direct dans TTC et puis on va, on revient aux taux n\u00e9gatifs, c'est un peu l'obsession aujourd'hui la force des choses, ce qui en profitent le plus, h\u00e9 bien ce sont peut-\u00eatre les collectivit\u00e9s publiques, les villes, les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration peuvent emprunter, sans avoir \u00e0 payer d'int\u00e9r\u00eats, elle peut m\u00eame gagner de l'argent avec ces op\u00e9rations, ce qu'elles en profitent vraiment c'est l'enqu\u00eate de Corinne Portier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:34 > 0:29:37) [88%] : \r\nAujourd'hui les chantiers comme \u00e7a c'est comme du d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:37 > 0:29:51) [91%] : \r\nQuand on veut par les taux n\u00e9gatifs avec Pascal Broulis, c'est sur un chantier qu'il nous donne rendez- vous, celui-l\u00e0, au coeur de Lausanne est embl\u00e9matique : 3 nouveaux mus\u00e9es, \u00e0 2 pas de la gare, un investissement majeur que le canton de Vaud peut aujourd'hui se permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:51 > 0:30:13) [82%] : \r\nMoi, il y a quelques ann\u00e9es, quand tu commences et aux finances pour payer 316 millions aux banques d'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat celles et \u00e7a faisait un 1000000 par jour ouvrable, je veux juste imaginer ce que \u00e7a comme d\u00e9g\u00e2ts je parle pas du remboursement de l'emprunt, je parle uniquement les int\u00e9r\u00eats, et aujourd'hui on est \u00e0 0 puisque la quasi plus d'\u00eatre donc on n'a plus ses 316 millions dans nos comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:13 > 0:30:35) [91%] : \r\nPlus de dettes et pas l'intention d'en faire, malgr\u00e9 un climat tr\u00e8s incitatif, c'est tout le paradoxe, vous avez des choses qui sont magiques, moi je suis venu ici avec la lune, vous avez vu ce ciel bleu aujourd'hui pour financer ce chantier colossal Pascal Broulis pourrait gagner de l'argent en empruntant sur les march\u00e9s, mais il ne le fait pas, il doit d'abord d\u00e9penser ce qu'il a en caisse sinon \u00e7a co\u00fbte aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:35 > 0:30:57) [85%] : \r\nLes gens sont plut\u00f4t en train de vous donner de l'argent pour se d\u00e9barrasser provisoirement de leur tr\u00e9sorerie et c'est l'\u00c9tat qui subit le taux de 0 75 voix, apr\u00e8s je joue \u00e0 quoi je de jeu paiera pour la caisse de pension de l'\u00c9tat de Vaud qui elle a le taux de 0 75 et qui, et qui sont pr\u00eats, soit de de faire un projet d'investissement on donner \u00e0 quelqu'un d'autre qui lui subit le taux 0 c'est pour \u00e7a, c'est \u00e7a le cercle qui est pas tr\u00e8s sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:59 > 0:31:15) [90%] : \r\nUn cercle o\u00f9 chacun se d\u00e9barrasse de son argent au plus vite, comme d'une patate chaude en refilant au suivant, gare \u00e0 celui qui th\u00e9saurisent, il perd 0 75 pourcent, Pascal Broulis ne gardons donc en pi\u00e8ce le minimum indispensable sur les 20 milliards de flux financiers qu'il g\u00e8re chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:17 > 0:31:23) [95%] : \r\nC'est le monde \u00e0 l'envers, avant l'argent rapport\u00e9 aujourd'hui il co\u00fbte \u00e7a pousse \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:23 > 0:31:37) [91%] : \r\n\u00e7a peut favoriser un peu le gaspillage, oui \u00e7a peut favoriser aussi des projets qui ont \u00e9t\u00e9 mal six au d\u00e9part et qui, sur la dur\u00e9e ne trouveront pas le moyen d'\u00eatre rembours\u00e9s, puisque il faut toujours se rappeler que, on doit toujours rembourser ce qu'on emprunte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:39 > 0:32:05) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on en sait quelque chose : le canton croule sous pr\u00e8s d'un milliard et demi de dettes h\u00e9rit\u00e9es d'un lointain pass\u00e9 depuis des ann\u00e9es, la priorit\u00e9 c'est d'assainir pas question ici de construire un nouveau mus\u00e9e comme \u00e0 Lausanne le frein \u00e0 l'endettement, c'est le ma\u00eetre mot pourtant le canton doit r\u00e9guli\u00e8rement contracter des nouveaux emprunts les anciens arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, ou pour financer des travaux indispensables l'avec les taux actuels, c'est une aubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:05 > 0:32:26) [92%] : \r\n\u00e0 certains \u00e9gards on en profite clairement c'est c'est l'occasion effectivement de renouveler les emprunts \u00e0 des taux plus faibles de de lancer des projets \u00e0 des conditions plus favorables, lorsque ces projets nous permettent d'envisager des r\u00e9ductions des co\u00fbts de fonctionnement parce que on assainit ce plan \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'on rationalise gr\u00e2ce \u00e0 ces investissements, c'est des \u00e9conomies de fonctionnement, un futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:27 > 0:33:03) [93%] : \r\nExemple type : la modernisation de ce centre professionnel du Littoral \u00e0 Neuch\u00e2tel, le chantier a co\u00fbt\u00e9 35 millions de francs, mais il permettra de faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, avec des taux plus \u00e9lev\u00e9s, l'investissement n'aurait peut-\u00eatre pas eu lieu aujourd'hui pour emprunter sur 20 ans, le canton n\u00e9gocient jusqu'\u00e0 0,3 pourcent d'int\u00e9r\u00eat c'est rien compar\u00e9 au pass\u00e9 en 20 ans, les int\u00e9r\u00eats de la dette sont pass\u00e9s de 65 \u00e0 25 millions de francs, soit 40 millions \u00e9conomis\u00e9s chaque ann\u00e9e quant \u00e0 se faire payer pour emprunter avec des taux r\u00e9ellement n\u00e9gatifs, le canton, on le fait, mais avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:04 > 0:33:24) [94%] : \r\nSi vous voulez aujourd'hui pour profiter des taux n\u00e9gatifs, ce qu'on fait, mais de mani\u00e8re assez marginal, il faut conclure des emprunts \u00e0 tr\u00e8s court terme et conclure des emprunts \u00e0 tr\u00e8s court terme, c'est profiter d'un effet d'aubaine aujourd'hui mais vraisemblablement priv\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations futures des emprunts qu'on aurait pu consolider \u00e0 des taux tr\u00e8s bas, certes positif mais tr\u00e8s bas aujourd'hui pour 15 20 ou 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:25 > 0:33:39) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 comment le canton encaisse tout de m\u00eame un 1000000 de francs par an d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif gr\u00e2ce \u00e0 ces emprunts \u00e0 tr\u00e8s court terme, ils permettent aussi \u00e0 Laurent Kurth de jongler avec sa tr\u00e9sorerie car comme Pascal Broulis il doit \u00e9viter \u00e0 tout prix, d'avoir des r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:39 > 0:34:02) [91%] : \r\nEt votre argent, avant on pouvait je disons jongler avec 2 ou 3 balles plut\u00f4t qu'avec 5 ou 6 aujourd'hui on doit \u00eatre beaucoup plus r\u00e9actif, la gestion de la tr\u00e9sorerie est une gestion qui aujourd'hui est quotidienne, voire m\u00eame sur des rythmes inf\u00e9rieurs au jour pour \u00e9viter de se faire facturer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs et pour profiter d'opportunit\u00e9s qui qui se pr\u00e9sentent, on doit \u00eatre vraiment extr\u00eamement r\u00e9actif sur le march\u00e9 financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:03 > 0:34:07) [96%] : \r\nDans ce monde \u00e0 l'envers, la morale de l'histoire ressemble \u00e0 une fable \u00e0 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:08 > 0:34:38) [86%] : \r\nC'est celui qui est plut\u00f4t, si vous me aujourd'hui, il est sanctionn\u00e9 puisque ce qu'il a mis de c\u00f4t\u00e9, on le sanctionne les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs et celui qui est plut\u00f4t cigale, on l'encourage \u00e0 \u00eatre cigale et continuer \u00e0 d\u00e9penser en oubliant qu'un jour il faut rembourser, donc c'est une p\u00e9riode a pu Visart pas tr\u00e8s je pense, voire dangereuse pour pouvoir lui coupe un bout l\u00e0 vous dites si vous payez en cash, \u00e7a co\u00fbte 101 francs si vous payez en \u00e9lectronique, \u00e7a vaut 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:39 > 0:34:52) [97%] : \r\nEt on reste cigale ou fourmi avec la question rituelle que TTC pose aux candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment claquer un milliard autrement dit, que faire avec les exc\u00e9dents la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est Pierre Gobet qui m\u00e8ne le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:55 > 0:34:57) [85%] : \r\nComment claquer un milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:01 > 0:35:10) [96%] : \r\nNos 2 candidats aujourd'hui Charles Juillard du PDC Jura et Roger Golay du MCG Gen\u00e8ve on passe tout de suite \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:12 > 0:35:25) [90%] : \r\nCe milliard en trop que d\u00e9gagent les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration comment le d\u00e9penser lanc\u00e9 l'Hyperloop en Suisse install\u00e9 100000 toits solaires augmenter de 30 francs la rente mensuelle AVS ou r\u00e9duire les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:26 > 0:35:44) [90%] : \r\nJe crois que c'est en tout cas pas baisser les imp\u00f4ts parce qu'aujourd'hui on a une situation fiscale qui est correct supportable, on est, de loin, pas dans le syst\u00e8me confiscatoire comme certains pays qui nous entourent, moi je pense qu'il faut, ax\u00e9e sur les investissements, alors les investissements dans le domaine des qui renouvelables, je pense que l\u00e0 effectivement la Conf\u00e9d\u00e9ration peut faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:44 > 0:36:00) [93%] : \r\nJe pense qu'il faut baisser les imp\u00f4ts puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e0 faire du b\u00e9n\u00e9fice s'il y a des exc\u00e9dents, \u00e7a doit \u00eatre cet exc\u00e9dent redistribuer \u00e0 la population aux contribuables qui ont pay\u00e9 ou alors r\u00e9duire la dette par des amortissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:02 > 0:36:05) [92%] : \r\nSi vous \u00e9tiez milliardaire, que feriez-vous de cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:07 > 0:36:12) [86%] : \r\nProche rock d\u00e9j\u00e0 j'en garderais quand m\u00eame pour un peu, toujours en avoir assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:12 > 0:36:16) [91%] : \r\nD'\u00eatre milliardaire, \u00e7a para\u00eet irr\u00e9el, donc c'est une somme tellement importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:16 > 0:36:27) [89%] : \r\nComment le d\u00e9penser, alors il y a, il y a des infrastructures dans le domaine de la formation, je pense qu'on peut encore dans la recherche, financer davantage des Start-Up qui, parfois, ou de la peine \u00e0 trouver les financements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:27 > 0:36:38) [84%] : \r\nPense que Johan certaines g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 m\u00eame sur et je cr\u00e9erai des fondations qui tiendrait accord telle la recherche m\u00e9dicale, la recherche sur le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:40 > 0:36:42) [89%] : \r\nQuel a \u00e9t\u00e9 votre plus grande d\u00e9pense cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:43 > 0:36:51) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est un porte- v\u00e9los pour me d\u00e9placer dans les r\u00e9gions pour aller visiter davantage de r\u00e9gions en mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:51 > 0:37:07) [92%] : \r\nC'est le changement de ma voiture qui avait plus de 300000 kilom\u00e8tres et puis j'ai pris une voiture hybride, une voiture neuve et c'est, c'est vraiment la la la date, ind\u00e9pendance de l'ann\u00e9e, merci \u00e0 nos 2 candidats et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:08 > 0:37:22) [98%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez encore vous inscrire \u00e0 notre grand concours boursier qui d\u00e9marre en octobre, il est ouvert \u00e0 tous et aussi aux \u00e9coles, l'occasion de conna\u00eetre les frissons d'un trader tout en apprenant l'\u00e9conomie Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:24 > 0:37:42) [93%] : \r\nInvestir un capital de 10000 francs obtenir le meilleur rendement et gagnez un voyage \u00e7a fait 11 ans que TTC organise le concours boursier et c'est plus de 2000 classes qui ont tent\u00e9 leur chance \u00e0 la d\u00e9couverte du monde impitoyable de la bourse, tout le monde y trouve son compte, professeur comme \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:42 > 0:37:53) [87%] : \r\nClairement, le but c'est de prendre un maximum de risques, on les bon, sur une optique de jeu un peu particuli\u00e8re, c'est beaucoup de chiffres, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, on n'a pas vu le coup venir, il est coinc\u00e9 Fabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:53 > 0:38:04) [82%] : \r\nEt l\u00e0, ils sont en train de, de, se, de comprendre, je sais qu'il faut anticiper les choses et puis faire en Guin\u00e9e des paris \u00e7a vaut int\u00e9resse vraiment, c'est addictif vrai qu'on on se prend vite au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:04 > 0:38:25) [95%] : \r\n\u00e7a offre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper d'autres comp\u00e9tences notamment des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion de conflits venant de toute la Suisse romande les gagnants ont eu droit \u00e0 un passage sur le plateau de notre \u00e9mission avant de s'envoler pour Londres, Stockholm, Hong Kong ou New-York la bourse m\u00e8ne loin cette ann\u00e9e, c'est au Vietnam que les gagnants poseront leurs valises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:27 > 0:38:38) [90%] : \r\nEt si vous voulez vous aussi vous retrouver sur ce plateau avant No\u00ebl et partir au Vietnam, h\u00e9 bien vous avez jusqu'au 9 octobre pour vous inscrire voil\u00e0 pas aussi une belle semaine bonne nuit Amiens t\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T07:03:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909963540", "durationSec": 302, "title": "TTC CAISSES DE PENSION 2309 PAD_RTS000001962003", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Caisse Inter-Entreprises de Pr\u00e9voyance professionnelle (CIEPP) Aldo Ferrari alerte sur les cons\u00e9quences des taux n\u00e9gatifs pour les r\u00e9serves des caisses de retraite. Pour\nDidier Berberat conseiller national socialiste estime que la BNS devrait reverser une part de ces b\u00e9n\u00e9fices per\u00e7us via les taux n\u00e9gatifs aux caisses de pension, mais Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la banque nationale suisse BNS estime que les taux sont aussi induits par la situation \u00e9conomique r\u00e9elle.\nFr\u00e9d\u00e9ric Papp, expert financier de comparis montre que ces taux vont impacter les retraites des jeunes, la solution pour J\u00e9r\u00f4me Cosandey directeur romand d'avenir suisse est \u00e9videmment d'augmenter les cotisations pour maintenir une rente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT", "RETRAITE (PENSION)", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963541", "durationSec": 137, "title": "TTC COMMENT CLAQUER 2309 PAD_RTS000001961911", "excerpt": "Charles Juillards et Roger Golay, candidats PDC et MCG pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 r\u00e9pondent \u00e0 un quizz et choisissent parmi 4 r\u00e9ponses comment d\u00e9penser un milliards de francs d'exc\u00e9dents budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["GOLAY, ROGER", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963542", "durationSec": 307, "title": "TTC FINANCE PUBLIQUES 2309 PAD_RTS000001961815", "excerpt": "Conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement des finances Pascal Broulis explique que les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs incitent \u00e0 ne pas th\u00e9sauriser d'argent. A Neuch\u00e2tel, son homologue Laurent Kurth en profite pour all\u00e9ger l'endettement important du canton et financer des investissements qui feront faire des \u00e9conomies. Emprunter \u00e0 taux n\u00e9gatif \u00e0 tr\u00e8s court terme permet d'\u00e9viter de trop th\u00e9sauriser.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TAUX D'INT\u00c9R\u00caT", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["KURTH, LAURENT", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963543", "durationSec": 302, "title": "TTC HYPOTHEQUES 2309 PAD_RTS000001961806", "excerpt": "La baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat peut inciter \u00e0 acheter son logement. Bart Scholliers agent immobilier t\u00e9moigne de l'int\u00e9r\u00eat des acheteurs jusqu'\u00e0 4 pi\u00e8ces. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre immobili\u00e8re genevoise Christophe Aumenier s'en r\u00e9jouit mais en r\u00e9alit\u00e9 se sont les institutions de pr\u00e9voyances qui ach\u00e8tent pour placer leur argent car comme le rappelle Michel Fleury \u00e9conomiste \u00e0 la Raiffeisen les Suisses manquent de fonds propres.\nLe porte-parole de la FINMA Tobias Lux s'inqui\u00e8te de cette situation car 75000 logements sont vacants en Suisse ce qui fait craindre l'explosion d'une bulle immobili\u00e8re.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "IMMOBILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963544", "durationSec": 63, "title": "TTC PREPROD CONCOURS 2309 PAD_RTS000001961998", "excerpt": "Le grand concours boursier de TTC qui est ouvert aux \u00e9coles depuis 11 ans est l'occasion de conna\u00eetre les frissons d'un trader tout en apprenant l'\u00e9conomie et de r\u00eaver d'un beau voyage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "BOURSE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963545", "durationSec": 76, "title": "TTC PREPROD HISTORIQUE 2309 PAD_RTS000001961963", "excerpt": "D\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9s par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine puis par la Banque centrale europ\u00e9enne BCE ont pour but de faciliter le pr\u00eats des banques aux consommateurs et soutenir l'\u00e9conomie des m\u00e9nages et de la consommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["BANQUE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910994744", "summary": "Plateau : Pierre-Alain Leueberger, directeur de la Banque cantonale de Neuch\u00e2tel BCN.", "id": "1995138"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RANDIN, Nathalie", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794376", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051445", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1944708", "internalArchiveId": "AA1909944277", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 721, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10731796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Sommet sur le climat \u00e0 New-York: l\u2019ONU hausse le ton face aux gouvernements", "Forum", "En Italie, la page Salvini est-elle vraiment tourn\u00e9e? Interview d\u2019Enrico Letta et de Richard Heuz\u00e9", "Forum", "Le D\u00e9bat - Urgence climatique, urgence politique?", "Forum", "Le voyagiste Thomas Cook fait faillite, 600'000 clients doivent \u00eatre rapatri\u00e9s: interview de Sonja Laborde", "Forum", "Ex\u00e9cutif genevois: comment arr\u00eater le jeu de massacre? D\u00e9bat entre Jean Romain et Salima Moyard", "Forum", "Face aux partis \u2013 PST/POP et Solidarit\u00e9S", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["23.09.2019", "Interview d\u2019Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, et de Richard Heuz\u00e9, correspondant \u00e0 Rome pendant 40 ans.", "23.09.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Christian Wasserfallen (PLR/BE).", "23.09.2019", "Interview de Sonja Laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA.", "23.09.2019", "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Jean Romain (PLR) et Salima Moyard (PS).", "23.09.2019", "Interview de Stefanie Prezioso, et de Denis de la Reussille.", "23.09.2019", "23.09.2019"], "variantIds": ["ece-10731796", "ece-10731798", "ece-10731800", "ece-10731802", "ece-10731804", "ece-10731806", "ece-10731808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T10:18:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052648\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:01) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 23 septembre 3 minutes pour convaincre que la Suisse s'engage face au r\u00e9chauffement Ueli Maurer, doit s'exprimer dans quelques heures \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet sur le climat, on retrouve notre journaliste Rapha\u00ebl Grand sur place dans quelques secondes et puis un peu plus tard, c'est vous, pi\u00e8tre opinion qu'on va retrouver \u00e0 Berne, c'est l\u00e0 que se joue l'avenir de la politique climatique suisse puisqu'on en d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats de la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:20) [91%] : \r\nEt les s\u00e9nateurs ont le choix : soit il la coule cette loi soit il la sauve la seconde option semble la plus probable apr\u00e8s un \u00e9chec, souvenez-vous, c'\u00e9tait l'an dernier au National, signe peut-\u00eatre que l'urgence climatique s'est invit\u00e9 dans les trav\u00e9es du Parlement, effet de mode ou r\u00e9elle prise de conscience 4 \u00e9lus en d\u00e9battent dans un quart d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:42) [92%] : \r\nC'est l'homme qui fait encore peur \u00e0 l'Europe, Matteo Salvini a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du pouvoir au mois d'ao\u00fbt dernier, mais il n'a peut-\u00eatre pas dit son dernier mot et la parenth\u00e8se populiste n'est peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement referm\u00e9 en Italie, on en parle avec l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, et avec le biographe de Matteo Salvini dans ce forum, \u00e9galement, un nouvel \u00e9pisode de notre op\u00e9ration face au parti Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:47) [94%] : \r\nEt ce soir on s'int\u00e9resse \u00e0 la gauche de la gauche, avec des repr\u00e9sentants de solidarit\u00e9 et du PST de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:05:53) [88%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, Linda forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [77%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:18) [93%] : \r\nIl aura 3 minutes pas plus Maurer doit s'exprimer en fin de journ\u00e9e \u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 New York, dans le cadre du sommet consacr\u00e9 \u00e0 l'urgence climatique Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve en Direct de New York, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de 60 autres chefs d'\u00c9tat, quel va \u00eatre le message envoy\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:10) [92%] : \r\nAlors la Suisse va va venir appuyer le message du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le climat, qui doit devenir une priorit\u00e9, ce n'est pas le cas au sein de tous les gouvernements, par exemple, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est n'est pas officiellement pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 ce sommet sur le climat, il a juste fait une apparition surprise tout \u00e0 l'heure dans l'h\u00e9micycle, mais il n'est rest\u00e9 que que 10 minutes Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rappellera lui que la Suisse s'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030, bilan carbone neutre en 2050, des objectifs qui a qui s'inscrivent dans dans l'accord de Paris la Suisse au c\u00f4t\u00e9 des des Pays-Bas va aussi pr\u00e9senter \u00e0 New York, un outil destin\u00e9 aux investisseurs l'id\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 calculer le co\u00fbt carbone d'un portefeuille d'investissement un outil non contraignant, on est encore loin d'une r\u00e9volution climatique mais qui fait partie de cet arsenal de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 New York, la Suisse dans la discussion climatique qui a choisi de rester actifs dans ses domaines de pr\u00e9dilection gouvernance innovation et bien s\u00fbr la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:13) [82%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl au c\u00f4t\u00e9 de l'EMA horaire, un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9sent \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:52) [93%] : \r\nOui, Ignazio Cassis est aussi \u00e0 \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse s'exprimera demain dans le cadre d'un sommet sur le d\u00e9veloppement durable, les collaborations possibles entre le secteur public et priv\u00e9, le sommet est organis\u00e9 avec le le web le Forum \u00e9conomique mondial de Davos aujourd'hui \u00e0 New-York, on le sent d\u00e9j\u00e0 assez c'est l'aridit\u00e9 des rencontres onusiennes de la politique qui a repris la main, on est loin des manifestations d'\u00e9tudiants du week- end dernier lors de la fra\u00eecheur d'une Greta Tandberg et on sent quand m\u00eame pas mal de scepticisme, Greta Thunberg qui, dans un discours enflamm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, a accus\u00e9 les dirigeants de la plan\u00e8te d'avoir vol\u00e9 ses r\u00eaves vol\u00e9 son enfance \u00e0 cause de leur inaction face au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:29) [93%] : \r\nDonc Rafa\u00ebl grand merci l'action ou l'inaction de la Suisse face au r\u00e9chauffement climatique, on en parle dans une dizaine de minutes avec Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s, c'est un peu le retour de l'enfant prodigue depuis un mois, l'Italie a de nouveau \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement europhile et ce gouvernement multiplie les efforts pour convaincre que la p\u00e9ninsule est d\u00e9finitivement rentr\u00e9 dans le rang europ\u00e9en, dernier exemple en date cette annonce tomb\u00e9e dans la nuit 108 ans de migrants, autoris\u00e9e \u00e0 d\u00e9barquer au port de Messine, en Sicile, mais faut-il vraiment en d\u00e9duire que la parenth\u00e8se populiste et eurosceptique et d\u00e9finitivement referm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident du Conseil italien est avec nous pour en parler, bonsoir Enrico Letta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:46) [95%] : \r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 vous tous, merci de nous avoir rejoint en Direct de grade est Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates attendu pour une conf\u00e9rence avec nous \u00e9galement Richard Heuz\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Rome pendant 40 ans pour Le Figaro et qui publie ces jours- ci une biographie de Matteo Salvini bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:52) [90%] : \r\nBonsoir 25 ans seulement mais je je dirais de Dakar en Italie depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:02) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0 25 ans cette honorable commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec l'actualit\u00e9 du jour, Enrico Letta vous saluer ces mesures du gouvernement italien pour rouvrir les ports aux embarcations de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:04 > 0:10:08) [92%] : \r\nOui, il s'agisse s\u00fbrement d'un pas important en avant d'un changement de ligne, mais la chose la plus importante, c'est que, finalement, de Malte, o\u00f9 il y a le sommet des ministres des affaires int\u00e9rieures, il y a, il semble y avoir de nouvelles qui arrivent un 1er pas en avant de la part de l'Union europ\u00e9enne pour une redistribution une relocalisation de des migrants qui arrivent, ce qui est le vrai effort de solidarit\u00e9 que l'Italie s'attendaient depuis beaucoup de temps et le manque de cette solidarit\u00e9 a eu a \u00e9t\u00e9 une des causes de la mont\u00e9e de Salvini et je serais moi aussi tr\u00e8s tr\u00e8s attentif dans la lecture de livres de Richard Heuz\u00e9, qui est un des meilleurs sp\u00e9cialistes de de l'Italie, donc l\u00e0 je pense vraiment que ce manque de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une des raisons de la mont\u00e9e du populisme et le fait que, en Europe, on commence \u00e0 trouver des solutions me me donne l'id\u00e9e que quelque chose peut nous faire bouger vers l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:16) [91%] : \r\nAlors l'annonce du jour : elle va probablement ravir une partie des Europ\u00e9ens et des gouvernements europ\u00e9ens Enrico Letta, mais elle va pas forc\u00e9ment plaire aux Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:11:41) [91%] : \r\nMoi je pense qu'elle peut plaire aux Italiens parce que la question cl\u00e9, vous savez Salvini a fait un discours qui insulte un discours populiste dans le fait qu'il nie la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'Italie est un pays au milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e, emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de migrants par bateau physiquement est impossible, on ne peut pas tirer dessus comme lui ou Georgia Mellon et en ont m\u00eame fait comprendre quelquefois ce n'est pas \u00e7a, c'est une cette Orb\u00e1n a une g\u00e9ographie qui lui donne la possibilit\u00e9 d'imaginer que les migrants n'arrive pas chez lui, l'Italie n'est pas dans cette condition, la Gr\u00e8ce, non plus, l'Espagne, non plus, donc, la question cl\u00e9 : comment g\u00e9rer ces flux comment s\u00e9lectionner et comment faire en font en sorte que cette s\u00e9lection soigne son \u00e9lection utile et respectueuses des droits humains et le fait que la redistribution parmi 500 millions d'Europ\u00e9ens puissent faire en sorte que ce ne soit pas un probl\u00e8me aux g\u00e8nes qu'on a v\u00e9cu pendant le le les les temps derniers quand vous avez tous localis\u00e9s dans un seul endroit o\u00f9 dans un seul pays, \u00e0 la fin c'est ing\u00e9rable quand il y a des des instruments les choses des de redistribution peuvent \u00eatre g\u00e9rable, c'est pour \u00e7a que je ne dis pas qu'on est \u00e0 la solution, c'est un pas, un pas dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:58) [94%] : \r\nEnrico Letta, les annonces et les actes de ces derni\u00e8res semaines donne vraiment l'impression qu'il y a une volont\u00e9 de, de, de, d'annuler en quelque sorte l'h\u00e9ritage de de Matteo Salvini, mais ce qu'on peut vraiment revenir 15 mois en arri\u00e8re, faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:00 > 0:13:11) [91%] : \r\nNon, c'est impossible, l'\u00e9lectorat italien est un \u00e9lectorat qui soutient pour une partie assez importante Salvini ces ses id\u00e9es, il le soutient probablement une partie parce qu'ils sont convaincus de \u00e7a et une autre partie parce qu'ils n'ont pas vu d'alternatives efficaces, ils ont vu une incapacit\u00e9 de inefficace inefficacit\u00e9 dans la gestion des flux migratoires et non non seulement \u00e7a aussi dans d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont li\u00e9s dans notre pays et aux questions de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 interne, donc il faut savoir que Salvini reste tr\u00e8s fort, il a fait lui- m\u00eame une grande et ses mais erreur il a imagin\u00e9 avec son \u00e7a sera sa minorit\u00e9 o\u00f9 sa majorit\u00e9 relative de pouvoir prendre le dessus le pouvoir prendre le lead du pays, il a fait une grande faute, donc ce qui se passe aujourd'hui, c'est une r\u00e9action \u00e0 sa faute, il a voulu les pleins pouvoirs et il n'a rien obtenu, mais il faut maintenant que le gouvernement soit concret dans l'application des choses qu'il doit faire et dans les solutions, \u00e7a, c'est la seule possibilit\u00e9 pour que Salvini baisse dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:29) [93%] : \r\nMatteo Salvini reste tr\u00e8s fort, c'est ce que vous nous dites Enrico Letta alors justement je me tourne vers vous, Richard Russell, je le disais il y a quelques minutes, vous publiez un livre- enqu\u00eate intitul\u00e9e Matteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, il y a quelques semaines, et ce qui fait encore peur \u00e0 l'Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:14:27) [92%] : \r\nCertainement, il est en embuscade et chaque, chaque jour, il montre qu'il est tr\u00e8s vigilant et il n'attend qu'un seul moment, celui de revenir il le repr\u00e9sente actuellement un tiers de l'\u00e9lectorat 34 pourcent peut-\u00eatre m\u00eame 38 pourcent et on voit que, malgr\u00e9 son erreur qui a \u00e9t\u00e9 de vouloir provoquer des \u00e9lections qu'il n'a pas obtenu malgr\u00e9 cette erreur-l\u00e0 une baisse pas sensiblement dans les sondages, la la la la la, le challenge de Matteo Renzi de notre que sur l'autre bord de l'\u00e9chiquier politique, qui a mis au d\u00e9fi le Parti d\u00e9mocrate en le quittant, et qui est un peu un talon aiguille dans le flanc de Giuseppe Conte et le pr\u00e9sident du Conseil stimule Matteo Salvini, au point que les 2 matchs, les deux Matteo Salvini Renzi ont sont convenus de se rencontrer et de d\u00e9battre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ici une quinzaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:40) [86%] : \r\nMatteo Salvini et et galvaniser, mais les soutiens de Salvini le sont aussi, il y a des p\u00e9titions qui circulent de projet de r\u00e9f\u00e9rendum et ce qui peut vraiment vraiment g\u00eaner, entraver l'action du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:40) [63%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:15:38) [88%] : \r\nOh, certainement, certainement, il faut que le gouvernement soit tr\u00e8s prudent, il est, il s'est rapproch\u00e9e consid\u00e9rablement de l'Europe d'ailleurs, il n'y a pas de diff\u00e9rence de discours entre celui qu'on entend \u00e0 Rome maintenant celui qu'on entend \u00e0 Bruxelles, c'est un bon c'est un bon point, il faut maintenant que l'Europe se rappelle qu'elle a laiss\u00e9 tomber les Italiens au plus fort de la crise des migrants en 94 en 2014, 2015 et que les JT, les Italiens en \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sinon tr\u00e8s amer et c'est la raison pour laquelle seuls vider monter dans les sondages, donc il faut que l'Europe maintenant apporte des solutions cr\u00e9dibles et et partag\u00e9e, on parle de l'refondre Dublin, on parle de d'un pacte entre pays volontaires de l'Europe pour accueillir des immigrants des immigr\u00e9s avant qu'il ne descende des navires humanitaires, tout \u00e7a, c'est plus ce serait bien accueillie mais il faut que ce soit traduit en fait, et ce sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:38 > 0:15:55) [92%] : \r\nMatteo Salvini est en embuscade, Enrico Letta, vous avez entendu \u00e0 l'instant, les propos de Richard Heuz\u00e9 est-ce que il suffira de davantage de gestes de la part de l'Europe pour en quelque sorte oui en annul\u00e9 la menace que repr\u00e9sente Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:17:53) [90%] : \r\nJe pense que la question europ\u00e9enne, la question cl\u00e9, c'est sur l'Europe, que le gouvernement, les 5 \u00e9toiles s'est d\u00e9chir\u00e9 parce qu'\u00e0 la fin 5 \u00e9toiles a vot\u00e9 en faveur de ou sous la forme de la hy\u00e8ne et Salvini, non \u00e0 la mi- juillet, et \u00e7a c'\u00e9tait le point de d\u00e9but de toute cassure maintenant la question essentielle est que sur les 2 sujets, grand sujet de l'accueil des migrants, la r\u00e9partition, la solidarit\u00e9 et la gestion des politiques budg\u00e9taires, on s'attend d'Europe, une attitude qui soit une attitude intelligente, et \u00e7a c'est le point essentiel parce que \u00e7a sur l'Europe, qui a la vraie diff\u00e9rence Salvini aujourd'hui, assure une ligne Orb\u00e1n yens et une esp\u00e8ce de Brexit \u00e0 l'italienne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le gouvernent le nouveau gouvernement plaide une ligne en faveur de l'Europe et de faire revenir l'Italie au au, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la, de l'Allemagne, de la France au coeur de l'Europe, donc s'il y avait des r\u00e9ponses aveugle de l'Europe aujourd'hui, ce serait le meilleur assiste Salvini, au contraire, si comme on l'a vu \u00e0 Malte Sema, aujourd'hui, il y avait des premiers pas en avant, ce sera la d\u00e9monstration du fait que un Brexit \u00e0 l'italienne, moins une Italie Orb\u00e1n obtient beaucoup moins qu'une Italie au centre de l'Europe, comme l'Italie, a toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9taler, a toujours \u00e9t\u00e9 leader en Europe, on voit vraiment comme Salvini les les l'id\u00e9e qu'il qu'il a eu de de l'Italie, sur cette position Orb\u00e1n \u00e0 la fin, n'\u00e9tait pas la bonne ligne pour l'Italie, comme je vous disais auparavant une partie des Italiens continuent \u00e0 le soutenir, donc le match n'est pas encore jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:18:07) [93%] : \r\nJ'aimerais terminer avec vous Richard Heuz\u00e9 en \u00e9voquant justement la personnalit\u00e9 de de Matteo Salvini parce que voil\u00e0, il a, il a une une une une tactique et une personnalit\u00e9 qui lui sont propres, vous avez pu le rencontrer, comment est-ce que vous d\u00e9cririez le personnage de Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:19:13) [91%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s surprenant quand on approche Vigny, c'est qu'on s'attend \u00e0 se trouver en face d'un homme, dur, cassant, autoritaire et c'est absolument pas cela, il a beaucoup d'empathie, il s\u00e9duit les foules quand il parle par exemple \u00e0 la tribune, il a avec lui tout un peuple qui le suit dans le contact personnel dans l'te contactera plancher, il \u00e9tait, il est aimable et courtois, il r\u00e9pond aux questions qu'on lui pose, au sens de sans d\u00e9tour, c'est un c'est un charmeur, mais en m\u00eame temps, les id\u00e9es qu'il professe sont des id\u00e9es terrifiante tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s surprenante qui qui choque cette culture de la haine qu'il a r\u00e9pondu pendant tout l'\u00e9t\u00e9, l'hiver, pour pouvoir faire valoir par exemple lors des \u00e9lections pour faire valoir l'avanc\u00e9e de la Ligue dans les petites villes de province comme match Hirata o\u00f9 il y avait eu un incident raciste grave tout cela provoque une inqui\u00e9tude, une peur non seulement en Italie mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:33) [98%] : \r\nMatteo Salvini, l'homme qui fait peur \u00e0 l'Europe, c'est justement le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions Plon Richard Heuz\u00e9, vous \u00e9tiez en duplex de Paris avec nous ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement Enrico Letta, vous \u00e9tiez en duplex de Gen\u00e8ve avant votre conf\u00e9rence au Graduate Institute, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:37 > 0:19:44) [88%] : \r\nIl est 18 heures 15 dans Forum, on se rend \u00e0 Berne pour notre grand d\u00e9bat : Urgence climatique urgence politique pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:20:14) [95%] : \r\nEt oui, nous sommes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de nous, se joue le sort d'un des dossiers les plus chauds de cette l\u00e9gislature, la loi sur le CO2, autrement dit les instruments qui doivent permettre \u00e0 la Suisse d'atteindre ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre et respecter \u00e9galement l'accord de Paris sur le climat, avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on va faire le point sur les d\u00e9bats qui se d\u00e9roulent en ce moment m\u00eame Julien bancaire, vous \u00eates \u00e0 notre correspondant parlementaire alors o\u00f9 est-ce qu'on en est au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:14 > 0:21:01) [92%] : \r\nAlors, l'ambiance est va dire assez s\u00e9rieuse et pos\u00e9e et c'est le Conseil des \u00c9tats, mais on sent tout de m\u00eame l'importance du dossier, on devrait voter sans trop de probl\u00e8me, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re d'ici quelques minutes, nous vivons d\u00e9j\u00e0 le changement climatique, a dit le rapporteur de commission, le PLR d'Abyane M\u00fcller et nous sommes la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 pouvoir changer les choses, c'est un pas en avant dans la bonne direction, selon le Vert Robert Kramer, qui a remerci\u00e9 les jeunes d'avoir influenc\u00e9 le d\u00e9bat autour de cette r\u00e9vision, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pourtant oppos\u00e9 \u00e0 de nombreux points de de ce projet, la critique est rest\u00e9 assez limit\u00e9, le PDC b\u00e9ate Vonlanthen a dit quant \u00e0 lui, je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats, je suis grand- p\u00e8re d'une petite fille de 82 ans, enfin, qui aura 82 ans en 2100, nous devons donc agir, bref tout le monde ou presque y va de sa petite formule, on sent qu'on est \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:04) [93%] : \r\nMais alors Julien ce projet qui est sur l'\u00e9tape du Conseil des \u00c9tats, qu'est ce qu'il contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:04 > 0:22:13) [93%] : \r\nAlors pour changer les pratiques, on pr\u00e9voit une s\u00e9rie de taxes sur les carburants, d'abord au travers des compensations pour les importations de voitures, le prix de l'essence augmenterait de 10 centimes, puis de 12 centimes d\u00e8s 2025, autre mesure tr\u00e8s symbolique : la taxe sur les billets d'avion 30 francs au minimum pour les vols en Europe 120 francs au maximum pour les vols long- courriers et puis la taxe sur les huiles de chauffage comme le Mazou actuellement plafonn\u00e9s \u00e0 120 francs, elle serait augment\u00e9e \u00e0 210 francs maximum par tonne de CO2 \u00e9mise, 2 tiers de ce montant serait redistribu\u00e9 \u00e0 la population et aux entreprises, notamment au travers de r\u00e9duction des primes maladie dans la m\u00eame id\u00e9e, on cr\u00e9erait un fonds pour le climat, afin de financer notamment l'assainissement des b\u00e2timents et puis Pietro ce projet en quelque sorte 2 objectifs : d'abord le 1er chiffr\u00e9 dans la loi : limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est donc un petit peu plus ambitieux en th\u00e9orie que l'accord de Paris et puis il y a l'objectif en Direct, on va dire dans le dans le processus politique pour convaincre le Conseil national cette fois, d'accepter une loi en d\u00e9cembre prochain, si on vote \u00e0 ce moment-l\u00e0 et puis convaincre \u00e9galement la population car c'est peut-\u00eatre elle qui aura le dernier mot, aucun de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:52) [90%] : \r\nMerci, Julien, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire signe, si il y a un r\u00e9sultat du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil des \u00c9tats, je vais vous pr\u00e9senter maintenant nos 4 invit\u00e9s, ils sont tous, et pour cause, conseillers nationaux puisqu'ils sont pas en train de de d\u00e9battre de cette loi sur le CO2, d'abord la Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance le socialiste valaisan Matthias Reynard et de bernois le PLR Christian Wasserfallen et l'UDC Manfred bulgare bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, \u00e7a allait Torrance, aujourd'hui vous \u00eates, vous \u00eates au conseil national, vous \u00eates en quelque sorte spectateurs puisque vous comptez sur le Conseil des \u00c9tats pour ressusciter cette loi que que vous avez coul\u00e9 au Conseil national, est ce qu'on peut dire qu'on observe aujourd'hui ici \u00e0 Berne au Parlement une certaine prise de conscience face \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:52 > 0:23:44) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous n'avions pas couler la loi nous avons coul\u00e9 les mauvaises, modification de la loi que le Conseil national avait jug\u00e9, enfin si on voil\u00e0, on a le Conseil national avait empir\u00e9 la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s insuffisante par rapport aux enjeux climatiques actuels, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est r\u00e9jouissant gr\u00e2ce \u00e0 la pression de la rue gr\u00e2ce aux jeunes, le Conseil des \u00c9tats a visiblement commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de ses enfants et de ses petits-enfants, il y a pas mal de grands- parents par l\u00e0- bas et ce Conseil des \u00c9tats \u00e0 am\u00e9liorer la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc c'est clair qu'on qu'on se r\u00e9jouit de cette am\u00e9lioration, maintenant malheureusement on partait de tr\u00e8s loin, avec la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques am\u00e9liorations qui sont apport\u00e9es, mais on va certainement parler malheureusement elles sont insuffisantes pour r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:44 > 0:23:50) [90%] : \r\nChristian Wasserfallen qu'est-ce que vous r\u00e9pondez avait le tort en ce qui vous dit : c'est bien, c'est un 1er pas mais c'est encore insuffisant, ce qui est en train d'\u00eatre d\u00e9battu au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:51 > 0:24:34) [84%] : \r\nCe va contactait constat\u00e9e ce soir que la situation actuelle en Suisse n'est pas totalement mauvais c'est, on a eu une croissance de l'index de la protection depuis 1999 Alstom 5 \u00e9tant cette c'\u00e9tait Sony, on a diminu\u00e9 \u00e0 Los le CO2, pas tous pour 100, \u00e7a veut dire, on a eu une terre couple arrache avec la croissance \u00e9conomique et \u00e9missions de CO2, et maintenant il faut d\u00e9finir la nouvelle politique climatique sur 3 piliers et il on a une une une pilier, \u00e9conomie, \u00e9cologie et Lausanne le le social, je crois que ce sont les 3 piliers Attaullah durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:37) [96%] : \r\nCette loi qui est discut\u00e9 aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, vous pourriez la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:46) [83%] : \r\nJe ne connais pas sans insultant, mais c'est un petit peu de la peine, avec quelques mesures, mais peut-\u00eatre on en discutera, d'autant que c'est un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:46 > 0:25:01) [94%] : \r\nOn va y revenir effectivement Matthias Reynard, parlons un peu de de cette urgence, on a parl\u00e9 d'urgence climatique, on a vu des jeunes qui sont descendus dans les rues, vous quand vous \u00eates \u00e9lu ici \u00e0 vous, vous dites : il faut aller vite, il faut une loi rapidement une loi qui soit cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:01 > 0:25:48) [91%] : \r\nOui, parce que d\u00e9j\u00e0, on sait que la politique suisse \u00e7a va lentement, on sait que l\u00e0 on parle de mesures qui vont prendre des ann\u00e9es pour \u00eatre pour avoir leur leur effet et donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de les prendre aujourd'hui et pas de repousser pas d'attendre demain et ce qu'on constate, c'est que lorsque nous avons eu ce d\u00e9bat il y a bient\u00f4t une ann\u00e9e au Conseil central passer on y avait pas du tout de prise de conscience et puis bien l\u00e0, c'est vraiment la preuve que des manifestations que le fait d'avoir des jeunes qui font des p\u00e9titions qui s'engagent, qui font des actions, en fait, \u00e7a a une influence tr\u00e8s clair sur l'agenda politique, \u00e7a a une influence claire sur les d\u00e9cisions, bien s\u00fbr que le projet telles qu'il est l\u00e0, il est pas \u00e0 la hauteur de l'urgence climatique, il est pas \u00e0 la hauteur de l'enjeu, \u00e7a c'est vrai, mais c'\u00e9tait inimaginable, un projet qui fasse d\u00e9j\u00e0 un pas dans la dur\u00e9e, dans la bonne direction, il y a une ann\u00e9e, et donc \u00e7a, on doit, on doit rendre cette r\u00e9ussite aux jeunes qui sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:48 > 0:26:03) [85%] : \r\nManfred vous et partez-vous de cette alliance un peu, un peu, un peu disons saugrenue il y a une ann\u00e9e un peu moins, qui avait refus\u00e9 cette loi sur le CO2, vous vous la jugiez trop stricte, la gauche la jugeait pas suffisamment ambitieuse entre- temps des manifestations vous \u00eates sensible \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:04 > 0:27:28) [93%] : \r\nNon, je ne me laisse pas du tout dicter la conduite politique par des manifestations, l\u00e0 je crois que \u00e7a serait exag\u00e9r\u00e9, comme le fait Matthias Reynard de de faire croire que que ces manifestations ont tout fait changer, je crois qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent le CO2 est en train de devenir un peu la la victime expiatoire de tous les crimes de l'humanit\u00e9 et de la Suisse qu'il faudrait absolument punir par un maximum de taxes et de nouvelles r\u00e9glementations \u00e9tatiques et \u00e7a c'est quelque chose qui me para\u00eet rendre un bien mauvais service \u00e0 l'environnement et \u00e0 l'atmosph\u00e8re de notre plan\u00e8te, pourquoi, parce que, comme l'a dit Christian Wasserfallen, tr\u00e8s justement, on a une croissance \u00e9conomique importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse m\u00eame d\u00e9cennie et on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi dans notre pays, \u00e0 faire en sorte que \u00e7a n'aille pas de Pair avec une augmentation de nous, \u00e9missions de CO2, nous autres probl\u00e8mes environnementaux et de ce point de vue l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance dans le f\u00e9vrier par rapport \u00e0 d'autres, comme la Chine, comme l'Inde, comme le Br\u00e9sil, sont des pays en pleine croissance et dont les \u00e9motions explose, donc on ne fait rien et j'ai un probl\u00e8me aujourd'hui si on nous dit : on va taxer notre essence on va taxer notre huile de chauffage et nos billets d'avion, les billets d'avion, on pourra en rediscuter sur Londres les modalit\u00e9s mais on va finalement se tirer une balle dans le pied, et surtout dans le pied des m\u00e9nages modestes de ce pays, alors qu'au fond, l'enjeu, il est dans le reste du monde et que nous avons la possibilit\u00e9 d'encourager, finalement, la technologie et dans un 1er temps ce que nous faisons depuis longtemps mais que nous devons d\u00e9velopper pour sortir \u00e0 terme des \u00e9nergies fossiles Ethias l'objectif pour le pompage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:28:04) [87%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, sur l'urgence, j'invite Monsieur B\u00fchler \u00e0 venir voir les glaciers \u00e0 venir voir les glaciers dans nos r\u00e9gions de montagne pour voir \u00e0 quel point il y a urgence, puis \u00e0 quel point chaque ann\u00e9e o\u00f9 on discute, o\u00f9 on attend, c'est catastrophique, c'est irr\u00e9m\u00e9diable, ce que je peux dire sur le le c\u00f4t\u00e9 social et on essaye de nous la faire \u00e0 peu \u00e0 la gilets jaunes en disant, c'est des taxes compte les gens et revenir sur la question, mais quand c'est pas du tout des taxes qui sont anti- a \u00e9t\u00e9 des taxes qui reviennent \u00e0 la population et si les taxes c'est prouv\u00e9, qui justement pour les m\u00e9nages les plus modestes qui ont, qui g\u00e9n\u00e9ralement utilisent moins l'avion qui g\u00e9n\u00e9ralement sont moins utilisent moins de de d'\u00e9nergie, h\u00e9 bien seront sont m\u00eame favorables pour ces cat\u00e9gories de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:04 > 0:28:39) [90%] : \r\nPopulaire, je crois qu'il faut \u00eatre s\u00e9rieux sur les taxes : la taxe sur les billets d'avion, c'est un th\u00e8me un peu particulier, mais en prenant celle sur l'huile de chauffage ou l'essence c'est clairement les m\u00e9nages modestes des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, elle va aller en fait partie parce qu'il n'y a pas suffisamment de transports publics qui vont la payer et tout ne sera pas parce que \u00e7a va \u00eatre r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 par t\u00eate, notamment sur les primes d'assurance maladie et donc il va ne pas la payer, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture et qui va recevoir de l'argent, retour, ce sont les citadins qui n'ont pas de voiture, qui ont d\u00e9j\u00e0 les transports publics pay\u00e9s \u00e0 50 pourcent par la main, public et \u00e7a, c'est une injustice absolument crasseux que je ne peux pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:39 > 0:28:46) [87%] : \r\nAd\u00e8le Thorens sur ce m\u00e9canisme alors les tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9s, on dit souvent, ces taxes sont antisocial, on va se retrouver dans une situation comme en France avec des gilets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:46 > 0:30:29) [92%] : \r\nC'est pas du tout le cas, ce qui est anti- social ce syst\u00e8me que la majorit\u00e9 du Parlement pr\u00e9voit pour l'essence et c'est justement des compensations, c'est pas une taxe, nous on a toujours demand\u00e9 une taxe parce que les recettes de la taxe sont redistribu\u00e9s \u00e0 la pop \u00e0 la population et \u00e0 l'\u00e9conomie, ce qui est pr\u00e9vu par le Parlement, et c'est un projet de la droite que la droite a promu, c'est un des compensations dont 80 pourcent auront lieu \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est \u00e7a qui est pr\u00e9vu, moi je d\u00e9fends avec les socialistes d'ailleurs \u00e9galement parce que c'est plus sociale, une taxe, comme on a sur le mazout, on appelle toujours \u00e7a une taxe, mais en fait c'est un syst\u00e8me de bonus malus \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'avec l'argent qui est pr\u00e9lev\u00e9 sur les comportements en n\u00e9gatif, alors \u00e7a peut \u00eatre prendre l'avion par exemple au ou avoir une voiture qui consomme \u00e9norm\u00e9ment inutilement \u00e9norm\u00e9ment d'essence, h\u00e9 bien on pr\u00e9l\u00e8ve de l'argent et puis on le redistribue aux partis directement \u00e0 la population : vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, mais aussi on investit dans les solutions et on les rend plus facile en plus abordables pour la population, on peut reprendre je j'habite \u00e0 Lausanne je ne conduis pas donc je fais effectivement partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce genre de syst\u00e8me mais il y en a d'autres, si vous \u00eates dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique, on peut utiliser l'argent qu'on a pris sur l'essence pour par exemple prendre les transports publics, moins cher, vous pouvez aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, vous faites comment ouvert aussi \u00e9chapper \u00e0 la taxe, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez acheter une voiture qui d\u00e9pense moins d'essence, le parc automobile suisse les nouvelles voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont les plus polluantes de toute l'Europe, on a une \u00e9norme marge de manoeuvre si vous achetez une voiture moins polluante et les prescriptions exige que les voitures soient de moins en moins polluantes vous \u00e9conomisez de l'argent taxe ou pas ta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:40) [89%] : \r\nChristian Wasserfallen c'est vrai que la mobilit\u00e9 c'est un des points noirs dans le dans le bilan climatique de de la Suisse, qu'est ce qu'on fait comment est-ce qu'on agit pour pour que ce secteur-l\u00e0 ne mettent pas autant de CO2 qu'il aimait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:41 > 0:31:49) [85%] : \r\nAbsolument pas, on a rat\u00e9 Jean inscrit dans la loi sur le CO2 Les 130 grammes par CO2/km Oman diminuer en 95 grammes pas par kilo mais les limites de la vision sur les voitures neuves, on a accept\u00e9 \u00e7a aussi, le Conseil national en hiver, ce qui est correct on notice pas aujourd'hui une taxe d'un incitation pour les carburants, mais on en a d\u00e9j\u00e0 la taxe d'incitation pour les combustibles et l\u00e0 il y a un syst\u00e8me tr\u00e8s, tr\u00e8s bon se croit que le syst\u00e8me de la chance de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, leur but dans le l'industrie par exemple \u00e9tait char fait selon les les putes Kyoto et \u00e7a, ce syst\u00e8me, on veut The Carter aussi pour l'avenir et faire un pas en avance, mais je crois \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand le Conseil des 7 ans ils sont renon\u00e7ait \u00e0 introduire une taxe d'incitation incitatif pour la queue comme carburant c'est c'est une discussion tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile avec le Toto, faire avec le peuple, parce qu'avec cette taxe \u00e9tait incitatif sur les carburants \u00e7a, cette loi est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:32:03) [93%] : \r\nMatthias Reynard c'est \u00e7a aussi le point crucial, c'est que, il y aura sans doute un r\u00e9f\u00e9rendum au au terme de l'examen parlementaire il faudrait expliquer \u00e0 la population qu'elle va devoir payer un peu plus cher son essence, y compris dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme les v\u00f4tres en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:03 > 0:33:04) [87%] : \r\nAlors, dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme la n\u00f4tre, en se bat depuis des ann\u00e9es pour avoir davantage de transports publics, il faut en faire davantage, et l\u00e0, c'est les m\u00eames qui viennent nous dire qu'il n'y a pas suffisamment transports publics qui veulent faire des \u00e9conomies, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ne pas investir dans les, dans les transports publics, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, apr\u00e8s il y a des calculs \u00e0 faire aussi on fait peur aux gens, ils vont payer \u00e9norm\u00e9ment, et caetera 10 \u00e7a tout centimes le les 3 l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, si c'est quelqu'un qui fait 15 20000 il par ann\u00e9e, c'est quelqu'un qui va payer \u00e0 la fin 90 francs 95 francs de taxes suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, donc il ne faut pas non plus pointer point\u00e9 \u00e7a comme comme quelque chose d'insurmontable et puis surtout il faut voir que ces taxes et si on regarde parce que l\u00e0 on parle de la solution de la droite, donc je pleure laisser assumer leurs propres propositions, mais la taxe avait appel\u00e9 sur les la taxe sur les, les, les combustibles, cette taxe qui existe d\u00e9j\u00e0, qui est propos\u00e9 pour \u00eatre c'est une taxe qui revient \u00e0 la population qui revient au venez travailler avec 3 cas nord de la taxe revient aux entreprises correctes, c'est-\u00e0-dire revient au mais \u00e7a Wasserfallen un cas revient au projet qu'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, madame, donc \u00e7a revient aussi \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:04 > 0:33:39) [79%] : \r\nParfois, on est en train d'introduire la nouvelle taxe et \u00e7a c'est un probl\u00e8me dans le Parlement, on emp\u00eache a fait avec la taxe incitatif et qu'on puisse type un tiers c'est parti se sentait supension pour les propri\u00e9t\u00e9s a-t-elle et se croit que votre acteur dans le canton de Valais honte une opinion \u00e0 fera je crois pas que ce pas sinc\u00e8re non je pensais au nord peut concerner 100 car derri\u00e8re, donc le sort d'instance pouvez l'art d\u00e9taxe sur les carburants, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a-t-il satisfaction si vous pensez, cette question, \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:39 > 0:34:19) [90%] : \r\nTr\u00e8s dommage qu'il y a accept\u00e9, mais je crois que cette loi sera accept\u00e9e par les Valaisans quelques heures du d\u00e9bat Manfred sur les bondir sur un \u00e9l\u00e9ment de de Matthias Reynard aujourd'hui il nous dit d'une part il faut orienter Ad\u00e8le Torrance orienter le comportement des gens en taxant les comportements qu'on ne veut plus consommer trop d'essence etc, la logique du bromure exactement et puis dans la phrase suivante : il nous explique, mais cette taxe finalement sur l'essence sera rien \u00e7a sera quasiment un pied dans l'eau, pardonnez-moi l'expression, parce que \u00e7a sera que 90 francs, mais comment voulez-vous que les gens soient orient\u00e9s par une taxe dont vous dites vous- m\u00eame, qu'au fond, ce sera comme si, comme s'il y avait rien de nouveau et on verra pas la diff\u00e9rence, c'est une logique qui ne va pas, de ce point de vue l\u00e0 je crois pas que ce soit coh\u00e9rent et on ne peut pas raconter des histoires \u00e0 la fois peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:19 > 0:35:36) [89%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut 2 trains de mesures en m\u00eame temps et \u00e7a, on les a dans la loi, on nous sommes pour les renforcer les rondes plus sociaux, mais c'est d'autres mesures, on les a, il y a d'une part, le syst\u00e8me de bonus-malus qui redistribue l'argent qui fait effectivement payer les pollueurs, mais il y a d'autre part, la reprise des normes europ\u00e9ennes qui rendent chaque r\u00e9guli\u00e8rement les voitures plus \u00e9conomes, alors chaque ann\u00e9e on durcit un petit peu, ou quel groupe d'ann\u00e9es et je sais plus exactement \u00e0 quel rythme, \u00e7a va, mais r\u00e9guli\u00e8rement on durci, normes et \u00e7a veut dire que les voitures qui arrivent sur le march\u00e9 sont plus efficiente, alors on le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s long chez nous chez les Verts, on voudrait le faire plus rapidement avec les directives actuelles en 2030 a donc \u00e0 ann\u00e9e pour laquelle les jeunes voudraient la neutralit\u00e9 climatique, il faut pas l'oublier, c'est \u00e7a la revendication des jeunes en 2030, avec la proposition du Conseil des \u00c9tats 60 pourcent des voitures qui arriveraient encore sur le march\u00e9 seraient des voitures \u00e0 essence, donc vous voyez, l\u00e0, vous qui aimez l'innovation, alors \u00e7a c'est vraiment pas tr\u00e8s rapide comme transition mais c'est clair qu'on a besoin de prescription parce que le plus simple pour les gens, c'est pas de taxer, personne ne taxer, c'est clair que c'est un instrument qui est pas populaire, mais le plus simple pour les gens c'est simplement quand ils doivent changer de voiture, qu'ils aient l'occasion d'acheter des v\u00e9hicules qui sont efficients et qui sont plus propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:36 > 0:35:37) [97%] : \r\nChristian Wasserfallen voil\u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:38 > 0:36:21) [83%] : \r\nOui, l'innovation d\u00e9pend aussi, est ce que l'innovation est vraiment financi\u00e8re, on a les finances pour l'inauguration ou pas, je crois, il faut se mettre \u00e0 la Tintin \u00e0 la table et discuter tous les mains sur ta t\u00eate, au aura sans mentionner \u00e0 une mesure dans le 1er c'\u00e9tait mais qu'elle a fait \u00e9lastiques, il a \u00e9t\u00e9 compensant Sion et la compensation pour les carburants qu'on a discut\u00e9 l'entendra loi Paul sur le CO2 se crois cette un chemin pour pour l'avenir, autre cessons la limite que l'Union europ\u00e9enne et la Suisse on ensembles de diminuer le CO2 par kilom\u00e8tre, ce sont 2 mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 chaque fois que sans cet homme sur 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:21 > 0:36:36) [83%] : \r\nSon bon ben fabuler, on parle de parle de taxes parle de d\u00e9tails de redistribution et autres est-ce que vous ne pensez pas que la population aujourd'hui et on a vu, notamment via ses ces marches pour le climat et l\u00e0 aussi tout simplement envie d'une classe politique un peu plus courageuses, ambitieuses en mati\u00e8re climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:36 > 0:37:22) [93%] : \r\nOui, alors le courage et l'ambition, je pense que cette de magnifique valeur dont la Suisse fait preuve et moi j'aimerais qu'on mette ce courage, cette ambition et des moyens financiers dans le d\u00e9veloppement de techniques dans la recherche fondamentale, par exemple en redistribuant certains cr\u00e9dits pour D. je ne sais pas des \u00e9tudes sociologiques parfois un peu bizarre qu'on trouve dans certaines hautes \u00e9coles en disant : on va se concentrer de nouveau sur la technique, les EPF qui sont des des laboratoires extraordinaire qui qui ont finalement la capacit\u00e9 de nous donner les techniques qui nous permettront de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et dans un d\u00e9lai r\u00e9aliste pour l'\u00e9conomie et les m\u00e9nages de sortir des \u00e9nergies fossiles, parce que \u00e7a nous le voulons tous l\u00e0 o\u00f9 on n'est pas d'accord du tout d'accord, c'est sur le rythme parce que le rythme que voudrait imposer les jeunes pour le climat, o\u00f9 les Verts et les socialistes aujourd'hui \u00e0 la population et l'\u00e9conomie et je vais partenariat musique Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:22 > 0:38:08) [92%] : \r\nBen non en fait ce qui ce qui se passe aujourd'hui c'est vraiment sous la pression de la population et c'est l\u00e0 qu'il y a un grand d\u00e9calage entre nos contradicteurs et le et la population, la population et est pr\u00eate \u00e0 changer certaines habitudes vraiment et la preuve c'est que des gens sont mobilis\u00e9s, des gens \u00e9taient dans la rue, des gens disent : on est pr\u00eat \u00e0 changer certaines habitudes, il faut juste prendre des d\u00e9cisions aujourd'hui avoir le courage de le faire, et puis bien s\u00fbr aider \u00e0 l'accompagnement, parce que c'est vrai, on va aller, on sera pas demain tout \u00e7a presse annon\u00e7ait la bagnole, \u00e7a c'est vrai, moi j'ai une voiture, je l'utilise, par contre, que j'aimerais bien c'est demain pouvoir passer \u00e0 la voiture \u00e9lectrique et \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut accompagner je, je suis en train personnellement de faire le le passage de des panneaux solaires sur ma maison, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans une logique de d'a d'abord une voiture \u00e9lectrique mais seulement, il faut avoir des bornes suffisante sur tout le territoire et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi un des mandats qu'on doit donner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:08 > 0:38:14) [90%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration va c'est vraiment on va terminer avec vous ce ces conditions cadres, elles sont pas encore suffisantes en Suisse pour une vraie transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:15 > 0:39:07) [80%] : \r\nC'est la discussion avec le peuple apr\u00e8s parce que de te faire des manifestations, c'est un point mais l'autre point cette financer te paye \u00e0 tout cela et l\u00e0 j'ai j'ai vu beaucoup de votation populaire tant diff\u00e9rents compte dans le canton de Fribourg Soleure Perm plusieurs cantons quand c'est le porte- monnaie qui compte apr\u00e8s \u00e0 la fin de la Shouneh c'est ce ce cette discussion totalement diff\u00e9rentes qu'on a aujourd'hui, l\u00e0, ce choc, le parlement f\u00e9d\u00e9ral toi rester raisonnables dans toute cette affaire est pas introduite et mesure avec et ce compteur par exemple la fameuse taxe sur les billets avion que la l'air porte- parole avait EasyJet profiter parce qu'on ne peut pas introduire la taxe \u00e0 B\u00e2le, mais le Gen\u00e8ve R Porsche de Gen\u00e8ve est aussi Z\u00fcrich n'en profite pas c'est ce seront une disque \u00e7a \u00e7a sont de discussions assez difficile apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:07 > 0:39:26) [90%] : \r\nOn voit que ce d\u00e9bat touche effectivement au porte- monnaie, Christian Wasserfallen, Manfred B\u00fchler \u00e0 Delta, c'est Matthias Reynard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de cette question de la loi sur le CO2, dont on saura ce soir si elle est accept\u00e9e ou non tout cas si le Conseil des \u00c9tats entre en mati\u00e8re ou non ici \u00e0 Berne voil\u00e0 Renault, on \u00e9tait en Direct ici du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour ce d\u00e9bat, c'est \u00e0 vous \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:32 > 0:40:09) [90%] : \r\nMerci Pietro au Forum sur la 1\u00e8re S sur RTS deux \u00e7a continue, on va parler maintenant d'une op\u00e9ration probablement unique dans l'histoire, pr\u00e9sent\u00e9 comme le plus important plan de rapatriement de civils en temps de paix, c'est le gouvernement britannique qui vient de l'activer, il doit permettre de ramener dans leur pays 600000 touristes \u00e9parpill\u00e9s \u00e0 travers le monde suite \u00e0 la faillite de l'op\u00e9rateur, Thomas Cook et on en parler quelques minutes avec vous Sonia Laborde bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA c'est une association qui repr\u00e9sente 140 petites agences de voyages en Suisse et qui leur fournit, rappelons-le, une garantie financi\u00e8re, on imagine que la journ\u00e9e \u00e9tait un petit peu mouvement\u00e9e pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:10 > 0:40:25) [91%] : \r\nMoins mouvement\u00e9e pour moi que pour certains, c'est s\u00fbr, mais \u00e9videmment une telle faillite, \u00e7a pose question et sa suite, \u00e7a a aussi suscit\u00e9 des r\u00e9actions et et les interrogations chez nombre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:25 > 0:40:30) [94%] : \r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e du nombre de voyageurs suisses qui sont impact\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:30 > 0:40:48) [90%] : \r\nAlors pas encore, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 pour en pour en parler, dans le cas de notre r\u00e9seau, je peux parler plus ou moins de une cinquantaine soixantaine de passagers impact\u00e9s, donc au niveau mondial : J'c'est \u00e9gal \u00e0 une petite goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:48 > 0:40:59) [85%] : \r\nVoil\u00e0 au niveau mondial, on parle de plusieurs centaines de milliers de touristes qu'il va falloir \u00e0 rapatrier et ensuite probablement indemnis\u00e9s, \u00e7a para\u00eet totalement titanesque un comme comme op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:59 > 0:41:34) [94%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre titanesque comment \u00e7a peut se d\u00e9rouler alors \u00e9coutez, je ne suis pas dans le secret de des dieux, enfin en ce qui concerne le rapatriement mais je sais qu'il y a des avions qui vont \u00eatre affr\u00e9t\u00e9s, je sais qu'il y a une cinquantaine de milliers de personnes qui sont coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce \u00e0 la m\u00eame chose en Espagne 21000 et quelques autres en Turquie etc etc, donc \u00e7a n'est, \u00e7a c'est juste pour le bassin M\u00e9diterran\u00e9e je ne parle ni de la Tunisie, ni de rien, voil\u00e0, mais \u00e7a va \u00eatre titanesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:34 > 0:41:47) [91%] : \r\nCe qui frappe vraiment dans ce qui est en train de se passer, c'est que on a une d\u00e9cision de justice qui est un un des effets absolument imm\u00e9diat alors que les gens ont pay\u00e9 leur billet, ils ont r\u00e9serv\u00e9 leur h\u00f4tel, comment expliquer cette cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:47 > 0:42:26) [92%] : \r\nAlors je pense que Thomas Cook a tr\u00e8s certainement tout fait pour \u00e9viter une telle faillite, \u00e7a c'est certain, les n\u00e9gociations ont fini par \u00e9chouer, pour le moment, il faut quand m\u00eame le dire, a ass\u00e9n\u00e9 que Thomas Cook Grande-Bretagne qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en insolvabilit\u00e9 pour le moment, Thomas quoi ni en Allemagne et en Allemagne, en Suisse ou encore en France, Belgique et caetera, ne se sont pas encore d\u00e9clar\u00e9e en faillite, maintenant, \u00e7a peut arriver en cascade, j'ai envie de dire White ainsi mais si telle devait \u00eatre le cas, \u00e7a n'emp\u00eache pas que l'op\u00e9ration sera titanesque pour chacun des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:26 > 0:42:32) [91%] : \r\nQuand un g\u00e9ant comme Thomas Cook s'effondre, c'est, c'est c'est l'ensemble du secteur europ\u00e9en qui qui tremble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:32 > 0:43:07) [92%] : \r\nOui, oui, c'est un enfant qui tremble n'allons peut-\u00eatre pas aussi loin mais c'est clair que \u00e7a impactera \u00e9norm\u00e9ment parce que \u00e0 l'heure actuelle, il y a des fournisseurs qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je parle d'h\u00f4teliers, par exemple en Tunisie, en Turquie, en Gr\u00e8ce, je parlais des compagnies a\u00e9riennes qui n'ont, pour certaines peuvent pas encore \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9es et caetera, donc effectivement, c'est beaucoup d'argent qui est dehors beaucoup le cr\u00e9ancier qui attendent qu'on les indemnisent et qui vont \u00eatre largement impact\u00e9s par cette par cette faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:07 > 0:43:40) [91%] : \r\n\u00e0 la faillite de Thomas Cook, qui aura un impact sur les voyageurs suisses mais aussi sur le secteur du tourisme en Suisse, c'est ce que vous nous dites ce soir, ce n'est \u00e0 La Borde, pr\u00e9sident de l'association TPA merci excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci, puis je vous propose maintenant de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement politique du week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, les critiques du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sur le budget adopt\u00e9 par ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif, une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la classe politique, nous sommes en ligne quelques minutes avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois le PLR Jean Romain, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil et la socialiste Salima Moya bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:40 > 0:43:42) [82%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:42 > 0:43:46) [94%] : \r\nJean Romain on a franchi un palier ce ce week- end, vous \u00eates inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:47 > 0:43:49) [88%] : \r\nD'entente des propos pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:50 > 0:43:54) [93%] : \r\nDes propos que des propos qui, qui se plaignent de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:54 > 0:43:56) [71%] : \r\nLa rupture elles-m\u00eames 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:43:57 > 0:44:42) [90%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je crois que des se poser la question de ce que c'est que la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est pas attendent tranquillement qu'un \u00e9ventuel consensus apparaissent, c'est ce que fait actuellement, n'est-ce-pas, le Conseil d'\u00c9tat, la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est le contraire : travailler de concert afin de trouver ensemble une solution au probl\u00e8me qui apparaissent et on remarque qu'il y a un manque de travail collectif alors assez clair maintenant, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, parfois, rarement, c'est vrai, h\u00e9 bien disons au monde qui n'est pas d'accord avec telle partie du budget ou avec le budget par exemple, par exemple en 1000 en 2016 h\u00e9 bien madame Anne Henry Torracinta a aussi, de son c\u00f4t\u00e9 est-ce que c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:42 > 0:44:44) [92%] : \r\nLe contexte politique n'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:44:45 > 0:45:18) [90%] : \r\nEx- politique n'est pas le m\u00eame, on est bien d'accord mais enfin ce n'est pas au contexte politique uniquement \u00e0 analyser quelque chose qui s'est pass\u00e9 Monsieur Maudet, a dit au sein du coll\u00e8ge, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec ce avec ce budget, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse ou lors de la pr\u00e9sentation du budget aux d\u00e9put\u00e9s, h\u00e9 bien il n'a pas pip\u00e9 mot, parce que finalement il conserver cette possibilit\u00e9 d'aller l'expliquer devant la presse, comme il l'a fait, c'est son droit, ce n'est pas le monde \u00e0 l'envers mais il ne faudrait pas \u00e9videmment que \u00e7a devienne une habitude quant au fond, alors au fond, il a parfaitement raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:18 > 0:45:25) [93%] : \r\nEt il faut relativiser l'an l'ampleur et la gravit\u00e9 de cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 Salima mani\u00e8re c'est ce que nous dit Jean Romain, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:45:26 > 0:46:29) [91%] : \r\nJe suis d'accord sur un point, c'est que Monsieur Maudet, c'est \u00e7a un coup de pub, il y a de la peine un peu \u00e0 le faire sur des dossiers de fond donc et sur son travail, puisque son d\u00e9partement et extr\u00eamement menue et donc il a choisi de de de faire exister ce week- end en faisant de son petit effet je pense qu'il faut se concentrer sur l'les vrais sujets bien s\u00fbr qu'un conseiller d'\u00c9tat, a le droit de rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 s'il l'estime n\u00e9cessaire, sur un point pr\u00e9cis, c'est ce qu'avait fait un Emery-Torracinta en 2016, l\u00e0 c'est en gros l'ensemble de la politique du Conseil d'\u00c9tat qui ne nous convient pas, c'est son choix, monsieur Maudet Maudet, mais je ne pense pas que \u00e7a fait beaucoup avancer le le travail et pourtant du travail il y en a, j'ai aussi une petite pens\u00e9e pour Nathalie Fontanet, car quand on sait, torpill\u00e9e par son propre camarade de parti, \u00e7a doit \u00eatre assez difficile et la jolie Charade sur les r\u00e9seaux sociaux de monsieur jeune quand qui n'a pas manqu\u00e9 de suivre, montre bien que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:29 > 0:46:30) [85%] : \r\nJean Romain je cite aussi les propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:30 > 0:46:31) [86%] : \r\nAlors juste une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:31 > 0:46:32) [99%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:46:32 > 0:47:16) [87%] : \r\nTorpiller le torpiller mais pas juste \u00e7a, c'est les grands mots de la guerre, non, je crois que Monsieur Maudet et le \u00e9tait un ministre d'\u00c9tat, il a en tant que telle, il a dit ce qu'il avait \u00e0 dire, on peut le regretter, ce n'est pas mon cas, et puis Madame Fontaine, elle est bien, elle, dans un tout autre r\u00f4le puisqu'elle est l\u00e0, laissez la ministre des Finances, donc je ne crois pas que Monsieur Maudet et voulu torpiller Madame Fontaine, et je crois pas non plus qu'il l'ait fait, il a jou\u00e9 son r\u00f4le, je suis pas s\u00fbr que je voudrais simplement un coup de pub comme comme tente de le r\u00e9duire ma ma ma coll\u00e8gue Mouillard non, c'est une volont\u00e9 de dire \u00e0 un moment charni\u00e8re, c'\u00e9tait maintenant qu'il fallait le dire et pas dans un mois que ce budget, l\u00e0, il ne l'accepte pas et, en cela, il rejoint la d\u00e9putation PLR du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:16 > 0:47:29) [88%] : \r\nOui, mais attendez Jean Romain il quand m\u00eame mais toutes toutes ces passes d'armes r\u00e9cemment ont entra\u00een\u00e9 Hodgers et Pierre Maudet, on sait que l'ambiance est pas forc\u00e9ment au beau fiscal au beau fixe avec avec monsieur Dal Busco le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, quand m\u00eame, vous pouvez pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:30 > 0:47:54) [89%] : \r\nJe ne l'ai pas nier, j'ai pas parl\u00e9 du climat, j'ai parl\u00e9 de monsieur Maudet, de l'action qu'il avait fait ce week- end quant au climat, vous avez pas tout tort au fond, le Conseil d'\u00c9tat n'avance plus sur ces dossiers, il n'aime il ne d\u00e9pose lui de son c\u00f4t\u00e9 Pravy hyperactif pratiquement pardon quasi plus de PL sur le fond et alors de temps en temps, il d\u00e9pose un PL anecdotique ou marginale, comme la limitation des d\u00e9ductions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:47:54 > 0:47:56) [80%] : \r\nRappelez-nous bri\u00e8vement ce qu'est un Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:47:56 > 0:48:50) [89%] : \r\n\u00e0 un PS d'un projet de loi, c'est-\u00e0-dire que c'est un acte ne extr\u00eamement important et pendant plus et pendant ces ces derni\u00e8res en tout cas d\u00e9cennies, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat avait le lead ils d\u00e9posaient des projets de loi des PL de fa\u00e7on \u00e0 ce que on voit une politique se dessiner et pas la politique de Monsieur madame X ou Y, non la politique pour Gen\u00e8ve dans une vision de Gen\u00e8ve dans cette vision \u00e9videmment puisqu'il y a une sorte de mosa\u00efque de cette Jean qui font chacun de leur c\u00f4t\u00e9 leurs petites roues, elle n'existe plus, ce qui pose des probl\u00e8mes immenses notamment entendent que budget puisque le budget n'appara\u00eet pas comme quelque chose \u00e9manant d'un ensemble mais de la juxtaposition et de l'addition d'un certain nombre de de revendications de chacun des rangs des d\u00e9partements et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes et c'est pas monsieur Maudet en tant que telle qui pose ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est un conseil d'\u00c9tat, qui semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de mon point de vue en fin de l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:50 > 0:48:59) [91%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Salima Maillard le la crise qui ronge le coll\u00e8ge commence \u00e0 impacter s\u00e9rieusement aussi le le le travail du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:49:00 > 0:50:03) [91%] : \r\nNon, non, absolument pas, il y a un grand nombre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Monsieur Maudet, mais je suis ravi de voir que le Conseil d'\u00c9tat continue \u00e0 travailler, alors je prends note qu'il ne travaille pas dans un sens qui satisfait enti\u00e8rement le PLR qui, en attendant avec la droite reste reste majoritairement dans dans ce dans ce conseil d'\u00c9tat, mais ils travaillent donc non ce budget n'est pas n'est pas une une mosa\u00efque, il y a bien s\u00fbr des besoins dans tous dans une toute, toute une s\u00e9rie de politiques publiques, c'est un enjeu c'est un c'est un budget important, avec des enjeux extr\u00eamement important, il doit passer, il a d\u00fb la passer la suite aux votations populaires, il doit mettre en oeuvre la la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il le fait \u00e9galement avec des lourdes d\u00e9ficit c'est une surprise pour personne et puis \u00e9galement avec la mise en oeuvre des des des subsides d'assurance- maladie, donc est-ce que c'est un budget qui r\u00e9jouit le le le PS non pas enti\u00e8rement nous souhaiterions avancer sur les questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:50:04 > 0:50:58) [87%] : \r\nQui a notamment de r\u00e9\u00e9valuation du Patrimoine financier et des images immobilier mais l\u00e0 o\u00f9 c'est nous avons vraiment un probl\u00e8me avec Monsieur Maudet, c'est qu'on a l'impression qu'il n'est plus occup\u00e9 \u00e0 tendre des emb\u00fbches au reste de C. camarades de jeu, j'allais dire au reste de ses coll\u00e8gues, plut\u00f4t que de travailler sur ces dossiers et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais le reste du Conseil d'\u00c9tat lui travaille et moi, mon souci en tant que contribuable, c'est que nous avons, s'il est conseiller d'\u00c9tat, qui travaillent et qui font le travail de cette pendant qu'un 7\u00e8me et pay\u00e9 \u00e0 ne pas faire grand chose et c'est le prix collectif a pay\u00e9 face \u00e0 un \u00e9go absolument d\u00e9mesur\u00e9e qui prend pas ses responsabilit\u00e9s, car je l'ai toujours dit : je ne suis pas la seule, en cela, quand on a contourn\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans de telles affaires d'une telle gratuit\u00e9 on en tire les cons\u00e9quences morales et \u00e9thiques et on d\u00e9missionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:58 > 0:51:04) [90%] : \r\nVotre r\u00e9ponse en quelques bon genre humain saler ma m\u00e8re je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'on a, on n'a plus beaucoup de temps, en quelques secondes Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:04 > 0:51:34) [88%] : \r\nOn ne peut pas r\u00e9sumer \u00e0 un \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9, il s'agit d'autre chose, il y a une d\u00e9cennie, une r\u00e9partition des dicast\u00e8res, qui \u00e9videmment est disproportionn\u00e9 puisque tout penche d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre \u00e0 Madame Moli\u00e8re a raison sur la CPE, j'ai su RFFA soulagement maladie mais qu'est ce qu'on attendait justement d'un conseil d'\u00c9tat, s'il avait \u00e9t\u00e9 unie, h\u00e9 bien c'est de proposer des mesures structurelles et pas des petites mesurettes qui a une fuite en avant, il y a une augmentation exponentielle du nombre des ce qui correspond pas \u00e0 l'augmentation de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:34 > 0:51:35) [87%] : \r\nOn doit en rester l\u00e0, Jean Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:51:35 > 0:51:50) [92%] : \r\nComment y compris dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique et je peux pas laisser dire que Monsieur Maudet et pay\u00e9 pour ne rien faire, ce que je dois dire, c'est que Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 mis un peu sur la touche, c'est dommage parce que finalement, il aurait pu continuer \u00e0 apporter d'une certaine fa\u00e7on un lied au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:50 > 0:52:08) [87%] : \r\nOn va rester l\u00e0 dessus merci Jean Romain Salima Moya navr\u00e9, on doit avancer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, merci personne et puis \u00e0 18 heures 47 c'est l'heure de retrouver notre op\u00e9ration face aux partis, pr\u00e9sent\u00e9 par les chefs de rubrique politique dans l'axe des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Thibaut Schaller et Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:16 > 0:53:14) [90%] : \r\nBienvenue dans face au parti consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9 et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi l'int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:14 > 0:53:56) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00eatre chez eux et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche et petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:56 > 0:54:49) [89%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte l'augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme certainement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:49 > 0:54:56) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:56 > 0:55:38) [89%] : \r\nC'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment, je l'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce dans dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant les 6 ans l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue en faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:38 > 0:55:50) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:50 > 0:56:45) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous soit effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins de rentes aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour lancer une sciatique assez technique qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'pi\u00e8ce qui serait sur elle avait la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que \u00e7a c'est technique, donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera, je dirais, apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:45 > 0:57:06) [89%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s de sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:06 > 0:57:47) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:52) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:52 > 0:58:23) [90%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la nationalisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:23 > 0:58:40) [87%] : \r\nC'est une bonne chose avant le but final, un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on finance reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:42 > 1:00:02) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9formette qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique pris, parler, parler de parents, c'est plus au niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu d'avance \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des, des, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays o\u00f9 ceux aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense hein, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de me dire revenir \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les p\u00e9diatres du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:02 > 1:00:15) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:15 > 1:00:29) [85%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes l'salaires \u00e9galement, on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et en joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:31 > 1:00:33) [78%] : \r\nR ou de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:33 > 1:00:47) [87%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux au Amir quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:49 > 1:00:59) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:59 > 1:01:12) [85%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse vous avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer \u00e0 une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais donn\u00e9 de la Russie, Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:13 > 1:01:16) [92%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:16 > 1:01:21) [77%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:23 > 1:01:28) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:28 > 1:01:35) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:37 > 1:01:47) [84%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile adjoint effectivement ce \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:48 > 1:01:55) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau jeu parce qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:55 > 1:02:01) [91%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne 1 francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:01 > 1:02:05) [81%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est un peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:05 > 1:02:06) [71%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:06 > 1:02:19) [93%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:19 > 1:02:55) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud, et ce, pour ce que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vu peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba ne meurent pas de faim, mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe, ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:55 > 1:02:57) [82%] : \r\nBon, certains manques de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:57 > 1:02:59) [79%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a marche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:59 > 1:03:16) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:16 > 1:03:55) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement dans est on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 mais un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:55 > 1:04:03) [88%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:12 > 1:04:15) [91%] : \r\n\u00e0 vous de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T17:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861045", "durationSec": 721, "title": "Face aux partis - PST-POP/solidarit\u00e9S", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats St\u00e9fanie Prezioso, membre genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche, et Denis de la Reussille, conseiller national PSP-POP neuch\u00e2telois, du programme politique du parti socialiste du travail - parti populaire (PST-POP) et du parti solidarit\u00e9S pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051782\r\nDate de transcription : 26-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:01:04) [89%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 Solidarit\u00e9 et au Parti suisse du travail- Parti ouvrier populaire, plus connu sous le nom de PST P O P alors en Suisse quand on parle de la gauche, h\u00e9 bien on pense surtout au Parti socialiste voir au parti \u00e9cologiste et pourtant \u00e0 gauche de cette gauche il y a une multitude de petites formations bien plus radicale en Suisse romande, ce sont surtout solidarit\u00e9S et le PST P O P de formation avec un ennemi commun, le grand m\u00e9chant capital \u00e0 leur menu, nationalisation des banques et des grandes industries, semaine de 35 voire de 30 heures de travail mais aussi int\u00e9gration du 2\u00e8me, pilier dans l'AVS ou encore caisse maladie publique tout \u00e7a dans un but \u00e0 voir demain moins de riches et surtout moins de pauvres alors \u00e7a pourrait parler aussi 175000 Suisses qui justement vivent dans la pauvret\u00e9 aujourd'hui et pourtant la gauche dure peine \u00e0 convaincre avec un seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9alise un score infinit\u00e9simal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:46) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de la gauche de la gauche, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au et Denis, de la Russie, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir St\u00e9phanie o\u00f9 vous \u00eates candidate de solidarit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche dans dans le canton de Gen\u00e8ve et donner de la Russie, conseiller national sortant pour le PST P P \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est juste, commen\u00e7ons par le bilan Denis de la Russie, m\u00eame si la gauche de la gauche, petite au Parlement, vous, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez eu le droit de vie ou de mort sur un projet \u00e0 l'un des plus importants de la l\u00e9gislature, la r\u00e9forme des retraites et le passage de 64 \u00e0 65 ans pour pour pour les femmes, vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 ce moment-l\u00e0, contre l'avis de votre parti, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est plut\u00f4t une id\u00e9e de droite n'ont donn\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:02:38) [88%] : \r\n\u00e9videmment, je suis fondamentalement contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite des femmes le Parti ouvrier populaire c'est toute depuis qu'existe, s'est battu pour eux d'abord de \u00e9videmment pour une AVS qui permette de vivre dignement, donc \u00e9videmment, et l\u00e0 aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, compte : augmentation des retraites apr\u00e8s quand on est dans un l\u00e9gislatif, il faut aussi parfois, regardez la r\u00e9alit\u00e9 et puis effectivement cette \u00e9poque quand j'ai vot\u00e9 pour ce projet, c'\u00e9tait avant tout pour que le projet de l'UDC et du parc lib\u00e9ral ne passe pas et c'est effectivement cette voix qui a permis, et qui a \u00e9vit\u00e9, surtout que le l'UDC et le PLR l'emporte apr\u00e8s \u00e9videmment de la campagne, je me suis engag\u00e9 avec mon parti compte cette r\u00e9forme, simplement pour dire que, des fois, dans l'h\u00e9micycle, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et puis faut aussi et puis g\u00e9rer tactiquement essay\u00e9 d'Oreca de voir ce qui est le moins dommageable pour la population, c'est ce que j'ai cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 je referais la m\u00eame chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:02:46) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s les m\u00eames conditions, \u00e9videmment vous vous imaginez, vous l'auriez pas forc\u00e9ment voter cette cette r\u00e9forme votre bilan \u00e0 vous c'est de l'avoir combattu avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:28) [88%] : \r\nC'est, c'est de l'avoir combattu, \u00e9videmment je n'aurais pas vot\u00e9e, je crois tr\u00e8s peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en politique, dans ce, dans le sens qu'il faut r\u00e9pondre au moindre mal et on l'a prouv\u00e9 en se mobilisant, on utilisant l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum en \u00e9tant pr\u00e9sent dans la rue, en le faisant signer massivement et \u00e7a a donn\u00e9 un peu le terrain le terreau sur lequel aussi la gr\u00e8ve des femmes greff\u00e9es f\u00e9ministe s'est construit un c'est aussi autour de cette bataille fondamentale et c'est finalement, c'est \u00e7a le r\u00f4le qu'on doit avoir \u00e0 Berne c'est d'\u00eatre le relais de toutes ces mobilisations, d'\u00eatre le lanceur d'alerte de pouvoir aussi relay\u00e9 les cris de centaines de milliers de personnes qui se mobilisent dans le monde, gr\u00e8ve des femmes Grey f\u00e9ministe et bien s\u00fbr, gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:40) [92%] : \r\nDenis la Russie toujours vous aviez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 le une initiative populaire avec la fusion des 2 premiers piliers : c'est une, c'est une initiative qu'on attend toujours, mais c'est une revendication que vous avez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:04:34) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait peu sur effectivement c'est pas simple, mais nous pensons effectivement que, contrairement \u00e0 tout ce que s'il se dit, je dirais, dans la plupart des m\u00e9dias, le probl\u00e8me, c'est le second pilier, c'est pas la ni\u00e8ce, c'est le second pilier qui est en crise, c'est le second pilier qui me dit, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme am\u00e8ne de moins en moins d'euros aux gens concern\u00e9s \u00e0 la population de notre de notre pays et c'est vrai que nos mouvements en occurrence nos 2 mouvements respectifs avec d'autres souhaitent effectivement pour Lens, initiative assez technique et qui dormaient dans mon cas c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi on ne va pas ce qu'il faut aussi garantir les droits acquis, c'est pas simple, il faut vraiment trouver une solution qui permette de convaincre les gens, mais nous pensons effectivement l'avenir c'est de tout regrouper dans une seule qu'est qui serait dirais la la vieillesse qui engloberait le 2\u00e8me pilier je pense que c'est une solution tr\u00e8s r\u00e9aliste, qui est de loin la meilleure solution, nous ne nous y travaillons avec ses forces de gauche, mais c'est vrai que c'est assez technique donc peut-\u00eatre que dans une ann\u00e9e, on sera je apte \u00e0 pr\u00e9senter cette initiative \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:56) [90%] : \r\nVous \u00e9voquiez l'avenir, hein, on va parler de votre programme et \u00e9videmment on va commencer par parler d'\u00e9conomie puisque St\u00e9phanie pr\u00e8s sociaux vous voulez mettre fin au capitalisme et nationaliser les grandes entreprises, les grands mots nationaliser quelque part, \u00e7a ferait fuir Novartis, UBS ou Nestl\u00e9, en quoi est-ce que ce serait une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:37) [92%] : \r\nPour la Suisse, \u00e9coutez, il y a un programme, si vous voulez, il y a un programme \u00e0 long terme et il y a un probl\u00e8me, un programme \u00e0 moyen terme, ind\u00e9pendamment de la question du mois du moindre mal, le programme \u00e0 moins un moyen terme en terme de finances c'est quoi et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses tout \u00e0 fait imm\u00e9diatement possible et utile pour la population, c'est par exemple le taxer le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent en dormant, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'on taxe le revenu des personnes physiques, il faut savoir que le revenu des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant ne contribue en rien \u00e0 l'AVS et aux prestations sociales, ne serait-ce que \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut mettre en place tout de suite dans son faire sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:05:42) [84%] : \r\nC'est plus taxer le capital plus taxer les b\u00e9n\u00e9fices, et plus sexy le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:42 > 0:06:13) [89%] : \r\nPlus tax\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice etc, oui, bien s\u00fbr, la RFFA, on l'a combattu tr\u00e8s \u00e2prement dans la rue etc on continuera \u00e0 la combattre, on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant les effets, les effets \u00e0 court et \u00e0 long terme de la refait RFFA vont \u00eatre terribles, donc l\u00e0 aussi, il ne faudra revoir les taux, bon il y a toute une s\u00e9rie de choses que l'on peut faire concr\u00e8tement maintenant sans aller imm\u00e9diatement vers la nationalisation, m\u00eame si au bout du bout, la d\u00e9civilisation des moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:31) [86%] : \r\nC'est une bonne chose avant la lutte finale un autre, un autre point qui est tr\u00e8s important dans dans dans vos 2 parti une revendication forte, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Denis de la Russie, le PST P O P demande notamment Disiz 18 mois de cong\u00e9 parental, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 8 semaines comment est-ce qu'on financerait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:07:52) [88%] : \r\nJe crois qu'faut d'abord regarder ce qu'on a malheureusement dans notre pays, \u00e0 l'heure actuelle, hein, si on regarde les, les, les classements puisqu'il existe des classement au niveau europ\u00e9en avant la r\u00e9forme qu'on a eu, il y a quelques jours pour arriver \u00e0 10 jours de coups de gueule de cong\u00e9s, donc on est le pays de d'Europe je dirais le plus en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0 un derri\u00e8re la Gr\u00e8ce, le Portugal, qui ont quand m\u00eame dit des moyens je dirais beaucoup moins important que les moyens que nous avons dans notre pays, donc \u00e9videmment nous pensons, nous, qu'il faut aller vers une v\u00e9ritable r\u00e9forme un vrai cong\u00e9 parental, qui peut \u00eatre justement comme \u00e7a, c'est la la la elle indique \u00eatre pris, parler, parler de parents, c'est au plus haut niveau \u00e9ducatif que c'est extr\u00eamement important, les pays nordiques, qui pendant longtemps a eu davantage \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ont prouv\u00e9 que par sur la pr\u00e9sence des, des, des, des d\u00e9penses mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, oui, mais \u00e7a co\u00fbte cher, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays extr\u00eamement riche comme comme le le n\u00f4tre dans un pays aussi aussi qui a, depuis malheureusement quelques ann\u00e9es a vu cette richesse et de plus en plus mal r\u00e9parti et donc je pense, c'est aussi \u00e0 l'un de nos cheval de bataille, c'est de vous dire revenir \u00e0 une \u00e9poque, au minimum, une \u00e9poque o\u00f9 je dirais le fruit de la croissance b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde et \u00e7a peut \u00eatre effectivement sur les assurances sociales sur des assurances, je dirais, maternit\u00e9, paternit\u00e9 parental comme \u00e7a vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, je pense pouvoir le dire, en r\u00e9sumant aussi en Gr\u00e8ce, \u00e0 le faire ou au Portugal, ou dans les des du Nord, on peut r\u00e9ussir \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:52 > 0:08:05) [91%] : \r\nBrio 36 36 milliards annonc\u00e9s d'exc\u00e9dent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serait-ce que l\u00e0, on peut, on commence \u00e0 avoir de quoi commencer \u00e0 parler de de mettre en place cette cette politique- l\u00e0, \u00e0 commencer par cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:20) [84%] : \r\nAlors on va passer \u00e0 notre s\u00e9rie de 2 questions en rafale de questions courtes r\u00e9ponses courtes dans l'espoir \u00e9galement on vous rappelle le principe r\u00e9ponse donc en un mot et un joker avoue partag\u00e9 entre tous les 2, Denis de la Reussille Fidel Castro, h\u00e9ros ou dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:21 > 0:08:23) [79%] : \r\nR de la lib\u00e9ration de Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:37) [88%] : \r\nLa meilleure protection pour les salaires des travailleurs en Suisse, c'est la fronti\u00e8re, vrai ou faux, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au quoi la meilleure protection pour la les salaires des travailleurs en Suisse, ce que dit du d\u00e9c\u00e8s, c'est faux : pour ou contre la 5 G Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:49) [86%] : \r\nJoker parce que je pense que, au niveau technologique qui, \u00e0 la Cour des progr\u00e8s \u00e0 faire et de quelques \u00e9tudes avant de se lancer vraiment dans ces techniques, donc voil\u00e0, des doutes, cela peut-\u00eatre le Djoker \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:49 > 0:09:02) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieux o\u00f9 avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait des achats en ligne, ou pire, passer une caisse automatique sans caissier ou caissi\u00e8re dans un grand magasin jamais Denis de la Reussille Roger Federer g\u00e9nie ou sportifs surpay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois un g\u00e9nie, mais largement trop pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:11) [76%] : \r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 de jeunes 2\u00e8me joker un St\u00e9phanie Tiozzo Faut-il supprimer la premi\u00e8re classe dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:13 > 0:09:18) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il faut rendent les TPG les, les, les transports publics gratuits, il y aura plus de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:18 > 0:09:25) [98%] : \r\nUne question \u00e0 tous les 2 combien co\u00fbte le prix combien co\u00fbte le litre d'essence sans plomb 95 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:37) [85%] : \r\nVous avez une id\u00e9e alors du moment que je n'ai pas de voiture, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 au et facile Jean effectivement sont confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, sans plomb, je sais pas 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:09:45) [90%] : \r\nJe ne conduis pas non plus je n'ai pas de voiture et \u00e0 nouveau, je pense qu'il faut avoir les et les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:45 > 0:09:51) [93%] : \r\nAlors on va donner la r\u00e9ponse en France 70 \u00e0 Gen\u00e8ve en moyenne francs 52 du c\u00f4t\u00e9 de de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:51 > 0:09:55) [82%] : \r\nPas si loin au g\u00e9n\u00e9ral au Locle et elle Chaux-de-Fonds c'est peu moins cher, donc j'\u00e9tais tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:55 > 0:09:56) [67%] : \r\nPeut-\u00eatre en ira v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:56 > 0:10:09) [92%] : \r\nDenis de la Russie, vous avez tout \u00e0 l'heure, dit que que Fidel Castro \u00e9tait un h\u00e9ros, est ce que \u00e7a veut dire qu'au nom du communisme, on peut accepter qu'un peuple manque de nourriture manque de savon doivent renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:09 > 0:10:45) [90%] : \r\nD'abord, quand on parle de de h\u00e9ros \u00e9videmment tous les h\u00e9ros ont leurs faces sombres aussi, mais je pense que si on veut regarder Cuba avec une vision r\u00e9elle des choses d'abord votre affirmation erron\u00e9e \u00e0 Cuba, on ne meurt pas de faim \u00e0 Cuba, on a le meilleur syst\u00e8me sanitaire de toute l'Am\u00e9rique du Sud et toute l'Am\u00e9rique centrale, alors c'est vrai, ce n'est pas une d\u00e9mocratie mais les gens mangent \u00e0 leur faim sont soign\u00e9s au niveau d'\u00e9tudes jamais atteint dans toute l'Am\u00e9rique du Sud et je pense que \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite de taux d'\u00eatre relev\u00e9 et puis vous avez peut-\u00eatre vous dire l\u00e0 votre question montre \u00e0 quel point il y a une m\u00e9connaissance de Cuba \u00e0 Cuba du repas de fin mais c'est vrai qu'on est pas dans le luxe \u00e0 ce une r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas dans le luxe, puis c'est pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:10:47) [82%] : \r\nBon, certains manquent de savoureux quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nOui, mon cheval savons donc \u00e7a va jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:11:06) [89%] : \r\nDonc \u00e7a va St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au vous dites que vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 \u00e0 une caisse automatique o\u00f9 il y avait pas de caissi\u00e8re dans le fond, l'automatisation est en marche, est ce que ce serait pas plus simple de dire : OK, on taxe les robots et puis on laisse la caissi\u00e8re travaille un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:06 > 0:11:45) [93%] : \r\nFameuse taxation des robots non moi je pense qu'il faut qu'il faut am\u00e9liorer les conditions de travail, de toute la population et en particulier des caissi\u00e8res des vendeuses, etc, on parle de flexibilisation des horaires de travail typiquement hein, dans l'est, on vient de gagner un vote \u00e0 Nyon, je pense que c'est c'est vers \u00e7a qu'il faut aller la taxation des robots, si on fait \u00e7a me fait penser un peu un un sparadrap sur sur une sur une jambe cass\u00e9e, il faut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir le monde du travail en r\u00e9duisant le temps voil\u00e0 et puis en avan\u00e7ant vers des conditions de travail et de bien- \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:53) [87%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou Denis de la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans Face au parti, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, avec cette fois-ci les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME GAUCHE"], "thematicPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909966772", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Enrico Letta, ex-pr\u00e9sident du Conseil italien, et Richard Heuz\u00e9, ex-correspondant \u00e0 Rome pour le \"Figaro\".", "id": "1967166", "visualGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LETTA, ENRICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909966777", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral : grand d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise, Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois, et Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1967171", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "REYNARD, MATHIAS", "WASSERFALLEN, CHRISTIAN", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1909966794", "summary": "Itw Sonja Laborde, pr\u00e9sidente de l'association Travel Professional Association (TPA).", "id": "1967188", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052648", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0CC2AE9C-0FB9-4FB4-A436-81C097B11532", "internalArchiveId": "0CC2AE9C-0FB9-4FB4-A436-81C097B11532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franck Giovannini : \"J'esp\u00e8re ne pas changer\"", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.\r\n\r\nKarine Vasarino marche sur les pas de Franck Giovannini pr\u00e8s d'Yvonand.\r\n\r\n\r\nKarine Vasarino marche sur les pas du chef Franck Giovannini pr\u00e8s d'Yvonand.", "durationSec": 1745, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10729465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "thematicGeographicals": ["Yvonand"], "thematicPersons": ["Giovannini, Franck"], "alternativeTitle": ["Sur les pas du 23.09.2019", "Franck Giovannini : \"J'esp\u00e8re ne pas changer\" / SUP_2019-09-23T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas du 23.09.2019", "Franck Giovannini : \"J'esp\u00e8re ne pas changer\" / SUP_2019-09-23T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas du chef Franck Giovannini pr\u00e8s d'Yvonand.", "Karine Vasarino marche sur les pas du chef Franck Giovannini pr\u00e8s d'Yvonand."], "variantIds": ["ece-10729466", "ece-10729465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:40:51Z", "speechToTexts": ["30.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [60%] :\r\nPour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [81%] :\r\nJ'ai horreur de ce c\u00f4t\u00e9 Star, qui a \u00e9t\u00e9 notre m\u00e9tier \u00e0 ma\u00eetriser qui est l\u00e0, maintenant, il fait partie du du fait partie du jeu, c'est pour \u00e7a que j'ai ma\u00eetre ce week- end, ici, chez moi, Yvonand, parce qu'autant ma famille comme par la peau n'est pas une Star, on est juste, le gars qui connaissent depuis tout le temps, on n'a pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nNe pas changer, rester le m\u00eame Franck Giovannini tient \u00e0 garder la t\u00eate sur les \u00e9paules car, cerise sur le g\u00e2teau, depuis un an, c'est lui le patron du restaurant de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, son \u00e9pouse la m\u00eame rejoint pour l'aider \u00e0 tenir la prestigieuse adresse triplement \u00e9toil\u00e9 notez 19 sur 20 au Gault-Millau, il succ\u00e8de \u00e0 3 grands noms de la cuisine Fredy Girardet Philippe Rochat et Beno\u00eet Violier, son copain, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en janvier 2016, alors comment Franck Giovannini \u00e9vitent -ils cette nouvelle \u00e9tape, ce natif de Tramelan, install\u00e9e \u00e0 Yvonand depuis son adolescence, me donne rendez- vous \u00e0 mardi matin, juste avant de prendre son service, il me propose de balader dans un endroit apaisant tout pr\u00eate chez lui, je vous emm\u00e8ne sur les pas du chef Franck Giovannini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [77%] :\r\nBen, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s oui d'heures et demi les veaux, c'est un petit vallon qui est vraiment \u00e0 qui parle depuis le village c'est magnifique parce qu'on a impression d'\u00eatre vraiment on va prendre la nature, la petite rivi\u00e8re \u00e0 vot\u00e9, \u00e7a permet d'aller rap. \r\nJ'ai jou\u00e9 plus souvent avant un surplus de travail tr\u00e8s jeune mort de faire un roman, on la rivi\u00e8re dans la rivi\u00e8re, on veut m\u00eame chose ici, c'\u00e9tait vraiment. \r\n\u00e7a fait plus de 30 ans que parce que j'habite Yvonand m\u00eame si on a eu des p\u00e9riodes de voyage Epalinges parti aux \u00c9tats-Unis, mais vous avez toujours dit qu'on est revenu, on est tous rest\u00e9s l\u00e0 et j'ai fait depuis plus de 23 ans maintenant 24 ans, de l'\u00e9tranger tous les jours depuis un an, je profite de dormir un peu, \u00e0 Crissier la semaine qui permet un peu de d'all\u00e9ger un peu les journ\u00e9es se double matin compliqu\u00e9 la Lausanne et puis si \u00e7a fait un bien fou, le week- end en fait de de sortir du restaurant qui les 2 bateaux de t\u00eate chez moi, simplement on a ici nous a mis, on a la famille mon \u00e9pouse qui est l\u00e0, on est, on annonce poursuit son bien, on a, on a vraiment des contacts tr\u00e8s proche avec Ha\u00efder, des copains qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole puis c'est c'est toujours rest\u00e9, \u00e7a me fait du bien, c'\u00e9tait un c\u00f4t\u00e9 je dirais on a des fois, m\u00e9tier qui est pas. \r\nJe veux dire normal mais \u00e0 chacun, m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 client\u00e8le de de de revenir ici, mais \u00e7a m'. \r\nOn entend juste Larivi\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, c'est g\u00e9nial, c'est g\u00e9nial, et plus on va avancer, plus \u00e0 venir un peu sauvage, on va faire le goudron qu'on a pour l'instant la et on a, on a vraiment, on a vraiment au calme dans un milieu qui qui fait du bien : oh je vais assez vite, on a du mal \u00e0 doucement, \u00e7a on on va se retenir, vous savez qu'on on marge 8 faillite on parle vite, donc on. \r\nEt j'ai pu br\u00fblures sur le pouce ne sait rien du tout, c'est rien du tout, voil\u00e0 je voulais rendre des pizzas. \r\nOui, il y a qui ne font rien qui va, il ne se blesse pas aussi \u00e7a nous arrive aussi de se couper, \u00e7a nous arrive aussi. \r\nOn humain on c'est d\u00e9j\u00e0 ce que dans la fin de gaz incroyable, c'est qu'on a, on a organis\u00e9 un match de foot entre notre restaurant, et l'\u00e9quipe du village cette g\u00e9niale de, de, de, de lourds mais quelque part, de relier les 2 mondes, bon professionnel et puis mon monde priv\u00e9 absolument pour tous on venu voir tout le monde est magnifique ambiance et on a un certain pass\u00e9 magnifique journ\u00e9e Yvonand a gagn\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 l'incroyable qui sombre qui sont entra\u00een\u00e9s en a fait une \u00e9quipe voil\u00e0 mais 11 rendu compte qu'il y a encore un peu de de boulot Brew de coh\u00e9sion pour apprendre \u00e0 jouer ensemble sur un terrain de foot oui moi j'\u00e9coute chez moi pour les encourager et puis sur les bords du terrain, j'ai pas exporter grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [78%] :\r\nJ'ai horreur de ce c\u00f4t\u00e9 Star dans notre m\u00e9tier, a m\u00eame si qui est l\u00e0, maintenant, il fait partie du du fait partie du jeu, mais c'est pour \u00e7a que j'ai \u00eatre ce week- end, ici, chez moi, Yvonand, parce qu'autant, ma famille, comme pour n'est pas une Star, on est juste, le gars qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [83%] :\r\nConnais depuis tout le temps et on n'a pas chang\u00e9 et, oui, oui nous voient comme \u00e7a : ils voient pas comme le chef d'un grand restaurant, ce qui permet aussi, je prends de garder un peu et puis sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [76%] :\r\nVoil\u00e0, je suis calme, tr\u00e8s calme bonjour de crier J'aime pas le bruit, j'aime j'aime garder une harmonie et \u00e7a se sent vraiment dans un restaurant, parce que l\u00e0, c'est calme, m\u00eame si \u00e7a travaille s\u00e9duire une des jours o\u00f9 c'est plus compliqu\u00e9 que d'autres, l'ambiance, les tours quand m\u00eame, vous comprenez, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a, la cuisine est un peu le bruit de \u00e9videmment de la 5 personnes qui travaillent mais il y a pas un mot plus haut que l'autre il y a personne qui s'\u00e9nerver et ce n'est pas tomb\u00e9 dans la culture, en fait, si moi je crie ben entre apr\u00e8s, s'ils vont en continu \u00e7a fait \u00e7a peu leur action cha\u00eenes sont bien et puis j'aime parler, j'aime \u00eatre proche de, qu'on leur parle qui, depuis l'autre bout de la cuisine sur les berges, j'ai tout comme le voit et c'est la mani\u00e8re de faire, je veux dire, maintenant tu arr\u00eates \u00e7a va prendre, qui va faire autre chose, mais c'est \u00e7a va rester dans la m\u00eame la m\u00eame la m\u00eame tonalit\u00e9, la m\u00eame il y a pas d'\u00e9nervement, je veux dire, Dixon abruti mais \u00e7a resterait oui, \u00e7a reste tr\u00e8s humain pour prendre du plaisir \u00e0 faire \u00e7a, moi j'ai besoin de ce c\u00f4t\u00e9 de de ce c\u00f4t\u00e9 humain et convivial, on rigole beaucoup de la cuisine parce que c'est pour moi c'est important si on n'a pas \u00e7a plaisir apr\u00e8s les gens doivent sentir l\u00e0 qu'on est l\u00e0 pour leur apprend des choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [78%] :\r\nC'est le ressentir et en plus, Meilleurtaux, c'est-\u00e0-dire qu'on est l\u00e0- bas pour eux pour les aider et on n'est pas contre et on n'est pas l\u00e0 pour et \u00e7a, c'est fait et c'est une belle mani\u00e8re de devait respecter et je pense que \u00e7a vient, c'est naturellement j'ai ce cette gentillesse qui fait que, ils vont le faire pour moi pas, parce que le oui parce que je leur patron puis que leur demande, mais ils vont \u00eatre ils ont envie de de faire, pour moi, je dirais que je crois \u00eatre gentil Sissy Spacek chaude, c'est un probl\u00e8me, c'est une ville, \u00e7a m'a, \u00e7a m'arrive de nouveau, je veux dire pas mais il faut, il y a un mot qui a un peu d\u00e9plac\u00e9 ou h\u00e9 ben \u00e7a va me travaille, apr\u00e8s il va falloir donner pas que je m'excuse, mais une chose comme \u00e7a, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [81%] :\r\nJ'ai j'ai, je vais y penser faire mal, c'\u00e9tait pas j'ai aucune m\u00e9chancet\u00e9 Jacques avant d'\u00eatre m\u00e9chant avec quelqu'un, autant avec mon personnel que m\u00eame avec les enfants du mal des, des fois, je regrette, il fallait me dit : si je pouvais vous les allez les engueuler et puis \u00e7a m'TomTom passe au-dessus du cigare, oui et non, mais je crois, j'ai trouv\u00e9, j'ai trouv\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, j'ai toujours cette ce c\u00f4t\u00e9 humain aussi d'avoir besoin d'avoir des gens autour de moi qui sont, qui sont heureuses, simplement on on a quand m\u00eame une chance de faire un m\u00e9tier assez, assez incroyable parce qu'on alors il a manqu\u00e9 et un certain rythme, une certaine rigueur dans ce qu'on fait, mais bon, on a des gens heureux, on a des clients heureux la demande du temps, on a donc ils viennent manger qui passe un bon moment d\u00e9j\u00e0 qui sont heureux d'arriver chez nous et puis qui repartent encore plus heureuse, donc c'est vrai qu'on a la chance d'\u00eatre de tous les jours, entour\u00e9 de, de gens qui passent au monde en fait ce m\u00e9tier pour donner du plaisir aux gens, c'\u00e9tait pas autant dans les clients qui vont \u00eatre heureux de mon pass\u00e9 chez nous et en plus on va non le personnel \u00e0 qui on va apprendre mais cultive ce qu'on a su tr\u00e8s de regard une \u00e9quipe aussi jeune, donc ils ont une fa\u00e7on va apprendre et on en est l\u00e0 pour \u00e7a. \r\nTout est attir\u00e9 par par les m\u00e9tiers de bouche, on avait une famille qui \u00e9taient dans le dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [79%] :\r\nLes grands pays allez- vous un et et c'est vrai que c'est c'est pas quelque chose qui m'a attir\u00e9 tous les b\u00e9b\u00e9s boulanger apr\u00e8s de stages, mais c'est vrai que la cuisine, c'est ce qui m'a le plus convenu, mais je pense que m\u00eame pour moi, \u00e0 15 ans on est, on a, on n'est pas s\u00fbr j'ai vie pas toujours dit tiens je vais appuyer je vous \u00eates un grand chef, \u00e7a, c'est, c'est c'est en faisant en fait que le monsieur dit ben c'est vraiment mon truc, d'ailleurs, si mon p\u00e8re qui me, je vais aussi vous pousser \u00e0 faire \u00e7a parce que lui, voulait voulait \u00eatre, il n'a pas vu parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, fallait reprendre l'entreprise familiale, il y a eu la chance que tout de suite il m'mais tout de suite dit qui feras pas du pl\u00e2tre qui n'aura pas besoin de reprendre l'entreprise \u00e0 moi qu'il vraiment et c'est d'autre chose et puis c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9. \r\nDans une famille o\u00f9 est mon p\u00e8re Jules, on avait dit m\u00e8re aussi les gens qui me manger et gens qui me faire \u00e0 manger pour ce tour est important pour pour nous je parle toujours de ce cycle, le boeuf aux poivrons notamment qui \u00e9tait son poste Gameloft, comme l'appelle, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, r\u00e9guli\u00e8rement, donc on fait d'ailleurs, restaurants, on sait par cette demandant, hein, c'est \u00e7a, c'est un classique de la cuisine survenir, mais en gros, il y avait plein de choses, on moi beaucoup de poulet r\u00f4ti, on est qui est tout \u00e7a, tarte \u00e0 la rhubarbe avais j'adorais parce que c'\u00e9tait pas toute l'ann\u00e9e mais seulement ce montant \u00e9videmment au printemps et c'\u00e9tait Jean-Paul pas tout mais \u00e7a oui et les T\u00eates Raides acide mais cette gestion, ce qui ne r\u00e9cemment, c'\u00e9tait : on est tomb\u00e9 dans la missive de note \u00e9galement mais \u00e9videmment qu'il fallait que ce soit sucr\u00e9 pour nous oui bravo n\u00e9gocier plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [79%] :\r\nVraiment, c'\u00e9tait aussi moi je trouve personnellement un Champ de grandir dans, dans, dans, dans une r\u00e9gion \u00e9galement tr\u00e8s magnifique, c'est des visages, c'est la nature, c'est en \u00e9t\u00e9, il avait vraiment l\u00e0 encore cet esprit d'avoir des saisons, des vraies saisons parce qu'on avait un pendant 3 mois, la neige tout l'hiver, on s'\u00e9tait vraiment et la neige et rappelle \u00e9tant tout petit, je pense, parce qu'on \u00e9tait petit, justement, mais qui avait des murs de neige ont travers\u00e9 les couloirs de neige qui \u00e9tait, qui \u00e9tait pris \u00e9tait fait \u00e0 la fraise ou voile \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait g\u00e9nial et on avait une famille qui \u00e9tait quand m\u00eame assez proches qu'on habitait tous dans le m\u00eame dans le m\u00eame b\u00e2timent, on avait une entreprise qui est en-dessous Plantu avait des appartements et tout on tous les soirs, j'allais voir mes grands- parents avant d'aller me coucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:48) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [64%] :\r\nJacques font manger une cochonnerie une sucrerie chocolat biscuits, il \u00e9tait toujours et si on n'allait pas m\u00eame chercher mais il vous avait pas venus o\u00f9 il y avait tous les soirs avant d'aller vous coucher, on doit aller, environ 100 grand- parents, mais l'amour parce que si c'\u00e9tait sur qui manque mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [87%] :\r\nOn grandit, on change, mais quand on \u00e9tait petit, c'\u00e9tait pour nous avons d'importants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [83%] :\r\nLa, la, la famille, c'est quelque chose de de pas simple, on a un m\u00e9tier pas simple pour la famille, on va dire, parce qu'on a un m\u00e9tier qui a beaucoup qui demande beaucoup, en plus, on est vraiment des passionn\u00e9s, on a fait, j'ai fait les concours pendant des ann\u00e9es, on \u00e9tait loin tout le week- end j'ai chante, incroyable d'avoir une une femme qui a compris tout \u00e7a, qui sait quelque part organis\u00e9. \r\nJe peux dire sans moi, mais la plupart du temps o\u00f9 il s'occupe vraiment de tout, moi j'\u00e9tais au boulot l'avait, j'avais la chance qu'elle soit \u00e0 la maison pour les enfants, pour faire tout le reste, c'est le seul regret que j'ai dans mon coin de ma vie, si on veut bien parce que la pr\u00e9sence de cesser le le manque de temps pass\u00e9 avec les, les, les familles parce que le travail \u00e0 travail pris beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [79%] :\r\nTous travaillent chez les anciens chez Girardet, donc c'\u00e9tait, il y avait toujours cette d\u00e8s qu'il y a la p\u00e2te, la marque, la rigueur, donc qui avait Crissier, donc \u00e7a je pense que c'est une chance, surtout quand on est jeune apprenti quand on commence \u00e0 ben je pense que si on si l'autre patron apprentissage c'est un tricheur aberrant ce non c'est pas autrement, donc on va malheureusement Lonia pareil voil\u00e0 c'\u00e9tait tout ce mot qui d\u00e9finit nous ce qu'on fait parce qu'on la respecte \u00e9videmment nos de nos collaborateurs clients mais surtout le produit est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette cuisine toujours qui \u00e9tait jusqu'\u00e9tait vrai d'avoir un peu de, de, de toujours essayer de maintenir, voire de faire mieux, c'est aussi un peu l'esprit pr\u00e9dire Harder c'est-\u00e0-dire c'est jamais assez bien on pour faire mieux et \u00e7a, \u00e7a vous pousse aussi \u00e0 pas se dire : voil\u00e0, maintenant c'est bon, on a r\u00e9ussi, on on a acquis, c'est pas du tout le cas, on on se dire maintenant, il faut encore on peut continuer \u00e0 s'am\u00e9liorer, on ce qui fait aussi que des gens ben viennent d'ailleurs que d'autres, des gens se d\u00e9passer et \u00e7a, c'\u00e9tait toujours dans l'esprit, aussi des gens avec qui j'ai travaill\u00e9, je pense que le le il faut il faut du talent, il faut, je vois avec tous les gens entour\u00e9 tout le temps, tous les gens qui travaillent, il y en a qui \u00e9tait tr\u00e8s bon, mais qui sont tr\u00e8s bons manuellement et puis qu'on qui sont pas tr\u00e8s cr\u00e9atif, puis en a consid\u00e9r\u00e9 cr\u00e9atif qui sont tr\u00e8s original pas compte qu'au moins la technique c'est dur pour \u00eatre bon, je crois qu'il faut aller de m\u00e9tal en ce mois -ci pas servi \u00e0 grand- chose, hein, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:56) [74%] :\r\nC'est aussi le le seul je peux cette envie de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [95%] :\r\nLe faire bien, cette envie de faire quelque chose d'incroyable. \r\nJe vois, moi, c'est plus important que le talent, enfin il en faut mais c'est mon jour c'est difficile \u00e0 d\u00e9finir qu'est -ce que c'est le talent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [84%] :\r\nEn fait, un bien compliqu\u00e9 en fait la cuisine, hein, c'est pas, c'est une forme d'art, c'est vrai, c'est vrai que, on arrive \u00e0 manier les 2 choses, c'est de soit bon et que ce soit artistique, c'est pas toujours le cas et pour faire ce qu'on fait dans le restaurant, on est \u00e9videmment il faut arriver \u00e0 \u00e0 marier les 2, il y a, c'\u00e9tait wahou peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:35) [68%] :\r\nC'est pas il arrive mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [80%] :\r\nC'est vrai que c'est en fait tout pour que le client soit vraiment le plus \u00e0 l'est -ce possible de plus d\u00e9contract\u00e9 possible et alors que, il y a 30 ans, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a en plus froid, ce qui est plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:51) [76%] :\r\nCette ambiance nouvelle ambiance on va dire, mais beaucoup, on avait des patrons qui cr\u00e9e beaucoup, donc c'est vrai que c'\u00e9tait dans la t\u00eate et moins d\u00e9tendue quant aux un peu grond\u00e9 toute la journ\u00e9e, on \u00e9tait moins \u00e0 l'aise que moi j'ai commenc\u00e9, parce que les gens allaient s'\u00e9tait pass\u00e9 toujours c'est le c'est un g\u00e9nie \u00e0 ce qu'il a fait \u00e0 son \u00e9poque n'existait pas, c'est un pr\u00e9curseur c'\u00e9tait c'est un r\u00f4le \u00e0 l'ancienne qui, il y avait la peur en plus de se faire nous engueuler, moi j'ai commenc\u00e9, je crois qu'ici on va manger un petit jardin et que \u00e7a n'est pas maillot lisez le ramener les plafonds, les fonds vers autre chose, \u00e7a prenait une ampleur ph\u00e9nom\u00e9nale, Gilles Faur\u00e9, les pommes de terre qui \u00e9tait pas \u00e0 son go\u00fbt, inqui\u00e9ter trop cuite et qui est plus stable, avant d'\u00eatre assez compliqu\u00e9, assez si on est cuit \u00e0 l'eau, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez vilain et il avec un fallait je retrouve un polissage vide il faut il faut il faut il faut tout apprendre ici a -t-il us\u00e9 par terre, \u00e7a me sera l'affaire d'autre c'\u00e9tait c'est dur, je pensais pas les chefs qui \u00e9crivait de moins en moins, parce que si on regarde un peu le personnel et puis tout a chang\u00e9 maintenant, si on fait \u00e7a entre trouve sur sur tribal sur Internet partout avec voil\u00e0, \u00e7a va, donc \u00e7a, \u00e7a va vite, hein, ah oui et pour Internet, \u00e7a va, ce n'est plus \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:26) [60%] :\r\nC'est \u00e0 Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [81%] :\r\nIl y a plus de 300000 maintenant, c'est vrai que j'ai perdu, j'ai perdu mon copain, on \u00e9tait, on a travaill\u00e9 ensemble pendant 20 ans, c'est lui, quelque part, qui m'a homme emmen\u00e9 dans tout \u00e7a, je dirais, sans \u00eatre le patron lui a voulu \u00eatre le patron, moi j'\u00e9tais heureux avec lui, \u00e7a me permettait de faire ce que j'aime \u00e7a permet d'\u00eatre en cuisine de ai je vous occuper compl\u00e8tement la cuisine en tout cas pendant les pratiquement 4 ans \u00e0 laquelle il \u00e9tait le patron et lui s'occuper du reste, lui, s'occuper des clients, des journalistes, des voisins permettait techniques \u00e0 la cuisine et vraiment ce que j'aime, apr\u00e8s il a fallu \u00e9videmment il a fallu s'adapter la pression, elle est, c'est ce qu'on a v\u00e9cu quelque chose de particulier, on sait pas trop pos\u00e9 la question, donc, pour moi reste qu'est -ce qu'on fait ce qu'on voit qu'il est -ce qu'on arr\u00eate ce qu'on \u00e7a c'est \u00e7a, c'est fait, quelque part, normalement on sait pas dit est -ce que c'\u00e9tait logique \u00e9vident que j'vais pas m'en aller et les cette maison o\u00f9 j'ai pass\u00e9 plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:58) [79%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment, apr\u00e8s il y a eu cette transition qu'on a avec Brigitte joli permet aussi moins Danone petit-\u00e0-petit Marc en tant que patron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [78%] :\r\n\u00e7a passe tellement vite, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 24 ans, et c'est vrai que le le je vous dis maintenant, c'est d\u00e9j\u00e0 un an que j'ai fait comme patron je pense \u00e0 lui, avait des fois j'ai dit bon tous ensemble quelque part on n'a pas en rond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:20) [67%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:21) [77%] :\r\nPour l'instant c'est bien on on se pas mal d\u00e9merd\u00e9 Gaumont semaine occupe \u00e9tablissements mais avec Monsieur Rochat avec lui, c'est un peu notre 2\u00e8me papa et on a pass\u00e9 il \u00e9tait l\u00e0 pour toutes nos grandes occasions l\u00e0 mon mariage \u00e9tait l\u00e0, on arrive et on \u00e9tait l'enfant, et avec lui on est, on est devenus des adultes, on a tous connu \u00e9tait l\u00e0 Paul couteaux pour des professionnels, les concours que le c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 et familial et c'est vrai que c'\u00e9tait d'avoir perdu ces 2 personnes la mais en m\u00eame temps il y a m\u00eame pas eu 6 mois de c'\u00e9tait \u00e7a manque \u00e9videmment qui manquent, ce qui me manque le plus, ce qui manque le plus, maintenant, c'est la relation que j'avais avec Beno\u00eet avec monsieur Roche, surtout les conseils si on avait quelque chose \u00e0 un m\u00eame heure chaque tunnel les tentations avoir condition pour affaiblir au ch\u00e2timent des cons, ici en France, et \u00e7a c'est et \u00e7a je l'ai perdu c'est c'est c'est ce qui me manque le plus c'est de pas pouvoir les appliquer et puis leur dire, m\u00eame si il y arrive en tout cas, incroyable, enfin bon on a v\u00e9rifi\u00e9 faut appeler Monsieur Rochat ou Beno\u00eet avec qui on a fait \u00e7a, c'est g\u00e9nial, et \u00e7a, \u00e7a je pourrai plus faire \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un grand manque c'est comme dans les plats chez lui apprendra \u00e0 ce que ce soit un peu mon avis mais qui d\u00e9cide alors apprendre \u00e0 apprendre aussi confiance en soi pour que j'avais pas forc\u00e9ment autant avant de se dire, mais est -ce que \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a va plaire, c'est bien ce que ce qu'on pas trop dout\u00e9 sans doute l'\u00e9quipe le ressent et on doit, m\u00eame si on ne nous on a ce Management, qui est tr\u00e8s cool et tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, il faut quand m\u00eame \u00e7a soit du management et on et surtout une les donc autour de vous, doivent ressentir, donc vous savez ce que vous faites quoi, si vous \u00eates h\u00e9sitant et si vous avez pas, on va aller l'\u00e9quipe va dire : tiens, lui et comment \u00e0. \r\nEt des fois je me dis est -ce que le ai capable de faire tous ces plats pendant toutes ces ann\u00e9es parce que, un jour \u00e7a va s'arr\u00eater sur la plus quoi faire, \u00e7a c'est des \u00e9lections des fois qui a que on pense mais pour l'instant, plaisir, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:12) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:15) [86%] :\r\nFait \u00e7a, c'est un nouveau commencement pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [88%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai je ne vous vois pas, j'ai du mal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:24) [63%] :\r\nPatron, vous savez, j'esp\u00e8re toujours rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:29) [86%] :\r\nProche de mes collaborateurs proches de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:41) [84%] :\r\nLady GaGa pour conclure l'appeler listes musicales de Franck Giovannini en balade dans le vallon du veau pour en savoir plus, rendez- vous sur la page du Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-23T06:33:12Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovannini, Franck", "role": "chef cuisinier du Restaurant de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Crissier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861474", "internalArchiveId": "AA1908861044", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - Les Verts", "publicationDate": "2019-09-23T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Lisa Mazzone,  vice-pr\u00e9sidente du parti Les Verts et conseill\u00e8re nationale genevoise, et Raphael Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil vaudois, du programme politique du parti des Verts pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 908, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-08T10:12:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051781\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:52) [93%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis ce soir nous recevons les Verts, le parti qui pourrait progresser le plus aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre cette formation politique est port\u00e9 par une pr\u00e9occupation grandissante dans la population, la d\u00e9gradation du climat et de l'environnement, les Verts, qui avait recueilli 7,1 pourcent des voix en 2015 pourrait m\u00eame devenir la 4\u00e8me force politique du pays leur proposition l'\u00e9conomie circulaire mais aussi beaucoup de taxes et d'interdiction, taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion, enfin des voitures \u00e0 essence fin des subventions \u00e0 la production de viande ou interdiction de pesticides, de quoi jeter un peuple de gilets jaunes dans la rue, mais pas en Suisse, les Verts veulent \u00e9galement mettre sur pied une \u00e9conomie du bien- \u00eatre, le droit de vote \u00e0 16 ans ou lutter contre la place grandissante des algorithmes dans nos vies, on a donc quelques questions \u00e0 leur poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:01:29) [91%] : \r\nAvec nous dans ce Studio, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et Rafa\u00ebl Martin bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste et conseill\u00e8re nationale genevoise Rapha\u00ebl main vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois, tous 2 en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre et on va commencer par faire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, alors vous avez port\u00e9 une multitude d'initiatives hein, depuis ces derni\u00e8res \u00e9lections, on a vot\u00e9 sur l'\u00e9conomie verte le mitage du territoire, l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires, les aliments \u00e9quitables, et j'en passe, \u00e0 chaque fois vous avez perdu Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:30 > 0:02:21) [93%] : \r\nEffectivement, mais ce qu'on ce qu'on constate, c'est que \u00e7a a permis de mettre \u00e0 l'agenda, un certain nombre de th\u00e8mes et qui ont vraiment marqu\u00e9 les d\u00e9cisions parlementaires si vous prenez la sortie du nucl\u00e9aire, relevant qu'on a fait un tr\u00e8s bon score, on \u00e9tait \u00e0 4 points d'avoir d'avoir la majorit\u00e9, mais surtout \u00e7a, \u00e7a a vraiment mis la pression sur le Parlement pour avoir une strat\u00e9gie j'ai \u00e9nerg\u00e9tique de sortie du nucl\u00e9aire programm\u00e9e et \u00e9videmment de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies alternatives, en parall\u00e8le, mais vous prenez par exemple l'\u00e9conomie verte alors il y avait quasiment \u00e0 un contre projet sous toit malheureusement il a il a chut\u00e9 et je dirais avec ces majorit\u00e9s, \u00e7a montre qu'on a besoin d'autre majorit\u00e9 mais encore tout derni\u00e8rement au Parlement, on a adopt\u00e9 une mesure qui s'inscrivait dans le contre- projet \u00e0 l'\u00e9conomie vers ceux qui montent vraiment qu'on met \u00e0 l'agenda des th\u00e8mes on force le d\u00e9bat et on fait des progr\u00e8s de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:21 > 0:02:27) [89%] : \r\nEt c'est la seule mani\u00e8re d'exister finalement pour un parti qui reste petit \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale Rapha\u00ebl mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:03:18) [91%] : \r\nC'est une mani\u00e8re d'exister, on a depuis 30 ans port\u00e9 ces th\u00e8mes avec conviction que soit en quelque sorte l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, on peut se dire par exemple que le GIEC avait re\u00e7u le le prix Nobel de la paix en 2007 et puis au fond ces ces ann\u00e9es- l\u00e0, il s'est rien pass\u00e9, mais l'hiver, on a continu\u00e9 pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0 apporter ces sujets, le climat, en particulier, vous l'avez pas cit\u00e9 parce que c'\u00e9tait la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, il y a aussi une initiative sur le climat, les objectifs que cette initiative des Verts portait \u00e0 l'\u00e9poque nous para\u00eetrait presque minimaliste aujourd'hui, vu l'urgence climatique, donc au fond on a marqu\u00e9 l'agenda politique par des initiatives qui \u00e9taient souvent tr\u00e8s ambitieux au moment o\u00f9 ils ont ont, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s et qui ont par la suite, aboutit \u00e0 des r\u00e9sultats concrets, donc on a ce r\u00f4le fondamental dans dans la politique suisse qu'on peut r\u00e9sumer en disant : l\u00e0 o\u00f9 on est pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 on agit, on Verdi en quelque sorte les institutions dans lesquelles on on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:31) [91%] : \r\nMais on a parfois l'impression que vous partez la la fleur au fusil, parfois un sur la surveillance des assur\u00e9s sur la loi sur le renseignement sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et de l'AVS est-ce que vous n'offrez pas dans ces cas-l\u00e0, des victoires faciles \u00e0 vos adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:04:22) [94%] : \r\nNon, je pense, je pense pas, je pense qu'on d\u00e9fend des valeurs qu'on qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 apporter, c'est le sens d'une campagne, on n'\u00e9nonce un certain nombre d'axes sur lesquels on va agir et puis on s'y tient, c'est-\u00e0-dire qu'on est fid\u00e8le \u00e0 nos valeurs et et prenons par exemple la question de la surveillance des assur\u00e9s cette cette th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 malheureusement par une majorit\u00e9 qui a voulu aller trop loin et je pense que la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e a permis notamment d'avoir des garanties dans le les ordonnances qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et qui r\u00e8gle la la mise en oeuvre de la loi, donc il faut voir que que ces ces questions sur les droits fondamentaux, en particulier et sur lesquels on d\u00e9cide effectivement sur les droits fondamentaux de de ne pas tergiverser ou de ne pas faire de pas de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet aussi, ensuite, de d\u00e9placer un peu la la la, fa\u00e7on notamment de l'appliquer ou les oeufs, les th\u00e8mes qui sont mis \u00e0 l'agenda de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:22 > 0:04:36) [93%] : \r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, hein, c'est vrai que c'est un d\u00e9cor aux objets un des votes importants qui a eu lieu au cours de cette l\u00e9gislature, \u00e7a veut dire qu'il n'y aura plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires en Suisse Rapha\u00ebl, est ce que c'est la fin d'un combat historique pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:05:15) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des des combats importants qui \u00e9tait aussi un des marqueurs de notre identit\u00e9 parce qu'avant tout le monde, on disait : il faut sortir de cette production d'\u00e9nergie lourdes, co\u00fbteuses et non renouvelable pour se diriger vers les \u00e9nergies renouvelables, les \u00e9nergies alternatives si on nous avait \u00e9cout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque on aurait d\u00e9velopp\u00e9 ces alternatives on aurait pas perdu autant de temps \u00e0 pr\u00e9parer la transition donc en quelque sorte ce combat qui a abouti, c'est une \u00e9norme satisfaction historique mais c'est aussi le regret d'avoir pris du retard et au fond, maintenant, on doit penser \u00e0 l'avenir \u00e0 l'urgence climatique et cesser de d'attendre de se cogner contre le mur pour prendre des mesures et c'est le sens de notre engagement \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:15 > 0:05:31) [90%] : \r\nAlors justement, le climat, h\u00e9 bien, c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e en enlevant encore aujourd'hui au niveau mondial il y a des centaines de milliers de jeunes qui descendent dans la rue, au nom du climat, on parle d'une vague verte, vous, vous avez 11 si\u00e8ges au Conseil national vous en visez quatre de plus, Lisa Mazzone, \u00e7a ce serait une vaguelette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:06:21) [90%] : \r\nDans la politique six Mayotte malheureusement peut des vaguelettes mais qui ont souvent un effet beaucoup plus grand, quand on ne quand on arrive au large, c'est-\u00e0-dire quand on est concr\u00e8tement dans le travail parlementaire on voit que \u00e7a, c'est un r\u00e9el effet ce qui s'est pass\u00e9 dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'on a eu des majorit\u00e9s tr\u00e8s souvent \u00e0 une voix et l\u00e0 on voit qu'un si\u00e8ge de plus c'est pas anodin et ce n'est pas anodin, pas seulement parce qu'on peut faire basculer des majorit\u00e9s, on l'a vu sur la loi sur le CO2, il y a eu un certain nombre de minorit\u00e9s qu'on a perdu ou de majorit\u00e9, suivant qu'on a perdu \u00e0 une voix pr\u00e8s, et c'est pas non plus anodin parce que c'est plus de monde qui apporte ses th\u00e8mes qui je dirais impose cette urgence comme une urgence qui traversent les murs du Parlement qui sont malheureusement parfois un peu r\u00e9fractaires \u00e0 un un \u00e9lan qui va plus vite que que la machine parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:35) [89%] : \r\nAlors, Rapha\u00ebl main, parlons de votre programme et puis d'un enjeu pour la Suisse un l'\u00e9conomie, on voit que l'\u00e9conomie suisse \u00e0 une croissance qui ralentit, certains analystes ose le mot r\u00e9cession est-ce que c'est, c'est une bonne nouvelle du point de vue des Verts qui sont assez d\u00e9croissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:35 > 0:07:16) [93%] : \r\nNous, on a toujours dit : on veut une prosp\u00e9rit\u00e9, \u00e7a signifie qu'on veut garantir un certain niveau de vie \u00e0 toutes les couches de la population mais sans ce mod\u00e8le de de croissance qui est fond\u00e9e sur le gaspillage et sur sur le gaspillage de ressources et puis sur une certaine fuite en avant, on vit quand m\u00eame dans un monde de fous, il faut aller toujours plus vite, toujours plus loin, consommer toujours davantage et on peut garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 sans tomber dans ce mod\u00e8le de la fuite en avant, et \u00e7a c'est le le mode Horde des Verts en quelque sorte r\u00e9instaurer un peu de, un peu de bienveillance, un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, mais sans pour autant retourner \u00e0 la bougie, personne ne souhaite retourner \u00e0 la bougie, chez les Verts, et ce mod\u00e8le de prosp\u00e9rit\u00e9, on peut le d\u00e9fendre pour les d\u00e9fis \u00e9cologiques qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:16 > 0:07:36) [89%] : \r\nAlors vous avez un discours tr\u00e8s tr\u00e8s rondes, tr\u00e8s avenant, mais quand on regarde votre programme quand m\u00eame, vous \u00eates pas des chez les Verts, hein, vous voulez une sortie contraignante des \u00e9nergies fossiles, une strat\u00e9gie contraignante compte le gaspillage alimentaire interdire les nouvelles routes nationales les phosphates, la pub pour les voyages en avion, Lisa Mazzone est-ce que vous \u00eates un parti liberticide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:36 > 0:08:31) [93%] : \r\nBien au contraire et je pense que j'ai envie de dire, rira bien qui rira le dernier 24 ce qui est important c'est de cette garantir aux g\u00e9n\u00e9rations futures d'avoir les moyens de de vivre une vie harmonieuse ici et de ne pas vivre \u00e0 cr\u00e9dit et je crois que c'est, c'est prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est aussi s'inscrire dans dans un dans une d\u00e9marche de styr\u00e8ne, de bien- \u00eatre et de et de coh\u00e9sion et \u00e7a me semble essentiel, parce que si on continue de dire on se base sur la sur la responsabilit\u00e9 individuelle et on se d\u00e9charge en fait sur les individus, la probl\u00e9matique, c'est qu'on ne remplit pas les objectifs qu'on s'est fix\u00e9 et la probl\u00e9matique, c'est qu'on voit les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, pas seulement \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement en Suisse avec avec des \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des cons\u00e9quences non seulement humaines mais des cons\u00e9quences financi\u00e8res et l\u00e0 sa place, la Suisse et son \u00e9conomie dans une situation d\u00e9licate et ce n'est, je pense que cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, dossier de pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:31 > 0:08:44) [92%] : \r\nRapha\u00ebl main \u00e7a veut dire que, enfin, le risque pour les Verts, c'est peut-\u00eatre le jour o\u00f9 les gens comprendront qu'il y a des interdictions, des privations qu'il va falloir peut-\u00eatre renoncer \u00e0 une part \u00e0 son ordinateur portable \u00e0 son smartphone une part de notre confort poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:44 > 0:10:10) [92%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 ivres, ce d\u00e9bat, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e, c'est la libert\u00e9 de l'humanit\u00e9, de vivre dans des conditions dignes dans un environnement pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e aujourd'hui et on est dans une situation o\u00f9 ce combat-l\u00e0 m\u00e9ritent qu'on qu'on se donne les moyens de le faire collectivement, c'est pas en en tapant sur chaque personne individuellement parce qu'elle trie mal ces d\u00e9chets qu'on va trouver des solutions chacun bien s\u00fbr \u00e0 son niveau peut faire un effort, mais ce qui ce qui est n\u00e9cessaire, c'est une action collective pour que, collectivement, on se donne les moyens, nous, nos ambitions, donc cette libert\u00e9-l\u00e0, c'est le bien le plus pr\u00e9cieux et on va devoir passer par un certain nombre de de mesures politiques mais typiquement pour prendre le cas des taxes qu'on nous reproche souvent, c'est le terme porte le le la la taxe porte assez mal son nom, en quelque sorte, c'est juste demander le juste prix, c'est de dire, au fond, un voyage en avion \u00e0 l'autre bout de l'Europe ne peut pas co\u00fbter quelques dizaines de francs : c'est pas possible, \u00e7a ne refl\u00e8te pas les co\u00fbts r\u00e9els pour l'environnement et pour la soci\u00e9t\u00e9, donc au fond on veut r\u00e9tablir le juste prix et le produit de cette mal nomm\u00e9e taxes et redistribu\u00e9e \u00e0 la population, via les primes d'assurance maladie, comme c'est aujourd'hui le cas pour le syst\u00e8me de taxe sur les combustibles, donc en quelque sorte, c'est faire cette redistribution au sein de la population en r\u00e9tablissant le juste prix des activit\u00e9s \u00e9conomiques et c'est comme \u00e7a qu'on pourra r\u00e9orienter l'\u00e9conomie vers quelque chose de de durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:10 > 0:10:24) [90%] : \r\nParlons d'un autre point programmatique, les Amazon dont on parle de s\u00e9curit\u00e9, on l'a dit, hein, les Verts se sont signal\u00e9s durant cette l\u00e9gislature en combattant la loi sur le renseignement, qui donne des yeux et des oreilles \u00e0 nos agents secrets pour vous, la sph\u00e8re priv\u00e9e, chez les Verts, prime sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:24 > 0:11:03) [91%] : \r\nC'est, je pense que c'est une fausse \u00e9quation c'est on doit pas mettre en conflit la sph\u00e8re priv\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9, la, la, la, la solution c'est la justice, c'est-\u00e0-dire qu'on doit s'inscrire dans un cadre d'\u00e9tat de droit et de justice, de respect des droits fondamentaux et de proportionnalit\u00e9 CD c'est aussi des des \u00e9l\u00e9ments ou des je dirais des fondements de la Suisse et qu'on que nous veillons \u00e0 mettre en oeuvre dans l'ensemble des lois, y compris sur la s\u00e9curit\u00e9 et vous nous parlez avant de liberticide ben justement, nous sommes un parti qui, qui pr\u00e9serve les libert\u00e9s individuelles qui les respectent et qui veille dans l'ensemble des actions de l'\u00c9tat, y compris l'et les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 \u00eatre proportionnelle \u00e0 respecter les libert\u00e9s d'chacune, chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:11) [93%] : \r\nMais enfin, on va faire un peu de politique fiction, projetons-nous en 2023, le bilan de la l\u00e9gislature si vous deviez r\u00e9ussir une seule chose : chez les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:11 > 0:11:39) [95%] : \r\nAvoir mis sur les rails un plan climat qui nous permet d'atteindre la la neutralit\u00e9 carbone donc ce que les scientifiques nous disent depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que personne ne veut \u00e9couter c'est la mesure \u00e0 prendre pour pr\u00e9server la plan\u00e8te donc mettre en place un plan qui climat avec des objectifs de de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre pour atteindre cette neutralit\u00e9 carbone id\u00e9alement en 2030 pour pour faire le n\u00e9cessaire et donc toutes les mesures qui vont avec et qui seront vot\u00e9es pendant cette l\u00e9gislature, on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:39 > 0:11:55) [88%] : \r\nOn va passer maintenant \u00e0 une autre s\u00e9quence de questions en rafale alors la r\u00e8gle est simple, hein, comme au Parlement, vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et puis vous avez droit un Djoker avoue partag\u00e9 entre les 2, on commence avec vous Lisa Mazzone est ce qu'il faut interdire l'exp\u00e9rimentation animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:56 > 0:12:19) [88%] : \r\nIl faut la limiter, donc oui il a limit\u00e9 je suis non je suis, je suis pas John, moi je suis pas non, c'est pas le joker parce que je pense que ce qui est important, enfin c'est un petit peu facile de voir les choses noir ou blanc, mais ce qui est important, c'est de voir que quand on a une proposition au Parlement, on doit, on doit l'analyser, ont fait des propositions, fait des am\u00e9liorations et personnellement je ne serais pas pour une interdiction totale mais je suis pour une r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:19 > 0:12:26) [85%] : \r\nSignificative, bon alors on va continuer \u00e0 un peu plus rapidement Rapha\u00ebl main est ce que vous \u00eates favorable \u00e0 l'abolition de l'heure d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:31) [98%] : \r\nC'est certainement pas un sujet prioritaire plut\u00f4t non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:31 > 0:12:41) [86%] : \r\nLisa Mazzone vos affiches de campagne sont-elles biod\u00e9gradable, je ne pense pas Rapha\u00ebl, ce qu'il faut rapatrier les djihadistes suisse pour les juger ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:41 > 0:12:44) [94%] : \r\nSi les garanties de l'\u00c9tat de droit ne sont pas pr\u00e9serv\u00e9s dans leur pays, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:44 > 0:12:49) [78%] : \r\nMais Amazon, les antisp\u00e9cistes qui occupent ill\u00e9galement des abattoirs, est ce que vous condamnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:49 > 0:12:55) [88%] : \r\nJe condamne, s'il y a des actes de violences et des actes de violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:55 > 0:13:02) [85%] : \r\nRapha\u00ebl, ce qu'il faut interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9 comme l'envisage de faire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:02 > 0:13:08) [94%] : \r\nNon, mais il faut massivement investir dans la pr\u00e9vention pour alerter des risques qui existent sur ce sur ce type de produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:08 > 0:13:31) [92%] : \r\nLisa Mazzone est ce que vous faites des achats sur Internet, \u00e7a m'est arriv\u00e9 depuis que j'ai un enfant \u00e0 Palma est ce qu'il faut g\u00e9n\u00e9raliser le vote \u00e9lectronique non et puis une question pour tous les 2, vous \u00eates pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines, est ce que vous pouvez citer le nom d'un joueur de l'\u00e9quipe suisse de football et d'une joueuse de l'\u00e9quipe suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:31 > 0:13:35) [80%] : \r\nC'est l'un, ni l'autre, c'est je donne-moi ma foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:36 > 0:13:48) [92%] : \r\nAlors je citerai chacun pour les hommes et pour les femmes, je suis au regret de dire que je suis le football f\u00e9minin mais que j'ai le le nom me vient pas en t\u00eate, malheureusement, donc je je dois m'avouer vaincu sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:48 > 0:13:50) [84%] : \r\nL\u00e0 sur ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:50 > 0:14:17) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre la meilleure d'entre elles Ramona Bachmann qui s'\u00e9coute, c'\u00e9tait le et qui vous allez \u00e0 elle, on lui passe nous les Amazones ont alors vous avez fait quelques achats r\u00e9cemment sur sur internet, c'est quelque chose chez les Verts, qui est assez pr\u00e9sent \u00e0 ce cette m\u00e9fiance des nouvelles technologies comment est-ce qu'on l'explique, notamment, ben il y a le vote \u00e9lectronique a divers points o\u00f9 il y a une forme de de m\u00e9fiance par rapport aux donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es, les Verts sont tr\u00e8s actifs sur ces, sur ces terrains-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:17 > 0:14:51) [91%] : \r\nIl y a, il y a pas de m\u00e9fiance des technologies il y a un besoin d'encadrement et et typiquement avec la question des des technologies \u00e0 Internet et de la connexion des objets connect\u00e9s, c'est toute la question des donn\u00e9es la justement on y revient de la sph\u00e8re priv\u00e9e du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et malheureusement il y a des syst\u00e8mes qui ne sont pas encore fiables et tant qu'ils ne le sont pas, il s'agit d'\u00eatre prudent, \u00e7a c'est je dirais sur toute la question de l'encadrement des nouvelles technologies mais les nouvelles technologie apporte beaucoup, y compris dans les questions de de solutions pour le changement climatique, m\u00eame si elles ne font pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:51 > 0:15:00) [89%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous Lisa Mazzone et Rafa\u00ebl main face aux partis revient lundi soir, nous recevrons des repr\u00e9sentants du POPB et de solidarit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909933928", "durationSec": 908, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052607\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:50) [89%] : \r\nBonsoir, nous sommes le vendredi 20 septembre bienvenue dans Forum naturellement je montrer je veux rentrer les mots d'un djihadiste Genevois, c'est la premi\u00e8re fois que ce jeune r\u00e9pond un m\u00e9dia suisse, il dit son souhait de rentrer au pays et affirme n'avoir jamais voulu commettre d'attentats, le PDC persiste et signe : les critiques sur sa campagne, Internet ne l'\u00e9branle pas le parti a m\u00eame convoqu\u00e9 la presse pour le dire, Muriel Bolle il \u00e9tait un nouveau d\u00e9part pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois le nouveau conseil d'administration devra faire perdurer une institution d\u00e9ficitaires sur 2 sites, forum re\u00e7oit le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth demain les opposants \u00e0 la 5 G descendront dans les rues pour une manif nationale 5 G peut-on s'en priver, on en d\u00e9bat ce soir m\u00eame adulte, oui la 5 j'ai fait peur pour ses effets sur la sant\u00e9 et l'environnement, mais est-ce suffisant pour renoncer, voire retarder cette technologie prometteuse, la Suisse peut-elle manqu\u00e9 le virage de la 5 G, alors que le monde s'y engage, d\u00e9bat dans une demi- heure et Thibaut Schaller, vous recevez les Verts ce soir dans face au parti oui le parti qui pourrait progresser le plus aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sera avec nous, rendez- vous \u00e0 18 heures 40 on parlera aussi ok avec l'arriv\u00e9e de 2 joueurs \u00e9trangers au CP Berne pour jouer, non pour s'entra\u00eener, forum, c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:55) [73%] : \r\nForum Pietro Bugnon m\u00eame mais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:21) [91%] : \r\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme le djihadiste le plus dangereux de Suisse dans les milieux de lutte contre le terrorisme, le Genevois Daniel Day croupit actuellement dans une prison au nord de la Syrie, il s'exprime ce soir dans une interview r\u00e9alis\u00e9e par nos coll\u00e8gues de SRF cet homme explique pour la premi\u00e8re fois \u00e0 son d\u00e9sir de rentrer en Suisse Marc Meunier qui ni vous attendent nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 qui est ce Daniel D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:52) [91%] : \r\nAlors, il est aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 24 ans, double nationalit\u00e9 hispano- suisse, il se serait radicalis\u00e9 au contact d'un petit groupe de jeunes qui fr\u00e9quentaient la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve en 2015, il va rejoindre les rangs du groupe terroriste \u00c9tat islamique, aussi appel\u00e9 Daech et il y a quelques semaines de cela, il s'est fait arr\u00eater par les forces d\u00e9mocratiques syriennes dans cette Inter'dans cette interview in\u00e9dite r\u00e9alis\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cemment par un journaliste local pour le compte de l'\u00e9mission Hauts-de-Seine forc\u00e9 de SRF, h\u00e9 bien, le jeune homme r\u00e9fute plusieurs soup\u00e7ons qui p\u00e8sent contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:52 > 0:06:55) [92%] : \r\n\u00e0 leur d\u00e9part en 2015 et ensuite qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:07:19) [90%] : \r\nAlors bon, tout d'abord, il faut savoir un que son nom figure sur une liste compil\u00e9e par Interpol de personnes form\u00e9es pour organiser et commettre des attentats sur sol \u00e9tranger Daniel Day aurait m\u00eame, selon les milieux du renseignement appartenu \u00e0 l'amnistie, c'est un service de s\u00e9curit\u00e9 interne \u00e0 Daech du coup, vous l'avez dit, le Genevois a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le djihadiste le plus dangereux de Suisse sa r\u00e9action d'enceinte intervenant dans cette interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:25) [76%] : \r\nN\u00e9anmoins, le le plus dangereux de Suisse, voil\u00e0 c'est c'est fait, c'est une com\u00e9die, et s'en dispenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:34) [87%] : \r\nMais il confirme avoir \u00e9t\u00e9 proche d'un Fran\u00e7ais d'origine tunisienne, Ramzy, lui aussi parti de Gen\u00e8ve est impliqu\u00e9 dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:35 > 0:07:42) [83%] : \r\nLui, voil\u00e0, il a, il en lien avec tout ce qui est des op\u00e9rations ext\u00e9rieures, etc, et on \u00e9tait tr\u00e8s proches, mais voil\u00e0, je suis t\u00e9moin de certains de ses travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:07:59) [86%] : \r\nMais moi j'ai rien \u00e0 voir avec \u00e7a, je vois pas payer pour un Crime du c'est pas fait il avait d\u00e9pens\u00e9 de faire une attaque \u00e0 Rome dans une \u00e9glise \u00e0 Paris, la d\u00e9fense et en Suisse, mais je sais pas o\u00f9 il faisait, il parlait beaucoup apr\u00e8s exactement, qu'est ce qu'il voulait faire exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:03) [82%] : \r\nOn on sait pas trop, enfin je sais pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:31) [92%] : \r\nLe Genevois indique encore avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 pas pour commettre une attaque en Suisse mais il dit toujours dans cette interview \u00e0 avoir refus\u00e9 alors qu'a-t-il fait finalement en Syrie Daniel raconte avoir suivi une formation de sniper, il d\u00e9clare avoir men\u00e9 des op\u00e9rations militaires contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad, mais une blessure l'aurait ensuite \u00e9loign\u00e9 du front, difficile de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il a fait apr\u00e8s alors voil\u00e0 4 ans en Syrie dans les rangs de l'\u00c9tat islamique Daniel aujourd'hui un souhait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:31 > 0:08:34) [90%] : \r\nNaturellement, je vais rentrer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:34 > 0:08:39) [88%] : \r\nUn souhait que partagent les quelques djihadistes suisse incarc\u00e9r\u00e9s actuellement dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:39 > 0:08:42) [85%] : \r\nMarc est-ce que ce ce t\u00e9moignage est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:42 > 0:08:50) [95%] : \r\nBon en partie oui, selon Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme, \u00e0 Paris, interrog\u00e9 par nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:09) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, il a combattu, il a particip\u00e9 \u00e0 des manoeuvres militaires \u00e0 des op\u00e9rations militaires apr\u00e8s vous dire pr\u00e9cis\u00e9ment s'il a particip\u00e9 \u00e0 des exactions, \u00e0 des crimes, je ne saurais le dire mais en tout cas ce qui est clair c'est qu'il y avait un r\u00f4le actif, d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis ici et l\u00e0 par diff\u00e9rentes juridictions, enfin en tout cas en France et ailleurs dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:09 > 0:09:25) [93%] : \r\nEt puis pour tout ce qui rel\u00e8ve de discussions ou de planification d'attentats, h\u00e9 bien le simple fait qu'il ait \u00e9t\u00e9 ne serait-ce qu'approcher pour en parler et puis ses Liens avec ce Ramzi h\u00e9 bien voil\u00e0, l\u00e0 ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui laissent planer toujours quelques doutes sur la v\u00e9racit\u00e9 de certaines parties de son r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:25 > 0:09:30) [89%] : \r\nAlors Marc, on l'a entendu Daniel Day affirme vouloir rentrer en Suisse, est ce que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:30 > 0:10:03) [91%] : \r\nBon, ce sc\u00e9nario n'est pas tr\u00e8s r\u00e9aliste, le Genevois devrait d'abord \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es par les Kurdes, mais en l'\u00e9tat, \u00e7a reste tr\u00e8s flou sur ce qu'ils entendent faire des combattants \u00e9trangers les juger ou les \u00e9changer contre leurs propres soldats quand un rapatriement, h\u00e9 bien l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est fermement oppos\u00e9e \u00e0 ce genre de d'op\u00e9rations et ce, pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse et puis vous savez en Daniel Day est un double national, il n'est pas exclu que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales lui retire son passeport \u00e0 croix blanche afin d'\u00e9viter tout retour bref o\u00f9 l'aurez compris ce soir, le jeune homme n'est pas pr\u00e8s de revenir ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:36) [89%] : \r\nMarc Meunier Killy merci et donc l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de l'\u00e9mission, c'est une forte, c'est Net, \u00e0 voir ce soir sur SRF, Heinz a not\u00e9 aussi ce soir, le sujet du 19 heures 30 sur les Liens entre plusieurs jeunes radicalis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, cela fait plusieurs jours qu'on vous en parle la campagne Internet du PDC en vue des f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien elle fait pol\u00e9mique, les critiques fusent, h\u00e9 bien, aujourd'hui, \u00e0 un mois des \u00e9lections le parti du Centre a convoqu\u00e9 la presse pour tenter d'\u00e9teindre l'incendie, Muriel Balaban, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce point presse, est ce que le PDC admet une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:52) [93%] : \r\nEh bien, ce n'est pas nous qui avons fait une erreur, ce sont les autres qui sont chatouilleux : c'est en substance la teneur de l'exercice de communication auquel le PDC pr\u00eat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi devant la presse, ma foi, quand on est politicien, il faut avoir le poil \u00e9pais, selon le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:52 > 0:11:10) [84%] : \r\nJe dois oui on a \u00e9t\u00e9 un peu non pas un peu, on \u00e9tait surpris des r\u00e9actions on estim\u00e9 parc campagne qui qui passe sur comparaison des th\u00e8mes des des profils de des autres partis et tr\u00e8s critiqu\u00e9 comme \u00e7a, les r\u00e9actions \u00e9taient selon moi tr\u00e8s tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:10 > 0:11:31) [91%] : \r\nDes r\u00e9actions exag\u00e9r\u00e9es de la part des personnes vis\u00e9es, car sur le fond, ce sont juste des faits, nous dit Le PDC juste une campagne de comparaison entre les id\u00e9es des uns et des autres, en fait, ce que dit le PDC, c'est qu'il faut savoir relativiser Muriel oui c'est \u00e7a, donc pas question de regretter une seconde la m\u00e9thode mais d'accord, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, Gerhard Pfister aurait mieux pr\u00e9parer ses troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:31 > 0:11:41) [90%] : \r\nSi on savait comment \u00e9tait le les r\u00e9actions, j'aurais dit \u00e0 tous les candidats et de candidates fait attention le d\u00e9but de cette campagne va \u00eatre un peu turbulents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:41 > 0:11:53) [94%] : \r\nUn peu turbulents, oui, c'est que les critiques fusent \u00e9galement \u00e0 l'interne du PDC aujourd'hui le parti est divis\u00e9 sur la m\u00e9thode, mais il va devoir s'habituer selon la conseill\u00e8re nationale Andr\u00e9a Gm\u00fcr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:53 > 0:12:18) [87%] : \r\nJ'ai une amie qui a fait l'image, une fois qu'une dame qui travaille dans une biblioth\u00e8que avec les petites lunettes sur le nez et elle fait tout le temps je suis je suis je suis une faut toujours chuchoter et s'il a une fois une petite voix qui un peu plus fort, nous le PDC on est tellement choqu\u00e9, on on est excit\u00e9 tout de suite, mais il faut s'habituer nous aussi qu'on a une voix qu'on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:19 > 0:12:25) [88%] : \r\nQu'on se le dise, le PDC se transforme, si vous me permettez cette comparaison musicale, il veut passer de Carla Bruni- Sarkozy \u00e0 Ramstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:26 > 0:12:35) [88%] : \r\nIl faut de comparaison, en conclusion, Muriel, tout est donc parfaitement assum\u00e9 au PDC on change pas une virgule, et dans 4 ans tout le monde fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:35 > 0:12:50) [92%] : \r\nOui, c'est ce que le PDC a d\u00e9fendu cet apr\u00e8s- midi, mais depuis le d\u00e9but de la crise, c'\u00e9tait lundi le PDC marche sur des oeufs avec une communication parfois contradictoires, \u00e9coutez ce que le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Feaster disait au sujet de cette campagne \u00e0 mon coll\u00e8gue Julien bancaire c'\u00e9tait mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:50 > 0:12:53) [99%] : \r\nC'est une forme de provocation sur le contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:53 > 0:12:55) [97%] : \r\nEt voici ce qu'il m'a dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:56 > 0:12:58) [100%] : \r\nIl ne s'agit pas une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:58 > 0:13:07) [91%] : \r\nLa s\u00e9ance de rattrapage d'aujourd'hui n'aura donc pas forc\u00e9ment amener plus de Carl clart\u00e9 Pietro c'est dans un mois qu'on saura si ce coup de campagne aura \u00e9t\u00e9 ou pas un pari gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:07 > 0:13:36) [89%] : \r\nD\u00e9cryptage \u00e0 Berne sign\u00e9 Muriel amant merci dans 3 mois jour pour jour, le 20 d\u00e9cembre \u00e0 la centrale de M\u00fchleberg sera d\u00e9branch\u00e9e du r\u00e9seau est d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e s'ouvrira alors sa phase de d\u00e9mant\u00e8lement qui devrait durer 15 ans elle sera pilot\u00e9e par l'exploitant de cette centrale et Beck avait anciennes Forces motrices bernoises, la directrice de Beck avait Suzanne Thomas \u00e0 nous accorder un entretien cette apr\u00e8s- midi ce d\u00e9mant\u00e8lement comporte-t-il un quelconque risque sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:36 > 0:13:51) [90%] : \r\nNon, c'est pas du tout une op\u00e9ration risqu\u00e9e, c'est une op\u00e9ration qui est tr\u00e8s bien planifi\u00e9e, on l'a pr\u00e9par\u00e9 en d\u00e9tail tout l'est pas important, mais aussi les pas des d\u00e9tails du projet sont d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:51 > 0:14:03) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps, vous \u00eates le premier exploitant en Suisse, a entam\u00e9 un d\u00e9mant\u00e8lement M\u00fchleberg c'est la premi\u00e8re centrale en Suisse qui sera d\u00e9construite, est ce que vous avez vraiment l'exp\u00e9rience n'est requise pour ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:03 > 0:14:28) [90%] : \r\nNous avons, ou comme vous dites tr\u00e8s bien, c'est la premi\u00e8re cette op\u00e9ration ici en Suisse, mais il y a d\u00e9j\u00e0 nombreux autres sites qui sont dans le processus du pendant tellement et nous avons engag\u00e9 certains savoir- faire de l'\u00e9tranger qui nous ont accompagn\u00e9s mais dans les derni\u00e8res ann\u00e9es et qui vont continuer \u00e0 nous accompagner et certains de ont des r\u00f4les tr\u00e8s importants dans les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:28 > 0:14:33) [94%] : \r\nC'est quoi comme type d'entreprises qui vont venir en Suisse qu'est-ce que quel est le savoir- faire dont on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:33 > 0:14:59) [89%] : \r\nC'est surtout le savoir- faire de d\u00e9construire le r\u00e9acteur qui a quand m\u00eame une certaine dose de radioactivit\u00e9 sur sa retraite d\u00e9co ou d\u00e8s construit plut\u00f4t avec un processus sp\u00e9cial mais il y a d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s, nous aurons aussi des experts qui seront ajout\u00e9s dans la protection de la radiation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:00 > 0:15:07) [88%] : \r\nAlors tout \u00e7a c'est bien d\u00e9construire, c'est bien, encore faut-il stock\u00e9 ensuite ces ces d\u00e9chets, c'est des volumes consid\u00e9rables qu'est-ce qu'on va faire de ces d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:08 > 0:15:29) [85%] : \r\nLes volumes ne sont pas aussi haut que \u00e7a se tend tout en parle de \u00e0 peu pr\u00e8s 8 pourcent ou plut\u00f4t 2 pourcent qui doivent \u00eatre de 200000 tonnes de pourcent de 200000 tonnes qui doivent \u00eatre stock\u00e9es au long terme oui des couches fait profonde et g\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:36) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que l'essentiel des mat\u00e9riaux pourront \u00eatre mis en d\u00e9charge comme commission des d\u00e9construisent n'importe n'importe quel b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:37 > 0:15:41) [86%] : \r\nApr\u00e8s, qui sont \u00e0 nettoyer, d'une fa\u00e7on approfondie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:49) [82%] : \r\nEt les employer les employ\u00e9es aujourd'hui qui travailla \u00e0 \u00e0 M\u00fchleberg qu'est-ce qu'ils vont faire, compte cette centrale sera sera d\u00e9mantel\u00e9 et puis ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:50 > 0:16:15) [91%] : \r\nIls vont, ils vont participer dans de d\u00e9mant\u00e8lement, comme vous venez de l'\u00e9voquer, apr\u00e8s il y aura quand m\u00eame quelques-uns \u00e0 peu pr\u00e8s 100 qui rendent \u00e0 la retraite et nous avons aussi des postes dans toute l'entreprise, l'entreprise, elle a beaucoup grandi, les derni\u00e8res ann\u00e9es, on aura d\u00e9finitivement des postes pour eux en plus, il faut dire que c'est un savoir- faire qui sera bien demand\u00e9 en Suisse pour les sp\u00e9cialistes du d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:29) [91%] : \r\nPour l'entreprise Bec avait c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, tout simplement parce que cette centrale de M\u00fchleberg repr\u00e9sentent une part importante aujourd'hui de l'\u00e9lectricit\u00e9 que vous produisez, comment est-ce que vous allez compenser cette perte due au d\u00e9mant\u00e8lement de M\u00fchleberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:30 > 0:16:44) [88%] : \r\nOui, il y a de la perspective de l'entreprise, nous avons pas n\u00e9cessairement le but ou l'objectif remplacer cette cette \u00e9lectricit\u00e9, c'est plut\u00f4t une question d'investissement soit-il en Suisse au \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:44 > 0:16:54) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que les clients vos clients, ils doivent s'attendre \u00e0 voir une \u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 il y aura par exemple plus de d'\u00e9missions de de CO2 parce qu'on sait que le nucl\u00e9aire en termes d'\u00e9missions de CO2, c'est c'est plut\u00f4t Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:55 > 0:17:06) [89%] : \r\nIl y a toujours encore a suffisamment d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse pour fournir nos clients mais comme aujourd'hui en hiver, il faut importer, on \u00e9tait envahi exporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:07 > 0:17:15) [90%] : \r\nSuzanne Thoma, vous vous dirigez les becs avait il y a une certaine fiert\u00e9 aujourd'hui \u00e0 \u00e0 fermer cette centrale nucl\u00e9aire \u00e0 \u00eatre les premiers \u00e0 le faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:31) [93%] : \r\nFiert\u00e9 \u00e0 mots qui r\u00e9sonnent pas tellement avec moi, mais c'est plut\u00f4t une prise de conscience de la responsabilit\u00e9 que nous avons tous dans les pays pour ce projet, pour les collaborateurs et surtout aussi pour le futur de cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:31 > 0:17:49) [87%] : \r\nC'\u00e9tait la directrice des becs avait Suzanne Thoma, c'est la fin des distributeurs de boissons et de snacks sucr\u00e9s dans les \u00e9coles vaudoises, le canton a d\u00e9cid\u00e9 de bannir ces machines de l'\u00e9cole obligatoire, Virginie Gerhard, vous \u00eates une de nos correspondantes dans le contre- vous alors, cette d\u00e9cision est ce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 en vigueur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:49 > 0:18:15) [94%] : \r\nOui, depuis le mois de juillet, les distributeurs ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s des noeuds dans 3 \u00e9tablissements de l'\u00e9cole obligatoire vaudoise le gymnase il passera aussi mais par \u00e9tapes d\u00e8s janvier 2020 la vente de boissons \u00e9nerg\u00e9tiques sera interdite, un moratoire emp\u00eache d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, l'installation de nouveaux distributeurs et ceci devrait avoir compl\u00e8tement disparu en 2025, alors pour Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la formation, il s'agit d'une question de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:15 > 0:18:49) [94%] : \r\nLes raisons en fait de cette interdiction progressive, c'est essentiellement pour des raisons sanitaires, de sant\u00e9 publique et aussi pour des raisons de durabilit\u00e9, on constate aujourd'hui qu'on doit absolument donner une nutrition saine, il faut aussi que les jeunes puissent avoir le choix, ils peuvent, dans le cadre de des caf\u00e9t\u00e9rias manger aussi boire des boissons sucr\u00e9es et puis manger ce qu'ils souhaitent, mais ils peuvent aussi avoir le choix de manger des menus v\u00e9g\u00e9tariens de manger une restauration plut\u00f4t bas\u00e9e sur la proximit\u00e9 et la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:49 > 0:18:57) [95%] : \r\nAlors fini les les distributeurs de boissons et de snacks sucr\u00e9s dans les \u00e9coles vaudoises on a comme l'impression que les les petits Vaudois, ils ne peuvent plus boire et manger ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:57 > 0:19:15) [93%] : \r\nAlors pour Cesla Amarelle elle part du principe en fait que c'est le devoir de l'\u00e9cole de proposer une alimentation saine et dans un cadre d\u00e9fini, tels que les caf\u00e9t\u00e9rias, la question peut n\u00e9anmoins se poser pour le postobligatoire, l\u00e0 o\u00f9 certains \u00e9tudiants sont majeurs, il pourrait revendiquer le droit de consommer ce qu'ils souhaitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:15 > 0:19:47) [91%] : \r\nIls sont absolument libres de manger ce qu'ils veulent simplement je pense qu'on doit leur permettre en fait de choisir les menus qu'il souhaite, s'il souhaite venir avec des produits qui sont moins 5 que d'autres y a aucun probl\u00e8me simplement c'est pas le gymnase en tant que telle qui leur offrent cette possibilit\u00e9 de manger en tout temps et de boire en tout temps des boissons \u00e9nergisantes \u00e7a il appartenait, il nous appartient en tant que responsable politique responsables de formation, de pouvoir mettre un terme \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:47 > 0:19:57) [96%] : \r\nQuant \u00e0 l'efficacit\u00e9 de telles mesures sur la sant\u00e9, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat explique que cela est difficile \u00e0 \u00e9valuer, pour elle, l'important c'est que les jeunes se retrouvent dans un environnement sain et conviviale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:57 > 0:20:05) [94%] : \r\nAlors Virginie on parle ici d'une d\u00e9cision vaudoise mais cette cette chasse au sucre disons est ce que c'est une vraie tendance en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:05 > 0:20:20) [95%] : \r\nAlors oui, Fribourg le Valais ou encore Gen\u00e8ve ont banni les distributeurs de l'\u00e9cole obligatoire du c\u00f4t\u00e9 du Jura et de Neuch\u00e2tel, par contre, il n'a dit qu'il n'existe pas d'interdiction formelle, mais des efforts sont faits au niveau de la pr\u00e9vention, pour une alimentation plus saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:20 > 0:20:40) [93%] : \r\nLe Virginie Gehrard merci et Laurent Kurth est en Direct dans ce forum, bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la sant\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui le nouveau conseil d'administration du r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois avec 9 nouvelles t\u00eates Laurent Kurth, on peut parler, presque d'un d'un coup de balai, c'est pour, c'est pour un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:41 > 0:21:10) [91%] : \r\nNon, je parlais en tout cas pas de 2 coups de balai, le Conseil d'\u00c9tat a vraiment insist\u00e9 depuis le d\u00e9but de ces r\u00e9flexions sur le fait qu'il souhaitait inscrire ces ces changements n\u00e9anmoins dans la continuit\u00e9, on a un h\u00f4pital aujourd'hui qui qui est qui a \u00e9t\u00e9 consolid\u00e9 qui est solide, qui a la confiance des patients qui a la confiance et professionnel, donc il s'agit pas de d'un virage \u00e0 180 degr\u00e9s mais du renouvellement d'une \u00e9quipe, je crois que c'est aussi un un souhait exprim\u00e9 par le Grand Conseil d'eau d'entrer dans une nouvelle \u00e9tape de la construction hospitali\u00e8re dans notre canton et ce ce conseil le symbolise quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:10 > 0:21:22) [91%] : \r\nLaurent Kurth, vous restez avec nous, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, notre correspondante neuch\u00e2teloise D\u00e9borah seule banque D\u00e9borah il faut dire que ce nouveau conseil d'administration se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une institution qui a \u00e9t\u00e9 passablement mouvement\u00e9e ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:23 > 0:22:05) [90%] : \r\nOui, c'est peu de dire un l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, c'est le dossier mammouth, ce qui a peu cristallis\u00e9 toutes les tensions entre le haut et le bas du canton avec peut-\u00eatre comme point culminant l'initiative pour 2 h\u00f4pitaux sur autonomes et compl\u00e9mentaires, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2017 initiative accept\u00e9e de justesse et qui a donc d\u00e9finitivement enterr\u00e9 le projet d'un h\u00f4pital centralis\u00e9 qui aurait \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel Pauline de vos l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration aura \u00e9t\u00e9 l'une des figures de la centralisation beaucoup voulaient la voir partir ce sera d\u00e9sormais chose faite, les villes de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds font part de leur satisfaction quant \u00e0 ces nominations tout en \u00e9tant petit coup de pression c\u00f4t\u00e9 Chaux-de-Fonds je cite les profils r\u00e9unies permettent d'envisager le d\u00e9veloppement de 2 h\u00f4pitaux de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel, on valorise plut\u00f4t le r\u00e9seau hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:05 > 0:22:08) [94%] : \r\nMaintenant, D\u00e9borah c'est quoi les les prochaines \u00e9tapes pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:09 > 0:22:37) [92%] : \r\nAlors, de nombreux d\u00e9fis attendent cette nouvelle \u00e9quipe compos\u00e9e de profils vari\u00e9s qui se veulent compl\u00e9mentaires, il s'agira de mettre en place la nouvelle loi sur le r\u00e9seau hospitalier en nommant 2 directeurs de site qui si\u00e9geront avec un seul directeur m\u00e9dical, un seul directeur des soins, un seul directeur des services transversaux les rages, par exemple, on peut donc se demander quelles seront les missions pr\u00e9cises de ces directeurs de site et avant tout, il s'agira de retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de parvenir \u00e0 cr\u00e9er une v\u00e9ritable sentiment d'appartenance pour l'ensemble du r\u00e9seau, mettre en place une culture d'institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:37 > 0:22:45) [96%] : \r\nMerci D\u00e9borah Laurent Kurth, vous \u00eates toujours avec nous, en charge de la sant\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e au sein du r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois, vous y croyez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:46 > 0:23:18) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est en tout cas l'objectif du du Conseil d'\u00c9tat avec la d\u00e9signation de ses de ses 9 membres dans un conseil que je crois tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 des professionnels qui pourront amener vraiment une expertise pour arbitrer et les choix qui devront \u00eatre fait des choix qui seront difficiles, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi que de mettre en place cet \u00e9tablissement qui reste un \u00e9tablissement unique mais qui doit s'organiser sur des sites distincts compl\u00e9mentaires et puis, si j'en crois les les premi\u00e8res r\u00e9actions suite \u00e0 l'annonce de cette cette d\u00e9signation d'un nouveau conseil d'administration, je pense qu'on peut \u00eatre confiant sur le fait qu'effectivement la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pourrait \u00eatre au rendez- vous malgr\u00e9 les d\u00e9fis et difficult\u00e9s immanquable qui qui nous attendent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:18 > 0:23:23) [91%] : \r\nAvec, quand m\u00eame, la ville de La Chaux-de-Fonds votre ville qui insiste, hein, il faut 2 sites dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:24 > 0:23:46) [90%] : \r\nOui, mais je crois que personne ne l'attendait, moi c'est c'est la suite logique du vote de 2017, une revendication de voir des missions r\u00e9parties g\u00e9ographiquement de mani\u00e8re la plus \u00e9quilibr\u00e9e possible et on a aujourd'hui des autorit\u00e9s qui sont les les porte- parole de cette, de cette voie-l\u00e0, je crois qu'elles sont dans leur r\u00f4le et puis ensuite le ce conseil d'administration, avec des experts fera ce qui est possible dans la perspective de de de cette r\u00e9partition g\u00e9ographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:23:56) [98%] : \r\nR\u00e9ussir \u00e0 faire cohabiter 2 sites hospitaliers de soins aigus sur un aussi petit territoire comme le canton de Neuch\u00e2tel, vous y croyez vraiment aujourd'hui Laurent Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:56 > 0:24:30) [93%] : \r\n\u00e9coutez en tout cas on cette donn\u00e9 toutes les chansons, on a 2 m\u00e9decins qui ont travaill\u00e9 dans des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux qui nous ont dit croire \u00e0 la possibilit\u00e9 dans un bassin de quelques dizaines de milliers d'habitants d'organiser des des prestations et puis l'un, un responsable de de d'h\u00f4pital public dans la Broye qui n'est pas non plus une r\u00e9gion, une grande m\u00e9tropole et donc vraisemblablement la la la possibilit\u00e9 de construire sur des gens qui viennent en tout cas avec une conviction et une volont\u00e9 qui est celle de r\u00e9aliser cette cette exigence l\u00e9gale et puis ensuite la r\u00e9alit\u00e9 nous imposera aussi de de composer un peu mais je crois qu'on peut \u00eatre confiant aujourd'hui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:30 > 0:24:46) [90%] : \r\nMoi, vous parlez de ces ces nouvelles personnes en m\u00eame temps, le pr\u00e9sident du conseil d'administration, vous avez nomm\u00e9 Pierre-Fran\u00e7ois Queen ou qui a \u00e9t\u00e9 directeur m\u00e9dical du centre hospitalier de Bienne du centre hospitalier du Valais Romand, il y a pas laiss\u00e9 il faut le dire des tr\u00e8s bons souvenirs, il y a une commission d'enqu\u00eate parlementaire, ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon augure pour pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:13) [95%] : \r\nBon vous rappeler qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la commission d'enqu\u00eate parlementaire tous les h\u00f4pitaux cantonaux o\u00f9 vivent des p\u00e9riodes de crise, certains en font les frais de mani\u00e8re plus ou moins brutal, c'est des questions qui ont \u00e9t\u00e9 th\u00e9matis\u00e9 avec l'int\u00e9ress\u00e9, avec d'autres et je crois qu'aujourd'hui, on a d'abord une expertise, une exp\u00e9rience, une solidit\u00e9 avec avec le pr\u00e9sident, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, je suis pour ma part tr\u00e8s confiant sur le fait qu'on a une \u00e9quipe qui pourra faire un travail s\u00e9rieux dans le sens voulu par le Grand Conseil et la population neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:13 > 0:25:24) [87%] : \r\nVous savez, le rend compte que ce qui compte au final c'est les coups, parce que c'est, c'est les citoyens c'est les Suisses, qui, qui paye des primes, notamment, est ce qu'on peut \u00eatre s\u00fbr qu'avec cette organisation sur 2 sites, les co\u00fbts ne vont pas exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:24 > 0:25:57) [91%] : \r\nNon, on n'a aucune certitude, en revanche, il y a des objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 clairement assign\u00e9es maintien dans l'\u00e9quilibre financier, vous avez dit en ouverture de journal que l'h\u00f4pital \u00e9tait d\u00e9ficitaire, ce n'est plus le cas, gr\u00e2ce au travail de de l'\u00e9quipe qui passe la main aujourd'hui l'objectif de maintien \u00e0 l'\u00e9quilibre, de r\u00e9duction des subventions pour les prestations dites d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, tout \u00e7a sont des objectifs qui sont fix\u00e9s pour le Conseil d'\u00c9tat, l'objectif 1er c'est celui de de la qualit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, pour laquelle les des masses critiques doivent \u00eatre r\u00e9unies et c'est je crois la l'enjeu principal de trouver un \u00e9quilibre entre la r\u00e9union de ces masses critiques et puis le les objectifs fix\u00e9s par la loi de la bonne ancrage r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:57 > 0:26:03) [90%] : \r\nMais tout de m\u00eame 2 h\u00f4pitaux de direction, 2 \u00e9quipes, le double de hauts salaires en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:03 > 0:26:19) [89%] : \r\nNon, un seul directeur m\u00e9dical, un seul directeur des soins seul directeur des services g\u00e9n\u00e9raux et puis de responsables de sites qui doit mat\u00e9rialiser l'ancrage dans leur r\u00e9gion, encore une fois, j'esp\u00e8re que la presse \u00e9galement donner une chance \u00e0 \u00e0 cet h\u00f4pital de r\u00e9aliser le mandat l\u00e9gal qui est, qui est le sien d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:19 > 0:27:13) [93%] : \r\nEt puis, on a bien compris votre message Laurent Kurth ministre neuch\u00e2telois de la sant\u00e9, merci d'\u00eatre venu en Direct dans dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur avec plaisir, merci beaucoup et ses excuses maintenant \u00e0 18 heures 22 dans Forum des excuses et encore des excuses, le 1er ministre canadien s'est livr\u00e9 hier devant la presse un surprenant exercice d'autocritique Justin Trudeau s'est donc excus\u00e9 pour des images embarrassantes qui le montrent grim\u00e9s en Noirs ces images des ann\u00e9es 90 ont suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 au Canada, il faut dire qu'on est en pleine campagne des \u00e9lections canadiennes, c'est le 21 octobre un jour apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse avec nous, il y a, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates sociologue au Qu\u00e9bec, \u00e9galement chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al alors Justin Trudeau qui a fait acte de contrition, il reconna\u00eet que ces photos \u00e9taient totalement inacceptables, comment expliquer une telle pol\u00e9mique pour des clich\u00e9s qui sont anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:27:14 > 0:29:19) [83%] : \r\nBon, on peut il y a cela la marque le dire de l'am\u00e9ricanisation mentale progressive du Canada, et plus particuli\u00e8rement du Canada anglais, c'est-\u00e0-dire ce qui pouvait passer en 2001 en 1999 en 98 pour d\u00e9guisement et donc le d\u00e9guisement \u00e7a devront se grime, on se pr\u00e9sente donc comme un homme embrasse les traits d'une antenne ni ou encore de, de, de, de groupes professionnels quand s\u00e8che c'est r\u00e9interpr\u00e9ter \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on appelle le Blackface, le Black surtout cette pratique des du sud des \u00c9tats-Unis, donc marqu\u00e9es par l'esclavage et la s\u00e9gr\u00e9gation o\u00f9 les Blancs se gu\u00e9rir se plaignait en noir, mais de mani\u00e8re caricaturale dans l'id\u00e9e de ridiculiser les noirs et \u00e7a, effectivement, la pratique du Black face aux \u00c9tats-Unis est certainement condamnable, mais elle est, c'est \u00e0 partir de cette lumi\u00e8re aujourd'hui qu'on r\u00e9interpr\u00e8te tente de d\u00e9guisements et ce qui est totalement justesse donc premi\u00e8res photos il \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en Halladay mon personnage bien imaginaire, lorsque j'ai lanc\u00e9 par une soir\u00e9e diminue et ensuite, il est dans nonnes au spectacle de fin d'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'il \u00e9tait professeur et c'\u00e9tait en noir pour, comme l'\u00e9taient les membres de groupe de musique particulier on Line, dont les membres \u00e9taient noirs c'est interpr\u00e9t\u00e9 comme une forme de Black cessent de racisme, et pour cela au Canada anglais ce cr\u00e9dit presque comme une affaire d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire Mehsud diversit\u00e9 en question, celui qui incarne le politiquement correct dans sa forme maximalistes aurait finalement quelque placard quelques que ce squelette dans son placard et pour dire de mani\u00e8re un peu imag\u00e9, c'est comme se retrouver l'\u00e9v\u00eaque oh bordel mais au m\u00eame moment il vaut la peine de le dire au Qu\u00e9bec, la r\u00e9action est tout en ao\u00fbt, le Qu\u00e9bec est la province francophone au Canada, les Qu\u00e9b\u00e9cois qui sont beaucoup moins am\u00e9ricanis\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons, voit dans toute controverse quelque chose d'un peu loufoque d'absurde, c'est-\u00e0-dire ils disent bon, on est devant de d\u00e9guisements dont ont fait l'affaire d'\u00c9tat de d\u00e9guisement en l'an 2000, entr\u00e9 en 1998 donc 99 et in\u00e9gal, donc de ce ce qu'on appelle au Canada, les 2 solitudes, c'est-\u00e0-dire entre le fran\u00e7ais et le effet anglais et radicalis\u00e9 par cette esp\u00e8ce de controverses inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:19 > 0:29:33) [96%] : \r\nAlors Justin Trudeau \u00e0 une conf\u00e9rence de presse hier soir il s'est longuement expliqu\u00e9 sur sur ces clich\u00e9s, il a dit notamment qu'en gros, c'\u00e9tait une erreur de jeunesse, c'est un argument qui est qui est valable notamment pour les Canadiens anglophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:29:34 > 0:31:00) [83%] : \r\nPour repenser la en ce moment-l\u00e0 et le fils de paradoxe au Canada anglais, c'est-\u00e0-dire plusieurs mois juste \u00e0 \u00eatre dont le h\u00e9ros de la diversit\u00e9, le le le le, comment dire, le leader du Canada multiculturel et ne veulent pas le perdre une trouille qu'ils ont envie de croire \u00e0 ses excuses, mais une partie du du Leadership politique ou des m\u00e9dias consid\u00e8rent qu'il s'est d\u00e9shonor\u00e9 et la question qui est pos\u00e9e en ce moment, c'est ce qu'on peut faire confiance \u00e0 cet homme parce qu'il se d\u00e9shonorer \u00e0 jamais la s\u00e9ance d'excuses hier \u00e0 Winnipeg qui dans au Manitoba, dans l'ouest canadien \u00e9tait quelque peu \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait s\u00e9ance d'excuses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, il am\u00e9nage loi perd en le haussant c'est une forme de, de, de marque de contrition de repentance et l'id\u00e9e \u00e9tait la suivante : plus il s'accusait violemment l'USAP pouvait \u00eatre vu comme une forme de repentance authentique et plus il \u00e9tait alors possible de lui pardonner et dans la presse canadienne anglaise, la presse \u00e7a tr\u00e8s bon s\u00e9rieux je redis simplement qu'au Qu\u00e9bec, et porte de perplexit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et, surtout, j'ajoute, si les zappeurs de monsieur Trudeau, c'est-\u00e0-dire on fait juste \u00eatre est un fait d\u00e9bat par d\u00e9finition au f\u00e9d\u00e9ralisme canadien au Qu\u00e9bec la le mouvement ind\u00e9pendantiste est assez fort quand m\u00eame : les nationalistes sont cette portion pas tr\u00e8s donc, or la plupart ont dit mais qu'on nous fiche la paix avec \u00e7a c'est excellent pour les banques qui Justin Trudeau parce que P\u00f4le Qu\u00e9bec parce qu'il \u00e9tait incomp\u00e9tent parce que bilan surr\u00e9aliste parce que c'est un esprit l\u00e9ger mais ce n'est pas raciste convoque fiche la paix avec \u00e7a donc \u00e7a se comprend : retour aux 2 solitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:00 > 0:31:13) [89%] : \r\nOui mais Mathieu Bock Bock-C\u00f4t\u00e9 pour pour terminer bri\u00e8vement le contexte, hein, vous l'avez rappel\u00e9 c'est c'est la c'est les \u00e9lections le le 21 octobre est ce que ce cette affaire Trudeau pourrait avoir une influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:31:14 > 0:31:32) [79%] : \r\nCe n'est pas impossible que se pose pas cependant la mesure o\u00f9 c'est trait\u00e9 comme un scandale tout \u00e0 fait dramatique que par la campagne plut\u00f4t m\u00eame se veut hier juste Trudeau sa campagne de presse qui a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au sens pour dire au point pose donc la, la, comment il faut traiter, soit comme une affaire d'\u00c9tat, on va voir les prochains sondages cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:31:32 > 0:32:02) [82%] : \r\nPour vous, mais pas pour en F1, l\u00e0 ou au Canada anglais, les conservateurs et le parti lib\u00e9ral ontarien du steak au fond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent, ces consommateurs sont en meilleure position par pr\u00e9sident Droit au Qu\u00e9bec, Justin Trudeau trop mise sur le Qu\u00e9bec pour sa r\u00e9\u00e9lection, parce que sa province natale dans les circonstances, le fait qu'on ne lui reproche pas son Blacks au Qu\u00e9bec, dans les circonstances pour les \u00e9l\u00e8ves, donc que j'ai dit : h\u00e9 b\u00e9 je crois qu'il pourrait, de ce point de vue miser sur sa province natale pour ce mec, mais on a des circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:02 > 0:32:06) [94%] : \r\nVotre analyse Mathieu Bock Cot\u00e9 sociologue au Qu\u00e9bec, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:32:07 > 0:32:08) [74%] : \r\nOver bleu de revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:08 > 0:32:20) [89%] : \r\nEt s'il y a bien en sport qui est fortement pratiqu\u00e9e et adul\u00e9 au Qu\u00e9bec, h\u00e9 bien c'est le hockey, on va parler aussi du hockey en Suisse, maintenant on part pour la patinoire de Berne, o\u00f9 nous attend Bernarda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:20 > 0:32:43) [85%] : \r\nMan bonsoir Bernardin, bonsoir, vous allez suivre ce soir le derby de Ligue A de hockey sur glace Berne Bienne on va \u00e9voquer avec vous une curiosit\u00e9 du du club bernois, l'\u00e9quipe de la capitale h\u00e9berge en ce moment de joueurs de NHL, le championnat de hockey nord- am\u00e9ricain, h\u00e9 bien ces 2 hockeyeurs finlandais sont en Suisse, mais pas pour jouer, expliquez-nous, qu'est ce qu'font en Suisse alors Bernardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:43 > 0:33:24) [87%] : \r\nEh bien, il s'entra\u00eene Pietro il s'entra\u00eene, Patrick l'AMF, qui jouait la saison derni\u00e8re les derni\u00e8res saisons Winnipeg Jet et Mikko Ramtane au Colorado Avalanche d'excellents joueurs jeunes mais qui ont un probl\u00e8me, ils n'ont pas trouv\u00e9 de terrain d'entente en Am\u00e9rique du Nord, pour prolonger leurs contrats, donc qui laisse entra\u00eene plus avec leur \u00e9quipe, mais pour rester en forme parce que les choses peuvent aller tr\u00e8s vite et la saison outre- Atlantique commence d\u00e9but octobre, ils sont venus \u00e0 Berne pourquoi bien parce que tous les 2 connaissent tr\u00e8s belle entra\u00eeneur finlandais de Berne Kari Halonen pour avoir jou\u00e9 sous ses ordres, il a quelques ann\u00e9es en \u00e9quipe de Finlande et puis le club est connu, la qualit\u00e9, la cit\u00e9 est aussi pr\u00e9sente aux entra\u00eenements pour des joueurs qui elle doit pas en vacances, mais leur argent non plus qui n\u00e9gocient du refoulement en Am\u00e9rique du nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:24 > 0:33:29) [93%] : \r\nAlors des joueurs qui sont l\u00e0 en Suisse pour garder la forme, c'est bien pour eux mais est-ce que c'est bien pour Berne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:30 > 0:33:55) [87%] : \r\nBah, c'est une bonne chose parce que ce sont d'excellents joueurs et que leurs contacts h\u00e9 bien \u00e0 l'entra\u00eenement, les les jours bernois peu progress\u00e9, c'est une belle publicit\u00e9 aussi pour le CP Berne mais en m\u00eame temps comme il ne joue pas les matchs mais ils prennent forc\u00e9ment aussi de la place \u00e0 d'autres joueurs \u00e0 l'entra\u00eenement donc pas id\u00e9al pour pr\u00e9parer les matches officiels, \u00e7a peut engendrer, aussi, des frustrations dans un vestiaire mais bon Berne est un grand club une grande organisation qui peut se le permettre, et puis bon, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la saison, mais il faut g\u00e9rer \u00e7a \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:55 > 0:34:02) [85%] : \r\nBernardin globalement est-ce qu'on peut dire que la Suisse a souvent dans ces patinoires des des joueurs d'exception, comme ces 2 jours, Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:03 > 0:34:43) [87%] : \r\nOui, alors l\u00e0 on a affaire, en cas de figure assez rare, et puis un autre cas de figure, c'est des saisons qui n'ont pas eu lieu en NHL alors partiellement parce qu'il n'y avait pas d'accord entre joueurs et organisateurs le le lock-out oui voil\u00e0 exactement les lock-out et puis des des grandes Stars sont venues du coup jou\u00e9 ensuite pendant cette gr\u00e8ve, on a vu Nash Thornton notamment et puis le 3\u00e8me, cas de figure, des joueurs de renom qui viennent voil\u00e0 des entra\u00eeneurs \u00e9galement qui viennent parce que le niveau du championnat suisse est \u00e9lev\u00e9, l'image du hockey suisse aussi ne cesse de progresser, les trajets aussi la vie est assez confortable, et puis bien s\u00fbr, il y a de l'argent Les les salaires en Suisse en hockey suisse sont int\u00e9ressants, ce qui \u00e9videmment joue un r\u00f4le extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:43 > 0:34:48) [90%] : \r\nMerci Bernardin Lehman en Direct de la patinoire de du CP Berne dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:49 > 0:34:52) [76%] : \r\nForum Pietro Bugnon m\u00eame plus d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:53 > 0:35:48) [90%] : \r\n18 heures 30 lors de notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas 5 G peut-on s'en priver, oui, c'est la question va se poser ce soir, \u00e0 la veille d'une grande manifestation nationale contre la 5 G \u00e0 Berne la 5 G qui fait peur sur ses effets pour ses effets sur la sant\u00e9 et peu sur l'environnement mais est-ce suffisant pour retarder, voire renoncer \u00e0 cette nouvelle technologie, qui est par ailleurs prometteuse qui promet des avanc\u00e9es majeures dans diff\u00e9rents secteurs, et pas seulement dans celui du divertissement, la Suisse peut-elle manqu\u00e9 le virage de la 5 G, alors que le monde s'y engage 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Kockott Bertin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'association ferait couenne Sia qui organise la manifestation de demain, donc, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, en Direct de Berne, Peter Gr\u00fctter, bonsoir, bonsoir, mais celle-l\u00e0, vous pr\u00e9sidez vous l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications, c'est-\u00e0-dire l'association fa\u00eeti\u00e8re qui repr\u00e9sente donc les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alors 1\u00e8re question avoue que cottage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:50 > 0:36:04) [90%] : \r\nLa 2\u00e8me fois que vous organisez donc cette manifestation nationale, \u00e0 Berne, la premi\u00e8re, avait r\u00e9uni le 10 mai dernier plus de 2000 personnes sur la valise plate, cette fois, c'est sur la Place f\u00e9d\u00e9rale au fond avec quel message quel message voulez vous adresser et surtout \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:05 > 0:36:15) [92%] : \r\nIl ne faut surtout pas que la 5 G viennent parce qu'on n'a aucune id\u00e9e ce que \u00e7a fait sur la sant\u00e9, sur l'environnement, rien n'a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, donc c'est pour tout le monde, mais c'est aussi vraiment pour l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:15 > 0:36:21) [91%] : \r\nOui, et \u00e7a, donc vous l'adressez surtout au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la raison pour laquelle vous avez choisi cette fois-ci la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:21 > 0:36:30) [96%] : \r\nAbsolument, c'est aussi pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais beaucoup aussi pour les gens, parce qu'on a tous besoin de pouvoir agir en fait, on est tous responsables, on a vraiment des choses \u00e0 faire, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:30 > 0:36:34) [70%] : \r\nEt que vous faites, c'est quoi coifferait alors sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:34 > 0:37:07) [88%] : \r\nAlors fr\u00e9quent une c'est un c'est un c'est un mouvement en fait ou plut\u00f4t c'est vraiment tous des gens des citoyens d\u00e8s hier des politiciens, des des techniciens, des scientifiques en fait qui viennent ensemble pour trouver en fait que c'est vraiment du non- sens total de lancer une technologie aucun vous et et le but en fait c'est c'est c'est de, c'est de dire non \u00e0 l'irradiation forc\u00e9 et oui \u00e0 la libert\u00e9 de choix et je pouvoir choisir, est ce que je me fais maintenant \u00e0 la maison, mais ce que je peux choisir, je suis dans ma maison et puis en fait, il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:07 > 0:37:15) [95%] : \r\nPeter Gr\u00fctter que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ces citoyens qui manifestent, qui redoutent les effets des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques sur leur sant\u00e9 et sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:17 > 0:37:39) [90%] : \r\nMoi je crois qu'il \u00e9tait important que lors du d\u00e9ploiement des nouvelles technologies et c'est aussi juste pour la technologie mobile de d'analyser et de regarder et de Monitor et les les risques que peut avoir une nouvelle technologie, mais ceci dit, la Suisse, la la Suisse moderne c'est toujours distincts par une approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:42 > 0:37:47) [93%] : \r\nPositive des nouvelles technologies c'est une, c'est ce qui fait le succ\u00e8s de notre pays aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:47 > 0:37:49) [73%] : \r\nEnvoyez positif voulait dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:50 > 0:38:12) [89%] : \r\nRegardez par exemple la latitude, la Suisse envers l'\u00e9lectrification \u00e9tant un des premiers pays en Europe s'il n'a pas le 1er qui \u00e9tait \u00e9lectrifi\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait la source de de notre succ\u00e8s, au d\u00e9but, il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 ans maintenant la m\u00eame chose avec avec la circulation avec toute moderne, technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:13 > 0:38:33) [91%] : \r\nOui, mais enfin l\u00e0, il y a des citoyens qui s'inqui\u00e8te quand m\u00eame pour leur sant\u00e9, encore une fois, hein, \u00e0 la faveur, donc de l'introduction de 7 5 G, vous leur dites quoi, vous vous dites : regardez l'histoire de la Suisse, on a toujours tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien introduit des des nouvelles technologies donc il y a pas, il y a pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, \u00e7a suffit pas, non, je peux dire quelque chose, non, non, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur monsieur Leterme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:35 > 0:38:58) [90%] : \r\nIl y a eu pas peu presque de 20 \u00e0 30000 \u00e9tudes scientifiques 2 degr\u00e9s diff\u00e9rents en qualit\u00e9 qui ont essay\u00e9 de de voir si, et si oui, quel risques il peut y avoir avec la technologie mobile tous ces \u00e9tudes n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 un risque accru de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:58 > 0:39:16) [88%] : \r\nD'accord, Coco t\u00e2che il n'y a pas d'\u00e9tude scientifique un incontest\u00e9 en tout cas qui \u00e9tablissent effectivement de mani\u00e8re claire la dangerosit\u00e9 \u00e9ventuelle de la 5 G pour notre sant\u00e9, pour l'environnement, est ce que c'est bien raisonnable de dire Stop, franchement \u00e0 la 5 G pour un risque qui demeure hypoth\u00e9tique au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:16 > 0:39:25) [85%] : \r\nLa question qu'il faut d\u00e9j\u00e0 se poser, ce qui a donn\u00e9 l'ordre en fait installer \u00e0 5 G, c'\u00e9tait pas la population, c'\u00e9tait pas les communes c'\u00e9tait pas le canton en fait c'\u00e9tait qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:26 > 0:39:42) [92%] : \r\nC'\u00e9tait qui non mais attendez, la question c'est pas \u00e7a la question, vous dites on craint pour notre sant\u00e9, or, comme le disait \u00e0 l'instant Monsieur Gr\u00fctter il n'y a pas aujourd'hui d'\u00e9tudes scientifiques incontest\u00e9s qui disent : effectivement, la 5 G c'est dangereux, donc vous vous dites : appliquons quand m\u00eame le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:42 > 0:40:00) [89%] : \r\nAbsolument, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des \u00e9lectro- sensibles, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un \u00e9lectro- hypersensibles qui peut m\u00eame plus dormir en fait dans son appartement qui devrait dormir dans la cave qui qui doivent tous des gens de qui doivent, et donc c'est super important de savoir que ces gens existent et on parle de 10 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:00 > 0:40:05) [96%] : \r\nOui, mais vous \u00eates d'accord que pour l'instant on ne sait pas si la 5 G va atteindre vraiment notre sant\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:05 > 0:40:10) [76%] : \r\nMais oui, vous savez, en sait puisque en fait la 3 et la 4 j'fait d\u00e9j\u00e0 ce r\u00e9sultat la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:10 > 0:40:39) [89%] : \r\nD'accord, donc vous, vous vous attendez m\u00eame pas si je comprends bien, un rapport \u00e9ventuel de scientifiques impartiaux qui qui pourrait \u00e9tablir \u00e9ventuellement vous dites c'est pas vous dites on ne sait pas, vous dites en \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9percussions, oui, p\u00e9tards, l\u00e0 on est dans un un peu plus compliqu\u00e9, on va dire, puisque l\u00e0 on a en tout cas une frange de la population qui dit : voil\u00e0, on sait qu'\u00e0 travers la de G, la 3 G et la 4 G, on a des \u00e9lectros effectivement sensible et d'autres qui disent abstenons-nous tant qu'on ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:41 > 0:41:39) [90%] : \r\nBon, ce qu'il faut d'abord peut-\u00eatre clarifier, c'est que la 5 G et la 4 G, la 3D, tous ces technologies utilise \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame Spectrum dont 2 pour transmettre transmettre des des informations, ils sont tous en des ondes en dessous de la lumi\u00e8re visible la lumi\u00e8re visible, elle n'est pas nuisible \u00e0 la sant\u00e9, donc on peut partir de la, de l'id\u00e9e que tout ce qui est en dessous de la lumi\u00e8re visible, n'est pas nuisible \u00e0 la sant\u00e9, ce qui ne veut pas dire qu'il y a peu par la peur, avoir un petit r\u00e9chauffement de la peau, \u00e7a \u00e7a arrive, \u00e7a arrive aussi si nous bougeons n'est-ce pas si nous faisons du sport mais de l\u00e0 \u00e0 croire qu'il y aura des effets vraiment est nuisible \u00e0 la population est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pas et, aujourd'hui, aucun de ces risques, s'est montr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:39 > 0:41:53) [92%] : \r\nAlors ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 l'enjeu au fond hein, puisque, effectivement, c'est un d\u00e9bat qu'il faut replacer dans le contexte justement de l'enjeu de la 5 G p\u00e9tards Ruty, pourquoi finalement ce ce crit\u00e8re, pourquoi le virage de la 5 G est-il si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:55 > 0:42:21) [87%] : \r\nParce qu'il est, excusez-moi, parce qu'il est tr\u00e8s important pour le d\u00e9veloppement du pays pour notre \u00e9conomie, pour notre bien- \u00eatre, d'\u00eatre ajout d'\u00eatre un jour avec les technologies, nous ne pouvons pas entrer au moyen- \u00e2ge ne m'ont pas eu de technologie, c'est tomb\u00e9, c'est les technologies sont b\u00e9n\u00e9fiques pour notre pays et pour la plus la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:21 > 0:42:32) [87%] : \r\nSi les 5 G, souvent les gens disent : oui, bon, si c'est pour regarder un film en enfin t\u00e9l\u00e9charger un film plus rapidement ou pour pouvoir jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o, de mani\u00e8re plus r\u00e9aliste, \u00e7a vaut pas la peine qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:34 > 0:43:39) [89%] : \r\nLaissez-moi vous donner 2 exemples, par la 5 G qui a une une r\u00e9action beaucoup plus vite, mais sur les signaux que Les technologies utilis\u00e9es aille ult\u00e9rieurement par exemple l'un aveugle, il pourra pas voir, peut-\u00eatre, mais il pourra se promener dans une gare \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Berne, sans avoir besoin sans avoir besoin d'un chien ou d'aide oui parce que il y a transmission de signal oui coco oui 2\u00e8me exemple 2\u00e8me 2\u00e8me ex ante quand m\u00eame au en dehors des, des, des gens handicap\u00e9s ou coup \u00e7a sera b\u00e9n\u00e9fique pour eux si nous voulons vraiment d\u00e9plac\u00e9 les containers de la route sur les rails, suite \u00e0 l'ouverture du du tunnel du g\u00e9n\u00e9rer quoi ouvrir et de les transporter du nord au sud, il aura besoin de la 5 G pour manager le trafic des chemins de fer suisses on peut dire non, on veut pas, mais je crois que les avantages sont tels moyens accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:39 > 0:43:55) [92%] : \r\nCoco t\u00e2che l\u00e0- dessus, vous l'avez entendu, hein, c'est pas seulement la 5 G c'est pas seulement pour pouvoir se divertir, c'est aussi des progr\u00e8s \u00e9ventuels dans dans le domaine de la sant\u00e9 dans le domaine de la m\u00e9decine dans le ce domaine du transport est-ce que pourquoi voulez-vous que la Suisse ne n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:55 > 0:44:32) [86%] : \r\nParce qu'elle va rendre la Suisse malade mais vous n'\u00eates s\u00fbr \u00e0 ce pour l\u00e0 instant on puisse dire, c'est on n'est pas possible, mais pour l'instant, il y a aucune \u00e9tude scientifique oui c'est c'est impossible rendez compte sur un kilom\u00e8tre oui kilom\u00e8tres il y aura des millions de objets connect\u00e9s, donc de toute fa\u00e7on on parle climat et tout \u00e7a, mais, mais la 5 G c'est \u00e9norme parce que \u00e7a joue parce qu'en fait il faut de l'\u00e9nergie mais d\u00e9mesur\u00e9e pour tout \u00e7a, et tout sera connect\u00e9, donc nous y a juste \u00e0 monsieur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 qui sera dans la salle, moi j'ai un truc peut-\u00eatre ici, voil\u00e0 j'ai achet\u00e9 cette Chine et puis il dit attention je je deviens sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:32 > 0:44:37) [90%] : \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire qu'on va n\u00e9cessairement devenir malade qu'on va avoir un cancer, c'est, c'est c'est c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:37 > 0:44:46) [85%] : \r\nNon, c'est non mais en fait s'agit s'agit surtout all\u00e9ger juste bien oui cette saison puls\u00e9es agit sur les mol\u00e9cules de l'eau, de l'air de tout, des insectes, vous avez vu, il y a 7 ans et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:46 > 0:44:50) [86%] : \r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0 sur pourquoi il y aurait un consensus, comme on dit dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:50 > 0:44:53) [84%] : \r\nC'est, c'est \u00e7a qu'on nous ment, pardon, en nommant en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:53 > 0:44:57) [74%] : \r\nOui, mais l\u00e0 c'est pas un peu le dit, je dois le texte avait eau la th\u00e9orie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:57 > 0:44:59) [94%] : \r\nNon, non, non, on nous cache la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:59 > 0:45:20) [84%] : \r\nAlors est-ce que ce n'est pas trop tard cottage la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0, oui, non mais je attendez a d\u00e9j\u00e0 attribu\u00e9 de nouvelles fr\u00e9quences de radiocommunication mobile hein pour justement la 5 G Swisscom comme \u00e7a Rice soldes ont pay\u00e9 quelque 380 millions de francs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plus de 300 stations \u00e9mettrices pour la 5 G sont en service, le train est en marche, difficile de l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:20 > 0:45:43) [92%] : \r\nMais je pense pas qu'on \u00e9tait vraiment conscient de \u00e7a, moi, au mois de f\u00e9vrier, j'\u00e9tais encore pas conscient vous certainement pas non plus le peuple \u00e9tait pas conscient et maintenant il faut que tout le monde soit vraiment conscient et en fait il y a des solutions, donc maintenant il faut amener les solutions, les op\u00e9rateurs maintenant vraiment vous prie de trouver les solutions, parce qu'on veut, qui pourra profiter de de l'\u00e9volution technologique elle solution ben s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:43 > 0:45:45) [86%] : \r\nOui, Peter Gr\u00fctter, qu'est-ce que vous en dites de cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:46 > 0:46:29) [89%] : \r\nQue \u00e7a, malheureusement, n'est pas une solution et pourquoi trou\u00e9es ou essayer de trouver une solution pour un probl\u00e8me qui n'existe pas, mais alors c'est \u00e7a, c'est y pas, je ne nie pas qu'il y a des gens qui sont \u00e9lectro- sensibles, \u00e7a c'est je, je, je dis pas non, je crois aux gens qui disent moi je, mais il faut quand m\u00eame voir que l'Avantage de ces nouvelles technologies ont amen\u00e9 pour la courante majorit\u00e9 de toutes les personnes, beaucoup d'avantages, notre nous vivons aujourd'hui, un tiers plus longtemps que il y a 200 ans, pourquoi, \u00e0 cause des technologies modernes, nous pourrons sauver des gens, nous ne pouvons sauver des vies gr\u00e2ce \u00e0 la 5 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:29 > 0:46:51) [89%] : \r\nIl n'emp\u00eache, p\u00e9tards Gr\u00fctter l'inqui\u00e9tude demeure \u00e7a existe, il y a eu plusieurs cantons qui ont a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des voire des moratoires sur la 5 G justement quelle est finalement la le\u00e7on que vous tirez de ces inqui\u00e9tudes, l\u00e0, est ce que vous dites : bon, la 5 G, faut aller de l'avant, mais peut-\u00eatre qu'il faut l'accompagner un peu plus qu'on ne peut pas simplement dire au \u00e0 la population : vous \u00eates devant le fait accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:52 > 0:47:07) [89%] : \r\nMais absolument, c'est pour \u00e7a que nous avons pas seulement soutenu mais disons nous avons pens\u00e9 qu'il faudrait, dans la loi, instaurer une sorte de, de, de monitoring permanent mais ces technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:07 > 0:47:09) [81%] : \r\nC'est ce qu'est ce que vous pensez que une veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:09 > 0:47:29) [88%] : \r\nAlors maintenant on trouve une tique alors vraiment un monitoring si vous, vous avez une antenne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez vous et qu'on peut en Live, comme dans les stations de ski, on peut voir en fait comment, \u00e0 quel moment elle rayonne et \u00e0 quel moment, en fait, du coup, mal \u00e0 la t\u00eate et puis \u00e7a oui, alors faisons \u00e7a mais en fait il y a absolument rien dans ce sens, pr\u00e9vu en ce moment, on parle de valeur non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:29 > 0:47:43) [87%] : \r\nMadame Madame je dois avouer, malheureusement, hein, je dois vous contredire parce que c'est exactement ce qu'on a ancr\u00e9 dans les nouvelles lois de la t\u00e9l\u00e9communication et nous verrons si \u00e7a sera effectivement plan merci, contrairement \u00e0 ce qu'on a ce qu'on que, on a l'intention de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:43 > 0:47:49) [88%] : \r\nOn a bien compris, Peter Gr\u00fctter, merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous cocotte HEC pourquoi mais ce d\u00e9bat merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:49 > 0:47:49) [99%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:52 > 0:48:02) [85%] : \r\nForum 18 heures 43 heure de notre s\u00e9quence face au parti s\u00e9quences anim\u00e9es par les chefs des rubriques politique des r\u00e9dactions radio et TV de la RTS Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:48:09 > 0:48:55) [93%] : \r\nBienvenue dans face au parti ce soir nous recevons les Verts, le parti qui pourrait progresser le plus aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre cette formation politique est port\u00e9 par une pr\u00e9occupation grandissante dans la population, la d\u00e9gradation du climat et de l'environnement, les Verts, qui avait recueilli 7,1 pourcent des voix en 2015 pourrait m\u00eame devenir la 4\u00e8me force politique du pays leur proposition l'\u00e9conomie circulaire mais aussi beaucoup de taxes et d'interdiction, taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion, enfin des voitures \u00e0 essence fin des subventions \u00e0 la production de viande ou interdiction de pesticides, de quoi jeter un peuple de gilets jaunes dans la rue, mais pas en Suisse, les Verts veulent \u00e9galement mettre sur pied une \u00e9conomie du bien- \u00eatre, le droit de vote \u00e0 16 ans ou lutter contre la place grandissante des algorithmes dans nos vies, on a donc quelques questions \u00e0 leur poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:00 > 0:49:33) [90%] : \r\nAvec nous dans ce Studio, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et Rafa\u00ebl Martin bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir les Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste et conseill\u00e8re nationale genevoise Rapha\u00ebl main vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois, tous 2 en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre et on va commencer par faire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, alors vous avez port\u00e9 une multitude d'initiatives depuis ces derni\u00e8res \u00e9lections, on a vot\u00e9 sur l'\u00e9conomie verte le mitage du territoire, l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires, les aliments \u00e9quitables, et j'en passe, \u00e0 chaque fois vous avez perdu les Amazones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:33 > 0:50:24) [92%] : \r\nEffectivement, mais ce qu'on ce qu'on constate, c'est que \u00e7a a permis de mettre \u00e0 l'agenda, un certain nombre de th\u00e8mes et qui ont vraiment marqu\u00e9 les d\u00e9cisions parlementaires si vous prenez la sortie du nucl\u00e9aire, relevant qu'on a fait un tr\u00e8s bon score, on \u00e9tait \u00e0 4 points d'avoir d'avoir la majorit\u00e9, mais surtout \u00e7a, \u00e7a a vraiment mis la pression sur le Parlement pour avoir une strat\u00e9gie j'ai \u00e9nerg\u00e9tique de sortie du nucl\u00e9aire programm\u00e9e et \u00e9videmment de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies alternatives, en parall\u00e8le, mais vous prenez par exemple l'\u00e9conomie verte alors il y avait quasiment \u00e0 un contre projet sous toit malheureusement il a il a chut\u00e9 et je dirais avec ces majorit\u00e9s, \u00e7a montre qu'on a besoin d'autre majorit\u00e9 mais encore tout derni\u00e8rement au Parlement, on a adopt\u00e9 une mesure qui s'inscrivait dans le contre- projet \u00e0 l'\u00e9conomie vers ceux qui montent vraiment qu'on met \u00e0 l'agenda des th\u00e8mes on force le d\u00e9bat et on fait des progr\u00e8s de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:24 > 0:50:29) [93%] : \r\nEt c'est la seule mani\u00e8re d'exister finalement pour un parti qui reste petit \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:30 > 0:50:30) [91%] : \r\nRapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:31 > 0:51:21) [91%] : \r\nC'est une mani\u00e8re d'exister, on a depuis 30 ans port\u00e9 ces th\u00e8mes avec conviction que soit en quelque sorte l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, on peut se dire par exemple que le GIEC avait re\u00e7u le prix Nobel de la paix en 2007 et puis au fond ces ces ann\u00e9es- l\u00e0, il s'est rien pass\u00e9, mais l'hiver, on a continu\u00e9 pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0 apporter ces sujets, le climat, en particulier, vous l'avez pas cit\u00e9 parce que c'\u00e9tait la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, il y a aussi une initiative sur le climat, les objectifs que cette initiative des Verts portait \u00e0 l'\u00e9poque nous para\u00eetrait presque minimaliste aujourd'hui, vu l'urgence climatique, donc au fond on a marqu\u00e9 l'agenda politique par des initiatives qui \u00e9taient souvent tr\u00e8s ambitieux au moment o\u00f9 ils ont ont, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s et qui ont par la suite, aboutit \u00e0 des r\u00e9sultats concrets, donc on a ce r\u00f4le fondamental dans dans la politique suisse qu'on peut r\u00e9sumer en disant : l\u00e0 o\u00f9 on est pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 on agit, on Verdi en quelque sorte les institutions dans lesquelles on on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:21 > 0:51:34) [91%] : \r\nMais on a parfois l'impression que vous partez la la fleur au fusil, parfois un sur la surveillance des assur\u00e9s sur la loi sur le renseignement sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et de l'AVS est-ce que vous n'offrez pas dans ces cas-l\u00e0, 2 victoires faciles \u00e0 vos adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:35 > 0:52:25) [94%] : \r\nNon, je pense, je pense pas, je pense qu'on d\u00e9fend des valeurs qu'on qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 apporter, c'est le sens d'une campagne, on n'\u00e9nonce un certain nombre d'axes sur lesquels on va agir et puis on s'y tient, c'est-\u00e0-dire qu'on est fid\u00e8le \u00e0 nos valeurs et et prenons par exemple la question de la surveillance des assur\u00e9s cette cette th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 malheureusement par une majorit\u00e9 qui a voulu aller trop loin et je pense que la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e a permis notamment d'avoir des garanties dans le les ordonnances qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et qui r\u00e8gle la la mise en oeuvre de la loi, donc il faut voir que que ces ces questions sur les droits fondamentaux, en particulier et sur lesquels on d\u00e9cide effectivement sur les droits fondamentaux de de ne pas tergiverser ou de ne pas faire de pas de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet aussi, ensuite, de d\u00e9placer un peu la la la, fa\u00e7on notamment de l'appliquer ou les a les th\u00e8mes qui sont mis \u00e0 l'agenda de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:25 > 0:52:40) [93%] : \r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, hein, c'est vrai que c'est un d\u00e9cor aux objets un des votes importants qui a eu lieu au cours de cette l\u00e9gislature, \u00e7a veut dire qu'il n'y aura plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires en Suisse Rapha\u00ebl, est ce que c'est la fin d'un combat historique pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:40 > 0:53:18) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des des combats importants qui \u00e9tait aussi un des marqueurs de notre identit\u00e9 parce qu'avant tout le monde, on disait : il faut sortir de cette production d'\u00e9nergie lourdes, co\u00fbteuses et non renouvelable pour se diriger vers les \u00e9nergies renouvelables, les \u00e9nergies alternatives si on nous avait \u00e9cout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque on aurait d\u00e9velopp\u00e9 ces alternatives on aurait pas perdu autant de temps \u00e0 pr\u00e9parer la transition donc en quelque sorte ce combat qui a abouti, c'est une \u00e9norme satisfaction historique mais c'est aussi le regret d'avoir pris du retard et au fond, maintenant, on doit penser \u00e0 l'avenir \u00e0 l'urgence climatique et cesser de d'attendre de se cogner contre le mur pour prendre des mesures et c'est le sens de notre engagement \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:18 > 0:53:34) [89%] : \r\nAlors justement, le climat, h\u00e9 bien, c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e en enlevant encore aujourd'hui au niveau mondial il y a des centaines de milliers de jeunes qui descendent dans la rue, au nom du climat, on parle d'une vague verte, vous, vous avez 11 si\u00e8ges au Conseil national vous en visez quatre de plus les Amazones, \u00e7a ce serait une vaguelette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:53:35 > 0:54:24) [90%] : \r\nDans la politique six Mayotte malheureusement peut \u00eatre des vaguelettes mais qui ont souvent un effet beaucoup plus grand, quand on ne quand on arrive au large, c'est-\u00e0-dire quand on est concr\u00e8tement dans le travail parlementaire on voit que \u00e7a, c'est un r\u00e9el effet ce qui s'est pass\u00e9 dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'on a eu des majorit\u00e9s tr\u00e8s souvent \u00e0 une voix et l\u00e0 on voit qu'un si\u00e8ge de plus c'est pas anodin, et c'est pas anodin, pas seulement parce qu'on peut faire basculer des majorit\u00e9s, on l'a vu sur la loi sur le CO2, il y a eu un certain nombre de minorit\u00e9s qu'on a perdu ou de majorit\u00e9, suivant qu'on a perdu \u00e0 une voix pr\u00e8s, et c'est pas non plus anodin parce que c'est plus de monde qui apporte th\u00e8mes qui je dirais impose cette urgence comme une urgence qui traversent les murs du Parlement qui sont malheureusement parfois un peu r\u00e9fractaires \u00e0 un un \u00e9lan qui va plus vite que que la machine parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:24 > 0:54:38) [89%] : \r\nAlors, Rapha\u00ebl main, parlons de votre programme et puis d'un enjeu pour la Suisse un l'\u00e9conomie, on voit que l'\u00e9conomie suisse \u00e0 une croissance qui ralentit, certains analystes ose le mot r\u00e9cession est-ce que c'est, c'est une bonne nouvelle du point de vue des Verts qui sont assez d\u00e9croissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:38 > 0:55:19) [93%] : \r\nNous, on a toujours dit : on veut une prosp\u00e9rit\u00e9, \u00e7a signifie qu'on veut garantir un certain niveau de vie \u00e0 toutes les couches de la population mais sans ce mod\u00e8le de de croissance qui est fond\u00e9e sur le gaspillage et sur sur le gaspillage de ressources et puis sur une certaine fuite en avant, on vit quand m\u00eame dans un monde de fous, il faut aller toujours plus vite, toujours plus loin, consommer toujours davantage et on peut garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 sans tomber dans ce mod\u00e8le de la fuite en avant, et \u00e7a c'est le le mode Horde des Verts en quelque sorte r\u00e9instaurer un peu de, un peu de bienveillance, un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, mais sans pour autant retourner \u00e0 la bougie, personne ne souhaite retourner \u00e0 la bougie, chez les Verts, et ce mod\u00e8le de prosp\u00e9rit\u00e9, on peut le d\u00e9fendre pour les d\u00e9fis \u00e9cologiques qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:19 > 0:55:39) [88%] : \r\nAlors vous avez un discours tr\u00e8s tr\u00e8s rondes, tr\u00e8s avenant, mais quand on regarde votre programme quand m\u00eame, vous \u00eates pas des chez les Verts, hein, vous voulez une sortie contraignante des \u00e9nergies fossiles, une strat\u00e9gie contraignante compte le gaspillage alimentaire interdire les nouvelles routes nationales les phosphates, la pub pour les voyages en avion, Lisa Mazzone est-ce que vous \u00eates un parti liberticide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:39 > 0:56:34) [92%] : \r\nBien au contraire et je pense que j'ai envie de dire, rira bien qui rira le dernier 24 ce qui est important c'est de cette garantir aux g\u00e9n\u00e9rations futures d'avoir les moyens de de vivre une vie harmonieuse ici et de ne pas vivre \u00e0 cr\u00e9dit et je crois que c'est, c'est prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est aussi s'inscrire dans dans un dans une d\u00e9marche de styr\u00e8ne de de bien- \u00eatre et de et de coh\u00e9sion et \u00e7a me semble essentiel, parce que si on continue de dire on se base sur la sur la responsabilit\u00e9 individuelle et on se d\u00e9charge en fait sur les individus, la probl\u00e9matique, c'est qu'on ne remplit pas les objectifs qu'on s'est fix\u00e9 et la probl\u00e9matique, c'est qu'on voit les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, pas seulement \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement en Suisse avec avec des \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des cons\u00e9quences non seulement humaines mais des cons\u00e9quences financi\u00e8res et l\u00e0 sa place, la Suisse et son \u00e9conomie dans une situation d\u00e9licate et ce n'est, je pense que cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, dossier de pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:34 > 0:56:47) [92%] : \r\nRapha\u00ebl main \u00e7a veut dire que, enfin, le risque pour les Verts, c'est peut-\u00eatre le jour o\u00f9 les gens comprendront qu'il y a des interdictions, des privations qu'il va falloir peut-\u00eatre renoncer \u00e0 une part \u00e0 son ordinateur portable \u00e0 son smartphone une part de notre confort poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:47 > 0:58:13) [92%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 ivres, ce d\u00e9bat, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e, c'est la libert\u00e9 de l'humanit\u00e9, de vivre dans des conditions dignes dans un environnement pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e aujourd'hui et on est dans une situation o\u00f9 ce combat-l\u00e0 m\u00e9ritent qu'on qu'on se donne les moyens de le faire collectivement, c'est pas en en tapant sur chaque personne individuellement parce qu'elle trie mal ces d\u00e9chets qu'on va trouver des solutions chacun bien s\u00fbr \u00e0 son niveau peut faire un effort, mais ce qui ce qui est n\u00e9cessaire, c'est une action collective pour que, collectivement, on se donne les moyens, nous, nos ambitions, donc cette libert\u00e9-l\u00e0, c'est le bien le plus pr\u00e9cieux et on va devoir passer par un certain nombre de mesures politiques mais typiquement pour prendre le cas des taxes qu'on nous reproche souvent, c'est le terme porte le le la la taxe porte assez mal son nom, en quelque sorte, c'est juste demander le juste prix, c'est de dire, au fond, un voyage en avion \u00e0 l'autre bout de l'Europe ne peut pas co\u00fbter quelques dizaines de francs : c'est pas possible, \u00e7a ne refl\u00e8te pas les co\u00fbts r\u00e9els pour l'environnement et pour la soci\u00e9t\u00e9, donc au fond on veut r\u00e9tablir le juste prix et le produit de cette mal nomm\u00e9e taxes et redistribu\u00e9e \u00e0 la population, via les primes d'assurance maladie, comme c'est aujourd'hui le cas pour le syst\u00e8me de taxe sur les combustibles, donc en quelque sorte, c'est faire cette redistribution au sein de la population en r\u00e9tablissant le juste prix des activit\u00e9s \u00e9conomiques et c'est comme \u00e7a qu'on pourra r\u00e9orienter l'\u00e9conomie vers quelque chose de de durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:13 > 0:58:27) [91%] : \r\nParlons d'un autre point programmatique, les Amazon, on parle de s\u00e9curit\u00e9, on l'a dit, hein, les Verts se sont signal\u00e9s durant cette l\u00e9gislature en combattant la loi sur le renseignement, qui donne des yeux et des oreilles \u00e0 nos agents secrets pour vous, la sph\u00e8re priv\u00e9e, chez les Verts, prime sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:27 > 0:59:06) [91%] : \r\nC'est, je pense que c'est une fausse \u00e9quation c'est on doit pas mettre en conflit la sph\u00e8re priv\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9, la, la, la, la solution c'est la justice, c'est-\u00e0-dire qu'on doit s'inscrire dans un cadre d'\u00e9tat de droit et de justice, de respect des droits fondamentaux et de proportionnalit\u00e9 CD c'est aussi des des \u00e9l\u00e9ments ou des je dirais des fondements de la Suisse et qu'on que nous veillons \u00e0 mettre en oeuvre dans l'ensemble des lois, y compris sur la s\u00e9curit\u00e9 et vous nous parlez avant de liberticide ben justement, nous sommes un parti qui, qui pr\u00e9serve les libert\u00e9s individuelles qui les respectent et qui veille dans l'ensemble des actions de l'\u00c9tat, y compris l'et les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre proportionnelle \u00e0 respecter les libert\u00e9s d'chacune, chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:06 > 0:59:14) [91%] : \r\nEnfin, demain, on va faire un peu de politique fiction, projetons-nous en 2023, le bilan de la l\u00e9gislature si vous deviez r\u00e9ussir une seule chose : chez les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:15 > 0:59:42) [96%] : \r\nAvoir mis sur les rails un plan climat qui nous permet d'atteindre la la neutralit\u00e9 carbone donc ce que les scientifiques nous disent depuis des des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que personne ne veut \u00e9couter c'est la mesure \u00e0 prendre pour pr\u00e9server la plan\u00e8te donc mettre en place un plan qui climat avec des objectifs de de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre pour atteindre cette neutralit\u00e9 carbone id\u00e9alement 2030 pour pour faire le n\u00e9cessaire et donc toutes les mesures qui vont avec et qui seront vot\u00e9es pendant cette l\u00e9gislature, on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:42 > 1:00:01) [89%] : \r\nOn va passer maintenant \u00e0 une autre s\u00e9quence de questions en rafale alors la r\u00e8gle est simple, hein, comme au Parlement, vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et puis vous avez droit un Djoker avoue partag\u00e9 entre les 2, on commence avec vous, Lise Amazon et ce qu'il faut interdire l'exp\u00e9rimentation animale, il faut la limiter donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:02 > 1:00:23) [86%] : \r\nIl a limit\u00e9 je suis non j'ai, je sais pas, John, moi je suis pas non, ce n'est pas le Djoker parce que je pense que ce qui est important, enfin c'est un petit peu facile de de voir les choses noir ou blanc, mais ce qui est important, c'est de voir que quand on a une proposition au Parlement, on doit, on doit l'analyser, ont fait des propositions, fait des am\u00e9liorations et personnellement je ne serais pas pour une interdiction totale mais je suis pour une r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:23 > 1:00:29) [85%] : \r\nSignificative, bon alors on va continuer \u00e0 un peu plus rapidement Rapha\u00ebl main est ce que vous \u00eates favorable \u00e0 l'abolition de l'heure d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:31 > 1:00:34) [98%] : \r\nC'est certainement pas un sujet prioritaire plut\u00f4t non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:34 > 1:00:44) [86%] : \r\nLisa Mazzone vos affiches de campagne sont-elles biod\u00e9gradable, je ne pense pas Rapha\u00ebl, ce qu'il faut rapatrier les djihadistes suisse pour les juger ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:44 > 1:00:47) [94%] : \r\nSi les garanties de l'\u00c9tat de droit ne sont pas pr\u00e9serv\u00e9s dans leur pays, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:48 > 1:00:52) [78%] : \r\nLes Amazon, les antisp\u00e9cistes qui occupent ill\u00e9galement des abattoirs, est ce que vous condamnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:53 > 1:00:58) [86%] : \r\nJe condamne, s'il y a des actes de violence et des actes oui de violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:58 > 1:01:05) [85%] : \r\nRapha\u00ebl, ce qu'il faut interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9 comme l'envisage de faire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:05 > 1:01:12) [94%] : \r\nNon, mais il faut massivement investir dans la pr\u00e9vention pour alerter des risques qui existent sur ce sur ce type de produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:12 > 1:01:15) [86%] : \r\nLisa Mazzone est ce que vous faites des achats sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:16 > 1:01:18) [96%] : \r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9 depuis que j'ai un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:18 > 1:01:34) [95%] : \r\nRapha\u00ebl est ce qu'il faut g\u00e9n\u00e9raliser le vote \u00e9lectronique non et puis une question pour tous les 2, vous \u00eates pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines, est ce que vous pouvez citer le nom d'un joueur de l'\u00e9quipe suisse de football et d'une joueuse de l'\u00e9quipe suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:34 > 1:01:38) [92%] : \r\nL'un, ni l'autre, c'est certainement ma voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:39 > 1:01:51) [92%] : \r\nAlors je citerai granit chacun pour les hommes et pour les femmes, je suis au regret de dire que je suis le football f\u00e9minin mais que j'le le nom me vient pas en t\u00eate, malheureusement, donc je je dois m'avouer vaincu sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:51 > 1:01:53) [84%] : \r\nL\u00e0 sur ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:53 > 1:02:21) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre la meilleure d'entre elles Ramona Bachmann qui, voil\u00e0, c'est cool, c'\u00e9tait le et qui vous allez \u00e0 elle, on lui passe nous les Amazones, alors vous avez fait quelques achats r\u00e9cemment sur sur internet, c'est quelque chose chez les Verts, qui est assez pr\u00e9sent \u00e0 ce cette m\u00e9fiance des nouvelles technologies comment est ce qu'on l'explique, notamment, ben il y a le vote \u00e9lectronique a divers points o\u00f9 il y a une forme de de m\u00e9fiance par rapport aux donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es, les Verts sont tr\u00e8s actifs sur ces, sur ces terrains-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:21 > 1:02:55) [92%] : \r\nIl y a, il y a pas de m\u00e9fiance des technologies il y a un besoin d'encadrement et et typiquement avec la question des des technologies Internet et de la connexion des objets connect\u00e9s, c'est toute la question des donn\u00e9es la justement on y revient de la sph\u00e8re priv\u00e9e du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et malheureusement il y a des syst\u00e8mes qui ne sont pas encore fiables et tant qu'ils ne le sont pas, il s'agit d'\u00eatre prudent, \u00e7a c'est je dirais sur toute la question de l'encadrement des nouvelles technologies mais les nouvelles technologie apporte beaucoup, y compris dans les questions de de solutions pour le changement climatique, m\u00eame si elles ne font pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:55 > 1:03:04) [88%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous Lisa Mazzone et Rafa\u00ebl main face aux partis revient lundi soir, nous recevrons des repr\u00e9sentants du POPB et de solidarit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:11 > 1:03:14) [91%] : \r\n18 heures 58 dans Forum, voici la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:16 > 1:03:31) [93%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9, hormis quelques voiles \u00e0 l'ouest du pays, en fin de journ\u00e9e et quelques pluies possibles dans la nuit en pleine minimum 6 \u00e0 11 degr\u00e9s maximum 22 sur le plateau 25 en Valais central, le feu ne se l\u00e8vera dans les vall\u00e9es alpines l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:31 > 1:03:35) [86%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:38 > 1:03:45) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:03:46 > 1:04:00) [93%] : \r\nL'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel est \u00e0 nouveau ouverte entre vos Markus et Bevaix en direction de Neuch\u00e2tel et sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un accident bloque la voie de droite et provoque un embouteillage entre Nyon et Aubonne en direction de Lausanne, le temps de parcours et rallong\u00e9 d'une heure environ, entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:02 > 1:04:12) [97%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui nous ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission dans une poign\u00e9e de secondes, il sera 19 heures pass\u00e9es une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SOHLBANK, Deborah", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957855", "durationSec": 908, "title": "FACE AUX PARTIS LES VERTS 2009_RTS000001960068"}, {"internalArchiveId": "AA1910996984", "title": "Face aux partis - Questions en rafale aux Verts"}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796141", "comment": "blanc vid\u00e9o au del\u00e0 de 700mv. / lin\u00e9arit\u00e9 du niveaux des audio 1+2 (moyen) / niveau plut\u00f4t trop fort (-18.7 valeur loudness) /", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051781", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1750576", "internalArchiveId": "AA1812750297", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Erreur syst\u00e8me  - La fin du capitalisme?", "publicationDate": "2019-09-22T21:13:00Z", "durationSec": 3384, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10701862.image", "alternativeTitle": ["Erreur syst\u00e8me  - La fin du capitalisme?", "Erreur syst\u00e8me - La fin du capitalisme?"], "alternativeSummary": ["La croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d\u2019une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s\u2019accrocher encore \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution.", "La croissance \u00e9conomique nous obs\u00e8de. Il semble pourtant impossible de tirer une croissance infinie d\u2019une plan\u00e8te finie. Pourquoi alors s\u2019accrocher encore \u00e0 cette chim\u00e8re? Film\u00e9 au Br\u00e9sil, en Chine, en Allemagne, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, ce documentaire offre une nouvelle lecture du syst\u00e8me capitaliste et de son \u00e9volution."], "variantIds": ["ece-10704500", "ece-10706909"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-22T22:11:58Z", "subTitles": ["10:00:10:00  10:00:14:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:02  10:00:32:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:32:21  10:00:35:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:00:35:16  10:00:48:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:51:11\r\n{\\an1}-La croissance est une bonne chose.\r\n\r\n10:00:51:16  10:00:56:05\r\n{\\an1}C'est une joie de regarder nos\r\nenfants grandir ou un arbre pousser.\r\n\r\n10:00:56:10  10:00:58:20\r\n{\\an1}Nous sommes pourtant conscients\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:02:20\r\n{\\an1}qu'aucune croissance\r\nn'est \u00e9ternelle: une limite existe.\r\n\r\n10:01:03:01  10:01:06:12\r\n{\\an1}La croissance infinie n'existe pas\r\ndans notre monde.\r\n\r\n10:01:06:17  10:01:10:06\r\n{\\an1}Cette r\u00e8gle s'applique\r\n\u00e0 tous les domaines, sauf un.\r\n\r\n10:01:10:11  10:01:14:04\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est cens\u00e9e conna\u00eetre\r\nune croissance infinie.\r\n\r\n10:01:28:08  10:01:32:19\r\n{\\an1}-Si la croissance \u00e9conomique\r\ndispara\u00eet, c'est la panique.\r\n\r\n10:01:33:00  10:01:34:06\r\n{\\an1}Mais pourquoi ?\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:37:22\r\n{\\an1}Quelqu'un l'a justement remarqu\u00e9\r\nil y a 150 ans.\r\n\r\n10:01:38:03  10:01:41:02\r\n{\\an1}La croissance\r\nest un principe fondamental\r\n\r\n10:01:41:07  10:01:45:18\r\n{\\an1}de notre syst\u00e8me \u00e9conomique\r\nsur lequel repose le capitalisme.\r\n\r\n10:01:45:23  10:01:48:16\r\n{\\an1}Karl Marx\r\na fait une autre d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:01:48:21  10:01:53:03\r\n{\\an1}C'est cette croissance qui finira\r\npar d\u00e9truire notre syst\u00e8me.\r\n\r\n10:01:53:08  10:01:56:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nsommes-nous dans cette situation ?\r\n\r\n10:01:56:23  10:01:59:07\r\n{\\an1}Notre syst\u00e8me va-t-il s'effondrer\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:14\r\n{\\an1}ou la croissance infinie\r\nest-elle possible ?\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:04:20\r\n{\\an1}-Le gouvernement ne veut pas\r\n\r\n10:02:05:01  10:02:08:00\r\n{\\an1}que l'on remette en question\r\nle mot en \"c\",\r\n\r\n10:02:08:05  10:02:10:07\r\n{\\an1}ni m\u00eame qu'on ouvre le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:02:10:11  10:02:15:01\r\n{\\an1}D'un point de vue ext\u00e9rieur,\r\nsi un alien arrivait de l'espace\r\n\r\n10:02:15:06  10:02:19:08\r\n{\\an1}et nous regardait,\r\nil se demanderait ce qu'il se passe.\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:20:20\r\n{\\an1}\"Que font-ils ?\"\r\n\r\n10:02:21:01  10:02:23:05\r\n{\\an1}\"Quelle est cette croissance\r\n\r\n10:02:23:10  10:02:27:17\r\n{\\an1}qui figure dans chaque phrase\r\ndes discours politiques ?\"\r\n\r\n10:02:27:22  10:02:29:23\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:31:14\r\n{\\an1}\"Une religion ?\"\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:34:15\r\n{\\an1}\"Un virus qui les a contamin\u00e9s ?\"\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:39:07\r\n{\\an1}\"Quelle est cette peur visc\u00e9rale\r\nqui \u00e9merge \u00e0 la seconde\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:43:00\r\n{\\an1}o\u00f9 la croissance\r\nfait mine de dispara\u00eetre ?\"\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:29:20\r\n{\\an1}-Il est impossible\r\nd'avoir une soci\u00e9t\u00e9 sans croissance,\r\n\r\n10:03:30:01  10:03:33:22\r\n{\\an1}car les besoins des hommes,\r\npas seulement mat\u00e9riels,\r\n\r\n10:03:34:03  10:03:37:07\r\n{\\an1}font na\u00eetre de la croissance\r\nau quotidien.\r\n\r\n10:03:46:07  10:03:49:15\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 pourquoi les politiques\r\nsont obs\u00e9d\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n10:03:49:20  10:03:52:11\r\n{\\an1}La croissance est une notion\r\n\r\n10:03:52:16  10:03:57:03\r\n{\\an1}dont les politiques\r\npeuvent se servir \u00e0 foison\r\n\r\n10:03:57:08  10:04:01:11\r\n{\\an1}pour obtenir le soutien des votants\r\net de la population.\r\n\r\n10:04:01:15  10:04:07:12\r\n{\\an1}Tant que les \u00eatres humains auront des\r\nbesoins, il y aura de la croissance.\r\n\r\n10:04:07:17  10:04:13:07\r\n{\\an1}Pour moi, ce principe est aussi\r\nin\u00e9branlable que celui de la gravit\u00e9.\r\n\r\n10:04:22:23  10:04:28:00\r\n{\\an1}-Mais d'o\u00f9 vient cette confiance\r\naveugle en la croissance ?\r\n\r\n10:04:28:05  10:04:30:12\r\n{\\an1}Depuis quand existe-t-elle ?\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:33:21\r\n{\\an1}Fait-elle partie\r\nde la nature humaine ?\r\n\r\n10:04:57:05  10:05:01:17\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s de la croissance commence\r\navec la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:05:01:22  10:05:05:03\r\n{\\an1}La production massive\r\nde tanks et d'avions\r\n\r\n10:05:05:08  10:05:10:11\r\n{\\an1}permet aux USA\r\nde sortir de la crise.\r\n\r\n10:05:10:16  10:05:13:08\r\n{\\an1}La production\r\ndes \u00e9quipements militaires\r\n\r\n10:05:13:12  10:05:16:11\r\n{\\an1}est calcul\u00e9e\r\nselon une nouvelle statistique:\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:18:19\r\n{\\an1}le produit int\u00e9rieur brut\r\n(PIB).\r\n\r\n10:05:19:00  10:05:21:12\r\n{\\an1}Si le PIB cro\u00eet,\r\nla prosp\u00e9rit\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:25:04\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains\r\nsont si convaincus de leur formule,\r\n\r\n10:05:25:09  10:05:28:02\r\n{\\an1}qu'ils obligent leurs alli\u00e9s\r\n\u00e0 l'adopter.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:34:02\r\n{\\an1}Le salaire des citoyens\r\nne compte plus; la croissance prime.\r\n\r\n10:05:34:07  10:05:37:04\r\n{\\an1}-Il s'agissait\r\nd'une mesure tr\u00e8s utile\r\n\r\n10:05:37:09  10:05:39:07\r\n{\\an1}pour l'effort de guerre\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:40:21\r\n{\\an1}et sa compr\u00e9hension.\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:45:23\r\n{\\an1}La croissance est presque devenue la\r\nseule politique \u00e9conomique du monde.\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:48:21\r\n{\\an1}Elle est devenue\r\nun symbole de progr\u00e8s.\r\n\r\n10:05:49:02  10:05:53:03\r\n{\\an1}Si l'industrie s'agrandit,\r\nles choses devraient s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:55:07\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment est n\u00e9 le PIB.\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:59:02\r\n{\\an1}-Les trois d\u00e9cennies\r\napr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n10:05:59:07  10:06:01:11\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie occidentale\r\n\r\n10:06:01:15  10:06:06:07\r\n{\\an1}conna\u00eet une croissance annuelle\r\nde 8 %: \"l'\u00e2ge d'or du capitalisme\"\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:09:16\r\n{\\an1}pour les USA,\r\n\"les Trente Glorieuses\" en France.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:12:01\r\n{\\an1}Une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re\r\n\r\n10:06:12:06  10:06:14:18\r\n{\\an1}a profit\u00e9\r\nde la prosp\u00e9rit\u00e9 mat\u00e9rielle\r\n\r\n10:06:14:23  10:06:16:19\r\n{\\an1}et de l'absence de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:06:17:00  10:06:18:14\r\n{\\an1}La croissance\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:22:01\r\n{\\an1}s'est inscrite\r\ndans les consciences collectives.\r\n\r\n10:06:22:06  10:06:26:11\r\n{\\an1}M\u00eame si seule la destruction\r\ndue \u00e0 la guerre a rendu possibles\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:30:00\r\n{\\an1}ces taux exceptionnels,\r\nla population\r\n\r\n10:06:30:05  10:06:33:08\r\n{\\an1}avait d\u00e9sormais foi\r\nen la croissance.\r\n\r\n10:06:33:12  10:06:36:19\r\n{\\an1}Le PIB est devenu\r\nune mesure de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:06:37:00  10:06:40:06\r\n{\\an1}-L'\u00e9conomie\r\net la croissance \u00e9conomique\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:43:16\r\n{\\an1}nous ont beaucoup apport\u00e9s\r\ndans notre jeunesse,\r\n\r\n10:06:43:21  10:06:47:18\r\n{\\an1}quand notre soci\u00e9t\u00e9 et notre \u00e9conomie\r\n\u00e9taient naissantes.\r\n\r\n10:06:47:23  10:06:49:13\r\n{\\an1}Il existe des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:06:49:18  10:06:52:18\r\n{\\an1}dans lesquelles\r\nla croissance est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:57:02\r\n{\\an1}Il y a un besoin de nourriture,\r\nde v\u00eatements et de logements.\r\n\r\n10:06:57:07  10:07:02:05\r\n{\\an1}Les habitants de ces soci\u00e9t\u00e9s sont\r\npauvres et souffrent de malnutrition.\r\n\r\n10:07:02:10  10:07:07:02\r\n{\\an1}Dans ce type de soci\u00e9t\u00e9s,\r\nla croissance a encore du sens.\r\n\r\n10:07:07:07  10:07:12:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e selon laquelle les humains\r\nsont cens\u00e9s en vouloir toujours plus\r\n\r\n10:07:12:14  10:07:14:13\r\n{\\an1}n'est pas vraiment r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:07:14:18  10:07:17:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un certain point,\r\non doit s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:07:17:20  10:07:20:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 quel point\r\nl'\u00e9conomie doit cro\u00eetre\r\n\r\n10:07:20:21  10:07:23:21\r\n{\\an1}pour satisfaire l'app\u00e9tit humain ?\r\n\r\n10:07:26:17  10:07:28:18\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:07:28:23  10:07:32:12\r\n{\\an1}les taux de croissance\r\nbaissent pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:07:32:17  10:07:35:07\r\n{\\an1}suite aux crises p\u00e9troli\u00e8res\r\nnotamment.\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:38:00\r\n{\\an1}Le boom est termin\u00e9,\r\nle march\u00e9 satur\u00e9.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:41:22\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie occidentale stagne.\r\n\r\n10:07:42:03  10:07:45:15\r\n{\\an1}Des millions de personnes\r\nperdent leur emploi.\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:49:11\r\n{\\an1}On se rend compte\r\ndes limites de la croissance\r\n\r\n10:07:49:16  10:07:52:12\r\n{\\an1}sur le plan \u00e9conomique, social\r\n\r\n10:07:52:17  10:07:53:22\r\n{\\an1}et \u00e9cologique.\r\n\r\n10:08:01:14  10:08:04:02\r\n{\\an1}-En 1972, un groupe d'universitaires\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:08:11\r\n{\\an1}du Club de Rome pr\u00e9sente\r\n\"Les limites \u00e0 la croissance\"\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:10:14\r\n{\\an1}\u00e0 Washington.\r\n\r\n10:08:10:19  10:08:15:07\r\n{\\an1}Les chercheurs du MIT ont pr\u00e9dit\r\nles effets sur la plan\u00e8te\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:22\r\n{\\an1}d'une croissance \u00e9conomique\r\nsur le long terme.\r\n\r\n10:08:19:03  10:08:21:11\r\n{\\an1}Leur d\u00e9couverte sonne l'alarme.\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:29:05\r\n{\\an1}-La population est confront\u00e9e aux\r\neffets n\u00e9gatifs de la croissance.\r\n\r\n10:08:29:10  10:08:31:07\r\n{\\an1}Les limites naturelles\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:33:02\r\n{\\an1}de la plan\u00e8te sont\r\n\r\n10:08:33:07  10:08:36:13\r\n{\\an1}bient\u00f4t atteintes;\r\nla croissance vit une crise.\r\n\r\n10:08:48:06  10:08:52:12\r\n{\\an1}-Le rapport du Club de Rome\r\ns'est vendu \u00e0 30 mios d'exemplaires.\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:54:11\r\n{\\an1}Un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial.\r\n\r\n10:08:54:16  10:08:57:15\r\n{\\an1}Pourtant, les universitaires\r\nsont attaqu\u00e9s.\r\n\r\n10:08:57:20  10:08:59:12\r\n{\\an1}Leurs calculs ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:01:19\r\n{\\an1}qualifi\u00e9s d'irresponsables\r\n\r\n10:09:02:00  10:09:06:05\r\n{\\an1}et d'alarmistes; il est impossible\r\nd'accepter l'inacceptable.\r\n\r\n10:09:06:10  10:09:08:04\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s de la croissance\r\n\r\n10:09:08:09  10:09:09:14\r\n{\\an1}doit continuer.\r\n\r\n10:09:12:08  10:09:15:16\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\nles pr\u00e9dictions des universitaires\r\n\r\n10:09:15:21  10:09:17:06\r\n{\\an1}se r\u00e9v\u00e8lent justes.\r\n\r\n10:09:17:11  10:09:21:14\r\n{\\an1}A plusieurs niveaux, la r\u00e9alit\u00e9\r\nsurpasse m\u00eame leurs pr\u00e9visions.\r\n\r\n10:09:56:01  10:10:00:11\r\n{\\an1}Tandis que le rapport du Club de\r\nRome entra\u00eene un tumulte mondial,\r\n\r\n10:10:00:15  10:10:04:21\r\n{\\an1}la for\u00eat tropicale du bassin\r\namazonien est presque intacte.\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:08:20\r\n{\\an1}L'Etat br\u00e9silien de Mato Grosso,\r\npeupl\u00e9 d'indig\u00e8nes,\r\n\r\n10:10:09:01  10:10:11:19\r\n{\\an1}est constitu\u00e9 de for\u00eats\r\net de savanes.\r\n\r\n10:10:12:00  10:10:13:19\r\n{\\an1}Il n'en reste presque rien.\r\n\r\n10:10:14:00  10:10:18:11\r\n{\\an1}Depuis les ann\u00e9es 80, le progr\u00e8s\r\net les investisseurs internationaux\r\n\r\n10:10:18:16  10:10:20:04\r\n{\\an1}grignotent la for\u00eat.\r\n\r\n10:10:20:09  10:10:25:14\r\n{\\an1}L'\u00e9quivalent de 30 terrains de foot\r\nde for\u00eat dispara\u00eet chaque minute.\r\n\r\n10:10:25:19  10:10:28:11\r\n{\\an1}L'histoire se r\u00e9p\u00e8te inlassablement.\r\n\r\n10:10:28:16  10:10:31:14\r\n{\\an1}Les b\u00fbcherons\r\nseront les premiers arriv\u00e9s,\r\n\r\n10:10:31:19  10:10:36:13\r\n{\\an1}suivis des \u00e9leveurs de b\u00e9tail,\r\npuis des empereurs du soja.\r\n\r\n10:10:39:11  10:10:40:18\r\n{\\an1}-Regardez, l\u00e0.\r\n\r\n10:10:42:22  10:10:46:20\r\n{\\an1}Les animaux mangent presque\r\nl'int\u00e9gralit\u00e9 de nos cultures.\r\n\r\n10:10:48:09  10:10:52:18\r\n{\\an1}Lors de notre arriv\u00e9e dans cette\r\nzone, il n'y avait presque rien.\r\n\r\n10:10:52:23  10:10:58:09\r\n{\\an1}Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de la\r\nprendre en charge au nom du progr\u00e8s.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:03:12\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on pouvait d\u00e9truire\r\nautant de for\u00eat qu'on voulait.\r\n\r\n10:11:03:17  10:11:08:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il faut laisser\r\nau moins 25 % de la propri\u00e9t\u00e9 intacte\r\n\r\n10:11:08:20  10:11:10:21\r\n{\\an1}pour pr\u00e9server la nature.\r\n\r\n10:11:13:02  10:11:17:11\r\n{\\an1}Sur cette terre tr\u00e8s fertile,\r\nnous plantons du soja et du ma\u00efs\r\n\r\n10:11:17:15  10:11:20:06\r\n{\\an1}pour nourrir la population mondiale.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:26:01\r\n{\\an1}Nous avons fait de cette r\u00e9gion\r\nle centre agroalimentaire du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:11:26:06  10:11:29:00\r\n{\\an1}Pour faire en sorte\r\nqu'elle le reste,\r\n\r\n10:11:29:05  10:11:33:07\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e, nous utilisons\r\nde nouvelles technologies\r\n\r\n10:11:33:11  10:11:38:23\r\n{\\an1}pour assurer l'alimentation du monde\r\nen nourriture, booster la production\r\n\r\n10:11:39:04  10:11:42:12\r\n{\\an1}et augmenter notre profit,\r\npour produire plus.\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:49:14\r\n{\\an1}A l'heure actuelle, nous poss\u00e9dons\r\nl'un des meilleurs avions agricoles.\r\n\r\n10:11:49:19  10:11:52:21\r\n{\\an1}Cet avion peut r\u00e9pandre\r\n1'800 l de pesticides.\r\n\r\n10:11:57:11  10:11:59:04\r\n{\\an1}C'est du glyphosate.\r\n\r\n10:12:00:16  10:12:02:02\r\n{\\an1}De la vaseline.\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:12:02\r\n{\\an1}Tous ces produits\r\nviennent de la BASF.\r\n\r\n10:12:12:07  10:12:15:04\r\n{\\an1}Nous avons des pesticides,\r\ninsecticides\r\n\r\n10:12:15:09  10:12:17:07\r\n{\\an1}et fongicides de la BASF.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:21:06\r\n{\\an1}Leurs employ\u00e9s\r\nsont venus nous voir cette semaine.\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:27:06\r\n{\\an1}Je leur ai demand\u00e9 s'ils avaient de\r\nmeilleurs produits \u00e0 nous proposer,\r\n\r\n10:12:27:11  10:12:33:23\r\n{\\an1}quelque chose de plus efficace et\r\nqui puisse augmenter notre profit.\r\n\r\n10:12:37:17  10:12:41:20\r\n{\\an1}-Le climat tropical permet\r\nde faire 3 ou 4 r\u00e9coltes par an:\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:43:08\r\n{\\an1}un \u00e9norme profit.\r\n\r\n10:12:43:12  10:12:47:13\r\n{\\an1}Du soja et du ma\u00efs pour l'export\r\net l'alimentation du b\u00e9tail.\r\n\r\n10:12:50:02  10:12:53:10\r\n{\\an1}L'autoroute 163\r\nm\u00e8ne au bassin amazonien.\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:58:00\r\n{\\an1}Elle apporte b\u00fbcherons, argent\r\net destruction dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:12:58:05  10:13:00:22\r\n{\\an1}Les camions d\u00e9filent\r\nsur cette autoroute\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:05:06\r\n{\\an1}amenant leurs pr\u00e9cieuses\r\ncargaisons aux ports internationaux.\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:08:17\r\n{\\an1}Ils passent devant\r\nd'innombrables champs de soja,\r\n\r\n10:13:08:22  10:13:11:05\r\n{\\an1}d'\u00e9normes silos et d'abattoirs.\r\n\r\n10:13:11:10  10:13:14:11\r\n{\\an1}Une des plus grandes zones\r\nen d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:13:14:16  10:13:18:09\r\n{\\an1}Une croissance d'environ 20 %;\r\nune affaire rentable.\r\n\r\n10:13:20:18  10:13:23:00\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:13:23:05  10:13:26:21\r\n{\\an1}cette r\u00e9gion\r\nn'\u00e9tait peupl\u00e9e que par les Indiens.\r\n\r\n10:13:27:02  10:13:29:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait simplement\r\nla for\u00eat amazonienne.\r\n\r\n10:13:30:01  10:13:32:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 34 ans de colonisation,\r\n\r\n10:13:32:09  10:13:36:12\r\n{\\an1}cet endroit est devenu\r\nune des zones les plus importantes\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:39:23\r\n{\\an1}pour l'industrie agroalimentaire\r\nde ce pays.\r\n\r\n10:13:40:04  10:13:43:20\r\n{\\an1}C'est l'endroit id\u00e9al\r\npour investir son argent\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:46:06\r\n{\\an1}et pour faire des affaires.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:56:10\r\n{\\an1}Ici, on peut trouver\r\nl'\u00e9levage le plus important\r\n\r\n10:13:56:14  10:13:58:14\r\n{\\an1}de l'\u00e9tat de Mato Grosso.\r\n\r\n10:13:58:19  10:14:03:12\r\n{\\an1}Une grosse partie du b\u00e9tail est\r\nexport\u00e9e vers la Russie et la Chine.\r\n\r\n10:14:03:17  10:14:06:21\r\n{\\an1}Notre t\u00e2che\r\nest de classer les animaux.\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:17:03\r\n{\\an1}Le b\u00e9tail revient \u00e0 la JBS,\r\n\r\n10:14:17:08  10:14:21:11\r\n{\\an1}la plus grosse industrie\r\nproductrice de viande au monde.\r\n\r\n10:14:21:15  10:14:23:22\r\n{\\an1}Vous voyez une limite ?\r\n\r\n10:14:24:03  10:14:25:18\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:14:25:23  10:14:28:08\r\n{\\an1}Avec l'avanc\u00e9e de la technologie,\r\n\r\n10:14:28:12  10:14:32:05\r\n{\\an1}j'ignore \u00e0 quoi va ressembler\r\nla prochaine d\u00e9cennie.\r\n\r\n10:14:32:10  10:14:37:03\r\n{\\an1}Il n'y pas de limite ou alors,\r\nelle se trouve au niveau du paradis.\r\n\r\n10:14:48:13  10:14:51:12\r\n{\\an1}-Pour faire face\r\naux crises des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:54:07\r\n{\\an1}les politiques \u00e9conomiques changent.\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:57:17\r\n{\\an1}Il faut cr\u00e9er\r\nune nouvelle forme de croissance,\r\n\r\n10:14:57:22  10:15:02:06\r\n{\\an1}quitte \u00e0 d\u00e9cha\u00eener les forces\r\nfondamentales du capitalisme.\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:08:23\r\n{\\an1}Celles-ci avaient \u00e9t\u00e9 enray\u00e9es\r\napr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:11:15\r\n{\\an1}car elles \u00e9taient\r\ntenues responsables\r\n\r\n10:15:11:20  10:15:14:18\r\n{\\an1}de la Grande D\u00e9pression\r\net de la guerre.\r\n\r\n10:15:14:23  10:15:18:19\r\n{\\an1}Le mon\u00e9tarisme\r\nest la nouvelle formule magique.\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:21:23\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e du mon\u00e9tarisme\r\n\r\n10:15:22:04  10:15:26:09\r\n{\\an1}est d'insuffler plus d'argent\r\ndans l'\u00e9conomie, des liquidit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:26:13  10:15:29:22\r\n{\\an1}Cet argent pourrait favoriser\r\nles investissements,\r\n\r\n10:15:30:03  10:15:32:15\r\n{\\an1}aiderait \u00e0 augmenter la production,\r\n\r\n10:15:32:20  10:15:37:23\r\n{\\an1}nous permettrait de consommer plus et\r\nsignerait le retour de la croissance.\r\n\r\n10:15:38:04  10:15:40:15\r\n{\\an1}Cette sorte de hiatus des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n10:15:40:20  10:15:44:11\r\n{\\an1}caus\u00e9 en premier\r\npar la crise qui a touch\u00e9 le p\u00e9trole,\r\n\r\n10:15:44:15  10:15:48:01\r\n{\\an1}a entra\u00een\u00e9 une transformation totale\r\nde l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:15:48:06  10:15:51:01\r\n{\\an1}de notre mani\u00e8re\r\nde penser la croissance.\r\n\r\n10:15:54:13  10:15:57:00\r\n{\\an1}-Les gouvernements d\u00e9r\u00e8glent\r\n\r\n10:15:57:05  10:15:59:09\r\n{\\an1}les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:15:59:13  10:16:02:09\r\n{\\an1}Les banques,\r\nles compagnies d'assurance\r\n\r\n10:16:02:13  10:16:06:08\r\n{\\an1}et les fonds d'investissement\r\npeuvent sp\u00e9culer,\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:10:03\r\n{\\an1}m\u00eame avec l'argent des retraites.\r\n\r\n10:16:10:08  10:16:12:05\r\n{\\an1}Le capital est lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:16:12:10  10:16:16:07\r\n{\\an1}et le secteur de la finance\r\nfait couler l'argent \u00e0 flot.\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:23:15\r\n{\\an1}Nous avons donn\u00e9\r\nnotre \u00e2me au diable.\r\n\r\n10:16:23:20  10:16:27:18\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but d'un long processus\r\nde d\u00e9responsabilisation.\r\n\r\n10:16:27:23  10:16:30:00\r\n{\\an1}En \u00e9change de la croissance,\r\n\r\n10:16:30:05  10:16:34:17\r\n{\\an1}les gouvernements d\u00e9l\u00e8guent leurs\r\npouvoirs aux march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:16:34:22  10:16:38:11\r\n{\\an1}Mais que sont les march\u00e9s financiers\r\net le capital ?\r\n\r\n10:16:38:16  10:16:41:07\r\n{\\an1}En quoi nous concernent-t-ils ?\r\n\r\n10:16:44:23  10:16:50:15\r\n{\\an1}Le groupe Allianz est la plus grande\r\ncompagnie d'assurance en Europe\r\n\r\n10:16:50:20  10:16:54:14\r\n{\\an1}et un des acteurs les plus\r\nimportants du march\u00e9 mondial.\r\n\r\n10:16:54:19  10:16:57:14\r\n{\\an1}-Je suis responsable\r\nde 600 mias d'euros,\r\n\r\n10:16:57:19  10:17:01:00\r\n{\\an1}dont 500 mias\r\npour le secteur de l'assurance vie\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:03:17\r\n{\\an1}et 100 mias\r\npour l'assurance de biens.\r\n\r\n10:17:03:22  10:17:06:11\r\n{\\an1}Pour l'assurance vie, nous am\u00e9nageons\r\n\r\n10:17:06:15  10:17:10:09\r\n{\\an1}la pr\u00e9vision vieillesse\r\nde nos clients de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n10:17:10:13  10:17:12:19\r\n{\\an1}On peut le pr\u00e9senter ainsi.\r\n\r\n10:17:13:00  10:17:15:17\r\n{\\an1}Si on s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 un niveau r\u00e9gional,\r\n\r\n10:17:15:22  10:17:18:13\r\n{\\an1}on se demande\r\nquelles sont les r\u00e9gions\r\n\r\n10:17:18:18  10:17:22:14\r\n{\\an1}qui connaissent de la croissance\r\n\u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n10:17:22:19  10:17:27:12\r\n{\\an1}O\u00f9 est-il possible de participer\r\n\u00e0 cette croissance ?\r\n\r\n10:17:27:17  10:17:31:22\r\n{\\an1}Par des investissements\r\ndans les actions, dans l'immobilier,\r\n\r\n10:17:32:03  10:17:35:13\r\n{\\an1}dans les autoroutes\r\net les cr\u00e9dits classiques.\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:38:18\r\n{\\an1}Pour r\u00e9sumer la situation,\r\n\r\n10:17:38:23  10:17:42:20\r\n{\\an1}il y a cette croissance positive,\r\nmais mod\u00e9r\u00e9e en Chine\r\n\r\n10:17:43:01  10:17:45:11\r\n{\\an1}et dans l'ensemble de l'Asie.\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:47:13\r\n{\\an1}Une croissance mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:17:47:18  10:17:52:19\r\n{\\an1}Dans les march\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s,\r\neurop\u00e9ens et am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:17:53:00  10:17:56:08\r\n{\\an1}il n'existe\r\naucun nouveau moteur de croissance.\r\n\r\n10:17:56:12  10:18:01:02\r\n{\\an1}Nos clients\r\nexigent un rendement d'environ 4 %.\r\n\r\n10:18:01:07  10:18:06:08\r\n{\\an1}Pour les atteindre, il faut investir\r\ndans les domaines d'investissements:\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:08:12\r\n{\\an1}les actions et l'immobilier.\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:14:04\r\n{\\an1}A l'avenir, nous investirons de moins\r\nen moins dans le march\u00e9 europ\u00e9en,\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:17:15\r\n{\\an1}mais beaucoup plus\r\ndans les pays \u00e9mergents.\r\n\r\n10:18:17:20  10:18:21:05\r\n{\\an1}Les taux de croissance plus \u00e9lev\u00e9s\r\nde ces pays\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:23:18\r\n{\\an1}permettent un meilleur rendement.\r\n\r\n10:18:23:23  10:18:27:15\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me \u00e9conomique\r\nsans croissance est impossible.\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:31:11\r\n{\\an1}L'arr\u00eat de la croissance\r\nsignifierait une r\u00e9gression,\r\n\r\n10:18:31:16  10:18:32:21\r\n{\\an1}entra\u00eenant\r\n\r\n10:18:33:02  10:18:35:02\r\n{\\an1}une perte de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:18:35:07  10:18:37:12\r\n{\\an1}Je ne veux pas l'imaginer.\r\n\r\n10:18:37:17  10:18:40:15\r\n{\\an1}Rappelez-vous\r\nles ann\u00e9es 70, 80 et 90.\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:45:13\r\n{\\an1}Les gens se sont pos\u00e9 la question\r\nde savoir si la croissance\r\n\r\n10:18:45:18  10:18:48:05\r\n{\\an1}pouvait faire face \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:51:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nla r\u00e9ponse est claire: oui.\r\n\r\n10:18:55:20  10:19:00:09\r\n{\\an1}-On investit l'argent de millions\r\nd'assur\u00e9s pour qu'il se multiplie.\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:05:00\r\n{\\an1}Quand l'\u00e9quipe d'Andres Gruber\r\nh\u00e9site sur les pays ou les secteurs\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:10:14\r\n{\\an1}dans lesquels investir, ils font\r\nappel \u00e0 un gestionnaire d'actifs\r\n\r\n10:19:10:19  10:19:15:11\r\n{\\an1}qui d\u00e9cide dans quelles actions\r\nou obligations investir.\r\n\r\n10:19:15:16  10:19:19:10\r\n{\\an1}-La plupart de nos clients\r\nsont des institutions\r\n\r\n10:19:19:14  10:19:22:20\r\n{\\an1}qui souhaitent\r\nque nous investissions leur argent\r\n\r\n10:19:23:01  10:19:24:22\r\n{\\an1}dans le march\u00e9 des capitaux.\r\n\r\n10:19:25:03  10:19:28:14\r\n{\\an1}Nos clients s'attendent\r\n\u00e0 ce que nous leur rendions\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:30:16\r\n{\\an1}leur capital et un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:19:30:21  10:19:35:10\r\n{\\an1}Plus il y a de croissance,\r\nplus le rendement est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:19:37:10  10:19:42:18\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 PIMCO g\u00e8re 1'200 mias\r\nd'euros \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:45:11\r\n{\\an1}En Allemagne, 490 mias d'avoirs.\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:50:14\r\n{\\an1}Les march\u00e9s\r\nfinanciers ont un r\u00f4le social,\r\n\r\n10:19:50:19  10:19:55:23\r\n{\\an1}car ils distribuent les \u00e9conomies\r\nde chacun dans les investissements.\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:59:11\r\n{\\an1}Cet investissement\r\nrepr\u00e9sente une forme de dette.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:03:10\r\n{\\an1}Lorsque l'on contracte un pr\u00eat\r\npour acheter une maison,\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:15\r\n{\\an1}ce pr\u00eat peut devenir une obligation,\r\nqu'on finira peut-\u00eatre par acheter.\r\n\r\n10:20:08:20  10:20:13:14\r\n{\\an1}La croissance est importante afin\r\nque ceux qui empruntent de l'argent\r\n\r\n10:20:13:19  10:20:18:00\r\n{\\an1}dans les march\u00e9s des capitaux\r\npuissent rembourser ces pr\u00eats.\r\n\r\n10:20:18:05  10:20:20:03\r\n{\\an1}-Arr\u00eate la n\u00e9gociation.\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:22:14\r\n{\\an1}Ca vaut moins que \u00e7a, non ?\r\n\r\n10:20:22:19  10:20:26:07\r\n{\\an1}-Imaginez un monde\r\nsans aucune croissance.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:31:08\r\n{\\an1}Ce serait un monde dans lequel\r\ntout se retrouverait bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:32:18\r\n{\\an1}Pas de travail.\r\n\r\n10:20:32:23  10:20:37:07\r\n{\\an1}Dans ce nouveau monde\r\nsans croissance, pas de chance.\r\n\r\n10:20:38:17  10:20:42:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre\r\nque quelqu'un parte \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:20:42:23  10:20:44:19\r\n{\\an1}pour prendre sa place.\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:50:01\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 sans croissance\r\nne fonctionnerait pas.\r\n\r\n10:20:50:06  10:20:52:09\r\n{\\an1}Pas longtemps.\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:56:18\r\n{\\an1}Elle finirait forc\u00e9ment\r\npar s'effondrer.\r\n\r\n10:20:59:10  10:21:02:09\r\n{\\an1}-Sans croissance,\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9 sombrerait\r\n\r\n10:21:02:13  10:21:06:01\r\n{\\an1}dans le chaos,\r\nselon les politiques et les banques.\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:07:23\r\n{\\an1}Est-ce vraiment le cas ?\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:11:02\r\n{\\an1}Leur confiance aveugle\r\nen la croissance\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:13:10\r\n{\\an1}nous m\u00e8ne-t-elle au chaos ?\r\n\r\n10:21:43:03  10:21:46:21\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 80, le monde\r\nde la finance, dont le si\u00e8ge\r\n\r\n10:21:47:02  10:21:50:14\r\n{\\an1}se situe \u00e0 la City\r\nde Londres et \u00e0 Wall Street,\r\n\r\n10:21:50:19  10:21:53:19\r\n{\\an1}gagne en influence\r\nsur les gouvernements,\r\n\r\n10:21:54:00  10:21:56:06\r\n{\\an1}Il devient la force dirigeante\r\n\r\n10:21:56:11  10:21:57:15\r\n{\\an1}du capitalisme.\r\n\r\n10:21:57:20  10:22:00:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nce sont les march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:22:00:21  10:22:03:11\r\n{\\an1}qui d\u00e9cident du bien-\u00eatre des pays.\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:08:11\r\n{\\an1}Comment les march\u00e9s financiers\r\nont-ils pu obtenir un tel pouvoir ?\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:16:14\r\n{\\an1}Stewart Cowley conna\u00eet le monde\r\nde la finance mieux que personne.\r\n\r\n10:22:16:19  10:22:20:20\r\n{\\an1}Pendant presque trente ans,\r\nil a \u00e9t\u00e9 gestionnaire de fonds\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:22:23\r\n{\\an1}\u00e0 Wall Street et \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:24:13\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part,\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:26:05\r\n{\\an1}j'\u00e9tais scientifique.\r\n\r\n10:22:26:10  10:22:29:09\r\n{\\an1}On m'a propos\u00e9 20'000 livres\r\npour travailler\r\n\r\n10:22:29:13  10:22:31:06\r\n{\\an1}\u00e0 Wall Street en 87.\r\n\r\n10:22:31:11  10:22:33:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Far West.\r\n\r\n10:22:33:08  10:22:35:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9part du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:22:37:04  10:22:39:21\r\n{\\an1}Nous sommes entr\u00e9s\r\ndans une nouvelle \u00e8re\r\n\r\n10:22:40:02  10:22:43:06\r\n{\\an1}avec Reagan, Thatcher\r\net le commerce lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:47:13\r\n{\\an1}Ce grand boom \u00e9tait le fruit\r\nde la lib\u00e9ralisation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:22:47:18  10:22:49:00\r\n{\\an1}\"C'est parti !\"\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:53:22\r\n{\\an1}\"Engageons de nouveaux employ\u00e9s;\r\non verra bien ce qu'il se passera.\"\r\n\r\n10:22:54:03  10:22:57:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9\r\nde l'environnement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:22:57:13  10:23:01:05\r\n{\\an1}On est entr\u00e9 dans ce monde\r\no\u00f9 l'argent d\u00e9cide de tout.\r\n\r\n10:23:01:10  10:23:03:01\r\n{\\an1}L'argent gagne toujours.\r\n\r\n10:23:03:06  10:23:06:04\r\n{\\an1}Ce monde a besoin de personnes\r\nintelligentes\r\n\r\n10:23:06:09  10:23:10:15\r\n{\\an1}pour faire de la finance la centrale\r\nqui alimente le capitalisme.\r\n\r\n10:23:19:03  10:23:21:00\r\n{\\an1}-Le plan semble fonctionner.\r\n\r\n10:23:21:05  10:23:23:06\r\n{\\an1}Le march\u00e9 des actions explose.\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:27:05\r\n{\\an1}Plus besoin d'augmenter salaires\r\net imp\u00f4ts pour cr\u00e9er\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:28:19\r\n{\\an1}de la croissance.\r\n\r\n10:23:29:00  10:23:30:21\r\n{\\an1}Tout repose sur le cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:23:31:02  10:23:32:20\r\n{\\an1}Gouvernement et population\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:34:23\r\n{\\an1}doivent accumuler des dettes\r\n\r\n10:23:35:04  10:23:37:16\r\n{\\an1}pour g\u00e9n\u00e9rer de la croissance.\r\n\r\n10:23:40:11  10:23:43:00\r\n{\\an1}-Les cartes de cr\u00e9dit apparaissent.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:46:01\r\n{\\an1}On invente\r\nl'autorisation de d\u00e9couvert,\r\n\r\n10:23:46:06  10:23:49:12\r\n{\\an1}le pr\u00eat immobilier\r\ndevient tr\u00e8s accessible.\r\n\r\n10:23:49:17  10:23:52:11\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\nque tout explose.\r\n\r\n10:23:52:16  10:23:55:16\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\nles riches ne sont plus les seuls\r\n\r\n10:23:55:21  10:23:58:03\r\n{\\an1}\u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 ce consum\u00e9risme.\r\n\r\n10:23:58:08  10:24:00:17\r\n{\\an1}La classe moyenne le peut aussi.\r\n\r\n10:24:00:22  10:24:05:18\r\n{\\an1}Si on observe l'offre mon\u00e9taire et\r\nl'offre de pr\u00eat dans les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:07:12\r\n{\\an1}elles explosent.\r\n\r\n10:24:11:15  10:24:14:10\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s au consum\u00e9risme\r\na \u00e9t\u00e9 ouvert.\r\n\r\n10:24:14:14  10:24:17:23\r\n{\\an1}On assiste \u00e0 une promotion\r\nde la consommation,\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:20:22\r\n{\\an1}m\u00eame si elle engendre des dettes.\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:23:20\r\n{\\an1}Cela a cr\u00e9\u00e9 de la croissance\r\net le monde\r\n\r\n10:24:24:01  10:24:26:07\r\n{\\an1}que l'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n10:24:26:11  10:24:27:23\r\n{\\an1}-La logique froide\r\n\r\n10:24:28:04  10:24:31:08\r\n{\\an1}a produit\r\ndes gagnants et des perdants.\r\n\r\n10:24:33:08  10:24:38:04\r\n{\\an1}Personne n'a su profiter de cette\r\nnouvelle logique mieux que D.Trump.\r\n\r\n10:24:51:09  10:24:54:10\r\n{\\an1}-Rares sont ceux\r\nqui mettent mieux \u00e0 profit\r\n\r\n10:24:54:14  10:24:59:02\r\n{\\an1}les possibilit\u00e9s offertes\r\npar cette nouvelle \u00e8re que D.Trump.\r\n\r\n10:24:59:07  10:25:04:00\r\n{\\an1}Il a achet\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'immeubles\r\nd\u00e9labr\u00e9s pour les transformer\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:05:16\r\n{\\an1}en luxueux h\u00f4tels.\r\n\r\n10:25:05:21  10:25:07:10\r\n{\\an1}Il a obtenu\r\n\r\n10:25:07:14  10:25:12:11\r\n{\\an1}des financements des banques et une\r\nexon\u00e9ration d'imp\u00f4ts sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:14:11\r\n{\\an1}Trump n'a presque rien pay\u00e9.\r\n\r\n10:25:53:12  10:25:56:01\r\n{\\an1}-Le g\u00e9nie est sorti de la lampe.\r\n\r\n10:25:56:06  10:26:00:06\r\n{\\an1}Ce monde fond\u00e9 sur le capitalisme\r\nne peut plus \u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:02:09\r\n{\\an1}Des efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s\r\n\r\n10:26:02:13  10:26:04:20\r\n{\\an1}pour que nous le croyions\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:06:06\r\n{\\an1}sans danger.\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:07:21\r\n{\\an1}-Les industries\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:12:11\r\n{\\an1}sont fond\u00e9es\r\nsur une illusion de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:26:12:16  10:26:16:03\r\n{\\an1}C'est dans les int\u00e9r\u00eats\r\ndu monde de la finance\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:20:09\r\n{\\an1}de faire croire qu'il poss\u00e8de\r\ntoujours plus de savoir.\r\n\r\n10:26:20:13  10:26:25:06\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, ils n'ont pas plus\r\nde savoir que vous et moi.\r\n\r\n10:26:27:02  10:26:28:19\r\n{\\an1}-Le groupe Bloomberg (NY)\r\n\r\n10:26:29:00  10:26:32:05\r\n{\\an1}joue un r\u00f4le central\r\ndans le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n10:26:32:10  10:26:34:01\r\n{\\an1}Depuis les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n10:26:34:06  10:26:38:14\r\n{\\an1}Bloomberg fournit des n\u00e9gociateurs\r\nen Bourse et des banquiers,\r\n\r\n10:26:38:19  10:26:41:00\r\n{\\an1}des fluctuations de prix rapides\r\n\r\n10:26:41:05  10:26:44:09\r\n{\\an1}et des donn\u00e9es financi\u00e8res\r\nsur le monde entier.\r\n\r\n10:26:44:13  10:26:47:08\r\n{\\an1}24 h sur 24, les cha\u00eenes Bloomberg\r\n\r\n10:26:47:12  10:26:50:19\r\n{\\an1}diffusent les annonces\r\ndu march\u00e9 lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:10\r\n{\\an1}-Notre r\u00f4le dans le march\u00e9 financier\r\nest d'apporter de la transparence.\r\n\r\n10:26:57:14  10:27:00:17\r\n{\\an1}Nous fournissons\r\nune \u00e9norme quantit\u00e9 de donn\u00e9es\r\n\r\n10:27:00:22  10:27:03:22\r\n{\\an1}sur les march\u00e9s et les entreprises.\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:06:16\r\n{\\an1}Nous racontons\r\nl'histoire de l'argent.\r\n\r\n10:27:06:21  10:27:11:18\r\n{\\an1}C'est d'une importance vitale\r\npour l'activit\u00e9 de Bloomberg.\r\n\r\n10:27:11:23  10:27:15:17\r\n{\\an1}Nous voulons permettre aux gens\r\nd'entrer dans la finance\r\n\r\n10:27:15:22  10:27:17:17\r\n{\\an1}et de comprendre ce monde.\r\n\r\n10:27:19:19  10:27:23:21\r\n{\\an1}Les donn\u00e9es sur la croissance\r\n\u00e9conomique font partie\r\n\r\n10:27:24:02  10:27:26:05\r\n{\\an1}des plus importantes pour nous,\r\n\r\n10:27:26:10  10:27:29:15\r\n{\\an1}fournissant un aper\u00e7u\r\ndu score de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:27:29:20  10:27:34:01\r\n{\\an1}Une croissance forte et solide\r\ndans les march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:27:34:06  10:27:38:08\r\n{\\an1}est g\u00e9n\u00e9ralement synonyme\r\nd'une croissance forte et solide\r\n\r\n10:27:38:12  10:27:43:03\r\n{\\an1}dans l'\u00e9conomie et le march\u00e9\r\nde l'emploi, car les gens se sentent\r\n\r\n10:27:43:08  10:27:44:12\r\n{\\an1}plus riches.\r\n\r\n10:27:44:17  10:27:46:11\r\n{\\an1}Selon un livre d'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:27:46:16  10:27:49:23\r\n{\\an1}la croissance ne devrait pas\r\nconna\u00eetre de limite.\r\n\r\n10:27:50:04  10:27:51:21\r\n{\\an1}Mais dans les journaux,\r\n\r\n10:27:52:02  10:27:56:11\r\n{\\an1}on se rend compte qu'il y a\r\nune cassure dans la croissance.\r\n\r\n10:27:56:16  10:28:00:21\r\n{\\an1}Est-ce un sch\u00e9ma cyclique\r\nou un d\u00e9veloppement structur\u00e9 ?\r\n\r\n10:28:04:16  10:28:07:09\r\n{\\an1}-Qu'en pensez-vous personnellement ?\r\n\r\n10:28:07:13  10:28:10:11\r\n{\\an1}-Je n'ai pas d'opinion personnelle.\r\n\r\n10:28:10:16  10:28:14:02\r\n{\\an1}J'en ai une,\r\nmais je ne la partagerai pas.\r\n\r\n10:28:21:20  10:28:26:01\r\n{\\an1}L'histoire de l'humanit\u00e9\r\nlaisse entrevoir que l'\u00eatre humain\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:27:14\r\n{\\an1}s'en sort toujours.\r\n\r\n10:28:27:19  10:28:32:18\r\n{\\an1}Ceux qui se retrouvent le dos au\r\nmur, entrepreneurs ou investisseurs,\r\n\r\n10:28:32:23  10:28:35:05\r\n{\\an1}trouvent des id\u00e9es qui peuvent\r\n\r\n10:28:35:10  10:28:36:22\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9rer du profit.\r\n\r\n10:28:37:03  10:28:39:18\r\n{\\an1}Le monde est capable\r\nde se r\u00e9inventer.\r\n\r\n10:28:39:23  10:28:43:00\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 plusieurs fois\r\ndans l'histoire.\r\n\r\n10:28:43:05  10:28:47:14\r\n{\\an1}On peut compter sur l'esp\u00e8ce humaine\r\npour am\u00e9liorer son avenir.\r\n\r\n10:28:47:19  10:28:50:11\r\n{\\an1}-Tous ces empires de l'information\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:53:20\r\n{\\an1}sont fond\u00e9s\r\nsur le principe que les gens\r\n\r\n10:28:54:01  10:28:58:00\r\n{\\an1}gardent confiance\r\ndans les informations qu'ils donnent\r\n\r\n10:28:58:05  10:29:01:04\r\n{\\an1}et dans la promotion\r\nde cette id\u00e9ologie\r\n\r\n10:29:01:09  10:29:04:01\r\n{\\an1}sur laquelle la finance est bas\u00e9e.\r\n\r\n10:29:04:06  10:29:07:04\r\n{\\an1}Elle devient\r\nde plus en plus interactive.\r\n\r\n10:29:07:09  10:29:09:16\r\n{\\an1}Pendant un certain temps,\r\n\r\n10:29:09:21  10:29:11:11\r\n{\\an1}chacun est gagnant.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:15:22\r\n{\\an1}Comme l'a fait remarquer Marx,\r\ncette folie augmente sans cesse\r\n\r\n10:29:16:03  10:29:18:03\r\n{\\an1}avant de s'effondrer.\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:26:18\r\n{\\an1}-Le secteur des finances exerce un\r\nlobby \u00e9norme sur les gouvernements\r\n\r\n10:29:26:23  10:29:30:21\r\n{\\an1}pour s'assurer\r\nque la croissance peut continuer.\r\n\r\n10:29:31:02  10:29:35:19\r\n{\\an1}Les gouvernements pensent que\r\nc'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:29:36:00  10:29:40:19\r\n{\\an1}car tout le monde leur dit que le\r\nmon\u00e9tarisme fait marcher l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:44:11\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, ce qui se passait\r\nau sein de ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:29:44:16  10:29:48:07\r\n{\\an1}c'est que tout cet argent lib\u00e9r\u00e9\r\n\u00e9tait ensuite utilis\u00e9\r\n\r\n10:29:48:11  10:29:53:05\r\n{\\an1}pour sp\u00e9culer sur l'augmentation de\r\nla valeur de certaines entreprises,\r\n\r\n10:29:53:10  10:29:54:20\r\n{\\an1}actions ou monnaies.\r\n\r\n10:29:55:01  10:29:59:07\r\n{\\an1}Les sp\u00e9culateurs\r\npouvaient profiter de cet argent\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:03:05\r\n{\\an1}et \u00e9taient les seuls\r\n\u00e0 r\u00e9guler le syst\u00e8me,\r\n\r\n10:30:03:10  10:30:06:21\r\n{\\an1}ce qui a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me\r\ninstable et in\u00e9quitable,\r\n\r\n10:30:07:02  10:30:11:01\r\n{\\an1}dans lequel les riches\r\npouvaient s'enrichir encore plus.\r\n\r\n10:30:14:06  10:30:19:01\r\n{\\an1}-Pendant des ann\u00e9es, la soci\u00e9t\u00e9 a\r\n\u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en un \u00e9norme march\u00e9\r\n\r\n10:30:19:06  10:30:22:20\r\n{\\an1}auquel il \u00e9tait cens\u00e9\r\nn'y avoir aucune alternative.\r\n\r\n10:30:23:01  10:30:27:04\r\n{\\an1}Les sommes colossales d'argent\r\nmanipul\u00e9es par quelques \u00e9lus\r\n\r\n10:30:27:09  10:30:32:10\r\n{\\an1}r\u00e9clament un haut rendement et sont\r\npr\u00e9sentes aux quatre coins du globe.\r\n\r\n10:30:32:14  10:30:35:17\r\n{\\an1}On cherche sans cesse\r\nde nouvelles mani\u00e8res\r\n\r\n10:30:35:22  10:30:38:19\r\n{\\an1}de faire du profit\r\n\u00e0 partir de milliards.\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:42:19\r\n{\\an1}Le monde devient trop petit\r\npour l'ensemble du capital.\r\n\r\n10:31:15:08  10:31:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:27:00  10:31:29:01\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais petit,\r\n\r\n10:31:29:06  10:31:33:00\r\n{\\an1}je ne pouvais pas me permettre\r\nde prendre l'avion.\r\n\r\n10:31:33:05  10:31:38:11\r\n{\\an1}J'ai rejoint le march\u00e9 de l'aviation\r\navant d'\u00eatre entr\u00e9 dans un avion.\r\n\r\n10:31:38:16  10:31:41:13\r\n{\\an1}Les avions sont consid\u00e9r\u00e9s\r\ncomme acquis.\r\n\r\n10:31:41:18  10:31:45:18\r\n{\\an1}Ils ont influenc\u00e9 notre mani\u00e8re\r\nd'acheter de la marchandise,\r\n\r\n10:31:45:23  10:31:48:22\r\n{\\an1}la mani\u00e8re\r\ndont les cultures se rencontrent.\r\n\r\n10:31:49:03  10:31:51:16\r\n{\\an1}Au cours\r\ndes vingt prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n10:31:51:21  10:31:56:05\r\n{\\an1}nous pensons qu'il faudra\r\n32'000 nouveaux avions civils\r\n\r\n10:31:56:10  10:31:58:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n10:31:58:06  10:32:02:01\r\n{\\an1}A l'heure actuelle,\r\nenviron un milliard de personnes\r\n\r\n10:32:02:06  10:32:05:03\r\n{\\an1}prennent l'avion\r\nde mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:32:05:08  10:32:08:11\r\n{\\an1}Ces autres milliards\r\nne le font pas encore.\r\n\r\n10:32:08:15  10:32:11:21\r\n{\\an1}Ces personnes deviendront\r\nles clients de demain.\r\n\r\n10:32:12:02  10:32:15:11\r\n{\\an1}Ils s'ajouteront\r\naux habitants des pays d\u00e9velopp\u00e9s\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:17:11\r\n{\\an1}qui voient l'aviation\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:19:01\r\n{\\an1}comme acquise.\r\n\r\n10:32:19:06  10:32:21:17\r\n{\\an1}La meilleure perspective\r\n\r\n10:32:21:22  10:32:24:07\r\n{\\an1}pour la croissance se trouve\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:28:07\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 les gens consomment,\r\no\u00f9 le profit est possible.\r\n\r\n10:32:28:11  10:32:31:11\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique douce\r\n\r\n10:32:31:16  10:32:37:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:37:19  10:32:40:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:40:19  10:32:43:17\r\n{\\an1}-Ces six derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:32:43:22  10:32:46:09\r\n{\\an1}nous avons fourni\r\n\r\n10:32:46:13  10:32:50:02\r\n{\\an1}plus de cent avions\r\nneufs aux compagnies chinoises.\r\n\r\n10:32:50:07  10:32:53:01\r\n{\\an1}Soit un avion tous les six jours.\r\n\r\n10:32:53:06  10:32:55:09\r\n{\\an1}Les changements op\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:32:55:13  10:32:58:11\r\n{\\an1}sont absolument spectaculaires.\r\n\r\n10:33:07:13  10:33:11:15\r\n{\\an1}Pr\u00e9sident, vous \u00eates accompagn\u00e9\r\nd'une escouade enti\u00e8re.\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:14:03\r\n{\\an1}-Il me faut au moins \u00e7a.\r\n\r\n10:33:14:08  10:33:18:03\r\n{\\an1}-Aidez-moi \u00e0 finir les pr\u00e9parations\r\npour livrer l'avion.\r\n\r\n10:33:18:08  10:33:21:06\r\n{\\an1}-D'accord, une photo d'abord ?\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:24:02\r\n{\\an1}-Il existe\r\nun peu plus de 200 a\u00e9roports\r\n\r\n10:33:24:07  10:33:26:20\r\n{\\an1}sur l'ensemble\r\ndu territoire chinois.\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:11\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, le pays construit\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:32:16\r\n{\\an1}entre dix et quinze\r\nnouveaux a\u00e9roports.\r\n\r\n10:33:32:21  10:33:35:20\r\n{\\an1}Imaginez un instant\r\nque tout un chacun\r\n\r\n10:33:36:01  10:33:39:16\r\n{\\an1}puisse se permettre\r\nd'acheter des billets d'avion.\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:43:16\r\n{\\an1}M\u00eame le paysan ou un ouvrier,\r\navec des revenus tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:46:15\r\n{\\an1}Ils veulent aussi\r\nvoyager par les airs.\r\n\r\n10:33:46:20  10:33:50:02\r\n{\\an1}Ce march\u00e9 est fantastique,\r\nc'est inimaginable.\r\n\r\n10:33:50:07  10:33:53:09\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 en entrevoir les pr\u00e9mices.\r\n\r\n10:33:53:13  10:33:56:09\r\n{\\an1}A chaque fois\r\nque quelqu'un me questionne\r\n\r\n10:33:56:13  10:33:59:07\r\n{\\an1}sur les perspectives de ce march\u00e9,\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:03:17\r\n{\\an1}je dis que je ne suis pas en mesure\r\nd'en appr\u00e9hender la taille.\r\n\r\n10:34:03:22  10:34:07:07\r\n{\\an1}Ma r\u00e9f\u00e9rence approche\r\nle chiffre de 1,4 milliard.\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:11:12\r\n{\\an1}Ce chiffre est plus important\r\nque le march\u00e9 europ\u00e9en entier.\r\n\r\n10:34:14:10  10:34:17:11\r\n{\\an1}-Avoir plus d'avions\r\nsignifie polluer plus.\r\n\r\n10:34:17:15  10:34:19:09\r\n{\\an1}Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:34:19:13  10:34:23:16\r\n{\\an1}-Nous nous effor\u00e7ons\r\nde r\u00e9duire les \u00e9missions.\r\n\r\n10:34:23:21  10:34:29:11\r\n{\\an1}Mais si l'on prend en consid\u00e9ration\r\nles b\u00e9n\u00e9fices sociaux et commerciaux\r\n\r\n10:34:29:16  10:34:33:18\r\n{\\an1}que l'industrie de l'aviation\r\npeut offrir \u00e0 l'humanit\u00e9,\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:36:21\r\n{\\an1}on se doit de penser diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:43:21\r\n{\\an1}Nous essayons de rendre le monde\r\nde plus en plus petit.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:50:03\r\n{\\an1}Nous voulons en faire\r\nun petit village.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:53:11\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique douce\r\n\r\n10:34:53:15  10:35:11:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:14:03\r\n{\\an1}*Commentaires radiophoniques\r\nen anglais\r\n\r\n10:35:14:08  10:35:18:16\r\n{\\an1}-Pendant des dizaines d'ann\u00e9es,\r\non aide la croissance \u00e0 survivre,\r\n\r\n10:35:18:21  10:35:20:14\r\n{\\an1}avec des dettes.\r\n\r\n10:35:20:19  10:35:23:07\r\n{\\an1}Seuls quelques courageux affirment\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:26:14\r\n{\\an1}que la f\u00eate\r\nne sera pas \u00e9ternelle, en vain.\r\n\r\n10:35:26:19  10:35:31:21\r\n{\\an1}En septembre 2008, le pire arrive:\r\nle ch\u00e2teau de cartes s'effondre.\r\n\r\n10:36:39:08  10:36:42:03\r\n{\\an1}-La situation\r\na \u00e9branl\u00e9 tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:36:42:08  10:36:45:20\r\n{\\an1}Les gens se sont dit:\r\n\"On doit faire quelque chose.\"\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:49:12\r\n{\\an1}Les gouvernements\r\nont essay\u00e9 de contr\u00f4ler ce syst\u00e8me\r\n\r\n10:36:49:17  10:36:51:12\r\n{\\an1}sur une courte p\u00e9riode.\r\n\r\n10:36:51:17  10:36:54:21\r\n{\\an1}Cet essai a dur\u00e9\r\npendant quelques mois.\r\n\r\n10:36:55:02  10:36:58:17\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 la fin\r\nde l'ann\u00e9e 2009 et au d\u00e9but\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:11\r\n{\\an1}de l'ann\u00e9e 2010.\r\n\r\n10:37:01:15  10:37:05:18\r\n{\\an1}Les compagnies qui \u00e9taient\r\nresponsables du d\u00e9sastre\r\n\r\n10:37:05:23  10:37:10:11\r\n{\\an1}continuaient d'effectuer\r\nles op\u00e9rations commerciales risqu\u00e9es\r\n\r\n10:37:10:16  10:37:14:00\r\n{\\an1}qui avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es\r\nau coeur de la crise.\r\n\r\n10:37:14:05  10:37:17:11\r\n{\\an1}On a appris la le\u00e7on,\r\npour mieux l'oublier.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:23:00\r\n{\\an1}-La crise financi\u00e8re\r\noffre une occasion en or\r\n\r\n10:37:23:05  10:37:26:04\r\n{\\an1}pour les gouvernements\r\nde lib\u00e9rer le monde\r\n\r\n10:37:26:09  10:37:29:06\r\n{\\an1}de sa d\u00e9pendance\r\ndes march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:37:29:11  10:37:32:05\r\n{\\an1}Mais ils font tout\r\npour faire revivre\r\n\r\n10:37:32:10  10:37:34:09\r\n{\\an1}l'ancien syst\u00e8me et d\u00e9pensent\r\n\r\n10:37:34:13  10:37:37:20\r\n{\\an1}des milliers de milliards\r\npour sauver les banques.\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:39:11\r\n{\\an1}La crise des banques\r\n\r\n10:37:39:16  10:37:43:11\r\n{\\an1}devient miraculeusement\r\nune crise de la dette souveraine.\r\n\r\n10:37:43:15  10:37:47:12\r\n{\\an1}Les dettes priv\u00e9es\r\ndeviennent publiques.\r\n\r\n10:37:47:17  10:37:51:08\r\n{\\an1}Les gouvernements imposent\r\ndes mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:37:51:12  10:37:54:13\r\n{\\an1}qui touchent\r\ndes millions de personnes.\r\n\r\n10:37:54:18  10:37:57:07\r\n{\\an1}Les banques et le march\u00e9 des actions\r\n\r\n10:37:57:11  10:38:00:10\r\n{\\an1}se sont empress\u00e9s\r\nde revenir \u00e0 la normale.\r\n\r\n10:38:00:14  10:38:03:12\r\n{\\an1}Mais les apparences sont trompeuses.\r\n\r\n10:38:03:17  10:38:08:11\r\n{\\an1}Le capitalisme a surv\u00e9cu \u00e0 la crise,\r\nmais ne fonctionne plus\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:10:14\r\n{\\an1}de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:38:16:03  10:38:20:14\r\n{\\an1}-Il n'est plus aussi actif,\r\nmais c'est le centre du capitalisme.\r\n\r\n10:38:20:19  10:38:24:03\r\n{\\an1}Regardez tous les touristes\r\ndevant le b\u00e2timent,\r\n\r\n10:38:24:08  10:38:26:11\r\n{\\an1}ils croient encore\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:29:13\r\n{\\an1}que c'est le centre du capitalisme.\r\n\r\n10:38:29:18  10:38:33:12\r\n{\\an1}C'est un symbole,\r\n\u00e7a a du sens pour eux.\r\n\r\n10:38:36:11  10:38:40:12\r\n{\\an1}Je pr\u00e9sente en quelque sorte\r\nla m\u00e9t\u00e9o du march\u00e9 des actions.\r\n\r\n10:38:40:17  10:38:44:11\r\n{\\an1}Je viens tous les jours\r\net j'observe ce qu'il se passe.\r\n\r\n10:38:44:16  10:38:46:14\r\n{\\an1}Je parle aux analystes,\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:50:05\r\n{\\an1}je parle \u00e0 tous les acteurs\r\ndu march\u00e9 des actions.\r\n\r\n10:38:50:10  10:38:54:18\r\n{\\an1}Je surfe sur Internet pour expliquer\r\nau monde ce qu'il se passe.\r\n\r\n10:38:54:23  10:38:56:23\r\n{\\an1}Chaque jour, je d\u00e9termine\r\n\r\n10:38:57:04  10:39:00:00\r\n{\\an1}dans quelle direction\r\nle vent souffle.\r\n\r\n10:39:06:14  10:39:10:11\r\n{\\an1}Le S&P 500 a gagn\u00e9 1,5 %.\r\n\r\n10:39:10:15  10:39:12:23\r\n{\\an1}Nous observons trois leaders\r\n\r\n10:39:13:04  10:39:16:04\r\n{\\an1}du march\u00e9 avec de meilleurs profits.\r\n\r\n10:39:16:09  10:39:20:08\r\n{\\an1}Quels \u00e9taient les leaders ?\r\nEnergie, technologie et banque.\r\n\r\n10:39:20:12  10:39:23:08\r\n{\\an1}Ils sont maintenant\r\nen perte de vitesse.\r\n\r\n10:39:23:12  10:39:25:00\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:39:28:06  10:39:30:18\r\n{\\an1}-Bob, je dois changer la pile.\r\n\r\n10:39:33:04  10:39:36:02\r\n{\\an1}-Je ne peux pas arriver\r\net simplement dire:\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:38:16\r\n{\\an1}\"Les march\u00e9s partent \u00e0 la d\u00e9rive,\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:42:10\r\n{\\an1}on ne sait pas pourquoi\r\ncela arrive aujourd'hui.\"\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:45:02\r\n{\\an1}Ca n'int\u00e9resserait personne.\r\n\r\n10:39:45:07  10:39:48:11\r\n{\\an1}Les \u00eatres humains\r\nappr\u00e9cient les histoires.\r\n\r\n10:39:48:15  10:39:51:11\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas\r\nune liste de chiffres.\r\n\r\n10:39:51:16  10:39:54:11\r\n{\\an1}Ils veulent savoir ce qu'il se passe.\r\n\r\n10:39:54:16  10:39:57:14\r\n{\\an1}\"Expliquez-nous\r\nce que font les march\u00e9s.\"\r\n\r\n10:39:57:19  10:40:01:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas facile,\r\ncar la situation est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:40:04:08  10:40:06:12\r\n{\\an1}Les gens ont toujours affirm\u00e9\r\n\r\n10:40:06:17  10:40:09:14\r\n{\\an1}que le capitalisme\r\npouvait \u00eatre d\u00e9moniaque,\r\n\r\n10:40:09:19  10:40:12:09\r\n{\\an1}je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n10:40:12:13  10:40:17:20\r\n{\\an1}En 150 ans, des millions de personnes\r\nsont sorties de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:21:14\r\n{\\an1}Je suis absolument persuad\u00e9,\r\nencore aujourd'hui,\r\n\r\n10:40:21:19  10:40:24:02\r\n{\\an1}que le syst\u00e8me fonctionne.\r\n\r\n10:40:24:07  10:40:26:21\r\n{\\an1}Je m'engage pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:40:27:02  10:40:33:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:39:23\r\n{\\an1}-Lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\n\r\n10:40:40:04  10:40:43:20\r\n{\\an1}\u00e0 la Bourse de New York,\r\nnous \u00e9tions 5'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:40:44:01  10:40:48:22\r\n{\\an1}L'argent est un point central, mais\r\nles humains ont disparu au profit\r\n\r\n10:40:49:03  10:40:51:08\r\n{\\an1}des technologies.\r\n\r\n10:40:51:12  10:40:55:10\r\n{\\an1}La fa\u00e7ade du b\u00e2timent proclame:\r\n\"New York Stock Exchange\".\r\n\r\n10:40:55:14  10:40:58:11\r\n{\\an1}Ca a l'air honorable,\r\nc'est ce qui compte.\r\n\r\n10:40:58:15  10:41:01:17\r\n{\\an1}Mais ce sont les machines\r\nqui m\u00e8nent la danse.\r\n\r\n10:41:03:22  10:41:06:10\r\n{\\an1}Avant, le cours des actions grimpait\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:10:04\r\n{\\an1}parce que les entreprises\r\nr\u00e9alisaient plus de profit.\r\n\r\n10:41:10:09  10:41:14:00\r\n{\\an1}Quand le chiffre augmente,\r\nle cours des actions aussi.\r\n\r\n10:41:14:05  10:41:18:17\r\n{\\an1}Il y avait un lien entre\r\nl'\u00e9conomique r\u00e9elle et la Bourse.\r\n\r\n10:41:18:22  10:41:21:22\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nil y n'a pas eu de croissance\r\n\r\n10:41:22:03  10:41:25:07\r\n{\\an1}pour les grosses entreprises\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n10:41:25:11  10:41:28:09\r\n{\\an1}Alors que le cours\r\nde la Bourse grimpe.\r\n\r\n10:41:28:13  10:41:30:20\r\n{\\an1}Le march\u00e9 des actions enfle,\r\n\r\n10:41:31:01  10:41:33:12\r\n{\\an1}et s'\u00e9carte de l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n10:41:33:17  10:41:35:22\r\n{\\an1}Il se passe ici des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:40:09\r\n{\\an1}que personne n'a encore v\u00e9cus,\r\nque personne n'a appris \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:41:40:13  10:41:43:04\r\n{\\an1}On ne sait pas ce qui va arriver.\r\n\r\n10:41:43:09  10:41:46:03\r\n{\\an1}Pour moi et mes coll\u00e8gues\r\ndans le secteur,\r\n\r\n10:41:46:08  10:41:49:17\r\n{\\an1}il s'agit d'une v\u00e9ritable source\r\nd'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:42:00:09  10:42:03:17\r\n{\\an1}Ce \u00e0 quoi nous avons assist\u00e9\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:42:03:22  10:42:06:00\r\n{\\an1}repr\u00e9sente des fissures\r\n\r\n10:42:06:05  10:42:09:15\r\n{\\an1}sur la surface jusqu'ici bien lisse\r\ndu capitalisme.\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:13:06\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, j'ai vraiment pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:42:13:11  10:42:17:11\r\n{\\an1}La lumi\u00e8re ne se refl\u00e8te plus\r\naussi bien sur cette surface.\r\n\r\n10:42:17:16  10:42:22:22\r\n{\\an1}Si on observe les choses de mani\u00e8re\r\nde plus en plus rapproch\u00e9e,\r\n\r\n10:42:23:03  10:42:28:08\r\n{\\an1}on d\u00e9couvre que la fissure se creuse\r\njusqu'au coeur du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:42:28:12  10:42:33:16\r\n{\\an1}Elle touche directement les id\u00e9es\r\nfondamentales du capitalisme.\r\n\r\n10:42:36:22  10:42:39:17\r\n{\\an1}-Le capitalisme\r\nfonctionne-t-il encore ?\r\n\r\n10:42:39:22  10:42:42:03\r\n{\\an1}Peut-il tenir ses promesses ?\r\n\r\n10:42:42:08  10:42:46:13\r\n{\\an1}Fournir croissance, emplois\r\net prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:13:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:13:09  10:43:16:15\r\n{\\an1}-Nous voulons avoir\r\nune entreprise intelligente.\r\n\r\n10:43:16:20  10:43:18:09\r\n{\\an1}Nous voulons\r\n\r\n10:43:18:13  10:43:21:11\r\n{\\an1}une production connect\u00e9e.\r\n\r\n10:43:21:15  10:43:25:12\r\n{\\an1}Des syst\u00e8mes s'optimisant\r\npar eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:43:25:17  10:43:29:17\r\n{\\an1}Naturellement, nous visons\r\n\u00e0 produire encore plus\r\n\r\n10:43:29:22  10:43:33:22\r\n{\\an1}tout en gardant\r\nnos installations et \u00e9quipements,\r\n\r\n10:43:34:03  10:43:36:22\r\n{\\an1}ainsi que les m\u00eames ressources.\r\n\r\n10:43:37:03  10:43:39:09\r\n{\\an1}Sans croissance et profit,\r\n\r\n10:43:39:13  10:43:43:18\r\n{\\an1}et si ne nous s\u00e9curisons pas\r\nnos emplois, d'autres le feront.\r\n\r\n10:43:43:23  10:43:46:13\r\n{\\an1}C'est un principe de la nature.\r\n\r\n10:43:46:18  10:43:49:14\r\n{\\an1}La croissance\r\nest un principe naturel.\r\n\r\n10:43:49:19  10:43:52:05\r\n{\\an1}On ne peut pas le contourner.\r\n\r\n10:43:56:16  10:43:59:04\r\n{\\an1}-Depuis la r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n10:43:59:09  10:44:04:18\r\n{\\an1}les machines remplacent les humains,\r\ncausant des bouleversements sociaux.\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:07:18\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\nelles ne rempla\u00e7aient\r\n\r\n10:44:07:23  10:44:10:00\r\n{\\an1}que la force physique.\r\n\r\n10:44:10:05  10:44:12:23\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nelles sont capables d'imiter\r\n\r\n10:44:13:04  10:44:16:18\r\n{\\an1}ce qui fait l'essence humaine:\r\nelles peuvent penser.\r\n\r\n10:44:16:23  10:44:20:16\r\n{\\an1}C'est un nouveau chapitre\r\ndans l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:44:20:21  10:44:23:03\r\n{\\an1}Il aura d'immenses cons\u00e9quences\r\n\r\n10:44:23:08  10:44:26:07\r\n{\\an1}sur notre mani\u00e8re\r\nde vivre et de travailler.\r\n\r\n10:44:51:14  10:44:53:06\r\n{\\an1}-Ils apprennent.\r\n\r\n10:44:53:11  10:44:56:08\r\n{\\an1}Ces programmes sont autodidactes.\r\n\r\n10:44:56:12  10:44:58:05\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment on pense\r\n\r\n10:44:58:10  10:45:00:15\r\n{\\an1}au concept de cognition.\r\n\r\n10:45:00:20  10:45:03:18\r\n{\\an1}Ce syst\u00e8me est capable d'apprendre.\r\n\r\n10:45:03:23  10:45:07:13\r\n{\\an1}Et par exemple,\r\nlorsqu'il s'agit d'apprendre\r\n\r\n10:45:07:18  10:45:12:16\r\n{\\an1}un certain contenu \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\nau point o\u00f9 l'on en est aujourd'hui,\r\n\r\n10:45:12:21  10:45:15:23\r\n{\\an1}il faut qu'un tiers minimum\r\ndu contexte\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:19:04\r\n{\\an1}soit expliqu\u00e9 au syst\u00e8me\r\npour qu'il apprenne.\r\n\r\n10:45:19:09  10:45:21:11\r\n{\\an1}Ensuite, il est capable\r\n\r\n10:45:21:15  10:45:24:22\r\n{\\an1}d'apprendre le reste par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:45:49:06  10:45:50:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:45:52:19  10:45:55:20\r\n{\\an1}-Nous ne voulons pas\r\nremplacer les humains.\r\n\r\n10:45:56:01  10:46:00:22\r\n{\\an1}Nous cherchons \u00e0 rehausser le niveau\r\nauquel nous pouvons exprimer\r\n\r\n10:46:01:03  10:46:04:14\r\n{\\an1}et mettre en oeuvre notre cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:46:04:19  10:46:07:02\r\n{\\an1}C'est un grand privil\u00e8ge.\r\n\r\n10:46:10:10  10:46:14:16\r\n{\\an1}-A l'avenir, les algorithmes\r\net les robots pourront effectuer\r\n\r\n10:46:14:21  10:46:19:08\r\n{\\an1}presque toutes les t\u00e2ches du\r\nquotidien assur\u00e9es par les humains.\r\n\r\n10:46:19:12  10:46:21:22\r\n{\\an1}Des millions de postes\r\ndispara\u00eetront.\r\n\r\n10:46:22:03  10:46:25:00\r\n{\\an1}Ces technologies\r\nam\u00e8nent de la croissance,\r\n\r\n10:46:25:05  10:46:26:15\r\n{\\an1}mais pas des emplois.\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:29:13\r\n{\\an1}Elles mettent en danger\r\nle capitalisme.\r\n\r\n10:46:29:18  10:46:34:10\r\n{\\an1}Qui ach\u00e8tera ces magnifiques gadgets\r\nproduits en masse chaque jour\r\n\r\n10:46:34:14  10:46:39:07\r\n{\\an1}si personne n'a les moyens\r\nde se les offrir avec son salaire ?\r\n\r\n10:46:39:11  10:46:41:17\r\n{\\an1}Le robot grince\r\n\r\n10:46:41:22  10:46:46:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:46:23  10:46:50:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:50:08  10:46:54:23\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:46:59:12  10:47:01:18\r\n{\\an1}Sommes-nous \u00e0 bord d'un avion\r\n\r\n10:47:01:23  10:47:05:05\r\n{\\an1}dont le syst\u00e8me de navigation\r\nest d\u00e9faillant ?\r\n\r\n10:47:05:10  10:47:10:03\r\n{\\an1}Contr\u00f4lons-nous encore le syst\u00e8me\r\nou est-ce lui qui nous contr\u00f4le ?\r\n\r\n10:47:10:08  10:47:13:14\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique douce\r\n\r\n10:47:13:19  10:47:19:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:51:16  10:47:56:03\r\n{\\an1}Dans les march\u00e9s financiers,\r\nles algorithmes m\u00e8nent la danse.\r\n\r\n10:47:56:08  10:47:59:19\r\n{\\an1}Les ordinateurs communiquent\r\nentre eux en l'espace\r\n\r\n10:48:00:00  10:48:03:13\r\n{\\an1}d'une fraction de seconde\r\nsans intervention humaine.\r\n\r\n10:48:08:00  10:48:12:07\r\n{\\an1}-Dans cette pi\u00e8ce,\r\nnous avons acc\u00e8s \u00e0 un bouton on/off.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:15:06\r\n{\\an1}L'humain n'intervient pas vraiment.\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:17:14\r\n{\\an1}Nous ne devrions pas\r\n\r\n10:48:17:19  10:48:19:13\r\n{\\an1}quitter la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:48:19:18  10:48:23:23\r\n{\\an1}et laisser les transactions\r\nse d\u00e9rouler sans surveillance.\r\n\r\n10:48:24:04  10:48:26:20\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre pr\u00e9sent et observer\r\n\r\n10:48:27:01  10:48:30:01\r\n{\\an1}la cr\u00e9ation\r\nque l'on a mise en place.\r\n\r\n10:48:30:06  10:48:35:01\r\n{\\an1}M\u00eame si on n'est pas l\u00e0\r\npour la contr\u00f4ler, on la surveille.\r\n\r\n10:48:35:06  10:48:39:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'elle fait\r\nce pour quoi on l'a programm\u00e9e ?\r\n\r\n10:48:39:15  10:48:43:11\r\n{\\an1}Nous employons\r\ndes scientifiques et des avocats,\r\n\r\n10:48:43:15  10:48:47:11\r\n{\\an1}mais pas de dipl\u00f4m\u00e9s de commerce\r\nni d'\u00e9conomistes.\r\n\r\n10:48:47:15  10:48:51:15\r\n{\\an1}Ce qui veut dire\r\nqu'il n'y a pas vraiment de lien.\r\n\r\n10:48:51:20  10:48:56:13\r\n{\\an1}S'il existait une forte connexion\r\nentre les deux domaines,\r\n\r\n10:48:56:18  10:49:01:02\r\n{\\an1}les acteurs de mon secteur\r\nauraient besoin\r\n\r\n10:49:01:07  10:49:06:14\r\n{\\an1}d'engager des personnes qui...\r\nQui ont \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:49:06:19  10:49:10:08\r\n{\\an1}Il existe de nombreux mod\u00e8les\r\nmath\u00e9matiques\r\n\r\n10:49:10:12  10:49:13:20\r\n{\\an1}qui viennent du domaine\r\ndu pari hippique.\r\n\r\n10:49:14:01  10:49:17:12\r\n{\\an1}Ils sont beaucoup utilis\u00e9s\r\ndans notre domaine.\r\n\r\n10:49:17:17  10:49:21:23\r\n{\\an1}Ils sont une base fondamentale\r\npour le trading algorithmique.\r\n\r\n10:49:22:04  10:49:26:17\r\n{\\an1}Dans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\nnous avons tendance \u00e0 faire croire\r\n\r\n10:49:26:22  10:49:31:04\r\n{\\an1}aux gens que le capitalisme\r\nest un bon environnement.\r\n\r\n10:49:31:09  10:49:35:03\r\n{\\an1}Pour qu'ils puissent\r\npr\u00e9parer leur retraite.\r\n\r\n10:49:35:08  10:49:38:03\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9,\r\nil s'agit d'un environnement\r\n\r\n10:49:38:08  10:49:41:02\r\n{\\an1}qui encourage\r\nune comp\u00e9tition extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:41:07  10:49:46:10\r\n{\\an1}En fonction des diff\u00e9rents produits,\r\nje me sens parfois plus en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:49:46:14  10:49:51:04\r\n{\\an1}en allant jouer au casino qu'en\r\nfaisant du trading \u00e0 mon bureau.\r\n\r\n10:49:51:09  10:49:54:21\r\n{\\an1}De l'int\u00e9rieur,\r\nce monde est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:49:55:02  10:49:59:02\r\n{\\an1}de l'image qu'il renvoie\r\nau grand public.\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:04:11\r\n{\\an1}-Les march\u00e9s financiers\r\nsont hors de contr\u00f4le\r\n\r\n10:50:04:16  10:50:06:21\r\n{\\an1}et d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:50:07:02  10:50:10:18\r\n{\\an1}Les algorithmes et les robots\r\nam\u00e8nent de la croissance,\r\n\r\n10:50:10:23  10:50:14:08\r\n{\\an1}mais ne fournissent du travail\r\nqu'\u00e0 quelques \u00e9lus.\r\n\r\n10:50:14:12  10:50:18:00\r\n{\\an1}Cette croissance d\u00e9truit\r\nnotre futur sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:50:18:05  10:50:23:06\r\n{\\an1}Les signaux indiquant que \u00e7a ne va\r\npas sont impossibles \u00e0 ignorer.\r\n\r\n10:50:23:11  10:50:26:18\r\n{\\an1}Pourquoi n'y pr\u00eatons-nous\r\npas attention ?\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:34:17\r\n{\\an1}-C'est pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:50:34:22  10:50:37:19\r\n{\\an1}La cha\u00eene a mis \u00e7a\r\n\u00e0 disposition pour moi.\r\n\r\n10:50:38:00  10:50:40:16\r\n{\\an1}Je m'habille bien mieux aujourd'hui.\r\n\r\n10:50:40:21  10:50:43:09\r\n{\\an1}Ils m'ont engag\u00e9 un styliste.\r\n\r\n10:50:43:13  10:50:47:16\r\n{\\an1}Vous \u00eates mal habill\u00e9s,\r\nvous ne savez pas de quoi je parle.\r\n\r\n10:50:47:21  10:50:50:02\r\n{\\an1}Ca, c'est la classe.\r\n\r\n10:50:50:07  10:50:51:15\r\n{\\an1}Venez !\r\n\r\n10:51:10:03  10:51:13:05\r\n{\\an1}-Je suis un artiste du capitalisme.\r\n\r\n10:51:13:10  10:51:15:20\r\n{\\an1}Mon entreprise est une toile\r\n\r\n10:51:16:01  10:51:17:22\r\n{\\an1}pour mes cr\u00e9ations.\r\n\r\n10:51:18:03  10:51:21:07\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias ne sont pas fans\r\ndu capitalisme,\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:24:04\r\n{\\an1}mais quelqu'un a pay\u00e9 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:51:24:09  10:51:29:05\r\n{\\an1}Le capitalisme est le seul syst\u00e8me\r\ncr\u00e9\u00e9 par l'humanit\u00e9 qui fonctionne.\r\n\r\n10:51:29:10  10:51:31:11\r\n{\\an1}Parlons de la croissance.\r\n\r\n10:51:31:16  10:51:33:20\r\n{\\an1}Il y a une id\u00e9e qui se r\u00e9pand\r\n\r\n10:51:34:01  10:51:39:04\r\n{\\an1}dans l'\u00e9lite acad\u00e9mique comme quoi\r\nil n'y aura plus de croissance.\r\n\r\n10:51:39:09  10:51:40:22\r\n{\\an1}C'est faux !\r\n\r\n10:51:41:03  10:51:45:07\r\n{\\an1}Si on \u00e9tudie 5'500 ann\u00e9es d'histoire,\r\non voit que l'\u00eatre humain\r\n\r\n10:51:45:11  10:51:48:08\r\n{\\an1}poss\u00e8de une curiosit\u00e9 intellectuelle\r\n\r\n10:51:48:12  10:51:51:17\r\n{\\an1}naturellement aiguis\u00e9e\r\npour l'innovation.\r\n\r\n10:51:51:22  10:51:55:18\r\n{\\an1}L'humanit\u00e9 va r\u00e9aliser\r\ndes innovations incroyables.\r\n\r\n10:51:55:23  10:51:58:22\r\n{\\an1}On va faire descendre des ast\u00e9ro\u00efdes\r\n\r\n10:51:59:03  10:52:02:07\r\n{\\an1}charg\u00e9s de platine\r\nde la ceinture d'ast\u00e9ro\u00efde.\r\n\r\n10:52:02:11  10:52:06:03\r\n{\\an1}Nous allons trouver un moyen\r\nd'enrayer la vieillesse,\r\n\r\n10:52:06:08  10:52:09:17\r\n{\\an1}ou stopper les cellules canc\u00e9reuses.\r\n\r\n10:52:09:22  10:52:14:11\r\n{\\an1}Ces innovations repr\u00e9sentent une\r\nopportunit\u00e9 \u00e9norme de croissance.\r\n\r\n10:52:14:16  10:52:17:09\r\n{\\an1}Tant que les gouvernements\r\nmaintiennent\r\n\r\n10:52:17:13  10:52:20:00\r\n{\\an1}une politique \u00e9conomique correcte,\r\n\r\n10:52:20:05  10:52:22:02\r\n{\\an1}il y aura de la croissance.\r\n\r\n10:52:22:07  10:52:24:11\r\n{\\an1}Tant que le commerce est ouvert.\r\n\r\n10:52:24:16  10:52:27:19\r\n{\\an1}Vous voulez un taux de croissance\r\nde 3 ou 4 % ?\r\n\r\n10:52:28:00  10:52:31:19\r\n{\\an1}Il faut changer la vision acad\u00e9mique\r\nque les gens en ont.\r\n\r\n10:52:32:00  10:52:36:01\r\n{\\an1}Parlez \u00e0 ceux qui comprennent\r\nle fonctionnement du commerce,\r\n\r\n10:52:36:06  10:52:38:20\r\n{\\an1}et la mani\u00e8re\r\nd'importer l'innovation.\r\n\r\n10:52:39:01  10:52:41:07\r\n{\\an1}La croissance sera toujours\r\n\r\n10:52:41:11  10:52:43:17\r\n{\\an1}pr\u00e9sente sur notre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:52:43:22  10:52:45:14\r\n{\\an1}On verra toujours\r\n\r\n10:52:45:19  10:52:48:07\r\n{\\an1}cette courbe irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:51:11\r\n{\\an1}Si l'on ne s'extermine pas\r\navec le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n10:52:51:16  10:52:54:04\r\n{\\an1}ce sera le cas pour encore 5'500 ans.\r\n\r\n10:52:54:09  10:52:59:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:59:15  10:53:05:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:05:23  10:53:09:14\r\n{\\an1}-Cette strat\u00e9gie\r\na un arri\u00e8re-go\u00fbt de d\u00e9sespoir.\r\n\r\n10:53:09:19  10:53:12:05\r\n{\\an1}Cela fait un peu plus de dix ans\r\n\r\n10:53:12:10  10:53:17:15\r\n{\\an1}que nous avons d\u00e9couvert, ou reconnu,\r\nqu'il existe peut-\u00eatre une limite\r\n\r\n10:53:17:20  10:53:22:00\r\n{\\an1}\u00e0 la capacit\u00e9 de notre syst\u00e8me\r\n\u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la croissance.\r\n\r\n10:53:22:05  10:53:25:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non en a marre de cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:53:25:14  10:53:30:05\r\n{\\an1}Personne n'a envie d'avoir une vision\r\naussi r\u00e9aliste du monde.\r\n\r\n10:53:30:10  10:53:34:01\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e9rerait vivre\r\ndans le r\u00eave de cette croissance.\r\n\r\n10:53:34:06  10:53:37:10\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e9rerait se dire\r\nque nous n'avons pas\r\n\r\n10:53:37:14  10:53:41:04\r\n{\\an1}\u00e0 nous demander\r\ncomment stopper la croissance...\r\n\r\n10:53:41:09  10:53:46:04\r\n{\\an1}Nous pouvons augmenter la croissance\r\net rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:53:46:09  10:53:49:10\r\n{\\an1}Nous pouvons tous\r\n\u00eatre millionnaires.\r\n\r\n10:53:49:14  10:53:51:16\r\n{\\an1}C'est une illusion.\r\n\r\n10:53:51:21  10:53:55:11\r\n{\\an1}On en revient toujours\r\nau m\u00eame \u00e9tat de fait.\r\n\r\n10:53:55:15  10:53:58:03\r\n{\\an1}La plan\u00e8te n'est pas infinie.\r\n\r\n10:53:58:08  10:54:00:19\r\n{\\an1}La plan\u00e8te n'est pas assez grande\r\n\r\n10:54:01:00  10:54:04:15\r\n{\\an1}pour ce r\u00eave de retour en force\r\nde la croissance.\r\n\r\n10:54:09:17  10:54:12:13\r\n{\\an1}-Nous vivons\r\n\u00e0 une \u00e9poque extraordinaire.\r\n\r\n10:54:12:18  10:54:16:03\r\n{\\an1}La complexit\u00e9 de notre monde\r\nne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:18:04\r\n{\\an1}Nombreux sont les d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n10:54:18:09  10:54:21:15\r\n{\\an1}qui se retrouvent\r\ndans une situation pire qu'avant.\r\n\r\n10:54:21:20  10:54:24:19\r\n{\\an1}Mais au lieu de remettre en cause\r\n\r\n10:54:25:00  10:54:29:02\r\n{\\an1}le capitalisme, ils se tournent\r\nvers ceux qui en ont profit\u00e9,\r\n\r\n10:54:29:07  10:54:32:07\r\n{\\an1}ceux qui promettent\r\nde la croissance.\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:35:03\r\n{\\an1}Les gens sont pr\u00eats \u00e0 sacrifier\r\n\r\n10:54:35:08  10:54:38:19\r\n{\\an1}la d\u00e9mocratie, la paix,\r\net l'environnement\r\n\r\n10:54:39:00  10:54:40:22\r\n{\\an1}pour ces promesses en carton.\r\n\r\n10:54:41:03  10:54:44:02\r\n{\\an1}Le capitalisme a atteint\r\nle niveau sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:54:44:07  10:54:47:11\r\n{\\an1}Mais il ne convient plus\r\n\u00e0 notre monde.\r\n\r\n10:54:47:15  10:54:51:00\r\n{\\an1}Sa fin arrivera plus vite\r\nque nous ne le croyons.\r\n\r\n10:55:03:11  10:55:06:20\r\n{\\an1}Etes-vous optimiste ou pessimiste ?\r\n\r\n10:55:07:01  10:55:09:17\r\n{\\an1}-Je ne me suis pas pos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:55:09:22  10:55:13:00\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas\r\nme demander \u00e7a maintenant.\r\n\r\n10:55:13:05  10:55:15:03\r\n{\\an1}Je suis optimiste, oui.\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:18:21\r\n{\\an1}Etre optimiste,\r\nc'est faire preuve de volont\u00e9.\r\n\r\n10:55:19:02  10:55:23:04\r\n{\\an1}L'optimisme, c'est ce dont\r\nune \u00e9quipe de foot a besoin\r\n\r\n10:55:23:09  10:55:28:03\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fin d'un match\r\nm\u00eame si elle a un but de retard.\r\n\r\n10:55:28:08  10:55:31:03\r\n{\\an1}Et comme Gramsci l'a dit,\r\nil faut allier\r\n\r\n10:55:31:08  10:55:35:16\r\n{\\an1}le pessimisme de l'intelligence\r\n\u00e0 l'optimisme de la volont\u00e9.\r\n\r\n10:55:35:21  10:55:39:10\r\n{\\an1}On pourrait croire\r\nque c'est une phrase pour briller,\r\n\r\n10:55:39:14  10:55:42:12\r\n{\\an1}mais c'est une pens\u00e9e constructive.\r\n\r\n10:55:42:17  10:55:47:02\r\n{\\an1}Il y a tout \u00e0 gagner\r\n\u00e0 rester optimiste pour le futur.\r\n\r\n10:55:47:07  10:55:51:06\r\n{\\an1}Rock psych\u00e9d\u00e9lique\r\n\r\n10:55:51:11  10:56:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:21:17  10:56:24:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "OPITZ, Florian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768428", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir > 15s Noir/Son d'ambiance\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable\n. La toute fin du g\u00e9n\u00e9rique de fin est coup\u00e9 sur le roll. (La raison ?)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045545", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DCA8883B-20C4-4A61-9772-3A056A933133", "internalArchiveId": "DCA8883B-20C4-4A61-9772-3A056A933133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Et dans la presse dominicale al\u00e9manique que vous avez parcourue ce matin Nicole della Pietra, il est largement question de politique et plus particuli\u00e8rement de lobbying sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale; autrement dit, comment \u00e7a marche et combien \u00e7a co\u00fbte?\r\nC'est la NZZ am Sonntag en fait m\u00eame sa Une. On nous apprend notamment qu'avec un montant de 100'000 francs par an il est possible de barrer la route \u00e0 une loi. Avec cette somme, des sp\u00e9cialistes de la communication pr\u00e9parent un \u00ab\u00a0tapis\u00a0\u00bb. Dans leur jargon, cela comprend, toute la panoplie d'arguments, de strat\u00e9gies, de dossiers, de discussions et ce qu'il faut de tapage m\u00e9diatique, pour pour r\u00e9unir \u00e9lus et entreprises dans un m\u00eame combat. Les premiers d\u00e9crochent un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s des secondes. Un \u00e0-c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t lucratif. De nombreux parlementaires\u00a0 qu\u00e9manderaient m\u00eame spontan\u00e9ment de tels mandats, selon un sp\u00e9cialiste, qui assure que certains forgent leur parcours politique dans telle ou telle commission, en vue d'un cumul de mandats.\u00a0 Et cela ne concerneraient pas que le camp bourgeois; les syndicalistes ne sont pas en reste. Entre mandat et r\u00e9mun\u00e9rations, certains encaisseraient jusqu'\u00e0 250'000 francs par ann\u00e9e.\r\nRELANCE YVES: Et puis, il est question de cette curieuse affaire de d\u00e9tectives aux trousses d'un banquier, et cela se passe autour de la Paradeplatz?\r\nLa SonntagsZeitung nous apprend des d\u00e9tectives priv\u00e9s ont suivi l'ancien responsable de la gestion de fortune du Cr\u00e9dit Suisse, Iqbal Khan, qui vient de passer \u00e0 la concurrence, chez UBS. Mercredi dernier, Iqbal Khan et son \u00e9pouse, sont suivis par trois hommes en voiture au centre de Zurich. Le banquier, s'en aper\u00e7oit et filme ses poursuivants. L'un des limiers tente de lui arracher son appareil, une dispute \u00e9clate. Les hommes prennent la fuite mais la police les rattrapent. Le SonntagsBlick parle d'un v\u00e9ritable thriller \u00e0 la Paradeplatz. Selon les deux titres, c'est l'ancien employeur du banquier, le Credit Suisse, qui aurait donn\u00e9 l'ordre de faire suivre son ex manager qu'ils soup\u00e7onnent de d\u00e9baucher ill\u00e9galement du personnel pour le compte d'UBS.\r\nRELANCE YVES: Et on termine par le parc immobilier de l'arm\u00e9e qui tombe en ruine, Nicole?\r\nC'est une enqu\u00eate interne du secteur immobilier d'Armasuisse, que s'est procur\u00e9e la SonntagsZeitung, qui r\u00e9v\u00e8le que plus de 70 pour cent des 4'500 installations de l'arm\u00e9e en service aujourd'hui ont besoin d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9es. Pire encore: ces derni\u00e8res ann\u00e9es, 11% des b\u00e2timents militaires, d'une valeur de 2,3 milliards de francs, \u00e9taient si mal entretenus qu'ils ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9molis et reconstruits.\r\nPr\u00e8s d'un demi-milliard serait n\u00e9cessaire chaque ann\u00e9e et jusqu'en 2035 pour ne serait-ce que stopper l'h\u00e9catombe. FIN", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-09-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.09.2019"], "variantIds": ["ece-10709011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-28T11:35:23Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on reste dans la presse dominicale al\u00e9manique que vous avez parcourue ce matin Nicole della Pietra o\u00f9 il est largement question de politique, on vient de l'apprendre avec l'Iran et les d\u00e9clarations digne \u00e0 ce K6, mais plus particuli\u00e8rement de lobbying, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, autrement dit, comment \u00e7a marche et combien \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [89%] :\r\nOui la NZZ sont avanc\u00e9s, m\u00eame \u00e7a une on nous apprend, notamment, avec un montant de 100000 francs par an, il est possible de barrer la route \u00e0 une loi avec ce tome des sp\u00e9cialistes de la communication pr\u00e9parent tapis dans leur jargon, cela comprend toute une panoplie d'arguments de strat\u00e9gies de dossiers de discussions avec \u00e7a, s'il faut de pas tapage m\u00e9diatique pour r\u00e9unir \u00e9lus et entreprises dans un m\u00eame bas les premiers d\u00e9crochent un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s des secondes un \u00e0-c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t lucratif de nombreux parlementaires qui est moindre m\u00eame spontan\u00e9ment de tels mandats selon un sp\u00e9cialiste qui assure que certains sont leur parcours politique dans telle ou telle commission en vue d'un cumul d'mandat et cela ne concerneraient pas que le camp bourgeois, les syndicats, les pneus ne sont pas en reste, entre mandat et r\u00e9mun\u00e9rations certains encastr\u00e9e jusqu'\u00e0 250000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nEt puis, il est question de cette curieuse affaire de d\u00e9tectives aux trousses d'un banquier et cela se passe autour de la Paradeplatz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [91%] :\r\nLa SonntagsZeitung nous apprend que des d\u00e9tectives priv\u00e9s ont suivi l'ancien responsable de la gestion de porter une du Cr\u00e9dit Suisse Iqbal Khan, c'est son nom, qui vient de passer \u00e0 la occurrence UBS mercredi dernier Iqbal Khan et son \u00e9pouse sont suivis par 3 hommes en voiture au centre de Z\u00fcrich, le banquier qu'en aper\u00e7oit et filme ses poursuivants, l'un des limiers tente de lui arracher son appareil, une dispute \u00e9clate : les hommes prennent la fuite, mais la police les rattrapent le SonntagsBlick parle d'un v\u00e9ritable thriller \u00e0 la Paradeplatz, selon les 2 titres, l'ancien employeur du banquier, le Cr\u00e9dit Suisse, qui aurait donn\u00e9 l'ordre de faire suivre \u00e0 son ex- manager qu'ils soup\u00e7onnent de d\u00e9baucher ill\u00e9galement du personnel pour le compte d'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nNicole on termine par le parc immobilier de l'arm\u00e9e qui tombe en ruine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [90%] :\r\nOui, c'est une enqu\u00eate interne du secteur immobilier d'armes que s'est procur\u00e9 la SonntagsZeitung, encore elle, qui rel\u00e8ve qui r\u00e9v\u00e8le que plus de 70 pourcent des 4500 installations de l'arm\u00e9e en service aujourd'hui, ont besoin d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9es, pire encore, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, 11 pourcent des b\u00e2timents militaires d'une valeur de2,3 milliards de francs \u00e9taient si mal entretenus, ils ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9molis et reconstruits, pr\u00e8s d'un demi- milliard serait n\u00e9cessaire chaque ann\u00e9e et jusqu'en 2035 on ne serait que stopper l'h\u00e9catombe ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [99%] :\r\nNicole della Pietra merci pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B3D17CE-1368-4BE5-A826-345CBEA36C1A", "internalArchiveId": "4B3D17CE-1368-4BE5-A826-345CBEA36C1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump accus\u00e9 d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nDonald Trump accus\u00e9 d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden  \r\n*** C'est un appel t\u00e9l\u00e9phonique qui met le tout Washington en \u00e9bullition. \r\nDonald Trump, en juillet, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky. \r\nLe contenu de ce coup de fil est encoure entour\u00e9 de zones d'ombres.. \r\nMais des m\u00e9dias am\u00e9ricains accusent Donald Trump d'avoir encourag\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden.. Joe Biden le favori d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nRapah\u00ebl Grand, vous \u00eates en direct de Washington, Ces accusations,  se basent sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains.\r\nDans cette affaire..  Il y a des accusations d'abus de pouvoir. Un pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00eat \u00e0 tout pour faire chuter ses ennemis. Donald Trump est donc aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident Ukrainien Volodymyr Zelensky pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden, Hunter Biden. C'est une vieille histoire que voulait d\u00e9terrer Donald Trump. Hunter Biden, deuxi\u00e8me fils de Joe Biden quia l'\u00e9poque \u00e9tait vice-pr\u00e9sident sous Obama, travaillait en 2014 pour un groupe gazier ukrainien.. Le camp de Trump pense pouvoir y trouver des histoires de corruption. Joe Biden y serait peut-\u00eatre m\u00eame m\u00eal\u00e9 . Des accusations qui, jusqu'ici n'opnt jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9ee cr\u00e9dible.\r\nMais ce n'est  pas les affaires d'Hunter Biden en Ukraine  qui cr\u00e9ent aujourd'hui la pol\u00e9mique. C'est bien le fait qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle son homologue ukrainien pour tenter de faire chuter un adversaire politique\r\n**** Les histoires de collusion avec un Etat \u00e9tranger, notamment la Russie, ont d\u00e9j\u00e0 empoisonn\u00e9 la pr\u00e9sidence Trump. Ici on se retrouve avec un nouvel exemple tr\u00e8s direct d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tente de comploter avec un dirigeant \u00e9tranger..\r\nEt Ce qui rajoute du poids \u00e0 cette affaire . C'est la presse am\u00e9rciaien qui l'a  r\u00e9v\u00e9l\u00e9.. L'\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre Trump et Zelensky a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es suffisamment \u00e9trange pou qu'un  lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains, contacte sa hi\u00e9rarchie. Michael Atkinson, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des services de renseignement, a jug\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alerte cr\u00e9dible. Mais voil\u00e0. ensuite le dossier se perd dans les m\u00e9andres de l'administration. Le Congr\u00e8s ne sera jamais inform\u00e9.. Certains y voient l\u00e0 une intervention de la Maison-Blanche.\r\n*** Et  comment Trump a r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui ?\r\n\u00ab\u00a0C'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne conversation\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Trump tout \u00e0 l'heure depuis les jardins de la Maison-Blanche. Trump confirme le coup de t\u00e9l\u00e9phone mais il nie avoir parl\u00e9 de Biden avec le pr\u00e9sident ukrainien, alors m\u00eame que l'avocat personnel de la Maison-Blanche Rudy Giuliani expliquait sur CNN cette semaine.. que oui .. en tant qu'avocat personnel du pr\u00e9sident.. il a effectivement abord\u00e9 le cas Biden avec l'Ukraine.\r\nAujourd'hui Joe Biden, amsi aussi els d\u00e9mocrates \u00e0 la t\u00eate des puissantes Commisisons parlementaire  du Congr\u00e8s exigent la retranscription de la discussion entre Trump et et Zelensky. Les attaques contre Trump s'intensifient. En fait, c'est le spectre de la collusion qui, une nouvelle fois, plane sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines .\r\n***EXTRO\u00a0: Trump et Zelensky.. qui doivent se rencontrer la semaine prochaine (mercredi) \u00e0 New York, en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.. Rencontre qui sera suivi avec un certain int\u00e9r\u00eat. Vous y serez Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump accus\u00e9 d\u2019avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien pour lui demander d\u2019enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden / FOR_2019-09-22T18:02:00_developpement-4", "Forum du 22.09.2019"], "variantIds": ["ece-10709029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:06Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est un appel t\u00e9l\u00e9phonique qui mettent tout Washington en \u00e9bullition donald Trump en juillet, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky le contenu de ce coup de fil est entour\u00e9e de zones d'ombre, mais des m\u00e9dias am\u00e9ricains accusent Donald Trump, d'avoir encourag\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien a enqu\u00eater sur le fils de Joe bail donne Tchouba\u00efs donne le favori d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Rapha\u00ebl est grand, vous \u00eates en Direct de Washington ces accusations se basent sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, dans cette affaire, il y a des des accusations d'abus de pouvoir, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pr\u00eat \u00e0 tout pour faire chuter ses ennemis alors Donald Trump et donc aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de Joe beiden Hunter Biden c'est une vieille histoire que voulait d\u00e9terrer Donald Trump Hunter Biden, deuxi\u00e8me fils de Joe Baden qui travaillait pour un groupe gazier ukrainien, c'\u00e9tait en 2014, le camp de Trump pense pouvoir y trouver des des histoires de, de, de corruption job Hayden, il serait peut \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident sous l'administration Obama des accusations qui jusqu'ici n'ont jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es cr\u00e9dibles, mais ce n'est pas les affaires d'Hunter, Baden en Ukraine qui cr\u00e9ent aujourd'hui la la pol\u00e9mique, c'est bien le fait qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump appelle son homologue ukrainien pour tenter de faire chuter un un adversaire politique, en l'occurrence, Duba\u00ef Dhainaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nOui, les histoires de de collusion avec un \u00c9tat \u00e9tranger, notamment la Russie, ont d\u00e9j\u00e0 pas mal empoisonn\u00e9 la la pr\u00e9sidence Trump Rapha\u00ebl ici on retrouve, on se retrouve avec un exemple tr\u00e8s Direct, hein, un d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tente de comploter avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nOui, et ce qui rajoute du poids \u00e0 cette affaire, c'est la presse am\u00e9ricaine qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 L'\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre 30 et Zelensky a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e suffisamment \u00e9trange pour qu'un lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains contacte \u00e7a hi\u00e9rarchie Michael Atkinkson, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des services de renseignement, a jug\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alerte cr\u00e9dible mais voil\u00e0 ensuite le dossier s'est perdu dans les m\u00e9andres de l'administration am\u00e9ricaine : le Congr\u00e8s sera jamais inform\u00e9 certains y voient l\u00e0 une une nouvelle intervention de la de la Maison- Blanche dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nEt comment Donald Trump a r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, il parle d'une tr\u00e8s bonne conversation il s'expliquer tout \u00e0 l'heure, depuis les jardins de la Maison Blanche Trump confirme donc un le le coup de fil avait avec son homologue ukrainien mais il nie avoir parl\u00e9 de Baden avec le pr\u00e9sident ukrainien, alors m\u00eame que son avocat personnel Roudy Giuliani expliqu\u00e9 sur CNN, cette semaine, que oui, en tant qu'avocat du pr\u00e9sident, avocat de Trump il a effectivement abord\u00e9 le CAB Eden avec l'Ukraine, bon aujourd'hui job Hayden mais aussi les d\u00e9mocrates \u00e0 la t\u00eate des puissantes commissions parlementaires du Congr\u00e8s exigent la retranscription de la discussion entre Trump H\u00e9l\u00e8ne ski les attaques contre Trump \u00e7a ton sifflet en fait c'est c'est le spectre de la collusion qui une nouvelle fois plane sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nTrump et Zelensky qui doit bailleurs se se rencontrer la semaine prochaine, mercredi, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 New York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, rencontre qui sera suivie avec un certain int\u00e9r\u00eat et vous y serez Rapha\u00ebl Grand notre exactement dans aux \u00c9tats-Unis, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}