{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4600&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4625&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4575&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1749401", "internalArchiveId": "AA1812749129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cicciolina, la. Scandaleuse petite ch\u00e9rie", "publicationDate": "2019-01-21T20:42:00Z", "durationSec": 3237, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10088716.image", "alternativeTitle": ["La Cicciolina, scandaleuse petite ch\u00e9rie"], "alternativeSummary": ["Vous souvenez-vous de la Cicciolina, l\u2019h\u00e9ro\u00efne de films \u00e9rotiques dans l\u2019Italie des seventies, chanteuse puis nymphe d\u00e9poitraill\u00e9e de la vie publique et politique?\u00a0 Elle est la premi\u00e8re \u00e0 montrer ses seins \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne, toujours pour la bonne cause, pour la paix, l\u2019amour, l\u2019apaisement \u00e9rotique et contre l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire."], "variantIds": ["ece-10158803"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-25T07:54:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:15  10:00:14:05\r\n{\\an1}-Alors, Cicciolina, comment peut-on\r\narriver \u00e0 la paix dans le monde ?\r\n\r\n10:00:14:10  10:00:17:07\r\n{\\an1}-Donne-moi une banane !\r\n\r\n10:00:17:11  10:00:21:06\r\n{\\an1}Disco\r\n\r\n10:00:21:11  10:00:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:34:01  10:00:37:09\r\n{\\an1}-La Cicciolina\r\nmet les hormones en \u00e9bullition.\r\n\r\n10:00:37:13  10:00:39:11\r\n{\\an1}Elle les fait danser.\r\n\r\n10:00:47:23  10:00:50:11\r\n{\\an1}-La Cicciolina a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nquelque chose\r\n\r\n10:00:50:16  10:00:51:18\r\n{\\an1}de refoul\u00e9.\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:54:09\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 elle, cela a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:03:00\r\n{\\an1}-Elle est le fruit \u00e9trange\r\n\r\n10:01:03:05  10:01:06:11\r\n{\\an1}et exub\u00e9rant d'un syst\u00e8me\r\nd\u00e9bordant de libert\u00e9.\r\n\r\n10:01:09:23  10:01:13:08\r\n{\\an1}Musique sensuelle\r\n\r\n10:01:13:12  10:01:16:10\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nla particularit\u00e9 de ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:01:16:14  10:01:21:11\r\n{\\an1}c'est qu'elle a fait tomber\r\nles barri\u00e8res d'une \u00e9poque bigote.\r\n\r\n10:01:21:16  10:01:23:14\r\n{\\an1}-Elle flirte avec l'objectif.\r\n\r\n10:01:23:19  10:01:26:14\r\n{\\an1}Ce facteur\r\na fait d'elle une diva.\r\n\r\n10:01:30:16  10:01:34:12\r\n{\\an1}-C'est un ange tomb\u00e9 du ciel\r\ndevenu une ic\u00f4ne mondiale.\r\n\r\n10:01:34:17  10:01:37:10\r\n{\\an1}Une sorte de statue de la Libert\u00e9.\r\n\r\n10:01:39:01  10:01:45:14\r\n{\\an1}Musique sensuelle\r\n\r\n10:01:45:19  10:01:47:07\r\n{\\an1}-La Cicciolina,\r\n\r\n10:01:47:11  10:01:51:15\r\n{\\an1}c'est un personnage important\r\nau niveau de l'histoire pop.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:55:16\r\n{\\an1}-Je pense que si Ilona Staller\r\n\r\n10:01:55:21  10:02:01:05\r\n{\\an1}a connu un tel succ\u00e8s, c'est parce\r\nqu'elle a d\u00e9boulonn\u00e9 quelques r\u00e8gles\r\n\r\n10:02:01:10  10:02:02:23\r\n{\\an1}profond\u00e9ment ancr\u00e9es\r\n\r\n10:02:03:04  10:02:06:02\r\n{\\an1}dans notre culture catholique.\r\n\r\n10:02:06:07  10:02:08:21\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9ternel conflit\r\n\r\n10:02:09:02  10:02:14:03\r\n{\\an1}entre excitation\r\net sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:02:19:14  10:02:22:18\r\n{\\an1}-Un tel sc\u00e9nario\r\nne pouvait fonctionner\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:24:08\r\n{\\an1}qu'en Italie.\r\n\r\n10:02:28:23  10:02:33:16\r\n{\\an1}-Et pourtant, c'est en Hongrie,\r\n\u00e0 Budapest, que l'histoire commence.\r\n\r\n10:02:33:21  10:02:39:01\r\n{\\an1}C'est en 1951 dans ce pays coup\u00e9\r\nde l'Ouest par le rideau de fer\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:43:06\r\n{\\an1}qu'Ilona Staller vient au monde,\r\nle sourire aux l\u00e8vres.\r\n\r\n10:02:47:20  10:02:49:23\r\n{\\an1}La m\u00e8re d'Ilona est sage-femme.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:51:09\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:02:51:13  10:02:55:18\r\n{\\an1}pour \u00e7a qu'elle consid\u00e9ra le sexe\r\ncomme synonyme de vie,\r\n\r\n10:02:55:23  10:02:57:11\r\n{\\an1}de joie et de bonheur.\r\n\r\n10:02:57:15  10:02:59:06\r\n{\\an1}Mais aussi comme un moyen\r\n\r\n10:02:59:11  10:03:02:20\r\n{\\an1}d'\u00e9chapper au quotidien\r\nd'un pays qui ne conna\u00eet\r\n\r\n10:03:03:01  10:03:05:03\r\n{\\an1}pas encore la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:03:05:08  10:03:06:12\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re imagine\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:09:11\r\n{\\an1}pour elle un avenir\r\nsous les feux de la rampe\r\n\r\n10:03:09:15  10:03:13:17\r\n{\\an1}et la pousse \u00e0 se lancer\r\ndans une carri\u00e8re de mannequin.\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:17:23\r\n{\\an1}Poser, sourire \u00e0 l'objectif\r\nn'est pas un probl\u00e8me pour Ilona.\r\n\r\n10:03:18:04  10:03:19:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:03:20:02  10:03:22:14\r\n{\\an1}elle est embauch\u00e9e par l'agence MTI.\r\n\r\n10:03:23:23  10:03:26:21\r\n{\\an1}Mais la beaut\u00e9\r\nde la jeune fille, serveuse\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'h\u00f4tel Intercontinental,\r\nn'\u00e9chappe pas\r\n\r\n10:03:30:15  10:03:32:11\r\n{\\an1}aux services secrets,\r\n\r\n10:03:32:15  10:03:37:17\r\n{\\an1}qui la recrutent comme espionne\r\npour s\u00e9duire des hommes\r\n\r\n10:03:37:22  10:03:39:12\r\n{\\an1}politiques \u00e9trangers.\r\n\r\n10:03:39:17  10:03:42:23\r\n{\\an1}Ilona s'acquitte ais\u00e9ment\r\nde cette mission.\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:47:03\r\n{\\an1}Avide d'aventures,\r\nelle s'\u00e9prend de Salvatore,\r\n\r\n10:03:47:08  10:03:52:03\r\n{\\an1}un repr\u00e9sentant de commerce\r\noriginaire de Calabre en Italie.\r\n\r\n10:03:52:08  10:03:54:02\r\n{\\an1}A 19 ans, elle l'\u00e9pouse.\r\n\r\n10:03:54:07  10:03:58:12\r\n{\\an1}Ilona peut r\u00e9aliser son r\u00eave\r\nde libert\u00e9 et part vivre en Italie,\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:02:05\r\n{\\an1}un pays qui la fascine\r\ndepuis sa plus tendre enfance.\r\n\r\n10:04:04:22  10:04:07:07\r\n{\\an1}Le couple s'\u00e9tablit \u00e0 Milan,\r\n\r\n10:04:07:11  10:04:11:06\r\n{\\an1}o\u00f9 Ilona poursuit\r\nses activit\u00e9s de mannequin.\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:14:17\r\n{\\an1}Mais son union avec Salvatore\r\ntourne court.\r\n\r\n10:04:14:22  10:04:18:22\r\n{\\an1}Une fois le divorce prononc\u00e9,\r\nIlona part tenter sa chance\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:21:12\r\n{\\an1}dans la capitale, Rome.\r\n\r\n10:04:21:17  10:04:24:04\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, elle pose en petite tenue.\r\n\r\n10:04:24:09  10:04:26:05\r\n{\\an1}Ses clich\u00e9s d\u00e9nud\u00e9s\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:28:23\r\n{\\an1}paraissent\r\ndans des revues \u00e9rotiques.\r\n\r\n10:04:30:03  10:04:32:19\r\n{\\an1}-Lorsqu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Romme,\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:37:11\r\n{\\an1}elle n'envisageait pas encore\r\nde devenir la Cicciolina.\r\n\r\n10:04:37:15  10:04:39:23\r\n{\\an1}Elle voulait \u00eatre actrice.\r\n\r\n10:04:40:04  10:04:44:03\r\n{\\an1}Elle ne voulait pas\r\nse limiter \u00e0 un personnage.\r\n\r\n10:04:44:08  10:04:49:10\r\n{\\an1}-Riccardo Schicchi, un jeune\r\nphotographe, entre dans sa vie.\r\n\r\n10:04:49:14  10:04:51:20\r\n{\\an1}La belle hongroise devient sa muse.\r\n\r\n10:04:52:01  10:04:56:10\r\n{\\an1}Il l'immortalise dans des photos\r\n\u00e9rotiques et exotiques,\r\n\r\n10:04:56:14  10:05:00:07\r\n{\\an1}et devient son manager,\r\nainsi que son compagnon.\r\n\r\n10:05:03:01  10:05:04:21\r\n{\\an1}-Toutes leurs id\u00e9es\r\n\r\n10:05:05:02  10:05:08:07\r\n{\\an1}\u00e9taient g\u00e9niales et sinc\u00e8res.\r\n\r\n10:05:08:11  10:05:11:19\r\n{\\an1}Ils croyaient \u00e0 cette r\u00e9volution.\r\n\r\n10:05:18:01  10:05:20:06\r\n{\\an1}Riccardo savait que personne\r\n\r\n10:05:20:11  10:05:22:12\r\n{\\an1}n'avait invent\u00e9\r\nun tel personnage.\r\n\r\n10:05:22:17  10:05:26:21\r\n{\\an1}Ils ont cr\u00e9\u00e9 une diva qui a beaucoup\r\n\u00e9t\u00e9 imit\u00e9e par la suite.\r\n\r\n10:05:30:15  10:05:33:11\r\n{\\an1}-Avec leurs photos,\r\nIlona et Riccoardo\r\n\r\n10:05:33:16  10:05:36:09\r\n{\\an1}connaissent un succ\u00e8s grandissant.\r\n\r\n10:05:40:07  10:05:43:11\r\n{\\an1}-Lorsque j'ai rencontr\u00e9\r\nRiccardo Schicchi,\r\n\r\n10:05:43:16  10:05:47:11\r\n{\\an1}il faisait le tour des r\u00e9dactions\r\navec une mallette\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:49:18\r\n{\\an1}remplie de photos d'elle nue.\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:55:03\r\n{\\an1}-Il avait le sens de\r\nla communication, de la diplomatie.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:58:14\r\n{\\an1}Et il s'y connaissait\r\nen mati\u00e8re de sexe.\r\n\r\n10:05:59:19  10:06:02:07\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 70, Ilona anime\r\n\r\n10:06:02:11  10:06:06:07\r\n{\\an1}une \u00e9mission \u00e9rotique\r\nsur Radio Luna, une radio priv\u00e9e.\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:11:05\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'elle va devenir\r\nla fameuse Cicciolina.\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:35:18\r\n{\\an1}-Je m'amusais beaucoup, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:06:35:23  10:06:38:19\r\n{\\an1}Je n'avais pas froid aux yeux.\r\n\r\n10:06:39:00  10:06:40:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait autour de 1975.\r\n\r\n10:07:22:11  10:07:27:19\r\n{\\an1}Elle \u00e9met des g\u00e9missements\r\n\r\n10:07:28:00  10:07:31:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:43:13  10:07:48:04\r\n{\\an1}-Pourquoi mon \u00e9mission sur Radio Luna\r\n\u00e9tait-elle une bonne chose ?\r\n\r\n10:07:48:09  10:07:52:05\r\n{\\an1}J'ai fait de l'\u00e9ducation sexuelle\r\nsur les ondes.\r\n\r\n10:07:52:10  10:07:57:00\r\n{\\an1}Puis devant le Parlement, j'ai\r\npropos\u00e9 que cette \u00e9ducation sexuelle\r\n\r\n10:07:57:05  10:07:59:11\r\n{\\an1}soit dispens\u00e9e dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:04:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis\r\nau placard et peu de gens le savent.\r\n\r\n10:08:04:19  10:08:10:02\r\n{\\an1}-Lorsqu'elle est apparue,\r\nelle \u00e9tait unique en son genre.\r\n\r\n10:08:10:07  10:08:13:08\r\n{\\an1}Elle avait choisi le bon moment.\r\n\r\n10:08:13:12  10:08:17:14\r\n{\\an1}Le moment o\u00f9 tout le monde\r\nparlait de r\u00e9volution sexuelle.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:21:13\r\n{\\an1}C'est elle qui nous a montr\u00e9\r\nde quoi il retournait.\r\n\r\n10:08:21:18  10:08:28:12\r\n{\\an1}-Elle incarne un v\u00e9ritable tournant\r\ndans les moeurs.\r\n\r\n10:08:28:17  10:08:33:22\r\n{\\an1}-A la radio, elle parlait\r\nd'amour avec tout le monde.\r\n\r\n10:08:34:03  10:08:37:05\r\n{\\an1}Elle donnait\r\ndes conseils sexuels hallucinants.\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:38:18\r\n{\\an1}Ca l'a rendue unique.\r\n\r\n10:08:38:23  10:08:43:08\r\n{\\an1}-Ce qui a d\u00e9clench\u00e9 le scandale,\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:47:03\r\n{\\an1}c'est lorsqu'une jeune fille\r\nm'a demand\u00e9 \u00e0 la radio:\r\n\r\n10:08:47:08  10:08:50:23\r\n{\\an1}\"Cicciolina, c'est quoi,\r\nla masturbation ?\"\r\n\r\n10:08:51:04  10:08:54:21\r\n{\\an1}Je lui ai un peu d\u00e9crit la chose,\r\nsans \u00eatre obsc\u00e8ne.\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:58:14\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tout le monde\r\na parl\u00e9 de fermer la radio,\r\n\r\n10:08:58:19  10:09:02:05\r\n{\\an1}en disant qu'on ne pouvait pas\r\nparler de \u00e7a.\r\n\r\n10:09:12:19  10:09:15:21\r\n{\\an1}-Le scandale a \u00e9t\u00e9 att\u00e9nu\u00e9\r\n\r\n10:09:16:02  10:09:18:11\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'immense douceur\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:20:00\r\n{\\an1}qu'elle d\u00e9gageait.\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:22:22\r\n{\\an1}-Elle savait percevoir\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:26:21\r\n{\\an1}la solitude de ses interlocuteurs,\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:30:12\r\n{\\an1}qu'il s'agisse des gens\r\nqui lui t\u00e9l\u00e9phonaient,\r\n\r\n10:09:30:17  10:09:34:21\r\n{\\an1}ou des prisonniers\r\nqui lui envoyaient des lettres.\r\n\r\n10:09:42:02  10:09:44:04\r\n{\\an1}-Des d\u00e9tenus m'\u00e9crivaient.\r\n\r\n10:09:44:09  10:09:46:14\r\n{\\an1}L'un me demandait de l'\u00e9pouser.\r\n\r\n10:09:46:19  10:09:49:21\r\n{\\an1}L'autre me parlait\r\nde ses probl\u00e8mes en prison.\r\n\r\n10:09:50:02  10:09:51:16\r\n{\\an1}-Cicciolina...\r\n\r\n10:09:51:21  10:09:56:11\r\n{\\an1}-C'est d'ailleurs pour cela\r\nque lorsque je suis devenue d\u00e9put\u00e9e,\r\n\r\n10:09:56:16  10:10:01:18\r\n{\\an1}j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que les d\u00e9tenus\r\naient le droit de se retrouver seuls\r\n\r\n10:10:01:23  10:10:07:10\r\n{\\an1}avec leur fianc\u00e9e ou leur \u00e9pouse\r\nune ou deux fois par mois.\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:45:01\r\n{\\an1}Je ne sais plus d'o\u00f9 m'est venu\r\nle mot Cicciolini.\r\n\r\n10:10:45:06  10:10:50:00\r\n{\\an1}Mais depuis, je suis rest\u00e9e\r\nla Cicciolina.\r\n\r\n10:10:50:05  10:10:53:05\r\n{\\an1}-Il y avait les bons Cicciolini\r\n\r\n10:10:53:10  10:10:55:10\r\n{\\an1}et les mauvais.\r\n\r\n10:10:55:14  10:10:57:20\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait tous des Cicciolini.\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:15:16\r\n{\\an1}-Elle a beaucoup brod\u00e9 sur les bons\r\nou les mauvais Cicciolini.\r\n\r\n10:11:15:21  10:11:20:04\r\n{\\an1}Les bons, c'\u00e9tait\r\nceux qui faisaient bien l'amour\r\n\r\n10:11:20:09  10:11:23:05\r\n{\\an1}et qui respectaient les femmes.\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:28:20\r\n{\\an1}Les mauvais Cicciolini,\r\nc'\u00e9tait ceux qui les traitaient mal.\r\n\r\n10:11:29:01  10:11:33:15\r\n{\\an1}Les bonnes Cicciolina\r\n\u00e9taient un tantinet lesbiennes.\r\n\r\n10:11:43:22  10:11:46:14\r\n{\\an1}-Ilona d\u00e9fiait les r\u00e8gles\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:51:00\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise\r\nde toutes les mani\u00e8res possibles.\r\n\r\n10:11:51:05  10:11:53:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait instinctif chez elle,\r\n\r\n10:11:53:09  10:11:55:19\r\n{\\an1}Elle provoquait par sa fa\u00e7on\r\n\r\n10:11:56:00  10:11:58:18\r\n{\\an1}de s'habiller, \u00e0 l'aide de voiles.\r\n\r\n10:11:58:23  10:12:01:05\r\n{\\an1}Elle le faisait expr\u00e8s.\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:08:10\r\n{\\an1}-J'allais me promener\r\nsur les passerelles\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:15:07\r\n{\\an1}et je m'arr\u00eatais au milieu, en\r\npetite robe \u00e0 moiti\u00e9 transparente.\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:17:02\r\n{\\an1}Les v\u00e9hicules rentraient\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:20:03\r\n{\\an1}presque en collision,\r\ncar les chauffeurs\r\n\r\n10:12:20:08  10:12:22:18\r\n{\\an1}me voyaient nue.\r\n\r\n10:12:25:02  10:12:26:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait sa signature.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:29:18\r\n{\\an1}On n'avait pas l'habitude\r\nde voir \u00e7a.\r\n\r\n10:12:32:07  10:12:34:10\r\n{\\an1}-Elle provoquait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:12:34:14  10:12:37:16\r\n{\\an1}des incidents\r\ndans la rue avec la police.\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:40:04\r\n{\\an1}Les plaintes se multipliaient,\r\n\r\n10:12:40:09  10:12:44:04\r\n{\\an1}et les vieilles dames\r\ns'offusquaient.\r\n\r\n10:12:44:09  10:12:47:05\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9ait\r\ndes probl\u00e8mes de circulation.\r\n\r\n10:12:54:17  10:12:58:18\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais vraiment aim\u00e9\r\nporter des v\u00eatements.\r\n\r\n10:12:58:23  10:13:01:04\r\n{\\an1}Ca m'est souvent arriv\u00e9 de sortir\r\n\r\n10:13:01:09  10:13:02:16\r\n{\\an1}sans culotte.\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:07:01\r\n{\\an1}Pour moi, la nudit\u00e9 \u00e9tait belle,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:13:07:06  10:13:10:09\r\n{\\an1}-La Cicciolina ne suscitait pas\r\n\r\n10:13:10:13  10:13:13:05\r\n{\\an1}simplement le scandale,\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:15:11\r\n{\\an1}elle incarnait le scandale.\r\n\r\n10:13:15:16  10:13:18:20\r\n{\\an1}Cette femme avait un corps,\r\nune image, un visage,\r\n\r\n10:13:19:01  10:13:23:09\r\n{\\an1}des gestes qui ne donnaient pas\r\nl'id\u00e9e de l'associer au scandale.\r\n\r\n10:13:23:13  10:13:28:07\r\n{\\an1}Et pourtant, elle \u00e9tait\r\nle scandale en personne.\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:31:20\r\n{\\an1}Et elle scandalisait les gens.\r\n\r\n10:13:32:01  10:13:37:03\r\n{\\an1}Musique sensuelle\r\n\r\n10:13:37:08  10:13:44:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:44:10  10:13:49:01\r\n{\\an1}-Ilona Staller endosse le r\u00f4le\r\nd'un personnage culte, qui lui fait\r\n\r\n10:13:49:06  10:13:51:11\r\n{\\an1}acc\u00e9der \u00e0 une renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n10:13:51:16  10:13:54:12\r\n{\\an1}On la reconna\u00eet\r\n\u00e0 sa couronne de fleurs\r\n\r\n10:13:54:17  10:13:56:20\r\n{\\an1}et son ours en peluche.\r\n\r\n10:13:57:01  10:14:00:07\r\n{\\an1}Sa fa\u00e7on de pr\u00e9tendre\r\n\u00e0 une puret\u00e9 absolue.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:03:07\r\n{\\an1}-J'avais toujours\r\nun nounours avec moi.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:00\r\n{\\an1}Il me s\u00e9curisait.\r\n\r\n10:14:05:05  10:14:07:05\r\n{\\an1}Je le prenais avec moi\r\n\r\n10:14:07:10  10:14:09:17\r\n{\\an1}au lit, on dormait ensemble.\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:11:18\r\n{\\an1}-Les cheveux blonds,\r\n\r\n10:14:11:23  10:14:17:05\r\n{\\an1}le rouge \u00e0 l\u00e8vres\r\nd'un rouge toujours vif,\r\n\r\n10:14:17:10  10:14:22:17\r\n{\\an1}tout cela \u00e9voquait forc\u00e9ment\r\nle fruit d\u00e9fendu.\r\n\r\n10:14:22:22  10:14:27:15\r\n{\\an1}En plus, elle proclamait\r\nque l'instant id\u00e9al \u00e9tait arriv\u00e9,\r\n\r\n10:14:27:20  10:14:29:22\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait le moment\r\n\r\n10:14:30:03  10:14:33:08\r\n{\\an1}d'oublier l'innocence.\r\n\r\n10:14:36:04  10:14:39:17\r\n{\\an1}-Quand je regarde les origines\r\nde l'Est des Femen\r\n\r\n10:14:39:22  10:14:42:03\r\n{\\an1}et de Cicciolina, c'est un mod\u00e8le\r\n\r\n10:14:42:08  10:14:45:11\r\n{\\an1}dans l'iconographie\r\nde la femme tr\u00e8s similaire.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:48:20\r\n{\\an1}Les femmes sont tr\u00e8s maquill\u00e9es,\r\n\r\n10:14:49:01  10:14:52:03\r\n{\\an1}blondes, avec des beaux yeux.\r\n\r\n10:14:52:08  10:14:56:03\r\n{\\an1}Cicciolina a d\u00e9cid\u00e9\r\nde garder ce mod\u00e8le,\r\n\r\n10:14:56:08  10:15:01:11\r\n{\\an1}et de l'autre c\u00f4t\u00e9, Femen a d\u00e9cid\u00e9 de\r\ns'\u00e9manciper et de le contrebalancer.\r\n\r\n10:15:06:10  10:15:10:16\r\n{\\an1}-Le symbole de la Cicciolina,\r\nc'est la couronne de fleurs.\r\n\r\n10:15:10:21  10:15:12:08\r\n{\\an1}Le diad\u00e8me.\r\n\r\n10:15:12:12  10:15:15:04\r\n{\\an1}On croirait\r\n\u00e0 une d\u00e9esse de Botticelli,\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:17:22\r\n{\\an1}tout droit sortie de la Renaissance.\r\n\r\n10:15:18:03  10:15:22:20\r\n{\\an1}L'incarnation d'une cr\u00e9ature\r\nplus spirituelle que physique.\r\n\r\n10:15:23:18  10:15:26:22\r\n{\\an1}-D'o\u00f9 m'est venue\r\ncette couronne de fleurs ?\r\n\r\n10:15:27:03  10:15:31:07\r\n{\\an1}Un jour, on est entr\u00e9s\r\ndans un grand magasin.\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:12\r\n{\\an1}Il y avait des bijoux fleuris.\r\n\r\n10:15:33:17  10:15:35:15\r\n{\\an1}J'en ai mis un sur ma t\u00eate.\r\n\r\n10:15:35:20  10:15:37:02\r\n{\\an1}La vendeuse\r\n\r\n10:15:37:07  10:15:40:05\r\n{\\an1}m'a dit: \"Non,\r\n\u00e7a se porte autour du cou.\"\r\n\r\n10:15:40:10  10:15:44:00\r\n{\\an1}Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n\"Moi, j'aime bien sur la t\u00eate.\"\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:46:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma premi\u00e8re\r\ncouronne de fleurs.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:51:02\r\n{\\an1}-Cette apparition fait d'elle\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:54:08\r\n{\\an1}une sorte d'all\u00e9gorie.\r\n\r\n10:15:54:12  10:15:56:02\r\n{\\an1}Cette apparition florale\r\n\r\n10:15:56:07  10:15:59:11\r\n{\\an1}est tellement arch\u00e9typale\r\nqu'une s\u00e9rie de photos\r\n\r\n10:15:59:15  10:16:05:20\r\n{\\an1}faite avec le top model australien\r\nMiranda Kerr\r\n\r\n10:16:06:01  10:16:09:14\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 intitul\u00e9e \"Cicciolina\".\r\n\r\n10:16:11:12  10:16:14:01\r\n{\\an1}-C'est pas du tout la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:16:14:06  10:16:18:01\r\n{\\an1}Quand Cicciolina\r\nmet sa couronne de fleurs,\r\n\r\n10:16:18:06  10:16:20:21\r\n{\\an1}elle l'utilise\r\npour adoucir son image.\r\n\r\n10:16:21:02  10:16:24:01\r\n{\\an1}Alors que nous,\r\non la met pour contraster\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:26:02\r\n{\\an1}et ne pas avoir l'attitude\r\n\r\n10:16:26:07  10:16:29:08\r\n{\\an1}qui est suppos\u00e9e\r\naller avec cette couronne.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:35:08\r\n{\\an1}-La Cicciolina\r\n\u00e9tait joyeuse, d\u00e9tendue, cool.\r\n\r\n10:16:35:12  10:16:39:01\r\n{\\an1}Les Femen ont peut-\u00eatre\r\ndes couronnes de fleurs,\r\n\r\n10:16:39:06  10:16:41:04\r\n{\\an1}elles peuvent bien utiliser\r\n\r\n10:16:41:09  10:16:44:06\r\n{\\an1}ses symboles\r\npour para\u00eetre extravagantes,\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:49:22\r\n{\\an1}mais elles ne d\u00e9clencheront jamais\r\nla r\u00e9volution douce de la Cicciolina.\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:52:15\r\n{\\an1}-Elle parle toujours d'amour,\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:54:04\r\n{\\an1}et jamais de sexe.\r\n\r\n10:16:54:09  10:16:56:13\r\n{\\an1}Pour elle, c'est l'amour \u00e9ternel\r\n\r\n10:16:56:18  10:16:58:10\r\n{\\an1}qui nous lib\u00e9rera.\r\n\r\n10:17:04:07  10:17:08:02\r\n{\\an1}-En plus des photos \u00e9rotiques,\r\nla Cicciolina participe\r\n\r\n10:17:08:07  10:17:11:01\r\n{\\an1}\u00e0 des films\r\nde plus en plus suggestifs.\r\n\r\n10:17:11:06  10:17:18:18\r\n{\\an1}Musique sensuelle\r\n\r\n10:17:18:23  10:17:21:04\r\n{\\an1}A sa pr\u00e9sence sur les \u00e9crans\r\n\r\n10:17:21:09  10:17:24:09\r\n{\\an1}s'ajoutent\r\ndes performances en direct.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:26:18\r\n{\\an1}Des spectacles \u00e9rotiques\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:31:12\r\n{\\an1}qui d\u00e9cha\u00eenent les critiques\r\ntout en attirant les masses.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:35:13\r\n{\\an1}-La Cicciolina incarne\r\nune r\u00e9ceptivit\u00e9 illimit\u00e9e.\r\n\r\n10:17:39:07  10:17:43:03\r\n{\\an1}C'est li\u00e9 au fait\r\nqu'elle ne conna\u00eet aucun tabou.\r\n\r\n10:17:43:08  10:17:45:12\r\n{\\an1}Il n'y a donc aucune limite.\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:48:23\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nque la fronti\u00e8re du mauvais go\u00fbt\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:50:19\r\n{\\an1}a parfois \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n10:18:02:04  10:18:03:21\r\n{\\an1}-La Cicciolina a fait\r\n\r\n10:18:04:02  10:18:07:05\r\n{\\an1}des choses impensables \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:10:06\r\n{\\an1}Elle faisait l'amour en public.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:13:12\r\n{\\an1}Ca m'a impressionn\u00e9 de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:20:19\r\n{\\an1}-Pour comprendre\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne Cicciolina,\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:24:00\r\n{\\an1}il faut tenir compte\r\nde tout son univers.\r\n\r\n10:18:24:05  10:18:29:14\r\n{\\an1}De ses accessoires, de ses animaux,\r\ndu zoo de la Cicciolina.\r\n\r\n10:18:29:19  10:18:31:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9el comme le mythique.\r\n\r\n10:18:31:21  10:18:34:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une v\u00e9ritable ferme\r\nqui servait\r\n\r\n10:18:35:00  10:18:37:22\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9laborer ses performances.\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:46:13\r\n{\\an1}-J'ai eu des tigres,\r\ndes lions, des serpents,\r\n\r\n10:18:46:18  10:18:48:14\r\n{\\an1}des chiens et des chats.\r\n\r\n10:18:48:19  10:18:50:15\r\n{\\an1}J'adore les animaux.\r\n\r\n10:18:50:20  10:18:53:07\r\n{\\an1}Ils ne nous trahissent jamais.\r\n\r\n10:18:53:11  10:18:55:00\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:18:56:04  10:18:59:16\r\n{\\an1}-On nourrissait le python\r\navec des cailles.\r\n\r\n10:18:59:21  10:19:04:10\r\n{\\an1}La m\u00e8re de Riccardo allait\r\nles acheter et les rapportait.\r\n\r\n10:19:04:14  10:19:08:13\r\n{\\an1}Le python vivait dans un terrarium\r\nen forme de pyramide.\r\n\r\n10:19:08:18  10:19:11:06\r\n{\\an1}On jetait les cailles dedans.\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:14:20\r\n{\\an1}Le python se chargeait du reste.\r\n\r\n10:19:15:01  10:19:18:11\r\n{\\an1}-Je parlais avec les pythons.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:21:03\r\n{\\an1}Je les embrassais.\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:23:21\r\n{\\an1}Quelqu'un a dit:\r\n\"Ils sont d\u00e9go\u00fbtants.\"\r\n\r\n10:19:24:02  10:19:27:06\r\n{\\an1}Ils ne sont pas d\u00e9go\u00fbtants,\r\nils sont tr\u00e8s beaux.\r\n\r\n10:19:30:20  10:19:36:11\r\n{\\an1}-Son secret,\r\nc'\u00e9tait qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s jolie.\r\n\r\n10:19:36:15  10:19:38:01\r\n{\\an1}Mais pas trop.\r\n\r\n10:19:38:06  10:19:41:06\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait accessible,\r\non pouvait l'approcher.\r\n\r\n10:19:41:11  10:19:45:20\r\n{\\an1}Il fallait faire partie\r\ndes bons Cicciolini.\r\n\r\n10:19:46:01  10:19:49:04\r\n{\\an1}-Sa nudit\u00e9, elle l'assumait.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:51:23\r\n{\\an1}Jamais elle ne s'est d\u00e9fil\u00e9e.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:54:15\r\n{\\an1}-On la touchait comme une relique.\r\n\r\n10:19:54:20  10:19:58:16\r\n{\\an1}Parfois, les gens la touchaient\r\ncomme un objet sacr\u00e9.\r\n\r\n10:19:58:21  10:20:02:03\r\n{\\an1}-Ses fans pouvaient l'approcher,\r\n\r\n10:20:02:08  10:20:04:17\r\n{\\an1}lui parler, la toucher.\r\n\r\n10:20:04:22  10:20:06:20\r\n{\\an1}Elle n'y voyait aucun mal.\r\n\r\n10:20:07:01  10:20:08:21\r\n{\\an1}Pour elle, c'\u00e9tait naturel.\r\n\r\n10:20:09:02  10:20:13:02\r\n{\\an1}-Le rapport physique avec ses fans\r\n\r\n10:20:13:07  10:20:16:08\r\n{\\an1}\u00e9tait fondamental pour elle.\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:18:09\r\n{\\an1}Elle ne se d\u00e9robait jamais\r\n\r\n10:20:18:13  10:20:21:15\r\n{\\an1}quand quelqu'un voulait\r\ntoucher sa poitrine.\r\n\r\n10:20:21:20  10:20:25:17\r\n{\\an1}Curieusement, il n'y a jamais eu\r\nde probl\u00e8me d'agression.\r\n\r\n10:20:25:22  10:20:29:11\r\n{\\an1}-Elle descendait de sc\u00e8ne\r\npour rejoindre le public\r\n\r\n10:20:29:15  10:20:33:13\r\n{\\an1}et se blottissait dans les bras\r\nde tel ou tel spectateur.\r\n\r\n10:20:33:18  10:20:35:16\r\n{\\an1}Elle se donnait \u00e0 fond.\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:40:02\r\n{\\an1}R\u00e9guli\u00e8rement, les forces de l'ordre\r\nfaisaient irruption\r\n\r\n10:20:40:07  10:20:42:21\r\n{\\an1}pour interrompre le spectacle.\r\n\r\n10:20:43:02  10:20:45:18\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait plus vraiment\r\nun spectacle.\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:50:21\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait plus virtuel,\r\nmais au contraire, tr\u00e8s charnel.\r\n\r\n10:21:07:06  10:21:08:13\r\n{\\an1}La Cicciolina rit\r\n\r\n10:21:27:23  10:21:30:12\r\n{\\an1}-Pour moi, ce n'\u00e9tait pas\r\nun scandale,\r\n\r\n10:21:30:17  10:21:33:11\r\n{\\an1}mais les gens l'ont interpr\u00e9t\u00e9\r\ncomme tel.\r\n\r\n10:21:33:16  10:21:38:13\r\n{\\an1}Les policiers arrivaient et disaient:\r\n\"Il faut fermer cet \u00e9tablissement.\"\r\n\r\n10:21:38:18  10:21:41:00\r\n{\\an1}\"C'est de l'outrage \u00e0 la pudeur.\"\r\n\r\n10:21:41:05  10:21:44:03\r\n{\\an1}Ils ont port\u00e9 plainte,\r\nj'ai re\u00e7u 40 plaintes.\r\n\r\n10:21:44:08  10:21:47:11\r\n{\\an1}Pour moi, ce n'\u00e9tait pas un scandale.\r\n\r\n10:21:47:16  10:21:51:09\r\n{\\an1}Mais pour les autres,\r\nce non-scandale en \u00e9tait un.\r\n\r\n10:21:51:13  10:21:54:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment absurde.\r\n\r\n10:22:09:15  10:22:11:23\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 insult\u00e9e.\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:13:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:15:19\r\n{\\an1}Moqu\u00e9e par les nonnes.\r\n\r\n10:22:16:00  10:22:17:21\r\n{\\an1}Les f\u00e9ministes.\r\n\r\n10:22:18:02  10:22:22:19\r\n{\\an1}Et les ap\u00f4tres de l'abstinence.\r\n\r\n10:22:23:00  10:22:24:16\r\n{\\an1}Musique sensuelle\r\n\r\n10:22:39:13  10:22:43:06\r\n{\\an1}-Chez Cicciolina, on peut observer\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:46:12\r\n{\\an1}une tendance \u00e0 rester mignonne,\r\n\r\n10:22:46:17  10:22:48:23\r\n{\\an1}bienveillante, avec son nounours.\r\n\r\n10:22:49:04  10:22:52:09\r\n{\\an1}Elle est l\u00e0 o\u00f9 on l'attend\r\nen tant que femme,\r\n\r\n10:22:52:13  10:22:55:14\r\n{\\an1}bienveillante, douce,\r\nsouriante, coquine.\r\n\r\n10:22:55:19  10:22:59:06\r\n{\\an1}-La Cicciolina est un cas extr\u00eame\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:02:14\r\n{\\an1}d'autod\u00e9termination de la femme.\r\n\r\n10:23:02:19  10:23:04:15\r\n{\\an1}L'autod\u00e9termination,\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:07:16\r\n{\\an1}c'est quand il n'y a plus de limite.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:01\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais f\u00e9ministe \u00e0 ma fa\u00e7on.\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:13:08\r\n{\\an1}J'ai toujours dit\r\nque mon corps m'appartenait.\r\n\r\n10:23:13:12  10:23:14:23\r\n{\\an1}Je suis une f\u00e9ministe\r\n\r\n10:23:15:04  10:23:16:19\r\n{\\an1}d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:23:17:00  10:23:19:14\r\n{\\an1}Je vois tout en rose,\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:22:10\r\n{\\an1}surtout le sexe.\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:24:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s rose, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s pur.\r\n\r\n10:23:25:02  10:23:27:00\r\n{\\an1}A la Cicciolina, en somme.\r\n\r\n10:23:27:05  10:23:28:16\r\n{\\an1}Ca me pla\u00eet.\r\n\r\n10:23:28:21  10:23:31:15\r\n{\\an1}Disco\r\n\r\n10:23:31:20  10:23:35:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:35:12  10:23:38:09\r\n{\\an1}-La Cicciolina \u00e9tait tr\u00e8s habile.\r\n\r\n10:23:38:13  10:23:41:18\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9e\r\nen autopromotion.\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:47:23\r\n{\\an1}Et elle savait quel effet\r\nelle produisait.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:53:06\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait consciente d'\u00eatre\r\nun v\u00e9ritable aimant \u00e0 cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:23:53:11  10:23:58:18\r\n{\\an1}Elle savait tr\u00e8s bien s'y prendre\r\navec le grand public.\r\n\r\n10:23:58:23  10:24:02:10\r\n{\\an1}-Elle savait que son personnage\r\nfaisait mouche.\r\n\r\n10:24:02:14  10:24:04:09\r\n{\\an1}Qu'il avait une vie \u00e0 part.\r\n\r\n10:24:04:13  10:24:07:20\r\n{\\an1}Tout le monde venait\r\nvers elle, la connaissait.\r\n\r\n10:24:08:01  10:24:11:16\r\n{\\an1}Et cela reposait sur\r\nune strat\u00e9gie de communication.\r\n\r\n10:24:11:21  10:24:15:02\r\n{\\an1}Optimis\u00e9e pour son personnage.\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:19:13\r\n{\\an1}-La carri\u00e8re de la Cicciolina\r\nva prendre un tournant d\u00e9cisif.\r\n\r\n10:24:19:18  10:24:24:11\r\n{\\an1}Des spectacles pour adultes, elle\r\npasse aux studios de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:24:24:16  10:24:26:22\r\n{\\an1}Elle est omnipr\u00e9sente sur la Rai.\r\n\r\n10:24:27:03  10:24:29:19\r\n{\\an1}En 1978, elle est la premi\u00e8re femme\r\n\r\n10:24:30:00  10:24:33:11\r\n{\\an1}\u00e0 exhiber sa poitrine\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\n\r\n10:24:33:15  10:24:35:05\r\n{\\an1}Encore un scandale !\r\n\r\n10:24:39:04  10:24:44:06\r\n{\\an1}Disco\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:47:23\r\n{\\an1}-Quand je pense aux Femen,\r\n\r\n10:24:48:04  10:24:51:16\r\n{\\an1}la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir montr\u00e9\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:55:14\r\n{\\an1}ses seins nus pour protester\r\n\u00e9tait Ilona Staller.\r\n\r\n10:24:55:19  10:24:59:10\r\n{\\an1}Ce personnage a influenc\u00e9\r\nle monde entier.\r\n\r\n10:24:59:14  10:25:03:17\r\n{\\an1}-Cicciolina n'a pas chang\u00e9\r\nla place de l'homme dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:03:22  10:25:06:12\r\n{\\an1}Je me trompe peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:25:06:17  10:25:08:20\r\n{\\an1}-Avec la Cicciolina,\r\n\r\n10:25:09:01  10:25:12:06\r\n{\\an1}le jeu devient un match de tennis,\r\n\r\n10:25:12:11  10:25:16:06\r\n{\\an1}quand la balle passe sans arr\u00eat\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s du filet.\r\n\r\n10:25:16:11  10:25:21:01\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias n'ont pas seulement\r\naffaire \u00e0 une com\u00e9dienne,\r\n\r\n10:25:21:06  10:25:25:04\r\n{\\an1}mais \u00e0 quelqu'un\r\nqui ma\u00eetrise mieux que personne\r\n\r\n10:25:25:09  10:25:28:00\r\n{\\an1}l'art de la provocation.\r\n\r\n10:26:15:02  10:26:17:11\r\n{\\an1}-J'ai reproch\u00e9 \u00e0 R.Schicchi\r\n\r\n10:26:17:15  10:26:21:23\r\n{\\an1}de l'avoir envoy\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\npour se faire insulter.\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:26:21\r\n{\\an1}Il m'a r\u00e9pondu que les d\u00e9tracteurs\r\ndeviennent des fans en secret.\r\n\r\n10:26:27:02  10:26:30:06\r\n{\\an1}Nous avons\r\nune fonction sociale importante.\r\n\r\n10:26:30:11  10:26:33:03\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 nous, ils se sentent mieux.\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:36:02\r\n{\\an1}Ils fraudent le fisc,\r\nmais ils se disent\r\n\r\n10:26:36:07  10:26:38:23\r\n{\\an1}qu'ils valent mieux qu'une star du X.\r\n\r\n10:26:51:00  10:26:55:15\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980,\r\nles spectacles de la Cicciolina\r\n\r\n10:26:55:20  10:26:59:12\r\n{\\an1}s'agr\u00e9mentent\r\nd'un message politique flou:\r\n\r\n10:26:59:17  10:27:02:16\r\n{\\an1}contre le nucl\u00e9aire,\r\npour la libert\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n10:27:02:21  10:27:06:05\r\n{\\an1}-J'ai toujours parl\u00e9 politique:\r\ncontre les tests\r\n\r\n10:27:06:10  10:27:09:14\r\n{\\an1}sur les animaux,\r\nla pollution, la d\u00e9forestation.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:12:21\r\n{\\an1}J'ai toujours \u00e9t\u00e9 concern\u00e9e\r\npar la politique.\r\n\r\n10:27:13:02  10:27:17:05\r\n{\\an1}Sans si\u00e9ger au Parlement,\r\nje m'exprimais avec mes spectacles.\r\n\r\n10:27:17:10  10:27:22:00\r\n{\\an1}-Au cours d'une comp\u00e9tition\r\nde cyclisme, dans un stade de Milan,\r\n\r\n10:27:22:05  10:27:26:15\r\n{\\an1}elle br\u00fble les drapeaux sovi\u00e9tiques\r\net am\u00e9ricains\r\n\r\n10:27:26:20  10:27:31:01\r\n{\\an1}et esquisse des jeux \u00e9rotiques\r\navec son serpent.\r\n\r\n10:27:31:06  10:27:33:22\r\n{\\an1}Les organisateurs voient rouge.\r\n\r\n10:27:34:03  10:27:37:14\r\n{\\an1}Le public hue\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:46:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:46:22  10:27:49:23\r\n{\\an1}-A mon avis, au d\u00e9part,\r\n\r\n10:27:50:04  10:27:54:22\r\n{\\an1}la Cicciolina n'a pas cr\u00e9\u00e9 de remous\r\n\u00e0 cause de son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:27:55:03  10:27:57:14\r\n{\\an1}Mais parce que son personnage\r\n\r\n10:27:57:19  10:28:01:23\r\n{\\an1}s'invitait dans une autre sph\u00e8re,\r\ncelle de la politique.\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:06:22\r\n{\\an1}Cela a contrari\u00e9 une nation\r\nqui avait jusque-l\u00e0 \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:08:14\r\n{\\an1}par des partis\r\n\r\n10:28:08:19  10:28:12:19\r\n{\\an1}essentiellement centristes\r\nqui louchaient vers la gauche.\r\n\r\n10:28:13:00  10:28:15:22\r\n{\\an1}Tout en \u00e9tant\r\nune d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne.\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:20:13\r\n{\\an1}Sa culture p\u00e9dagogique \u00e9tait\r\ntr\u00e8s influenc\u00e9e par le catholicisme\r\n\r\n10:28:20:18  10:28:22:18\r\n{\\an1}et par le communisme.\r\n\r\n10:28:22:23  10:28:26:08\r\n{\\an1}Deux institutions\r\ngardiennes de la morale.\r\n\r\n10:28:35:01  10:28:39:17\r\n{\\an1}-En 1983, la Cicciolina\r\net R.Schicchi partent \u00e0 la conqu\u00eate\r\n\r\n10:28:39:22  10:28:44:05\r\n{\\an1}d'un march\u00e9 tr\u00e8s lucratif:\r\ncelui de la vid\u00e9o.\r\n\r\n10:28:44:10  10:28:47:08\r\n{\\an1}Ils fondent Diva Futura,\r\nla premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:28:47:12  10:28:51:22\r\n{\\an1}de production italienne\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans la pornographie.\r\n\r\n10:28:52:03  10:28:55:02\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but des films X sur VHS.\r\n\r\n10:28:58:05  10:29:02:13\r\n{\\an1}-Le passage au porno s'est fait\r\nparce qu'il devenait\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:06:12\r\n{\\an1}de plus en plus difficile\r\nde choquer.\r\n\r\n10:29:06:17  10:29:10:23\r\n{\\an1}Au fil du temps,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, il a fallu\r\n\r\n10:29:11:04  10:29:15:00\r\n{\\an1}aller plus loin\r\net entrer dans le vif du sujet.\r\n\r\n10:29:17:07  10:29:19:16\r\n{\\an1}-La cr\u00e9ation de Diva Futura\r\n\r\n10:29:19:21  10:29:22:01\r\n{\\an1}est un \u00e9l\u00e9ment fondamental\r\n\r\n10:29:22:06  10:29:24:04\r\n{\\an1}de l'\u00e9volution\r\n\r\n10:29:24:09  10:29:27:20\r\n{\\an1}des moeurs\r\ndans l'Italie de cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:29:28:01  10:29:33:08\r\n{\\an1}-Diva Futura \u00e9tait la premi\u00e8re\r\nsoci\u00e9t\u00e9 de production italienne\r\n\r\n10:29:33:12  10:29:37:07\r\n{\\an1}qui concevait la pornographie\r\ncomme un art.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:39:11\r\n{\\an1}-Certains de nos artistes\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:42:02\r\n{\\an1}tournaient deux films par an,\r\n\r\n10:29:42:07  10:29:44:02\r\n{\\an1}mais gagnaient\r\n\r\n10:29:44:07  10:29:47:09\r\n{\\an1}trois fois plus\r\nque ceux qui en tournaient 150.\r\n\r\n10:29:47:13  10:29:49:00\r\n{\\an1}R.Schicchi\r\n\r\n10:29:49:05  10:29:53:16\r\n{\\an1}a beaucoup apport\u00e9 au film X,\r\nil l'a sublim\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:21  10:29:59:17\r\n{\\an1}-A un certain moment, la Cicciolina\r\nest devenue l'\u00e2me du genre hardcore.\r\n\r\n10:29:59:22  10:30:03:00\r\n{\\an1}Elle s'est mu\u00e9e en objet du d\u00e9sir,\r\n\r\n10:30:03:05  10:30:06:19\r\n{\\an1}dont Jeff Koons,\r\nnotamment, s'est \u00e9pris.\r\n\r\n10:30:07:00  10:30:10:04\r\n{\\an1}Pour elle,\r\nle sexe est devenu une fin en soi.\r\n\r\n10:30:10:09  10:30:12:12\r\n{\\an1}Un pendant au fitness.\r\n\r\n10:30:14:02  10:30:16:11\r\n{\\an1}Au milieu de tout \u00e7a, il y avait\r\n\r\n10:30:16:15  10:30:19:10\r\n{\\an1}cette cr\u00e9ature blonde,\r\n\r\n10:30:19:14  10:30:24:09\r\n{\\an1}cette V\u00e9nus\r\nau corps gracile, d\u00e9licat,\r\n\r\n10:30:24:13  10:30:28:00\r\n{\\an1}et pourtant capable\r\ndes pires extravagances.\r\n\r\n10:30:31:11  10:30:33:02\r\n{\\an1}-Dans ses films,\r\n\r\n10:30:33:07  10:30:34:22\r\n{\\an1}certaines choses\r\n\r\n10:30:35:03  10:30:37:23\r\n{\\an1}sont encore censur\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n10:30:38:04  10:30:42:10\r\n{\\an1}Comme la sodomie\r\net toute une mise en sc\u00e8ne f\u00e9cale\r\n\r\n10:30:42:14  10:30:45:03\r\n{\\an1}que je trouve assez choquante.\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:48:05\r\n{\\an1}Elle a franchi certaines fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:30:48:10  10:30:50:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important pour elle,\r\n\r\n10:30:50:22  10:30:53:07\r\n{\\an1}car l'absence de limite\r\n\r\n10:30:53:11  10:30:57:17\r\n{\\an1}\u00e9tait un trait central\r\nde sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:30:57:22  10:31:01:04\r\n{\\an1}Pour elle, c'\u00e9tait la libert\u00e9.\r\n\r\n10:31:01:09  10:31:04:00\r\n{\\an1}-Elle est un symbole\r\n\r\n10:31:04:05  10:31:05:19\r\n{\\an1}de la pornographie.\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:09:07\r\n{\\an1}Elle fait partie\r\ndes premi\u00e8res victimes\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:11:02\r\n{\\an1}de la pornographie.\r\n\r\n10:31:11:07  10:31:13:11\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\n\r\n10:31:13:16  10:31:18:05\r\n{\\an1}qui a fa\u00e7onn\u00e9 sa fa\u00e7on\r\nd'\u00eatre vue sur toute sa vie.\r\n\r\n10:31:18:10  10:31:22:15\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 de l'avis\r\nqu'elle nuisait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:31:22:20  10:31:26:18\r\n{\\an1}Le porno ne pollue pas,\r\nle porno ne fait pas la guerre.\r\n\r\n10:31:26:23  10:31:31:20\r\n{\\an1}Je ne le trouve donc pas immoral,\r\nmais plut\u00f4t amoral.\r\n\r\n10:31:32:01  10:31:35:15\r\n{\\an1}-Elle voit sa vie\r\ncomme une oeuvre d'art.\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:38:22\r\n{\\an1}Et si on prend l'art au sens large,\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:43:02\r\n{\\an1}on peut effectivement\r\nle voir sous cet angle.\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:46:12\r\n{\\an1}-La Cicciolina\r\nprovoque des r\u00e9actions fortes\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:50:08\r\n{\\an1}pas seulement chez ses spectateurs\r\net ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n10:31:50:12  10:31:54:02\r\n{\\an1}Les artistes voient en elle\r\nune r\u00e9v\u00e9lation \u00e9rotique.\r\n\r\n10:31:54:07  10:31:58:07\r\n{\\an1}Parmi eux, F.Fellini qui\r\nla d\u00e9crit de la fa\u00e7on suivante...\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:01:20\r\n{\\an1}-La Cicciolina\r\nest le r\u00eave interdit et ignominieux\r\n\r\n10:32:02:01  10:32:04:02\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9 italienne.\r\n\r\n10:32:04:07  10:32:09:08\r\n{\\an1}Quelque chose qui, sans qu'on\r\nle veuille, remonte du plus profond.\r\n\r\n10:32:09:12  10:32:12:11\r\n{\\an1}Sa sexualit\u00e9 est mythique,\r\npas effrayante.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:15:12\r\n{\\an1}Lorsqu'elle simule\r\nun co\u00eft avec un python,\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:19:02\r\n{\\an1}elle \u00f4te aux hommes\r\ntoute peur de leur virilit\u00e9.\r\n\r\n10:32:19:07  10:32:22:05\r\n{\\an1}Ce sourire myst\u00e9rieux\r\net cette blancheur\r\n\r\n10:32:22:10  10:32:25:01\r\n{\\an1}de robe de mari\u00e9e ou de communiante\r\n\r\n10:32:25:06  10:32:29:05\r\n{\\an1}conf\u00e8rent \u00e0 la Cicciolina\r\nl'opacit\u00e9 d'un symbole inconnu.\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:32:05\r\n{\\an1}La Cicciolina a triomph\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:32:32:10  10:32:38:03\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, je devrai faire des films\r\nsobres et s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la Bresson.\r\n\r\n10:32:38:08  10:32:41:11\r\n{\\an1}-Parmi les artistes fascin\u00e9s\r\npar la Cicciolina,\r\n\r\n10:32:41:16  10:32:46:10\r\n{\\an1}il y a aussi le photographe G.Salis\r\nqui r\u00e9alise des portraits d'elle.\r\n\r\n10:32:46:14  10:32:51:02\r\n{\\an1}-Lorsque je l'ai rencontr\u00e9e,\r\nj'ai vu en elle un id\u00e9al de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:32:51:07  10:32:53:14\r\n{\\an1}Lorsque je l'ai photographi\u00e9e,\r\n\r\n10:32:53:19  10:32:56:16\r\n{\\an1}il s'est d\u00e9gag\u00e9\r\nune fascinante ambigu\u00eft\u00e9.\r\n\r\n10:32:56:21  10:33:00:16\r\n{\\an1}Un m\u00e9lange de chastet\u00e9 innocente\r\net de fougue sexuelle.\r\n\r\n10:33:00:21  10:33:04:04\r\n{\\an1}Enfin, une star du X\r\nrepr\u00e9sentait sa profession\r\n\r\n10:33:04:09  10:33:08:05\r\n{\\an1}avec courage et r\u00e9bellion,\r\net l'assumait publiquement.\r\n\r\n10:33:08:10  10:33:11:23\r\n{\\an1}-Sa beaut\u00e9 sert aussi\r\ndes causes plus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n10:33:12:04  10:33:14:21\r\n{\\an1}Comme dans sa jeunesse \u00e0 Budapest,\r\n\r\n10:33:15:02  10:33:19:02\r\n{\\an1}elle participe \u00e0 des op\u00e9rations\r\ndes services secrets italiens.\r\n\r\n10:33:27:00  10:33:30:11\r\n{\\an1}-J'ai collabor\u00e9\r\npendant une p\u00e9riode assez courte.\r\n\r\n10:33:30:15  10:33:34:11\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque c'\u00e9tait assez dangereux.\r\n\r\n10:33:34:15  10:33:37:21\r\n{\\an1}Je remarquais\r\nque j'\u00e9tais suivie dans la rue.\r\n\r\n10:33:38:02  10:33:42:11\r\n{\\an1}Alors, j'ai vite arr\u00eat\u00e9\r\npour ne pas risquer de me faire tuer.\r\n\r\n10:33:44:22  10:33:48:09\r\n{\\an1}J'essaye d'y penser\r\nle moins possible,\r\n\r\n10:33:48:13  10:33:52:23\r\n{\\an1}parce que \u00e7a pourrait encore\r\nmettre en danger ma famille et moi.\r\n\r\n10:33:53:04  10:33:56:01\r\n{\\an1}-Il y a eu un rapport assez direct\r\n\r\n10:33:56:06  10:33:59:18\r\n{\\an1}entre Diva Futura\r\net les services secrets.\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:03:04\r\n{\\an1}R.Schicchi, lui-m\u00eame, m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:34:03:09  10:34:05:11\r\n{\\an1}une anecdote\r\n\r\n10:34:05:16  10:34:09:16\r\n{\\an1}sur un homme politique am\u00e9ricain\r\nde premier plan.\r\n\r\n10:34:09:21  10:34:13:05\r\n{\\an1}A Rome, la Cicciolina\r\nlui a rendu visite,\r\n\r\n10:34:13:10  10:34:15:22\r\n{\\an1}et a fait tout ce qu'il fallait.\r\n\r\n10:34:16:03  10:34:19:05\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 \u00e0 Schicchi\r\nde qui il s'agissait.\r\n\r\n10:34:19:10  10:34:21:00\r\n{\\an1}Il a ri et m'a r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:34:21:05  10:34:24:19\r\n{\\an1}\"Qui sait ? Peut-\u00eatre Gary Hart.\"\r\n\r\n10:34:25:00  10:34:29:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait candidat\r\n\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:34:30:00  10:34:32:00\r\n{\\an1}J'ai insist\u00e9 pour savoir.\r\n\r\n10:34:32:05  10:34:35:10\r\n{\\an1}Je n'ai jamais eu\r\nle fin mot de l'histoire.\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:38:18\r\n{\\an1}Il est possible\r\nque les services secrets\r\n\r\n10:34:38:23  10:34:43:22\r\n{\\an1}aient organis\u00e9 une rencontre\r\nentre la Cicciolina et Gary Hart.\r\n\r\n10:34:44:03  10:34:47:15\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de ses films,\r\nla Cicciolina\r\n\r\n10:34:47:20  10:34:52:01\r\n{\\an1}continue \u00e0 se produire\r\ndans les th\u00e9\u00e2tres italiens,\r\n\r\n10:34:52:06  10:34:54:15\r\n{\\an1}et \u00e0 semer un parfum de scandale.\r\n\r\n10:34:54:20  10:34:56:17\r\n{\\an1}Seule force politique\r\n\r\n10:34:56:22  10:35:00:16\r\n{\\an1}\u00e0 lui offrir son appui,\r\nle Parti radical la soutient\r\n\r\n10:35:00:21  10:35:02:23\r\n{\\an1}et d\u00e9nonce la censure.\r\n\r\n10:35:03:04  10:35:06:03\r\n{\\an1}-Elle avait des probl\u00e8mes\r\navec la justice.\r\n\r\n10:35:06:08  10:35:09:01\r\n{\\an1}Le Parti radical a pris sa d\u00e9fense.\r\n\r\n10:35:09:06  10:35:11:11\r\n{\\an1}Elle lui en a \u00e9t\u00e9 reconnaissante.\r\n\r\n10:35:11:16  10:35:13:14\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a que le lien\r\n\r\n10:35:13:19  10:35:16:04\r\n{\\an1}s'est cr\u00e9\u00e9\r\navec le Parti radical.\r\n\r\n10:35:16:09  10:35:19:01\r\n{\\an1}Elle a particip\u00e9 \u00e0 des meetings.\r\n\r\n10:35:19:06  10:35:22:11\r\n{\\an1}Il me semble que l\u00e0 aussi,\r\nelle s'est d\u00e9nud\u00e9e.\r\n\r\n10:35:22:15  10:35:25:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s tout, c'\u00e9tait sa signature.\r\n\r\n10:35:25:10  10:35:28:11\r\n{\\an1}Il parle en italien\r\ndans un m\u00e9gaphone\r\n\r\n10:35:28:15  10:35:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:31:23  10:35:35:01\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, le Parti radical\r\n\r\n10:35:35:06  10:35:37:10\r\n{\\an1}\u00e9tait un parti anarchiste.\r\n\r\n10:35:37:14  10:35:40:07\r\n{\\an1}Et comme tous les partis anarchistes,\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:43:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le parti\r\nd'une seule personne.\r\n\r\n10:35:43:08  10:35:45:22\r\n{\\an1}Il faisait\r\npeu de cas de l'autorit\u00e9,\r\n\r\n10:35:46:03  10:35:48:14\r\n{\\an1}mais \u00e9voluait sous l'influence\r\n\r\n10:35:48:19  10:35:51:08\r\n{\\an1}quasi exclusive de M.Pannella.\r\n\r\n10:35:51:12  10:35:55:03\r\n{\\an1}Les partis anarchistes\r\nont besoin de coups d'\u00e9clat.\r\n\r\n10:35:55:08  10:35:59:15\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 1980, les radicaux\r\nont utilis\u00e9 les \u00e9lections\r\n\r\n10:35:59:20  10:36:03:18\r\n{\\an1}comme un pr\u00e9texte\r\npour d\u00e9clencher des scandales.\r\n\r\n10:36:03:23  10:36:08:03\r\n{\\an1}Et Ilona Staller\r\n\u00e9tait la personne id\u00e9ale pour cela.\r\n\r\n10:36:28:00  10:36:31:11\r\n{\\an1}-Pour tout dire,\r\nnous n'avions pas vraiment pr\u00e9vu\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:34:08\r\n{\\an1}d'envoyer la cicciolina\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:37:01\r\n{\\an1}On n'en voyait pas la n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:39:16\r\n{\\an1}Mais en 1986, nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:36:39:21  10:36:43:22\r\n{\\an1}de lancer une campagne publicitaire\r\npour le Parti radical.\r\n\r\n10:36:44:03  10:36:47:19\r\n{\\an1}Nous avons annonc\u00e9\r\nque le Parti radical serait dissout\r\n\r\n10:36:48:00  10:36:50:02\r\n{\\an1}si nous n'obtenions pas\r\n\r\n10:36:50:07  10:36:53:14\r\n{\\an1}10'000 nouveaux adh\u00e9rents\r\ndans les deux mois.\r\n\r\n10:36:53:19  10:36:55:03\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:36:55:08  10:36:58:10\r\n{\\an1}que la Cicciolina\r\ns'est jointe \u00e0 nous.\r\n\r\n10:36:58:14  10:37:02:00\r\n{\\an1}Spontan\u00e9ment, elle a organis\u00e9\r\nune s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:04:15\r\n{\\an1}promotionnels pour le Parti radical.\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:16:02\r\n{\\an1}-Nous avions d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 la majorit\u00e9,\r\nde ne pas la laisser se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:18:23\r\n{\\an1}Pannella\r\nnous a convaincus du contraire.\r\n\r\n10:37:19:04  10:37:21:04\r\n{\\an1}Si elle venait se d\u00e9shabiller\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:26:01\r\n{\\an1}\u00e0 chacun de nos meetings pour nous\r\nporter atteinte, on ne pouvait\r\n\r\n10:37:26:06  10:37:29:17\r\n{\\an1}rien dire, elle aurait\r\ninvoqu\u00e9 la discrimination.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:45:06\r\n{\\an1}-Je me souviens d'une \u00e9mission\r\nde Radio Radicale durant laquelle\r\n\r\n10:37:45:11  10:37:49:21\r\n{\\an1}Spadaccia a su\u00e9 sang et eau\r\npour justifier sa candidature.\r\n\r\n10:37:50:02  10:37:53:13\r\n{\\an1}-Au sein du parti,\r\nil y avait pas mal de bigots,\r\n\r\n10:37:53:18  10:37:56:23\r\n{\\an1}des bourgeois ringards\r\nqui ne comprenaient pas\r\n\r\n10:37:57:04  10:38:03:02\r\n{\\an1}mon sens de la libert\u00e9, ni ma volont\u00e9\r\nde parler de libert\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:34:13\r\n{\\an1}-Pourquoi ont-ils fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:38:34:18  10:38:37:08\r\n{\\an1}A mon avis parce qu'ils ont senti\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:41:01\r\n{\\an1}qu'il existait\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 italienne,\r\n\r\n10:38:41:06  10:38:44:02\r\n{\\an1}un malaise profond et bien cach\u00e9.\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:47:10\r\n{\\an1}Un volcan qui va entrer en \u00e9ruption.\r\n\r\n10:38:47:14  10:38:50:11\r\n{\\an1}Il y avait un certain ressentiment\r\n\r\n10:38:50:15  10:38:53:10\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique.\r\n\r\n10:38:53:14  10:38:57:16\r\n{\\an1}En tout cas telle qu'elle \u00e9tait\r\nrepr\u00e9sent\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n10:38:57:21  10:39:03:19\r\n{\\an1}Disco\r\n\r\n10:39:04:00  10:39:19:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:19:17  10:39:22:23\r\n{\\an1}La campagne \u00e9lectorale\r\nde la Cicciolina,\r\n\r\n10:39:23:04  10:39:26:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une sorte\r\nde sabbat de sorci\u00e8res,\r\n\r\n10:39:26:16  10:39:28:23\r\n{\\an1}\u00e0 Rome comme en province.\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:35:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme\r\n\r\n10:39:35:10  10:39:37:14\r\n{\\an1}un interminable carnaval.\r\n\r\n10:39:37:19  10:39:41:18\r\n{\\an1}Son chauffeur \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9\r\nen J\u00e9sus Christ.\r\n\r\n10:39:41:23  10:39:45:11\r\n{\\an1}Disco\r\n\r\n10:39:45:15  10:39:48:11\r\n{\\an1}Il portait une couronne d'\u00e9pines\r\n\r\n10:39:48:16  10:39:50:16\r\n{\\an1}et une longue tunique.\r\n\r\n10:39:50:21  10:39:53:22\r\n{\\an1}Il y avait\r\nune dimension blasph\u00e9matoire.\r\n\r\n10:39:54:03  10:39:57:09\r\n{\\an1}La Cicciolina\r\nest venue dans les bureaux\r\n\r\n10:39:57:13  10:40:02:00\r\n{\\an1}de la pr\u00e9fecture de Viterbe\r\nalors qu'on f\u00eatait la lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:40:02:05  10:40:05:17\r\n{\\an1}Elle a interrompu\r\nla c\u00e9r\u00e9monie avec le pr\u00e9fet,\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:07:09\r\n{\\an1}l'\u00e9v\u00eaque...\r\n\r\n10:40:07:13  10:40:10:12\r\n{\\an1}Elle les a tous appel\u00e9s\r\n\"ses Cicciolini\".\r\n\r\n10:40:10:17  10:40:14:03\r\n{\\an1}Ils ne savaient pas\r\ns'il fallait la jeter dehors\r\n\r\n10:40:14:08  10:40:18:14\r\n{\\an1}ou la laisser faire ce qui est\r\nnormal dans une d\u00e9mocratie:\r\n\r\n10:40:18:19  10:40:20:19\r\n{\\an1}tenter de gagner des voix.\r\n\r\n10:40:22:06  10:40:25:01\r\n{\\an1}-Je me suis lev\u00e9e, les seins \u00e0 l'air.\r\n\r\n10:40:25:06  10:40:27:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais fi\u00e8re de ma beaut\u00e9.\r\n\r\n10:40:27:14  10:40:32:01\r\n{\\an1}Les gens disaient:\r\n\"Ils sont compl\u00e8tement fous !\"\r\n\r\n10:40:41:05  10:40:44:20\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, je connaissais\r\ndes Italiens qui vivaient\r\n\r\n10:40:45:01  10:40:49:08\r\n{\\an1}\u00e0 Munich, \u00e0 Marseille, et\r\nqui revenaient pour voter pour elle.\r\n\r\n10:40:49:12  10:40:54:14\r\n{\\an1}Les projecteurs braqu\u00e9s sur elle\r\nl'ont port\u00e9e jusqu'au Parlement.\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:04:10\r\n{\\an1}-A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\nen juin 1987,\r\n\r\n10:41:04:14  10:41:08:02\r\n{\\an1}la Cicciolina obtient\r\ntout juste 20'000 voix,\r\n\r\n10:41:08:07  10:41:12:01\r\n{\\an1}et se hisse \u00e0 la deuxi\u00e8me place\r\nsur la liste du parti,\r\n\r\n10:41:12:06  10:41:14:12\r\n{\\an1}juste derri\u00e8re son chef, Pannella.\r\n\r\n10:41:14:17  10:41:16:20\r\n{\\an1}Ilona Staller devient\r\n\r\n10:41:17:01  10:41:20:11\r\n{\\an1}la premi\u00e8re actrice de film X\r\n\r\n10:41:20:15  10:41:23:09\r\n{\\an1}\u00e0 int\u00e9grer un Parlement\r\nd\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n10:41:23:13  10:41:26:06\r\n{\\an1}-Je me souviens des c\u00e9l\u00e9brations\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:28:16\r\n{\\an1}qui ont suivi son \u00e9lection.\r\n\r\n10:41:28:21  10:41:30:19\r\n{\\an1}Une v\u00e9ritable orgie.\r\n\r\n10:41:31:00  10:41:36:03\r\n{\\an1}Une foule en liesse l'a litt\u00e9ralement\r\nport\u00e9e en triomphe sur le Corso.\r\n\r\n10:41:36:08  10:41:37:16\r\n{\\an1}Il faisait chaud.\r\n\r\n10:41:37:21  10:41:41:17\r\n{\\an1}Elle s'est retrouv\u00e9e\r\ndans la fontaine des Quatre-Fleuves,\r\n\r\n10:41:41:22  10:41:45:08\r\n{\\an1}et les forces de l'ordre\r\nsont intervenues.\r\n\r\n10:41:45:12  10:41:50:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une fa\u00e7on plut\u00f4t inhabituelle\r\nde c\u00e9l\u00e9brer une \u00e9lection.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:11:07\r\n{\\an1}-D'une certaine fa\u00e7on...\r\n\r\n10:42:13:17  10:42:16:11\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement qui a eu\r\n\r\n10:42:16:15  10:42:19:13\r\n{\\an1}un impact politique\r\net m\u00e9diatique immense.\r\n\r\n10:42:19:18  10:42:22:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n10:42:22:09  10:42:24:20\r\n{\\an1}Plus rien n'a \u00e9t\u00e9 pareil\r\n\r\n10:42:25:01  10:42:27:00\r\n{\\an1}par la suite.\r\n\r\n10:42:28:13  10:42:32:23\r\n{\\an1}-Donc je vous aime,\r\nje vous embrasse tous.\r\n\r\n10:42:33:04  10:42:36:17\r\n{\\an1}Et vive l'amour ! Vive la nature !\r\n\r\n10:42:36:22  10:42:39:04\r\n{\\an1}Vive Cicciolina et Cicciolino !\r\n\r\n10:42:44:18  10:42:48:05\r\n{\\an1}-Mes coll\u00e8gues m'ont demand\u00e9\r\nde l'accompagner\r\n\r\n10:42:48:10  10:42:51:17\r\n{\\an1}lors de son entr\u00e9e\r\n\u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n10:42:51:22  10:42:55:20\r\n{\\an1}histoire d'\u00e9viter\r\ntoute image n\u00e9gative.\r\n\r\n10:42:56:01  10:42:58:05\r\n{\\an1}Ca n'a pas \u00e9t\u00e9 simple\r\n\r\n10:42:58:10  10:43:02:06\r\n{\\an1}de lui expliquer\r\nles us et coutumes du Parlement.\r\n\r\n10:43:14:00  10:43:19:06\r\n{\\an1}-Andreotti a dit: \"Si on si\u00e8ge\r\nsuffisamment longtemps au Parlement,\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:22:23\r\n{\\an1}on finit par voir\r\ndes choses improbables.\"\r\n\r\n10:43:23:04  10:43:26:04\r\n{\\an1}-On ne peut pas consid\u00e9rer le fait\r\n\r\n10:43:26:09  10:43:28:22\r\n{\\an1}qu'elle soit \u00e9lue\r\n\r\n10:43:29:03  10:43:33:17\r\n{\\an1}comme un symbole de grande victoire\r\ndes droits des femmes.\r\n\r\n10:43:33:22  10:43:37:13\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en tenant\r\nle r\u00f4le classique de la femme\r\n\r\n10:43:37:18  10:43:39:05\r\n{\\an1}dans le patriarcat.\r\n\r\n10:43:56:03  10:43:59:02\r\n{\\an1}-Cicciolina, la d\u00e9put\u00e9e, a fait\r\n\r\n10:43:59:07  10:44:02:13\r\n{\\an1}des propositions de loi pertinentes\r\n\r\n10:44:02:18  10:44:04:11\r\n{\\an1}et int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:44:04:16  10:44:07:11\r\n{\\an1}Pas des propositions tr\u00e8s complexes,\r\n\r\n10:44:07:16  10:44:10:08\r\n{\\an1}mais des propositions\r\nqui concernaient\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:13:22\r\n{\\an1}la vie carc\u00e9rale\r\nou la protection de la faune.\r\n\r\n10:44:14:03  10:44:18:08\r\n{\\an1}De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\nelle s'est engag\u00e9e pour lutter\r\n\r\n10:44:18:12  10:44:22:09\r\n{\\an1}contre l'injustice.\r\n\r\n10:44:22:13  10:44:26:21\r\n{\\an1}Bref, le minimum syndical\r\nen mati\u00e8re de droits civiques.\r\n\r\n10:44:27:02  10:44:29:12\r\n{\\an1}Mais rien qu'on pourrait qualifier\r\n\r\n10:44:29:17  10:44:33:07\r\n{\\an1}de subversif, de r\u00e9volutionnaire\r\nou de scandaleux.\r\n\r\n10:45:00:00  10:45:02:17\r\n{\\an1}-La gloire internationale\r\nde la Cicciolina\r\n\r\n10:45:02:22  10:45:06:05\r\n{\\an1}impressionne aussi\r\nl'artiste am\u00e9ricain Jeff Koons.\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:08:20\r\n{\\an1}Tous deux entament tr\u00e8s vite\r\n\r\n10:45:09:01  10:45:12:11\r\n{\\an1}une relation amoureuse passionn\u00e9e.\r\n\r\n10:45:12:15  10:45:14:06\r\n{\\an1}-Schicchi m'a dit:\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:18:03\r\n{\\an1}\"Ilona, on a re\u00e7u un fax important\r\n\r\n10:45:18:08  10:45:20:18\r\n{\\an1}en provenance des USA.\"\r\n\r\n10:45:20:23  10:45:27:04\r\n{\\an1}J'ai lu: \"Je m'appelle J.Koons,\r\nje suis un grand artiste am\u00e9ricain.\"\r\n\r\n10:45:27:09  10:45:30:05\r\n{\\an1}Il est venu \u00e0 Rome, et c'est vrai\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:33:22\r\n{\\an1}que nous avons fait\r\nde belles choses ensemble.\r\n\r\n10:45:34:03  10:45:37:02\r\n{\\an1}-Pour son oeuvre,\r\nJ.Koons devait briser\r\n\r\n10:45:37:07  10:45:41:05\r\n{\\an1}un tabou suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:45:41:10  10:45:44:13\r\n{\\an1}La pornographie en \u00e9tait un \u00e9norme.\r\n\r\n10:45:44:18  10:45:49:02\r\n{\\an1}-J.Koons a trouv\u00e9 l'inspiration\r\naupr\u00e8s de la Cicciolina.\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:52:10\r\n{\\an1}De par son innocence et son charme,\r\n\r\n10:45:52:14  10:45:56:10\r\n{\\an1}la Cicciolina\r\nEST une source d'inspiration.\r\n\r\n10:45:56:14  10:45:59:03\r\n{\\an1}Et elle joue sur le fait\r\n\r\n10:45:59:08  10:46:02:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre une source d'inspiration\r\n\r\n10:46:03:02  10:46:05:05\r\n{\\an1}pour son artiste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:46:05:10  10:46:10:04\r\n{\\an1}-Je le trouvais fascinant,\r\ntr\u00e8s charismatique et tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:13:05\r\n{\\an1}Quand on tombe amoureux de quelqu'un,\r\n\r\n10:46:13:10  10:46:18:02\r\n{\\an1}on lui trouve toutes les qualit\u00e9s,\r\non le met sur un pi\u00e9destal.\r\n\r\n10:46:18:07  10:46:23:09\r\n{\\an1}-La puret\u00e9 de la Cicciolina\r\na bien entendu enthousiasm\u00e9 J.Koons.\r\n\r\n10:46:23:13  10:46:29:00\r\n{\\an1}C'est de l'id\u00e9ologie, c'est m\u00eame\r\npresque une religion de la puret\u00e9.\r\n\r\n10:46:31:03  10:46:36:04\r\n{\\an1}-La Cicciolina: l'\u00e9ternelle vierge\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n\r\n10:46:36:09  10:46:41:03\r\n{\\an1}du scandale de la pornographie\r\nune oeuvre d'art.\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:45:01\r\n{\\an1}-Le concept \u00e9tait\r\nde cr\u00e9er une pornographie\r\n\r\n10:46:45:06  10:46:49:07\r\n{\\an1}telle qu'elle aurait \u00e9t\u00e9\r\navant le p\u00e9ch\u00e9 originel.\r\n\r\n10:46:49:11  10:46:51:17\r\n{\\an1}Adam et Eve avant la chute.\r\n\r\n10:46:51:22  10:46:56:08\r\n{\\an1}Et avant la chute,\r\nils ne connaissaient pas la honte.\r\n\r\n10:46:56:12  10:47:00:00\r\n{\\an1}-Sur ce tableau, on voit mes parents\r\n\r\n10:47:00:05  10:47:02:19\r\n{\\an1}en train de faire l'amour.\r\n\r\n10:47:03:00  10:47:05:00\r\n{\\an1}Je ne peux rien ajouter.\r\n\r\n10:47:05:05  10:47:09:19\r\n{\\an1}-Ilona Staller et Jeff Koons\r\nse marient en 1991 \u00e0 Budapest.\r\n\r\n10:47:10:00  10:47:13:12\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e suivante,\r\nleur fils Ludwig vient au monde.\r\n\r\n10:47:13:17  10:47:16:21\r\n{\\an1}Son pr\u00e9nom est un hommage\r\n\u00e0 Louis II de Bavi\u00e8re.\r\n\r\n10:47:17:02  10:47:20:11\r\n{\\an1}Mais le 2\u00e8me mariage d'Ilona\r\nnon plus ne durera pas.\r\n\r\n10:47:20:16  10:47:23:15\r\n{\\an1}-Leur relation\r\nn'a pas tenu longtemps.\r\n\r\n10:47:23:20  10:47:27:15\r\n{\\an1}Pour Jeff Koons,\r\nc'\u00e9tait une rencontre passag\u00e8re\r\n\r\n10:47:27:20  10:47:30:19\r\n{\\an1}dont il s'est servi pour son oeuvre.\r\n\r\n10:47:31:00  10:47:32:11\r\n{\\an1}Il en a profit\u00e9.\r\n\r\n10:47:32:16  10:47:37:01\r\n{\\an1}-La s\u00e9paration est suivie d'une\r\nbataille juridique internationale.\r\n\r\n10:47:37:06  10:47:39:23\r\n{\\an1}La garde de Ludwig\r\nest motif de discorde.\r\n\r\n10:47:40:04  10:47:44:09\r\n{\\an1}Lors du proc\u00e8s, les deux parents\r\ns'accusent mutuellement\r\n\r\n10:47:44:13  10:47:46:09\r\n{\\an1}de n\u00e9gliger l'enfant.\r\n\r\n10:47:46:13  10:47:50:06\r\n{\\an1}Jeff Koons d\u00e9clare\r\nqu'il a honte de ses oeuvres\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:54:16\r\n{\\an1}avec Ilona: il en d\u00e9truit une\r\npartie, et restreint la diffusion\r\n\r\n10:47:54:21  10:47:57:02\r\n{\\an1}du reste de son oeuvre.\r\n\r\n10:47:57:07  10:47:59:15\r\n{\\an1}-Ca m'a beaucoup marqu\u00e9e.\r\n\r\n10:47:59:20  10:48:01:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dur.\r\n\r\n10:48:03:08  10:48:04:23\r\n{\\an1}Vraiment terrible.\r\n\r\n10:48:05:04  10:48:08:06\r\n{\\an1}Elle dit quelque chose en pleurant\r\n\r\n10:48:11:20  10:48:14:15\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens d\u00e9nigrent ma m\u00e8re\r\n\r\n10:48:14:20  10:48:16:16\r\n{\\an1}\u00e0 cause de son pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:20:15\r\n{\\an1}Mais ils ignorent tous les combats\r\nqu'elle a d\u00fb mener,\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:24:06\r\n{\\an1}et \u00e0 quel point elle s'est battue\r\npour ses id\u00e9aux.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:29:00\r\n{\\an1}-J'ai gagn\u00e9 un proc\u00e8s p\u00e9nal\r\n\r\n10:48:29:05  10:48:32:13\r\n{\\an1}d'ampleur internationale\r\ncontre l'arm\u00e9e d'avocats\r\n\r\n10:48:32:18  10:48:34:22\r\n{\\an1}de Jeff Koons.\r\n\r\n10:48:35:03  10:48:38:09\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:48:38:13  10:48:42:12\r\n{\\an1}qu'elle soit lav\u00e9e\r\nde toutes les accusations\r\n\r\n10:48:42:17  10:48:46:11\r\n{\\an1}que son ex-mari\r\navait pu \u00e9mettre \u00e0 son sujet.\r\n\r\n10:48:51:11  10:48:55:07\r\n{\\an1}-Cela n'emp\u00eache pas Cicciolina\r\nla d\u00e9put\u00e9e de partir\r\n\r\n10:48:55:11  10:48:59:07\r\n{\\an1}aux quatre coins du monde\r\npour des missions diplomatiques\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:03:19\r\n{\\an1}lors desquelles elle ne cesse\r\nde surprendre ses interlocuteurs.\r\n\r\n10:49:09:22  10:49:13:08\r\n{\\an1}-De repr\u00e9sentante du monde du X,\r\nelle est devenue\r\n\r\n10:49:13:12  10:49:18:03\r\n{\\an1}la repr\u00e9sentante d'une nation,\r\n\r\n10:49:18:08  10:49:21:16\r\n{\\an1}de l'\u00e9lectorat\r\nde la d\u00e9mocratie italienne.\r\n\r\n10:49:21:21  10:49:25:15\r\n{\\an1}Cela a attir\u00e9 l'attention\r\nde l'opinion publique\r\n\r\n10:49:25:20  10:49:27:22\r\n{\\an1}sur quelque chose\r\n\r\n10:49:28:03  10:49:32:08\r\n{\\an1}d'inou\u00ef: la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:49:32:12  10:49:34:14\r\n{\\an1}de l'obsc\u00e8ne.\r\n\r\n10:49:34:19  10:49:37:05\r\n{\\an1}-Son \u00e9lection a fait entrer\r\n\r\n10:49:37:10  10:49:40:11\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois au Parlement\r\n\r\n10:49:40:15  10:49:45:19\r\n{\\an1}une personne qui n'y entendait\r\nstrictement rien \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:49:50:01  10:49:53:08\r\n{\\an1}-Cet \u00e9v\u00e9nement a rebondi\r\n\r\n10:49:53:12  10:49:57:09\r\n{\\an1}sur les d\u00e9cennies suivantes.\r\n\r\n10:49:57:13  10:50:03:08\r\n{\\an1}-\"Obsc\u00e8ne\" signifie aussi\r\n\"de mauvais augure\",\r\n\r\n10:50:03:12  10:50:08:05\r\n{\\an1}qui annonce quelque chose de mauvais.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:12:07\r\n{\\an1}-La Cicciolina\r\nest \u00e0 l'origine du concept\r\n\r\n10:50:12:11  10:50:15:06\r\n{\\an1}de spectacle politique.\r\n\r\n10:50:15:11  10:50:19:06\r\n{\\an1}Il n'est pas question de valeurs\r\n\r\n10:50:19:11  10:50:24:14\r\n{\\an1}ni de clan politique,\r\nmais seulement d'une personne.\r\n\r\n10:50:26:07  10:50:29:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que beaut\u00e9\r\n\r\n10:50:29:21  10:50:34:09\r\n{\\an1}et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 devenaient\r\ndes arguments politiques.\r\n\r\n10:50:34:13  10:50:37:07\r\n{\\an1}-Il est devenu possible de dire\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:39:00\r\n{\\an1}et de faire\r\n\r\n10:50:39:05  10:50:42:02\r\n{\\an1}tout ce qu'on voulait\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:48:14\r\n{\\an1}-La campagne \u00e9lectorale\r\nde Silvio Berlusconi, par exemple,\r\n\r\n10:50:48:19  10:50:52:21\r\n{\\an1}s'est davantage apparent\u00e9e\r\n\u00e0 la tourn\u00e9e d'un grand comique,\r\n\r\n10:50:53:02  10:50:55:11\r\n{\\an1}d'un chef de troupe de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:50:55:15  10:50:58:22\r\n{\\an1}Il avait la renomm\u00e9e,\r\nun profil attrayant,\r\n\r\n10:50:59:03  10:51:00:17\r\n{\\an1}le physique du r\u00f4le.\r\n\r\n10:51:00:22  10:51:05:00\r\n{\\an1}Bref, tout ce qu'il fallait\r\npour \u00eatre candidat.\r\n\r\n10:51:10:19  10:51:13:13\r\n{\\an1}-Je ne dirais pas que la Cicciolina\r\n\r\n10:51:13:18  10:51:16:20\r\n{\\an1}est la grand-m\u00e8re de Berlusconi...\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:22:02\r\n{\\an1}Mais les apparitions fracassantes,\r\nle talent pour les affaires,\r\n\r\n10:51:22:07  10:51:24:06\r\n{\\an1}les sourires subversifs,\r\n\r\n10:51:24:11  10:51:28:11\r\n{\\an1}et m\u00eame une certaine\r\nprofanation des institutions:\r\n\r\n10:51:28:16  10:51:33:15\r\n{\\an1}tout cela, ce sont\r\ndes \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s au berlusconisme.\r\n\r\n10:51:44:07  10:51:46:21\r\n{\\an1}-Berlusconi est un provincial.\r\n\r\n10:51:47:02  10:51:51:23\r\n{\\an1}La Cicciolina n'aurait jamais\r\nparticip\u00e9 \u00e0 ses soir\u00e9es bunga bunga.\r\n\r\n10:51:52:04  10:51:56:02\r\n{\\an1}La Cicciolina donne dans l'orgie,\r\nc'est le niveau au-dessus.\r\n\r\n10:51:56:07  10:51:59:09\r\n{\\an1}-Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\nune mauvaise personne.\r\n\r\n10:51:59:13  10:52:02:15\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas une bad girl.\r\n\r\n10:52:02:20  10:52:06:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une bonne ambassadrice\r\n\r\n10:52:06:08  10:52:10:18\r\n{\\an1}pour un courant social\r\nfavorable \u00e0 davantage de libert\u00e9s.\r\n\r\n10:52:29:12  10:52:31:10\r\n{\\an1}-C'est fou de se dire\r\n\r\n10:52:31:14  10:52:35:18\r\n{\\an1}qu'apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es,\r\nelle est encore une star.\r\n\r\n10:52:35:23  10:52:40:14\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9couvert la Cicciolina\r\nun dimanche soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, en 1978.\r\n\r\n10:52:40:19  10:52:46:00\r\n{\\an1}Elle m'a racont\u00e9 des contes de f\u00e9es,\r\net je la remercie encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:46:05  10:52:51:07\r\n{\\an1}-Pour la petite fille que j'\u00e9tais,\r\nc'\u00e9tait un personnage de conte.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:54:20\r\n{\\an1}Je n'ai peut-\u00eatre\r\npas compris qui elle \u00e9tait,\r\n\r\n10:52:55:01  10:52:57:14\r\n{\\an1}mais je la trouvais magnifique.\r\n\r\n10:52:57:19  10:53:01:04\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re est une femme\r\ntout \u00e0 fait normale.\r\n\r\n10:53:01:09  10:53:05:15\r\n{\\an1}-Je ne veux pas\r\ntracer de fronti\u00e8re entre I.Staller\r\n\r\n10:53:05:20  10:53:07:16\r\n{\\an1}et la Cicciolina.\r\n\r\n10:53:07:21  10:53:10:20\r\n{\\an1}Elle fait partie de ma vie.\r\n\r\n10:53:11:01  10:53:17:02\r\n{\\an1}Moi je suis ouverte au monde,\r\nouverte \u00e0 la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:53:18:08  10:53:20:02\r\n{\\an1}Ouverte \u00e0 tout.\r\n\r\n10:53:21:08  10:53:23:02\r\n{\\an1}Je suis comme \u00e7a.\r\n\r\n10:53:37:13  10:53:40:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MELAZZINI, Alessandro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770908", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable\nSous-titres partiels sur images d'archives et certaines interviews italiennes", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT046146", "position": "1"}}, {"id": "1767814", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable\nSous-titres partiels sur les interviews et sur certaines images d'archives\nFichier pas complet", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045428", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767229", "internalArchiveId": "AA1901766917", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-21T19:30:00Z", "durationSec": 1971, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10157507", "imageURL": "http://www.rts.ch/10157506.image", "backgrounds": ["Raffinage et production de lingots d'or en Suisse."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10157507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:35:57Z", "subTitles": ["00:00:10:11  00:00:16:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:19  00:00:22:15\r\n{\\an1}L'Administration suisse d\u00e9cide\r\nde divulguer l'origine de l'or\r\n\r\n00:00:22:15  00:00:26:13\r\n{\\an1}import\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:00:26:13  00:00:29:10\r\n{\\an1}Nous sommes\r\nle principal raffineur mondial.\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:31:12\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir\r\nsi l'extraction du m\u00e9tal\r\n\r\n00:00:31:12  00:00:33:15\r\n{\\an1}s'est faite\r\ndans des conditions morales.\r\n\r\n00:00:33:22  00:00:34:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat fait rage\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:00:34:06  00:00:38:17\r\n{\\an1}s'est faite\r\ndans des conditions morales.\r\n\r\n00:00:42:23  00:00:46:17\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat fait rage\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:48:21\r\n{\\an1}Les 18-24 ans prennent-ils\r\nplus l'avion ?\r\n\r\n00:00:48:23  00:00:50:13\r\n{\\an1}Oui, nous l'avons v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n00:00:52:10  00:00:56:00\r\n{\\an1}Il y a 50 ans,\r\nl'accident de Lucens sonnait le glas\r\n\r\n00:00:56:02  00:00:58:21\r\n{\\an1}du nucl\u00e9aire militaire en Suisse.\r\n\r\n00:00:58:23  00:01:03:01\r\n{\\an1}L'anniversaire renvoie\r\n\u00e0 la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:01:03:04  00:01:08:11\r\n{\\an1}On entendra Christian van Singer,\r\nfigure de l'anti-nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:01:09:15  00:01:13:19\r\n{\\an1}Une rescap\u00e9e d'avalanche\r\ns'exprime apr\u00e8s les drames r\u00e9cents.\r\n\r\n00:01:13:21  00:01:17:16\r\n{\\an1}On verra le r\u00f4le d\u00e9cisif\r\ndes chiens de sauvetage.\r\n\r\n00:01:20:23  00:01:23:12\r\n{\\an1}Nous sommes en direct\r\navec Pascal Jeannerat\r\n\r\n00:01:23:14  00:01:27:13\r\n{\\an1}pour le d\u00e9but\r\ndu Forum Economique de Davos.\r\n\r\n00:01:29:03  00:01:32:05\r\n{\\an1}Huawei illustre le conflit\r\ndes puissances\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:35:18\r\n{\\an1}avec son potentiel \u00e9conomique\r\net le soup\u00e7on d'espionnage.\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:07\r\n{\\an1}L'or est li\u00e9 \u00e0 l'image de la Suisse.\r\n\r\n00:01:41:09  00:01:44:11\r\n{\\an1}L'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:01:44:12  00:01:49:00\r\n{\\an1}d\u00e9cide de divulguer ses origines\r\n\r\n00:01:49:02  00:01:54:23\r\n{\\an1}pour r\u00e9pondre aux demandes\r\nde certaines ONG.\r\n\r\n00:01:57:02  00:02:00:22\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 70 % de l\u2019or mondial\r\nest raffin\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:02:01:00  00:02:05:22\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\non ne savait pas exactement\r\n\r\n00:02:06:00  00:02:10:01\r\n{\\an1}quelle \u00e9tait l'origine\r\nde ce m\u00e9tal souvent import\u00e9.\r\n\r\n00:02:10:03  00:02:13:11\r\n{\\an1}Mais cela pourrait changer.\r\n\r\n00:02:13:12  00:02:17:08\r\n{\\an1}L'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes douanes\r\n\r\n00:02:17:10  00:02:21:00\r\n{\\an1}a annonc\u00e9 accepter\r\nde transmettre des donn\u00e9es\r\n\r\n00:02:21:02  00:02:25:04\r\n{\\an1}sur l'origine des importations d'or\r\ndes principales entreprises\r\n\r\n00:02:25:06  00:02:27:23\r\n{\\an1}de raffinage en Suisse.\r\n\r\n00:02:28:01  00:02:32:17\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\nelle avait refus\u00e9 de le faire,\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:36:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 que l'ONG la Soci\u00e9t\u00e9\r\npour les peuples menac\u00e9s\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:38:23\r\n{\\an1}les r\u00e9clame.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:42:13\r\n{\\an1}-Il n'est pas clair\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:46:21\r\n{\\an1}d'o\u00f9 vient l'or import\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:02:46:23  00:02:54:00\r\n{\\an1}Il y a un grand risque\r\nqu'une partie soit de l'or sale.\r\n\r\n00:02:55:06  00:02:59:05\r\n{\\an1}-En 2015, certains m\u00e9dias\r\nont craint que de l'or produit\r\n\r\n00:02:59:07  00:03:03:23\r\n{\\an1}dans des conditions\r\nenvironnementales douteuses\r\n\r\n00:03:04:01  00:03:07:08\r\n{\\an1}ait \u00e9t\u00e9 export\u00e9 vers la Suisse.\r\n\r\n00:03:07:10  00:03:12:08\r\n{\\an1}Autre exemple: au Burkina Faso,\r\nl'extraction d'or\r\n\r\n00:03:12:10  00:03:15:20\r\n{\\an1}impliquerait du travail d'enfants.\r\n\r\n00:03:15:22  00:03:20:06\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, soup\u00e7on que cet or\r\nait \u00e9t\u00e9 export\u00e9 vers la Suisse.\r\n\r\n00:03:20:08  00:03:23:20\r\n{\\an1}La transparence\r\nsur l'origine de l'or\r\n\r\n00:03:23:22  00:03:28:06\r\n{\\an1}import\u00e9 en Suisse pour \u00eatre raffin\u00e9\r\nn'est pas encore garantie.\r\n\r\n00:03:28:07  00:03:32:20\r\n{\\an1}Les entreprises concern\u00e9es\r\nse sont exprim\u00e9es.\r\n\r\n00:03:35:20  00:03:40:06\r\n{\\an1}A la justice de trancher si\r\nla Suisse fera lumi\u00e8re avec succ\u00e8s\r\n\r\n00:03:40:08  00:03:44:15\r\n{\\an1}sur l'origine de l'or\r\nqu'elle raffine.\r\n\r\n00:03:44:16  00:03:49:10\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:03:49:13  00:03:52:21\r\n{\\an1}C'est l'occasion de d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:03:53:01  00:03:55:01\r\n{\\an1}que nous sommes un tr\u00e8s grand pays\r\nde l'or.\r\n\r\n00:03:55:03  00:04:04:00\r\n{\\an1}-Les importations d\u2019or en Suisse,\r\nen 2017, \u00e9taient de 2'404 tonnes.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:09:18\r\n{\\an1}La production mondiale\r\nest de 3'300 tonnes.\r\n\r\n00:04:09:22  00:04:19:09\r\n{\\an1}La Suisse raffine plus de 70 %\r\nde l'or mondial.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:24:20\r\n{\\an1}4 des plus grosses raffineries\r\nmondiales sont en Suisse:\r\n\r\n00:04:25:01  00:04:28:22\r\n{\\an1}Metalor, PAMP,\r\nArgor-Heraeus et Valcambi.\r\n\r\n00:04:29:03  00:04:36:21\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni, la France\r\nraffinent \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:04:37:01  00:04:40:05\r\n{\\an1}La Colombie, le Soudan\r\n\r\n00:04:40:09  00:04:42:11\r\n{\\an1}n'apparaissent pas\r\ndans ces chiffres.\r\n\r\n00:04:42:15  00:04:45:02\r\n{\\an1}Dans ces pays,\r\n\r\n00:04:45:06  00:04:48:03\r\n{\\an1}les conditions de travail\r\npeuvent \u00eatre d\u00e9plorables.\r\n\r\n00:04:48:03  00:04:52:10\r\n{\\an1}-\"Le chien est le meilleur ami\r\nde l'homme.\"\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:57:01\r\n{\\an1}On le v\u00e9rifie\r\napr\u00e8s les drames r\u00e9cents.\r\n\r\n00:04:57:03  00:05:01:14\r\n{\\an1}Une ancienne rescap\u00e9e rend hommage\r\n\u00e0 ses sauveteurs.\r\n\r\n00:05:01:16  00:05:07:17\r\n{\\an1}Voyons comment les chiens\r\net leurs ma\u00eetres se pr\u00e9parent.\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:13:01\r\n{\\an1}-Ils ont un flair, une dext\u00e9rit\u00e9\r\net un entra\u00eenement en bin\u00f4me\r\n\r\n00:05:13:03  00:05:17:11\r\n{\\an1}qui font d\u2019eux d\u2019excellents\r\nsauveteurs lors d\u2019avalanches.\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:23:11\r\n{\\an1}Alors que sa vie a failli s\u2019arr\u00eater\r\nen 1998 sous la neige en Italie,\r\n\r\n00:05:23:13  00:05:26:13\r\n{\\an1}B.Baracchi a particip\u00e9\r\naujourd\u2019hui comme t\u00e9moin.\r\n\r\n00:05:28:12  00:05:32:00\r\n{\\an1}-J\u2019\u00e9tais rest\u00e9e 3 h sous la neige.\r\n\r\n00:05:32:02  00:05:35:05\r\n{\\an1}Le chien a sign\u00e9 o\u00f9 j\u2019\u00e9tais\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:40:12\r\n{\\an1}et ils ont pu me sauver\r\nquasi \u00e0 la fin des recherches.\r\n\r\n00:05:40:14  00:05:44:22\r\n{\\an1}Les h\u00e9licopt\u00e8res et les sauveteurs\r\nallaient rentrer.\r\n\r\n00:05:46:23  00:05:49:18\r\n{\\an1}-Avant de se faire emporter\r\npar la coul\u00e9e,\r\n\r\n00:05:49:20  00:05:53:09\r\n{\\an1}elle participait \u00e0 un cours\r\nd\u2019escalade sur glace.\r\n\r\n00:05:55:17  00:05:59:06\r\n{\\an1}-Je n\u2019arr\u00eaterai jamais de remercier\r\nles conducteurs, les chiens\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:01:01\r\n{\\an1}et tous ceux\r\nqui font ce travail de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:06:23\r\n{\\an1}-Gilbert Bornet, c'est 30 ans\r\nde conduite de chien de sauvetage,\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:10:05\r\n{\\an1}14 personnes\r\nretrouv\u00e9es dans des avalanches.\r\n\r\n00:06:10:07  00:06:13:15\r\n{\\an1}Il sait qu\u2019il y a plus de risques\r\nde rendre des corps aux familles\r\n\r\n00:06:13:17  00:06:16:06\r\n{\\an1}que de retrouver des survivants.\r\n\r\n00:06:18:02  00:06:20:19\r\n{\\an1}-Sur 14 personnes, deux vivants,\r\n\r\n00:06:20:21  00:06:23:06\r\n{\\an1}la maman et la fille,\r\n\r\n00:06:23:08  00:06:26:18\r\n{\\an1}dont on a f\u00eat\u00e9 l\u2019an pass\u00e9\r\nles 40 ans de vie.\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:29:08\r\n{\\an1}C\u2019est la plus belle r\u00e9compense.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:33:06\r\n{\\an1}Un conducteur de chien\r\nne se vante pas des exploits.\r\n\r\n00:06:33:08  00:06:36:07\r\n{\\an1}En travaillant, on peut agir.\r\n\r\n00:06:37:22  00:06:40:14\r\n{\\an1}-Sa victoire,\r\nc'\u00e9tait en 1978 \u00e0 Anz\u00e8re.\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:43:01\r\n{\\an1}Il y a un mois \u00e0 La Plagne,\r\nun enfant a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par un chien.\r\n\r\n00:06:44:07  00:06:46:13\r\n{\\an1}-Ca apporte une cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n00:06:46:15  00:06:49:10\r\n{\\an1}qui nous porte sur des nuages.\r\n\r\n00:06:49:11  00:06:52:00\r\n{\\an1}Notre job est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n00:06:52:02  00:06:56:09\r\n{\\an1}Le chien aura toujours sa place\r\ndans le sauvetage avalanche.\r\n\r\n00:06:57:07  00:07:00:15\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, cinq nouveaux bin\u00f4mes\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:05:02\r\n{\\an1}ont rejoint les chiens de sauvetage\r\ndu Valais romand.\r\n\r\n00:07:06:03  00:07:12:00\r\n{\\an1}-Un homme qui enseignait\r\ndans une \u00e9cole primaire de Sierre\r\n\r\n00:07:12:02  00:07:18:02\r\n{\\an1}est accus\u00e9 d'actes sexuels perp\u00e9tr\u00e9s\r\nsur des enfants.\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:22:17\r\n{\\an1}On mesure la gravit\u00e9\r\ndes faits soup\u00e7onn\u00e9s.\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:28:07\r\n{\\an1}Comment ont-ils\r\npu durer pendant deux ans ?\r\n\r\n00:07:29:08  00:07:34:18\r\n{\\an1}-L\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\nen 2013 par Oskar Freysinger,\r\n\r\n00:07:34:20  00:07:38:15\r\n{\\an1}alors conseiller d\u2019Etat\r\nen charge des \u00e9coles.\r\n\r\n00:07:38:17  00:07:43:04\r\n{\\an1}Il \u00e9voquait un probl\u00e8me\r\nimpliquant un enseignant de Sierre.\r\n\r\n00:07:43:05  00:07:46:19\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, on apprend\r\nce qu\u2019est ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:07:46:21  00:07:51:13\r\n{\\an1}Il y a des actes de voyeurisme\r\ndans les vestiaires de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n00:07:51:15  00:07:55:02\r\n{\\an1}Les victimes:\r\ndes filles \u00e2g\u00e9es de 9 \u00e0 12 ans.\r\n\r\n00:07:55:04  00:07:59:17\r\n{\\an1}L'enseignant aurait commis\r\nd\u2019autres actes sexuels, plus graves.\r\n\r\n00:07:59:19  00:08:01:15\r\n{\\an1}Ce qu\u2019il conteste.\r\n\r\n00:08:01:17  00:08:05:04\r\n{\\an1}Ces actes auraient eu lieu\r\nentre 2011 et 2013.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:04\r\n{\\an1}Personne n\u2019\u00e9tait au courant, aucune\r\nvictime ne s\u2019est plainte \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:14\r\n{\\an1}Pour ce psychologue,\r\nce n\u2019est pas surprenant.\r\n\r\n00:08:14:20  00:08:16:08\r\n{\\an1}-L\u2019agresseur\r\n\r\n00:08:16:10  00:08:19:08\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 une personne de confiance.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:24:04\r\n{\\an1}Passer outre ce lien, c\u2019est tr\u00e8s\r\ndifficile d\u2019en parler en dehors.\r\n\r\n00:08:24:06  00:08:28:09\r\n{\\an1}Beaucoup d\u2019enfants ont l\u2019impression\r\nqu\u2019ils ont particip\u00e9,\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:32:20\r\n{\\an1}qu\u2019ils ont fait\r\nquelque chose de sale eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:37:12\r\n{\\an1}Ils ont des difficult\u00e9s\r\n\u00e0 d\u00e9voiler ce qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:42:13\r\n{\\an1}-A l\u2019\u00e9poque, une victime en a parl\u00e9\r\n\u00e0 sa maman, qui ne l\u2019a pas crue.\r\n\r\n00:08:42:15  00:08:46:11\r\n{\\an1}L\u2019avocate de cette enfant\r\ndonne un conseil aux parents.\r\n\r\n00:08:47:11  00:08:50:14\r\n{\\an1}-Ecoutez la parole de votre enfant.\r\n\r\n00:08:50:16  00:08:53:22\r\n{\\an1}Ca ne sera peut-\u00eatre pas exact,\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:56:12\r\n{\\an1}mais il y a un fondement.\r\n\r\n00:08:56:14  00:09:01:03\r\n{\\an1}Quelque chose s\u2019est pass\u00e9\r\nsi votre enfant raconte cela.\r\n\r\n00:09:01:05  00:09:05:23\r\n{\\an1}Surtout ne pas rester dans cette\r\nculture du secret qui est tragique.\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:10:15\r\n{\\an1}-C.Darbellay a succ\u00e9d\u00e9\r\n\u00e0 O.Freysinger \u00e0 la t\u00eate des \u00e9coles.\r\n\r\n00:09:10:17  00:09:11:19\r\n{\\an1}Il assure oeuvrer pour pr\u00e9venir\r\nles affaires de ce type.\r\n\r\n00:09:24:05  00:09:28:23\r\n{\\an1}-L\u2019enseignant inqui\u00e9t\u00e9\r\npar la justice a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:33:23\r\n{\\an1}Son proc\u00e8s a lieu en f\u00e9vrier\r\n\u00e0 Sierre, il risque la prison.\r\n\r\n00:09:35:06  00:09:40:02\r\n{\\an1}-Il y a 50 ans,\r\nl'accident nucl\u00e9aire de Lucens\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:44:06\r\n{\\an1}mettait fin au projet\r\nde nucl\u00e9aire militaire en Suisse.\r\n\r\n00:09:44:08  00:09:47:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un tournant crucial.\r\n\r\n00:09:47:09  00:09:52:09\r\n{\\an1}On \u00e9coutera l'ancien directeur\r\nde la centrale.\r\n\r\n00:09:53:13  00:09:57:16\r\n{\\an1}-L'ancien directeur\r\nde la centrale nucl\u00e9aire de Lucens\r\n\r\n00:09:57:18  00:09:59:20\r\n{\\an1}veut r\u00e9tablir sa v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:04:11\r\n{\\an1}De son avis, les tests effectu\u00e9s\r\ndans la centrale avant l'accident\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:07:00\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n00:10:07:19  00:10:11:14\r\n{\\an1}-M\u00eame les professionnels, en Suisse,\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:14:07\r\n{\\an1}ne se sont pas int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:10:14:09  00:10:19:13\r\n{\\an1}Alors que m\u00eame au Japon et en Russie\r\nils avaient tout sur Lucens.\r\n\r\n00:10:20:03  00:10:22:11\r\n{\\an1}-En pleine guerre froide,\r\n\r\n00:10:22:13  00:10:26:05\r\n{\\an1}la Suisse veut prendre part\r\n\u00e0 la comp\u00e9tition atomique.\r\n\r\n00:10:26:07  00:10:28:22\r\n{\\an1}Moscou suit cela de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:10:29:20  00:10:33:16\r\n{\\an1}-Avec certains \"essais\r\nde refroidissement de secours\",\r\n\r\n00:10:33:18  00:10:39:00\r\n{\\an1}nous sommes all\u00e9s \u00e0 Lucens dix fois\r\nplus loin que n'importe qui au monde.\r\n\r\n00:10:40:15  00:10:43:19\r\n{\\an1}-Ce sont des tests sensibles.\r\n\r\n00:10:43:21  00:10:48:04\r\n{\\an1}L'objectif: garantir l'alimentation\r\n\u00e9lectrique de la centrale\r\n\r\n00:10:48:06  00:10:52:05\r\n{\\an1}pour assurer le d\u00e9clenchement\r\ndu syst\u00e8me de protection.\r\n\r\n00:10:53:15  00:10:59:02\r\n{\\an1}-Ces essais, plus l'accident,\r\nqui est parmi les plus s\u00e9v\u00e8res,\r\n\r\n00:10:59:04  00:11:02:11\r\n{\\an1}nous l'avons v\u00e9cu et avons prouv\u00e9\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:05:09\r\n{\\an1}que la s\u00e9curit\u00e9 fonctionne.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:11:11\r\n{\\an1}Personne\r\nn'a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans sa sant\u00e9 par \u00e7a.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:15:00\r\n{\\an1}-21 janvier 1969:\r\n\r\n00:11:15:02  00:11:19:07\r\n{\\an1}une panne provoque la fonte\r\ndu r\u00e9acteur puis des explosions.\r\n\r\n00:11:19:10  00:11:22:07\r\n{\\an1}La radioactivit\u00e9 est faible.\r\n\r\n00:11:22:09  00:11:26:07\r\n{\\an1}C'est la fin du projet\r\nd'un nucl\u00e9aire 100 % suisse.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:29:04\r\n{\\an1}Lors de la catastrophe\r\nde Tchernobyl,\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:32:06\r\n{\\an1}la gestion de cette crise\r\nsert de mod\u00e8le.\r\n\r\n00:11:33:10  00:11:37:21\r\n{\\an1}-Quand il y a eu Tchernobyl,\r\nils ont pris contact avec nous.\r\n\r\n00:11:37:23  00:11:41:07\r\n{\\an1}\"Vous pouvez venir nous aider ?\"\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:48:16\r\n{\\an1}Ils nous ont engag\u00e9s et oblig\u00e9s \u00e0\r\nporter des habits militaires russes.\r\n\r\n00:11:48:18  00:11:53:11\r\n{\\an1}Ils ne voulaient pas montrer\r\nqu'il y avait des experts \u00e9trangers.\r\n\r\n00:11:53:22  00:11:55:03\r\n{\\an1}-50 ans apr\u00e8s,\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:00:12\r\n{\\an1}ces animaux empaill\u00e9s sont les seuls\r\n\u00e0 veiller sur la centrale.\r\n\r\n00:12:00:14  00:12:01:02\r\n{\\an1}Elle sert de lieu de stockage\r\npour les biens culturels du canton.\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:07:20\r\n{\\an1}-Christian Van Singer, bonsoir.\r\n\r\n00:12:07:22  00:12:10:02\r\n{\\an1}Vous \u00eatre un ancien\r\nconseiller national,\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:15:14\r\n{\\an1}figure de l'antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:12:15:18  00:12:21:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 50 ans,\r\n\r\n00:12:22:19  00:12:27:04\r\n{\\an1}mais quelles le\u00e7ons\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es ?\r\n\r\n00:12:27:08  00:12:29:16\r\n{\\an1}-La s\u00e9curit\u00e9 doit toujours \u00eatre\r\nprioritaire.\r\n\r\n00:12:29:20  00:12:34:18\r\n{\\an1}Pas les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:40:03\r\n{\\an1}-On voit \u00e0 quel point les accidents\r\nchangent les choses.\r\n\r\n00:12:40:07  00:12:45:03\r\n{\\an1}Fukushima, Tchernobyl...\r\n\r\n00:12:45:07  00:12:50:12\r\n{\\an1}Sans accident,\r\nil n'y a pas de tournant ?\r\n\r\n00:12:50:16  00:12:53:16\r\n{\\an1}-Ce qui est certain,\r\n\r\n00:12:53:19  00:12:57:09\r\n{\\an1}c'est qu'il n'y a pas deux fois\r\nle m\u00eame accident.\r\n\r\n00:12:57:12  00:13:00:14\r\n{\\an1}On se dit souvent\r\nque c'est chez les autres.\r\n\r\n00:13:00:18  00:13:03:11\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:13:03:14  00:13:07:14\r\n{\\an1}\u00c0 Lucens, on savait.\r\n\r\n00:13:07:18  00:13:12:21\r\n{\\an1}-\u00c7a veut dire que le grand tournant,\r\n\r\n00:13:13:01  00:13:16:10\r\n{\\an1}\u00e7a sera quand il y aura un accident\r\nen Europe occidentale ?\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:20:11\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que non.\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:23:22\r\n{\\an1}On esp\u00e8re\r\nqu'il n'y ait pas d'accident.\r\n\r\n00:13:24:02  00:13:27:15\r\n{\\an1}Mais on peut le craindre.\r\n\r\n00:13:27:19  00:13:32:02\r\n{\\an1}On essaye\r\nde faire durer les centrales.\r\n\r\n00:13:32:06  00:13:36:20\r\n{\\an1}-Il y a cette promesse historique,\r\n\r\n00:13:37:00  00:13:39:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s Fukushima,\r\nqu'on allait sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:44:16\r\n{\\an1}\u00c7a s'att\u00e9nue maintenant...\r\n\r\n00:13:44:20  00:13:50:18\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a communiqu\u00e9\r\n\r\n00:13:54:13  00:13:58:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s Fukushima, disant\r\nqu'il allait fermer les centrales.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:03:09\r\n{\\an1}Maintenant, on essaye\r\nde les faire durer.\r\n\r\n00:14:03:12  00:14:09:11\r\n{\\an1}-Abandonner le nucl\u00e9aire militaire,\r\n\r\n00:14:09:14  00:14:13:12\r\n{\\an1}est-ce qu'on n'est pas en r\u00e9alit\u00e9\r\nsous le parapluie am\u00e9ricain ?\r\n\r\n00:14:13:16  00:14:18:05\r\n{\\an1}-Pour la Suisse,\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:22:06\r\n{\\an1}\u00e7a n'aurait pas chang\u00e9 grand-chose\r\nd'avoir des bombes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:14:22:10  00:14:25:22\r\n{\\an1}Par contre, la Suisse\r\nest un pays neutre.\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:31:08\r\n{\\an1}Elle met au service\r\ndes autres nations son savoir-\u00eatre.\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:33:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:33:18  00:14:37:17\r\n{\\an1}Longue vie \u00e0 vous.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:40:16\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re voir la fin du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:14:40:16  00:14:48:11\r\n{\\an1}-Les 18-25 ans qui manifestent\r\npour une politique plus \u00e9cologique\r\n\r\n00:14:48:13  00:15:04:08\r\n{\\an1}prennent plus l'avion\r\nmais polluent moins.\r\n\r\n00:15:05:21  00:15:09:19\r\n{\\an1}-Les voyages forment la jeunesse.\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:16:07\r\n{\\an1}Les 18-24 ans sont ceux\r\nqui volent le plus.\r\n\r\n00:15:16:09  00:15:20:01\r\n{\\an1}Ils font en moyenne 1,1 voyage\r\nen avion par an,\r\n\r\n00:15:20:03  00:15:24:16\r\n{\\an1}contre 0,83\r\npour l'ensemble de la population.\r\n\r\n00:15:24:18  00:15:27:23\r\n{\\an1}Un mode de transport peu \u00e9cologique\r\n\r\n00:15:28:01  00:15:28:15\r\n{\\an1}que certains ne sont pas pr\u00eats\r\n\u00e0 abandonner.\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:34:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quand\r\nton dernier vol EasyJet ?\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:37:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 pour Bordeaux.\r\n\r\n00:15:37:18  00:15:42:05\r\n{\\an1}-Y a des trains pour Bordeaux !\r\n-C'est long !\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:47:16\r\n{\\an1}-Pour le pr\u00e9sident\r\nde Swiss Youth For Climate,\r\n\r\n00:15:47:18  00:15:51:17\r\n{\\an1}il faut encourager les jeunes\r\n\u00e0 voyager autrement.\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:55:03\r\n{\\an1}-Les politiciens doivent\r\n\r\n00:15:55:05  00:15:58:01\r\n{\\an1}rendre plus cher l'avion.\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:02:12\r\n{\\an1}On peut aussi d\u00e9velopper\r\ndes trains de nuit.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:06:11\r\n{\\an1}On tend \u00e0 supprimer\r\nles lignes de trains de nuit\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:10:12\r\n{\\an1}alors que c'est un moyen id\u00e9al\r\nde se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:16:11:15  00:16:15:08\r\n{\\an1}-Un changement de moeurs\r\nqui passe par l'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:16:15:10  00:16:20:04\r\n{\\an1}A Fribourg, des coll\u00e9giens ont lanc\u00e9\r\nune p\u00e9tition pour interdire\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:23:18\r\n{\\an1}les d\u00e9placements en avion\r\nlors de voyages d'\u00e9tude.\r\n\r\n00:16:24:18  00:16:27:05\r\n{\\an1}-Nos \u00e9coles montrent que voyager\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:29:15\r\n{\\an1}sans avion, c'est possible.\r\n\r\n00:16:30:18  00:16:34:02\r\n{\\an1}-Certains sont d'accord avec \u00e7a\r\n\r\n00:16:34:04  00:16:36:23\r\n{\\an1}et d'autres ne comprennent pas\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:38:20\r\n{\\an1}notre d\u00e9marche.\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:41:07\r\n{\\an1}Avec plus de sensibilisation,\r\n\r\n00:16:41:09  00:16:44:19\r\n{\\an1}on convaincra les gens\r\nde nous rejoindre.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:48:08\r\n{\\an1}-Reste qu'en mati\u00e8re de mobilit\u00e9,\r\n\r\n00:16:48:10  00:16:52:11\r\n{\\an1}les millenials utilisent plus\r\nles transports en commun\r\n\r\n00:16:52:12  00:16:59:17\r\n{\\an1}que leurs a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n00:16:59:19  00:17:07:20\r\n{\\an1}En 5 ans, leurs trajets en voiture\r\na baiss\u00e9 de 32 \u00e0 27 %.\r\n\r\n00:17:08:07  00:17:12:03\r\n{\\an1}-T.May tente\r\nune nouvelle proposition de Brexit.\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:16:02\r\n{\\an1}La Premi\u00e8re ministre appelle\r\ntous les partis au dialogue.\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:20:11\r\n{\\an1}Elle compte ren\u00e9gocier avec l'UE\r\nla question du filet de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:17:20:13  00:17:25:08\r\n{\\an1}cens\u00e9 \u00e9viter le retour d'une\r\nfronti\u00e8re entre les deux Irlandes.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:35:05\r\n{\\an1}Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:44:12\r\n{\\an1}Theresa May fait une proposition,\r\nl'Europe a d\u00e9j\u00e0 dit non.\r\n\r\n00:17:44:22  00:17:48:18\r\n{\\an1}-En fait, elle cherche\r\n\u00e0 gagner du temps.\r\n\r\n00:17:48:22  00:18:02:05\r\n{\\an1}Elle voudrait appliquer la tactique\r\ndu \" diviser pour mieux r\u00e9gner\".\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:08:07\r\n{\\an1}Ce soir, elle s'accroche\r\n\u00e0 une d\u00e9claration de la Pologne.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:14:01\r\n{\\an1}Elle veut esquisser une solution\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:19:10\r\n{\\an1}pour \u00e9viter le blocage\r\nentre les 2 Irlandes.\r\n\r\n00:18:19:13  00:18:24:02\r\n{\\an1}Les pays de l'Union Europ\u00e9enne\r\nfont bloc.\r\n\r\n00:18:36:23  00:18:44:13\r\n{\\an1}Elle veut permettre aux citoyens de\r\nl'Union Europ\u00e9enne de se prononcer.\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:49:16\r\n{\\an1}Les parlementaires\r\nvont \u00e0 nouveau voter.\r\n\r\n00:18:49:20  00:18:56:00\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat a pris une dimension\r\nhyst\u00e9rique.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:59:01\r\n{\\an1}-Surnomm\u00e9 Monsieur Stop Brexit,\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:02:16\r\n{\\an1}S.Bray reste mobilis\u00e9\r\ndepuis 17 mois\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:06:14\r\n{\\an1}quasi quotidiennement\r\ndevant Westminster.\r\n\r\n00:19:07:05  00:19:10:05\r\n{\\an1}-J'ai un appartement \u00e0 Londres\r\n\r\n00:19:10:07  00:19:12:22\r\n{\\an1}et je rentre au Pays de Galles\r\n\r\n00:19:13:00  00:19:14:16\r\n{\\an1}le week-end.\r\n\r\n00:19:14:18  00:19:18:04\r\n{\\an1}Stopper le Brexit,\r\nc'est la priorit\u00e9 pour ce pays.\r\n\r\n00:19:18:06  00:19:23:01\r\n{\\an1}Ca fait trois ans que nous stagnons,\r\non ne sait pas quoi faire.\r\n\r\n00:19:23:03  00:19:27:08\r\n{\\an1}Mais qu'est-ce qui se passe,\r\nnous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle !\r\n\r\n00:19:27:20  00:19:30:20\r\n{\\an1}-Pour faire entendre leurs voix,\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:34:21\r\n{\\an1}certains de ces Britanniques\r\neurophiles sont venus de loin.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:15\r\n{\\an1}Elsbeth habite en Espagne.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:41:14\r\n{\\an1}Avec le Brexit, elle a peur\r\nde ne pas pouvoir y rester.\r\n\r\n00:19:42:11  00:19:46:00\r\n{\\an1}-J'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler\r\npour faire campagne.\r\n\r\n00:19:46:02  00:19:50:10\r\n{\\an1}Je fais campagne pour un nouveau\r\nr\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n00:19:50:21  00:19:54:04\r\n{\\an1}-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route,\r\nles pro-Brexit.\r\n\r\n00:19:54:06  00:19:56:22\r\n{\\an1}Quitter l'UE, c'est leur priorit\u00e9.\r\n\r\n00:19:57:00  00:20:00:19\r\n{\\an1}Gill, enseignante \u00e0 la retraite,\r\nnous donne son avis.\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:03:13\r\n{\\an1}-J'ai fait campagne en 1975\r\n\r\n00:20:03:15  00:20:06:03\r\n{\\an1}pour quitter l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:20:06:05  00:20:10:06\r\n{\\an1}Certains pays ne sont pas dans l'UE\r\net s'en sortent bien.\r\n\r\n00:20:10:08  00:20:13:13\r\n{\\an1}La Grande-Bretagne\r\ndevrait faire comme eux.\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:17:18\r\n{\\an1}-Thomas manifeste\r\ndepuis plusieurs jours.\r\n\r\n00:20:18:10  00:20:20:16\r\n{\\an1}-Ma profession a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e\r\n\r\n00:20:20:18  00:20:23:01\r\n{\\an1}par la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:26:16\r\n{\\an1}Nous devons reprendre\r\nle contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:20:27:11  00:20:30:16\r\n{\\an1}-Anti et pro-Brexit,\r\ndeux camps que tout oppose,\r\n\r\n00:20:30:18  00:20:34:04\r\n{\\an1}mais qui se rejoignent\r\ndans une d\u00e9ception commune\r\n\r\n00:20:34:06  00:20:36:11\r\n{\\an1}face au bourbier du Brexit.\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:42:00\r\n{\\an1}-Plusieurs dizaines de migrants\r\nsont morts en mer M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n00:20:42:02  00:20:44:11\r\n{\\an1}au cours de deux naufrages.\r\n\r\n00:20:44:12  00:20:47:03\r\n{\\an1}Le bilan serait de 170 morts.\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:11\r\n{\\an1}L'ONG Sea-Watch\r\na pu secourir 47 personnes.\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:55:05\r\n{\\an1}Pour tenter d'\u00e9viter\r\nces travers\u00e9es meurtri\u00e8res,\r\n\r\n00:20:55:07  00:20:59:05\r\n{\\an1}la mobilisation a lieu aussi\r\ndans les pays d'origine.\r\n\r\n00:20:59:07  00:21:04:04\r\n{\\an1}Au S\u00e9n\u00e9gal, des groupes s'organisent\r\npour dissuader les jeunes.\r\n\r\n00:21:05:13  00:21:10:04\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de Dakar, ces femmes suivent\r\nune formation sur la conservation\r\n\r\n00:21:10:06  00:21:12:15\r\n{\\an1}des produits de la p\u00eache.\r\n\r\n00:21:12:17  00:21:16:05\r\n{\\an1}Plusieurs ont un fils\r\nparti pour le r\u00eave de l'Europe.\r\n\r\n00:21:16:07  00:21:19:00\r\n{\\an1}Certains sont morts en route.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:19\r\n{\\an1}Yayi Bayam Diouf\r\naccepte d'en parler.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:24:23\r\n{\\an1}-Ce qui m'a rendue sensible\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:27:18\r\n{\\an1}\u00e0 la question de la migration,\r\n\r\n00:21:27:20  00:21:30:23\r\n{\\an1}c'est la perte\r\nde mon fils unique en mer.\r\n\r\n00:21:31:15  00:21:34:18\r\n{\\an1}-Son fils avait 27 ans\r\nquand il s'est noy\u00e9\r\n\r\n00:21:34:20  00:21:37:06\r\n{\\an1}vers les Canaries en 2006.\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:40:11\r\n{\\an1}Cette femme a d\u00e9cid\u00e9\r\nde cr\u00e9er une association\r\n\r\n00:21:40:13  00:21:43:07\r\n{\\an1}contre l'\u00e9migration clandestine.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:46:12\r\n{\\an1}Elle estime\r\nqu'il faut aider les m\u00e8res\r\n\r\n00:21:46:14  00:21:49:13\r\n{\\an1}en leur assurant un meilleur revenu.\r\n\r\n00:21:49:15  00:21:54:07\r\n{\\an1}En 2017, elle a re\u00e7u une m\u00e9daille\r\ndu Forum de Crans-Montana.\r\n\r\n00:21:55:14  00:21:59:06\r\n{\\an1}-Si ces femmes\r\navaient \u00e9t\u00e9 aid\u00e9es financi\u00e8rement,\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:05:02\r\n{\\an1}je pense qu'elles n'auraient pas\r\nencourag\u00e9 leurs fils \u00e0 mourir en mer.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:07:05\r\n{\\an1}Je dis non.\r\n\r\n00:22:07:07  00:22:07:18\r\n{\\an1}Je ne veux pas que mon exp\u00e9rience\r\narrive \u00e0 d'autres femmes.\r\n\r\n00:22:12:23  00:22:16:18\r\n{\\an1}-D'autres associations\r\nalertent sur les mirages\r\n\r\n00:22:16:20  00:22:20:17\r\n{\\an1}de l'\u00e9migration clandestine,\r\ncomme les clubs Eden.\r\n\r\n00:22:20:19  00:22:24:13\r\n{\\an1}Ils rassemblent\r\nplus de 4'000 enfants de Dakar.\r\n\r\n00:22:24:15  00:22:26:20\r\n{\\an1}Au coeur de l'action:\r\n\r\n00:22:26:22  00:22:30:22\r\n{\\an1}la connaissance de ses droits\r\net la confiance en soi.\r\n\r\n00:22:31:11  00:22:33:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9migration clandestine\r\n\r\n00:22:33:13  00:22:35:23\r\n{\\an1}a toujours \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9occupation\r\n\r\n00:22:36:01  00:22:37:19\r\n{\\an1}pour les clubs Eden.\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:39:19\r\n{\\an1}L'Afrique a du potentiel.\r\n\r\n00:22:39:21  00:22:44:22\r\n{\\an1}Les jeunes doivent croire en eux\r\net savoir qu'ils peuvent r\u00e9ussir ici.\r\n\r\n00:22:45:12  00:22:48:06\r\n{\\an1}-Les clubs Eden\r\nrassemblent des jeunes\r\n\r\n00:22:48:08  00:22:51:10\r\n{\\an1}pour qu'ils s'engagent\r\ndans leur quartier.\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:54:19\r\n{\\an1}Plusieurs sont devenus\r\ndes adolescents brillants,\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:58:07\r\n{\\an1}parfois critiques\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9migration.\r\n\r\n00:22:59:08  00:23:01:12\r\n{\\an1}-Je pense que les jeunes,\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:03:08\r\n{\\an1}qui risquent leur vie\r\n\r\n00:23:03:10  00:23:07:08\r\n{\\an1}pour aller en Europe,\r\nn'ont pas pris la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n00:23:07:10  00:23:11:07\r\n{\\an1}Certains qui ont grandi ici\r\nr\u00e9ussissent leur vie ici.\r\n\r\n00:23:11:09  00:23:14:19\r\n{\\an1}On peut rester chez nous,\r\nd\u00e9velopper notre Afrique.\r\n\r\n00:23:14:21  00:23:16:12\r\n{\\an1}C'est le plus important.\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:18:07\r\n{\\an1}On peut le faire.\r\n\r\n00:23:18:21  00:23:19:22\r\n{\\an1}-Le gouvernement\r\n\r\n00:23:20:00  00:23:22:10\r\n{\\an1}doit prendre des dispositions\r\n\r\n00:23:22:12  00:23:24:18\r\n{\\an1}pour \u00e9liminer ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n00:23:24:20  00:23:29:11\r\n{\\an1}en construisant des entreprises\r\npour que les jeunes y travaillent.\r\n\r\n00:23:29:19  00:23:32:21\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\nne sont pas optimistes.\r\n\r\n00:23:32:23  00:23:37:00\r\n{\\an1}Il est difficile de casser le mythe\r\nde l'eldorado europ\u00e9en.\r\n\r\n00:23:38:04  00:23:40:10\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 civile s\u00e9n\u00e9galaise\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:43:02\r\n{\\an1}se pr\u00e9occupe de l'\u00e9migration\r\n\r\n00:23:43:04  00:23:45:01\r\n{\\an1}des jeunes vers l'Europe.\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:49:01\r\n{\\an1}Le sujet est d\u00e9licat\r\ncar il s'agit de briser leurs r\u00eaves.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:54:15\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, 200'000 S\u00e9n\u00e9galais\r\narrivent sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:58:12\r\n{\\an1}-Le World Economic Forum\r\ncommence demain.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:01:12\r\n{\\an1}Donald Trump ne sera pas l\u00e0,\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:05:02\r\n{\\an1}d'importants moyens s\u00e9curitaires\r\nont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s.\r\n\r\n00:24:05:04  00:24:11:16\r\n{\\an1}Des forces de police de tous les\r\ncantons et l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:18:07\r\n{\\an1}La Chine a connu l\u2019an pass\u00e9\r\nune hausse de 6,6 % de son PIB.\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:22:23\r\n{\\an1}La croissance la plus faible\r\ndepuis 28 ans.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:28:00\r\n{\\an1}Un ralentissement provoqu\u00e9\r\npar les efforts de d\u00e9sendettement,\r\n\r\n00:24:28:02  00:24:32:02\r\n{\\an1}une demande int\u00e9rieure en baisse,\r\n\r\n00:24:32:05  00:24:33:10\r\n{\\an1}et la guerre commerciale avec les USA\r\nqui s'illustre avec l'affaire Huawei.\r\n\r\n00:24:35:10  00:24:38:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re:\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:42:10\r\n{\\an1}une rencontre entre des d\u00e9l\u00e9gations\r\nchinoise et allemande.\r\n\r\n00:24:42:11  00:24:44:11\r\n{\\an1}Tout a l'air serein.\r\n\r\n00:24:44:12  00:24:48:14\r\n{\\an1}Pourtant, l'Allemagne cherche\r\n\u00e0 exclure Huawei du r\u00e9seau 5G\r\n\r\n00:24:48:16  00:24:51:05\r\n{\\an1}au nom de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:24:51:14  00:24:53:02\r\n{\\an1}-Notre souci,\r\n\r\n00:24:53:04  00:24:54:19\r\n{\\an1}c'est la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:24:54:21  00:24:58:05\r\n{\\an1}dans le domaine\r\ndes infrastructures des r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:24:58:14  00:25:01:15\r\n{\\an1}-En toile de fond,\r\ndes soup\u00e7ons d'espionnage\r\n\r\n00:25:01:17  00:25:05:04\r\n{\\an1}et une guerre pour obtenir\r\nles concessions 5G.\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:10:03\r\n{\\an1}La 5G, c'est des utilisateurs et\r\ndes objets connect\u00e9s en permanence.\r\n\r\n00:25:10:05  00:25:13:00\r\n{\\an1}Pour cela,\r\nil faut beaucoup d'antennes.\r\n\r\n00:25:13:02  00:25:15:20\r\n{\\an1}Si une entreprise chinoise le fait,\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:19:05\r\n{\\an1}des pays redoutent\r\nque le gouvernement chinois\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:21:01\r\n{\\an1}ait acc\u00e8s aux donn\u00e9es.\r\n\r\n00:25:21:04  00:25:26:03\r\n{\\an1}Un v\u00e9ritable front s'organise contre\r\nHuawei et les fabricants chinois.\r\n\r\n00:25:26:05  00:25:31:07\r\n{\\an1}Certains ont d\u00e9j\u00e0 banni Huawei\r\nde ce r\u00e9seau 5G.\r\n\r\n00:25:31:09  00:25:35:13\r\n{\\an1}En Suisse,\r\non ne semble pas s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:25:35:15  00:25:42:11\r\n{\\an1}Pourtant, la Pologne a arr\u00eat\u00e9 des\r\ncadres de Huawei pour espionnage.\r\n\r\n00:25:42:13  00:25:49:04\r\n{\\an1}Aux USA, arrestation de\r\nla directrice financi\u00e8re de Huawei\r\n\r\n00:25:49:06  00:25:53:16\r\n{\\an1}et ouverture d'une enqu\u00eate\r\npour espionnage.\r\n\r\n00:25:53:18  00:25:58:11\r\n{\\an1}Des parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9\r\nune proposition de loi\r\n\r\n00:25:58:13  00:26:03:09\r\n{\\an1}interdisant l'exportation de pi\u00e8ces\r\nvers des compagnies chinoises.\r\n\r\n00:26:03:11  00:26:09:16\r\n{\\an1}Le patron de Huawei\r\na bris\u00e9 le silence.\r\n\r\n00:26:11:02  00:26:12:18\r\n{\\an1}-Je suis membre\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:15:06\r\n{\\an1}du Parti communiste chinois.\r\n\r\n00:26:15:08  00:26:19:14\r\n{\\an1}Je soutiens ma patrie,\r\nmais m\u00eame si je suis condamn\u00e9,\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:24:17\r\n{\\an1}je ne fournirai pas de donn\u00e9es\r\n\u00e0 l'Etat chinois.\r\n\r\n00:26:25:10  00:26:27:22\r\n{\\an1}-Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:26:28:00  00:26:32:03\r\n{\\an1}restent inquiets du pouvoir\r\ntechnologique de la Chine.\r\n\r\n00:26:33:12  00:26:42:05\r\n{\\an1}-La puissance \u00e9conomique chinoise\r\nsera pr\u00e9sente cette ann\u00e9e \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:26:42:09  00:26:46:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:26:46:05  00:26:49:11\r\n{\\an1}On sent la pouss\u00e9e chinoise.\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:54:09\r\n{\\an1}La Chine s'illustre\r\nface \u00e0 l'absence des Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:59:22\r\n{\\an1}retenus pour cause de shutdown.\r\n\r\n00:27:00:00  00:27:03:13\r\n{\\an1}Ils seront convoit\u00e9s, tant\r\nle march\u00e9 chinois est incontournable.\r\n\r\n00:27:03:15  00:27:07:09\r\n{\\an1}Ils ont le champ libre\r\nface \u00e0 l'absence des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:10:19\r\n{\\an1}Coup dur aussi pour ces ministres\r\nqui comptaient sur ce rendez-vous\r\n\r\n00:27:10:21  00:27:14:20\r\n{\\an1}pour faire avancer des dossiers,\r\ncomme le conflit avec la Chine.\r\n\r\n00:27:14:22  00:27:18:07\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains seront pr\u00e9sents\r\navec leurs grosses entreprises.\r\n\r\n00:27:18:09  00:27:22:09\r\n{\\an1}Des centaines de managers\r\nseront ici: c'est le c\u00f4t\u00e9 business.\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:29:05\r\n{\\an1}En coulisses,\r\nl'\u00e9lite \u00e9conomique se rencontre.\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:35:06\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e,\r\nle climat va prendre une place forte.\r\n\r\n00:27:35:10  00:27:41:06\r\n{\\an1}Dans l'air du temps,\r\n\r\n00:27:42:00  00:27:44:08\r\n{\\an1}cette mont\u00e9e de col\u00e8re, elle aura de\r\nl'\u00e9cho ?\r\n\r\n00:27:44:10  00:27:46:20\r\n{\\an1}-La contestation grandit\r\napr\u00e8s la COP24.\r\n\r\n00:27:46:22  00:27:49:21\r\n{\\an1}L'Accord de Paris\r\na trouv\u00e9 sa mise en oeuvre,\r\n\r\n00:27:49:23  00:27:55:15\r\n{\\an1}mais sans mise \u00e0 jour des objectifs\r\nde r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:27:55:17  00:28:02:13\r\n{\\an1}La militante G.Thunberg\r\nest attendue dans la semaine.\r\n\r\n00:28:02:15  00:28:15:06\r\n{\\an1}Son appel \u00e0 l'action\r\navait secou\u00e9 Katowice.\r\n\r\n00:28:17:22  00:28:22:15\r\n{\\an1}-En tennis, \u00e0 Melbourne, S.Williams\r\nest toujours redoutable \u00e0 37 ans.\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:26:11\r\n{\\an1}Elle a battu\r\nla num\u00e9ro un mondiale S.Halep.\r\n\r\n00:28:26:12  00:28:30:11\r\n{\\an1}Le duel a \u00e9t\u00e9 incertain\r\njusqu'au bout.\r\n\r\n00:28:30:13  00:28:33:18\r\n{\\an1}Le r\u00eave\r\nd'un 24\u00e8me titre du Grand Chelem\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:40:09\r\n{\\an1}est toujours d'actualit\u00e9\r\npour S.Williams.\r\n\r\n00:28:41:08  00:28:45:15\r\n{\\an1}le tennis f\u00e9minin se cherche\r\nune nouvelle t\u00eate d'affiche.\r\n\r\n00:28:45:17  00:28:48:19\r\n{\\an1}Les joueuses\r\nse partagent les titres.\r\n\r\n00:28:48:21  00:28:51:11\r\n{\\an1}Melbourne r\u00e9sume cette situation.\r\n\r\n00:28:51:12  00:28:56:04\r\n{\\an1}Difficile de pr\u00e9dire qui va remporter\r\ncet open d\u2019Australie.\r\n\r\n00:28:57:11  00:29:01:00\r\n{\\an1}-Savez-vous qui est cette joueuse ?\r\n-It's Halep.\r\n\r\n00:29:01:02  00:29:02:14\r\n{\\an1}-Sharapova ?\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:04:03\r\n{\\an1}-Not sure.\r\n\r\n00:29:04:05  00:29:05:20\r\n{\\an1}-Euh...\r\n\r\n00:29:05:22  00:29:07:20\r\n{\\an1}-Je vais regarder !\r\n\r\n00:29:07:22  00:29:10:17\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Pourtant, elle s'y conna\u00eet.\r\n\r\n00:29:10:19  00:29:14:20\r\n{\\an1}-Qui c'est ?\r\n-Caroline Wozniacki.\r\n\r\n00:29:17:16  00:29:21:07\r\n{\\an1}Depuis 14 ans,\r\nles cinq m\u00eames joueurs ont remport\u00e9\r\n\r\n00:29:21:09  00:29:23:18\r\n{\\an1}tous les tournois du Grand Chelem\r\n\r\n00:29:23:20  00:29:25:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'exception de deux.\r\n\r\n00:29:25:15  00:29:29:18\r\n{\\an1}Chez les femmes, Serena Williams\r\ndomine moins qu'avant.\r\n\r\n00:29:29:20  00:29:33:05\r\n{\\an1}Le classement mondial\r\nne cesse de fluctuer\r\n\r\n00:29:33:07  00:29:35:14\r\n{\\an1}et les tournois sont ouverts.\r\n\r\n00:29:35:16  00:29:37:19\r\n{\\an1}Huit joueuses diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:29:37:21  00:29:41:11\r\n{\\an1}ont remport\u00e9\r\nles huit derniers Grand Chelem.\r\n\r\n00:29:41:23  00:29:44:09\r\n{\\an1}-Le niveau est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:29:44:11  00:29:46:04\r\n{\\an1}C'est facile de dire\r\n\r\n00:29:46:06  00:29:49:02\r\n{\\an1}que personne joue bien\r\n\r\n00:29:49:04  00:29:52:04\r\n{\\an1}donc il y a diff\u00e9rentes vainqueures.\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:55:13\r\n{\\an1}Beaucoup jouent bien\r\nmais aucune ne se d\u00e9tache.\r\n\r\n00:29:56:01  00:29:59:13\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps\r\nque j'ai pas ce sentiment\r\n\r\n00:29:59:16  00:30:03:01\r\n{\\an1}d'avoir des premiers tours \"faciles\".\r\n\r\n00:30:03:03  00:30:05:00\r\n{\\an1}A tous les tournois,\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:07:16\r\n{\\an1}n'importe qui peut gagner.\r\n\r\n00:30:08:11  00:30:09:23\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\n\r\n00:30:10:01  00:30:12:20\r\n{\\an1}de d\u00e9signer une favorite.\r\n\r\n00:30:12:22  00:30:15:16\r\n{\\an1}Il y a tellement de bonnes joueuses\r\n\r\n00:30:15:18  00:30:19:06\r\n{\\an1}qu'elles peuvent toutes\r\nbattre n'importe qui.\r\n\r\n00:30:19:20  00:30:24:00\r\n{\\an1}-Il n'y a plus de grande rivalit\u00e9\r\ncomme par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:30:24:11  00:30:26:14\r\n{\\an1}-Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:30:26:16  00:30:29:17\r\n{\\an1}c'est S.Williams contre les autres.\r\n\r\n00:30:29:19  00:30:33:23\r\n{\\an1}Il n'y a pas de vraie rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:30:34:21  00:30:39:06\r\n{\\an1}-Qui succ\u00e9dera \u00e0 Caroline Wozniacki\r\ncette ann\u00e9e \u00e0 Melbourne ?\r\n\r\n00:30:39:08  00:30:42:21\r\n{\\an1}Impossible de le dire.\r\n\r\n00:30:44:02  00:30:48:02\r\n{\\an1}-Le ph\u00e9nom\u00e8ne astronomique\r\na passionn\u00e9 la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:30:48:04  00:30:53:03\r\n{\\an1}C'est m\u00eame le tweet de notre nouvelle\r\nconseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Viola Amherd.\r\n\r\n00:30:53:05  00:30:57:11\r\n{\\an1}Elle a publi\u00e9 la photo de la Lune\r\navec le bonjour aux Suisses,\r\n\r\n00:30:57:12  00:31:02:04\r\n{\\an1}pour faire suite \u00e0 cette \u00e9clipse\r\ntotale, la derni\u00e8re avant 2022.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:07:04\r\n{\\an1}Une \u00e9clipse totale visible\r\nde l'Europe, de l'Afrique,\r\n\r\n00:31:07:06  00:31:09:14\r\n{\\an1}de l'Am\u00e9rique du Nord et du Sud.\r\n\r\n00:31:09:16  00:31:14:08\r\n{\\an1}En Suisse, elle s'est retrouv\u00e9e\r\ndans l'ombre de la Terre vers 04h34.\r\n\r\n00:31:14:10  00:31:18:19\r\n{\\an1}Une \u00e9clipse exceptionnelle pour\r\nune \"super Lune\", le terme utilis\u00e9\r\n\r\n00:31:18:21  00:31:23:23\r\n{\\an1}lorsque l'astre se trouve \u00e0\r\nune distance proche de la Terre.\r\n\r\n00:31:25:06  00:31:28:12\r\n{\\an1}Ce soir, \"TTC\" enqu\u00eate\r\nsur le co\u00fbt de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n00:31:28:14  00:31:30:23\r\n{\\an1}Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:31:31:01  00:31:33:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:31:33:23  00:31:39:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cloux, J.Cochand,\r\nP.Pouranpir, R.Robert, C.Sanguinet\r\n\r\n00:31:33:23  00:31:39:19\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046058\r\nDate de transcription : 27-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:30) [73%] : \r\nAh oui, je te qui pour c'est oui le voir une sous-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:36) [89%] : \r\nQu'une minute 30, mais alors je ne vois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:43) [85%] : \r\n\u00e7a va les cheveux, c'est un peu le bon, c'est un peu d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:45) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:47) [98%] : \r\nUn peu d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:02) [83%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 cela me oui oui comme d'habitude, mais j'avais c'est-\u00e0-dire franchement ce texte peut g\u00e2cher la f\u00eate, voil\u00e0, voil\u00e0, merci beaucoup, merci, merci, tu m'entends, merci du montant Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:16) [77%] : \r\nOui je t'entends Darius parfait Pascal, tu m'entends, hein, ouais je t'entends bien Christian, vous dites van Singer 25 fans Singer allo voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:32 > 0:01:35) [89%] : \r\nSeulement, en lien avec la mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:36) [98%] : \r\nVous avez quel \u00e2ge Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:37 > 0:01:39) [96%] : \r\n69 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:41) [88%] : \r\nAujourd'hui, c'est en temps universel hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:41 > 0:01:42) [52%] : \r\nLa soir encaisseront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:01:45) [91%] : \r\nNon, mais le jour J, c'\u00e9tait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:01:47) [73%] : \r\n69 ans hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'administration d\u00e9cide de divulguer l'origine de l'or import\u00e9 en Suisse, nous sommes le principal raffineur mondial, la question est de savoir si l'extraction du m\u00e9tal s'est faite dans des conditions morales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:32 > 0:02:45) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat fait rage sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s la manifestation de vendredi, oui ou non les 18 25 ans prennent-ils davantage l'avion c'est oui, nous l'avons v\u00e9rifi\u00e9, ils sont moins pollueurs en revanche pour l'usage de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:03:35) [89%] : \r\nL'accident du sang il y a 50 ans sonner le glas du nucl\u00e9aire militaire en Suisse, nous rappelons l'\u00e9v\u00e9nement on archives avec le t\u00e9moignage de l'ancien directeur de la centrale, l'anniversaire renvoie \u00e0 la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire aujourd'hui est-elle vraiment fix\u00e9 \u00e0 quel terme on entendra une figure historique de l'anti- nucl\u00e9aire Christian Van Singer, une ancienne rescap\u00e9e d'avalanche t\u00e9moigne apr\u00e8s les drames des derniers jours, votre reportage montre le r\u00f4le d\u00e9cisif des chiens toujours dans les sauvetages, enfin nous sommes en Direct avec Pascal Jeannerat Davos buts il refl\u00e8te le conflit des puissances, le g\u00e9ant de la t\u00e9l\u00e9phonie ou Hawa\u00ef illustrent avec son \u00e9norme potentiel \u00e9conomique, mais aussi les soup\u00e7ons d'espionnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:56) [89%] : \r\nL'or est profond\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 l'image, l'imaginaire de la Suisse, ce sont les r\u00e9serves de la BNS, c'est aussi le raffin\u00e9 dont nous sommes la plaque tournante mondiale, l'administration f\u00e9d\u00e9rale franchi aujourd'hui un pas sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle d\u00e9cide de divulguer ses origines pour r\u00e9pondre aux demandes de certaines ONG Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:26) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 70 pourcent de l'or mondial et raffin\u00e9 en Suisse, le m\u00e9tal est import\u00e9 de l'\u00e9tranger, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le savait souvent pas exactement quelle \u00e9tait son origine notamment dans quel pays, il avait \u00e9t\u00e9 extrait, mais cela pourrait changer dans cette lettre du 10 janvier l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes accepte de transmettre des donn\u00e9es sur l'origine des importations d'or des 4 principales entreprises de raffinage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:27 > 0:04:37) [96%] : \r\nUn revirement car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'administration avait refus\u00e9 de livrer ces informations r\u00e9clam\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s, une ONG bas\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:38 > 0:04:55) [79%] : \r\nActuel SSO, TAS n'aujourd'hui, il n'est pas clair : d'o\u00f9 vient vraiment l'or import\u00e9 en Suisse et de quel pays de quelle exportateurs, cela signifie qu'il y a un grand risque qu'une partie soit ce que l'on appelle de l'or sale \u00e7a apr\u00e8s Scottsdale entr\u00e9e est s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:06) [89%] : \r\nEn 2015 par exemple, certains m\u00e9dias ont exprim\u00e9 la crainte que de l'or produit dans des conditions environnementales douteuses, comme par exemple ici au P\u00e9rou \u00e9tait export\u00e9s vers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:44) [92%] : \r\nAutre exemple, le Burkina Faso ou l'extraction d'or impliquerait du travail d'enfants l\u00e0 aussi le soup\u00e7on et que de l'or \u00e9tait export\u00e9e en Suisse via un pays tiers, il n'est pourtant pas encore certain que la transparence soit v\u00e9ritablement faite sur l'origine de l'or import\u00e9 en Suisse pour \u00eatre via leur avocat, les entreprises concern\u00e9es font savoir qu'elle conteste enti\u00e8rement la d\u00e9cision l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, ils vont faire recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la justice \u00e0 pr\u00e9sent de trancher si la Suisse fera vraiment toute la lumi\u00e8re sur l'origine de l'or qu'elle raffine avec tellement de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:50) [94%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 c'est l'occasion d'd\u00e9couvrir vraiment \u00e0 quel point nous sommes un tr\u00e8s grand pays de l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:46) [90%] : \r\nOui, regardez ce chiffre : plus de 2400 tonnes d'or en Suisse en 2017, un chiffre qu'il faut mettre en relation avec la production totale mondial cette ann\u00e9e- l\u00e0, un peu plus de 3000 tonnes, on l'a entendu, on le r\u00e9p\u00e8te, la Suisse raffine chaque ann\u00e9e plus de 70 pourcent de leur mondial 4 des 5 plus grandes raffineries sont en Suisse Metalor \u00e0 Neuch\u00e2tel et 3 dans le canton de Neuch\u00e2tel, la surprise d'\u00c9tat des Statistiques par cons\u00e9quent quand on regarde d'o\u00f9 vient l'eau raffin\u00e9 en Suisse, on trouve dans les statistiques f\u00e9d\u00e9rales, le Royaume-Uni, 58 milliards, Hong-Kong, les \u00c9mirats arabes unis, mais aussi des pays comme la France, l'Allemagne, l'Italie, des pays qui ne produisent pas d'or par compte des pays relativement importants, comme la Colombie, le Congo, le Soudan, le Mali n'apparaissent pas, on sait que les conditions de travail dans ces pays peuvent \u00eatre d\u00e9plorable et il pourrait \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat pour les acteurs de l'or de justifier les relations avec ces pays, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:47 > 0:07:08) [94%] : \r\nL'expression est plus vrai que jamais, le chien, meilleur ami de l'homme reste le maillon d\u00e9cisif des secours en cas d'avalanche, on le v\u00e9rifie dans les drames r\u00e9cents apr\u00e8s les accidents et les morts des derniers jours, une ancienne rescap\u00e9e rend hommage \u00e0 ses sauveteurs notre reportage montre combien les chiens et leurs ma\u00eetres se pr\u00e9pare dans toute la Suisse Pierre Habran Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:14) [92%] : \r\nIls ont un flair une dext\u00e9rit\u00e9 surtout un entra\u00eenement bin\u00f4me qui font toujours de des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:09:04) [90%] : \r\nC'est dans sauveteurs lors d'avalanche alors que sa vie a failli s'arr\u00eater en 1998 sous 2 m\u00e8tres 50 de neige ovale Down en Italie, Barbara, qui a particip\u00e9 aujourd'hui comme t\u00e9moin j'\u00e9tais rest\u00e9 quasi 3 heures solennelle et c'est le chien qui a sign\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais et qui m'ont pu sauver jusqu'\u00e0 quasi \u00e0 la fin des recherches parce que c'est \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, les h\u00e9licopt\u00e8res et les sauveteurs seraient rentr\u00e9s avant de se faire emporter par la coul\u00e9e, elle participait \u00e0 un cours d'escalade sur glace sans d\u00e9tecteur de victime d'avalanche, j'arr\u00eaterai jamais des remerci\u00e9 les conducteurs, les chiens et tous les gens qui font ce travail qui est souvent, c'est un travail de b\u00e9n\u00e9volat ce t\u00e9moignage touche Hilbert Bornet 30 ans d'activit\u00e9 dans la conduite de chiens de sauvetage 14 personnes retrouv\u00e9es dans les avalanche, il sait d'exp\u00e9rience qu'il y a plus de risques de des corps aux familles que de retrouver des survivants sur 14 personnes de vivant, la maman et la fille dont on a f\u00eat\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les 40 ans de vie et \u00e7a, c'est la plus belle r\u00e9compense la plus belle r\u00e9compense un conducteur de chien ne veut pas se vanter des exploits, mais c'est le prouver qu'en travaillant on peut faire quelque chose, si sa victoire, c'\u00e9tait en 1978 \u00e0 Anvers, il y a un mois, il y a eu ce miracle \u00e0 La Plagne en France avec un enfant sauv\u00e9 par un chien, pour nous, \u00e7a apporte une cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est qui nous porte un peu sur des nuages en on sait que notre job, qu'en fait ben il est il est r\u00e9compens\u00e9, parfois m\u00eame avec l'arriv\u00e9e des d'h\u00e9v\u00e9as et \u00e7a c'est toujours important, le chien, il aura toujours sa place dans le dans le sauvetage avalanche cette ann\u00e9e 5 nouveaux bin\u00f4mes ont rejoint le groupe des chiens de sauvetage du Valais Romand, ils ont ainsi pu pallier les d\u00e9parts pour un service volontaire, toujours en sous- \u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:29) [89%] : \r\nL'affaire \u00e9tait connue d\u00e8s 2013, mais pour la premi\u00e8re fois l'instruction p\u00e9nale et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans ses d\u00e9tails en Valais, un homme qui enseignait dans une \u00e9cole primaire de Sierre est accus\u00e9 d'actes sexuels perp\u00e9tr\u00e9s sur plusieurs enfants \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 12 ans on mesure aujourd'hui la gravit\u00e9 des faits soup\u00e7onn\u00e9 et la question : comment ont-ils pu durer pendant 2 ans, enqu\u00eate Fabiano Citro\u00ebn, il est un gars marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:10:10) [93%] : \r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2013 par Oskar Freising guerre alors conseiller d'\u00c9tat en charge des \u00e9coles, il \u00e9voque un probl\u00e8me impliquant un enseignant du Centre scolaire de Beaulieu \u00e0 Sierre, aujourd'hui, on apprend ce qu'est ce probl\u00e8me il y a des actes de voyeurisme dans les vestiaires de l'\u00e9cole reconnue par l'enseignant les victimes des filles \u00e2g\u00e9es de 9 \u00e0 12 ans, selon le minist\u00e8re public, l'enseignant a commis d'autres actes d'ordre sexuel, plus grave, ce qu'il conteste des actes qui auraient lieu entre 2011 et 2013 pendant 2 ans, mais personne n'\u00e9tait au courant, aucune victime ne s'\u00e9tait plainte \u00e0 l'\u00e9cole pour ce psychologue, ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:36) [90%] : \r\nL'agresseur a \u00e9t\u00e9 hein, une personne de confiance donc passer outre ce lien avec ce type de personnage un enseignant \u00e0 l'entra\u00eeneur, c'est tr\u00e8s difficile d'en parler en dehors, beaucoup d'enfants se rencontrent avant l'\u00e2ge de l'adolescence, donc ce sont eux, non a on l'impression de ce qu'ils ont particip\u00e9 qu'ils ont fait quelque chose de sale eux- m\u00eames et dans ce sens l\u00e0, ils ont beaucoup plus de difficult\u00e9s \u00e0 d\u00e9voiler ce qui s'y d\u00e9roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:10:44) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque une victime, on a parl\u00e9 \u00e0 sa maman, qui ne l'a pas cru, l'avocate de 7 enfants donne un conseil \u00e0 tous les parents \u00e9coutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:44 > 0:11:04) [90%] : \r\nC. \u00e9coutez vraiment la parole de votre enfant, peut-\u00eatre que, au bout du compte, \u00e7a sera pas exactement ce qu'il vous a dit, hein, il a, mais il y a quand m\u00eame un fond il y a un fondement il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9, si un enfant raconte ce type de choses mais surtout ne pas rester dans cette culture du du secret qui est tragique pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:24) [96%] : \r\nChristophe Darbellay a succ\u00e9d\u00e9 Oskar Freysinger, \u00e0 la t\u00eate des \u00e9coles, il assure oeuvrer pour pr\u00e9venir les affaires de ce type, nous travaillons avec les autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res sur un durcissement, au travers de mesures qui permettraient de mieux appr\u00e9hender les enqu\u00eates en cours, d'effectuer des contr\u00f4les des rempla\u00e7ants et de toute personne en contact avec les enfants au sein de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:25 > 0:11:33) [93%] : \r\nL'enseignant, qui \u00e9tait par la justice, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, il ne travaille plus dans le milieu scolaire, son proc\u00e8s a lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Sierre, il risque la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:35 > 0:11:53) [91%] : \r\nRappelons ce soir une page histoire lointaine qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'actualit\u00e9, il y a 50 ans, l'accident de bus en mettait fin au projet de nucl\u00e9aire militaire en Suisse, le nucl\u00e9aire civil continuer, on va y revenir, c'\u00e9tait un tournant crucial, on le voit en \u00e9coutant l'ancien directeur de la centrale Claude-Olivier \u00e9volue Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:54 > 0:12:06) [97%] : \r\n50 ans apr\u00e8s l'accident, l'ancien directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Lu\u00e7on, veut r\u00e9tablir sa v\u00e9rit\u00e9 de son avis, la valeur des tests effectu\u00e9s dans la centrale avant l'accident, a trop longtemps \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:20) [84%] : \r\nM\u00eame les personnes du m\u00e9tier a emmen\u00e9 suisse se sont pas int\u00e9ress\u00e9s, alors que m\u00eame jusqu'au Japon, au fin fond du Japon ouais en Russie avais tout sur le donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:26) [94%] : \r\nNous sommes en pleine guerre froide : la Suisse veut prendre part \u00e0 la comp\u00e9tition atomique et Moscou suit tout cela de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:37) [90%] : \r\nCertains essais qu'on a appel\u00e9 essais de refroidissement de secours, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Lussas, je dirais, 10 fois plus loin que n'importe qui d'autre au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:37 > 0:12:41) [89%] : \r\nEt vous voyez ici le condenseur \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:12:52) [90%] : \r\nSont des tests tr\u00e8s sensible, connu des seuls experts, objectif : garantir en toutes situations l'alimentation \u00e9lectrique de la centrale, afin de pouvoir assurer le d\u00e9clenchement du syst\u00e8me de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:52 > 0:12:57) [81%] : \r\nC'est je suis impos\u00e9, on a fait plus l'accident, nous avons v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:12) [88%] : \r\nAlors quand on dit que c'est parmi les 5 6 plus, nous l'avons v\u00e9cu et on a prouv\u00e9 que tout un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 fonctionne, personne dans le public et m\u00eame dans le personnel et l'exploitation a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans sa sant\u00e9 par cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:13 > 0:13:30) [92%] : \r\n21 janvier 1969 une panne provoque la fonte du coeur du r\u00e9acteur, puis des explosions, la radioactivit\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e en surface est faible, c'est la fin du projet d'un nucl\u00e9aire 100 pourcent suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, pourtant, lors de la catastrophe de Tchernobyl, la gestion de cette crise sert de mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:30 > 0:13:54) [85%] : \r\nQuand il y a eu Tchernobyl, peu de temps apr\u00e8s contact avec nous, vous avez ma\u00eetris\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a est-ce que vous pouvez venir nous aider et nous a engager pour les aider et nous serons oblig\u00e9s \u00e0 porter des habits militaires russes au cr\u00e9dit \u00e0 un chez vous voulez c'est bien \u00e9gal de l\u00e0- bas, parce qu'que voulait pas montrer qu'il avait des experts ex- \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:54 > 0:14:05) [94%] : \r\n50 ans apr\u00e8s ses animaux empaill\u00e9s du Mus\u00e9e de zoologie, sont les seuls \u00e0 veiller sur la centrale, elle a depuis longtemps disparu des radars russes et sert d\u00e9sormais de lieu de stockage pour les biens culturels du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:16) [91%] : \r\nChristian Van Singer bonsoir bonsoir, ancien conseiller national vous \u00eates une figure historique de l'anti- nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait il y a 50 ans pourtant, quelle le\u00e7on, selon vous, on n'a pas tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:17 > 0:14:28) [91%] : \r\nJe suis dont on n'a pas tir\u00e9 comme le\u00e7on vraiment tr\u00e8s importante, c'est que la s\u00e9curit\u00e9 doit toujours \u00eatre prioritaire et pas les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:40) [88%] : \r\nOn voit \u00e0 quel point, en fait, les accidents change les choses leur \u00e9lu sans pour nucl\u00e9aire militaire, nucl\u00e9aire civil, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : Tchernobyl, Fukushima en r\u00e9alit\u00e9 sans accident, il y a pas de grand tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:15:02) [90%] : \r\nDonc, ce qui est certain, c'est qu'il y aura pas 2 fois le m\u00eame accident et \u00e0 chaque accident, malheureusement, on se dit c'est pas chez nous, ou bien c'est l\u00e0 c'\u00e9tait une centrale exp\u00e9rimentale, ou bien c'est toujours chez les autres sacristain arriv\u00e9 donc c'est difficile de vraiment tir\u00e9 les cons\u00e9quences et dire quand on sait qu'il y a des probl\u00e8mes dans une centrale, il faut l'arr\u00eater \u00e0 Lu\u00e7on, on savait qu'il avait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:09) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le vrai grand tournant en Europe occidentale, ce sera quand il y a eu un accident en Europe occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:09 > 0:15:25) [91%] : \r\nAh, j'esp\u00e8re que non, il y a d\u00e9j\u00e0 eu il y a un grand taxi pr\u00e8s de chez nous, d'accord, mais on esp\u00e8re que l'on esp\u00e8re qu'il y ait pas d'accident, ni en France voisine ni en Suisse, mais on peut le craindre, parce qu'actuellement on essaie de faire durer le plus longtemps possible des centrales comme Besnard ou d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:25 > 0:15:36) [84%] : \r\nIl y a cette promesse historique apr\u00e8s Fukushima Madame Leuthard que la la port\u00e9e en a tellement bien, on va sortir du nucl\u00e9aire, on sent petit \u00e0 petit et avec la promesse et maintenant \u00e7a \u00e7a s'att\u00e9nue un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:54) [92%] : \r\nMais oui, vous savez, 2 mois apr\u00e8s l'accident de Fukushima il y a eu un communiqu\u00e9 officiel du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui disait : apr\u00e8s 50 ans on arr\u00eatera toutes les centrales et puis petit \u00e0 petit, on a oubli\u00e9 cette annonce et aujourd'hui on essaie de faire durer aussi longtemps que possible aussi longtemps, disant qu'elles sont sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:54 > 0:16:08) [88%] : \r\n2 questions encore rapide d'abord, rien n'est noir ou blanc, on a abandonn\u00e9 le nucl\u00e9aire militaire, c'est peut-\u00eatre bien pour vous, mais d'un certain c\u00f4t\u00e9 ce qu'on sait pas mis sous le parapluie am\u00e9ricain dans le monde o\u00f9 on vit, m\u00eame si on dit qu'on est neutre, en fait, on est dans le camp d'un autre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:09 > 0:16:25) [90%] : \r\nPour la Suisse aurait pas chang\u00e9 grand chose d'avoir quelques bombes nucl\u00e9aires par compte, ce qui est important pour la Suisse, c'est d'\u00eatre un pays neutre, un pays qui met au service des autres nations, son savoir- \u00eatre, savoir- \u00eatre, ensemble de plusieurs minorit\u00e9s confessionnelles de langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:25 > 0:16:31) [88%] : \r\nChristian Von Singer merci vous avez eu 69 ans, hier soir, exactement, longue vie \u00e0 vous est ce que vous verrez la fin du nucl\u00e9aire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:31 > 0:16:41) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re, mais malheureusement Louis Dionne Leclerc en Suisse je suis pratiquement s\u00fbr ailleurs je pense pas, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:41 > 0:17:05) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire nous renvoie \u00e0 la question des \u00e9nergies plus ou moins sur plus ou moins propres, la pol\u00e9mique a tenu tout le week- end, apr\u00e8s les manifestations des jeunes pour le climat, oui ou non les 18 25 ans prennent-ils plus l'avion tout en manifestant pour une politique plus \u00e9cologique, nous avons v\u00e9rifi\u00e9 les chiffres, c'est le cas effectivement, mais ils sont moins pollueurs pour l'usage de la voiture, Nicolas Berre Patrick Lefort Fanny molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:07 > 0:17:30) [94%] : \r\nLes voyages forment la jeunesse, un vieux dicton toujours d'actualit\u00e9 en Suisse car parmi toutes les tranches d'\u00e2ge, ce sont bien les 18, 24 ans, qui veulent le plus, ils font en moyenne 1 virgule, un voyage en avion par an contre 0,83 pour l'ensemble de la population, un mode de transport pas tr\u00e8s \u00e9cologique que certains manifestants pour le climat ne sont pas pr\u00eats \u00e0 abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:30 > 0:17:32) [70%] : \r\nCertains cantons dernier vol EasyJet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:34 > 0:17:42) [79%] : \r\nElle \u00e9tait pass\u00e9e pour Bordeaux 2 semaines superbe avec mon meilleur pote, oui, il y a des trains pour Bordeaux, ouais, mais le train, c'est pas cool quoi c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:43 > 0:17:50) [95%] : \r\nPour le pr\u00e9sident de Swiss Youth for climate il ne s'agit pas de priver les jeunes de voyage, mais de les encourager \u00e0 voyager autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:18:11) [89%] : \r\nSi les politiciens doivent \u00e9videmment vendre plus cher la viande hein surtout r\u00e9\u00e9quilibrer le prix des billets d'avion par rapport au prix du billet de train, par exemple, l'on peut s'imaginer, d\u00e9velopper des lignes de trains de nuit, on a, on va plut\u00f4t vers une tendance de supprimer les lignes de trains de nuit, malheureusement, alors que c'est tout \u00e0 fait possible et que c'est un moyen de se d\u00e9placer en Europe qui serait id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:12 > 0:18:21) [96%] : \r\nUn changement de moeurs qui passe aussi par l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg, des coll\u00e9giens viennent de lancer une p\u00e9tition pour interdire les d\u00e9placements en avion lors des voyages d'\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:43) [90%] : \r\nDe ce fait, nos \u00e9coles, elle donne un exemple aux \u00e9l\u00e8ves et elle sort le fr\u00eale peut leur montrer que vous voyagez sans avion, c'est possible, plusieurs types de r\u00e9action, il y a ceux qui sont plut\u00f4t d'accord avec \u00e7a et il y a certains qui qui sont pas forc\u00e9ment d'accord avec avec ce qu'on propose et qui ne comprennent pas notre d\u00e9marche, mais je pense qu'avec un peu plus de discussions et de sensibilisation, on arrivera \u00e0 convaincre les gens de nous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:44 > 0:19:08) [92%] : \r\nReste qu'en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, les Millennials font figure de bonne \u00e9l\u00e8ve, ils utilisent plus les transports en commun que leurs a\u00een\u00e9s, c'est m\u00eame 40 pourcent de leurs d\u00e9placements quotidiens dont 34 pourcent entre 1 et 6 pourcent pour les autres, transports publics, aujourd'hui un jeune sur 3 n'a pas son permis de conduire, du coup, en 5 ans leur trajet en voiture, a baiss\u00e9 de 32 \u00e0 27 pourcent de quoi am\u00e9liorer un peu leur bilan carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:09 > 0:19:20) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May tente une nouvelle proposition de Brexit apr\u00e8s le refus des d\u00e9put\u00e9s la premi\u00e8re ministre appelle tous les parties au dialogue, elle veut ren\u00e9gocier avec Union europ\u00e9enne l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:20 > 0:19:27) [91%] : \r\nQuestion ce filet de s\u00e9curit\u00e9 cens\u00e9 \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre les 2 Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:28 > 0:19:37) [90%] : \r\nLaurent Burkhalter, vous \u00eates en Direct avant, il y a quelque chose quand m\u00eame de fascinant hein madame et fait une proposition pour laquelle l'Europe a d\u00e9j\u00e0 dit non, quelle est la logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:39 > 0:20:42) [93%] : \r\nMais en fait \u00e0 elle cherche par tous les moyens de gagner du temps et elle voudrait aussi appliquer la bonne vieille ta tactique du diviser pour r\u00e9gner, en cherchant les failles dans le bloc que constituent les 27 membres du pays de l'Union europ\u00e9enne, par exemple, ce soir, elle s'accroche \u00e0 une d\u00e9claration de la Pologne qui a dit qu'elle est, ce qui serait une solution pour essayer de surmonter le blocage autour de la fronti\u00e8re des 2 Irlande ce qui est vraiment le noeud du probl\u00e8me, mais Theresa May pourrait tr\u00e8s vite devoir d\u00e9chanter car on sait \u00e0 quel point les pays de l'Union europ\u00e9enne font bloc, Theresa May tente aussi d'amadouer ses opposants politiques pour les europhiles ce soir par exemple, elle annonce une proc\u00e9dure facilit\u00e9e pour permettre aux citoyens de l'Union europ\u00e9enne de rester au Royaume-Uni post- Brexit mais tout cela ne va pas tellement chang\u00e9 les lignes de front, hein, et \u00e0 moins d'un miracle, on ne voit pas comment Theresa May va subir autre chose qu'une d\u00e9faite, mardi prochain, quand les parlementaires voteront \u00e0 nouveau sur cet accord mort- n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:42 > 0:20:49) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le Brexit, a pris une dimension presque hyst\u00e9rique en Grande-Bretagne, \u00e7a se voit dans la presse, dans les familles devant le Parlement, c'est votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:54 > 0:21:06) [86%] : \r\nSurnomm\u00e9 Monsieur Stop Brexit bon Steve Bray pr\u00e9sent par tous les temps, depuis 17 mois, ce Gallois restent mobilis\u00e9s quasi quotidiennement devant Westminster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:06 > 0:21:26) [94%] : \r\nJe partage un appartement avec un ami \u00e0 Londres et je rentre au pays de Galles week- end stopper le Brexit c'est la priorit\u00e9 absolue pour ce pays, cela fait 3 ans que nous stagnant, les entreprises ne savent pas quoi faire, les citoyens europ\u00e9ens qui habitent ici ne savent pas s'ils vont pouvoir rester, idem pour les Britanniques dans l'Union europ\u00e9enne mais qu'est-ce qui se passe, nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:26 > 0:21:38) [86%] : \r\nPour faire entendre leur voix, derri\u00e8re ces murs, certains de ces Britanniques europhile sont venus de loin, elle s'baisse et traductrice et habite en Espagne avec le Brexit, elle a peur de perdre son droit d'y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:39 > 0:21:48) [92%] : \r\nOui, j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler pour faire campagne \u00e0 100 pourcent jamais auparavant, je n'\u00e9tais engag\u00e9 politiquement, maintenant je fais campagne pour un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:48 > 0:21:58) [89%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, les pro- Brexit quitter lui- m\u00eame sans accord, c'est leur priorit\u00e9 et la vie de Jill, une enseignante \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:58 > 0:22:09) [94%] : \r\nOh, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait campagne en 1975 pour quitter l'Union europ\u00e9enne, il y a plusieurs pays qui ne sont pas dans l'UE et qui s'en sort tr\u00e8s bien et je pense que la Grande-Bretagne devrait \u00eatre l'un 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:09 > 0:22:14) [88%] : \r\nThomas est peintre en b\u00e2timent, cela fait plusieurs jours qu'il manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:15 > 0:22:22) [89%] : \r\nUne t\u00e2che ma profession a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9 par la main d'oeuvre bon march\u00e9 venant de l'\u00e9tranger, nous devons reprendre le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:22 > 0:22:34) [92%] : \r\nAnti et pro- Brexit de camps que tout oppose, mais qui se rejoignent dans une d\u00e9ception commune face \u00e0 une \u00e9lite politique jug\u00e9 responsable du bourbier du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:35 > 0:22:48) [97%] : \r\nPlusieurs dizaines de migrants sont morts en M\u00e9diterran\u00e9e au cours de 2 naufrages successifs, le bilan serait de 170 morts l'ONG Sea-Watch qui a pu se couvrir samedi 47 personnes en fait et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:50 > 0:23:04) [93%] : \r\nPour tenter d'\u00e9viter tant de traverser meurtri\u00e8re, la mobilisation a lieu en amont, dans les pays d'origine, on va le voir, par exemple au S\u00e9n\u00e9gal des groupes s'organisent pour dissuader les jeunes d'entreprendre une odyss\u00e9e tellement dangereuse, le reportage d'Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:17) [90%] : \r\nLe pr\u00e8s de Dakar, ces femmes suivent une formation sur la conservation des produits de la p\u00eache, plusieurs ont un fils parti pour le r\u00eave de l'Europe, certains sont morts en route Yayi Bayam Diouf et la seule qui accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:17 > 0:23:32) [84%] : \r\nParfois on pas pour m\u00eame ce qui m'a a rendu tr\u00e8s sensible, m\u00eame je dirais \u00e0 cette question de la migration je dirais encore irr\u00e9guli\u00e8re, c'est \u00e0 cause de la perte de mon unique fils en mer marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:32 > 0:23:52) [93%] : \r\nSon fils, Alioune avait 27 ans lorsqu'il se noie en direction des Canaries en 2006 apr\u00e8s semaine trag\u00e9die cette femme courageuse d\u00e9cide de cr\u00e9er une association contre l'\u00e9migration clandestine, elle estime que pour lutter contre le d\u00e9part des jeunes, il faut aider leur m\u00e8re en leur assurant un meilleur revenu, elle a re\u00e7u pour son action une m\u00e9daille du forum de Crans Montana en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:52 > 0:24:12) [81%] : \r\nCes femmes- l\u00e0, si elles ont sur sur aid\u00e9s par exemple \u00e0 un financement des moyens de travail \u00e0 chercher des march\u00e9s ext\u00e9rieurs, moi je pense qu'il n'allait pas encourager est fils de famille \u00e0 mourir en mer, moi j'ai dit non et je vous, je ne veux pas l'esp\u00e8re l'exp\u00e9rience qui m'est arriv\u00e9, arrive \u00e0 l'eau, tout \u00e7a parce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:12 > 0:24:27) [93%] : \r\nD'autres associations alertent aussi sur les mirages de l'immigration clandestine, par exemple, les clubs Eden soutenu par Terre des Hommes, Suisse, il rassemble plus de 4000 enfants et adolescents de Dakar au coeur de leur action, la connaissance de ces droits et la confiance en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:41) [84%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'immigration clandestine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours une pr\u00e9occupation nouveau des clubs et belle, l'Afrique c'est un continent qui est plein de potentiel et pour que les hy\u00e8nes aussi quoi, un homme et \u00e7a qu'ils peuvent r\u00e9ussir en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:41 > 0:24:51) [88%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement, les clubs Eden rassemble des jeunes pour qu'ils s'engagent personnellement de leur quartier, par exemple, en nettoyant les rues plusieurs sont devenues des adolescents brillant, parfois tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:51 > 0:25:14) [83%] : \r\nJe pense que les jeunes s\u00e9n\u00e9galais et africains qui risquent leur vie pour aller \u00e0 un Europe n'ont pas pris de bonnes d\u00e9cisions, parce qu'il y a des gens qui naissent ici qu'Yves grand ici et qui r\u00e9ussissent en vue, estime on peut rester chez nous d\u00e9velopper notre Afrique et c'est \u00e7a, de plus important \u00e0 en confiance, hein non on peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:14 > 0:25:28) [84%] : \r\nIl faut que le gouvernement peine des dispositions pour \u00e9liminer ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme un conte se construisent en Inde et au des entreprises ou que les zones plus y travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:29 > 0:25:52) [95%] : \r\nMais beaucoup de jeunes Africains n'ont pas cette vision optimiste et il est difficile de casser le mythe de l'eldorado europ\u00e9en ici au S\u00e9n\u00e9gal, la soci\u00e9t\u00e9 civile commence \u00e0 se pr\u00e9occuper de la question de l'\u00e9migration clandestine des jeunes vers l'Europe, mais le sujet est d\u00e9licat, car bien souvent il s'agit de briser le r\u00eave, les d\u00e9fis sont de taille : chaque ann\u00e9e, seulement au S\u00e9n\u00e9gal 200000 jeunes arrivent sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:53 > 0:26:12) [87%] : \r\nMonde Economic Forum commence demain, Donald Trump, on le sait, ne sera pas l\u00e0 mais de tr\u00e8s nombreux chefs d'\u00c9tat et de gouvernement marqueront de leur pr\u00e9sence, Angela Merkel a GI \u00e0 Botswana au cela appelle des moyens de protection toujours exceptionnelle des forces de police tous les cantons et du Liechtenstein, ainsi que l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:13 > 0:26:34) [92%] : \r\nParmi les chiffres qui font \u00e9cho \u00e0 Davos, celui de la croissance chinoise, elle se fixe \u00e0 6,6 pourcent \u00e7a ferait r\u00eaver bien des pays occidentaux, mais pour la Chine, c'est un r\u00e9sultat ralentissement relatif, le plus faible depuis 28 ans, c'est dire le combat acharn\u00e9 de la Chine \u00e0 la conqu\u00eate du monde, le g\u00e9ant why on est l'embl\u00e8me Delphine g\u00e8lera Dominique Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:36 > 0:26:51) [96%] : \r\nC'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re une rencontre entre des d\u00e9l\u00e9gations chinoises et allemandes tout \u00e0 l'air serein entre les 2 pays, et pourtant l'Allemagne cherche \u00e0 exclure le constructeur t\u00e9l\u00e9coms chinois du r\u00e9seau 5 G au nom de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:51 > 0:26:56) [82%] : \r\nCe ce qui grogne cette sculpture, notre souci principal, c'est la s\u00e9curit\u00e9 dans le domaine des infrastructures, des r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:56 > 0:27:23) [93%] : \r\nEn toile de fond des soup\u00e7ons d'espionnage et une guerre pour obtenir les concessions 5 G car la 5 G, c'est le r\u00e9seau de demain une vitesse 100 fois sup\u00e9rieure des utilisateurs des objets connect\u00e9s en permanence, pour cela, il faut installer beaucoup d'antennes et si c'est une entreprise chinoise qui le fait, de nombreux pays redoutent que le gouvernement chinois et acc\u00e8s aux donn\u00e9es en plus, les Chinois sont technologiquement en avance et \u00e7a aussi \u00e7a d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:23 > 0:28:12) [93%] : \r\nUn v\u00e9ritable front s'organise donc compte les fabricants chinois et ouais ouais, et en particulier l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et le Japon ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 banni Weiwei de ce r\u00e9seau 5 G en Suisse, ni les op\u00e9rateurs ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne semble s'inqui\u00e9ter et pourtant la Pologne arr\u00eat\u00e9 des cadres de l'entreprise pour espionnage, il y a quelques jours, mais c'est aux \u00c9tats-Unis que la lutte est plus forte, arrestation de la directrice financi\u00e8re de Weiwei et ouverture d'une enqu\u00eate contre le groupe pour espionnage des parlementaires d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont carr\u00e9ment d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi interdisant l'exportation de pi\u00e8ces vers des compagnies chinoises alors le patron de Weiwei anciens cadres de l'arm\u00e9e chinoise, qui n'avait pas parl\u00e9 devant la presse depuis 4 ans, a d\u00fb briser le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:12 > 0:28:25) [96%] : \r\nJe suis moi- m\u00eame membre du Parti communiste chinois et je soutiens ma patrie et le parti, mais m\u00eame si je suis condamn\u00e9 je ne fournirai jamais de donner \u00e0 l'\u00c9tat chinois, car c'est l'int\u00e9r\u00eat du client qui pr\u00e9domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:25 > 0:28:33) [90%] : \r\nDes propos qui ne suffisent pas \u00e0 rassurer am\u00e9ricains et europ\u00e9ens de plus en plus inquiets du pouvoir technologique de la Chine d'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:38) [84%] : \r\nParce \u00e0 Jeannerat, vous \u00eates en Direct \u00e0 Davos, cette pouss\u00e9e chinoise, on la sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:39 > 0:29:28) [90%] : \r\nOui, on attend ici une importante d\u00e9l\u00e9gation chinoise le le vice- pr\u00e9sident ainsi qu'une dizaine, une douzaine de ministres, ils seront \u00e7a c'est le poids grandissant de la Chine et c'est aussi l'importance de son immense march\u00e9 qui fait que ces ces dirigeants chinois seront convoit\u00e9s face ils auront le Champ libre \u00e0 1 face \u00e0 l'absence b\u00e9ante des \u00c9tats-Unis, l'annulation de Donald Trump et surtout l'annulation, les 4 ministres qui devaient l'accompagner, \u00e7a c'est un coup dur pour le web, mais c'est aussi un coup dur pour ses ministres pour ces Am\u00e9ricains qui avait pourtant beaucoup de dossiers \u00e0 faire avancer, notamment avec l'Union europ\u00e9enne contre la Chine sur le la question du du conflit commercial maintenant les Am\u00e9ricains y seront pr\u00e9sents ici, de toute fa\u00e7on, via h\u00e9 bien leur dirigeant d'entreprise leur manager il y en a des centaines qui sont annonc\u00e9s ici, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 Business de Davos, si ces ces chefs d'entreprise vont discuter du monde entier et cela, ils le feront discr\u00e8tement dans les coulisses du forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:28 > 0:29:38) [88%] : \r\nDavos pour sentir l'air du temps et eu ces grandes manifestations des jeunes Romands vendredi voil\u00e0 \u00e7a, cette esp\u00e8ce de mont\u00e9e de col\u00e8re et elle aura son \u00e9cot \u00e0 la bouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:38 > 0:30:17) [89%] : \r\nOui, le climat, il va faire entendre cette ann\u00e9e beaucoup plus que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est vrai que, lors de la COB 24 \u00e0 Katowice et en d\u00e9cembre, certes, l'accord de Paris a trouv\u00e9 un plan de mise en oeuvre, mais tr\u00e8s peu de, de, de r\u00e9vision d'ambition par rapport aux r\u00e9ductions des \u00e9missions de de CO2 dans le monde, c'est tout ce manque d'ambition, et bien il fait il fait monter la contestation, vous l'avez dit, dans les rues de Suisse, mais on attend aussi ici \u00e0 Davos, la militante su\u00e9doise, la jeune militante su\u00e9doise Greta Berg et qui sera ici mercredi et qui portera cette contestation oui le climat clairement, c'est la voix contestataires qui \u00e9tait en train de monter ici aux oreilles du gotha de l'\u00e9conomie r\u00e9unis \u00e0 Davos, d\u00e8s demain, merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:18 > 0:30:40) [86%] : \r\nEn tennis \u00e0 Melbourne, l'Am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams est toujours aussi redoutable \u00e0 37 ans, elle a battu la num\u00e9ro 1 mondiale, la Roumaine Simona Halep en 3 sets l'UL incertain jusqu'au bout et des points spectaculaire, tr\u00e8s nombreux, le r\u00eave de 24 M Tits du Grand Grand-Chelem et d'actualit\u00e9, toujours pour S\u00e9r\u00e9na Williams, qui affrontera en quart de finale la Tch\u00e8que Karolina Pliskova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:42 > 0:30:56) [92%] : \r\nPour l'avenir de tennis f\u00e9minin se cherche une nouvelle t\u00eate d'affiche, les joueuses se partagent les titres Melbourne, r\u00e9sume la situation : il est m\u00eame difficile de pr\u00e9dire qui peut remporter cet Open d'Australie Serge Cherruau Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:57 > 0:31:03) [59%] : \r\nSavez-vous qu'il a cette joueuse l\u00e0- bas un bon, un agent un un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:06 > 0:31:07) [77%] : \r\nThomas Jolly dites regardez je vous redis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:08 > 0:31:38) [87%] : \r\nNon, et pourtant il s'y conna\u00eet mieux que moi, non, qui c'est que voil\u00e0 une Wozniacki vont \u00eatre avec le tennis masculin c'est facile depuis 14 ans, les 5 m\u00eames joueurs ont remport\u00e9 tous les tournois du Grand Chelem, \u00e0 l'exception de 2 chez les femmes, c'est une autre histoire, on conna\u00eet, S\u00e9r\u00e9na Williams mais l'Am\u00e9ricaine domine moins qu'avant, elle a connu des probl\u00e8mes de sant\u00e9, elle a surtout eu un enfant le classement mondial ne cesse de fluctuer et les tournois sont tr\u00e8s ouvert, la preuve : Les 8 dernier Grand Chelem ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par 8 joueuses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:40 > 0:31:54) [93%] : \r\nJe trouve le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, contrairement \u00e0 ce que les gens disent que c'est une explication facile de dire que parce que personne joue bien, il y a des vainqueurs diff\u00e9rentes \u00e0 chaque fois, au contraire, je trouve que justement il y a plein de joueuses qui joue tr\u00e8s bien, simplement il n'a pas une qui se d\u00e9tache comme chez les hommes, en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:54 > 0:32:07) [83%] : \r\nSelon tant que j'ai pas of ce sentiment d'avoir d\u00e8s le 1er tour facile des premiers tours plus facile faites j'ai impression que tous les tournois, d\u00e8s le d\u00e9part, mais n'importe qui peut gagner tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:07 > 0:32:28) [91%] : \r\nVous dites quand on nous demande, qui est la favorite, c'est difficile de r\u00e9pondre et nous les anciennes on donne toute la m\u00eame r\u00e9ponse car tout peut arriver, il y a tellement de bonnes joueuses en ce moment qu'elles peuvent toutes potentiellement battre n'importe qui avec cette densit\u00e9, il n'y a plus de grandes rivalit\u00e9s comme par le pass\u00e9, Reina du m\u00eame en ce moment, c'est encore un peu, S\u00e9r\u00e9na Williams contre le reste des joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:28 > 0:32:41) [93%] : \r\nC'est le cas depuis plusieurs ann\u00e9es, sans qu'une vraie rivalit\u00e9 se soit d\u00e9velopp\u00e9 et c'est dommage, l'Avantage c'est qu'il y a du suspense qui succ\u00e9dera \u00e0 Caroline Wozniacki cette ann\u00e9e \u00e0 Melbourne, impossible de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:44 > 0:33:12) [89%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne astronomique a passionn\u00e9 toute la Suisse, la nuit pass\u00e9e, s\u00e8me le tweet de notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola, maire, a publi\u00e9 la photo de la Lune avec le bonjour aux suisses Cotten Morgan pour faire suite \u00e0 cette \u00e9clipse totale de Lune, c'est la derni\u00e8re avant 2022 \u00e9clipse totale visible de l'Europe de l'Afrique de l'Am\u00e9rique du Nord et du Sud, en Suisse, s'est retrouv\u00e9e dans l'ombre de la Terre, vers 4 heures 34 une \u00e9quipe c'est exceptionnel pour une super Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:12 > 0:33:17) [97%] : \r\nC'est le terme employ\u00e9 lorsque l'astre se trouve \u00e0 une distance relativement proche de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:20 > 0:33:31) [90%] : \r\nAu programme ce soir l'\u00e9mission \u00e9conomique TTC, enqu\u00eate sur le co\u00fbt de l'ob\u00e9sit\u00e9 Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9thode M\u00e9tral et demain au journal vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:40 > 0:33:43) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901801065", "durationSec": 31, "title": "SO WEF_RTS000001714122", "excerpt": "Le village de Davos se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir le World Economic Forum (WEF) 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801066", "durationSec": 117, "title": "SO VS CHIEN AVALANCHES_RTS000001714486", "excerpt": "Le chien est un maillon d\u00e9cisif des secours en cas d'avalanches. Les chiens d'avalanche et leurs ma\u00eetres sauveteurs suivent un entra\u00eenement intensif.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIVIEZ"], "thematicThemes": ["CHIEN D'AVALANCHE", "SECOURISME"], "sequenceIds": ["1802463"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801067", "durationSec": 110, "title": "SO TENNIS FEMININ REINE V2_RTS000001714374", "excerpt": "A part l'Am\u00e9ricaine Serena Williams, aucune autre joueuse de tennis domine lors des tournois WTA. Le niveau des dames est \u00e9lev\u00e9 et nombreuses joueuses se partagent les titres. Difficile alors de pr\u00e9dire qui va gagner l'Open d'Australie f\u00e9minin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA", "DAMES", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1801504"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801068", "durationSec": 125, "title": "SO PROF COMPORTEMENT_RTS000001714549", "excerpt": "Un ex-enseignant de l'\u00e9cole primaire de Beaulieu \u00e0 Sierre est accus\u00e9 d'actes d'abus sexuels sur des enfants \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 12 ans. Les faits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s en 2013 et le tribunal p\u00e9nal du district de Sierre doit juger cette affaire de d\u00e9lit sexuel.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "ENSEIGNANT"], "sequenceIds": ["1802482"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801069", "durationSec": 35, "title": "SO PLAN B_RTS000001714301", "excerpt": "La Suisse est un centre mondial important pour le commerce et le raffinage de l'or. L'administration f\u00e9d\u00e9rale veut clarifier les origines et la provenance de l'or transitant par la Suisse, pour r\u00e9pondre notamment \u00e0 certaines ONG.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1901801070", "durationSec": 109, "title": "SO OR SUISSE DOUANE_RTS000001714539", "excerpt": "Les jeunes ont manifest\u00e9 pour le climat dans diff\u00e9rentes villes de Suisse. Mais sont-ils des consommateurs responsables ? Les 18-25 ans prennent plus facilement l'avion, ce qui n'est pas un comportement tr\u00e8s \u00e9cologique. Pour Victor Kristof, pr\u00e9sident Swiss Youth for climate, il faut encourager les jeunes \u00e0 voyager autrement. A Fribourg, des coll\u00e9giens ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour interdire l'usage de l'avion lors des voyages d'\u00e9tudes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1802456"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801071", "durationSec": 27, "title": "SO MIGRANTS_RTS000001714380", "excerpt": "L'Allemagne cherche \u00e0 exclure l'op\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9communications chinois Huawei de son r\u00e9seau 5G, au nom de la s\u00e9curit\u00e9. L'Europe et les Etats-Unis se sont lanc\u00e9s dans une guerre commerciale contre la Chine dans le secteur de la 5G."}, {"internalArchiveId": "AA1901801072", "durationSec": 124, "title": "SO JEUNES CLIMAT AVION_RTS000001714544", "excerpt": "Au S\u00e9n\u00e9gal, des associations essaient de lutter contre l'\u00e9migration clandestine des jeunes vers l'Europe. Il s'agit de les mettre en garde contre les dangers des travers\u00e9es en mer o\u00f9 beaucoup y laissent leur vie. Mais il faut aussi pouvoir offrir des possibilit\u00e9s d'avenir aux jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "Espinosa, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9COLOGISME", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801073", "durationSec": 119, "title": "SO HUAWEI DAVOS V3_RTS000001714433", "excerpt": "Tous les jours, des manifestations pro ou anti- Brexit ont lieu \u00e0 Londres. Les manifestants pour le Brexit veulent la sortie de l'UE \u00e0 n'importe quel prix, alors que les manifestants contre le Brexit d\u00e9noncent une situation qui p\u00e9jore l'\u00e9conomie du pays.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["HUAWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801074", "durationSec": 168, "title": "SO GF SENEGAL MIGRATION V2_RTS000001713729", "excerpt": "L'accident \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Lucens a eu lieu il y a 50 ans. L'ex-directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Lucens Jean-Paul Buclin t\u00e9moigne sur cet \u00e9v\u00e9nement marquant de l'histoire nucl\u00e9aire militaire de notre pays.  Il rappelle que l'\u00e9quipe suisse de la centrale a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e pour son expertise sur le site de Tchernobyl.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SENEGAL"], "thematicThemes": ["\u00c9MIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ASSOCIATION"], "sequenceIds": ["1802622"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801075", "durationSec": 107, "title": "SO AMBIANCE BREXIT_RTS000001714459", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1802526"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801076", "durationSec": 134, "title": "SO 50 ANS NUCLEAIRE LUCENS V3_RTS000001714533", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901801171", "summary": "Melbourne : itw de rue supporters de tennis. Itw Patrick Mouratoglou, entra\u00eeneur de Serena Williams. Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse. Itw  Kim Clijsters, ex-joueuse belge. Itw Martina Navratilova, ex joueuse tch\u00e8que. \nPoint de Serena Williams contre Simona Halep, joueuse roumaine. Patrick Mouratoglou applaudissant.", "id": "1801504", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["NAVRATILOVA, MARTINA", "CLIJSTERS, KIM", "MOURATOGLOU, PATRICK", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802128", "summary": "Or en fusion s'\u00e9coulant dans une usine de raffinage et de fabrication de lingots d'or. Still document de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Dans son bureau, Julia Buesser, membre soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s, consultant document. Itw Julia Buesser. Archives, mine d'or au P\u00e9rou et au Burkina Faso, avec enfants travaillant. Gros plans lingots d'or.", "id": "1802456", "visualThemes": ["OR", "COMMERCE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802135", "summary": "Ma\u00eetre sauveteur et chien d'avalanche avan\u00e7ant sur une pente enneig\u00e9e. Chien d'avalanche creusant dans la neige. Itw Barbara Baracchi, rescap\u00e9e d'une avalanche en 1998. Groupe de sauveteurs avalanche lors d'un entra\u00eenement avec chiens. Itw Gilbert Bornet, conducteur retrait\u00e9 de chien d'avalanche. Itw Florent Massy, moniteur.", "id": "1802463", "visualThemes": ["CHIEN D'AVALANCHE", "SECOURISME"], "visualGeographicals": ["SIVIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802154", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'\u00e9cole primaire de Beaulieu \u00e0 Sierre. Enseigne Centre scolaire de Beaulieu. Itw Philip Jaff\u00e9, membre du comit\u00e9 des droits de l'enfant ONU. Itw Laurence Casays, avocate d'une victime.", "id": "1802482", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "TRIBUNAL CORRECTIONNEL"], "visualGeographicals": ["SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802181", "summary": "Plateau : itw Christian Van Singer, ex-conseiller national Les Verts vaudois.", "id": "1802509"}, {"internalArchiveId": "AA1901802198", "summary": "Manifestation contre le Brexit avec slogan Stop Brexit devant Westminster. Itw Steve Bray, manifestant anti-brexit. Itw manifestante europhile. Manifestation pour le Brexit. Itw Gill Roebull, manifestante pro-brexit.  Itw manifestant.", "id": "1802526", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802294", "summary": "Thiaroye-sur-mer :\nGroupe de femmes \u00e9coutant lors d'une formation sur la conservation des produits de la p\u00eache. Itw Yayi Bayam Diouf, pr\u00e9sidente Femmes contre l'\u00e9migration clandestine. Yayi Bayam Diouf donnant des explications \u00e0 groupe de femmes. Femmes triant des aliments sur des chariots.\nGu\u00e9diawaye :\nEnfants participant \u00e0 un rassemblement du club Eden soutenu par Terre des hommes. Itw Abdioulah Habdey, responsable \u00e9ducateurs clubs Eden. Groupe de jeunes nettoyant la rue d'un quartier. Itw Sorna Gay, membre club Eden. Itw Mohammed Fadel Sall, membre club Eden.", "id": "1802622", "visualThemes": ["\u00c9MIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ASSOCIATION"], "visualGeographicals": ["SENEGAL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046058", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3FC9D099-8EDA-4360-9557-619A25B3663B", "internalArchiveId": "3FC9D099-8EDA-4360-9557-619A25B3663B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum 2019. Le Forum \u00e9conomique de Davos se pr\u00e9pare \u00e0 recevoir les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale : interview de St\u00e9phane Garelli, professseur d'\u00e9conomie \u00e0 International Institute for Management Development (IMD) \u00e0 Lausanne, ancien directeur du WEF", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Le gratin de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale se r\u00e9unit d\u00e8s mardi au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, le WEF. Entretien avec St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et ancien directeur du WEF de 1974 \u00e0 1987.\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - St\u00e9phane Garelli, ancien directeur du WEF TEASING\r\n****Le gratin de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale se r\u00e9unit d\u00e8s demain (MAR) au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos. Vous en parlez avec votre invit\u00e9 Chrystel Domenjoz\r\net quoi de mieux que de recevoir un ancien directeur du WEF? Stephane Garelli fut m\u00eame le premier du nom de 1974 \u00e0 1987.\r\n1974, ann\u00e9e qui vit pour la premi\u00e8re fois des personnalit\u00e9s politiques prendre le chemin de la station grisonne.\r\nDepuis, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces personnalit\u00e9s politiques qui font le buzz, par leur pr\u00e9sence ou leur absence.\r\nCette ann\u00e9e, les d\u00e9fections sont nombreuses, la faute \u00e0 des situations politiques internes compliqu\u00e9es. Pas de Donald Trump, pas d'Emmanuel Macron, pas non plus de Theresa May. Mais le tout nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, dont ce sera le tout premier \r\nvoyage \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nQu'attendre de ce cru 2019? \r\nC'est ce qu'on verra avec le professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne Stephane Garelli dans quelques minutes.", "durationSec": 583, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135018", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Davos", "Suisse", "Grisons"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "entreprise", "syst\u00e8me \u00e9conomique", "r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - St\u00e9phane Garelli, ancien directeur du WEF / LME_2019-01-21T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le gratin de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale se r\u00e9unit d\u00e8s mardi au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, le WEF. Entretien avec St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et ancien directeur du WEF de 1974 \u00e0 1987."], "variantIds": ["ece-10135018"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:58:51Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD, ancien directeur du web fait l\u00e0 pour en parler, c'est notre invit\u00e9 c'est avoue Chris, cr\u00e9ateur bonjour St\u00e9phane Garelli alors comme chaque ann\u00e9e d\u00e9sormais, depuis 1971 les grands de ce monde mettent leurs sous- v\u00eatements thermiques et leurs bottes de neige dans leurs valises convergent tous \u00e0 Davos le th\u00e8me cette ann\u00e9e du web : ce sera la mondialisation4,0 fa\u00e7onner une architecture mondiale a l'air de la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, alors c'est une sorte de grand Loto des mots Davos aussi, j'ai pr\u00e9par\u00e9 ma grille, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr qu'on entende parler de comme ce capitalisme de James de Word et Nov\u00e8s Sean dissuade Sean description changer le monde mais est -ce qu'il a un exemple vous Davos a v\u00e9ritablement chang\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nOui, d'abord sur les les th\u00e8mes, il y a 10 ans, on parlait beaucoup de crise mon\u00e9taire de taux d'int\u00e9r\u00eat, de choses qui \u00e9tait purement \u00e9conomique ou financi\u00e8re, aujourd'hui on parle beaucoup plus de soci\u00e9t\u00e9, on parle de de climat, on parle de gouvernance, on parle de tout ce que vous avez dit maintenant, m\u00eame je crois \u00e0 nouveau terme le Cola psychisme oui, voil\u00e0 le comme celle vendre son c'est aussi, \u00e9tait industriel, c'est un nouveau mandat pour quelque chose d'assez ancien d'ailleurs, mais effectivement je crois que aujourd'hui \u00e0 Davos et beaucoup plus inclusive qu'avant, c'est-\u00e0-dire on essaie d'incorporer non seulement l'\u00e9conomie mais aussi les grands probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, les probl\u00e8mes de gouvernance etc parce qu'on se rend parfaitement compte qu'au niveau des entreprises, c'est ce qui compte, et les attentes sur les chefs d'entreprise sont tr\u00e8s grands depuis la soci\u00e9t\u00e9 depuis la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nAlors les attentes du fondateur du du Wavecom superbe sont aussi tr\u00e8s grande parce qu'il d\u00e9clare dans le temps de de samedi que Davos pourrait \u00eatre le nouveau Bretton Woods, le nouvel endroit l\u00e0 on d\u00e9finirait au fond la la nouvelle architecture de l'\u00e9conomie mondiale \u00e0 rien j'imagine un peu de communication l\u00e0- dedans, mais ce qui est vraiment une chance que ce soit le cas, vous dites il y a besoin de changer quelque chose est -ce que cette Davos pourrait \u00eatre cet endroit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors Davos peut contribuer aux discussions, ce n'est pas un endroit de n\u00e9gociations Bretton-Woods, d'abord \u00e7a a dur\u00e9 21 jours en 1944 donc, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez cons\u00e9quent, mais je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 on pr\u00e9pare des discussions, le grand Avantage de Davos, vous savez, c'est que, on peut parler sans \u00eatre n\u00e9cessairement oblig\u00e9 apr\u00e8s de faire un communiqu\u00e9 de presse, une d\u00e9claration d'annoncer qu'on a eu un accord ou pas, donc c'est une pr\u00e9paration et \u00e7a donne une libert\u00e9, une libert\u00e9 de parole, une libert\u00e9 de proposition qui n'existe pas ailleurs parce qu'on n'est pas l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment, dans le cadre d'une n\u00e9gociation, je crois, \u00e7a il faut le laisser et Davos peut avoir un impact consid\u00e9rable sur les n\u00e9gociations futures, \u00e7a c'est clair et c'est c'est dommage d'ailleurs que les Am\u00e9ricains, pas le pr\u00e9sident tram en sera on ne va pas trop le regretter, mais que la la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine ne viennent pas parce qu'elle aurait pu n\u00e9gocier, pas mal de choses avec les Chinois et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [79%] :\r\nPourquoi vous dites que c'est finalement Donald Trump, c'est pas si important qu'il soit la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [87%] :\r\nBen, quand j'ai appris beaucoup parce que Graham aller revenir \u00e0 Davos, quelque part, je me suis dit mes coll\u00e8gues doit \u00eatre bien emb\u00eat\u00e9s parce que s'il revenait une 2\u00e8me fois je crois qu'il aurait absorb\u00e9 toute l'oxyg\u00e8ne, il aurait vraiment d\u00e9tourn\u00e9 un petit peu le forum \u00e0 son propre Avantage surtout si Emmanuel Macron est pas la Theresa May n'est pas l\u00e0 dedans facile avait pratiquement plus personne, et en g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sident et les premiers ministres ont une invitation g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Davos, puis on part du principe qu'ils vont parvenir \u00e0 une 2\u00e8me fois que probablement Yvan, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 quelqu'un donc c'est peut-\u00eatre pas si mal par quand ce qui est mal, c'est que les d\u00e9l\u00e9gations ne viennent pas, \u00e7a c'est emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [88%] :\r\nBon, par contre sont nombreux sera omnipr\u00e9sente, parce qu'on va parler de guerre commerciale des dangers que \u00e7a peut faire, justement, peser sur l'\u00e9quilibre du monde Donald Trump sera de pas pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s, pr\u00e9sent dans toutes les conversations \u00e0 Davos pendant cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\nOui, il est, il est de toute mani\u00e8re, pr\u00e9sent tout le temps parce qu'il sait se feront rendre pr\u00e9sent dans toutes les communications, mais c'est vrai que quelque part il y a une r\u00e9flexion sur la globalisation qui n'est pas une id\u00e9ologie hein, c'est pas le globalise me comment dirais le capitalisme ou, comment dirais le communisme, donc les gens sont en train de r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0- dessus et je crois qu'il y a une prise de conscience v\u00e9ritablement des chefs d'entreprise qu'il faut changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [91%] :\r\nMais est -ce qu'on peut v\u00e9ritablement faire avancer ses discussions sur le principal int\u00e9ress\u00e9 n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, certainement, en tout cas, ne serait -ce que de trouver des positions communes phares face \u00e0 lui- m\u00eame, hein, et il me semble que les gens vont le faire maintenant, il ne faut pas trop exag\u00e9rer non plus le la pr\u00e9sence des politiciens \u00e0 Davos, \u00e0 Davos, c'est d'abord quelque chose pour les chefs d'entreprise, vous savez quand vous \u00eates un politicien de rencontrer le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, vous lui serrer la main, c'est important quand vous \u00eates un chef d'entreprise et vous serrer la main du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sans aucun impact sur son entreprise, donc c'est tr\u00e8s bien pour les discussions en ville de dire j'ai sign\u00e9, j'ai serr\u00e9 la main du pr\u00e9sident Trump \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, les vraies discussions se font au niveau des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [87%] :\r\nDans les discussions vont tourner aussi autour des, des, une grande pr\u00e9occupation du moment, pour la premi\u00e8re fois de depuis 10 ans, on sait que le web se demandent \u00e0 dit \u00e0 ces manques, quels sont les plus gros risques, \u00e0 leurs yeux, pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, c'est le climat qui qui arrive en t\u00eate, c'est plus les enjeux financiers, est ce que sur cette politique climatique qui sont, qui est quand m\u00eame aussi li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie, on peut s'attendre l\u00e0 \u00e0 une avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [92%] :\r\nOui, certainement, je crois, d'ailleurs, plusieurs entreprises ont pris des d\u00e9cisions en faveur de la protection du climat m\u00eame des entreprises auxquelles on s'attendait pas, comme par exemple Michel et d'autres, donc je crois que, clairement, on se rend compte que, il y a une attente de la soci\u00e9t\u00e9 civile et puis aussi, si vous voulez attirer les jeunes talents les les meilleurs, vous devez avoir un syst\u00e8me de valeurs qui leur correspond aujourd'hui je vois avec mes \u00e9tudiants quand vous leur posez la question : quels sont les grands probl\u00e8mes du moment, le climat, arrivant en t\u00eate et puis d'autres comme la gouvernance, la transparence, le manque de corruption, je pense que les entreprises et en tire tr\u00e8s rapidement la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [89%] :\r\nOui, mais ce qui est a apparu c'est l\u00e0 aussi une part de communication de greenwashing maintenant c'est c'est tr\u00e8s c\u00e9deraient \u00e0 la mode de dire on est conscient des des probl\u00e8mes de de climat mais est -ce qu'au fond le changement devrait pas \u00eatre plus profond et se dire qu'une politique climatique digne de ce nom ne va pas avec la recherche de la croissance en perp\u00e9tuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nOui, ce n'est pas incompatible \u00e0 mon avis, mais c'est un autre d\u00e9bat, ce n'est pas incompatible mais je crois que les chefs d'entreprise qui vend \u00e0 Davos et qui voient que d'autres chefs d'entreprise pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu'il faut faire quelque chose pour le climat qu'il faut faire quelque chose pour la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es, on l'a vu r\u00e9cemment, ils se disent mais si les autres le disent, c'est tout le monde commence \u00e0 le dire, c'est peut-\u00eatre vrai, vous savez, tr\u00e8s souvent les chefs d'entreprise, je ne veux pas dire que c'est des moutons de Panurge, \u00e7a serait m\u00e9chant, mais ce sont des gens qui r\u00e9agissent \u00e9norm\u00e9ment par rapport aux autres sa force de l'entendre, il se dit \u00e7a avant de leur prenaient n'fait pas du greenwashing c'est du brain washing ah c'est du lavage de cerveau et se disent bon ben si tout le monde en parle c'est peut-\u00eatre vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [84%] :\r\nOn parle, et Klaus Schwab, le fondateur du web, le dit souvent aussi qui Forum Euro- moraliser le capitalisme remords, un pont repenser la la mondialisation est ce que on en prend le chemin v\u00e9ritablement ou est -ce que c'est on l'on est l\u00e0 aussi sur des mots parce que il y a beaucoup de mots, on retient beaucoup de mots de de Davos, mais des actes, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [89%] :\r\nOui toujours plus haut que c'est c'est pas qu'\u00e0 Davos, dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, mais \u00e7a je dois dire c'est une constante de Davos d\u00e8s le d\u00e9but, il y a toujours eu une r\u00e9flexion sur est -ce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui est moral qui est \u00e9thique, il en a toujours invit\u00e9 \u00e0 Davos, des gens qui critiquait le syst\u00e8me, je crois que c'est un des grands avantages de Davos a, vous le voyez aussi dans la liste des participants et \u00e0 les gens de Greenpeace y a les g\u00e9ants du web, tout le monde est l\u00e0 du VVF pardon, tout le monde est l\u00e0 et, quelque part, je crois que c'est bien que les gens qui sont au pouvoir de l'\u00e9conomie se rendent compte qu'il y a d'autres personnes qui ne sont pas en accord avec eux, mais au moins qu'ils puissent discuter et qu'puissent discuter librement, je crois, c'est \u00e7a l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [92%] :\r\nEst ce qu'on a fait le bilan carbone de Davos, parce que tous les grands de ce monde se se d\u00e9placent \u00e0 travers la plan\u00e8te pour aller \u00e0 Davos pour parler justement de la politique climatique il y a peut-\u00eatre un paradoxe total. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [92%] :\r\nOui, peut-\u00eatre qu'il faudrait le faire mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame dans la vie c'est pas trop mal, de se rencontrer, de temps en temps, et pas que de faire des vid\u00e9o- conf\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [93%] :\r\nOui, et puis il y a pire que que la station grisonne, justement, l'avenir de du web \u00e0 Davos, on a appris que le contrat a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 pour 3 ans, \u00e7a va \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9, on peut imaginer que l'Ouest restera \u00e0 tout jamais \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [90%] :\r\nIl y a eu une occasion le Wafd n'\u00e9tait pas \u00e0 Davos, il est all\u00e9 faire une r\u00e9union \u00e0 New York, c'\u00e9tait pas un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, Davos est assez inimitable, c'\u00e9tait apr\u00e8s les attentats, oui mais Davos est quand m\u00eame assez inimitable, parce que c'est un endroit qui est d'abord extraordinaire, ensuite il est tr\u00e8s facile \u00e0 s\u00e9curiser, il y a qu'une seule voie d'acc\u00e8s \u00e0 Davos hein donc malheureusement, maintenant, la s\u00e9curit\u00e9 est une grande pr\u00e9occupation, donc c'est facile de le faire \u00e0 Davos, c'est un peu \u00e0 l'\u00e9cart du monde \u00e7a et puis c'est plus facile de le faire dans une grande ville et puis \u00e7a a un certain charme, faut bien le reconna\u00eetre, vous vous promenez vous quoi que vous fassiez \u00e0 Davos, vous rencontrez quelqu'un d'autre, quelqu'un d'autre, qui d'ailleurs est important et qui d'habitude n'est pas accessible, or \u00e0 Davos il est accessible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [88%] :\r\nEt l'apr\u00e8s- Klaus Schwab, le fondateur 81 ans, il y a pas grand monde autour de lui, il a toujours fait un peu le vide autour de lui qui qui pour lui succ\u00e9der, qui pour prendre \u00e7a et p\u00e9rennis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [91%] :\r\nVous savez, 81 ans c'est pas vieux, il la reine d'Angleterre dedans souvent et puis elle va tr\u00e8s bien, Warren Buffett aussi \u00e0 plus de 90 ans, donc il y a, il y a plein de gens qui arrivent \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement dynamique pour le moment il est j'ai pas l'impression qu'il y a beaucoup de questions par rapport \u00e0 sa succession, mais c'est pas moi qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [88%] :\r\nOn peut dire que c'est une question qu'il faudra se poser aussi qu'est -ce qu'on s'est pos\u00e9e pour le Montreux Jazz pour pour d'autres institutions helv\u00e9tiques, parce que la Suisse est attach\u00e9 aussi au Wave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [88%] :\r\nOui, mais il y a des institutions, vous savez le web fait partie de de ces 3 grandes institutions qui sont extraordinaires, ici, c'est d'abord la Croix-Rouge, c'est le communaut\u00e9 olympique international et c'est le au c'est les 3 grandes institutions qui sont des fondations priv\u00e9es mais qui aura un impact public extraordinaire et c'est vrai, le test ultime quand on cr\u00e9e quelque chose, c'est que cela reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [78%] :\r\nApr\u00e8s vous St\u00e9phane Garelli dit Kounellis plus au web pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [85%] :\r\nRoger j'ai donn\u00e9, vous savez dans la vie il faut savoir tourner les pages dans le grand livre de la vie si vous tournez pas les pages vous restez coinc\u00e9 au chapitre num\u00e9ro 1 et ce n'est pas tr\u00e8s mort c'est devenu trop grand, non c'est, c'est simplement que il faut voir d'autres choses sous c'est quand vous avez rencontr\u00e9 une fois 50 100 1er ministre ou chef d'\u00e9tat au bout d'un moment, vous r\u00e9alisez, ils sont tous les m\u00eames, et puis vous \u00eates pas m\u00e9content de ne plus les revoir pendant un certain temps, St\u00e9phane Garelli merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:41:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "professseur d'\u00e9conomie \u00e0 International Institute for Management Development (IMD) \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B525B38-06D0-4E89-9567-EB575639F568", "internalArchiveId": "7B525B38-06D0-4E89-9567-EB575639F568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Principal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Benny Gantz, nouveau venu en politique, \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche face \u00e0 Benjamin Netanyahu. Ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne frustrent certains \u00e9lecteurs.\r\n\r\nPrincipal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne En Isra\u00ebl, le principal concurrent du premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz, vient de lancer sa campagne \u00e9lectorale. Et les vid\u00e9os mises en ligne par les communicants de cet ancien chef d'Etat major, ont largement surpris : l'une d'elle pr\u00e9sente les ruines d'un quartier de Gaza avec le message : seul le fort gagne. Alors que Gantz, nouveau venu en politique \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche, il vient de frustrer certains \u00e9lecteurs. Les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch \r\n((Benny Gantz est sorti de son silence. Son mutisme \u00e9tait devenu le sujet le plus comment\u00e9 de ce d\u00e9but de p\u00e9riode \u00e9lectorale. L'ancien chef d'Etat-major entre 2011 et 2015 \u00e9tait per\u00e7u comme un militaire pragmatique, non d\u00e9nu\u00e9 d'empathie, qui allait redonner de la noblesse \u00e0 la politique isra\u00e9lienne. Et puis hier, il a sorti ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne. Deux vues de Gaza, prises par un drone. Sur l'une d'elle on survole les ruines de Shejayia, un quartier proche de la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl et ras\u00e9 pendant la guerre de 2014. On s'arr\u00eate sur les \u00e9boulis et les b\u00e2timents en lambeau. Avec en commentaire : 1364 terroristes \u00e9limin\u00e9s ; 3 ans et demi de calme. Et une conclusion : seul le fort gagne. Une autre vid\u00e9o portant montre l'assassinat cibl\u00e9 d'Ahmed Jabari en 2012, commandant de la branche militaire du Hamas. Enfin une troisi\u00e8me vid\u00e9o tente de contrebalancer les deux premi\u00e8res avec des images de dirigeants isra\u00e9liens faisant la paix avec des chefs d'Etat arabes. \u00ab je ne suis pas pr\u00eat qu'il y ait ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sans espoir \u00bb, dit Gantz.. Ses vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9es, avec une majorit\u00e9 de r\u00e9actions n\u00e9gatives. Les images des ruines de Shejayia ont particuli\u00e8rement d\u00e9plu. \u00ab C'est le seul espoir que tu nous offres, de renvoyer Gaza \u00e0 l'\u00e2ge de pierre \u00bb, invective les internautes. A d\u00e9faut de le remplacer, Benny Gantz esp\u00e8re sans doute \u00eatre le prochain ministre de la D\u00e9fense de Binyamin N\u00e9tanyahou. Reste \u00e0 savoir si ses messages militaristes lui apporteront suffisamment de mandats. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Principal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne / 12H30_2019-01-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Benny Gantz, nouveau venu en politique, \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche face \u00e0 Benjamin Netanyahu. Ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne frustrent certains \u00e9lecteurs."], "variantIds": ["ece-10135088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:04:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le principal concurrent du 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou Benny Gantz vient de lancer sa campagne \u00e9lectorale et les vid\u00e9os mises en ligne par les communicants de cet ancien chef d'\u00c9tat-Major ont largement surpris l'une d'elle pr\u00e9sentait les ruines d'un quartier de Gaza avec le message : seul le fort gagne alors que Gantz nouveau venu en politique \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre- gauche, il vient de frustrer certains \u00e9lecteurs, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nBenny Gantz, est sorti de son silence, son mutisme \u00e9tait devenu le sujet le plus comment\u00e9 de ce d\u00e9but de p\u00e9riode \u00e9lectorale, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major, entre 2011 et 2015 \u00e9tait per\u00e7u comme un militaire pragmatique, non d\u00e9nu\u00e9 d'empathie qui allait redonner de la noblesse \u00e0 la politique isra\u00e9lienne et puis hier, il a sorti ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne de vues de Gaza prises par un drone sur l'une d'elles, on survole les ruines de chez d\u00e9j\u00e0 il y a un quartier proche de la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl et ras\u00e9 pendant la guerre de 2014 on s'arr\u00eate sur les \u00e9boulis et les b\u00e2timents en lambeau, avec en commentaire 1364 terroristes \u00e9limin\u00e9s, 3 ans et demi de calme il n'conclusion, seul le fort gagne une autre vid\u00e9o tente de contrebalancer avec des images de dirigeants isra\u00e9liens faisant la paix avec des chefs d'\u00c9tat arabes, je ne suis pas pr\u00eat, qu'il y a ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sans espoir, dit garder non pour ces vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9s avec une majorit\u00e9 de r\u00e9actions, les images des ruines de Shejayia ont particuli\u00e8rement d\u00e9plu, c'est le seul espoir que tu nous offres de renvoyer Gaza, \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, invective les internautes \u00e0 d\u00e9faut de le remplacer, Benny Gantz esp\u00e8re sans doute \u00eatre le prochain ministre de la D\u00e9fense de Binyamin N\u00e9tanyahou, reste \u00e0 savoir si ses messages militaristes lui apporteront suffisamment de mandats Aude Marcovitch rtsinfo \u00e0 vif. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F24E3F5-5331-4237-85AD-F2D955465101", "internalArchiveId": "8F24E3F5-5331-4237-85AD-F2D955465101", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Flavio Bolsonaro, s\u00e9nateur br\u00e9silien\r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse qu'il devait donner au WEF de Davos, \u00e0 cause d'une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier.\r\n\r\nJair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos  \r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, en route pour Davos o\u00f9 il devrait arriver en fin d'apr\u00e8s-midi a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse, \u00e0 cause d'une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier. Anne Vigna, on vous retrouve en direct de Rio de Janeiro, le pr\u00e9sident n'a pas souhait\u00e9 \u00eatre confront\u00e9 aux questions de la presse br\u00e9silienne \u00e0 ce sujet. \r\nEn quelques semaines, les ennuis de Flavio Bolsonaro sont devenus ceux du nouveau gouvernement. Le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident se retrouve au centre d'une affaire de corruption, alors que toute la famille Bolsonaro a toujours pr\u00e9tendu lutter contre les malversations. Un organisme de lutte contre le blanchiment d'argent  a rep\u00e9r\u00e9 des \u00ab mouvements atypiques \u00bb sur le compte bancaire de Flavio Bolsonaro : des versements r\u00e9guliers de pr\u00e8s de 500 euros en liquide, jusqu'\u00e0 48 en un mois. Ces r\u00e9v\u00e9lations ce week-end s'ajoutent \u00e0 une enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 en cours sur un conseiller du s\u00e9nateur et ami de 30 ans du clan Bolsonaro. Ce conseilleur auteur de versements en liquide, notamment \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident, n'est pas all\u00e9 \u00e0 deux convocations de la justice. Hier soir, le s\u00e9nateur a tent\u00e9 d'expliquer cette affaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9liste Record \r\n((Journaliste : Sur le compte de votre ancien conseiller Fabr\u00edcio Queiroz qui travaillait \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative de Rio de Janeiro, on a d\u00e9couvert des versements qui se montent \u00e0 7 millions de reais (2 millions d'euros) en trois ans. Il vit dans une maison simple et re\u00e7oit un salaire de 5000 euros. Vous pensez que ces versements sont compatibles avec son salaire ? \r\nFlavio : \u00e9coutez ce que cette personne fait ou ne fait pas, c'est sa responsabilit\u00e9, je n'ai aucun moyen de savoir ce qui s'est pass\u00e9. Au d\u00e9but, je suis all\u00e9 lui demander une explication. Qu'est-ce qu'il m'a dit? Il a dit qu'une grande partie de cet argent \u00e9tait son argent, et c'est sa famille qui avait d\u00e9pos\u00e9 de l'argent sur son compte. Cela explique 80% des versements))\r\nREPRISE\r\nFlavio Bolsonaro a aussi assur\u00e9 que les versements sur son compte remboursaient le pr\u00eat d'un appartement. Il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00ab entrepreneur \u00bb en plus d'un homme politique, mais sans pr\u00e9ciser son domaine d'activit\u00e9. Le journal la folha de Sao Paulo avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il a un an la multiplication du patrimoine du clan Bolsonaro, propri\u00e9taire de 15 appartements. Le journal s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres du clan qui n'a jamais expliqu\u00e9 l'origine de ce patrimoine", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos / 12H30_2019-01-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse qu'il devait donner au WEF de Davos, \u00e0 cause d\u2019une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier."], "variantIds": ["ece-10135086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:04:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro en route pour Davos o\u00f9 il devrait arriver en fin d'apr\u00e8s- midi, a annul\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en cause, une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier, Anne Vigna, on vous retrouve en Direct de Rio de Janeiro le pr\u00e9sident Bolsonaro n'a pas souhait\u00e9 \u00eatre confront\u00e9 aux questions de la presse br\u00e9silienne \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, en quelques semaines, les ennuis de Flavio Bolsonaro sont devenus ceux du nouveau gouvernement, le syst\u00e8me et du pr\u00e9sident se retrouve au centre d'une affaire de corruption alors que toute la famille Bolsonaro a toujours pr\u00e9tendu lutter contre les malversations financi\u00e8res, un organisme de lutte contre le blanchiment d'argent, a rep\u00e9r\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment atypique sur le compte bancaire de Flavio Bolsonaro des versements r\u00e9guliers de pr\u00e8s de 500 euros en liquide jusqu'\u00e0 48 on a moins ces r\u00e9v\u00e9lations sur j'ajoute \u00e0 une enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 en cours sur un conseiller du s\u00e9nateur et ami de 30 ans, dit plan Bolsonaro ce conseiller, auteur de versements liquides, notamment \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident n'est pas all\u00e9 \u00e0 deux convocations de la justice, hier soir, Flavio Bolsonaro \u00e0 compter d'expliquer cette affaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9liste Record. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [90%] :\r\nOui \u00e7a seul sur ce qu'elle aura sur le compte de votre ancien conseiller Fabricio Queiros qui travaillait \u00e0 l'assembl\u00e9e l\u00e9gislative de Rio de Janeiro, on a d\u00e9couvert des versements qui se monte \u00e0 7 millions de Real 2 millions d'euros en 3 ans, il vit dans une maison simple, il re\u00e7oit un salaire de 5000 euros, vous pensez que ces versements sont compatibles avec son salaire, enfin que la alors qui brisa \u00e9coutez ce que cette personne fait ou ne fait pas, c'est sa responsabilit\u00e9, chez nous comme moyen de savoir ce qui s'est pass\u00e9 au d\u00e9but, je suis all\u00e9 lui demander une explication qu'est -ce qu'il m'a dit : il a dit qu'une grande partie de cet argent \u00e9tait son argent et c'est sa famille qui avait d\u00e9pos\u00e9 de l'argent sur son compte, cela explique 80 pourcent des versements moyen d'abord passant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [94%] :\r\nFlavio Bolsonaro a aussi assur\u00e9 que les versements sur son compte remboursaient le pr\u00eat d'un appartement, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un entrepreneur, mais sans pr\u00e9ciser son domaine d'activit\u00e9, le journal La Folia de Sanpaolo avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a un an, la mystification du Patrimoine du clan Bolsonaro, propri\u00e9taire de 15 appartements le journal citait attir\u00e9 les foudres de la famille du pr\u00e9sident mais qui n'a jamais expliqu\u00e9 l'origine de ce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nAnne Vigna merci pour sa dispersion, vous \u00e9tiez en Direct de Rio de Janeiro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:53:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ACAFFAC-B28D-4E85-9D7D-87E89B40F302", "internalArchiveId": "2ACAFFAC-B28D-4E85-9D7D-87E89B40F302", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Peut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG;Philippe Leuba, ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR\r\nL'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE exige que le d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s passe \u00e0 quatre jours contre huit actuellement. Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps. Interview d'Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nPeut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSUJET PORTE A L'ANTENNE PAR ANOUK HENRY DEPUIS LAUSANNE\r\n***7H18.... \r\non s'arr\u00eate un insant l'un des principaux points d'achoppement.. actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9nne....\r\nLa fameuse r\u00e8gles des 8 jours.... \r\nAvec cette question ce matin... est-ce qu'on peut passer \u00e0 de 8 \u00e0 4 jours.. comme l'exige Bruxelles... \r\n4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse.. \r\nC'est qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE.. \r\nAnouk Henry, bonjour. \r\n...\r\n***Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\nOui, techniquement, c'est faisable. Passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de v\u00e9rification, c'est possible. \r\nMais d'abord, comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e8gle des 8 jours ? La r\u00e9ponse de Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n    29\"\r\nLes organes de contr\u00f4les profitent de ce temps pour s'organiser. Ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses... qu'ils touchent des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement aussi... \r\nUn temps que les organes de contr\u00f4lent appr\u00e9cient en particulier lors de la haute saison pour eux: quand le secteur de la construction marche \u00e0 plein. \r\n***Alors comment r\u00e9duire ce d\u00e9lai?\r\n\u00e7a passe par la technologie et davantage de ressources. Pour Charles de Reyff, 8 jours sont pr\u00e9f\u00e9rables. Mais 4 jours sont possibles. \r\n   14\"\r\n***Donc on l'entend: c'est faisable, sous certaines conditions. \r\nApr\u00e8s.. est-ce que c'est souhaitable? \r\nL\u00e0 est tout l'enjeu politique.\r\nCertains en font une question de principe. C'est le cas de Mauro Poggia. Il est conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG. \r\n  29\"\r\nD'autres conseillers d'\u00e9tat laissent la poste entr'ouverte. Le ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR Philippe Leuba par exemple. \r\n  20\"\r\n8 ou 4 jours... c'est l'un des enjeux de la consultation interactive mise en place par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9unit autour d'une table les partenaires sociaux. \r\nSauront ils se mettre d'accord? \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n***Merci beaucoup, ce sujet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Henderson et Muriel Ballaman.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135027", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Peut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari / LME_2019-01-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE exige que le d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s passe \u00e0 quatre jours contre huit actuellement. Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps. Interview d'Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10135027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:18:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors est -ce qu'il faut c\u00e9der sur c'est 8 jours et faire preuve de bonne volont\u00e9 est -ce qu'au contraire il faut rester intransigeant, au risque de f\u00e2cher encore un peu plus Bruxelles on en parle avec vous, Alessandro Pelizzari, bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio Genevois merci \u00e0 vous, vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Gen\u00e8ve justement alors on vient de l'entendre Monsieur Pelizzari des acteurs concern\u00e9s l'admettent, passer de 8 \u00e0 4 jours c'est possible, c'est faisable, il y a des chances pour que vous vous revoyez vos positions sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nBen, je vais vous d\u00e9cevoir en l'\u00e9tat, non certainement th\u00e9oriquement et techniquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure on peut raccourcir le d\u00e9lai de transmission de donn\u00e9es aux organes de de surveillance, mais c'est r\u00e9ellement un m\u00e9conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, c'est m\u00e9conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le du march\u00e9 du travail qui font main toutes aujourd'hui si on veut raccourcir le d\u00e9lai d'annonce, \u00e7a veut dire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il faut d\u00e9passer des ressources alors qu'on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que le dispositif de contr\u00f4le en Suisse est largement sous- dot\u00e9es, qu'on a de la peine \u00e0 contr\u00f4ler les entreprises que ce 7 pourcent des entreprises suisses ont contr\u00f4l\u00e9 en une ann\u00e9e, alors qu'on retrouve des taux d'infraction 30 40 pourcent selon les branches, donc on a un vrai d\u00e9ficit de contr\u00f4lent aujourd'hui donc d\u00e9plac\u00e9 des ressources aujourd'hui et s'attaquer \u00e0 un syst\u00e8me de contr\u00f4le, \u00e7a veut dire ouvrir la porte \u00e0 la sous- ench\u00e8re salariale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord si on n'avait pas mais c'est possible, vous dites oui c'est possible probl\u00e8me c'est le manque de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nMais c'est techniquement tout est techniquement possible maintenant, encore une fois, la r\u00e9alit\u00e9 de la migration aussi un peu une autre aujourd'hui de celle qu'on qu'on veut nous faire croire, on parle des d\u00e9tach\u00e9s, effectivement, \u00e7a ne concerne qu'environ0,7 pourcent de la main d'oeuvre qui vient en Suisse, mais \u00e7a fait partie d'une dynamique et \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure d'entreprises qui essaie de d\u00e9tach\u00e9s de la main d'oeuvre on Suisse pour des raisons \u00e9videntes, c'est un march\u00e9 lucratif avec le diff\u00e9rentiel salarial qui sont extr\u00eamement important de plusieurs milliers de francs avec l'Allemagne pour pour des pour, des m\u00e9tiers \u00e9quivalent de, de, de, de 5 6000 francs avec des pays comme la Pologne, ce qui fait qu'\u00e9videmment les co\u00fbts sont extr\u00eamement int\u00e9ressant pour les entreprises qui viennent en Suisse, qui fait que les migrations aujourd'hui on Suisse a totalement chang\u00e9 de nature, elle vient de plus en plus rotatives, elle est de plus en plus moi on cr\u00e9e dans le syst\u00e8me suisse qui fait que, il y a un danger r\u00e9el pour ces personnes, parce qu'il ne faut pas non plus oublier que le d\u00e9tachement pour les personnes qui sont d\u00e9tach\u00e9s, c'est souvent des situations relativement terrible, on les fait dormir dans des voitures, et ainsi de suite donc c'est clair que s'attaquer \u00e0 ce syst\u00e8me l\u00e0, c'est loin de loin pas seulement une question technique, c'est une question \u00e9minemment politique et on peut m\u00eame penser que c'est un des objectifs de cet accord, c'est de faire baisser les co\u00fbts salariaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [91%] :\r\nOn peut aussi se dire monsieur que l'important, c'est ce que vous avez dit que les salaires minimum quand il y a une CCT soit soit respect\u00e9s et qu'on respecte les temps de travail qu'on respecte les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 qu'il y ait des sanctions si tout \u00e7a n'est pas respect\u00e9e, \u00e7a, c'est l'emportant qu'importe au fond 8 ou 4 jours si ensuite les conditions de travail de ces gens sont corrects et conformes \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nMais vous avez tout \u00e0 refaire, raison de souligner d'ailleurs l'accord-cadre ne s'attaque pas seulement \u00e0 la r\u00e8gle de 8 jours je pense c'est un d\u00e9bat un peu public un p\u00e9ron\u00e9 l'accord-cadre sous mais aussi l'ensemble du dispositif de contr\u00f4le dans ce qu'on appelle les mesures d'accompagnement \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, alors qu'on sait que la l\u00e9gislation europ\u00e9enne \u00e0 la Cour europ\u00e9enne a tout r\u00e9cemment rendu des jugements qui oblige l'Autriche qui oblige le Luxembourg de r\u00e9duire sa densit\u00e9 de contr\u00f4le qui qui oblige ces pays effectivement de baisser le niveau de protection des salaires, c'est un accord qui soumet aussi \u00e0 certaines conditions, une qu'on appuie entre pu entre entretenir en Suisse qui a r\u00e9gl\u00e9 caution, ce qui veut dire que les entreprises qui viennent travailler en Suisse, dont on sait que, souvent, s'ils sont en infraction, c'est extr\u00eamement difficile d'aller chercher des arri\u00e9r\u00e9s salariaux ou d'aller chercher les sanctions dans les pays d'origine, en Pologne ou ailleurs, cette r\u00e8gle -l\u00e0 \u00e9tait extr\u00eamement affaiblie par l'accord-cadre aussi parce qu'elle devrait ne s'appliquer qu'\u00e0 des entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s en flagrant d\u00e9lit, ce qui est un peu une absurdit\u00e9 parce qu'on sait que ces entreprises changent de nature juridique souvent donc autant dire que c'est on donne un signal n\u00e9faste \u00e0 des entreprises qui ne sont pas corrects de venir en Suisse sur un march\u00e9 lucratif et que, en gros ils ne courront aucun risque d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9e ni sanctionn\u00e9e Alessandro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nPelizzari l\u00e0, vous parlez de toute une s\u00e9rie de mesures de toute une s\u00e9rie de choses qui sont dans l'accord-cadre, on sait que ceux qui cristallise le d\u00e9bat, c'est cette fameuse r\u00e8gle des 8 jours apr\u00e8s, on est dans une n\u00e9gociation dans une n\u00e9gociation, chacun doit l\u00e2cher du lest, est ce que sur cette r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours qui datent des ann\u00e9es 2000 et on sait qu'on a quand m\u00eame un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 dans la mani\u00e8re au niveau informatique de traiter ce genre de cas est ce qu'on ne peut pas l\u00e2cher du lest l\u00e0- dessus pour renforcer les autres mesures dont dont vous parlez, on sait que cette r\u00e8gle de d\u00e8s 8 jours elle est devenue un repos d\u00e9j\u00e0 le le rappelait dans le sujet tout \u00e0 l'heure comme une esp\u00e8ce de Challenge comme \u00e7a, c'est \u00e7a une Pierre d'\u00e2ge d'achoppement des 2 c\u00f4t\u00e9s est -ce qu'on ne peut pas l\u00e2cher la \u00eatre peut-\u00eatre un petit peu moins dogmatique l\u00e0- dessus et puis n\u00e9gocier sur les choses dont vous parlez par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nMais, premi\u00e8rement, les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne nous donne un paquet qui n'est pas un paquet technique qui a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [80%] :\r\nN\u00e9gociations \u00e0 l'interne au niveau suisse, je parlais de cette n\u00e9gociation -l\u00e0, oui, non, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0 consultait n\u00e9goci\u00e9 et l'accord, il pr\u00e9voit actuellement une attaque assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur le dispositif de contr\u00f4le et je pense, est erron\u00e9e et c'est en partie une construction m\u00e9diatique de tout focalis\u00e9s sur la r\u00e8gle de 8 jours et on comprend la pression qui est mise aujourd'hui sur les syndicats de l\u00e2cher sur la 8 jours mais je r\u00e9p\u00e8te, le probl\u00e8me de l'accord-cadre n'est pas seulement la taxe sur les 8 jours c'est la taxe sur le dispositif de contr\u00f4le dans son ensemble, parce que c'\u00e9tait un accord qui pr\u00e9voit et, je le r\u00e9p\u00e8te, surtout, un choix politique d'affaiblir la protection des salaires en Suisse pour baisser le co\u00fbt des salaires en Suisse et c'est pas un hasard, qu'une partie du patronat suisse d'ailleurs accepte cet accord pour exactement cette raison, les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, il faut le rappeler, sont une des rares avanc\u00e9es que les salari\u00e9s suisses et les salari\u00e9s qui viennent travailler en Suisse ont pu b\u00e9n\u00e9ficier ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas Nazar, qui sont dans le collimateur, non seulement de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi d'une partie du patronat suisse qui consid\u00e8re que c'est une entrave \u00e0 la libre concurrence des marchandises \u00e0 l'libre- concurrence des services, c'est justement en vrai, les mesures d'accompagnement essaye d'entraver la libre concurrence, on les travailleurs pour prot\u00e9ger leur niveau \u00e0 l'accord-cadre c'est accord-cadre politique qui s'attaque \u00e0 ce syst\u00e8me de protection l\u00e0 et les syndicats ne pr\u00eaterons jamais la main pour n\u00e9gocier une quelconque affaiblissement du niveau de protection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nCompar\u00e9 aux les syndicats vont pas bouger d'un iota dans la consultation sur le projet d'accord constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [90%] :\r\nVous avez raison et on ira m\u00eame plus loin : si l'accord-cadre Estelle qu'il est, on va certainement lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [95%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord de mettre en p\u00e9ril Les bons rapports commerciaux entre la Suisse et son principal partenaire commercial, sachant que \u00e7a arrivera aussi potentiellement un impact sur les, les, les, les emplois, les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nL'enjeu, aujourd'hui, n'est pas un enjeu de ma\u00eetre en contradiction, l'ouverture de la Suisse contre la fermeture, la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [76%] :\r\nNon, mais non je cet accord et il aura le 11 et que c'est un bain qui sont de lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [87%] :\r\nMais vous avez bien raison sauf que ceux qui ont n\u00e9goci\u00e9 cet accord ne sont pas ceux qui subissent les effets de cet accord au sommet chaque accord chaque politique publique a des effets tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9 selon o\u00f9 vous vous situez si vous \u00eates un salari\u00e9 qui vient travailler en Suisse, il ose s'arr\u00eate, salari\u00e9s qui travaillent des Suisse dans des branches qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 une concurrence effr\u00e9n\u00e9e, cet accord aura des effets dans parce que l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [83%] :\r\nPas d'accord sur l'un des soins n\u00e9gatif que cet accord -l\u00e0 pour les travailleurs, je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [89%] :\r\nJe d\u00e9fends les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s et ne pas voir que le moindre glissement salariales que cet accord va provoquer sur la structure salariale Suisse va provoquer \u00e0 la prochaine \u00e9lection des pourcent en plus pour l'UDC va provoquer probablement ah oui \u00e0 leur initiative compte \u00e0 l'Ibis circulation des personnes et aussi b\u00eate que de croire que c'est les syndicats qui s'opposent aujourd'hui \u00e0 ce que ce glissement ne n'arrivent pas \u00e0 fond le jeu justement de ce qu'il veut fermer la Suisse c'est contraire \u00e0 ce qu'on est en train de lire, si vous nous voulons garder un march\u00e9 du travail ouvert, il faut prot\u00e9ger les salari\u00e9s en Suisse, il ne faut pr\u00e9sager des salari\u00e9s qui viennent travailler en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [90%] :\r\nAlessandro Pellizzari contraire Alessandro Pelizzari, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin nous parler de cette fameuse r\u00e8gle de 8 jours dont on d'ailleurs merci \u00e0 vous parlez tr\u00e8s bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55EE7F53-BE58-497C-9C9F-A17C4349D746", "internalArchiveId": "55EE7F53-BE58-497C-9C9F-A17C4349D746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nA la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nAU SECOURS BERLUSCONI REVIENT!\r\n***7h15.. c'est arriv\u00e9 loin de chez vous... \r\nCe matin Alain, vous nous parlez d'un revenant en Europe. \r\nUn certain Silvio Berlusconi. \r\nEt oui, \u00e0 82 ans, l'ex-Cavaliere, l'un des hommes les plus riches d'Italie, le prince du Bunga-Bunga nous rejoue la sc\u00e8ne du Sacrifi\u00e9 : Moi, Silvio Berlusconi, suis entr\u00e9 en politique il y a 25 ans pour vaincre les communistes. Aujourd'hui, je redescends dans l'ar\u00e8ne pour lutter contre une coalition contre nature compos\u00e9 d'individus d\u00e9nu\u00e9s d'exp\u00e9rience. \u00bb A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Silvio Berlusconi va donc mener la liste \u00ab Forza Italia \u00bb aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nL'initiative rappelle de bien mauvais souvenirs \u00e0 Bruxelles mais pas seulement. Souvenez-vous, en octobre 2011, l'Italie de Berlusconi est au bord du gouffre \u00e9conomique et financier. Sa chute entra\u00eenerait toute la zone euro d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la Gr\u00e8ce. Merkel et Sarkozy poussent l'italien \u00e0 prendre les mesures qui calmeront les march\u00e9s. Extrait de la conf\u00e9rence de presse ;\r\n  21'' \r\nSourire de connivence entre le couple franco-allemand. Et l'ironie en forme d'estocade :\r\nTotalement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9, Berlusconi quittera le pouvoir peu apr\u00e8s. Puis il dira : \u00ab Sarkozy est un cr\u00e9tin, suffisant et jaloux. \u00bb\r\n***Le retour de Berlusconi serait uniquement motiv\u00e9 par l'envie de lutter contre le mouvement 5 \u00e9toiles qu'il d\u00e9teste? \r\nNon, vous avez raison Romaine. Les ressorts sont \u00e0 chercher ailleurs.\r\nD'abord, dans un d\u00e9sir de revanche : Berlusconi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale. Mais ce temps est \u00e9coul\u00e9. Il peut refaire de la politique. \r\nEt puis aussi, en affaires comme en politique, le milliardaire n'a jamais support\u00e9 l'id\u00e9e d'avoir un dauphin. Il pense \u00eatre le seul \u00e0 pouvoir faire remonter la cote de son parti, Forza Italia, lamin\u00e9 par la Ligue de Salvini, et menac\u00e9 par l'\u00e9ventuel cr\u00e9ation d'un nouveau parti par Matteo Renzi, qui mordrait sur son \u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9.\r\nMais le milliardaire a aussi en t\u00eate la d\u00e9fense de son empire m\u00e9diatique et financier, dont le succ\u00e8s a toujours \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par sa double casquette d'homme d'affaire et de Premier ministre. Mais aujourd'hui, son business est moins florissant. Media7, qui est au centre de sa richesse, est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le chancelant de t\u00e9l\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste. Elle a du mal \u00e0 se renouveler, comme le montre son \u00e9chec \u00e0 cr\u00e9er un Netflix latin avec le fran\u00e7ais Bollor\u00e9. Revenir en politique, c'est le meilleur moyen de jouer ce r\u00f4le de lobbyiste en chef de ses propres entreprises. Voil\u00e0 qui vaut bien le petit sacrifice d'un tour dans les brumes strasbourgeoises du Parlement o\u00f9 il ne mettra sans doute pas souvent les pieds.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135025", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient! / LME_2019-01-21T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient! / LME_2019-01-21T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-10135036", "ece-10135025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:15:33Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, votre chronique bonjour Alain Franco bonjour Romaine alors ce matin, on ne va pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, puisque vous nous parlez d'un d'un revenant en Europe un certain Silvio Berlusconi oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\n82 ans, l'ex- Cavaliere, l'un des hommes les plus riches d'Italie, le prince du bunga-bunga nous rejoue la sc\u00e8ne d\u00fb sacrifier Moi Silvio Berlusconi suis entr\u00e9 en politique il y a 25 ans pour vaincre les communistes aujourd'hui je redescends dans l'ar\u00e8ne pour lutter contre une coalition contre nature compos\u00e9 d'individus sans exp\u00e9rience, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Silvio Berlusconi va donc mener la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, l'initiative rappelle de bien mauvais souvenirs \u00e0 Bruxelles, mais pas seulement, souvenez -vous, en octobre 2011 : l'Italie de Berlusconi est au bord du gouffre financier, sa chute entra\u00eenerait toute la zone Euro, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la Gr\u00e8ce : Merkel et Sarkozy poussent l'italien \u00e0 prendre les mesures qui calmeront les march\u00e9s, extrait de la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nEst ce que vous \u00eates rassur\u00e9 apr\u00e8s l'avoir entendu, alors que l'Italie, de plus en plus dans la ligne de mire, notamment des agents c\u00e9notaphe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nSourire de connivence entre le couple franco- allemand et l'ironie en forme d'estocade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nComment dit -on, nous faisons confiance au sens de la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des autorit\u00e9s italiennes politique financi\u00e8re et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nTotalement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9 Berlusconi quittera le pouvoir peu apr\u00e8s et puis il dira Sarkozy est un cr\u00e9tin jaloux et suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nIl retour de Berlusconi est ce que ce serait uniquement quelque chose de motiv\u00e9 par l'envie de lutter contre le mouvement 5 \u00e9toiles, on sait qu'il d\u00e9teste ce ce mouvement ou est -ce qu'on peut envisager qu'il y a une autre perspective d'vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nOn Romaine, les ressorts sont \u00e0 chercher aussi ailleurs : d'abord dans un d\u00e9sir de revanche, Berlusconi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale mais ce temps est \u00e9coul\u00e9, il peut refaire de la politique et puis aussi l'octog\u00e9naire n'a jamais support\u00e9 l'id\u00e9e d'avoir un dauphin, il pense \u00eatre le seul \u00e0 pouvoir faire remonter la cote de son parti, Forza Italia, lamin\u00e9 par la Ligue de Salvini et menac\u00e9 par une \u00e9ventuelle cr\u00e9ation d'un nouveau parti par Matteo Renzi qui viendrait mordre sur son \u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9 mais, le milliardaire a aussi en t\u00eate la d\u00e9fense de son empire m\u00e9diatique et financier dont le succ\u00e8s a toujours \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par sa double casquette d'homme d'affaires et de d'hommes politiques et le 1er ministre mais aujourd'hui son Business et moins florissant Mediaset, qui est au centre de sa richesse est bas\u00e9 sur un mod\u00e8le chancelant de t\u00e9l\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste, elle a du mal \u00e0 se renouveler, revenir en politique, c'est le meilleur moyen de jouer ce r\u00f4le de lobbyiste en chef de ses propres entreprises, voil\u00e0 qui vaut bien le petit sacrifice d'un tour dans les brumes strasbourgeoises du Parlement o\u00f9 il ne mettra sans doute pas souvent les pieds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nOn Berlusconi l'\u00e9ni\u00e8me retour \u00e0 82 ans, il n'y a pas d'\u00e2ge en m\u00eame temps, oui, certains disent : au secours, Berlusconi revient 7 heures 16 c'\u00e9tait la chronique d'Alain francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3BD4C46-0DE1-44E9-BB3C-DCBF3CDB2A10", "internalArchiveId": "B3BD4C46-0DE1-44E9-BB3C-DCBF3CDB2A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Annoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en 4 jours, \"possible\" selon des cantons", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HenryAn ;Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG;Philippe Leuba, ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR\r\nUne r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s de huit \u00e0 quatre jours en Suisse, comme le pr\u00e9voit l'accord-cadre avec l'UE, compliquerait fortement les contr\u00f4les, selon les cantons romands contact\u00e9s par la RTS. Mais, disent-ils, des solutions existent.\r\n\r\nAnnoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en 4 jours, \"possible\" selon des cantons  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSUJET PORTE A L'ANTENNE PAR ANOUK HENRY DEPUIS LAUSANNE\r\n***7H18.... \r\non s'arr\u00eate un insant l'un des principaux points d'achoppement.. actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9nne....\r\nLa fameuse r\u00e8gles des 8 jours.... \r\nAvec cette question ce matin... est-ce qu'on peut passer \u00e0 de 8 \u00e0 4 jours.. comme l'exige Bruxelles... \r\n4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse.. \r\nC'est qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE.. \r\nAnouk Henry, bonjour. \r\n...\r\n***Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\nOui, techniquement, c'est faisable. Passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de v\u00e9rification, c'est possible. \r\nMais d'abord, comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e8gle des 8 jours ? La r\u00e9ponse de Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n    29\"\r\nLes organes de contr\u00f4les profitent de ce temps pour s'organiser. Ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses... qu'ils touchent des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement aussi... \r\nUn temps que les organes de contr\u00f4lent appr\u00e9cient en particulier lors de la haute saison pour eux: quand le secteur de la construction marche \u00e0 plein. \r\n***Alors comment r\u00e9duire ce d\u00e9lai?\r\n\u00e7a passe par la technologie et davantage de ressources. Pour Charles de Reyff, 8 jours sont pr\u00e9f\u00e9rables. Mais 4 jours sont possibles. \r\n   14\"\r\n***Donc on l'entend: c'est faisable, sous certaines conditions. \r\nApr\u00e8s.. est-ce que c'est souhaitable? \r\nL\u00e0 est tout l'enjeu politique.\r\nCertains en font une question de principe. C'est le cas de Mauro Poggia. Il est conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG. \r\n  29\"\r\nD'autres conseillers d'\u00e9tat laissent la poste entr'ouverte. Le ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR Philippe Leuba par exemple. \r\n  20\"\r\n8 ou 4 jours... c'est l'un des enjeux de la consultation interactive mise en place par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9unit autour d'une table les partenaires sociaux. \r\nSauront ils se mettre d'accord? \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n***Merci beaucoup, ce sujet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Henderson et Muriel Ballaman.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135026", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Annoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en quatres jours, \"possible\" selon des cantons / LME_2019-01-21T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s de huit \u00e0 quatre jours en Suisse, comme le pr\u00e9voit l'accord-cadre avec l'UE, compliquerait fortement les contr\u00f4les, selon les cantons romands contact\u00e9s par la RTS. Mais, disent-ils, des solutions existent."], "variantIds": ["ece-10135026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:18:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater un instant sur l'un des principaux points d'achoppement actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, je vous le disais en titre, la fameuse r\u00e8gle du 8 jours avec cette question : ce matin, est ce qu'on peut passer de 8 \u00e0 4 jours comme l'exige Bruxelles 4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viendraient travailler en Suisse sont en tout cas ce qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, on en parle avec vous bonjour Anouk on rit bonjour, techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s oui alors techniquement, c'est faisable, passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de faire de v\u00e9rification, c'est possible mais il faut peut-\u00eatre d'abord rappeler comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 8 jours la r\u00e9ponse de Charles de chef du service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [88%] :\r\nCette r\u00e8gle 8 jours donc concerne toutes les entreprises qui viennent travailler en Suisse qui d\u00e9tache donc des travailleurs, on peut citer comme exemple un ma\u00eetre d'ouvrage qui pour un une partie de la construction qu'il est en train de r\u00e9aliser mandate une entreprise \u00e9trang\u00e8re, celle -ci s'annonce, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle ce d\u00e9lai de 8 jours o\u00f9 elle doit annoncer, je vais venir travailler en Suisse avec mes collaborateurs, A, B, C, D, durant la p\u00e9riode du haut sur quel chantier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nPendant ce d\u00e9lai que les organes de contr\u00f4le s'organisent, ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses et qu'ils touchent bien des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement, ce d\u00e9lai de 8 jours, est particuli\u00e8rement utile aux organes de contr\u00f4le pendant la haute saison lorsque le secteur de la construction marche \u00e0 plein, et alors concr\u00e8tement comment on peut r\u00e9duire ce ce d\u00e9lai de 8 jours, il faut pour cela plus de moyens et aussi s'appuyer sur les nouvelles technologies pour Charles de rails fut jours c'est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 mais 4 c'est aussi possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [95%] :\r\nNous aurions besoin de forces suppl\u00e9mentaires qui sont, je le rappelle, cofinanc\u00e9 par les cantons et par la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e9galement d'outils informatiques qui sont, je crois en d\u00e9veloppement actuellement, mais qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, donc, ont longtemps c'est faisable sur certaines conditions en tout cas apr\u00e8s est -ce que c'est souhaitable, h\u00e9 bien c'est justement l\u00e0 que l'enjeu devient politique, certains en font une question de principe comme Marot Poggia conseiller d'\u00e9tat Genevois et MCG, en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [92%] :\r\nIl n'y a jamais rien d'impossible technologiquement, mais la question est de savoir est -ce que v\u00e9ritablement Les 8 jours qui sont pos\u00e9es sont une entrave \u00e0 la libre circulation est -ce que v\u00e9ritablement des activit\u00e9s qui devrait \u00eatre faites par des entreprises de l'Union europ\u00e9enne se voit entrav\u00e9 par cette exigence, on a l'impression que de faire tomber cette, cette condition est devenu un Challenge de l'Europe vis-\u00e0-vis de la Suisse, et je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la Suisse doit dire Stop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [93%] :\r\nD'autres conseillers d'\u00c9tat sont moins cat\u00e9goriques : le ministre Vaudois de l'\u00e9conomie, le lib\u00e9ral- radical, Philippe Leuba estime lui que le nombre de jours ne doit pas tout remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [89%] :\r\nToute la question est de savoir si les autres \u00e9l\u00e9ments de l'accord peuvent d\u00e9boucher du ceux des solutions qui sont plus respectueuses de la Suisse, et qu'il ne reste plus que la question 8 ou 15 jours je pose, qui est de la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats g\u00e9n\u00e9raux, je pense pas qu'il serait raisonnable que la Suisse mette au p\u00e9ril l'entier de l'accord revu pour cette question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\n8 ou 4 jours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une consultation pour essayer de mettre d'accord les partenaires sorcier au sur cette question sensible mais aussi sur les autres enjeux de l'accord-cadre, il esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9, Anouk Henry, merci beaucoup, c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Anderson et Muriel monte de notre bureau bernois au palais fait des. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:51:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C938BF4D-6477-4C8B-9FC9-FA3036FE18A7", "internalArchiveId": "C938BF4D-6477-4C8B-9FC9-FA3036FE18A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse?", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "L'annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.\r\n\r\nRTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? (RTS RELIGION 21.01 LA FUTURE CNN BRESILIENNE SERA-T-ELLE SOUS INFLUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n----RTS RELIGIONS : La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence\u00a0politique et religieuse\u00a0?\r\n*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Au Br\u00e9sil l'annonce de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question des influences politiques et religieuses.\r\nMK\u00a0: L'annonce a fait l'effet d'une petite bombe, car le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo, le plus puissant de toute l'Am\u00e9rique latine. La cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN, avec sa notori\u00e9t\u00e9, son s\u00e9rieux et surtout son r\u00e9seau mondial de correspondants, risque de changer la donne. Pour bien comprendre l'ampleur de la concurrence qui va se mettre en place, le communiqu\u00e9 de presse annonce l'engagement de 800 personnes, dont 400 journalistes, avec des r\u00e9dactions \u00e0 Sao Paolo, Rio de Janeiro et Brasilia.\r\n*** \u00a0Qui est derri\u00e8re la cr\u00e9ation de CNN Brasil\u00a0?\r\nMK\u00a0: Le groupe am\u00e9ricain Turner, propri\u00e9taire de la licence CNN, cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er une cha\u00eene au Br\u00e9sil, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il n'avait pas trouv\u00e9 de partenaire br\u00e9silien \u00e0 sa convenance. Maintenant c'est chose faite. L'investisseur principal est une entreprise de construction (un Bouygues br\u00e9silien), ce qui fait jaser, celle-ci a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de traitements esclavagistes. lors d'une s\u00e9rie de reportages d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par CNN. Autre information sortie c'est le nom du directeur de cette nouvelle cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e. Il s'agit de Douglas Tavolaro. Ce nom ne vous dit sans doute rien. Mais quand vous saurez qu'il est le neveu et biographe du magnat et pasteur \u00e9vang\u00e9lique Edir Macedo, fondateur de l'\u00c9glise Universelle du Royaume de Dieu, elle-m\u00eame propri\u00e9taire de multiples chaines de radio et tv et soutien d\u00e9clar\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, vous comprendrez que les observateurs se posent des questions.\r\n*** Dont celle-ci\u00a0: de quelle ind\u00e9pendance jouira CNN Brasil\u00a0? \r\nMK\u00a0:\u00a0Les observateurs les plus critiques craignent que cette cha\u00eene corresponde \u00e0 ce qu'est Fox News aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 savoir une cha\u00eene qui relaie largement les positions du pouvoir en place. Ce n'est pas impossible d'autant que Douglas Tavolaro, ce futur CEO de CNN a \u00e9t\u00e9 directeur de TV record, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9lique qui a soutenu l'\u00e9lection de Bolsonaro. D'autres observateurs plaident que les cha\u00eenes CNN franchis\u00e9es gardent une vraie ind\u00e9pendance. Le fait est que certains activistes d'extr\u00eame droite ne voient pas d'un bon oil une cha\u00eene qui risque d'\u00eatre critique avec le travail du nouveau pr\u00e9sident. Dans le PAB (le paysage audiovisuel br\u00e9silien), les mois \u00e0 venir seront int\u00e9ressants.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135070", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse?", "RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? / LMA_2019-01-21T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? / LMA_2019-01-21T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.", "L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.", "L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne."], "variantIds": ["ece-10135078", "ece-10135070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:12:20Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNotre chronique RTS religion avec vous Michel Kocher bonjour bonjour alors au Br\u00e9sil, l'annonce de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question des influences politiques et religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [98%] :\r\nOui, l'annonce a fait l'effet d'une petite bombe car le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo le plus puissant de toute l'Am\u00e9rique latine alors la cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN avec sa notori\u00e9t\u00e9, son s\u00e9rieux et surtout son r\u00e9seau mondial de correspondants risque de changer la donne pour bien comprendre l'ampleur de la concurrence qui va se mettre en place le communiqu\u00e9 de presse, annonce l'engagement de 800 personnes dans cette cha\u00eene CNN, dont 400 journalistes avec des r\u00e9dactions \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nPaulo, Rio de Janeiro et Brasilia et qui est derri\u00e8re la cr\u00e9ation de CNN Brasil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nEh bien, le groupe am\u00e9ricain Turner qui est propri\u00e9taire de la licence CNN cherche depuis des ann\u00e9es, en fait c'est pas tout \u00e0 fait nouveau \u00e0 cr\u00e9er une cha\u00eene au Br\u00e9sil, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'avait pas trouv\u00e9 de partenaire br\u00e9silien \u00e0 sa convenance, alors maintenant c'est chose faite, l'investisseur principal, h\u00e9 bien c'est une entreprise de construction, sorte de Bouygues br\u00e9silien \u00e7a nous raconte sa raison, ce qui fait jaser, comme \u00e7a peut faire jaser ici cette entreprise ayant \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de traitements esclavagistes lors d'une s\u00e9rie de reportages, d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par CNN, autre information sortie c'est le nom du directeur de cette nouvelle cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e, il s'agit de Douglas Tavolaro alors ce dont ce nom ne vous dit sans doute rien \u00e0 ce qui est normal, mais quand vous saurez qu'il est le neveu et biographe du magnats des m\u00e9dias et Pasteur \u00e9vang\u00e9lique et dire match aide au fondateur de l'\u00c9glise Universelle du Royaume de Dieu, la plus grande \u00e9glise protestante de ce pays, cette \u00e9glise elle- m\u00eame propri\u00e9taire de multiples cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision et soutien d\u00e9clar\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident g\u00e8re Bolsonaro vous comprendrez que les observateurs se posent quelques questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [86%] :\r\nDont celle -ci : de quelle ind\u00e9pendance jouira CNN bras oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nQuestion qu'on peut se poser l\u00e9gitimement nous autres journalistes, \u00e9videmment, les observateurs les plus critiques craignent que cette cha\u00eene corresponde \u00e0 ce qu'est Fox News aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 savoir une cha\u00eene qui relaie largement les positions du pouvoir en place, alors \u00e7a n'est pas impossible hein, d'autant que Douglas Tavolaro, ce futur si haut de CNN a \u00e9t\u00e9 directeur de TV record d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9lique qui a soutenu l'\u00e9lection de Bolsonaro mais d'autres observateurs plaident que les cha\u00eenes CNN c'est pas la premi\u00e8re, il y en a d'autres en Am\u00e9rique latine, ces cha\u00eenes franchis\u00e9es gardent en fait une vraie ind\u00e9pendance, le fait est que certains activistes d'extr\u00eame droite ne voient pas d'un bon oeil cette cha\u00eene qui pourrait \u00eatre critique avec le travail du nouveau pr\u00e9sident dans leP.A.B. le paysage audiovisuel br\u00e9silien, les mois \u00e0 venir seront int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nMerci beaucoup Michel Kocher de notre service RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6174067E-01BE-41EA-9DEB-0459A7393F7A", "internalArchiveId": "6174067E-01BE-41EA-9DEB-0459A7393F7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, Conseiller National PLR VD;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche GE;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC GE;Boukari, Fouad;Greta Thurnberg, jeune militante su\u00e9doise pour le climat;Kourounis;Dionissi, agriculteur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/PROCES VIANDE CHEVAL PA) Souvenez-vous.. il y a pr\u00e8s de six ans.. Les consommateurs europe\u00e9ns avaient d\u00e9couvert, effar\u00e9s, que leurs lasagnes \"pur boeuf\" pouvaient en r\u00e9alit\u00e9 contenir 100 % de viande de cheval...\r\nParti de l'Irlande, le scandale a ensuite touch\u00e9 une grande partie des pays europ\u00e9ens.  \r\nCette affaire a notamment montr\u00e9 d'importantes lacunes dans la tra\u00e7abilit\u00e9 de la viande..\r\nCe lundi 4 personnes se retrouvent devant le tribunal correctionnel de Paris... \r\nSylvie Lambelet... \r\n  56''\r\n((Sur le banc des accus\u00e9s: deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero.. et deux interm\u00e9diaires des Pays-Bas. Mais c'est en Irlande que tout commence: le 15 janvier 2013, l'autorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire  annonce que, suite \u00e0 des tests ADN, de la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans des hamburgers pur boeuf  surgel\u00e9s..  des produits vendus dans des supermarch\u00e9s des \u00eeles britanniques. Par la suite Findus va d\u00e9couvrir de la viande de cheval dans des lasagnes fabriqu\u00e9es au Luxembourg. Une de ses filiales utilisait pour ses plats pr\u00e9-cuisin\u00e9s de la viande de cheval roumaine... L'enqu\u00eate a montr\u00e9 que Spanghero modifiait les \u00e9tiquettes.. cette viande \u00e9tait ainsi transform\u00e9e  en viande bovine fran\u00e7aise.  \r\nLa fraude porterais sur plus de 750 tonnes de viande... et 4 millions et demi de plats cuisin\u00e9s. Les 4 pr\u00e9venus  sont jug\u00e9s pour escorquerie en bande organis\u00e9e risquent une peine maximale de10 ans de prison. Certaines associations r\u00e9clament que les distributeurs rendent \u00e9galement des comptes suite \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 le lasagnegate.))\r\nle scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval \u00e9clatait.\r\n(Bve Brexit) Six jours apr\u00e8s le rejet massif par la Chambre des communes de son projet de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, Theresa May doit pr\u00e9senter ce lundi un \"plan B\" aux parlementaires pour parvenir \u00e0 un Brexit \"ordonn\u00e9\" le 29 mars prochain.\r\nDans ce but, la Premi\u00e8re ministre britannique s'est entretenue dimanche avec les membres de son cabinet.\r\nLe nouveau projet que proposera Theresa May aux Communes sera soumis aux voix le 29 janvier. \r\nLe Brexit reste programm\u00e9 pour l'heure le 29 mars \u00e0 minuit.\r\n(03/CH-UE-PLAN B ITV WEHRLI) *** En Suisse, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux propose un  plan B pour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et l'Union Europ\u00e9enne... \r\nDans la Sonntagszeitung, ces \u00e9lus disent vouloir rendre cet accord plus attractif pour la population... \r\nEt ce\u00e9a en pr\u00e9cisant son champ d'application. \r\nIls proposent notament d'exclure certains domaines du champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires suisses ou la directive qui octroyerait l'aide sociale aux europ\u00e9ens en Suisse. \r\nDes mesures qu'ils esp\u00e8rent introduite soit via une improbable ren\u00e9gociation avec Bruxelles. \r\nSoit via une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\" de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui aurait le m\u00e9rite de la clart\u00e9, selon Laurent Wehrli, Conseillier National PLR Vaudois.\r\n  41'' \r\nLaurent Wehrli avec Thibaut Schaller.\r\n(TF4/GE/SOINS DENTAIRES PI) *** Les Genevois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur le remboursement des soins dentaires.\r\nLes initiants d\u00e9plorent qu'une partie de la population renonce \u00e0 ces soins pour des raisons \u00e9conomiques. \r\nIls veulent que le canton mette en place une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base et un dispositif de pr\u00e9vention. \r\nLes opposants ne critiquent pas l'id\u00e9e, mais le mode de financement. Pauline Rappaz.\r\n  1'33\r\n((Selon les initiants, l'acc\u00e8s aux soins dentaires est un r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s sociales. Pour financer cette assurance, ils proposent un mod\u00e8le similaire \u00e0 celui de l'AVS: une retenue sur les salaires d'environ 0,5%, moiti\u00e9-moiti\u00e9 employeur/employ\u00e9. Ceux qui ne cotisent pas auraient droit \u00e0 une aide du canton. Pour la d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller, ce syst\u00e8me co\u00fbterait finalement moins cher \u00e0 l'Etat. \r\nITV JOCELYNE HALLER 22'\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs ne partage pas cet avis. Alors oui, il faut se poser la question des soins dentaires. Mais l'Etat n'a ni les moyens ni les comp\u00e9tences pour g\u00e9rer ce genre d'assurances.\r\nITV BERTRAND BUCHS 21'\r\nUne initiative parlementaire avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2011 \u00e0 Berne par le socialiste Jean-Charles Rielle. Sans aboutir. \r\nAu niveau cantonal, la population de Neuch\u00e2tel devrait bient\u00f4t se prononcer sur la question. \r\nTandis que les Vaudois ont rejet\u00e9 l'an dernier une initiative sur les soins dentaires, \u00e0 plus de 57%.))\r\n(Bve Oxfam) C'est devenu un rendez-vous \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, qui se tient jusqu'\u00e0 vendredi. Alors que le gotha de l'\u00e9conomie, de la finance et de la politique est attendu d\u00e9s demain et jusqu'\u00e0 vendredi dans la petite station des Alpes...\r\nL'ONG Oxfam profite, comme chaque ann\u00e9e de cette occasion pour publier son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde. \r\nDes in\u00e9galit\u00e9s, qui cette ann\u00e9e encore se sont dangereusement creus\u00e9es.\r\n26 milliardaires ont d\u00e9sormais entre leurs mains autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9...\r\nCes chiffres se fondent sur les donn\u00e9es publi\u00e9e par la revue Forbes et la banque Cr\u00e9dit suisse, une m\u00e9thologie contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes. Oxfam qui appelle \u00e0 taxer les plus riches.\r\n(12/EXTRAIT GRETA THURNBERG (CHAINES)) *** Greta Thunberg, la Su\u00e9doise de 16 ans devenue la voix et le visage d'une g\u00e9n\u00e9ration qui enrage contre l'inaction des adultes face \u00e0 la crise climatique sera pr\u00e9sente au forum \u00e9conomique de Davos..\r\nC'est elle qui a initi\u00e9 en ao\u00fbt dernier, \u00e0 Stockholm, une gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, tous les vendredis...\r\nUn mouvement aujourd'hui suivie par des milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe. \r\nComme en Suisse vendredi dernier... \r\nElle a racont\u00e9 \u00e0 notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux comment lui \u00e9tait venue cette id\u00e9e.\r\n  50'' \r\n((TRAD:  J'\u00e9tais dans un groupe avec des jeunes qui s'int\u00e9ressaient \u00e0 la crise du climat. On cherchait de nouvelles id\u00e9es, des projets \u00e0 faire. Il y avait d\u00e9j\u00e0 des jeunes aux Etats-Unis qui refusaient d'aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause des fusillades. Et quelqu'un a dit pourquoi on ne ferait pas \u00e7a pour le climat. Cette gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e et j'ai essay\u00e9 de rallier les autres membres du groupe mais personne n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 alors je l'ai fait toute seul. J'ai commenc\u00e9 seule, mais d\u00e8s le 2e jour des gens ont commenc\u00e9 \u00e0 me rejoindre. J'ai chang\u00e9 mon mode de vie en arr\u00eatant de prendre l'avion, en devenant vegan, en n'achetant plus de nouvelles choses. Et maintenant ce sont des dizaines de milliers de jeunes et d'adultes dans le monde qui font la m\u00eame chose - des gr\u00e8ves de l'\u00e9cole - et je trouve \u00e7a super.))\r\n(TF5/CHINE DIR 8H) *** La croissance \u00e9conomique chinoise a atteint l'an dernier, son plus bas niveau en presque trente ans...\r\nP\u00e9kin publie ses statistiques officielles aujourd'hui. \r\nLe produit int\u00e9rieur brut du pays a augment\u00e9 de 6.6% l'an dernier, contre 6.8% en 2017. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates en direct de Shanghai. ce ralentissement \u00e9tait attendu.\r\n--- \r\nOui. Il est li\u00e9 avant tout \u00e0 la politique du gouvernement central, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 remettre de l'ordre dans son syst\u00e8me financier. Depuis la crise de 2008, la Chine a soutenu son \u00e9conomie par une politique d'investissements massifs. Lignes de m\u00e9tros, ponts, autoroutes, immobilier. Et puis le gouvernement a aussi favoris\u00e9 l'octroi facilit\u00e9 de cr\u00e9dits bancaires pour booster la consommation. la strat\u00e9gie a permis le maintien de la croissance aux alentours de 7% ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais au prix d'une dette faramineuse. Une dette contre laquelle nombreux mettent en garde, y compris la banque mondiale. En 2017, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de resserrer les cordons de la bourse.\r\n*** RELANCE : ce ralentissement serait donc \u00e0 mettre sur la baisse des investissements et des cr\u00e9dits ? \r\nOui. c'est \u00e7a. la consommation interne du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. On le voit par exemple avec la baisse drastique des ventes de voitures neuves, tomb\u00e9 l'an dernier \u00e0 son plus bas niveau en 20 ans.\r\n*** RELANCE : on a beaucoup parl\u00e9 Mickael de l'impact de la guerre commerciale de Donald Trump.\r\nAussi, oui. mais il a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 au dernier trimestre. Les Etats-Unis sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 en taxant la moiti\u00e9 des importations chinoises. R\u00e9sultat, la croissance a baiss\u00e9 \u00e0 6.4% d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre... Les exportation chinoises ont-elles aussi chut\u00e9. Cette situation inqui\u00e8te. Parce que m\u00eame si un accord est trouv\u00e9 prochainement, les effets de la confrontation continueront \u00e0 se faire sentir pendant plusieurs mois. L'impact de cette guerre commerciale p\u00e8sera lourdement sur la croissance 2019. Le gouvernement devrait d'ailleurs annoncer une pr\u00e9vision entre 6 et 6.5% pour cette ann\u00e9e.\r\n*** RELANCE : Pourquoi ces chiffres sont-ils scrut\u00e9s d'aussi pr\u00e8s par la communaut\u00e9 internationale ?\r\nParce que P\u00e9kin reste la locomotive de l'\u00e9conomie mondiale, et un atterrissage brutal de la Chine risquerait d'engendrer une r\u00e9cession globale. La prise de temp\u00e9rature de l'empire du milieu est donc un indicateur de l'\u00e9tat de sant\u00e9 mondial. \r\n*** EXTRO : Michael Peuker, en direct de Shanghai..\r\n(Bve Israel Syrie) Des frappes isra\u00e9liennes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit en Syrie...\r\nDes bombardement dans la r\u00e9gion de Damas qui visaient des cibles iraniennes et qui auraient fait 11 morts\r\nOp\u00e9rations lanc\u00e9es apr\u00e8s l'interception, dans la journ\u00e9e, d'une roquette tir\u00e9e depuis le territoire syrien.\r\n(11/ATHENES/MANIF REPUBLIQUE MACEDOINE PI) *** Entre 60.000 et 100.000 manfiestants se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Ath\u00e8nes contre l'accord sur la Mac\u00e9doine...\r\nIls refusent que l'ancienne R\u00e9publique yougoslave voisine prenne le nom de R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nDepuis pr\u00e8s de 30 ans, une majorit\u00e9 de Grecs estiment que seule la r\u00e9gion grecque de Mac\u00e9doine a le droit de porter ce nom. \r\nMais l'accord sign\u00e9 en juin pourrait changer \u00e7a. \r\nIl doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec d'ici la fin de la semaine...\r\nBeaucoup dans la manifestation demandaient une consultation populaire.\r\nDes incidents ont \u00e9clat\u00e9 en marge de la manifestation, faisant plus d'une vingtaine de bless\u00e9s... Le gouvernement,   accuse l'extreme droite et les conservateurs de provocation \r\nAngelique Kourouni...\r\n  1'11\r\n(17/TENNIS PA 8h) DIR MELBOURNE (SECOURS +41 79 **)\r\nIl ne manque qu'une quart de finaliste \u00e0 l'Open de Tennis d'Australie. \r\nElle sera connue \u00e0 l'issue du choc qui opposera ce matin Serena Williams \u00e0 Simona Halep. \r\nMelbourne ou nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Bernardin Allemann... \r\nUne rencontre Bernardin qui attire l'attention... . \r\nDIRECT\r\nExtro: un match \u00e0 suivre d\u00e8s 09h sur RTSdeux\r\n((Le N.4 mondial Alexander Zverev, chef de file de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et pr\u00e9tendant au titre, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie par le Canadien Milos Raonic (17e) en trois sets 6-1, 6-1, 7-6 (7/5), lundi \u00e0 Melbourne.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10135049", "ece-10135033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:29:50Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, un scandale alimentaire devant la justice : le proc\u00e8s du scandale de la viande de boeuf, remplac\u00e9e par de la viande de cheval s'ouvre aujourd'hui en France, retour dans un instant sur les origines de cette affaire dans ce journal, \u00e9galement, la voix de Greta Berg la Su\u00e9doise de 16 ans, devenue l'une des figures de la lutte pour l'environnement sera pr\u00e9sente au Forum \u00e9conomique de Davos, vous l'entendrez \u00e9voquer le point de d\u00e9part de son combat et puis nous retrouverons \u00e0 Melbourne, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann \u00e0 l'Open d'Australie Melbourne o\u00f9 va se jouer dans quelques minutes, un duel au sommet dans le tableau f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nSouvenez -vous, il y a pr\u00e8s de 6 ans, les consommateurs europ\u00e9ens avaient d\u00e9couvert effar\u00e9s que leurs lasagnes pur boeuf pouvaient en r\u00e9alit\u00e9 contenir 100 pourcent de viande de cheval, parti d'Irlande, le scandale ensuite touch\u00e9 une grande partie des pays europ\u00e9ens, cette affaire a notamment montr\u00e9 d'importantes lacunes dans la tra\u00e7abilit\u00e9 de la viande, ce lundi 4 protagonistes se retrouvent devant le tribunal correctionnel de Paris Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [96%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero et deux interm\u00e9diaires des Pays-Bas, mais c'est en Irlande que tout commence le 15 janvier 2013, l'autorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire annonce que suite \u00e0 des tests ADN de la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans des hamburgers pur boeuf surgel\u00e9s des produits vendus dans des supermarch\u00e9s des \u00eeles britanniques, par la suite, Findus va d\u00e9couvrir de la viande de cheval dans des lasagnes fabriqu\u00e9es au Luxembourg, une de ses filiales utilisait pour ses plats pr\u00e9cuisin\u00e9s de la viande de cheval roumaine, l'enqu\u00eate a montr\u00e9 que Spanghero modifiait les \u00e9tiquettes cette viande \u00e9tait ainsi transform\u00e9e en viande bovine fran\u00e7aise, la fraude porterait sur plus de 750 tonnes de viande et 4 millions et demi de plats cuisin\u00e9s, les 4 pr\u00e9venus sont jug\u00e9s pour escroquerie en bande organis\u00e9e et risque une peine maximale de 10 ans de prison, certaines associations r\u00e9clament que les distributeurs rendent \u00e9galement des comptes suite \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 le lasagnes gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\n6 jours apr\u00e8s le rejet massif par la Chambre des communes de son projet de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, Theresa May doit pr\u00e9senter cet apr\u00e8s- midi, un plan B aux parlementaires dans ce but, la Premi\u00e8re ministre britannique s'est entretenu hier avec les membres de son cabinet, le nouveau projet que proposera Theresa May aux Communes sera soumis aux voix le 29 janvier le Brexit qui reste programm\u00e9 pour l'heure au 29 mars minuit et en Suisse, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux propose un plan B pour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et l'Union europ\u00e9enne dans la Sonntag vous avez Tong, ces \u00e9lus disent vouloir rendre cet accord plus attractif pour la population, et cela en pr\u00e9cisant son Champ d'application, il propose notamment d'exclure certains domaines du Champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires suisses ou la directive qui octroyer l'aide sociale aux europ\u00e9ens en Suisse, les mesures qu'ils esp\u00e8rent introduire soit via une improbable ren\u00e9gociation avec Bruxelles ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui aurait le m\u00e9rite de la clart\u00e9, selon Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [89%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on a d\u00e9j\u00e0 connu un qu'on a la Suisse a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 \u00e0 d'autres occasions, et c'est vrai qu'en termes de politique int\u00e9rieure, afin de pouvoir bien pr\u00e9cis\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves ont respectivement accompagner le le processus chose m\u00eame dire rassurer certains milieux, c'est certainement un outil possible mais il c'est une d\u00e9cision unilat\u00e9rale et donc \u00e7a ne fait pas partie de l'accord bilat\u00e9ral ou de l'accord sign\u00e9 par les 2 parties mais la d\u00e9claration Bruxelles pourra pas dire qu'on ne sait pas ce qu'on avait annonc\u00e9 \u00e0 l'avance et en ce sens -l\u00e0, c'est une mesure \u00e0 tout le moins interm\u00e9diaires, ce qu'elle suffira, c'est la question, \u00e9videmment, qu'il s'agira de d\u00e9terminer au gr\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [95%] :\r\nLaurent Wehrli interrog\u00e9 par Thibaut Schaller les Genevois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur le remboursement des soins dentaires, les initiants d\u00e9plorent qu'une partie de la population renonce \u00e0 ces soins pour des raisons \u00e9conomiques, ils veulent que le canton mette en place une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base et un dispositif de pr\u00e9vention, les opposants ne critiquent pas l'id\u00e9e, mais le mode de financement Pauline Rapa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [95%] :\r\nSelon les initiants l'acc\u00e8s aux soins dentaires est un r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s sociales pour financer cette assurance, il propose un mod\u00e8le similaire \u00e0 celui de l'AVS une retenue sur les salaires d'environ0,5 pourcent moiti\u00e9-moiti\u00e9 employeur employ\u00e9, ce qui ne cotisent pas auraient droit \u00e0 une aide du canton pour la d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire ce syst\u00e8me co\u00fbterait finalement moins cher \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:18) [92%] :\r\nUn des effets importants de cette initiative, c'est que si les gens peuvent acc\u00e9der rapidement \u00e0 des soins dentaires et pouvoir d\u00e9velopper aussi la prophylaxie parce que beaucoup de gens ne peuvent pas se payer un passage 2 fois l'an, chez une hygi\u00e9niste dentaire h\u00e9 bien au pouvoir intervenir plus rapidement sur les probl\u00e9matiques dentaires ou limitera le co\u00fbt des traitements parce que plut\u00f4t on intervient moins cher, \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [93%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books ne partage pas cet avis, alors oui, il faut se poser la question des soins dentaires, mais l'\u00c9tat n'a ni les moyens ni les comp\u00e9tences pour g\u00e9rer ce genre d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [91%] :\r\nC'est une erreur d'avoir s\u00e9par\u00e9, tout ce qui est la sph\u00e8re buccale du reste du corps, \u00e7a fait partie de la m\u00e9decine donc r\u00e9fl\u00e9chissons diff\u00e9remment, c'est un probl\u00e8me qui est actuelle, qui est juste, mais il faut le prendre \u00e0 Berne dans l'assurance maladie de base et pas qu'il y a des assurances priv\u00e9es, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je pense que la solution, c'est vraiment une solution f\u00e9d\u00e9rale dans l'assurance maladie qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [95%] :\r\nUne initiative parlementaire avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne par le socialiste, Jean-Charles Rielle, sans aboutir au niveau cantonal, la population de Neuch\u00e2tel devrait bient\u00f4t se prononcer sur la question, tandis que les Vaudois ont rejet\u00e9 l'an dernier une initiative sur les soins dentaires, \u00e0 plus de 57 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [93%] :\r\nC'est devenu un rendez- vous \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, alors que le gotha de l'\u00e9conomie de la finance et de la politique est attendu d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 vendredi dans la petite station des l'Ng Oxfam profite comme chaque ann\u00e9e de cette occasion pour publier son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde des in\u00e9galit\u00e9s qui, cette ann\u00e9e encore, se sont dangereusement creus\u00e9es 26 milliardaires ont d\u00e9sormais entre leurs mains, autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, ces chiffres se fondent sur les donn\u00e9es publi\u00e9es par la revue Forbes et la banque Cr\u00e9dit Suisse une m\u00e9thodologie contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes, Oxfam, qui appelle \u00e0 taxer les plus riches et les formes de Davos qui va accueillir, Greta Teutenberg, la su\u00e9doise de 16 ans devenue, voix et visage d'une g\u00e9n\u00e9ration dit enrager contre l'inaction des adultes face \u00e0 la crise climatique, c'est elle qui a initi\u00e9 en ao\u00fbt dernier \u00e0 Stockholm, une gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis un mouvement aujourd'hui suivie par des milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe comme en Suisse, vendredi dernier, elle a racont\u00e9 \u00e0 notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux comment lui \u00e9tait venue cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [89%] :\r\nUne sanction, une offre, j'\u00e9tais dans un groupe avec des jeunes qui s'int\u00e9ressaient \u00e0 la crise du climat on cherchait de nouvelles id\u00e9es, des projets \u00e0 faire, il y avait d\u00e9j\u00e0 des jeunes aux \u00c9tats-Unis qui refusait d'aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause des fusillades qui ont dit : pourquoi on ne ferait pas \u00e7a pour le climat, cette gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e et j'ai essay\u00e9 de rallier les autres membres du groupe, mais personne n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9, alors je l'ai fait toute seule de 2 tiers la Ice-Watch Laon'alors on ne laisse, j'ai commenc\u00e9 seul mais d\u00e8s le 2\u00e8me jour, des gens ont commenc\u00e9 \u00e0 me rejoindre, j'ai chang\u00e9 mon mode de vie en arr\u00eatant de prendre l'avion en devenant vegan en achetant plus de nouvelles choses, et maintenant ce sont des dizaines de milliers de jeunes et d'adultes dans le monde qui font la m\u00eame chose, c'est grave de l'\u00e9cole, je trouve \u00e7a super un Mail Gingras et 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux la croissance \u00e9conomique chinoise a atteint l'an dernier, son plus bas niveau en presque 30 ans, P\u00e9kin publie ses statistiques officielles, aujourd'hui, le produit int\u00e9rieur brut du pays a augment\u00e9 de6,6 pourcent l'an dernier contre6,8 pourcent un an plus t\u00f4t, Michael Peuker, vous \u00eates en Direct de Shanghai, ce ralentissement \u00e9tait attendu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [94%] :\r\nOui, il \u00e9tait pr\u00e9vu un par les autorit\u00e9s, il est d\u00fb avant tout \u00e0 la politique du gouvernement central qui a coup\u00e9 dans les d\u00e9penses depuis la crise de 2008, la Chine a soutenu son \u00e9conomie \u00e0 tour de bras par une politique d'investissements massifs des lignes de m\u00e9tro, des ponts des autoroutes, elle a aussi favoris\u00e9 l'octroi facilit\u00e9 de cr\u00e9dit bancaire, cette strat\u00e9gie a permis le maintien de la croissance aux alentours de 7 pourcent ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais au prix d'une dette faramineuse, une dette contre laquelle nombreux mettent aujourd'hui en garde, y compris la Banque mondiale, alors en 2017, h\u00e9 bien le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de resserrer les cordons de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nEt ce ralentissement serait donc \u00e0 mettre sur la baisse des investissements et des cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la consommation interne du pays, a notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, on le voit, particuli\u00e8rement avec la baisse drastique des ventes de voitures neuves, l'an dernier, qui est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [95%] :\r\nEt on a beaucoup parl\u00e9, Mickael de l'impact de la guerre commerciale de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [94%] :\r\nAlors il y a aussi un impact est plut\u00f4t marginale pour l'instant limit\u00e9es au dernier trimestre de l'an dernier, les \u00c9tats-Unis sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, en taxant la moiti\u00e9 des importations chinoises, r\u00e9sultat, la croissance a baiss\u00e9 \u00e06,4 pourcent d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre cette situation -l\u00e0, h\u00e9 bien l'inqui\u00e8te, pourquoi, parce que m\u00eame si un accord est trouv\u00e9 prochainement, h\u00e9 bien les effets de la confrontation continueront \u00e0 se faire sentir pendant plusieurs mois, l'impact de cette guerre commerciale p\u00e8sera sur la croissance 2019, le gouvernement devrait d'ailleurs annoncer une pr\u00e9vision de croissance entre 6 et6,5 pourcent pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [98%] :\r\nEt pourquoi ces chiffres sont -ils scrut\u00e9s d'aussi pr\u00e8s par la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [94%] :\r\nOui, chaque ann\u00e9e, h\u00e9 bien c'est parce que P\u00e9kin c'est la locomotive de l'\u00e9conomie mondiale et un atterrissage trop brutal de la Chine risquerait d'engendrer une r\u00e9cession globale, en gros, si la Chine \u00e9ternue et bien le monde s'enrhume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [95%] :\r\nMerci Michael Peuker en Direct de Shanghai des frappes a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit en Syrie, des bombardements dans la r\u00e9gion de Damas qui visaient des cibles iraniennes et qui aurait fait au moins 11 morts, op\u00e9ration lanc\u00e9e apr\u00e8s l'interception dans la journ\u00e9e d'une roquette tir\u00e9e depuis le territoire syrien entre 60 1000 et 100 1000 manifestants se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Ath\u00e8nes contre l'accord sur la Mac\u00e9doine, il refuse que l'ancienne R\u00e9publique yougoslave voisine prenne le nom de R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord depuis pr\u00e8s de 30 ans, une majorit\u00e9 de Grecs estiment que seule la r\u00e9gion grecque de Mac\u00e9doine a le droit de porter ce nom mais l'accord sign\u00e9 en juin, pourrait changer \u00e7a, il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec d'ici la fin de la semaine, beaucoup dans la manifestation demandaient hier une consultation populaire, des incidents ont \u00e9clat\u00e9 en marge de la manifestation, faisant plus d'une vingtaine de bless\u00e9s : le gouvernement accuse l'extr\u00eame droite et les conservateurs de provocation Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [89%] :\r\nLa manifestation se voulait familiale et bon enfant et elle a fini avec des bombes lacrymog\u00e8nes et assourdissantes plusieurs journalistes agress\u00e9s par des militants du parti n\u00e9onazi grec Aube dor\u00e9e 25 policiers bless\u00e9s et une dizaine de manifestants \u00e9vacu\u00e9s pour des probl\u00e8mes respiratoires Diony ici, la trentaine, agriculteur est venus de tr\u00e8s loin et ne regrette rien que ces cargaisons Madigan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [91%] :\r\nBien s\u00fbr c'est important, \u00eatre l\u00e0 et la chose la plus importante, ils prennent notre souverainet\u00e9, notre pays, on perd du terrain, on s'est battu pour \u00e7a, je suis paysan, je suis de \u00e0 grignoter \u00e0 300 kilom\u00e8tres d'ici, j'ai pris ma voiture \u00e0 Grignon, \u00e0 Ath\u00e8nes, rien que pour la Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [87%] :\r\nMoi qui revient, les opposants \u00e0 l'accord de presse, soutenu par une partie du clerg\u00e9 et annex\u00e9 nature gr\u00e9co- am\u00e9ricain refuse le droit aux pays voisins d'utiliser le mot Mac\u00e9doine dans sa d\u00e9nomination officielle car cela permettrait des revendications territoriales contre la province grecque mac\u00e9donienne frontali\u00e8re, ils accusent le gouvernement de trahison et exige un r\u00e9f\u00e9rendum, le gouvernement refuse pour lui, le trait\u00e9 sera adopt\u00e9 la semaine prochaine un gouvernement qui cependant joue l\u00e0 son va-tout politique la mais des Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [94%] :\r\nDu tennis \u00e0 pr\u00e9sent, il ne manque qu'un qu'une quart de finaliste l'Open d'Australie, elle sera connue \u00e0 l'issue du choc qui opposera ce matin, S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e0 Simona Halep Melbourne o\u00f9 nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann une rencontre Bernardin dans quelques minutes, qui attire l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [88%] :\r\nOui, parce que c'est un un gros choc, le choc de cette journ\u00e9e, c'est la 10\u00e8me confrontation entre les 2 filles, l'Am\u00e9ricaine m\u00e8ne tr\u00e8s nettement 8 \u00e0 1 il n'a qu'une seule fois en 2014 que Simona Halep a r\u00e9ussi \u00e0 gagner face \u00e0 la prestigieuse S\u00e9r\u00e9na Williams c'est que parcours la premi\u00e8re fois qu'ils se rencontrent toutes les 2 depuis que Simona Halep et num\u00e9ro un mondial, vous savez, t\u00e9l\u00e9 T\u00e9l\u00e9syst\u00e8me conna\u00eet beaucoup de fluctuations il y a huit vainqueur leur d\u00e8s 8 derniers Grands Chelem mais Simona Halep est parvenu depuis quasiment une ann\u00e9e \u00e0 se maintenir au sommet de la hi\u00e9rarchie, remportant m\u00eame \u00e0 titre en Grand Chelem enfin Roland Garros l'an dernier, mais \u00e9videmment ce palmar\u00e8s est tr\u00e8s loin de celui de S\u00e9r\u00e9na Williams, 23 titres majeurs c'est \u00e0 Melbourne, l'heure n'a plus gagn\u00e9 depuis 2 ans, d'ailleurs c'est \u00e0 Melbourne, mais depuis, elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 une \u00e0 une petite fille, donc on va dire que mot n'excuse en tout cas elle est impressionnante, Irina Williams n'a perdu que 9 jeux pour l'instant, alors que Simona Halep, elle a pass\u00e9 beaucoup plus de temps sur les cordes, c'est peut-\u00eatre une finale avant la lettre, mais bon, ce serait oublier aussi la la valeur d'autres filles telles que par exemple Karolina Pliskova, qui sera l'adversaire de Williams ou de au prochain tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [89%] :\r\nMerci Bernardin Allemann match assure d\u00e8s 9 heures sur RTS deux et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-190646CE-5996-4AD1-BCCB-1B5B92FF38BB", "internalArchiveId": "190646CE-5996-4AD1-BCCB-1B5B92FF38BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pierre Huguenin, responsable de l'antenne de Sion de l'institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches;Romy Biner-Hauser, pr\u00e9sidente de Zermatt;Karl Eggen, pr\u00e9sident du groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt;Boukari, Fouad;Fanny Smith, Skieuse acrobatique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/AVALANCHES/NOUVELLES REGLES PI) La question du danger d'avalanche plus que jamais d'actualit\u00e9. \r\nDeux victimes sont \u00e0 d\u00e9plorer ce week-end dans les r\u00e9gions de Charmey et Ch\u00e2teau d'Oex. elles portent \u00e0 8 le nombre de d\u00e9c\u00e8s cet hiver en Suisse. \r\nUn danger d'avalanche qui est, depuis l'hiver dernier, revu \u00e0 la hausse dans certains cas. La NZZ am Sonntag a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier (DI) que l'institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, bas\u00e9 \u00e0 Davos, a revu sa mani\u00e8re de faire. Guillaume Rey. \r\n  57''\r\nEXTRO : Et le danger d'avalanche qui est ce matin de 3 sur 5 dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\n(TF1/ZERMATT RAIL OU ROUTE PI) Les avalanches qui avait l'hiver dernier coup\u00e9 du monde Zermatt, dans le Haut-Valais, ... \r\nU an plus tard, la station se trouve face \u00e0 un choix corn\u00e9lien: le train ou la route. \r\nZermatt r\u00eave d'\u00eatre accessible toute l'ann\u00e9e par les deux voies. \r\nCe qui n'est pas tout \u00e0 fait du go\u00fbt de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nBerne mise sur le rail et seulement le rail. Julie Rausis.\r\n  1'36\r\n((Zermatt ne veut plus vivre une situation de fin du monde comme en janvier dernier. Le village se trouvait alors isol\u00e9 par des avalanches durant plusieurs jours.\r\nDepuis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis un demi-milliard \u00e0 l'horizon 2035 pour am\u00e9liorer la ligne ferroviaire entre T\u00e4sch et Zermatt. A une condition, celle de ne pas d\u00e9velopper davantage la route r\u00e9serv\u00e9e aux indig\u00e8nes et aux feux bleus. 70 millions y seront toutefois investis par le canton pour en assurer la s\u00e9curit\u00e9. Selon la pr\u00e9sidente de Zermatt, Romy Biner-Hauser, il en va de la survie de la station :\r\n----SON \r\nMais une autre question agite la destination. Celle de l'ouverture de la route T\u00e4sch-Zermatt \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire aux touristes \u00e9galement. Une question sur laquelle votera cette ann\u00e9e la population locale, nous apprend le Walliser Botte. Une id\u00e9e d\u00e9fendue par Karl Eggen, pr\u00e9sident du groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt:\r\n----SON \r\nUn OUI des Zermattois ne ferait pas avancer plus vite les travaux sur la route pr\u00e9vient la pr\u00e9sidente de la commune. Pire, les projets c\u00f4t\u00e9 rail pourraient \u00eatre mis en danger. Une seule certitude pour l'heure: le cour de Zermatt lui restera bien pi\u00e9ton.))\r\n(Bve Brexit) *** Une semaine apr\u00e9s avoir subi une d\u00e9faite parlementaire historique, Theresa May pr\u00e9sentera cet apr\u00e9s midi son \u00ab plan B \u00bb pour le Brexit, devant la Chambre des communes. \r\nCe nouveau projet de la premi\u00e8re ministre britannique sera soumis aux voix le 29 janvier. \r\nAccord sur le Brexit ou pas, les pr\u00e9s de 4 millions d'Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni vont changer de statut. \r\nEux qui avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le droit automatique de r\u00e9sider et de travailler dans ce pays vont devoir s'enregistrer pour \u00ab r\u00e9gulariser \u00bb leur situation... \r\nLe minist\u00e8re britannique de l'int\u00e9rieur ouvre ce lundi le processus d'enregistrement permettant de demander le droit de r\u00e9sidence con\u00e7u sp\u00e9cialement pour les Europ\u00e9ens vivant outre-Manche.\r\n(01/CH-UE-PLAN B DECLA UNILATERALE PA) *** Comment rendre plus attractif pour la population l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 par Berne avec l'Union Europ\u00e9enne...? \r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son champ d'application. \r\nC'est en tout cas le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la Sonntagszeitung. \r\nExclure certains domaines du champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires ou la directive sur la citoyennet\u00e9. \r\nEt cela, soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles... soit via une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\". Thibaut Schaller.\r\n  47'' \r\n((L'id\u00e9e est la suivante: avant de signer ce trait\u00e9, la Suisse doit ren\u00e9gocier avec Bruxelles son champ d'application, c'est-\u00e0-dire les points o\u00f9 l'accord-cadre est contraignant... et les points que la Suisse ne l'appliquera pas. On sait que ce que touche \u00e0 la protection des salaires en Suisse - la fameuse r\u00e8gle des huit jours - est impopulaire, tout comme la directive dite sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne. Une directive tr\u00e8s contest\u00e9e qui permettrait notamment aux Europ\u00e9ens en Suisse d'obtenir l'aide sociale... elle emp\u00eacherait \u00e9galement le renvoi d'\u00e9trangers criminels vers des pays de l'UE. Le plan fonctionne en deux temps. D'abord la Suisse tente de se mettre d'accord avec Bruxelles pour pr\u00e9ciser qu'elle ne met pas en oeuvre ces alin\u00e9as. Et si l'Union Europ\u00e9enne refuse, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait ajouter en bas du trait\u00e9 une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\", moins forte juridiquement, pour signaler le d\u00e9saccord suisse. De quoi montrer \u00e0 la population que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9siste aux volont\u00e9s de l'UE... pour peut-\u00eatre redonner des chances \u00e0 l'accord dans les urnes.))\r\n(Bve Oxfam) Cette  statistique choc \u00e0 la veille de l'ouverture du forum \u00e9conomique mondial de Davos.\r\nLes 26 plus grandes forunes d\u00e9tiennent autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, selon Oxfam...\r\nDans son rapport annuel l'ONG appelle les Etats \u00e0 taxer les plus riches.\r\nSelon Oxfam, \"le foss\u00e9 qui s'agrandit entre les riches et les pauvres p\u00e9nalise la lutte contre la pauvret\u00e9, fait du tort \u00e0 l'\u00e9conomie et alimente la col\u00e8re dans le monde\"...\r\nLe nombre de milliardaires qui a doubl\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re de 2008, souligne Oxfam.\r\nMais la m\u00e9thodologie, bas\u00e9e sur les donn\u00e9es de la revue Forbes et de la banque Cr\u00e9dit suisse, est contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes.\r\n(Bve Migrants) Un navire de commerce s'est port\u00e9 hier soir au secours d'une embarcation en d\u00e9tresse au large de la Libye... \r\nCent personnes \u00e9taient \u00e0 bord du canot.\r\nLe Cargo \"sous coordination libyenne, doivt ramener les migrants vers Tripoli\"... \r\nSur le plan politique, Le vice-pr\u00e9sident du Conseil italien Luigi Di Maio demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de prendre \"des sanctions\" contre les pays qui, \u00e0 commencer par la France, dit-il, \"appauvrissent l'Afrique\" et sont selon lui, \u00e0 cause de leur politique coloniale, sont \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e...\r\n(10/CASQUES BLEUS MALI PA (REP 22H30)) *** L'attaque la plus meurtri\u00e8re de djihadistes contre l'ONU au Mali a co\u00fbt\u00e9 hier la vie \u00e0 dix Casques bleus tchadiens et bless\u00e9 au moins 25 autres... \r\nLe groupe Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque, indiquant avoir agi \u00aben r\u00e9action contre la visite hier du Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin N\u00e9tanyahou au Tchad... \r\nLe r\u00e9cit de Coralie Pierret. \r\n  50''\r\n(Enfants sans bras) Une nouvelle affaire en France de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras..\r\nTrois petites filles ont vu le jour en 2016 avec cette malformation autour de l'\u00e9tang de Berre, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.\r\nSelon les informations du journal le Parisien, il s'agit de nouveaux cas \"group\u00e9s\", situ\u00e9 dans un rayon de 30 km. \r\nUne nouvelle affaire qui s'ajoute \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue et inexpliqu\u00e9e  dans l'Ain, en France voisine, le Morbihan, ou encore la Loire-Atlantique...\r\nL'une des pistes \u00e9voqu\u00e9 serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement. \r\nDans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, les parents vivent tous \u00e0 proximit\u00e9 de sites industriels polluants.\r\nLe minist\u00e8re francais de la Sant\u00e9 indique avoir ouvert une enqu\u00eate.\r\n(20/SKICROSS ITV SMITH) *** Du Skicross et Fanny Smith une nouvelle fois sur la plus haute marche du podium.\r\nA Idre ((\"I-dr\u00e9\")) en Su\u00e8de, la Vaudoise a remport\u00e9 l'\u00e9preuve hier, apr\u00e8s avoir fini 3e la veille. \r\nSon 16e succ\u00e8s en carri\u00e8re, le 3e cette saison. \r\nIl s'agit maintenant pour Fanny Smith de garder la forme jusqu'en f\u00e9vrier pour les championnats du monde de Park City aux Etats-Unis. \r\n   37''\r\nPropos recueillis par Caroline Reymond.\r\nChez les messieurs, Le Vaudois Romain D\u00e9traz a pris la 3e place de la course. Son premier podium depuis d\u00e9cembre 2016.", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135019", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10135044", "ece-10135019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:09:04Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re et c'est l'heure du journal Foued Boukari, comment mieux \u00e9valuer le danger d'avalanche sur la question qui se pose au lendemain d'un week- end meurtrier dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, le Champ d'application de l'accord-cadre, c'est le plan B propos\u00e9 hier par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la presse al\u00e9manique Thibaut Schaller nous d\u00e9taillera son contenu dans quelques minutes et puis en skicross la Vaudoise Fanny Smith s'est une nouvelle fois illustr\u00e9e hier de bonne augure pour les championnats du monde, la semaine prochaine aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLa question du danger d'avalanche, plus que jamais d'actualit\u00e9 de victimes sont \u00e0 d\u00e9plorer ce week- end dans les r\u00e9gions de Charmey et Ch\u00e2teau d'Oex elle porte \u00e0 8 le nombre de d\u00e9c\u00e8s cet hiver en Suisse un danger d'avalanche, qui est depuis l'hiver dernier, revu \u00e0 la hausse dans certains cas la NZZ AM Sonntag a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier que l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches bas\u00e9 \u00e0 Davos a revu sa mani\u00e8re de faire Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nLes situations qui \u00e9taient auparavant les plus hautes du degr\u00e9 3 danger marqu\u00e9 sont d\u00e9sormais class\u00e9s en degr\u00e9 4 danger fort, il s'agit ainsi de dissuader les plus t\u00e9m\u00e9raires une mise en garde pour les amateurs de montagne, cela se veut pr\u00e9ventif, explique Pierre Huguenin, responsable de l'antenne de Sion, de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:11) [88%] :\r\nL'objectif, c'est que les gens vraiment \u00e9vite de sortir ou se restreignent les jours, on est dans des conditions qui est en avant, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en degr\u00e9 3 et qui maintenant sont peu apr\u00e8s, je pense que le message est fort quand on a une couleur rouge au lieu d'avoir de l'orange sur la carte du bulletin d'avalanche, et si on sort une ou 2 personnes avec \u00e7a ou qu'on \u00e9vite des accidents, c'est quand m\u00eame un, un gars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [98%] :\r\nPierre Huguenin refuse donc de c\u00e9der \u00e0 la fatalit\u00e9, probablement qu'il y aura toujours des d\u00e9c\u00e8s sous les avalanches, mais l'objectif c'est d'informer \u00e0 large \u00e9chelle pour \u00e9viter les accidents, faute de recul suffisant pour l'instant, il est toutefois difficile de savoir si ce changement porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nEt le danger d'avalanche qui est ce matin de 3 sur 5 dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises les avalanches qui avait aussi l'hiver dernier, coup\u00e9 du monde Zermatt dans le Haut-Valais un an plus tard, la station se trouve face \u00e0 un choix corn\u00e9lien : le train ou la route Zermatt r\u00eave d'\u00eatre accessible toute l'ann\u00e9e par les 2 voies, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait du go\u00fbt de la Conf\u00e9d\u00e9ration berne mise sur le rail et seulement le rail Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [95%] :\r\n10 Zermatt ne veut plus vivre une situation de fin du monde, comme en janvier dernier, le village se trouvait alors isol\u00e9 par des avalanches durant plusieurs jours, depuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis un demi- milliard \u00e0 l'horizon 2035 pour am\u00e9liorer la ligne ferroviaire entre Teich et d'Zermatt \u00e0 une condition, celle de ne pas d\u00e9velopper davantage la route r\u00e9serv\u00e9e aux indig\u00e8nes et aux feux bleus 70 millions ils seront toutefois investis par le canton pour en assurer la s\u00e9curit\u00e9, selon la pr\u00e9sidente de Zermatt Romy Biner \u00e0 Hauser il en va de la survie de la station. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:47) [83%] :\r\nNous sommes environ 6000 habitants, c'\u00e9tait pendant la haute saison on augmente \u00e0 30000 personnes incluses dans la station \u00e0 on est une village et en m\u00eame temps une ville il faut de acc\u00e8s, c'est qu'on arrive pas juste avec un arc, c'est pour \u00e7a, nous on travaille sur les 2 options. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [91%] :\r\nMais une autre question agite la destination, celle de l'ouverture de la route test Zermatt \u00e0 tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire aux touristes \u00e9galement une question sur laquelle votera cette ann\u00e9e, la population locale, nous apprend Le valises en beaut\u00e9, une id\u00e9e d\u00e9fendue par Karl eigen, pr\u00e9sident du Groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:22) [88%] :\r\nLes gens ils veulent venir, actuellement le plus vite et puis le plus facile possible si elles doivent prendre le train qui doit trouver un Parking d\u00e9charger et recharger les bagages, alors c'est une immense inconv\u00e9nient s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [94%] :\r\nAh oui, d'\u00eatre Zermatt ne ferait pas avancer plus vite les travaux sur la route, pr\u00e9vient la pr\u00e9sidente de la commune, pire, les projets c\u00f4t\u00e9 rail pourraient \u00eatre mises en danger, une seule certitude pour l'heure, le coeur de Zermatt lui restera bien pi\u00e9tons dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May va pr\u00e9senter cet apr\u00e8s- midi son plan B pour le Brexit devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [96%] :\r\nEt cela une semaine apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite parlementaire ce nouveau projet de la Premi\u00e8re ministre britannique sera soumis aux voix le 29 janvier accord sur le Brexit ou pas, pr\u00e8s de 4 millions d'Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni vont changer de statut, eux qui avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le droit automatique de r\u00e9sider et de travailler dans ce pays, le minist\u00e8re britannique de l'int\u00e9rieur ouvre d\u00e8s ce lundi, le processus d'enregistrement permettant \u00e0 la demande de droit de r\u00e9sidence, con\u00e7u sp\u00e9cialement pour les Europ\u00e9ens vivant outre- Manche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [92%] :\r\nEt cette question maintenant politique suisse comment rendre plus actif pour la population, l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 par Berne avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son Champ d'application, c'est en tout cas le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la SonntagsZeitung exclure certains domaines du Champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires ou la directive sur la citoyennet\u00e9 et cela, soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles, soit via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [93%] :\r\nL'id\u00e9e est la suivante : avant de signer l'accord-cadre la Suisse doit ren\u00e9gocier avec Bruxelles, son Champ d'application, c'est-\u00e0-dire les points o\u00f9 le trait\u00e9 contraignant et les points que la Suisse n'appliquera pas, on sait que ce qui touche \u00e0 la protection des salaires en Suisse, la fameuse r\u00e8gle des huit jours est impopulaire, tout comme la directive dite sur la citoyennet\u00e9, une directive qui permettrait notamment aux Europ\u00e9ens en Suisse d'obtenir l'aide sociale et qui emp\u00eachera \u00e9galement le renvoi d'\u00e9trangers criminels vers des pays de l'UE, le plan B fonctionne en 2 temps : d'abord la Suisse tente de se mettent d'accord avec Bruxelles pour pr\u00e9ciser qu'elle ne met pas en oeuvre ces alin\u00e9as et si l'Union europ\u00e9enne refuse alors la Conf\u00e9d\u00e9ration ajoute, en bas du trait\u00e9 une d\u00e9claration unilat\u00e9rale pour signaler le d\u00e9saccord suisse de quoi montrer \u00e0 la population que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9siste aux volont\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne pour peut-\u00eatre redonner des chances \u00e0 l'accord dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nCette statistique choc, \u00e0 la veille de l'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, les 26 plus grandes fortunes d\u00e9tiennent autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, selon Oxfam dans son rapport annuel, l'ONG appelle les \u00c9tats \u00e0 taxer les plus riches, le nombre de milliardaires qui a doubl\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re de 2008, souligne l'ONG mais la m\u00e9thodologie d'Oxfam, bas\u00e9e sur les donn\u00e9es de la revue Forbes et de la banque Cr\u00e9dit Suisse est contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes, un navire de commerce s'est port\u00e9 hier soir au secours d'une embarcation en d\u00e9tresse au large de la Libye 100 personnes \u00e9taient \u00e0 bord du canot le Cargo sous coordination libyenne de ramener les migrants vers Tripoli sur le plan politique, le vice- pr\u00e9sident du Conseil italien Luigi di Maio, demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de prendre des sanctions contre les pays qui, \u00e0 commencer par la France, dit -il, appauvrissent l'Afrique et sont, selon lui, \u00e0 cause de leur politique coloniale \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [98%] :\r\nEn Afrique, l'attaque la plus meurtri\u00e8re de djihadistes contre l'ONU a eu lieu au Mali, elle a co\u00fbt\u00e9 hier la vie \u00e0 dix Casques bleus tchadiens et bless\u00e9 au moins 25 autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [96%] :\r\nLe groupe Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque, indiquant avoir agi en r\u00e9action contre la visite hier du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou au Tchad, le r\u00e9cit de Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:50) [93%] :\r\nC'est une attaque qualifi\u00e9e de tr\u00e8s s\u00e9rieuse par la mission de maintien de la paix au Mali, c'est aussi l'une des plus meurtri\u00e8res ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dimanche matin \u00e0 l'aube des v\u00e9hicules arm\u00e9s surgissent au niveau des check-points et tirs \u00e0 l'arme automatique vers le camp militaire d'Aguelhok, dans le nord du pays, il s'agit donc d'une attaque frontale, un mode op\u00e9ratoire que les groupes djihadistes privil\u00e9gient de plus en plus contre les Casques bleus par rapport aux plus habituelles attaque \u00e0 la roquette ou aux mines, le repr\u00e9sentant de l'ONU au Mali, a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate de toutes les forces, un appel du pied \u00e0 la force africaine conjointe du G5 Sahel qui tarde \u00e0 \u00eatre actif sur le terrain, la coordination entre 5 arm\u00e9e nationale voisine du Mali reste difficile et les financements tarde encore \u00e0 \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s Coralie Pierret pour rtsinfo Bahamas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [93%] :\r\nUne nouvelle affaire en France de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras, 3 petites filles ont vu le jour en 2016 avec cette malformation autour de l'\u00e9tang de Berre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, selon les informations du journal Le Parisien, il s'agit de nouveaux cas group\u00e9s situ\u00e9 dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres une nouvelle affaire qui s'ajoute \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue et inexpliqu\u00e9e dans l'Ain en France voisine, le Morbihan, ou encore la Loire- Atlantique, les l'une des pistes \u00e9voqu\u00e9es serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement, le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Sant\u00e9 indique avoir ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [94%] :\r\nDu skicross et Fanny Smith, une nouvelle fois sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [97%] :\r\nIl devrait en Su\u00e8de, la Vaudoise a remport\u00e9 l'\u00e9preuve hier apr\u00e8s avoir fini 3\u00e8me la veille son 16\u00e8me succ\u00e8s en carri\u00e8re le 3\u00e8me cette saison, il s'agit maintenant pour Fanny Smith de garder la forme jusqu'en f\u00e9vrier pour les championnats du monde de Park City aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [90%] :\r\nDans ma pr\u00e9paration, je je fais bien attention \u00e0 \u00e7a, on a eu quand m\u00eame une longue pause entre la derni\u00e8re Coupe du monde, le 21 janvier jusqu'\u00e0 celle -ci aujourd'hui en Su\u00e8de, donc l\u00e0 j'ai eu le temps aussi de refaire ma pr\u00e9paration de retravailler dessus mais c'est vrai que la seule petite diff\u00e9rence, il faudra faire attention, c'est vraiment la r\u00e9cup\u00e9ration parce que l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance et c'est en Su\u00e8de avec un parcours tr\u00e8s tr\u00e8s demandant pour les l\u00e9gendes et physiquement, donc l\u00e0 les 2 prochains jours, je serais content d'avoir un peu de pause et ensuite on va encha\u00eener directement sur le Canada, et ensuite directement et championnat du monde, donc \u00e7a sera surtout rester en forme physiquement pour arriver au championnat du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond et chez les hommes, le Vaudois Romain d'\u00eatre, a pris la 3\u00e8me place de la course, son 1er podium depuis d\u00e9cembre 2016. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari, il est 6 heures 39 essais lundi nous sommes le 21 janvier bienvenue dans cette semaine et dans cette matinale \u00e0 suivre dans un an. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-146D4B70-1153-4ED6-B95F-3C89902EF2AB", "internalArchiveId": "146D4B70-1153-4ED6-B95F-3C89902EF2AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Greta Thurnberg, jeune militante su\u00e9doise pour le climat;Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9cononique de Candriam;Olivier Rappaz, porte-parole de la REGA en Suisse romande;Ceny Najy, sp\u00e9cialiste de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au Think tank foraus\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3  WEF    OK) Stockholm-Davos: 2.000 kilom\u00e8tres. Ceux que Gretha Thurnberg parcourera demain, pour exhorter les participants au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Les milliers de jeunes Romands qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le froid vendredi dernier connaissent celle qui a initi\u00e9 la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole. Le WEF, lui, va apprendre \u00e0 la conna\u00eetre. Notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux l'a rencontr\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Stockholm.\r\n  1'34\r\n((trad: Mon nom est Greta, j'ai 16 ans. Et aujourd'hui je fais une gr\u00e8ve pour le climat \u00e0 la porte du parlement su\u00e9dois. Je ferai \u00e7a tous les vendredi jusqu'\u00e0 ce que la Su\u00e8de respecte l'accord de Paris sur le climat. \r\nGreta Thunberg ne doute de rien, et elle a raison. Au mois d'ao\u00fbt, quand cette petite blonde coiff\u00e9e de deux nattes, au regard but\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 manifester seule avec une pancarte en carton, pas grand monde ne la prenait au s\u00e9rieux. Aujourd'hui, des dizaines de milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe et jusqu'en Australie suivent son exemple et font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis, pour le climat. Greta Thunberg avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 l'opinion par son discours \u00e0 la COP 24 de Katowice, en Pologne. Et elle compte bien faire de m\u00eame \u00e0 Davos, o\u00f9 elle esp\u00e8re notamment toucher les 60 chefs d'\u00e9tat qui seront pr\u00e9sents : .\r\nson\r\ntrad:  Je pense qu'en \u00e9tant l\u00e0-bas et en faisant des discours je peux attirer l'attention sur la crise climatique. Qu'ils oublient leur int\u00e9r\u00eat personnel, pour s'int\u00e9resser au climat. \r\nLa jeune activiste participera \u00e0 l'Artic Basecamp, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par des scientifiques inquiets des cons\u00e9quences de la fonte de la banquise. Mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'y rendre en ayant le moins d'impact possible, comme l'explique son p\u00e8re, qui va l'accompagner : \r\nson\r\ntrad:  A Davos on y va en train. En fait ce n'est pas si compliqu\u00e9. On va partir de Stockholm t\u00f4t le mardi matin. L'apr\u00e8s midi on est \u00e0 Hambourg. Et l\u00e0 on prend le train de nuit pour Zurich. \r\nUn itin\u00e9raire qu'elle suivra de nouveau, dans l'autre sens, pour retourner chez elle en train.\r\nFrederic Faux, pour rts info, Stockholm))\r\n(CONJONCTURE ITV PISANI   15 OK) *** La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique qui tentera de se faire entendre entendre \u00e0 Davos....\r\nCrise mondiale, \u00e9conomique s'entend: voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui va dominer les d\u00e9bats dans la station grisonne. L'annonce ce matin par la Chine de son plus faible taux de croissance annuelle depuis presque trente ans pourrait refroidir l'atmosph\u00e8re, dans un contexte de conflit commercia entre Pekin, Washington et Bruxelles. Pour Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9conomique de Candriam, l'Europe est la plus vuln\u00e9rable.\r\nLa crise peut-\u00eatre, mais par pour tout le monde, puisque les 26 plus grosses fortunes mondiales poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de l'humanit\u00e9. Soit trois milliards 800 millions de personnes. Conclusion de l'ONG Oxfam dans son rapport annuel. Et des in\u00e9galit\u00e9s qui ne cessent de se creuser\r\n(AVALANCHES ITV RAPPAZ  5  OK) *** Une centaine d'interventions: la REGA n'a pas ch\u00f4m\u00e9 ce week-end. \r\nLa garde a\u00e9rienne suisse de sauvetage mobilis\u00e9e notamment pour secourir les victimes d'une avalanche pr\u00e8s de la station fribourgeoise de Charmey, qui a fait un mort et deux bless\u00e9s. Autre intervention, dans las r\u00e9gion de Ch\u00e2teau d'Oex, dans le canton de Vaud, o\u00f9 un homme a perdu la vie. Un sauvetage p\u00e9rilleux car effectu\u00e9 en vol stationnaire. Olivier Rappaz, porte-parole de la REGA en Suisse romande... \r\nOlivier Rappaz avec Maurice Doucas...\r\n(PLAN B  ITV NAJY  2   OK) *** Comment rendre plus attractif, pour la population suisse, l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union Europ\u00e9enne....\r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son champ d'application. C'est le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la Sonntagszeitung. En excluant par exemple la question de la protection des salaires suisse, ou la directive qui octroyerait l'aide sociale aux Europ\u00e9ens en Suisse. Que ce soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles, improbable, ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Plut\u00f4t vain estime Tch\u00e9ni Naji, sp\u00e9cialiste de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au groupe de r\u00e9flexion Foraus. \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nEt puis cet autre plan B: celui que la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May doit pr\u00e9senter devant les d\u00e9put\u00e9 apr\u00e8s le rejet de l'accord de Brexit au parlement britannique. Ce projet devra notamment r\u00e9gler l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord.\r\n(breve mali  ok) Li\u00e9 au r\u00e9seau Al Qa\u00efda, le Groupe de soutien \u00e0 l'islam et aux musulmans a revendiqu\u00e9 l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 dix casques bleus tchadiens hier dans le nord du Mali. Une r\u00e9ponse, dit-il, aux efforts du pr\u00e9sident tchadien visant \u00e0 renouer le dialogue avec Isra\u00ebl.\r\n(SOMMET SYRIE  13  ok) *** La Syrie n'y participait pas, mais son ombre a plan\u00e9 sur le sommet \u00e9conomique de la Ligue arabe hier \u00e0 Beyrouth.\r\nDamas mis au ban en 2011 de l'organisation, dont les membres ont demand\u00e9 le maintien de l'aide internationale aux pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. La Ligue arabe qui a aussi appel\u00e9 au retour des Syriens dans leur pays. A Beyrouth, Laure Stephan\r\n  47'' \r\n((La diplomatie libanaise estime avoir obtenu une victoire : les membres de la Ligue arabe se sont prononc\u00e9s en faveur du retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens chez eux, c'est le cheval de bataille d'une partie de la classe politique au Liban, l'un des principaux pays d'accueil. Pour la Ligue arabe, c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'offrir les conditions propices pour ces retours en Syrie.  \r\nCette d\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 impossible, les ann\u00e9es pass\u00e9es. C'est une forme de reconnaissance du rapport de forces en Syrie, en faveur du r\u00e9gime. Le Liban a d'ailleurs embo\u00eet\u00e9 le pas \u00e0 l'Irak, pour d\u00e9fendre la r\u00e9int\u00e9gration de Damas au sein de la Ligue arabe... Un sujet qui continue de diviser, m\u00eame si la normalisation semble in\u00e9luctable. \r\nPour l'heure, les retours de r\u00e9fugi\u00e9s se font au compte-gouttes, depuis le Liban ou la Jordanie. Mais selon l'ONU, quelques 250.000 Syriens pourraient rentrer chez eux cette ann\u00e9e.))\r\n(breve manif grece  ok) Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'incidents hier \u00e0 Ath\u00e8nes, o\u00f9 de 60'000 \u00e0 100'000 manifestants, selon les estimations, manifestaient contre l'accord sur le nouveau nom de la Mac\u00e9doine. Un texte que le parlement grec doit le ratifier sous peu. Des heurts, selon le gouvernement, provoqu\u00e9 par des membres du parti extr\u00e9miste Aube dor\u00e9e qui tentaient d'entrer dans le Parlement.\r\n(TENNIS DIRECT    16) Orphelin de Rodger Federer, qui se projette d\u00e9sormais sur la terre battue de Roland-Garros, l'Open d'Australie se poursuit \u00e0 Melbourne. Avec une \u00e9limination de marque ce matin, Bernardin Allemann: celle du numero 4 mondial AlExander Zverev\r\n DIR\r\n(breve fanny smith /vonn  ok) En skicross, Fanny Smith a remport\u00e9 hier la course disput\u00e9e \u00e0 Idre, en Su\u00e8de, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 troisi\u00e8me la veille. Il s'agit du seizi\u00e8me succ\u00e8s dans la carri\u00e8re de la Vaudoise de Villars. Chez les hommes, le Vaudois Romain D\u00e9traz a pris la troisi\u00e8me place, son proemier podium depuis plus de deux ans.\r\nEnfin l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn, handicap\u00e9e par des douleurs au genou, a peut-\u00eatre disput\u00e9 hier \u00e0 Cortina la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re. Un Super-G par ailleurs remport\u00e9 par sa compatriote Mikaela Schiffrin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10135042", "ece-10135024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:10:42Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [78%] :\r\nAuteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe forum de Davos \u00e0 la une de cette matinale, le Wave, qui d\u00e9bute demain sans Donald Trump Theresa May ou encore Emmanuel Macron la dimension politique de cette \u00e9dition 2019 en prend un coup, reste tout de m\u00eame 3000 participants et des questions comme la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ou encore la place des enjeux climatiques dans ce grand raout annuel de janvier, on va en parler avec un ancien directeur du web St\u00e9phane Garelli sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie autre question \u00e0 la une de cette matinale, question qui empoisonne les relations entre Berne et Bruxelles, la fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours peut-\u00eatre passer \u00e0 4 jours, l'enqu\u00eate de notre bureau bernois le les acteurs concern\u00e9s, estime que c'est tout \u00e0 fait faisable, vous entendrez les explications d'Annouck Henri 7 heures 18 explication et aussi r\u00e9action si c'est faisable, alors pourquoi les syndicats ont font un casus Belli, pourquoi cette intransigeance sur cette r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours au risque de faire \u00e9chouer l'accord-cadre entre la Suisse et son principal partenaire \u00e9conomique la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure d'Alessandro Pellizzari les secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale et place au journal le journal de 7 heures d\u00e9sormais pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nBonjour moi Greta saison adolescente et militante je ce r\u00e9seau Wave pour parler climat Greta Thurnberg peut-\u00eatre l'ic\u00f4ne en devenir de toute une g\u00e9n\u00e9ration, notre correspondant en Su\u00e8de l'a rencontr\u00e9 \u00e0 quelques jours de son d\u00e9part pour Davos le B ses tendances Theresa May pr\u00e9sentera aujourd'hui le sien sur le Brexit et en Suisse, des parlementaires ont le leur pour mieux vendre \u00e0 la population l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles un exercice jug\u00e9 par certains un peu vain qui doit accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens victimes de la guerre dans leur pays une question au coeur du sommet de la Ligue arabe hier \u00e0 Beyrouth et quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et puis, il y a une vie apr\u00e8s Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, le r\u00e9cit de la nuit avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Bernard Lehman et la \u00e9limination d'un pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander Zverev. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nStockholm Davos \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 kilom\u00e8tres ce que Greta Thurnberg parcourra \u00e0 demain pour exhorter les participants au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les milliers de jeunes Romands qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le froid vendredi dernier connaissent, celle qui a initi\u00e9 la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole dans son pays, le web lui va apprendre \u00e0 la conna\u00eetre notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux l'a rencontr\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [86%] :\r\nMarine, Metz, Clermont est Greta Thurnberg j'ai 16 ans, et aujourd'hui, je fais une gr\u00e8ve pour le climat \u00e0 la porte du parlement su\u00e9dois, je ferai \u00e7a tous les vendredis jusqu'\u00e0 ce que la Su\u00e8de respecte l'accord de Paris sur le climat de p\u00eache et demi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [93%] :\r\nGreta Thunberg ne doute de rien et elle a raison au mois d'ao\u00fbt quand cette petite blonde coiff\u00e9e de 2 nattes au regard but\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 manifester seule avec une pancarte en carton, pas grand monde ne la prenait au s\u00e9rieux, aujourd'hui, des dizaines de milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe et jusqu'en Australie suivent son exemple et font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis pour le climat, Greta Thurnberg avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 l'opinion, par son discours \u00e0 la COP 24 de Katowice chez en Pologne et elle compte bien faire de m\u00eame \u00e0 Davos, o\u00f9 elle esp\u00e8re notamment toucher les 60 chefs d'\u00c9tat qui seront pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [83%] :\r\nHier soir, les 5 qui para\u00eet Bing, je pense qu'on n'\u00e9tant l\u00e0- bas et en faisant des discours je peux attirer l'attention sur la crise climatique qui avait \u00e9t\u00e9 Amcham Th\u00e9o avec quoi ACS qu'ils oublient leur int\u00e9r\u00eat personnel pour s'int\u00e9resser au climat qui tue Auckland. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [92%] :\r\nLa jeune activiste participera \u00e0 l'Artic baisse campe un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par des scientifiques inquiets des cons\u00e9quences de la fonte de la banquise, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'y rendre en ayant le moins d'impact possible, comme l'explique son p\u00e8re, qui va l'accompagner tout Davos \u00e0 Davos, on il vente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nOui, les Verts, en fait, ce n'est pas si compliqu\u00e9, on va partir de Stockholm t\u00f4t mardi matin, l'apr\u00e8s- midi, on est \u00e0 Hambourg et l\u00e0 on prend lui pour Z\u00fcrich riche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [92%] :\r\nUn itin\u00e9raire qu'elle suivra de nouveau dans l'autre sens, pour retourner chez elle en train Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [97%] :\r\nGreta Thurnberg \u00e0 Davos, donc on verra comment la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique pourra se se faire entendre dans la station grisonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, car on risque de parler beaucoup de crise mondiale de crise \u00e9conomique s'entend l'annonce ce matin par la Chine de son plus faible taux de croissance annuel depuis presque 30 ans pourrait refroidir encore l'atmosph\u00e8re dans un contexte de conflit commercial entre P\u00e9kin, Washington et Bruxelles pour Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9conomique de Candriam l'Europe est la plus vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:33) [90%] :\r\nLes Mallarm\u00e9, hein, pour faire face \u00e0 certitude, on a une politique mon\u00e9taire qui peut difficilement \u00eatre beaucoup plus accommodante pour rappeler qu'on a des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, on a une banque centrale europ\u00e9enne en qui a fait un grand programme de rachat d'actifs qui arrive \u00e0 son terme et du c\u00f4t\u00e9 budg\u00e9taire on est relativement content alors \u00e0 la marge, on rel\u00e2che un peu la politique budg\u00e9taire, on l'a vu en Italie, on l'a vu aussi en France avec quelques mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises en faveur du pouvoir d'achat en Allemagne il y a des baisses d'imp\u00f4ts pour cette ann\u00e9e un qui qui devrait avoir lieu, mais tout \u00e7a c'est relativement marginal qui est en train de laisser s'installer le climat nos certitudes qui est assez d\u00e9favorable pour la croissance europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [96%] :\r\nFlorence Pisani avec Cl\u00e9a Favre et puis la crise peut-\u00eatre mais pas pour tout le monde puisque les 26 plus grosses fortunes mondiales poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de l'humanit\u00e9, soit 3 milliards 800 millions de personnes, conclusion de l'ONG of Oxfam dans son rapport annuel et des in\u00e9galit\u00e9s qui ne cesse de se creuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9, on suit ce chiffre une centaine d'interventions, la REGA n'a pas ch\u00f4m\u00e9, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [95%] :\r\nDans la Garde a\u00e9rienne suisse de sauvetage mobilis\u00e9e notamment pour secourir les victimes d'une avalanche pr\u00e8s de la station fribourgeoise de Charmey qui a fait un mort et 2 bless\u00e9s autre intervention dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teau d'Oex dans le canton de Vaud o\u00f9 un homme a perdu la vie, un sauvetage p\u00e9rilleux car effectu\u00e9 en vol stationnaire Oliviera pas porte- parole de la REGA en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [90%] :\r\nLa zone a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 beaucoup trop dangereuse pour poser un m\u00e9decin sur place ou pour poser un h\u00e9licopt\u00e8re, et puis c'\u00e9tait pentue qui risque d'une 2\u00e8me coul\u00e9e donc dans ces cas -l\u00e0, il faut pouvoir voler en stationnaire, si on veut pouvoir tirer dehors les gens et les extraire de cette zone de danger, il faut pouvoir les h\u00e9litreuiller pour \u00e7a, on a toujours un sauveteurs sp\u00e9cialis\u00e9s h\u00e9licopt\u00e8re, membre du Club alpin comprend avec l'\u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [93%] :\r\nEt vous avez d\u00fb d\u00e9rouler un treuil. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:19) [85%] :\r\nOn a d\u00e9rouler le travail mais le sp\u00e9cialiste sauveteurs, il est au bout du train, il est s\u00e9curis\u00e9, il est constamment s\u00e9curit\u00e9 dans cette op\u00e9ration l\u00e0 il y avait aussi une particularit\u00e9, c'est qu'il y avait un autre h\u00e9licopt\u00e8re qui \u00e9tait comment surveillance pour regarder que tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:33) [90%] :\r\nEst ce que ces gens que vous avez sauv\u00e9 \u00e9taient bien \u00e9quip\u00e9s, oui 7 7 randonneurs \u00e9taient tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de victimes d'avalanche qui a permis de les rep\u00e9rer assez vite gr\u00e2ce aux signaux \u00e9mis vers l'h\u00e9licopt\u00e8re Oliviera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [96%] :\r\nAvec Maurice Doucas comment rendre plus attractive pour la population suisse l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [92%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son Champ d'application, c'est le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la SonntagsZeitung en excluant par exemple la question de la protection des salaires suisse ou la directive qui octroierait l'aide sociale aux Europ\u00e9ens en Suisse, que ce soit via une aurait Nogu\u00e8s, c'est une ren\u00e9gociation avec Bruxelles improbable ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration plut\u00f4t vain estime Jenny Naji, sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au groupe de r\u00e9flexion fora. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [91%] :\r\nSi c'est une d\u00e9claration politique, \u00e7a veut dire qu'elle ne serait pas juridiquement contraignante, \u00e7a voudrait dire qu'on annexe serait \u00e0 la fin de l'accord institutionnel une d\u00e9claration ou la Suisse, dirait qu'elle interpr\u00e8te un certain nombre de dispositions de telle ou telle mani\u00e8re et donc pour le moment, c'est plut\u00f4t une mesure qui vise \u00e0 pr\u00e9server les apparences voir \u00e0 sauver la face et c'est pas \u00e7a qui va changer le fond de cet accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nEst ce que cet accord institutionnel, c'est en tout, au contraire, il y a encore une marge de manoeuvre pour la Suisse, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:55) [93%] :\r\nAlors, d'apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, les ren\u00e9gociations sur les dispositions juridiquement contraignante de l'accord ne sont plus possibles, alors bien s\u00fbr, ils peuvent changer d'avis, mais jusqu'\u00e0 maintenant, les signaux sont n\u00e9gatifs et donc je crois qu'il faut s'attendent ces prochaines semaines et ces prochains mois \u00e0 ce que l'Union europ\u00e9enne ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et puis cet autre plan B, celui que la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May doit pr\u00e9senter devant les d\u00e9put\u00e9s, apr\u00e8s le rejet de l'accord de Brexit au Parlement ce projet devra notamment r\u00e9gler l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord, li\u00e9 au r\u00e9seau Al-Qa\u00efda Qa\u00efda le groupe de soutien \u00e0 l'Islam et aux musulmans, a revendiqu\u00e9 l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 dix casques bleus tchadiens hier dans le nord du Mali une r\u00e9ponse, dit -il, vous efforts du pr\u00e9sident tchadien visant \u00e0 renouer le dialogue avec Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [97%] :\r\nLa Syrie n'y participait pas mais son ombre a plan\u00e9 sur le sommet \u00e9conomique de la Ligue arabe, c'\u00e9tait hier \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [91%] :\r\nDamas mis au ban en 2011, de l'organisation, dont les membres ont demand\u00e9 le maintien de l'aide internationale au pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, la Ligue arabe, qui a aussi appel\u00e9 au retour des Syriens dans leur pays, \u00e0 Beyrouth, Laure St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [95%] :\r\nLa diplomatie libanaise, estime avoir obtenu une victoire : les membres de la Ligue arabe se sont prononc\u00e9s en faveur du retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens chez eux, c'est le cheval de bataille d'une partie de la classe politique au Liban, l'un des principaux pays d'accueil pour la Ligue arabe, c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'offrir les conditions propices pour ces retours en Syrie, cette d\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 impossible les ann\u00e9es pass\u00e9es, c'est une forme de reconnaissance du rapport de force en Syrie, en faveur du r\u00e9gime, le Liban a d'ailleurs embo\u00eet\u00e9 le pas \u00e0 l'Irak pour d\u00e9fendre la r\u00e9int\u00e9gration de Damas au sein de la Ligue arabe, un sujet qui continue de diviser, m\u00eame si la normalisation semble in\u00e9luctable pour l'heure, les retours de r\u00e9fugi\u00e9s se font au compte- gouttes depuis le Liban, la Jordanie, mais selon l'ONU, quelque 250000 Syriens pourraient rentrer chez eux cette ann\u00e9e Laure St\u00e9phan pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [93%] :\r\nUne vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'incidents hier \u00e0 Ath\u00e8nes, ou de 60000 \u00e0 100000 manifestants, selon les estimations, d\u00e9noncer l'accord sur le nouveau nom de la Mac\u00e9doine, un texte que le parlement grec doit ratifier sous peu des heurts, selon le gouvernement, provoqu\u00e9 par des membres du parti extr\u00e9miste, Aube dor\u00e9e qui tentaient d'entrer dans le Parlement, orphelin de Rodger Federer qui se projette d\u00e9sormais sur la terre battue de Roland-Garros, l'Open d'Australie se poursuit \u00e0 Melbourne avec une \u00e9limination de marque ce matin Bernardin Allemann celle du num\u00e9ro 4 mondial, Alexander se verrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:26) [86%] :\r\nOui d'\u00e9limination de marque, mais ce n'est pas une surprise parce que se verrait et puis arrive jamais proche deM. pourtant num\u00e9ro 4 mondial pourtant vainqueur du dernier Masters \u00e0 Londres, h\u00e9 bien il a r\u00e9alis\u00e9 qu'un quart de finale de sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 qu'une fois en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Wimbledon en 2017 et donc une 2\u00e8me fois est pav\u00e9 mais il n'ira pas plus loin, il a \u00e9t\u00e9 battu par Milos sera audible, le Canadien 6 1 6 7 6, c'est tr\u00e8s Net, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s et de r\u00e9pit, il a cass\u00e9 sa raquette en latin, frappant 9 au sol donc je vous explique pas le niveau de frustration, de l'allemand, mais en face de lui, mais l'offre \u00e0 Onitsha vraiment revenu au sommet de sa forme, rappelez -vous quand m\u00eame qu'il a battu Stan Wawrinka au 2\u00e8me tour ce fameux match 4 tie-breaks h\u00e9 bien Milosz Raonic l'ancien finaliste de Wimbledon est vraiment de retour aux affaires, il va falloir compter avec lui jusqu'\u00e0 la fin de ce tournoi, sinon cette nuit, on conna\u00eet quasiment toutes les quarts de finalistes, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin puisque Elina plut\u00f4t Lina s'est qualifi\u00e9 ainsi que Naomi Osaka la japonaise et \u00e0 l'instant m\u00eame ce sont les cris que vous entendez derri\u00e8re Rhodia, la Tch\u00e8que Karolina Pliskova \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [94%] :\r\nMerci Bernardin Allemann en Direct de Melbourne en skicross Fanny Smith a remport\u00e9 hier la course disput\u00e9e \u00e0 il devrait en Su\u00e8de apr\u00e8s avoir termin\u00e9 3\u00e8me la veille, il s'agit du seizi\u00e8me succ\u00e8s dans la carri\u00e8re de la Vaudoise de Villars chez les hommes, le Vaudois Romain des trains, a pris la 3\u00e8me place son 1er podium depuis plus de 2 ans, enfin, l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn handicap\u00e9e par des douleurs au genou, a peut-\u00eatre disput\u00e9 hier \u00e0 Cortina, la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, un Super- G remport\u00e9 par ailleurs par sa compatriote Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [91%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, vous revenez demain, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Olivier, tr\u00e8s bien parfait alors \u00e0 demain 7 heures 12 sur la premi\u00e8re, nous sommes lundi, lundi 21 janvier tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 vous avec nous ce matin, le producteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38E0D81B-9B9A-4AFE-A634-FBC3121EAE9F", "internalArchiveId": "38E0D81B-9B9A-4AFE-A634-FBC3121EAE9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Iran, entre deux genres", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Depuis 1980, la R\u00e9publique islamique d'Iran reconna\u00eet les personnes transgenres et autorise les chirurgies de r\u00e9assignation de genre. Une politique en apparence progressiste dans un pays musulman et conservateur qui remonte au combat d'une femme transgenre et d'une fatwa proclam\u00e9e sp\u00e9cifiquement par l'imam Khomeini au lendemain de la r\u00e9volution. Mais, malgr\u00e9 l'autorisation l\u00e9gale du changement de sexe strictement encadr\u00e9 par la m\u00e9decine et la psychiatrie, les personnes transgenres ont toujours du mal \u00e0 \u00eatre accept\u00e9.e.s dans la soci\u00e9t\u00e9 iranienne. Diagnostiqu\u00e9e transgenre, Mana redoute de faire l'op\u00e9ration. Oma r\u00e9assign\u00e9e femme explique les cons\u00e9quences de sa transition et \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran le metteur en sc\u00e8ne Saman Arastoo milite \u00e0 travers ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre pour le droit des personnes transgenres dans le pays.\r\nReportage: Cl\u00e9ment Baudet\r\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 2578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Iran, entre deux genres / ALA_2019-01-21T15:09:33_point-de-fuite-iran-entre-deux-genres", "A l'abordage du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis 1980, la R\u00e9publique islamique d\u02b9Iran reconna\u00eet les personnes transgenres et autorise les chirurgies de r\u00e9assignation de genre. Une politique en apparence progressiste dans un pays musulman et conservateur qui remonte au combat d'une femme transgenre et d\u02b9une fatwa proclam\u00e9e sp\u00e9cifiquement par l\u02b9imam Khomeini au lendemain de la r\u00e9volution. Mais, malgr\u00e9 l\u02b9autorisation l\u00e9gale du changement de sexe strictement encadr\u00e9 par la m\u00e9decine et la psychiatrie, les personnes transgenres ont toujours du mal \u00e0 \u00eatre accept\u00e9.e.s dans la soci\u00e9t\u00e9 iranienne. Diagnostiqu\u00e9e transgenre, Mana redoute de faire l\u02b9op\u00e9ration. Oma r\u00e9assign\u00e9e femme explique les cons\u00e9quences de sa transition et \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran le metteur en sc\u00e8ne Saman Arastoo milite \u00e0 travers ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre pour le droit des personnes transgenres dans le pays.\n\nReportage: Cl\u00e9ment Baudet\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-10117521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T08:46:28Z", "webPublicationDate": "2019-01-22T08:48:08Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F32BB30E-9513-4F6A-A5F2-17B3C9A216CF", "internalArchiveId": "F32BB30E-9513-4F6A-A5F2-17B3C9A216CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "St\u00e9phane Lenfant explique le fonctionnement des budgets participatifs", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lenfant, St\u00e9phane\r\nLa semaine pass\u00e9e, la ville de Lausanne a lanc\u00e9 son premier budget participatif. La ville de Rennes, en Bretagne, exp\u00e9rimente le dispositif depuis plusieurs ann\u00e9es. Interview de St\u00e9phane Lenfant, chef de projet d\u00e9mocratie locale \u00e0 la ville de Rennes.\r\n\r\nSt\u00e9phane Lenfant explique le fonctionnement des budgets participatifs  \r\nEt puis, pour clore ce Forum, je vous propose de parler d'une innovation politique... Un outil qu'on pr\u00e9sente parfois comme un rem\u00e8de pour la d\u00e9mocratie locale, et qui n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 en Suisse romande... Les budgets participatifs!\r\nLa semaine pass\u00e9e, la ville de Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 le premier budget de ce genre...\r\nMais de quoi parle-t-on au juste? Comment fonctionne exactement cet outil?\r\nOn part pour la Bretagne, tout de suite... Dans la ville de Rennes qui exp\u00e9rimente le dispositif depuis plusieurs ann\u00e9es...\r\nBonsoir St\u00e9phane Lenfant!\r\nChef de projet d\u00e9mocratie locale \u00e0 la ville de Rennes...\r\nLe budget participatif, en quelques mots, comment \u00e7a fonctionne chez vous? \r\nVous venez d'entrer en p\u00e9riode de vote... \u00e7a a commenc\u00e9 vendredi dernier, \u00e7a va durer jusqu'au 10 f\u00e9vrier... Combien de projets en tout?\r\nExemples de projet: des poubelles \u00e0 hauteur d'enfant, des ballons en libre-service pr\u00e8s des terrains de jeu, des chemins pi\u00e9tonniers qui s'\u00e9clairent au passage des promeneurs... C'est quoi le point commun entre ces projets?\r\nPour que \u00e7a passe la rampe, il faut que ce soit r\u00e9alisable?\r\nC'est donc la quatri\u00e8me saison... La quatri\u00e8me fois que les citoyens se prononcent... Quel bilan est-ce qu'on peut faire de ces derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\nEn trois ans est-ce que vous avez pu aussi identifier certaines limites, certains d\u00e9fauts dans le dispositif?\r\n\u00e7a s\u00e9duit au-del\u00e0 des milieux qu'on pourrait qualifier de \"bobos\"?\r\nAvec la crise des gilets jaunes, le terme de d\u00e9mocratie participative est \u00e0 la mode... On entend souvent dire qu'il faudrait introduire en france certains m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie participative... en fait c'est d\u00e9j\u00e0 le cas?\r\nAu-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pratique de la d\u00e9marche, il y a aussi un enjeu symbolique? C'est aussi une mani\u00e8re de rapprocher le citoyen et l'Etat?", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135109", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["St\u00e9phane Lenfant explique le fonctionnement des budgets participatifs / FOR_2019-01-21T18:02:00_developpement-9", "Forum du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["La semaine pass\u00e9e, la ville de Lausanne a lanc\u00e9 son premier budget participatif. La ville de Rennes, en Bretagne, exp\u00e9rimente le dispositif depuis plusieurs ann\u00e9es. Interview de St\u00e9phane Lenfant, chef de projet d\u00e9mocratie locale \u00e0 la ville de Rennes."], "variantIds": ["ece-10135109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:31Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl s'agit de parler ce soir, Pietro d'un outil qu'on pr\u00e9sente parfois comme un rem\u00e8de pour la d\u00e9mocratie locale, un outil qui n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 en Suisse romande, il s'agit des Budgets participatifs la semaine pass\u00e9e, la ville de Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 son 1er budget de ce genre, alors de quoi parle -t-on au juste comment fonctionne exactement cet outil on va partir pour la Bretagne tout de suite dans la ville de Rennes qui exp\u00e9rimente le dispositif depuis plusieurs ann\u00e9es, bonsoir St\u00e9phane Lenfant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [98%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [95%] :\r\nVous \u00eates chef de projet, d\u00e9mocratie locale \u00e0 la ville de Rennes alors le budget participatif en quelques mots et puisque on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien ce genre de m\u00e9canisme chez nous comment est -ce que \u00e7a fonctionne \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [88%] :\r\nAlors c'est un m\u00e9canisme assez r\u00e9cent, si en France, puisque bon, Rennes \u00e9teint sa 4\u00e8me saison du budget participatif, le principe est tout simple, en fait, on a 5 pourcent des duplicatas du budget d'investissement de la ville qui est fl\u00e9ch\u00e9 pour ce budget participatif, \u00e7a repr\u00e9sente 3 millions et demi d'euros et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 millions de francs et donc le principe c'est que pendant un mois les habitants vont proposer des projets d'investissement sur les espaces verts sur la mobilit\u00e9 et les questions de eau et ils vont voter pendant pr\u00e8s de 3 semaines pour les projets, et ce sont les projets qui vont avoir plus de votes qui seront r\u00e9alis\u00e9s et, \u00e7a tombe bien parce qu'on est en plein dans la p\u00e9riode devrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9, vendredi dernier, et \u00e7a dure jusqu'au 10 f\u00e9vrier c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [82%] :\r\nC'est exactement \u00e7a s'arr\u00eate, un dimanche soir \u00e0 19 heures, un peu comme \u00e0 la cl\u00f4ture des bureaux de vote, quand on a de l'action traditionnelles en Guadeloupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors combien est -ce que vous avez de projet en tout qui passe au vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, on avait 445 projets qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9es par les les habitants ou des associations d'ailleurs et on en a 202 qui vont aller au vote alors \u00e7a s'explique parce qu'on a des projets parfois qui ne concerne pas les comp\u00e9tences de l'asile, alors \u00e7a peut \u00eatre parfois chez nous la r\u00e9gion ou le d\u00e9partement ou alors ce sont des projets qui concernent pas le les d\u00e9penses d'investissement, \u00e0 savoir l'investissement durable en dur, on va dire dans la tente \u00e0 la collectivit\u00e9 et donc ces projets, on les analyses alors avec les services bien s\u00fbr de de la ville mais aussi avec un comit\u00e9 de suivi, alors c'est une petite instance avec des repr\u00e9sentants d'habitants des \u00e9lus mais il y a plus d'habitants que de l'URSS, et c'est ce comit\u00e9 de suivi qui va \u00e9tablir la liste des projets qui seront propos\u00e9s au vote et donc on arrive \u00e0 deux semble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors St\u00e9phane Lenfant, faites -nous faites -nous r\u00eaver, j'ai envie de dire qu'est -ce que qu'est -ce qu'on trouve comme comme type de projet de quoi r\u00eavent les habitants de la ville de Rennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [87%] :\r\nAlors, tr\u00e8s majoritairement, ce sont des projets qui concernent les espaces verts, la biodiversit\u00e9, la nature en ville et aussi la fin la reconqu\u00eate finalement des bords de la Vilaine inquiets le fleuve c\u00f4tier qui traverse qui traverse la vilaine et ensuite on a des projets de mobilit\u00e9 un quand beaucoup choses \u00e0 faire, notamment sur sur le v\u00e9lo dans la ville, on a pu d\u00e9velopper par exemple dans un Kit de r\u00e9paration de son v\u00e9lo en pleine ville, qui permet \u00e0 tout \u00e0 chacun d'eux d'avoir des outils de sur une pompe pour pouvoir r\u00e9parer son lot, mais on a aussi des projets assez structurant de d\u00e9pister ces c\u00e2bles et en 3\u00e8me position, c'est la culture, et \u00e7a c'est \u00e9tonnant, mais il y a une demande tr\u00e8s forte fin de commentaire des d'\u00e9quipements de proximit\u00e9, on en mati\u00e8re de culture, donc on a soit des des statuts soit des \u00e9quipements comme des caravanes, on a par exemple une caravane radio qui nous permettra de nous accueillir peut-\u00eatre un jour si ce projet est laur\u00e9at \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [100%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [90%] :\r\nOn a voil\u00e0 Nina, on a une diversit\u00e9 dans les diff\u00e9rents projets et apr\u00e8s il y a des innovations qui sont soit des innovations techniques du cin\u00e9ma, sciences sociales on a revu, on a vu avec avec le budget participatif un retour des poulaillers collectifs en ville et c'est \u00e9tonnant, mais \u00e7a fonctionne bien, ou alors des des frigos de rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nEt franchement, peut-\u00eatre certains projets aussi ou vous vous dites non, mais \u00e7a on ne pourra, on ne pourra jamais le mettent sur pied. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [86%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a arrive et c'est c'est toujours un peu particulier parce qu'au d\u00e9part, on voit les projets qui sont formul\u00e9es \u00e0 directement sur un site de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, hein, on veut que tout le monde puisse confie t pr\u00e9senter des projets et parfois on commence un projet apr\u00e8s le vote et on se dit ouh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce qu'on va pouvoir bien faire avec ce succ\u00e8s, mais on essaye d'associer les, les, les habitants, et l\u00e0 c'est une innovation qui a apport\u00e9 par le budget participatif, c'est que on va aussi co- construire les projets avec avec avec les habitants dans match et porteurs de projet et par exemple on a r\u00e9alis\u00e9 des jardins flottants sur \u00e0 \u00e0 nouveau la vilaine chose qui n'existait pas il qu'il lui a fallu d\u00e9velopper \u00e0 inventer avec ben l\u00e0 pour le coup une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cossaise qui nous a aid\u00e9 dans la mise au point de ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\nMais est -ce que vous avez des lignes rouges : est-ce que il y a par exemple des crit\u00e8res qui, qui vous font dire par exemple que telle type de projet est simplement pas ne correspond pas \u00e0 vous, \u00e0 vos attentes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [89%] :\r\nAlors oui, il y a, effectivement, il y a des r\u00e8gles qui sont minimales, bon, il faut que ce soit dans les comp\u00e9tences de la ville, l\u00e0 aussi, parfois, on mord un petit peu sur les comp\u00e9tences de ce qui s'appelle la leur, la m\u00e9tropole chaque d'intercommunalit\u00e9, mais bon on con\u00e7oit bien soutien dans, dans, dans, dans ce dans ce que tu en penses, qu'importe, on a, il faut que ce soit dans les comp\u00e9tences, comment dire, Afrique de de de la vigne, mais il faut aussi que \u00e7a ne d\u00e9passe pas un certain plafond qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 250000 euros cette cette ann\u00e9e et puis il faut que ce soit compatible avec les les politiques publiques, alors \u00e7a veut pas dire qu'on va venir cornaqu\u00e9 tous les projets qui qui nous plaisent pas, \u00e7a veut dire qu'on va regarder ce qui correspond \u00e0 aux diff\u00e9rentes politiques publiques un exemple si quelqu'un demande \u00e0 recr\u00e9er un peu Parking \u00e0 la place d'un espace Vert qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment on n'ira pas Lenfant l\u00e0 puisque la ville a des engagements par rapport \u00e0 la question de la qualit\u00e9, Pierre et donc du coup un projet le Parking ne serait pas compatible avec le budget participatif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:59) [82%] :\r\nOui, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [89%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [88%] :\r\nIl y a la question de de de l'\u00e9chelle ins, qui est int\u00e9ressante, c'est que, on voit que \u00e7a fonctionne \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville et ce qu'on peut imaginer que ce ce type de de d'initiatives l\u00e0 soit mis sur pied au niveau d\u00e9partemental, en France ou au niveau dans dans un canton en Suisse avec des projets aussi du coup plus co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:19) [88%] :\r\nMoi je crois que c'est c'est tout \u00e0 fait transposable, hein, d'autres \u00e9chelles, hein, on a des exemples parce qu'enfin il y a le d\u00e9partement du Gers 5 qui a lanc\u00e9 son 1er budget participatif alors \u00e0 Rennes, bon, \u00e7a porte sur toutes les comp\u00e9tences de la ville, mais parfois certaines collectivit\u00e9s font le choix de ne travailler que sur un aspect : \u00e7a va \u00eatre le cas de, de, de, d'une d'une ville qui a choisi de ne travailler que sur les espaces verts, voil\u00e0 les r\u00e8gles peuvent \u00eatre co- aussi avec avec avec les habitants, il y a une r\u00e9gion pas tr\u00e8s loin d'un c'est la Franche-Comt\u00e9 qui va se lancer tr\u00e8s prochainement dans un budget participatif, moi j'attends de devoir pr\u00e9cis\u00e9ment quels seront les sujets qui sont opposables et on a bah, y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par l'Assembl\u00e9e nationale en France, si vous voulez conna\u00eetre notre exp\u00e9rience \u00e0 Rennes et et on a quelques d\u00e9put\u00e9s qui se disent que c'est \u00e9ventuellement transposable \u00e0 l'\u00e9chelle nationale afin de para\u00eet plus complexe, mais pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [95%] :\r\nMais c'est vrai que que voil\u00e0, avec la crise des gilets jaunes St\u00e9phane Lenfant on parle beaucoup, d\u00e9mocratie participative, on entend souvent dire qu'il faudrait introduire certains m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie participative dans le pays, mais en fait \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 et voil\u00e0, vous en \u00eatre en quelque sorte l'illustration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis quand ce que des marges de budget participatif qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans un programme plus large qui s'appelle la Fabrique citoyenne, la proposition de la m\u00e8re de Rennes Nathalie int\u00e9r\u00eat c'\u00e9tait de faire en sorte que justement on r\u00e9pare les la d\u00e9fiance qui peut exister envers la collectivit\u00e9 et la d\u00e9mocratie participative, on le voit bien quand elle est concr\u00e8te quand on conna\u00eet bien les des objectifs et des Terres, le cadre g\u00e9n\u00e9ral de la de de l'exercice permet \u00e0 mon avis, effectivement, de, de, de creuser sa d'\u00e9viter de creuser ce foss\u00e9 justement entre les citoyens et les \u00e9lus et mais je pense qu'en France on en est encore qu'aux balbutiements HEC francs suisse beaucoup d'exp\u00e9rience de d\u00e9mocratie \u00e0 la fois locale et participative et je pense qu'on est on est on est tr\u00e8s loin en fait d'une certaine maturit\u00e9 en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie participative, mais \u00e7a ne demande qu'\u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [91%] :\r\nOn l'entend, ce soir vous nous d\u00e9peignait un tableau quasi quasi idyllique, est ce que tout de m\u00eame le le syst\u00e8me que que la ville de Rennes a mis sur pied et ce qu'ils souffrent de certains d\u00e9fauts si vous si vous deviez voil\u00e0 donner quelques conseils \u00e0 un \u00e9lu local en France ou ou dans d'autres pays en Suisse qu'est -ce que vous lui diriez attention ne fait pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:41) [88%] :\r\nAlors ce qui est le plus difficile finalement, c'est en fait le constat qu'on voit que dans certains quartiers, notamment ce qu'on appelle les quartiers prioritaires en France dans les quartiers les plus fragiles, on va dire, on a effectivement des gens qui ont des id\u00e9es qui sont pr\u00eats \u00e0 proposer des choses, mais c'est dans la, la, la, la campagne qui va se mettre en place quand on est en int\u00e9rieur du vote qui que c'est plus difficile, donc, du coup, il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant sur comment dire l'accompagnement de ces porteurs du projet nous Rennes, on a fait bon de des rencontres, on cherche beaucoup, m\u00eame si beaucoup de choses pas sur un site num\u00e9rique il font du tr\u00e8s ancien pour rencontrer les gens et les accompagner, les aider, comment dire, dans ce cheminement et on s'est aper\u00e7u que \u00e7a, on a commenc\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 travailler avec les centres de loisirs avec les enfants, 8 11 ans chez nous sur ces questions- l\u00e0 et on voit bien que \u00e7a, \u00e7a fonctionne et qu'ils comprennent tr\u00e8s bien les enjeux qui sont ravis de pouvoir voter comme les grandes d\u00e9pouill\u00e9 comme les \u00e9cran et donc je pense que ce qui est important, c'est de pouvoir accompagner \u00e7a aussi en mati\u00e8re d'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et \u00e7a qu'au d\u00e9part on n'a peut-\u00eatre pas assez travaill\u00e9 sur sur avec les uns, avec les enfants et je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui, qui peut \u00eatre un facteur de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [94%] :\r\nEn clair et pour parler de mani\u00e8re un peu TWh ce genre de de projet -l\u00e0 \u00e7a s\u00e9duit le un peu les les bobos urbains mais tout l'enjeu, c'est d'aller au-del\u00e0 de cette cat\u00e9gorie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:03) [85%] :\r\nC'est tout \u00e0 l'heure, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a alors m\u00eame si bon, dans certains quartiers qui sont des quartiers pas du tout bobos, entre guillemets, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne, mais il faut \u00eatre en capacit\u00e9, effectivement, de, de, de, des gens en capacit\u00e9, \u00e7a ne en donner la possibilit\u00e9 de de ma\u00eetriser tous les outils et on a fait des essais aussi sur le num\u00e9rique, l\u00e0 on a propos\u00e9 par exemple que le le fil Twitter de la Fabrique citoyenne de r\u00eave avec Philippe soit ouvert finalement porteurs de projet et dans notre petit de campagne, on leur a expliqu\u00e9 comment d\u00e9poser comment faire un truc pour parler de leur projet et c'est on cheminots 600 dans les accompagnent les mots, c'est vraiment pas de l'accompagnement vers comment dire un l'acte un acte citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [95%] :\r\nEn vous \u00e9coutant ce soir, certains se diront peut-\u00eatre, mais au fait c'est pas si r\u00e9volutionnaire que \u00e7a, on a tous connu \u00e0 l'\u00e9cole primaire au jardin d'enfants, des bo\u00eetes \u00e0 id\u00e9es pour cr\u00e9er un bac \u00e0 sable par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:59) [87%] :\r\nOui, alors effectivement sa partie, enfin \u00e7a \u00e7a participe de cette id\u00e9e -l\u00e0, mais je, je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on consacre une part non n\u00e9gligeable des investissements \u00e0 5 pourcent c'est \u00e7a peut para\u00eetre peu, mais c'est quand m\u00eame 3 millions et demi \u00e7a permet quand m\u00eame de faire passer de l'an dernier que 28 projets r\u00e9alistes, je pense que \u00e7a, \u00e7a change un peu la donne, c'est-\u00e0-dire que c'est pas uniquement sur des choses parce elle -l\u00e0 c'est vraiment sur des projets qui peuvent structurer un quartier changer mais changer la ville n'a pas vraiment on donne, on fait confiance \u00e0 son \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le budget participatif \u00e0 la mode bretonne merci St\u00e9phane Lenfant, d'\u00eatre venu nous aurons par le chef de projet, d\u00e9mocratie locale \u00e0 la ville de Rennes, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:41) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1753673", "internalArchiveId": "AA1901753376", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1725, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10157589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111632.image", "alternativeTitle": ["L'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["C'est l'\u00e9pid\u00e9mie du 21e si\u00e8cle, l'ob\u00e9sit\u00e9 ne touche pas que les Etats-Unis. En Suisse, elle co\u00fbte des milliards de francs en maladies et en absent\u00e9isme. Le nombre d'op\u00e9rations gastriques a explos\u00e9. Certains couples ont r\u00e9ussi \u00e0 perdre jusqu'\u00e0 100 kilos ensemble.", "L'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment"], "variantIds": ["ece-10157589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T11:14:09Z", "subTitles": ["10:12:12:11  10:12:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:23:16  10:12:27:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui on travaille\r\n\u00e0 la maison, dans le train, au caf\u00e9.\r\n\r\n10:12:27:22  10:12:30:15\r\n{\\an1}Notre dossier sur le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:12:32:05  10:12:36:00\r\n{\\an1}Une avocate d'affaires\r\nreconvertie dans les jus de fruits.\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:38:16\r\n{\\an1}Sofia de Meyer est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:44:13\r\n{\\an1}En Suisse, l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nco\u00fbte des milliards de francs.\r\n\r\n10:13:01:21  10:13:05:01\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n10:13:05:06  10:13:08:20\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9travail\r\nfait des \u00e9mules un peu partout.\r\n\r\n10:13:09:01  10:13:14:00\r\n{\\an1}L'Etat de Vaud encourage\r\nses 30'000 collaborateurs\r\n\r\n10:13:14:05  10:13:20:00\r\n{\\an1}\u00e0 travailler en partie hors des\r\nbureaux, et \u00e0 certaines conditions.\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:24:22\r\n{\\an1}En voici les avantages\r\net les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n10:13:28:16  10:13:31:01\r\n{\\an1}-On se trouve au 5\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:33:07\r\n{\\an1}Y a 22 places \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:36:23\r\n{\\an1}Chaque place\r\na un double \u00e9cran et une lampe.\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:40:17\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:13:40:22  10:13:45:04\r\n{\\an1}au Service du d\u00e9veloppement\r\nterritorial du canton de Vaud.\r\n\r\n10:13:45:09  10:13:50:02\r\n{\\an1}Ce matin, 70 collaborateurs\r\nd\u00e9couvrent leurs nouveaux locaux.\r\n\r\n10:13:50:07  10:13:53:03\r\n{\\an1}Ce sont des travailleurs mobiles.\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:58:09\r\n{\\an1}-On chamboule les habitudes.\r\n\r\n10:13:58:13  10:14:01:09\r\n{\\an1}Faut s'approprier l'espace,\r\n\r\n10:14:01:13  10:14:03:11\r\n{\\an1}et trouver les personnes.\r\n\r\n10:14:03:16  10:14:06:18\r\n{\\an1}On va bouger, se m\u00e9langer,\r\nce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:14:07:04  10:14:09:13\r\n{\\an1}-Il r\u00e8gne une certaine excitation.\r\n\r\n10:14:09:18  10:14:12:04\r\n{\\an1}Il n'y a plus de bureau personnel,\r\n\r\n10:14:12:09  10:14:15:22\r\n{\\an1}fini le papier,\r\nles documents sont num\u00e9ris\u00e9s.\r\n\r\n10:14:16:03  10:14:18:18\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s n'ont plus l'obligation\r\n\r\n10:14:18:23  10:14:21:18\r\n{\\an1}d'\u00eatre physiquement\r\npr\u00e9sents au bureau.\r\n\r\n10:14:21:23  10:14:24:21\r\n{\\an1}L'Etat de Vaud\r\nencourage le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:28:23\r\n{\\an1}-On est le premier service\r\n\r\n10:14:29:04  10:14:32:05\r\n{\\an1}de l'administration \u00e0 se lancer.\r\n\r\n10:14:32:10  10:14:34:21\r\n{\\an1}Ce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:14:35:02  10:14:38:05\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nc'est sur une base volontaire.\r\n\r\n10:14:38:10  10:14:41:05\r\n{\\an1}Y a des collaborateurs\r\nqui n'ont pas voulu.\r\n\r\n10:14:41:10  10:14:45:14\r\n{\\an1}Il est aussi important que\r\ncela ne d\u00e9passe pas 50 % du temps.\r\n\r\n10:14:45:19  10:14:48:11\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat\r\na fix\u00e9 cette limite.\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:52:12\r\n{\\an1}Ca permet d'avoir assez\r\nde disponibilit\u00e9 pour les r\u00e9unions\r\n\r\n10:14:52:17  10:14:55:03\r\n{\\an1}et les moments\r\no\u00f9 il faut \u00eatre pr\u00e9sent\r\n\r\n10:14:55:08  10:14:57:16\r\n{\\an1}pour travailler autour d'un dossier.\r\n\r\n10:14:58:02  10:15:01:08\r\n{\\an1}-Le travail flexible,\r\nc'est LA nouvelle r\u00e9volution.\r\n\r\n10:15:01:12  10:15:04:02\r\n{\\an1}Comment devient-on\r\ntravailleur nomade ?\r\n\r\n10:15:04:07  10:15:05:15\r\n{\\an1}Et pourquoi ?\r\n\r\n10:15:05:20  10:15:10:12\r\n{\\an1}Nous avons suivi\r\ndeux collaboratrices.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:18:20\r\n{\\an1}Elles travaillent ici \u00e0 Lausanne,\r\nplace de la Riponne.\r\n\r\n10:15:19:01  10:15:22:15\r\n{\\an1}Elles font du t\u00e9l\u00e9travail\r\npour des raisons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:25:13\r\n{\\an1}Pascale\r\nveut limiter ses d\u00e9placements.\r\n\r\n10:15:25:18  10:15:32:00\r\n{\\an1}Elle habite \u00e0 St-L\u00e9gier, \u00e0 35 min\r\ndu bureau, 1 h en cas de trafic.\r\n\r\n10:15:32:05  10:15:37:05\r\n{\\an1}En restant \u00e0 la maison,\r\nPascale gagne 2 h de libert\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:23  10:15:39:17\r\n{\\an1}-C'est \u00e9cologique.\r\n\r\n10:15:39:22  10:15:42:12\r\n{\\an1}Je suis une voiture en moins.\r\n\r\n10:15:42:17  10:15:45:18\r\n{\\an1}On est des pendulaires.\r\n\r\n10:15:45:23  10:15:50:03\r\n{\\an1}On quitte des surfaces enti\u00e8res\r\n\r\n10:15:50:08  10:15:53:01\r\n{\\an1}pour en remplir d'autres.\r\n\r\n10:15:53:06  10:15:58:06\r\n{\\an1}Parfois y a 2 h pour y aller,\r\n2 h pour revenir.\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:02:20\r\n{\\an1}Alors qu'avec\r\nles outils informatiques,\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:05:21\r\n{\\an1}on peut utiliser ces espaces.\r\n\r\n10:16:06:07  10:16:11:02\r\n{\\an1}-Pascale a am\u00e9nag\u00e9 un bureau\r\ndans une ancienne chambre d'enfant.\r\n\r\n10:16:11:07  10:16:15:04\r\n{\\an1}Le travail mobile\r\nne doit pas d\u00e9passer\r\n\r\n10:16:15:09  10:16:18:11\r\n{\\an1}50 % de son taux d'activit\u00e9,\r\n\r\n10:16:18:16  10:16:23:17\r\n{\\an1}et elle doit \u00eatre disponible pour\r\ntoutes les r\u00e9unions du service.\r\n\r\n10:16:25:15  10:16:29:08\r\n{\\an1}-Les contraintes:\r\nil faut pointer, \u00eatre accessible.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:32:11\r\n{\\an1}Les gens doivent\r\nsavoir o\u00f9 on se trouve.\r\n\r\n10:16:32:16  10:16:34:21\r\n{\\an1}On est un service public.\r\n\r\n10:16:35:02  10:16:37:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'est sur le mode confiance.\r\n\r\n10:16:38:03  10:16:42:13\r\n{\\an1}-Vous pourriez lire.\r\n-Oui, ou faire un footing.\r\n\r\n10:16:45:05  10:16:48:06\r\n{\\an1}-Autre cas de figure avec M\u00e9lanie.\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:52:17\r\n{\\an1}Cette Lausannoise se rend\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve une fois par semaine.\r\n\r\n10:16:57:16  10:17:00:22\r\n{\\an1}-Mon temps de t\u00e9l\u00e9travail\r\nse passe \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:17:01:03  10:17:05:11\r\n{\\an1}dans les locaux de l'association\r\npour laquelle je suis b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:17:05:16  10:17:07:11\r\n{\\an1}-Quel est l'avantage ?\r\n\r\n10:17:07:16  10:17:10:04\r\n{\\an1}-Je peux assister\r\n\r\n10:17:10:09  10:17:13:04\r\n{\\an1}\u00e0 une s\u00e9ance \u00e0 10h00 pour urbaMonde,\r\n\r\n10:17:13:09  10:17:17:13\r\n{\\an1}et travailler le reste\r\nde la journ\u00e9e pour l'Etat de Vaud.\r\n\r\n10:17:19:05  10:17:21:18\r\n{\\an1}-M\u00e9lanie s'investit pour urbaMonde,\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:26:08\r\n{\\an1}association active dans des projets\r\nde coop\u00e9ratives d'habitation.\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:30:09\r\n{\\an1}Elle n'a pas le droit de travailler\r\ndurant ses d\u00e9placements\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:14\r\n{\\an1}pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:37:05\r\n{\\an1}-J'ai pas le droit\r\nde travailler dans le train.\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:42:13\r\n{\\an1}Je comprends tout \u00e0 fait pour tout\r\nce qui est appels t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:48:00\r\n{\\an1}Mais je pourrais traiter mes mails\r\nou \u00e9crire un document Word\r\n\r\n10:17:48:04  10:17:50:19\r\n{\\an1}sans que cela soit visible.\r\n\r\n10:17:51:00  10:17:56:11\r\n{\\an1}C'est dommage que je ne puisse pas\r\nprofiter des 45 minutes de trajet.\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:03:23\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre efficace,\r\nM\u00e9lanie a besoin des autres.\r\n\r\n10:18:06:06  10:18:09:02\r\n{\\an1}-Je ne ferais pas\r\ndu t\u00e9l\u00e9travail chez moi.\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:12:15\r\n{\\an1}Etre seule chez moi ou en famille...\r\n\r\n10:18:12:20  10:18:16:04\r\n{\\an1}J'ai vraiment besoin\r\nd'avoir le lien social,\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:22:16\r\n{\\an1}de voir mes coll\u00e8gues ou d'aller\r\nboire un verre avec d'autres amis.\r\n\r\n10:18:22:21  10:18:27:04\r\n{\\an1}Si tu restes chez toi,\r\ntu te coupes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:18:27:23  10:18:32:11\r\n{\\an1}-Plus de flexibilit\u00e9, c'est un\r\navantage pour beaucoup d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:18:32:16  10:18:36:10\r\n{\\an1}Quel est le v\u00e9ritable gain\r\npour l'Etat de Vaud ?\r\n\r\n10:18:36:14  10:18:39:09\r\n{\\an1}C'est le plus gros\r\nemployeur du canton.\r\n\r\n10:18:39:13  10:18:44:02\r\n{\\an1}30'000 employ\u00e9s peuvent d\u00e9sormais\r\npratiquer le travail mobile.\r\n\r\n10:18:45:08  10:18:49:02\r\n{\\an1}-L'avantage pour nous,\r\nc'est d'avoir des gens contents.\r\n\r\n10:18:49:07  10:18:52:12\r\n{\\an1}Ils restent actifs\r\net prennent des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:18:52:17  10:18:57:07\r\n{\\an1}tout en ayant des enfants \u00e0 la maison\r\nou d'autres obligations.\r\n\r\n10:18:57:11  10:19:06:02\r\n{\\an1}Et on voit par ces locaux ouverts\r\nque les gens se parlent davantage.\r\n\r\n10:19:07:03  10:19:10:20\r\n{\\an1}-Pour l'Etat, l'avantage\r\nest aussi d'\u00eatre plus rationnel.\r\n\r\n10:19:11:00  10:19:14:21\r\n{\\an1}Ces nouveaux locaux permettent\r\nd'\u00e9conomiser des surfaces.\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:17:15\r\n{\\an1}On est loin des bureaux d'autrefois,\r\n\r\n10:19:17:20  10:19:20:16\r\n{\\an1}lorsque chacun\r\navait sa place de travail,\r\n\r\n10:19:20:21  10:19:24:06\r\n{\\an1}riv\u00e9 \u00e0 sa machine \u00e0 \u00e9crire\r\ndu matin au soir.\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:28:09\r\n{\\an1}Hier, il y avait 10 bureaux\r\npour 10 collaborateurs.\r\n\r\n10:19:29:04  10:19:31:09\r\n{\\an1}Maintenant...\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:37:21\r\n{\\an1}L'avenir est au nomadisme.\r\n\r\n10:19:38:02  10:19:41:22\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n25 % des employ\u00e9s sont mobiles.\r\n\r\n10:19:42:03  10:19:44:22\r\n{\\an1}Ce chiffre va doubler.\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:50:04\r\n{\\an1}-Nathalie, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:19:50:09  10:19:56:01\r\n{\\an1}-Une infirmi\u00e8re\r\nne peut pas faire de t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:19:56:06  10:19:59:03\r\n{\\an1}-Oui, ni les r\u00e9ceptionnistes,\r\n\r\n10:19:59:08  10:20:02:00\r\n{\\an1}les agents de s\u00e9curit\u00e9, etc.,\r\n\r\n10:20:02:05  10:20:04:23\r\n{\\an1}qui doivent\r\n\u00eatre physiquement au travail.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:09:16\r\n{\\an1}Mais si votre travail se d\u00e9roule\r\nau t\u00e9l\u00e9phone ou avec un ordinateur,\r\n\r\n10:20:09:21  10:20:13:04\r\n{\\an1}vous pouvez faire du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:16:20\r\n{\\an1}La digitalisation\r\na beaucoup acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses.\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:22:08\r\n{\\an1}Et nous travaillons de plus en plus\r\ndans le secteur des services:\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:29:02\r\n{\\an1}40 % des emplois en 1960,\r\n75 % aujourd'hui.\r\n\r\n10:20:29:07  10:20:32:18\r\n{\\an1}-Le t\u00e9l\u00e9travail a commenc\u00e9 quand ?\r\n\r\n10:20:32:23  10:20:38:07\r\n{\\an1}-Le v\u00e9ritable d\u00e9marrage\r\ndate des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:42:16\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 dans le priv\u00e9:\r\nassurances, banques.\r\n\r\n10:20:42:21  10:20:49:03\r\n{\\an1}En Suisse, les pionniers\r\nsont Swisscom, La Poste, les CFF:\r\n\r\n10:20:49:08  10:20:55:00\r\n{\\an1}50 % du personnel\r\ntravaille en t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:20:55:05  10:21:00:22\r\n{\\an1}Et aujourd'hui,\r\nl'administration vaudoise.\r\n\r\n10:21:01:03  10:21:06:01\r\n{\\an1}-Les entreprises gagnent des m2;\r\nil y a d'autres avantages ?\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:08:21\r\n{\\an1}-La productivit\u00e9.\r\n\r\n10:21:09:02  10:21:13:05\r\n{\\an1}Vous traitez\r\n30 % de dossiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:16:11\r\n{\\an1}si vous \u00eates au calme \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:21:16:16  10:21:21:22\r\n{\\an1}On recrute plus de jeunes,\r\non a des employ\u00e9s moins stress\u00e9s.\r\n\r\n10:21:22:03  10:21:26:08\r\n{\\an1}C'est aussi un engagement \u00e9cologique.\r\n\r\n10:21:26:12  10:21:31:10\r\n{\\an1}Vous passez un contrat de confiance\r\navec vos employ\u00e9s.\r\n\r\n10:21:31:14  10:21:35:15\r\n{\\an1}Mais il faut convaincre\r\nles cadres interm\u00e9diaires\r\n\r\n10:21:35:20  10:21:41:23\r\n{\\an1}qui peinent \u00e0 g\u00e9rer\r\nune \u00e9quipe qui n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:47:08\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral, le t\u00e9l\u00e9travail\r\nest librement choisi.\r\n\r\n10:21:47:12  10:21:53:16\r\n{\\an1}Mais il arrive que ce soit impos\u00e9\r\npar l'entreprise, c'est moins dr\u00f4le.\r\n\r\n10:21:53:21  10:21:56:16\r\n{\\an1}C'est la deuxi\u00e8me partie\r\nde votre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:21:57:22  10:22:01:01\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, tout pr\u00e8s de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:22:01:06  10:22:05:16\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent du World Trade Center\r\nabrite des espaces de coworking.\r\n\r\n10:22:05:21  10:22:09:15\r\n{\\an1}Jean-Marc Bigouret\r\net ses coll\u00e8gues travaillent ici\r\n\r\n10:22:09:20  10:22:14:01\r\n{\\an1}pour une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans l'informatique.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:16:23\r\n{\\an1}-Je vous fais visiter notre bureau.\r\n\r\n10:22:18:16  10:22:21:11\r\n{\\an1}-Un espace de travail\r\npour quatre personnes\r\n\r\n10:22:21:16  10:22:24:02\r\n{\\an1}dont le bail vient d'\u00eatre r\u00e9sili\u00e9.\r\n\r\n10:22:24:07  10:22:27:22\r\n{\\an1}Dans quelques jours,\r\nil travaillera \u00e0 la maison \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:30:05\r\n{\\an1}-Mon sentiment est mitig\u00e9.\r\n\r\n10:22:30:10  10:22:32:06\r\n{\\an1}J'ai pas choisi.\r\n\r\n10:22:32:11  10:22:34:22\r\n{\\an1}De le faire \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:37:00\r\n{\\an1}un \u00e0 deux jours par semaine,\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:38:12\r\n{\\an1}a des avantages.\r\n\r\n10:22:38:17  10:22:40:11\r\n{\\an1}A 100 %, \u00e7a reste \u00e0 voir.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:44:11\r\n{\\an1}-Jean-Marc ne fera plus\r\nce trajet \u00e0 v\u00e9lo tous les jours.\r\n\r\n10:22:44:15  10:22:47:05\r\n{\\an1}Il a am\u00e9nag\u00e9 un bureau \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:51:02\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 mon espace de travail\r\n\u00e0 domicile.\r\n\r\n10:22:54:05  10:22:57:20\r\n{\\an1}-Un petit bureau\r\ninstall\u00e9 dans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:22:58:01  10:23:00:11\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, tout para\u00eet simple.\r\n\r\n10:23:02:05  10:23:06:20\r\n{\\an1}-On est chez soi, on n'a pas\r\ncette contrainte d'aller au travail.\r\n\r\n10:23:07:01  10:23:08:21\r\n{\\an1}Ca para\u00eet sympathique.\r\n\r\n10:23:09:02  10:23:14:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on se rend compte\r\nque c'est pas aussi rose que \u00e7a.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:18:03\r\n{\\an1}Le travail s'invite \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:23:10\r\n{\\an1}-Mais surtout,\r\nla vie priv\u00e9e s'invite au travail.\r\n\r\n10:23:23:14  10:23:28:12\r\n{\\an1}On se souvient tous de cette vid\u00e9o\r\nqui a fait rire la plan\u00e8te enti\u00e8re.\r\n\r\n10:23:28:17  10:23:33:14\r\n{\\an1}Un expert intervenant en direct\r\nsur la BBC, d\u00e9rang\u00e9 par ses enfants.\r\n\r\n10:23:33:19  10:23:36:04\r\n{\\an1}C'est le quotidien de Jean-Marc,\r\n\r\n10:23:36:09  10:23:40:20\r\n{\\an1}constamment en vid\u00e9oconf\u00e9rence\r\navec ses coll\u00e8gues du monde entier.\r\n\r\n10:23:41:11  10:23:44:00\r\n{\\an1}-Je vois leur int\u00e9rieur, eux le mien.\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:45:17\r\n{\\an1}Je fais attention\r\n\r\n10:23:45:22  10:23:48:08\r\n{\\an1}de fermer la porte des toilettes.\r\n\r\n10:23:48:12  10:23:52:14\r\n{\\an1}Des fois on entend le chien\r\nou les enfants des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:54:11\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre amusant.\r\n\r\n10:23:55:10  10:23:59:22\r\n{\\an1}-Que se passe-t-il quand la femme\r\nde m\u00e9nage ou la famille d\u00e9barque ?\r\n\r\n10:24:00:08  10:24:02:23\r\n{\\an1}-Je vais au bistrot\r\nou dans le jardin.\r\n\r\n10:24:03:04  10:24:05:04\r\n{\\an1}Je m'enferme quelque part.\r\n\r\n10:24:06:19  10:24:11:07\r\n{\\an1}-Jean-Marc n'a plus de bureau, mais\r\nil ne veut pas se laisser enfermer\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:15:17\r\n{\\an1}dans une bulle de t\u00e9l\u00e9travail\r\nvirtuel sans relations humaines.\r\n\r\n10:24:16:03  10:24:19:11\r\n{\\an1}-Je vais pr\u00e9voir\r\nplus de d\u00e9placements professionnels\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:23:09\r\n{\\an1}pour aller vers mes coll\u00e8gues,\r\npour \u00e9changer plus.\r\n\r\n10:24:23:13  10:24:28:11\r\n{\\an1}Et aussi pour faire sa propre\r\npromotion au sein de l'entreprise.\r\n\r\n10:24:28:16  10:24:32:23\r\n{\\an1}Quand on est loin des yeux,\r\non est loin du coeur.\r\n\r\n10:24:33:04  10:24:35:18\r\n{\\an1}-Vous devez aller o\u00f9 ?\r\n\r\n10:24:35:23  10:24:39:13\r\n{\\an1}-A Londres\r\nou chez des clients \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n10:24:39:18  10:24:42:01\r\n{\\an1}Parfois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:24:43:02  10:24:46:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s quatre mois,\r\nJean-Marc a craqu\u00e9.\r\n\r\n10:24:46:16  10:24:51:18\r\n{\\an1}Il vient de louer un bureau\r\n\u00e0 ses frais, pr\u00e8s de chez lui.\r\n\r\n10:24:56:14  10:24:59:02\r\n{\\an1}-En janvier,\r\n\"TTC\" vous fait d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:24:59:04  10:25:02:07\r\n{\\an1}les femmes\r\nqui font l'\u00e9conomie de ce pays.\r\n\r\n10:25:02:09  10:25:06:10\r\n{\\an1}Ce soir,\r\nnous accueillons Sofia de Meyer.\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:13:20\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous en direct.\r\n\r\n10:25:14:00  10:25:16:11\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois que vous \u00eates\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:25:16:15  10:25:18:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:25:18:12  10:25:19:17\r\n{\\an1}Vous dirigez l'entreprise\r\nde jus de fruits Opaline.\r\n\r\n10:25:19:18  10:25:21:08\r\n{\\an1}Votre parcours est plut\u00f4t atypique.\r\n\r\n10:25:21:10  10:25:23:08\r\n{\\an1}On le d\u00e9couvre en images.\r\n\r\n10:25:24:01  10:25:26:13\r\n{\\an1}-Sofia de Meyer\r\na \u00e9t\u00e9 avocate d'affaires\r\n\r\n10:25:26:15  10:25:28:16\r\n{\\an1}dans un grand cabinet de la City.\r\n\r\n10:25:28:18  10:25:33:09\r\n{\\an1}A 30 ans, elle quitte Londres\r\npour faire de l'\u00e9cotourisme de luxe,\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:36:17\r\n{\\an1}et lance ces dr\u00f4les d'igloos\r\nau-dessus de Montreux.\r\n\r\n10:25:36:19  10:25:39:17\r\n{\\an1}Eco encore\r\navec les jus de fruits Opaline,\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:44:06\r\n{\\an1}entreprise cr\u00e9\u00e9e il y a dix ans,\r\nqui vend 1 mio de bouteilles par an.\r\n\r\n10:25:44:08  10:25:49:08\r\n{\\an1}Les fruits viennent du coin, il\r\nn'y a ni colorants ni conservateurs.\r\n\r\n10:25:49:10  10:25:50:20\r\n{\\an1}Du local, du solidaire:\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:54:12\r\n{\\an1}les huit employ\u00e9s de l'entreprise\r\nont tous le m\u00eame salaire.\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:58:13\r\n{\\an1}Sofia de Meyer a encore\r\ncr\u00e9\u00e9 la Fondation Opaline\r\n\r\n10:25:58:15  10:26:02:08\r\n{\\an1}qui parraine\r\nla plantations d'arbres fruitiers.\r\n\r\n10:26:04:09  10:26:08:15\r\n{\\an1}Sofia de Meyer, de la City \u00e0 Londres\r\n\u00e0 Orsi\u00e8res o\u00f9 vous \u00eates maintenant,\r\n\r\n10:26:08:17  10:26:17:15\r\n{\\an1}c'est le grand \u00e9cart:\r\nc'\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi ?\r\n\r\n10:26:17:19  10:26:21:16\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\nque c'\u00e9tait un coup de t\u00eate.\r\n\r\n10:26:21:20  10:26:23:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une \u00e9tape importante de ma\r\nvie.\r\n\r\n10:26:24:03  10:26:29:11\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:26:29:14  10:26:32:04\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous avez fui ?\r\n\r\n10:26:32:08  10:26:35:08\r\n{\\an1}-Rien du tout.\r\n\r\n10:26:35:11  10:26:38:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'avant et d'apr\u00e8s.\r\n\r\n10:26:38:22  10:26:41:01\r\n{\\an1}\u00c0 Londres, c'\u00e9tait mon premier\r\nemploi.\r\n\r\n10:26:41:05  10:26:43:21\r\n{\\an1}J'avais 24 ans.\r\n\r\n10:26:44:01  10:26:49:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une exp\u00e9rience riche.\r\n\r\n10:26:50:05  10:26:53:23\r\n{\\an1}L'environnement \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n10:26:54:03  10:26:57:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait aussi un environnement o\u00f9 la\r\nperformance \u00e9tait de mise.\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:01:18\r\n{\\an1}-\u00c7a vous a permis de gagner de\r\nl'argent\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:04:08\r\n{\\an1}et de lancer votre entreprise ?\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:07:22\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:12:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e7a qui m'a permis de\r\nlancer mon entreprise.\r\n\r\n10:27:12:14  10:27:17:13\r\n{\\an1}Ce qui s'est pass\u00e9, c'est que dans\r\nle domaine des fusions,\r\n\r\n10:27:17:17  10:27:21:10\r\n{\\an1}vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 envisager le pire.\r\n\r\n10:27:21:13  10:27:25:21\r\n{\\an1}Vous devez pallier \u00e0 tous les\r\nsc\u00e9narios.\r\n\r\n10:27:26:01  10:27:28:04\r\n{\\an1}-C'est une bonne le\u00e7on ?\r\n\r\n10:27:28:08  10:27:33:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:27:34:02  10:27:38:21\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tence est mise au service\r\nde quelque chose d'obscur.\r\n\r\n10:27:39:01  10:27:44:23\r\n{\\an1}Ensuite, j'ai trouv\u00e9 un \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:27:46:11  10:27:50:23\r\n{\\an1}J'ai mis mes comp\u00e9tences au service\r\nde quelque chose de lumineux.\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:57:01\r\n{\\an1}-Pourquoi les jus de fruits ?\r\n\r\n10:27:59:09  10:28:03:11\r\n{\\an1}-Avec les igloos,\r\n\r\n10:28:03:15  10:28:08:11\r\n{\\an1}je cherchais \u00e0 me fournir avec des\r\nproduits locaux d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:28:08:15  10:28:13:18\r\n{\\an1}J'ai ensuite d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\nquelque chose de plus g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:28:13:22  10:28:16:15\r\n{\\an1}-Ce qui est important dans votre\r\nentreprise,\r\n\r\n10:28:16:19  10:28:18:22\r\n{\\an1}c'est l'ancrage local.\r\n\r\n10:28:19:02  10:28:21:03\r\n{\\an1}Il y a un message ?\r\n\r\n10:28:21:07  10:28:24:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:28:24:10  10:28:29:03\r\n{\\an1}Il y a un message dans le monde\r\n\u00e9conomique\r\n\r\n10:28:29:07  10:28:32:14\r\n{\\an1}qui oeuvre pour une optimisation des\r\nco\u00fbts.\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:38:16\r\n{\\an1}Tout se fait beaucoup par des\r\nfichiers Excel.\r\n\r\n10:28:38:20  10:28:42:05\r\n{\\an1}Lancer une entreprise qui veut\r\nrester locale,\r\n\r\n10:28:42:09  10:28:45:21\r\n{\\an1}c'est un engagement.\r\n\r\n10:28:46:01  10:28:48:19\r\n{\\an1}-C'est un engagement\r\n\u00e9coresponsable.\r\n\r\n10:28:48:23  10:28:54:21\r\n{\\an1}On retrouve cette philosophie\r\npartout.\r\n\r\n10:28:55:15  10:28:57:20\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame vous la patronne,\r\n\r\n10:28:58:00  10:29:00:01\r\n{\\an1}m\u00eame si vous avez tous le m\u00eame\r\nsalaire.\r\n\r\n10:29:00:05  10:29:02:10\r\n{\\an1}Qui d\u00e9cide ?\r\n\r\n10:29:02:13  10:29:06:02\r\n{\\an1}-Je vais vous donner une image.\r\n\r\n10:29:06:06  10:29:10:20\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie, dans son origine\r\ngrecque,\r\n\r\n10:29:11:00  10:29:13:08\r\n{\\an1}veut dire la gestion de la maison.\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:19:10\r\n{\\an1}On s'en est \u00e9loign\u00e9.\r\n\r\n10:29:19:13  10:29:23:05\r\n{\\an1}Mais c'est comme si on invite\r\ndes amis autour d'une table,\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:26:05\r\n{\\an1}la gestion d'Opaline.\r\n\r\n10:29:26:09  10:29:29:00\r\n{\\an1}Chacun doit trouver du plaisir.\r\n\r\n10:29:29:04  10:29:31:18\r\n{\\an1}Autour de la table, il y a de\r\nl'\u00e9coute,\r\n\r\n10:29:31:22  10:29:37:03\r\n{\\an1}et on prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:29:37:07  10:29:40:00\r\n{\\an1}-Si votre entreprise grandit, \u00e7a\r\nserait difficile ?\r\n\r\n10:29:40:04  10:29:44:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:29:44:13  10:29:48:00\r\n{\\an1}Beaucoup d'experts se sont pench\u00e9s\r\nsur la question.\r\n\r\n10:29:48:04  10:29:53:18\r\n{\\an1}Vous pouvez r\u00e9pliquer cela\r\n\r\n10:29:53:22  10:29:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 plus grande \u00e9chelle et op\u00e9rer en\r\ntoute autonomie.\r\n\r\n10:29:58:22  10:30:01:01\r\n{\\an1}-Vous avez aussi cr\u00e9\u00e9 une fondation.\r\n\r\n10:30:01:05  10:30:04:11\r\n{\\an1}Quel est votre but ?\r\n\r\n10:30:04:14  10:30:09:15\r\n{\\an1}-Avec les jus de fruits,\r\n\r\n10:30:09:19  10:30:13:05\r\n{\\an1}nous avons cherch\u00e9 \u00e0 valoriser la\r\nmati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n10:30:13:10  10:30:19:07\r\n{\\an1}Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 tisser des\r\nliens humains.\r\n\r\n10:30:19:11  10:30:22:16\r\n{\\an1}Il y a des communaut\u00e9s notamment de\r\nrestaurateurs.\r\n\r\n10:30:22:20  10:30:26:23\r\n{\\an1}Nous voulons faire ensemble\r\n\r\n10:30:27:03  10:30:31:06\r\n{\\an1}que \u00e7a puisse fonctionner.\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:34:22\r\n{\\an1}La fondation va plus loin.\r\n\r\n10:30:35:02  10:30:38:16\r\n{\\an1}Elle plante des arbres.\r\n\r\n10:30:38:20  10:30:42:01\r\n{\\an1}Nous travaillons en collaboration\r\navec un agriculteur.\r\n\r\n10:30:42:05  10:30:44:21\r\n{\\an1}Nous avons un oeil sur la\r\nbiodiversit\u00e9.\r\n\r\n10:30:45:01  10:30:47:04\r\n{\\an1}Nous travaillons aussi avec un\r\napiculteur\r\n\r\n10:30:47:08  10:30:49:11\r\n{\\an1}et un ornithologue.\r\n\r\n10:30:49:14  10:30:53:18\r\n{\\an1}Tout est bio.\r\n\r\n10:30:53:22  10:30:56:12\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la vie, nous voulons\r\ntisser des liens.\r\n\r\n10:30:56:16  10:31:02:14\r\n{\\an1}Nous organisons des ateliers.\r\n\r\n10:31:03:03  10:31:07:05\r\n{\\an1}-Vous \u00eates une cheffe d'entreprise.\r\n\r\n10:31:07:09  10:31:11:04\r\n{\\an1}Quel est votre conseil ?\r\n\r\n10:31:11:08  10:31:14:02\r\n{\\an1}-\u00c7a d\u00e9pend dans quelle entreprise\r\non veut se lancer.\r\n\r\n10:31:14:06  10:31:18:09\r\n{\\an1}Pour une entreprise militante,\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:23:20\r\n{\\an1}il faut de la passion et de\r\nl'endurance.\r\n\r\n10:31:24:00  10:31:28:22\r\n{\\an1}Il faut s'entourer de personnes qui\r\ncroient \u00e0 cette vision.\r\n\r\n10:31:29:02  10:31:32:02\r\n{\\an1}Je dis toujours que ce n'est pas\r\nfacile.\r\n\r\n10:31:32:06  10:31:38:04\r\n{\\an1}Il y a aussi la partie obscure.\r\n\r\n10:31:39:23  10:31:44:03\r\n{\\an1}Dans ces journ\u00e9es o\u00f9 c'est\r\ndifficile,\r\n\r\n10:31:44:07  10:31:50:05\r\n{\\an1}je me dis que l'on vend 1 million de\r\nbouteilles.\r\n\r\n10:31:52:15  10:31:54:20\r\n{\\an1}C'est 1 million de \"oui\".\r\n\r\n10:31:55:00  10:31:59:18\r\n{\\an1}\u00c7a nous redonne beaucoup de courage.\r\n\r\n10:31:59:22  10:32:05:05\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que ce n'est pas beaucoup\r\ndans ce contexte \u00e9conomique,\r\n\r\n10:32:05:09  10:32:09:11\r\n{\\an1}mais pour nous,\r\n\r\n10:32:09:15  10:32:11:20\r\n{\\an1}1 million de personnes\r\ns'engagent avec nous.\r\n\r\n10:32:12:00  10:32:15:20\r\n{\\an1}\u00c7a fait du bien.\r\n\r\n10:32:16:00  10:32:20:15\r\n{\\an1}-Merci d'\u00eatre venue.\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:25:20\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\n\r\n10:32:26:00  10:32:29:03\r\n{\\an1}on recevra St\u00e9phanie Merillat.\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:31:21\r\n{\\an1}Vice-pr\u00e9sidentes du HC Bienne.\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:36:20\r\n{\\an1}Des retards et des pannes touchent\r\nles nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:39:14\r\n{\\an1}que Bombardier doit livrer aux CFF.\r\n\r\n10:32:39:19  10:32:43:04\r\n{\\an1}Pierre Gobet,\r\nBombardier est une entreprise\r\n\r\n10:32:43:09  10:32:46:02\r\n{\\an1}qui fabrique\r\ndes trains et des avions.\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:49:03\r\n{\\an1}-Oui, des trains, des m\u00e9tros,\r\n\r\n10:32:49:08  10:32:52:06\r\n{\\an1}des trams et des avions.\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:55:08\r\n{\\an1}Des usines dans 28 pays du monde.\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:58:00\r\n{\\an1}65'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:32:58:05  10:33:01:17\r\n{\\an1}La multinationale\r\nest bas\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:33:01:22  10:33:05:23\r\n{\\an1}Joseph Armand Bombardier\r\nest le fondateur,\r\n\r\n10:33:06:04  10:33:09:22\r\n{\\an1}l'inventeur de la motoneige moderne.\r\n\r\n10:33:10:03  10:33:14:20\r\n{\\an1}-Bombardier a des probl\u00e8mes\r\navec les CFF seulement ou d'autres ?\r\n\r\n10:33:15:01  10:33:18:01\r\n{\\an1}-Non, on retrouve\r\ndes retards de livraison\r\n\r\n10:33:18:06  10:33:24:12\r\n{\\an1}et des probl\u00e8mes de qualit\u00e9\r\npour le m\u00e9tro de New York,\r\n\r\n10:33:24:17  10:33:30:11\r\n{\\an1}le tram de Toronto ou les rames\r\nde RER de San Francisco.\r\n\r\n10:33:30:16  10:33:35:08\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des avions,\r\ndes probl\u00e8mes avec ce mod\u00e8le\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:39:06\r\n{\\an1}dont Swiss a \u00e9t\u00e9 le premier client.\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:46:14\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 dernier, Airbus\r\na repris enti\u00e8rement le programme.\r\n\r\n10:33:46:19  10:33:54:16\r\n{\\an1}-Ces retards pour les trains\r\npourraient couler l'entreprise ?\r\n\r\n10:33:54:21  10:34:02:20\r\n{\\an1}-Pour les CFF on a parl\u00e9\r\nde 650 mios de frs de p\u00e9nalit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:03:01  10:34:05:19\r\n{\\an1}Bombardier d\u00e9ment.\r\n\r\n10:34:06:00  10:34:13:22\r\n{\\an1}Mais l'entreprise lutte d\u00e9j\u00e0\r\npour sortir des chiffres rouges.\r\n\r\n10:34:14:03  10:34:19:01\r\n{\\an1}C'est 8 mias de pertes\r\nsur quatre ans,\r\n\r\n10:34:19:06  10:34:24:01\r\n{\\an1}avec une multiplication\r\nde programmes de restructuration.\r\n\r\n10:34:24:06  10:34:27:19\r\n{\\an1}A Vevey (VD),\r\nsur le site de Villeneuve,\r\n\r\n10:34:28:00  10:34:32:08\r\n{\\an1}Bombardier a supprim\u00e9\r\n650 emplois en 2017.\r\n\r\n10:34:32:12  10:34:35:02\r\n{\\an1}On ignore ce qui se passera\r\n\r\n10:34:35:07  10:34:39:10\r\n{\\an1}quand l'entreprise\r\naura livr\u00e9 la commande des CFF.\r\n\r\n10:34:39:14  10:34:40:22\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n10:34:41:16  10:34:46:00\r\n{\\an1}L'ob\u00e9sit\u00e9 est devenue un probl\u00e8me\r\nde sant\u00e9 publique inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:34:46:05  10:34:48:09\r\n{\\an1}Elle ne touche pas que les USA.\r\n\r\n10:34:48:13  10:34:52:15\r\n{\\an1}En Suisse, le surpoids\r\nco\u00fbterait 8 mias de francs par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:34:52:20  10:34:55:21\r\n{\\an1}notamment en maladies\r\net en absent\u00e9isme.\r\n\r\n10:34:56:02  10:35:00:18\r\n{\\an1}Le nombre d'op\u00e9rations gastriques\r\na explos\u00e9.\r\n\r\n10:35:03:10  10:35:06:10\r\n{\\an1}-A l'h\u00f4pital de Nyon, pour Catarina,\r\n\r\n10:35:06:14  10:35:10:05\r\n{\\an1}c'est le dernier rendez-vous\r\navec son chirurgien.\r\n\r\n10:35:11:06  10:35:13:22\r\n{\\an1}-Je vais bient\u00f4t me faire op\u00e9rer\r\n\r\n10:35:14:03  10:35:16:12\r\n{\\an1}pour pouvoir envisager\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:19:07\r\n{\\an1}une vie en dehors de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:22:01\r\n{\\an1}-Il vous attend.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:35:24:11  10:35:28:09\r\n{\\an1}J'ai 23 ans, depuis mes 8-10 ans\r\nje suis en surpoids\r\n\r\n10:35:28:13  10:35:32:21\r\n{\\an1}et je vois des m\u00e9decins\r\npour essayer de travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:35:20\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a empir\u00e9 avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n10:35:36:01  10:35:40:08\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de me faire\r\nentourer par une vraie \u00e9quipe.\r\n\r\n10:35:42:12  10:35:47:09\r\n{\\an1}-Les deux op\u00e9rations courantes sont\r\nle by-pass et la sleeve gastrique\r\n\r\n10:35:47:13  10:35:51:03\r\n{\\an1}qui consistent\r\n\u00e0 r\u00e9duire la taille de l'estomac.\r\n\r\n10:35:53:09  10:35:58:06\r\n{\\an1}-Ca, c'est l'estomac, et quand\r\non fait un by-pass gastrique...\r\n\r\n10:35:58:11  10:36:00:16\r\n{\\an1}Ici y a l'oesophage.\r\n\r\n10:36:01:17  10:36:05:13\r\n{\\an1}-Les assurances maladie\r\nprennent en charge l'intervention.\r\n\r\n10:36:05:18  10:36:07:23\r\n{\\an1}Co\u00fbt: entre 15 et 25'000 francs.\r\n\r\n10:36:08:04  10:36:11:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, en Suisse,\r\non op\u00e8re 6'000 patients par an\r\n\r\n10:36:11:20  10:36:13:17\r\n{\\an1}contre 500 il y a quinze ans.\r\n\r\n10:36:13:22  10:36:15:12\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration se banalise,\r\n\r\n10:36:15:17  10:36:19:19\r\n{\\an1}les chirurgiens risquent bien\r\nd'\u00eatre de plus en plus occup\u00e9s.\r\n\r\n10:36:20:12  10:36:22:18\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:36:22:23  10:36:27:02\r\n{\\an1}on a fait les projections en 2040.\r\n\r\n10:36:27:07  10:36:31:07\r\n{\\an1}La population ob\u00e8se \u00e0 op\u00e9rer\r\nva passer de 17'000 \u00e0 35'000.\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:36:04\r\n{\\an1}Elle va doubler en vingt ans, on a\r\nde plus en plus de malades \u00e0 op\u00e9rer.\r\n\r\n10:36:37:23  10:36:39:19\r\n{\\an1}-C'est l'heure du go\u00fbter ?\r\n\r\n10:36:40:00  10:36:43:07\r\n{\\an1}-Ouais, pr\u00e9paration;\r\ncomme chaque jour, peser.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:47:01\r\n{\\an1}On a droit\r\n\u00e0 deux collations par jour de 75 g.\r\n\r\n10:36:48:17  10:36:52:23\r\n{\\an1}-L'op\u00e9ration c'\u00e9tait il y a\r\nquatre ans pour Nathalie et Florian.\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:56:20\r\n{\\an1}Avec un by-pass il y a\r\ndes contraintes pour chaque repas,\r\n\r\n10:36:57:01  10:36:59:10\r\n{\\an1}mais le r\u00e9sultat est impressionnant.\r\n\r\n10:36:59:14  10:37:01:22\r\n{\\an1}A eux deux ils ont perdu 100 kg.\r\n\r\n10:37:05:05  10:37:07:11\r\n{\\an1}-Avant j'avais des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:37:07:16  10:37:10:04\r\n{\\an1}de dos, de genoux, partout.\r\n\r\n10:37:10:09  10:37:12:11\r\n{\\an1}Et depuis que j'ai perdu,\r\n\r\n10:37:12:15  10:37:16:20\r\n{\\an1}je vais moins chez le m\u00e9decin,\r\net j'ai moins d'arr\u00eats de travail.\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:21:21\r\n{\\an1}Mes employeurs sont plus contents\r\nmaintenant, et moi aussi.\r\n\r\n10:37:22:02  10:37:25:03\r\n{\\an1}Les frais ont beaucoup diminu\u00e9.\r\n\r\n10:37:29:09  10:37:32:11\r\n{\\an1}-Mon hernie discale s'est r\u00e9sorb\u00e9e.\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:36:16\r\n{\\an1}J'y croyais pas\r\nquand on m'a dit que c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n10:37:36:21  10:37:40:00\r\n{\\an1}Je voulais faire du t\u00e9l\u00e9mark\r\ndepuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:37:40:05  10:37:44:12\r\n{\\an1}mais je pouvais pas \u00e0 cause du poids,\r\ndes genoux qui tenaient pas.\r\n\r\n10:37:44:17  10:37:50:08\r\n{\\an1}Quel plaisir j'ai eu\r\nde pouvoir d\u00e9couvrir enfin ce sport.\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:56:07\r\n{\\an1}-L'op\u00e9ration c'est que du positif,\r\navec peut-\u00eatre un petit b\u00e9mol.\r\n\r\n10:37:57:00  10:37:59:18\r\n{\\an1}-Des frais en plus\r\npour l'habillement !\r\n\r\n10:37:59:23  10:38:04:22\r\n{\\an1}C'est un plaisir d'aller dans\r\nun magasin et de pouvoir choisir.\r\n\r\n10:38:04:22  10:38:07:13\r\n{\\an1}Financi\u00e8rement,\r\nc'est une catastrophe !\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:11:03\r\n{\\an1}-Les statistiques de l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nsont alarmantes.\r\n\r\n10:38:11:08  10:38:14:16\r\n{\\an1}Selon l'OMS,\r\nc'est l'\u00e9pid\u00e9mie du XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:38:14:21  10:38:18:15\r\n{\\an1}Un milliard de personnes\r\ndans le monde sont concern\u00e9es.\r\n\r\n10:38:18:20  10:38:22:09\r\n{\\an1}En Suisse, 42 % de la population\r\nest en surpoids,\r\n\r\n10:38:22:13  10:38:25:11\r\n{\\an1}dont 10 % est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:38:25:16  10:38:30:11\r\n{\\an1}Cette maladie\r\nco\u00fbte 8 mias de francs par an.\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:36:04\r\n{\\an1}-De ces 8 mias de francs,\r\n\r\n10:38:36:09  10:38:40:12\r\n{\\an1}1 % seulement sont les co\u00fbts li\u00e9s\r\n\r\n10:38:40:17  10:38:45:12\r\n{\\an1}\u00e0 la prise en charge de la maladie\r\nob\u00e9sit\u00e9: m\u00e9dicaments, chirurgie.\r\n\r\n10:38:45:17  10:38:50:10\r\n{\\an1}60 % de ces co\u00fbts sont li\u00e9s\r\naux maladies venant de l'ob\u00e9sit\u00e9:\r\n\r\n10:38:50:14  10:38:54:12\r\n{\\an1}diab\u00e8te, hypertension,\r\nhypercholest\u00e9rol\u00e9mie.\r\n\r\n10:38:54:17  10:38:57:16\r\n{\\an1}Et 40 % sont les co\u00fbts indirects:\r\n\r\n10:38:57:21  10:39:01:08\r\n{\\an1}absent\u00e9isme,\r\ndiminution de la performance.\r\n\r\n10:39:01:12  10:39:04:02\r\n{\\an1}Ces co\u00fbts p\u00e8sent sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:39:04:07  10:39:07:02\r\n{\\an1}Si on d\u00e9pense 1 % de cette somme,\r\n\r\n10:39:07:07  10:39:11:04\r\n{\\an1}on peut potentiellement\r\n\u00e9conomiser 99 % des co\u00fbts.\r\n\r\n10:39:11:23  10:39:15:20\r\n{\\an1}-Faire perdre du poids aux malades,\r\nc'est faire dispara\u00eetre\r\n\r\n10:39:16:01  10:39:19:09\r\n{\\an1}ou r\u00e9duire nettement\r\nles risques d'autres maladies,\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:22:07\r\n{\\an1}et le syst\u00e8me de sant\u00e9\r\nfait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:39:22:16  10:39:25:14\r\n{\\an1}-Bienvenue\r\ndans ce premier cours d'information\r\n\r\n10:39:25:19  10:39:27:23\r\n{\\an1}sur la chirurgie de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:39:28:09  10:39:32:05\r\n{\\an1}-A l'h\u00f4pital de Nyon,\r\non retrouve notre chirurgien.\r\n\r\n10:39:34:22  10:39:39:03\r\n{\\an1}-Je souffre avec ce poids-l\u00e0\r\ndepuis 2001.\r\n\r\n10:39:40:01  10:39:46:16\r\n{\\an1}-J'aimerais perdre tous ces kilos\r\npour me sentir mieux.\r\n\r\n10:39:47:22  10:39:51:20\r\n{\\an1}-Pendant des mois\r\nles patients seront suivis\r\n\r\n10:39:52:01  10:39:55:12\r\n{\\an1}par des nutritionnistes,\r\ndes psychologues\r\n\r\n10:39:55:17  10:39:58:03\r\n{\\an1}et des m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:39:58:08  10:40:02:13\r\n{\\an1}car l'acte chirurgical\r\ndemande un engagement \u00e0 vie.\r\n\r\n10:40:05:21  10:40:08:02\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\n\r\n10:40:08:07  10:40:11:06\r\n{\\an1}on va s'int\u00e9resser\r\nau g\u00e9ant chinois Huawei.\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:16:11\r\n{\\an1}No 2 mondial pour la vente\r\nde smartphones derri\u00e8re Samsung,\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:21:03\r\n{\\an1}l'entreprise est accus\u00e9e\r\nd'espionnage au profit de la Chine.\r\n\r\n10:40:21:08  10:40:24:22\r\n{\\an1}Certains pays\r\nont interdit de s'\u00e9quiper Huawei.\r\n\r\n10:40:25:03  10:40:28:19\r\n{\\an1}En Suisse,\r\non ne semble pas s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:40:31:23  10:40:35:05\r\n{\\an1}Bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:40:37:00  10:40:40:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045760\r\nDate de transcription : 23-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:32) [81%] : \r\nVous avez des trucs \u00e0 vous le sac, c'est \u00e0 vous, dis-moi, prenez-le avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:40 > 0:03:45) [79%] : \r\nVoil\u00e0 trois de bouger, droit \u00e0 la la aussi, non, non, nous on a moins de droits que les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:47 > 0:03:57) [81%] : \r\nD'ailleurs, \u00e7a prend moins de temps aussi au maquillage je attends \u00e0 coquille quand on a des femmes invit\u00e9es, on compte plus de temps, \u00e7a va vous pourriez un peu sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:01) [73%] : \r\nJe commence ce moins l\u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:08) [88%] : \r\nTu peux lourdement Ludo, tu peux leur demander de le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:12 > 0:04:20) [79%] : \r\nAh oui, il est mis \u00e0 mal suffisait de en fait, il m'entendra donc d\u00e9j\u00e0, faudrait pas qu'il dise trop de conneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:41) [88%] : \r\nOui, pour me faire dire des trucs, c'est un truc qu'on peut faire \u00e7a une fois modifi\u00e9 le prompteur, \u00e0 l'insu du mais je vois \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a lui \u00e9tait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:48 > 0:04:49) [96%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:53 > 0:04:57) [87%] : \r\nUn peu moins que plus on est quoi et et 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:18) [93%] : \r\nOui, mais il vous dira exactement, donc vous serez l\u00e0 \u00e0 ma place, moi je serai l\u00e0, quand je vous dis au revoir merci j'annonce la personne qui sera \u00e0 votre place la semaine prochaine et puis l\u00e0 vous pouvez y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:32 > 0:05:34) [85%] : \r\nEt puis vous vous asseyez comme au bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:51 > 0:06:54) [78%] : \r\nMoi je dis toujours, non, oui, si vous pouvez, si vous arrivez si on pouvait laisser un pied au sol \u00e7a vous avez vite de faire Carrousel mais je pas au bar, vous savez quand on faisait trop bas, vous \u00eates comme elle bouge pas, vous \u00eates marrant mais non, mais que le Var, c'est comme si oui oui voil\u00e0 ici, y a qu'un verre d'eau, \u00e7a se \u00e7a triste mais en 2000 un peu Tristan c'est vrai quoi, 2000 commence t\u00f4t oui et 12 mois vous savez que c'est 2 minutes, vous suivez document c'est leur \u00e9chec ce on met d'c'est pas tr\u00e8s bon, vous \u00eates tout \u00e7a veut dire qu'il y a moins de pub dans dans le casque, c'est vraiment un m\u00e9tier stupide, il r\u00e9p\u00e8te de qui c'\u00e9tait non si on d\u00e9marre t\u00f4t ce qui a c'est qu'il y a moins de pub, bon, m\u00eame s'il y a moins de pub, bah oui, il faut \u00eatre en amont, l'argent qui rentre, bon salaire les \u00e9missions ensuite faire des \u00e9mules non c'est la pub, c'est en car nos salaires, je crois, 3 quarts de la du budget sur la redevance 3 car la redevance plus car la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:57 > 0:07:16) [75%] : \r\nOui bien BAFA fait 4 vraiment, moi aussi, hier on utilise oui moi aussi je retiens pas non, non, non et non avant, oui, mais nous avons la payait pas plus comme employ\u00e9 c'est comme notre maintenant vous devez la c'est comme si tu travailles et je suis pas dans un journal autant du pages que l'abonnement de temps d'employeurs Howard payer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:14 > 0:08:22) [88%] : \r\nSi le climat \u00e9tait une banque, ils seraient d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9 slogans entendus vendredi lors de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:47) [89%] : \r\nAujourd'hui on travaille partout \u00e0 la maison dans le train au caf\u00e9, notre dossier sur le boom du t\u00e9l\u00e9travail, ses avantages et ses limites, une avocate d'affaires reconverti dans les jus de fruits et coresponsable la directrice d'opaline Sofia de Meyer est notre invit\u00e9, c'est l'\u00e9pid\u00e9mie du XXIe si\u00e8cle en Suisse : l'ob\u00e9sit\u00e9 co\u00fbte des milliards de francs TTC vous pr\u00e9sente la facture en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:02 > 0:09:27) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le t\u00e9l\u00e9travail, fait des \u00e9mules, un peu partout dans les entreprises, mais aussi dans l'administration, l'\u00c9tat de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 un concept pionnier aujourd'hui m\u00eame, il encourage ses 30000 collaborateurs \u00e0 travailler en partie hors des bureaux mais \u00e0 certaines conditions, c'est une petite r\u00e9volution dans le monde professionnel, les avantages, les inconv\u00e9nients reportage Nathalie Randin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:28 > 0:09:38) [86%] : \r\nOn se trouve maintenant au 5\u00e8me \u00e9tage donc 5\u00e8me \u00e9tage, il y a 22 places \u00e9quip\u00e9 chaque place de nouveau double- \u00e9cran \u00e0 chaque fois vous avez aussi une lampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:39 > 0:09:53) [96%] : \r\nC'est le grand d\u00e9m\u00e9nagement, nous sommes \u00e0 Lausanne au service du d\u00e9veloppement territorial du canton de Vaud un service pilote ce matin 70 collaborateurs d\u00e9couvrent leurs nouveaux locaux, ce sont d\u00e9sormais des travailleurs mobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:54 > 0:09:55) [98%] : \r\nOn chamboule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:05) [86%] : \r\nClermont les habitudes, c'est des choses nouvelles, s'approprier l'espace n'a plus le r\u00e9flexe de savoir o\u00f9 sont les personnes, va falloir se trouvait, on va bouger, on va se m\u00e9langer tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:06 > 0:10:24) [91%] : \r\nIl r\u00e8gne ce matin une certaine excitation car tout a chang\u00e9, il n'y a plus de bureau personnel, fini le papier pratiquement tous les documents sont num\u00e9ris\u00e9es et les employer n'ont plus l'obligation d'\u00eatre physiquement pr\u00e9sents au bureau, l'\u00c9tat de Vaud encourage le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:24 > 0:10:55) [87%] : \r\nOn a fait pionniers na\u00eetre \u00eatre mes services et l'administration \u00e0 \u00e0 celle lanc\u00e9e l\u00e0- dedans, je pense que c'est quelque chose qui sera int\u00e9ressant pour le moment, c'est vraiment une base volontaire il y a des collaborateurs qui dit moi j'ai pas besoin, moi j'ai pas envie de rentrer \u00e0 la maison, moi, je dois aller voir les gens je plus assez bonjour monsieur, c'est important, c'est que \u00e7a ne d\u00e9passe pas 50 pourcent du temps, \u00e7a c'est limite, que le Conseil d'\u00c9tat pour l'\u00c9tat, a fix\u00e9, \u00e7a permet d'avoir suffisamment de disponibilit\u00e9s pour les r\u00e9unions pour les moments o\u00f9 l'on doit se retrouver physiquement pour travailler autour d'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:56 > 0:11:37) [91%] : \r\nLe travail flexible, c'est la nouvelle r\u00e9volution du monde du travail mais comment devient-on travailleurs nomades et pourquoi pour le savoir, nous avons suivi de collaboratrices, M\u00e9lanie, 28 ans et Pascal 59 ans toutes les 2, sant\u00e9, urbaniste, elle travaille ici au centre de Lausanne, place de la Riponne et vous allez le voir, elles font du t\u00e9l\u00e9travail pour des raisons totalement diff\u00e9rentes, pour Pascal, le plus important, c'est de limiter ses d\u00e9placements, elle habite \u00e0 Saint-L\u00e9gier, au-dessus de Vevey \u00e0 35 minutes du bureau une heure lorsqu'il y a du trafic en restant \u00e0 la maison, Pascal gagne 2 heures de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:37 > 0:12:06) [89%] : \r\nPour moi c'est carr\u00e9ment \u00e9cologique suit une voiture, au moins dans le pipeline, c'est incroyable ce on est des pendulaires on quitte des des surfaces enti\u00e8re mais tout \u00e7a, m\u00eame si on a des enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, il y a toujours un moment o\u00f9 ces espaces sont vides, et on va on remplir d'autres en faisant d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s fois il y a des dieux, 2 heures de voiture pour y aller, 2 heures pour revenir si on pense le Valais Gen\u00e8ve etc alors qu'on est \u00e0 m\u00eame d'utiliser maintenant avec les outils informatiques ces espaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:07 > 0:12:23) [93%] : \r\nPascal dispose de suffisamment de place \u00e0 la maison, elle a am\u00e9nag\u00e9 un bureau dans une ancienne chambre d'enfant, il y a \u00e9videmment certaines r\u00e8gles le travail mobile ne doit pas d\u00e9passer 50 pourcent de son taux d'activit\u00e9 et elle doit \u00eatre disponible pour toutes les r\u00e9unions du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:23 > 0:12:44) [89%] : \r\nLes contrats donc c'est celle de pointer et puis il faut \u00eatre bien s\u00fbr accessible parce que les gens doivent savoir o\u00f9 on se trouve, si on est accessible etc compte on est un service public, donc on va continuer \u00e0 \u00eatre accessibles en tout temps, apr\u00e8s c'est c'est sur notre confiance comme n'importe quel le syst\u00e8me de pointage pour y aller prendre un livre, ou bien aller faire un footing voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:48 > 0:12:55) [90%] : \r\nD'autres cas de figure, avec M\u00e9lanie, une Lausannoise que nous retrouvons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle se rend une fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:17) [92%] : \r\nMontant de t\u00e9l\u00e9travail, je le passe toujours \u00e0 Gen\u00e8ve dans les locaux de l'association pour laquelle je suis b\u00e9n\u00e9vole, le principal Avantage pour vous, c'est pouvoir assister \u00e0 une s\u00e9ance par exemple \u00e0 10 heures pour monde et puis de travailler comme tout le reste de la journ\u00e9e pour pour l'\u00c9tat de Vaud sans devoir prendre une matin\u00e9e de cong\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:18 > 0:13:31) [91%] : \r\nMais Amnesty pour urbain monde une association internationale active dans des projets de coop\u00e9ratives d'habitation \u00e9tonnamment, elle n'a pas le droit de travailler durant ses d\u00e9placements pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:31 > 0:13:59) [88%] : \r\nC'est le seul d\u00e9savantage que je pourrais dire pour t\u00e9l\u00e9travail c'est que j'ai pas le droit de travailler dans le train alors enfin pour tout ce qui est un appel t\u00e9l\u00e9phonique, je comprends tout \u00e0 fait puisqu'il y a quand m\u00eame des choses qui sont confidentielles, je ne peux pas raconter dans le train, mais c'est vrai que je pourrais faire traitement mais nous un document Word sans probl\u00e8me dans le train sans que ce soit une visible et je trouve dommage de pas pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s 45 minutes de trajet pour pour avancer dans mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:59 > 0:14:06) [92%] : \r\nEt pour \u00eatre efficace, M\u00e9lanie a besoin des autres, impossible de travailler seul et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:06 > 0:14:13) [86%] : \r\nC'est pas du t\u00e9l\u00e9travail chez moi donc, pour moi, ce serait pas mon avenir parce qu'que toute seule chez moi ou m\u00eame en colocation avec la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:15 > 0:14:28) [88%] : \r\nJ'ai vraiment besoin d'avoir le lien social, de voir mes coll\u00e8gues m\u00eame d'\u00eatre dehors de pouvoir apr\u00e8s dire, alors on va boire un verre avec d'autres amis, gens de choses tandis que si tu restes chez toi, j'ai l'impression qu'apr\u00e8s \u00e9tude coupe un peu de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:28 > 0:14:44) [95%] : \r\nPlus de flexibilit\u00e9, c'est \u00e9videmment un Avantage pour beaucoup d'employer comme M\u00e9lanie, mais quel est le v\u00e9ritable gain pour l'\u00c9tat de Vaud le plus gros employeur du canton avec 30000 collaborateurs qui peuvent d\u00e9sormais tous pratiqu\u00e9 le travail mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:44 > 0:15:06) [88%] : \r\nL'Avantage pour nous, c'est d'abord \u00e0 des gens qui sont contents qui arrive justement aussi \u00e0 rester actifs et \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s, tout en ayant des enfants \u00e0 la maison ou des obligations ailleurs peut-\u00eatre soin des personnes \u00e2g\u00e9es aussi, et du point de vue et dossiers envoie par ses locaux qui sont ouverts et le fait qu'on n'est pas un bureau cloisonn\u00e9, mais les espaces ouverts, les gens se parlent davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:07 > 0:15:15) [90%] : \r\nL'Avantage pour l'\u00c9tat, c'est aussi d'\u00eatre plus rationnelle, ces nouveaux locaux permet d'\u00e9conomiser des surfaces et de louer moins de salles allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:15 > 0:15:29) [91%] : \r\nTailleur, on est bien loin des bureaux d'autrefois, lorsque chacun avait sa place de travail et on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 sa machine \u00e0 \u00e9crire, du matin au soir hier il y avait 10 bureaux pour 10 collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:30 > 0:15:46) [90%] : \r\nActuellement, la tendance est \u00e0 7 bureaux pour 10 collaborateurs, autant s'y faire : l'avenir est au nomadisme aujourd'hui en Suisse 25 pourcent des employ\u00e9es sont mobiles, ce chiffre a doubl\u00e9 pour atteindre 50 pourcent ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:48 > 0:15:55) [92%] : \r\nNathalie, bonsoir, bonsoir, pour autant, le t\u00e9l\u00e9travail, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, hein, si on prend l'exemple d'une infirmi\u00e8re, c'est quand m\u00eame mieux qu'elle soit pr\u00e8s du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:55 > 0:16:28) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, vous \u00eates infirmi\u00e8re ou r\u00e9ceptionniste agent de s\u00e9curit\u00e9 vendeur ou vendeuse vous devez \u00eatre physiquement pr\u00e9sent au travail, par contre, si l'essentiel de ce que vous faites, se passe au t\u00e9l\u00e9phone ou sur un ordinateur portable, alors l\u00e0 il y a toutes les chances pour que vous deveniez de plus en plus mobiles, c'est une cons\u00e9quence de la digitalisation et puis il y a un autre facteur o\u00f9 c'est tr\u00e8s important, c'est le fait que nous soyons toujours plus nombreux aujourd'hui \u00e0 travailler dans le domaine des services en 1960 40 pour 100 des emplois dans les services et aujourd'hui 75 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:32) [95%] : \r\nMais en fait, alors \u00e7a a commenc\u00e9 quand le pr\u00e9cis\u00e9ment le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:32 > 0:17:01) [90%] : \r\nOn en parle des \u00c9tats-Unis depuis les ann\u00e9es 70 o\u00f9 on parle de t\u00e9l\u00e9 Warcq mais vraiment le le coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, c'est dans les ann\u00e9es 2000 c'est le priv\u00e9 qui commence, essentiellement les assurances et les banques qui se lance dans le t\u00e9l\u00e9- travail aujourd'hui en Suisse, les pionniers, ce sont les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales suisses comme La Poste, les CFF mais aussi les Services industriels g\u00e9nevois o\u00f9 pratiquement la moiti\u00e9 des collaborateurs sont d\u00e9j\u00e0 mobile et puis vous l'avez vu dans le reportage, maintenant ce sont les administrations qui s'y mettent, comme dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:01 > 0:17:05) [83%] : \r\nOr les entreprises vous l'administration elle gagne les m\u00e8tres carr\u00e9s et c'est quoi les autres avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:05 > 0:17:42) [92%] : \r\nAlors il y en a pas mal d'autres exemples plus de productivit\u00e9, certaines \u00e9tudes montrent que vous traitez jusqu'\u00e0 30 pourcent de dossiers suppl\u00e9mentaires si vous \u00eates \u00e0 la maison et au calme, c'est un Avantage pour le recrutement aussi de collaborateurs, vous vous entourez d'employer qui sont moins stress\u00e9s, donc moins de risques de Berlin haute et puis c'est aussi un engagement \u00e9cologique, en fait vous passer un contrat avec vos collaborateurs bas\u00e9 sur la confiance et l'autonomie, les personnes \u00e0 convaincre, ce sont les cadres interm\u00e9diaires parfois r\u00e9ticents et qui ont la main du mal \u00e0 g\u00e9rer une \u00e9quipe qui n'est pas autour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:55) [90%] : \r\nOui, je comprends, et \u00e7a c'est valable, alors effectivement, quand le t\u00e9l\u00e9travail librement choisi, ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement le cas, mais il arrive aussi que \u00e7a soit impos\u00e9 par l'entreprise, et l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre beaucoup moins dr\u00f4le, c'est la 2\u00e8me partie de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:58 > 0:18:11) [95%] : \r\nGen\u00e8ve, tout pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, le b\u00e2timent du Wall-Street Center abrite des espaces de coworking c'est ici que Jean-Marc travaille avec ses coll\u00e8gues pour une grande soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:16) [82%] : \r\nDonc voil\u00e0 le pays, c'est notre bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:16 > 0:18:24) [94%] : \r\nUn espace de travail pour 4 personnes, dont le bail vient d'\u00eatre r\u00e9sili\u00e9 dans quelques jours, Jean-Marc sera un travailleur \u00e0 la maison \u00e0 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:25 > 0:18:39) [93%] : \r\nC'est un peu mitig\u00e9 comme sentiment finalement, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est c'est pas quelque chose que j'ai choisi de le faire \u00e0 temps partiel un jour un jour par semaine 2 jours par semaine, \u00e7a certainement des avantages en termes de qualit\u00e9 de vie, mais \u00e0 100 pourcent \u00e7a reste tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:40 > 0:18:46) [97%] : \r\nJean-Marc ne fera plus ce trajet \u00e0 v\u00e9lo tous les jours, il a d\u00e9j\u00e0 am\u00e9nag\u00e9 un bureau \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:48 > 0:18:54) [96%] : \r\nEt donc voil\u00e0 mon espace de travail \u00e0 domicile donc permet de mani\u00e8re permanente \u00e0 la \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:55 > 0:19:00) [93%] : \r\nUn petit bureau install\u00e9 dans le Hall d'entr\u00e9e, au d\u00e9but, tout para\u00eet simple et facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:04) [88%] : \r\nOn est chez soi on on n'a pas cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:04 > 0:19:19) [88%] : \r\nContrainte d'aller au travail, donc \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement, extr\u00eamement sympathique et voil\u00e0 enthousiasmant et transmis compte que finalement ce n'est pas forc\u00e9ment aussi aussi aussi rose que \u00e7a avait un peu le travail qui s'invite \u00e0 la maison quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:19 > 0:19:40) [91%] : \r\nLe travail s'invite \u00e0 la maison, mais surtout la vie priv\u00e9e s'invite au travail, tout le monde se souvient de ces de l'id\u00e9e qui a fait rigoler la plan\u00e8te enti\u00e8re, un expert intervenant en Direct sur la BBC d\u00e9rang\u00e9 par ses enfants, h\u00e9 bien c'est le quotidien de Jean-Marc constamment en vid\u00e9o conf\u00e9rence avec ses coll\u00e8gues du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:40 > 0:19:53) [89%] : \r\nAlors je vois leur int\u00e9rieur, il voit le mien, on fait des commentaires, je fais attention de fermer la porte des toits facile quand j'ai droit \u00e0 des commentaires de mes coll\u00e8gues, des fois, on entend le chien des coll\u00e8gues qu'on entend leurs enfants faire irruption, \u00e7a peut \u00eatre parfois un mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:54 > 0:19:58) [92%] : \r\nEt que se passe-t-il quand la femme de m\u00e9nage ou la famille d\u00e9barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:58 > 0:20:05) [89%] : \r\nDans ce cas-l\u00e0, je m'\u00e9chappe, j'ai fait ou qui se trouve dans le jardin o\u00f9 je marche, je m'enferme quelque part, si j'ai besoin de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:07 > 0:20:15) [94%] : \r\nJean-Marc n'a plus de bureau, mais il est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas se laisser enfermer dans une bulle de t\u00e9l\u00e9travail virtuel sans relations humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:15 > 0:20:35) [92%] : \r\nAlors, je vais sans doute pr\u00e9voir plus de d\u00e9placements professionnels pour pour aller vers, vers l'autre puisque puisqu'il y aura plus cet espace de travail aller voir mes coll\u00e8gues \u00e9changer plus aussi pour faire pour faire sa propre pour sa promotion au sein de l'entreprise pour pas que les gens vous oubliez parce que quand on est un peu loin des yeux, on est un peu loin du coeur, donc, et \u00e7a marche en entreprise aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:36 > 0:20:37) [84%] : \r\nEt pour \u00e7a, et vous devez aller au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:37 > 0:20:42) [94%] : \r\n\u00e0 Londres, ou chez des clients \u00e0 Barcelone quand j'ai de la chance \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:45 > 0:20:52) [89%] : \r\nApr\u00e8s seulement 4 mois Jean-Marc a craqu\u00e9, il vient de louer un bureau \u00e0 ses frais, tout pr\u00e8s, chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:18) [89%] : \r\nEn janvier, TTC, vous fait d\u00e9couvrir les femmes qui font l'\u00e9conomie de ce pays, ce soir, nous aurons le plaisir d'accueillir Sofia de Meyer bonsoir, merci, pas d'\u00eatre en Direct avec nous, c'est la premi\u00e8re fois, hein, je crois, c'est la premi\u00e8re vous dirigez les jus de fruits opaline avec une philosophie avec passion, votre parcours est ainsi atypique, on va le voir tout de suite en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:19 > 0:21:20) [82%] : \r\nSofia de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:20 > 0:22:03) [88%] : \r\nHier, a eu plusieurs vies, elle a \u00e9t\u00e9 avocat d'affaires dans un grand cabinet de la City, experte en fusions et acquisitions \u00e0 30 ans, elle envoie tout valser Londres et \u00e7a finance elle fait dans l'\u00e9co- tourisme de luxe, lance L\u00e9o iPod c'est dr\u00f4le d'igloo au-dessus de Montreux \u00e9chos encore avec les jus de fruits opaline une entreprise qu'elle a cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans et qui vend 1 1000000 de bouteilles par ann\u00e9e, les pommes, les poires, les coins viennent du coin pasteuris\u00e9 \u00e0 l'ancienne, sans colorant ni conservateur du local du solidaire Les huit, employ\u00e9 de l'entreprise ont tous le m\u00eame salaire et pour aller au bout de son engagement et coresponsable Sofia hier encore cr\u00e9er une fondation opaline qui parraine la plantation d'arbres fruitiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:12) [83%] : \r\nSofiane nomm\u00e9 hier alors de la City \u00e0 Londres jusqu'\u00e0 Orsi\u00e8res, vous \u00eates maintenant, vous avez fait le grand \u00e9cart : c'\u00e9tait un coup de t\u00eate ou c'\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:13 > 0:22:51) [92%] : \r\nJe peux non je pense pas que c'\u00e9tait un coup de t\u00eate, je crois que c'\u00e9tait une une \u00e9tape importante de ma vie ou une mani\u00e8re de d'\u00e9voluer un nouveau chapitre, qu'est ce que vous avez fui finalement mais rien du tout, en fait, je crois qu'il y a pas l'avant et l'apr\u00e8s, quand j'ai d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Londres, c'\u00e9tait mon 1er emploi \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 il y a longtemps, c'\u00e9tait en 1997 donc j'avais 24 ans, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s riche dans un environnement incroyable on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite dans des grandes transactions au niveau international, mais c'\u00e9tait aussi un environnement particuli\u00e8rement comp\u00e9titif et la performance \u00e9tait de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:51 > 0:22:55) [93%] : \r\nMais \u00e7a vous a au moins permis de gagner beaucoup d'argent, ce qui vous a permis ensuite de lancer votre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:55 > 0:23:17) [92%] : \r\nAlors c'est pas ce qui m'a permis de lancer mon entreprise, j'avais pas assez d'argent \u00e0 ce moment-l\u00e0 pour le faire et et m\u00eame encore aujourd'hui, mais non je ce qui c'est surtout pass\u00e9, c'est que dans le droit, enfin dans le domaine des fusions acquisitions, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 toujours envisager le pire, c'est un peu le r\u00f4le de l'avocat juriste pour pouvoir pallier \u00e0 ces sc\u00e9narios l\u00e0 dans un contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:17 > 0:23:18) [98%] : \r\nC'est une bonne le\u00e7on pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:18 > 0:23:37) [92%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est une bonne le\u00e7on dans ce sont les comp\u00e9tences et et cette performance est mise un peu au service du c\u00f4t\u00e9 plus obscurs de l'humanit\u00e9 et puis quand j'ai d\u00e9missionn\u00e9, j'avais 30 ans et je crois maintenant avec le recul, que je peux dire que j'avais juste besoin de retrouver un \u00e9quilibre et de pouvoir mettre ses comp\u00e9tences au service aussi de la partie plus lumineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:37 > 0:23:42) [90%] : \r\nAlors pourquoi les jus de fruits, pourquoi c'est le jus de fruits qui incarne cette partie plus lumineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:42 > 0:24:05) [91%] : \r\nParce que c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 c'\u00e9tait qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 moi quand je g\u00e9rais Les White mode je cherchais toujours \u00e0 me fournir avec des bons produits locaux dont des jus de fruits, et j'avais beaucoup de peine \u00e0 le faire et donc je me suis dit que finalement moins j'avais de la peine \u00e0 le faire alors que j'avais l'intention vraiment de de me fournir localement, \u00e7a devait \u00eatre un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral au niveau de cafetiers h\u00f4teliers etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:05 > 0:24:13) [88%] : \r\nPour ce qui est tr\u00e8s important dans l'entreprise que vous avez fond\u00e9, c'est l'ancrage local, est ce qu'on peut dire, c'est presque un acte militant, enfin un message aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:13 > 0:24:37) [92%] : \r\nAlors oui, il y a un message particuli\u00e8rement je trouve dans le monde \u00e9conomique encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui, qui oeuvre beaucoup pour une optimisation des co\u00fbts avec peu de Liens humains finalement parce que tout se fait beaucoup par des fichiers Excel et la finance prend un peu le dessus dans ce cadre-l\u00e0, on pourrait dire que de lancer une entreprise qui se veut de rester local et de tisser des Liens humains, h\u00e9 bien, c'est un engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:37 > 0:24:50) [86%] : \r\nAu c'est dans l'engagement \u00e9co- responsable, c'est une fille philosophie qu'on retrouve partout, m\u00eame dans le management, tout le monde a le m\u00eame salaire, il y a pas hi\u00e9rarchie c'est quand m\u00eame vous la patronne, alors comment \u00e7a se passe qui qui d\u00e9cide finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:50 > 0:25:26) [92%] : \r\nAlors c'est, c'est, en fait je vais vous donner une image qui pour moi parle pour elle- m\u00eame, c'est un petit peu comme d'ailleurs l'\u00e9conomie dans son nom, son origine grecque veut dire la gestion de la maison, alors on s'en est un peu \u00e9loign\u00e9, on la vit maintenant avec l'\u00e9conomie mondialis\u00e9e, mais pour en revenir \u00e0 \u00e0, comment est-ce qu'on g\u00e8re opaline h\u00e9 ben, c'est comme si vous invitez des amis autour d'une table \u00e0 souper le soir, voil\u00e0, c'est la m\u00eame chose en fait, vous allez faire en sorte que ce lieu soit accueillant que chacun y trouve du plaisir et puis autour de cette table, il va y avoir des \u00e9changes de l'\u00e9coute et puis ensemble va pourra prendre des d\u00e9cisions, c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:26 > 0:25:30) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est possible \u00e0 petite \u00e9chelle, mais s'il ne l'entreprise devait grandir, ce serait plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:31 > 0:25:48) [92%] : \r\nAlors oui et non, il y a pas mal de personnes qui sont pench\u00e9s sur la question dont Fr\u00e9d\u00e9ric Laloux, qui a \u00e9crit un magnifique livre \u00e0 ce sujet, sur des plus grandes entreprises, alors apr\u00e8s vous pouvez r\u00e9pliquer cette cellule si on veut dire, de 8 \u00e0 15 personnes dont plusieurs endroits mais elle op\u00e8re elles-m\u00eames en toute autonomie finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:48 > 0:25:57) [90%] : \r\nEt puis alors l\u00e0, la cerise sur le g\u00e2teau par la pomme, cette fois, la s\u00e9rie c'est vous avez cr\u00e9e aussi une fondation opaline quel est, quel est son but en quoi elle prolonge justement votre engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:57 > 0:26:55) [90%] : \r\nAlors elle les jus de fruits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a cherch\u00e9 \u00e0 valoriser la mati\u00e8re premi\u00e8re les fruits de notre pays, a tiss\u00e9 des Liens humains comme je peux les dit tout \u00e0 l'heure avec une communaut\u00e9 de d'\u00e9piciers de quartier restaurateurs mais aussi d'agriculteurs c'est tous des personnes \u00e7a peu nos voisins de palier, si on reprend l'image de la maison et de faire ensemble, que \u00e7a puisse fonctionner que chacun y retrouve son compte la fondation, elle va un pas plus loin et elle cherche \u00e0 valoriser les m\u00e9tiers de la Terre, donc elle plante des arbres en collaboration avec un agriculteur donc des arbres fruitiers, mais avec un oeil sur la biodiversit\u00e9, donc on va planter des arts plut\u00f4t mitig\u00e9 tiges on a travaill\u00e9 avec un ornithologue pour essayer de faire revenir des oiseaux et puis un apiculteur, bien \u00e9videmment, et tout est bio sur ce verger mais au-del\u00e0 de de la vie, on aimerait cr\u00e9er des lieux d'\u00e9change, on revient au niveau humain, on aimerait tisser des Liens, donc on organise des ateliers tout au long de l'ann\u00e9e pour les petits et les plus grands sur le lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:56 > 0:27:02) [91%] : \r\nVous \u00eates une chef d'entreprise une entrepreneuse, quel est le Conseil que vous donneriez \u00e0 quelqu'un qui veut se lancer aussi dans dans une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:03 > 0:28:07) [89%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend dans quelle entreprise mais c'est une entreprise qui est militante, comme vous l'avez dit, je pense qu'il faut beaucoup de passion, il faut beaucoup d'endurance et puis il faut s'entourer de personnes qui croit avez-vous \u00e0 cette vision, moi je dis toujours, aujourd'hui, parce que c'est pas tous les jours facile, on a aussi la partie obscure, elle est toujours l\u00e0, on doit n\u00e9gocier avec des personnes qui reste dans une optique prix et marges et dans ces journ\u00e9es-l\u00e0, je me dis toujours : ben voil\u00e0, on a aujourd'hui un 1000000 de bouteilles opaline qui se vendent et je le dis \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e0 tous ceux qui veulent m'entendre, finalement, c'est un 1000000 de oui, c'est un 1000000 de oui \u00e0 ce nouveau regard sur l'\u00e9conomie et la bienveillance \u00e0 l'entraide, le partage d'une marge \u00e9quitable pour que chacun s'y retrouve et \u00e7a, \u00e7a nous redonne le courage alors on pourrait dire un 1000000 dans un contexte les conna\u00eet mal, c'est pas beaucoup, donc, c'est-\u00e0-dire \u00e0 pas mal d'\u00e9conomies, c'est peut-\u00eatre pour nous si on le transforme danser un 1000000 de lui parce que, finalement, une personne qui ach\u00e8te aujourd'hui un judo opaline s'engagent avec nous, c'est vraiment un acte citoyen, je dirais m\u00eame que c'est un vote pour la nouvelle \u00e9conomie et bien \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:07 > 0:28:22) [83%] : \r\nEh ben Sara-Maude de la fin de mai, merci d'\u00eatre venu en Direct dans dans TTC et puis la semaine prochaine et mon recevra \u00e0 cette m\u00eame place la figure f\u00e9minine du hockey suisse \u00e0 St\u00e9phanie, il a, elle est vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:30 > 0:28:45) [93%] : \r\nC'est le feuilleton ferroviaire du moment : les retards et les nombreuses pannes qui touche les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages que Bombardier doit livrer aux CFF Pierre Gobet expliquez-nous peut-\u00eatre qu'il est bombardier qui qui fabrique \u00e0 la fois des trains et des avions aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:45 > 0:29:45) [91%] : \r\nAlors c'est un g\u00e9ant des transports effectivement des trains, des trams de m\u00e9tro, mais aussi un constructeur d'avions des usines dans 28 pays quelque 70000 employ\u00e9es dans le monde, la multinationale est bas\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al et \u00e0 l'origine, h\u00e9 bien, ce Qu\u00e9b\u00e9cois Joseph Armand Bombardier, le p\u00e8re de la motoneige moderne alors Bombardier a des probl\u00e8mes avec les CFF uniquement ou avec d'autres aussi, alors non, des retards de livraison, voire des probl\u00e8mes de qualit\u00e9, c'est un sc\u00e9nario qu'on retrouve ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le m\u00e9tro de New York, le tram de Toronto, ainsi que le RER de San Francisco et puis du c\u00f4t\u00e9 avion il y a eu les d\u00e9boires de la Sicile, Reese, ce sont ces moyens courriers dont Swiss a \u00e9t\u00e9 le le 1er client cet Airbus qui a repris le contr\u00f4le du programme l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en changeant de nom c'est plus Bombardier mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:46 > 0:29:55) [86%] : \r\n220 on revient du c\u00f4t\u00e9 des trains, donc les retards, c'est des p\u00e9nalit\u00e9s qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s lourdes, aussi, est ce que \u00e7a pouvait menacer et faire couler l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:55 > 0:30:38) [93%] : \r\nAlors l'hypoth\u00e8se de p\u00e9nalit\u00e9s allant jusqu'\u00e0 600 millions de francs selon un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral mais Bombardier conteste cat\u00e9goriquement c'est ces montants, ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que l'entreprise luttent d\u00e9j\u00e0 pour sortir des chiffres rouges, elle a accumul\u00e9 plus de 8 milliards de dollars de pertes sur 4 ans et multiplier les plans de restructuration alors sur le site de Villeneuve, dans le canton de Vaud qui fabrique les trains CFF h\u00e9 bien ce site a \u00e9t\u00e9 relativement peu touch\u00e9e sur le plan de l'emploi, mais la question qui se pose maintenant c'est qu'est ce qui va se passer, une fois que cette \u00e9norme commande des CFF aura \u00e9t\u00e9 finalement livr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:39 > 0:31:01) [89%] : \r\nMerci Pierre, l'ob\u00e9sit\u00e9 est devenue un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, inqui\u00e9tant, selon l'OMS, m\u00eame l'\u00e9pid\u00e9mie du XXIe si\u00e8cle ne touche pas que les \u00c9tats-Unis en Suisse, le surpoids co\u00fbterait 8 milliards de francs par ann\u00e9e notamment en maladie et en n'absent\u00e9isme le nombres d'op\u00e9ration gastriques a explos\u00e9 enqu\u00eate Claire Braillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:03 > 0:31:09) [96%] : \r\nC'est un jour important pour Katarina \u00e0 l'h\u00f4pital de Nyon, c'est son dernier rendez- vous avec son chirurgien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:10 > 0:31:19) [96%] : \r\nJ'ai saut\u00e9 le pas et je vais bient\u00f4t me faire op\u00e9rer, pour avoir une aide d'une b\u00e9quille pour pouvoir envisager une vie en dehors du surpoids et de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:20 > 0:31:25) [74%] : \r\nComment vous y allez vous attend, merci, merci, non l\u00e0 \u00e7a va d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:25 > 0:31:42) [92%] : \r\nJ'ai 23 ans, \u00e7a fait depuis mai 8, disons que je suis en surpoids et \u00e7a fait depuis cet \u00e2ge-l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s que je vois des m\u00e9decins pour essayer de travailler l\u00e0- dessus et, malheureusement, avec les ann\u00e9es \u00e7a a fait que s'empirer, aujourd'hui j'ai vraiment d\u00e9cid\u00e9 de me faire aider, de me faire entour\u00e9e par une vraie \u00e9quipe pour pouvoir passer \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:44 > 0:31:50) [87%] : \r\nLes 2 op\u00e9rations les plus pratiqu\u00e9es sans le bypass h\u00e9las gastrique, elle consiste notamment \u00e0 r\u00e9duire la taille de l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:01 > 0:32:18) [91%] : \r\nOn voit que l'intervention et prise en charge par les assurances maladie, son co\u00fbt entre 15 et 25000 francs on op\u00e8re aujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 6000 patients par an contre 500 il y a 15 ans, l'op\u00e9ration se banalise, les chirurgiens comme le Docteur Fournier risque bien d'\u00eatre de plus en plus occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:20 > 0:32:35) [87%] : \r\nDans le canton, nous on a fait les projections en 2040 la population ob\u00e8se a op\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire on a un indice de masse corporelle sup\u00e9rieur \u00e0 35 va passer de 17000 \u00e0 pr\u00e8s de 35000 donc, elle va doubler en 20 ans, c'est donc qu'on a de plus en plus de malades \u00e0 hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:38 > 0:32:39) [98%] : \r\nAlors c'est l'heure du go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:39 > 0:32:48) [76%] : \r\nOui, oui, pr\u00e9paration comme chaque jour, peser pour ma voix de collations par jour de 75 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:49 > 0:33:02) [91%] : \r\nL'op\u00e9ration, c'\u00e9tait il y a 4 ans pour Nathalie et Florian avec un bypass, il y a des contraintes pour chaque repas, mais le r\u00e9sultat est impressionnant, a eu 2, ils ont perdu 100 kilos et sont aujourd'hui en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:02 > 0:33:02) [89%] : \r\nCharles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:05 > 0:33:27) [91%] : \r\nAvant, j'\u00e9tais tout le temps fourr\u00e9e chez le m\u00e9decin pour des probl\u00e8mes de dos, ou des probl\u00e8mes de genou, les probl\u00e8mes de partout et puis j'ai perdu beaucoup moins chez le m\u00e9decin, beaucoup moins d'arr\u00eats de travail, donc mes employeurs sont plus contents maintenant, c'est s\u00fbr et puis moi aussi voil\u00e0, donc je pense que les frais aussi ont beaucoup diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:28 > 0:33:50) [83%] : \r\nJ'avais ni en \u00c9lise Calais c'est totalement r\u00e9sorb\u00e9e, mais enfin c'est c'est juste \u00e0 voir \u00e7a, c'est incroyable, j'y croyais pas, quand on r\u00e9alise, c'est fini, \u00e7a faisait des ann\u00e9es que j'avais envie de faire du t\u00e9l\u00e9mark que je pouvais pas \u00e0 cause du poids \u00e0 cause des genoux, certes, n'est pas quel plaisir, j'ai eu de poires D\u00e9couvrez enfin ce sport qui me faisaient envie et puis pour aller pratiquer comme \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:51 > 0:33:56) [91%] : \r\nPour eux, cette op\u00e9ration, c'est que du positif, avec peut-\u00eatre un petit b\u00e9mol : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:57 > 0:34:07) [93%] : \r\nPlus l'habillement, \u00e7a devient un vrai plaisir de pouvoir aller dans un magasin et d'avoir l'embarras du choix : c'est une catastrophe au niveau financier pour pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:07 > 0:34:33) [94%] : \r\nC'est un bel exemple de gu\u00e9rison, mais les statistiques de l'ob\u00e9sit\u00e9 sont alarmantes, selon l'OMS, c'est l'\u00e9pid\u00e9mie du XXIe si\u00e8cle, un milliard de personnes dans le monde souffrent de surcharge pond\u00e9rale en Suisse 42 pourcent de la population est en surpoids, dont 10 pourcent est ob\u00e8se et cette maladie co\u00fbte cher, tr\u00e8s cher, 8 milliards de francs par an dans notre pays, c'est 3 fois plus en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:33 > 0:35:10) [91%] : \r\nDe c'est 8 milliards de francs 1 pourcent seulement sont les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la prise en charge de la maladie ob\u00e9sit\u00e9 qui peuvent \u00eatre des m\u00e9dicaments contre l'ob\u00e9sit\u00e9, qui peuvent \u00eatre de la chirurgie bariatrique 60 pourcent de ses co\u00fbts, grosse maille sont les co\u00fbts li\u00e9s aux maladies qui d\u00e9coule de l'ob\u00e9sit\u00e9, comme le diab\u00e8te, l'hypertension, l'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie et 40 pourcent sont les co\u00fbts indirects qu'on calcule, qui sont l'absent\u00e9isme, la diminution de la performance, tous ces co\u00fbts qui sont des co\u00fbts qui p\u00e8sent sur la soci\u00e9t\u00e9 et donc finalement si on d\u00e9pense 1 pourcent de cette somme, on peut potentiellement \u00e9conomiser 99 pourcent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:12 > 0:35:20) [90%] : \r\nFaire perdre du poids ou malades, c'est faire dispara\u00eetre ou r\u00e9duire nettement les risques d'autres maladies, et ce sont des \u00e9conomies consid\u00e9rables pour le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:21 > 0:35:28) [92%] : \r\nBon, bienvenue \u00e0 tous pour ce 1er cours de prise en charge d'information sur la chirurgie de l'ob\u00e9sit\u00e9, moi je suis d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:28 > 0:35:33) [96%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital de Nyon, on retrouve notre chirurgien avec ses futurs patients lors d'une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:33 > 0:35:38) [84%] : \r\n\u00e7a fait depuis 2001 qui est je ferai avec ce poids l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:39 > 0:35:46) [75%] : \r\nJ'aimerais bien pataud ces kilos pour centimes mieux dans ma sant\u00e9 dans ma peau, c'est parce que j'ai m\u00eame parmi les garder sur le miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:47 > 0:35:54) [97%] : \r\nPour accompagner les patients les prises en charge ont \u00e9volu\u00e9 pendant des mois, ils seront suivis par toute une \u00e9quipe de nutritionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:54 > 0:36:04) [87%] : \r\nPsychologues et m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s car l'acte chirurgical est irr\u00e9versible et demande un engagement \u00e0 vie, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:06 > 0:36:35) [93%] : \r\nLa semaine prochaine, on va s'int\u00e9resser au g\u00e9ant chinois ou Hawa\u00ef, le num\u00e9ro 2 mondial pour la vente de smartphones derri\u00e8re Samsung 1er fournisseur mondial en infrastructures t\u00e9l\u00e9coms l'entreprise est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e d'espionnage au profit de la Chine, certains pays ont interdit de s'\u00e9quiper, why en Suisse au moment de passer \u00e0 la 5 G, h\u00e9 bien on n'a pas l'air de trop s'inqui\u00e9ter, alors vous pouvez dormir tranquille, passez une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901801077", "durationSec": 46, "title": "TTC PORTRAIT INVITEE SOFIA DE MEYER 2101_RTS000001713823", "excerpt": "Portrait de l'entrepreneuse Sofia de Meyer, ex-avocate d'affaires et cr\u00e9atrice de la marque de jus de fruits \u00e9cologique Opaline.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801078", "durationSec": 183, "title": "TTC TELETRAVAIL FACE SOMBRE 02 2101_RTS000001713853", "excerpt": "Le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas toujours choisi par l'employ\u00e9. C'est le cas pour Jean-Marc Bigouret, manager informatique qui a du installer un espace de travail chez lui et voit les d\u00e9savantages s'accumuler dont la perte de relations humaines.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801079", "durationSec": 381, "title": "TTC DOSSIER TELETRAVAIL 01_RTS000001713868", "excerpt": "L'Etat de Vaud instaure le travail mobile, les employ\u00e9s du service du d\u00e9veloppement territorial n'auront plus de bureaux fixes et sont autoris\u00e9s \u00e0 faire du t\u00e9l\u00e9travail. \nAlexis Dubuis, chef du programme y voit une changement d'habitudes. Pour la Conseill\u00e8re d'Etat Jacquelins de Quattro c'est un gain de place de travail et des employ\u00e9s plus heureux.\n2 urbanistes, Pascale Yoakim et M\u00e9lanie Artique utilisent le t\u00e9l\u00e9travail pour des raisons diff\u00e9rentes.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TRAVAIL", "ADMINISTRATION"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801080", "durationSec": 309, "title": "TTC OBESITE 2101_RTS000001713988", "excerpt": "L'ob\u00e9sit\u00e9 est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, le surpoids co\u00fbte 8 milliards de francs par ann\u00e9e, notamment en maladies et en absent\u00e9isme. de nombreuses personnes en surpoids comme Catarina Dinis Nathalie Gay et son compagnon Florian choisissent une op\u00e9ration chirurgicale gastrique.  Pour Pierre Fournier, chirurgien du centre de l'ob\u00e9sit\u00e9 de La C\u00f4te la population ob\u00e8se va doubler en 20 ans. Jean-Fran\u00e7ois Pralong, m\u00e9decin endocrinologue diab\u00e9tologue estime qu'un 1% des co\u00fbts induits par l'ob\u00e9sit\u00e9 sont dues aux traitements m\u00e9dicaux. Le reste est la cons\u00e9quence de l'ob\u00e9sit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "OB\u00c9SIT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830856", "summary": "Plateau : itw de l'entrepreneuse Sofia de Meyer, ex-avocate d'affaires et cr\u00e9atrice de la marque de jus de fruits \u00e9cologique Opaline.", "id": "1831301"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769663", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045760", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1603356", "internalArchiveId": "AA1706603557", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Adieu \u00e0 l'Afrique", "publicationDate": "2019-01-20T23:13:00Z", "durationSec": 5187, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10128591.image", "alternativeTitle": ["Adieu \u00e0 l'Afrique"], "alternativeSummary": ["Parmi des dizaines de corps de migrants noy\u00e9s, celui d\u2019une femme blanche, Alice Bianchi. On ne comprend pas ce qu\u2019elle faisait \u00e0 bord de la chaloupe qui a sombr\u00e9 au cours de la travers\u00e9e vers les Canaries. Intrigu\u00e9 par ce fait divers, le cin\u00e9aste retourne au S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9 il avait tourn\u00e9, et rencontre t\u00e9moins et responsables de ce terrible accident."], "variantIds": ["ece-10142221"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-21T08:02:30Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MEIER, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700695", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nAutres langues parl\u00e9es : le wolof et le peul.\nGroupes audio : piste 3 \u00e0 8 = 5.1", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031750", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1741869", "internalArchiveId": "AA1811741711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'effet Trump", "publicationDate": "2019-01-20T22:06:00Z", "durationSec": 3107, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10088726.image", "alternativeTitle": ["Mission v\u00e9rit\u00e9 - Le \"New York Times\" et Donald Trump (2/4)\nL'effet Trump"], "alternativeSummary": ["Le \u00abNew York Times\u00bb ouvre les portes de sa r\u00e9daction pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de la pr\u00e9sidence de Donald Trump. Nouveau scoop: Trump a limog\u00e9 le directeur du FBI James Comey qui m\u00e8ne une enqu\u00eate sur les liens entre ses \u00e9quipes et la Russie. Une affaire qui booste les abonnements num\u00e9riques du journal qui, pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9passent les revenus publicitaires de l'\u00e9dition papier"], "variantIds": ["ece-10143855"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:42:53Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:12  10:00:09:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:14  10:00:13:09\r\n{\\an1}-On est en fin d'apr\u00e8s-midi:\r\nje passe \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n10:00:13:13  10:00:16:12\r\n{\\an1}d\u00e9poser mon accr\u00e9ditation\r\npour le d\u00e9placement\r\n\r\n10:00:16:17  10:00:18:22\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:00:19:03  10:00:23:19\r\n{\\an1}En arrivant dans la salle de presse,\r\nje vois Sean Spicer\r\n\r\n10:00:24:00  10:00:25:06\r\n{\\an1}devant son ordi\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:28:06\r\n{\\an1}avec des personnes autour de lui.\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:31:20\r\n{\\an1}Ils me d\u00e9visagent, et je leur dis\r\n\r\n10:00:32:01  10:00:35:07\r\n{\\an1}que je suis juste venu\r\nd\u00e9poser mes papiers.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:38:13\r\n{\\an1}Une personne me les prend des mains\r\net me dit:\r\n\r\n10:00:38:18  10:00:42:05\r\n{\\an1}\"Bien, et maintenant va-t'en !\"\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:44:16\r\n{\\an1}Je pars et referme la porte.\r\n\r\n10:00:44:21  10:00:46:11\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s,\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:47:21\r\n{\\an1}Sean Spicer\r\n\r\n10:00:48:02  10:00:50:23\r\n{\\an1}me rattrape;\r\nil a un communiqu\u00e9 \u00e0 me lire.\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:55:09\r\n{\\an1}\"Sur les recommandations\r\ndu ministre de la Justice,\r\n\r\n10:00:55:13  10:01:00:06\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident a limog\u00e9 le directeur\r\ndu FBI James Comey.\"\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:05:18\r\n{\\an1}J'\u00e9cris un e-mail et je dis \u00e0 la\r\nr\u00e9daction de le mettre sur le site !\r\n\r\n10:01:05:23  10:01:09:14\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 les premiers sur le coup.\r\n\r\n10:01:15:02  10:01:16:11\r\n{\\an1}-Salut ! Merde...\r\n\r\n10:01:18:05  10:01:19:21\r\n{\\an1}-On fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:01:22:04  10:01:24:05\r\n{\\an1}-Il a le droit de le virer.\r\n\r\n10:01:26:08  10:01:28:14\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a va l'amener o\u00f9, \u00e7a ?\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:31:20\r\n{\\an1}-Vers encore plus de boxon !\r\n\r\n10:01:32:01  10:01:36:10\r\n{\\an1}Mentionner l'enqu\u00eate russe\r\ndans le communiqu\u00e9 est r\u00e9v\u00e9lateur !\r\n\r\n10:01:39:13  10:01:42:19\r\n{\\an1}-Sean Spicer\r\nnous a donn\u00e9 la nouvelle\r\n\r\n10:01:43:00  10:01:44:23\r\n{\\an1}de mani\u00e8re inopin\u00e9e.\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:47:09\r\n{\\an1}On l'a balanc\u00e9e sur Internet\r\n\r\n10:01:47:13  10:01:49:10\r\n{\\an1}avant que Comey,\r\n\r\n10:01:49:14  10:01:52:17\r\n{\\an1}en Californie,\r\nn'en soit lui-m\u00eame inform\u00e9.\r\n\r\n10:01:52:22  10:01:54:18\r\n{\\an1}C'est parti !\r\n\r\n10:01:54:23  10:01:58:10\r\n{\\an1}*On va longtemps parler\r\nde cette affaire.\r\n\r\n10:01:58:14  10:02:02:14\r\n{\\an1}Voyons s'il y a un lien entre\r\nce limogeage et l'enqu\u00eate russe.\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:05:08\r\n{\\an1}*Je cherche \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:02:05:12  10:02:08:03\r\n{\\an1}On est loin de l'avoir d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:02:08:08  10:02:35:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:35:14  10:02:58:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:19:12\r\n{\\an1}-On doit savoir ce qu'ils font.\r\n\r\n10:03:19:17  10:03:22:15\r\n{\\an1}-Trump a dit que cette enqu\u00eate\r\n\r\n10:03:22:20  10:03:24:12\r\n{\\an1}doit prendre fin.\r\n\r\n10:03:24:17  10:03:26:22\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr qu'il interf\u00e8re !\r\n\r\n10:03:27:03  10:03:29:00\r\n{\\an1}Mais y a-t-il obstruction ?\r\n\r\n10:03:29:05  10:03:32:14\r\n{\\an1}-Encore une fa\u00e7on\r\nnon conventionnelle de faire !\r\n\r\n10:03:32:19  10:03:35:12\r\n{\\an1}-Comment obtenir des infos fiables\r\n\r\n10:03:35:17  10:03:38:06\r\n{\\an1}de la Maison-Blanche ?\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:39:22\r\n{\\an1}-Tu en demandes trop !\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:42:22\r\n{\\an1}-Question baratin, ils y vont fort !\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:45:18\r\n{\\an1}-Puis-je dire quelque chose ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:45:23  10:03:47:19\r\n{\\an1}-Il faut savoir comment\r\n\r\n10:03:48:00  10:03:50:10\r\n{\\an1}Trump a parl\u00e9 de l'enqu\u00eate russe\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:53:09\r\n{\\an1}et s'il a mis la pression sur Comey.\r\n\r\n10:03:53:13  10:03:57:08\r\n{\\an1}Trump l'aurait convoqu\u00e9\r\npour un d\u00eener \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n10:03:57:12  10:03:58:19\r\n{\\an1}en janvier.\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:00:05\r\n{\\an1}Ils ont parl\u00e9\r\n\r\n10:04:00:10  10:04:02:20\r\n{\\an1}de la taille de la foule.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:06:11\r\n{\\an1}Et Trump lui a demand\u00e9\r\ns'il pouvait compter\r\n\r\n10:04:06:16  10:04:08:07\r\n{\\an1}sur sa loyaut\u00e9.\r\n\r\n10:04:08:11  10:04:11:01\r\n{\\an1}Comey a r\u00e9pondu:\r\n\"Vous pouvez compter\r\n\r\n10:04:11:06  10:04:12:20\r\n{\\an1}sur mon honn\u00eatet\u00e9.\"\r\n\r\n10:04:13:01  10:04:14:20\r\n{\\an1}La chute de Comey\r\n\r\n10:04:15:01  10:04:16:19\r\n{\\an1}aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:09\r\n{\\an1}par sa r\u00e9ticence\r\n\u00e0 promettre sa loyaut\u00e9.\r\n\r\n10:04:20:13  10:04:25:21\r\n{\\an1}-Si on peut confirmer \u00e7a,\r\non tient un sujet extraordinaire.\r\n\r\n10:04:26:02  10:04:27:22\r\n{\\an1}-Tu crois \u00e7a ?\r\nIls rient\r\n\r\n10:04:28:03  10:04:29:22\r\n{\\an1}-Entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:04:31:23  10:04:33:15\r\n{\\an1}Bien, merci \u00e0 tous !\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:41:23\r\n{\\an1}-Merci pour votre patience,\r\nc'est la folie en ce moment.\r\n\r\n10:04:53:06  10:04:55:09\r\n{\\an1}Tu devrais bosser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:04:55:13  10:04:58:14\r\n{\\an1}-A moins d'aborder \u00e7a\r\ndans le 2\u00e8me paragraphe.\r\n\r\n10:04:58:19  10:05:03:11\r\n{\\an1}-Donc, j'ai \u00e9crit l'article\r\nsur le d\u00eener \u00e0 la loyale.\r\n\r\n10:05:03:15  10:05:09:03\r\n{\\an1}Je n'arrive pas \u00e0 mesurer\r\nl'importance de cette affaire.\r\n\r\n10:05:09:08  10:05:10:14\r\n{\\an1}Ca para\u00eet grave.\r\n\r\n10:05:10:19  10:05:14:09\r\n{\\an1}Le FBI est cens\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficier\r\nd'un statut particulier.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:18:17\r\n{\\an1}C'est un organe qui m\u00e8ne ses\r\nenqu\u00eates de mani\u00e8re ind\u00e9pendante,\r\n\r\n10:05:18:22  10:05:22:15\r\n{\\an1}en se basant exclusivement\r\nsur la r\u00e9alit\u00e9 des faits.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:24:14\r\n{\\an1}Alors, quand un pr\u00e9sident\r\n\r\n10:05:24:19  10:05:28:08\r\n{\\an1}exige du directeur du FBI\r\nd'\u00eatre loyal envers lui,\r\n\r\n10:05:28:12  10:05:32:18\r\n{\\an1}\u00e7a pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me.\r\n\r\n10:05:34:04  10:05:37:23\r\n{\\an1}-Du New York Times, ici\r\nMichael Barbaro, avec le \"Daily\".\r\n\r\n10:05:39:05  10:05:41:15\r\n{\\an1}Trump voulait une garantie\r\n\r\n10:05:41:20  10:05:44:15\r\n{\\an1}et Comey a refus\u00e9 de la lui donner.\r\n\r\n10:05:44:20  10:05:48:00\r\n{\\an1}La conversation secr\u00e8te\r\nqui peut avoir scell\u00e9\r\n\r\n10:05:48:05  10:05:50:07\r\n{\\an1}le sort du directeur du FBI.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:52:17\r\n{\\an1}Mon coll\u00e8gue Mike Schmidt\r\n\r\n10:05:52:22  10:05:54:21\r\n{\\an1}a les derni\u00e8res infos.\r\n\r\n10:05:55:02  10:05:56:21\r\n{\\an1}*-Salut.\r\n-Salut !\r\n\r\n10:05:57:02  10:06:00:09\r\n{\\an1}Alors Trump voulait\r\nune garantie de loyaut\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:00:13  10:06:02:08\r\n{\\an1}*-Une promesse de loyaut\u00e9.\r\n\r\n10:06:02:12  10:06:04:08\r\n{\\an1}*7 jours apr\u00e8s l'investiture,\r\n\r\n10:06:04:12  10:06:06:06\r\n{\\an1}il sait que Comey enqu\u00eate\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:10:02\r\n{\\an1}sur les liens entre\r\nses collaborateurs et la Russie.\r\n\r\n10:06:10:07  10:06:12:08\r\n{\\an1}*Il sait que l'enqu\u00eate avance.\r\n\r\n10:06:12:12  10:06:16:10\r\n{\\an1}-Le New York Times\r\nest en pleine effervescence.\r\n\r\n10:06:16:14  10:06:20:13\r\n{\\an1}Les journalistes cherchent\r\n\u00e0 comprendre ce qui se passe.\r\n\r\n10:06:20:18  10:06:24:00\r\n{\\an1}On les fait intervenir\r\nsur notre podcast.\r\n\r\n10:06:24:05  10:06:27:17\r\n{\\an1}*-\"Daily\" est la version audio\r\ndu New York Times.\r\n\r\n10:06:27:22  10:06:31:01\r\n{\\an1}-Comment a r\u00e9agi la Maison-Blanche\r\n\r\n10:06:31:06  10:06:34:08\r\n{\\an1}\u00e0 ton article ?\r\n\r\n10:06:34:12  10:06:38:17\r\n{\\an1}*-Ils estiment que le compte rendu\r\ndu d\u00eener n'est pas exact.\r\n\r\n10:06:38:22  10:06:41:15\r\n{\\an1}-Pour toi, il est exact ?\r\n\r\n10:06:41:20  10:06:45:03\r\n{\\an1}*-Oui, je n'\u00e9cris rien\r\nsi je pense que c'est faux.\r\n\r\n10:06:45:08  10:06:47:09\r\n{\\an1}-Les gens ne se contentent pas\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:48:22\r\n{\\an1}de lire un article.\r\n\r\n10:06:49:03  10:06:53:11\r\n{\\an1}Ils veulent en savoir plus\r\nsur les journalistes\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:56:00\r\n{\\an1}et sur leurs opinions.\r\n\r\n10:06:56:05  10:06:58:18\r\n{\\an1}C'est bon, \u00e7a ?\r\n-Oui, super !\r\n\r\n10:06:58:23  10:07:00:03\r\n{\\an1}-Merci\r\n\r\n10:07:00:08  10:07:02:20\r\n{\\an1}et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n*-OK, salut.\r\n\r\n10:07:03:01  10:07:05:10\r\n{\\an1}-On n'est plus \u00e0 l'antenne !\r\n\r\n10:07:09:23  10:07:13:08\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'avait pas\r\n\r\n10:07:13:12  10:07:15:11\r\n{\\an1}de sujet sur Trump.\r\n\r\n10:07:15:15  10:07:17:03\r\n{\\an1}Mais cette affaire\r\n\r\n10:07:17:08  10:07:21:15\r\n{\\an1}soul\u00e8ve clairement\r\nle probl\u00e8me de son comportement.\r\n\r\n10:07:21:20  10:07:24:22\r\n{\\an1}J'ai \u00e9crit mon article\r\nsur le d\u00eener \u00e0 la loyale\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:29:01\r\n{\\an1}et Trump a r\u00e9agi sur Twitter:\r\n\"Il vaudrait mieux pour Comey\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:32:10\r\n{\\an1}qu'il n'y ait pas\r\nd'enregistrement de ce d\u00eener.\"\r\n\r\n10:07:32:14  10:07:34:20\r\n{\\an1}Ca nous am\u00e8ne \u00e0 un nouveau sujet.\r\n\r\n10:07:35:01  10:07:38:15\r\n{\\an1}Un ami de Comey m'a appel\u00e9.\r\n\r\n10:07:38:20  10:07:42:02\r\n{\\an1}Je crois qu'il n'a parl\u00e9 qu'\u00e0 moi.\r\n\r\n10:07:42:07  10:07:46:14\r\n{\\an1}-Attendez une seconde, attendez !\r\n\r\n10:07:46:19  10:07:50:16\r\n{\\an1}-Il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 des \u00e9pisodes\r\nconcernant la Maison-Blanche\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:53:20\r\n{\\an1}que Comey consid\u00e9rait\r\ncomme tr\u00e8s perturbants.\r\n\r\n10:07:54:01  10:07:56:01\r\n{\\an1}-Il s'est pass\u00e9 quoi apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:07:56:06  10:07:59:20\r\n{\\an1}-Comey a pris des notes\r\nde toutes les conversations,\r\n\r\n10:08:00:01  10:08:03:02\r\n{\\an1}de tous les appels\r\net de tous les entretiens\r\n\r\n10:08:03:07  10:08:05:02\r\n{\\an1}qu'il a eus avec Trump.\r\n\r\n10:08:05:17  10:08:07:02\r\n{\\an1}-Ah.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:08:15\r\n{\\an1}Ah.\r\n\r\n10:08:08:20  10:08:14:09\r\n{\\an1}-Comey a voulu garder\r\nune trace \u00e9crite de tout.\r\n\r\n10:08:14:13  10:08:16:19\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:08:25:21  10:08:28:11\r\n{\\an1}-Comey va monter dans un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n\r\n10:08:28:16  10:08:33:00\r\n{\\an1}appel de la Maison-Blanche:\r\nle pr\u00e9sident veut bavarder.\r\n\r\n10:08:33:05  10:08:35:12\r\n{\\an1}Comey se demande pourquoi:\r\n\r\n10:08:35:17  10:08:39:01\r\n{\\an1}\"Je ne veux pas de relation perso\r\navec ce type.\"\r\n\r\n10:08:39:06  10:08:42:18\r\n{\\an1}Ces notes attestent de tout cela.\r\n\r\n10:08:42:23  10:08:44:16\r\n{\\an1}Tu trouves \u00e7a logique ?\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:47:17\r\n{\\an1}-Oui;\r\nquelqu'un pourrait nous les lire ?\r\n\r\n10:08:47:22  10:08:49:16\r\n{\\an1}-Je ne crois pas.\r\n\r\n10:08:49:21  10:08:52:13\r\n{\\an1}Mais en creusant un peu plus,\r\n\r\n10:08:52:18  10:08:56:21\r\n{\\an1}j'ai eu plein d'infos\r\nsur les notes de Comey.\r\n\r\n10:08:57:02  10:09:01:00\r\n{\\an1}Et ce qui en ressort,\r\nc'est que Trump a demand\u00e9 \u00e0 Comey\r\n\r\n10:09:01:05  10:09:04:17\r\n{\\an1}de venir seul\r\ndans le Bureau ovale le 14 f\u00e9vrier\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:08:01\r\n{\\an1}pour lui dire\r\nd'arr\u00eater l'enqu\u00eate sur M.Flynn.\r\n\r\n10:09:09:07  10:09:11:01\r\n{\\an1}T'as deux minutes ?\r\n\r\n10:09:12:00  10:09:14:11\r\n{\\an1}-Je finis un truc et j'arrive.\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:17:01\r\n{\\an1}-Je ne vais peut-\u00eatre plus jamais\r\n\r\n10:09:17:06  10:09:19:20\r\n{\\an1}m'occuper\r\nd'une histoire aussi \u00e9norme.\r\n\r\n10:09:20:01  10:09:24:18\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre la seule occasion\r\nqui se pr\u00e9sentera; je veux y mettre\r\n\r\n10:09:24:23  10:09:26:11\r\n{\\an1}toute mon \u00e9nergie.\r\n\r\n10:09:26:15  10:09:30:06\r\n{\\an1}Je suis c\u00e9libataire, je vis seul.\r\n\r\n10:09:30:11  10:09:34:17\r\n{\\an1}Je ne fais que travailler.\r\n\r\n10:09:34:22  10:09:37:12\r\n{\\an1}Mon frigo est toujours vide.\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:11\r\n{\\an1}-C'est quoi \u00e7a, Mike ?\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident a tent\u00e9 d'interf\u00e9rer\r\n\r\n10:09:44:16  10:09:48:18\r\n{\\an1}dans une enqu\u00eate\r\nportant sur son ancien conseiller\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:50:13\r\n{\\an1}\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n10:09:50:18  10:09:53:18\r\n{\\an1}Pour Comey,\r\nla ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:58:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s cette entrevue, Comey a \u00e9crit\r\nun compte rendu de deux pages\r\n\r\n10:09:59:03  10:10:02:17\r\n{\\an1}sur les faits avant,\r\npendant et apr\u00e8s leur entretien.\r\n\r\n10:10:08:10  10:10:10:19\r\n{\\an1}Des articles\r\nqui marquent l'histoire\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:15:02\r\n{\\an1}comme ceux de B.Woodward\r\net de C.Bernstein sur le Watergate,\r\n\r\n10:10:15:07  10:10:20:23\r\n{\\an1}voil\u00e0 ce qu'on a tous envie de faire\r\net ce qu'on devrait faire.\r\n\r\n10:10:21:04  10:10:25:22\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s difficile,\r\nquasi impossible.\r\n\r\n10:10:27:21  10:10:30:15\r\n{\\an1}Il s'agit de la preuve\r\nla plus tangible\r\n\r\n10:10:30:20  10:10:34:12\r\n{\\an1}des tentatives d'interf\u00e9rence\r\ndu pr\u00e9sident\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:38:10\r\n{\\an1}dans une enqu\u00eate\r\npolitiquement tr\u00e8s sensible\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:42:11\r\n{\\an1}portant sur les liens entre\r\nses collaborateurs et la Russie.\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:44:06\r\n{\\an1}-C'est pr\u00eat \u00e0 partir.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:46:12\r\n{\\an1}-Ca, c'est du scoop !\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:55:05\r\n{\\an1}-Votre r\u00e9action sur cet article ?\r\n\r\n10:10:55:10  10:10:59:09\r\n{\\an1}-En 4 mots: entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:11:10:01  10:11:13:00\r\n{\\an1}-J'ignore\r\ncombien de temps \u00e7a va durer\r\n\r\n10:11:13:05  10:11:15:03\r\n{\\an1}et comment tout \u00e7a va finir.\r\n\r\n10:11:15:08  10:11:20:17\r\n{\\an1}Dans plusieurs ann\u00e9es, on pourra\r\ndire \u00e0 nos enfants qu'on a travaill\u00e9\r\n\r\n10:11:20:22  10:11:25:04\r\n{\\an1}au bureau de Washington\r\net qu'on a couvert cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:11:25:09  10:11:26:18\r\n{\\an1}*-A vous Washington !\r\n\r\n10:11:26:23  10:11:28:17\r\n{\\an1}-Mike Schmidt est en train\r\n\r\n10:11:28:22  10:11:32:18\r\n{\\an1}d'\u00e9crire un autre papier sur Comey;\r\non vous tient au jus.\r\n\r\n10:11:32:23  10:11:35:11\r\n{\\an1}Si les notes de Comey sont av\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n10:11:35:15  10:11:40:00\r\n{\\an1}elles pourraient servir de base\r\n\u00e0 une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:42:12\r\n{\\an1}*-Bien, on a compris.\r\n-Salut.\r\n\r\n10:11:46:08  10:11:48:13\r\n{\\an1}Comey,\r\nc'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e ?\r\n\r\n10:11:48:18  10:11:50:00\r\n{\\an1}-Oui, mardi !\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:54:10\r\n{\\an1}-C'est fou, on a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 !\r\n\r\n10:11:55:19  10:11:57:01\r\n{\\an1}All\u00f4 ?\r\n\r\n10:11:58:04  10:11:59:11\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:11:59:16  10:12:00:23\r\n{\\an1}Il a du neuf ?\r\n\r\n10:12:02:03  10:12:03:12\r\n{\\an1}C'est vrai ?\r\n\r\n10:12:03:17  10:12:04:23\r\n{\\an1}Mon Dieu !\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:06:14\r\n{\\an1}Mueller va \u00eatre nomm\u00e9\r\n\r\n10:12:06:19  10:12:08:15\r\n{\\an1}procureur sp\u00e9cial\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:11:06\r\n{\\an1}par Rosenstein.\r\n-C'est incroyable !\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:12:20\r\n{\\an1}-On s'y met !\r\n\r\n10:12:15:12  10:12:16:23\r\n{\\an1}-L'article est pr\u00eat,\r\n\r\n10:12:17:04  10:12:18:11\r\n{\\an1}il est imprim\u00e9.\r\n\r\n10:12:18:15  10:12:20:07\r\n{\\an1}-Mueller est un ami\r\n\r\n10:12:20:11  10:12:21:16\r\n{\\an1}de Comey !\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:24:15\r\n{\\an1}-\"La nomination\r\nde l'ancien directeur du FBI\r\n\r\n10:12:24:20  10:12:28:23\r\n{\\an1}R.Mueller met Trump dans\r\nune situation encore plus difficile.\"\r\n\r\n10:12:29:04  10:12:33:11\r\n{\\an1}-C'est le boulot parfait\r\nquand on est hyperactif.\r\n\r\n10:12:33:16  10:12:36:01\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9pondre \u00e0 mille questions.\r\n\r\n10:12:36:06  10:12:39:06\r\n{\\an1}Charlie t'assiste.\r\nO\u00f9 est Landler ?\r\n\r\n10:12:39:11  10:12:41:01\r\n{\\an1}On sort \u00e7a quand ?\r\n\r\n10:12:41:06  10:12:44:02\r\n{\\an1}Il faut qu'on soit pr\u00eats pour 18h00 !\r\n\r\n10:12:44:07  10:12:46:05\r\n{\\an1}A quoi on peut s'attendre ?\r\n\r\n10:12:46:10  10:12:48:11\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre pr\u00eat pour 18h00.\r\n\r\n10:12:48:15  10:12:52:14\r\n{\\an1}J'essaie de ne pas m'emporter,\r\nmais c'est le boulot.\r\n\r\n10:12:52:19  10:12:54:12\r\n{\\an1}-Je laisse tomber \u00e7a.\r\n\r\n10:12:56:05  10:12:58:10\r\n{\\an1}Je publie \u00e7a, c'est bon ?\r\n-Super.\r\n\r\n10:13:00:10  10:13:03:18\r\n{\\an1}-Oui, on est sur le coup.\r\n\r\n10:13:09:19  10:13:12:07\r\n{\\an1}-Les historiens\r\npeuvent passer dix ans\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:14:05\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9crire un livre\r\n\r\n10:13:14:10  10:13:17:15\r\n{\\an1}sur un \u00e9v\u00e9nement qu'on retiendra\r\n\r\n10:13:17:20  10:13:20:17\r\n{\\an1}comme un bref instant\r\ndans la vie d'un pays.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:22:09\r\n{\\an1}Nous, nous faisons \u00e7a\r\n\r\n10:13:22:13  10:13:23:19\r\n{\\an1}tous les jours.\r\n\r\n10:13:24:00  10:13:28:09\r\n{\\an1}C'est une p\u00e9riode difficile\r\npour \u00eatre journaliste,\r\n\r\n10:13:28:13  10:13:30:18\r\n{\\an1}mais c'est aussi tr\u00e8s stimulant.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:36:11\r\n{\\an1}On ne nous a jamais autant lus\r\nqu'en ce moment.\r\n\r\n10:13:42:14  10:13:45:05\r\n{\\an1}Je suis un des dirigeants\r\nde la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:13:45:10  10:13:47:09\r\n{\\an1}et directeur de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:53:12\r\n{\\an1}Quand je suis devenu\r\ndirecteur de la r\u00e9daction,\r\n\r\n10:13:53:17  10:13:55:05\r\n{\\an1}ma plus grosse t\u00e2che\r\n\r\n10:13:55:10  10:14:00:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 de convaincre nos journalistes\r\nqu'on pouvait se pr\u00e9occuper\r\n\r\n10:14:00:06  10:14:04:20\r\n{\\an1}du nombre de nos lecteurs sans pour\r\nautant vendre notre \u00e2me au diable.\r\n\r\n10:14:05:01  10:14:08:06\r\n{\\an1}Ca ne voulait pas dire\r\nfaire la chasse aux clics.\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:12:15\r\n{\\an1}*-Bienvenue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence\r\nsur les r\u00e9sultats 2017\r\n\r\n10:14:12:20  10:14:15:00\r\n{\\an1}du New York Times.\r\n\r\n10:14:15:05  10:14:17:20\r\n{\\an1}-Les abonnements num\u00e9riques\r\n\r\n10:14:18:01  10:14:21:03\r\n{\\an1}ont d\u00e9pass\u00e9\r\nles revenus publicitaires\r\n\r\n10:14:21:08  10:14:23:20\r\n{\\an1}de l'\u00e9dition papier\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:14:24:01  10:14:26:06\r\n{\\an1}Le trimestre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n\r\n10:14:26:11  10:14:29:09\r\n{\\an1}par un journalisme spectaculaire.\r\n\r\n10:14:29:13  10:14:34:04\r\n{\\an1}On a sorti plusieurs scoops sur\r\nTrump et la politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:14:34:09  10:14:36:15\r\n{\\an1}Il y a bel et bien un effet Trump.\r\n\r\n10:14:36:20  10:14:39:03\r\n{\\an1}La r\u00e9daction est en cours\r\n\r\n10:14:39:08  10:14:43:02\r\n{\\an1}de restructuration\r\npour que le secr\u00e9tariat de r\u00e9daction\r\n\r\n10:14:43:07  10:14:47:10\r\n{\\an1}s'adapte \u00e0 la vitesse et \u00e0 la forme\r\ndu journalisme num\u00e9rique.\r\n\r\n10:14:47:14  10:14:50:12\r\n{\\an1}Les ressources lib\u00e9r\u00e9es\r\npermettront d'envoyer\r\n\r\n10:14:50:17  10:14:53:11\r\n{\\an1}plus de journalistes sur le terrain.\r\n\r\n10:14:55:06  10:14:58:05\r\n{\\an1}Les journalistes\r\ntravaillent bien plus dur\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:00:20\r\n{\\an1}que je ne le faisais \u00e0 mon \u00e9poque.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:04:01\r\n{\\an1}Ils guettent 24 h sur 24\r\nle dernier tweet,\r\n\r\n10:15:04:06  10:15:08:02\r\n{\\an1}sont pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux, \u00e9crivent des articles\r\n\r\n10:15:08:07  10:15:12:01\r\n{\\an1}et veillent \u00e0 ne pas se faire battre\r\npar le Washington Post.\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:13:20\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:15:14:01  10:15:16:11\r\n{\\an1}-Maggie Haberman, correspondante\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:18:04\r\n{\\an1}\u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:19:22\r\n{\\an1}pour le New York Times,\r\n\r\n10:15:20:03  10:15:22:16\r\n{\\an1}a suivi Trump de nombreuses ann\u00e9es\r\n\r\n10:15:22:21  10:15:24:10\r\n{\\an1}pour le New York Post.\r\n\r\n10:15:24:14  10:15:27:05\r\n{\\an1}Maggie, que faites-vous\r\n\r\n10:15:27:10  10:15:29:11\r\n{\\an1}avec votre portable ?\r\n-Pardon.\r\n\r\n10:15:29:15  10:15:32:12\r\n{\\an1}-Ce genre de bruit\r\nest un peu g\u00eanant ici.\r\n\r\n10:15:32:17  10:15:34:00\r\n{\\an1}-Pardon.\r\n\r\n10:15:34:05  10:15:35:11\r\n{\\an1}Excusez-moi.\r\n\r\n10:15:35:15  10:15:38:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tr\u00e8s active sur Twitter.\r\n\r\n10:15:38:08  10:15:41:19\r\n{\\an1}-C'est vrai,\r\nm\u00eame un peu trop \u00e0 mon go\u00fbt.\r\n\r\n10:15:45:14  10:15:48:15\r\n{\\an1}J'ai eu 20'000 nouveaux abonn\u00e9s\r\nsur Twitter\r\n\r\n10:15:48:20  10:15:52:05\r\n{\\an1}le jour o\u00f9 j'ai tweet\u00e9\r\nsur la rencontre\r\n\r\n10:15:52:10  10:15:57:14\r\n{\\an1}entre le nouveau pr\u00e9sident\r\net le directeur de la publication.\r\n\r\n10:15:57:19  10:16:01:06\r\n{\\an1}Avant, je critiquais\r\nles journalistes qui tweetent,\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:04:16\r\n{\\an1}mais maintenant\r\nje suis au-del\u00e0 du raisonnable.\r\n\r\n10:16:04:21  10:16:09:05\r\n{\\an1}-Chaque pr\u00e9sident\r\na un journaliste qui lui correspond\r\n\r\n10:16:09:10  10:16:12:17\r\n{\\an1}par son parcours ou son temp\u00e9rament.\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:17:07\r\n{\\an1}Maggie comprend le monde\r\nde Donald Trump mais aussi le n\u00f4tre.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:19:15\r\n{\\an1}Elle vient de la presse tablo\u00efd,\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:23:02\r\n{\\an1}mais ses racines\r\nsont au New York Times.\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:26:11\r\n{\\an1}-Le Times.\r\n\r\n10:16:26:16  10:16:29:01\r\n{\\an1}Vous avez quelque chose \u00e0 me dire ?\r\n\r\n10:16:29:06  10:16:31:12\r\n{\\an1}Je suis devenue journaliste\r\n\r\n10:16:31:17  10:16:32:22\r\n{\\an1}par hasard.\r\n\r\n10:16:33:03  10:16:36:16\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais petite,\r\nmon p\u00e8re travaillait\r\n\r\n10:16:36:21  10:16:40:14\r\n{\\an1}au New York Times\r\net je trouvais que ce m\u00e9tier pompant\r\n\r\n10:16:40:19  10:16:43:00\r\n{\\an1}ne vous donnait rien en retour.\r\n\r\n10:16:43:05  10:16:47:19\r\n{\\an1}Ce qui m'a plu, c'est la mont\u00e9e\r\nd'adr\u00e9naline, en tant que reporter.\r\n\r\n10:16:48:00  10:16:51:18\r\n{\\an1}Le plus dur,\r\nc'est de l\u00e2cher mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:16:51:23  10:16:53:16\r\n{\\an1}Vous vous rendez compte ?\r\n\r\n10:16:53:21  10:16:59:04\r\n{\\an1}Je pourrais rater le prochain tweet\r\nou le tuyau d'un informateur !\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:03:20\r\n{\\an1}Hun-hun.\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:08:11\r\n{\\an1}-La course \u00e0 l'actu\r\n\r\n10:17:08:15  10:17:10:05\r\n{\\an1}des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:12:12\r\n{\\an1}m'a toujours sembl\u00e9 ridicule.\r\n\r\n10:17:12:17  10:17:16:06\r\n{\\an1}Mais maintenant,\r\non est log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:20:08\r\n{\\an1}Tout doit sortir tout de suite.\r\n\r\n10:17:20:12  10:17:21:18\r\n{\\an1}J'ai un peu peur\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:25:04\r\n{\\an1}que dans la pr\u00e9cipitation\r\non oublie qui on est.\r\n\r\n10:17:25:09  10:17:28:20\r\n{\\an1}Dans ma chronique, je m'interroge:\r\nquelque chose\r\n\r\n10:17:29:01  10:17:31:16\r\n{\\an1}a fondamentalement chang\u00e9\r\ncette ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:17:31:21  10:17:36:16\r\n{\\an1}Dans ma chronique sur les m\u00e9dias,\r\nje vais aux grands-messes de com.\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:38:15\r\n{\\an1}J'y interviewe mes patrons.\r\n\r\n10:17:38:20  10:17:40:07\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:41:20\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:17:42:01  10:17:43:21\r\n{\\an1}-En ce moment,\r\n\r\n10:17:44:02  10:17:47:00\r\n{\\an1}on donne au lecteur ce qu'il veut.\r\n\r\n10:17:47:05  10:17:50:18\r\n{\\an1}On adopte un certain ton:\r\nles choses changent.\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:53:19\r\n{\\an1}-Du New York Times,\r\nici Michael Barbaro.\r\n\r\n10:17:54:00  10:17:55:05\r\n{\\an1}Voici le \"Daily\".\r\n\r\n10:17:55:10  10:17:58:09\r\n{\\an1}Nos sujets:\r\nen quoi consiste le travail\r\n\r\n10:17:58:13  10:17:59:20\r\n{\\an1}d'un journaliste\r\n\r\n10:18:00:01  10:18:02:22\r\n{\\an1}qui couvre la pr\u00e9sidence\r\nla plus insolite\r\n\r\n10:18:03:03  10:18:05:19\r\n{\\an1}des USA,\r\net comment le New York Times\r\n\r\n10:18:06:00  10:18:08:11\r\n{\\an1}est devenu actif dans le podcast ?\r\n\r\n10:18:08:15  10:18:13:12\r\n{\\an1}-Le podcast donne un nouveau cachet\r\nau Times, et c'est sympa.\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:16:16\r\n{\\an1}L'inconv\u00e9nient,\r\nc'est que tout le monde dit:\r\n\r\n10:18:16:21  10:18:19:11\r\n{\\an1}\"J'esp\u00e8re\r\nque vous serez \u00e0 la hauteur.\"\r\n\r\n10:18:19:16  10:18:21:07\r\n{\\an1}Je les emmerde ! D\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:26:08\r\n{\\an1}-Autrefois, il existait une culture\r\net une pratique de relecture\r\n\r\n10:18:26:12  10:18:28:07\r\n{\\an1}en salle de r\u00e9daction\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:30:20\r\n{\\an1}pour uniformiser le ton des articles.\r\n\r\n10:18:31:01  10:18:33:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait peut-\u00eatre bien\r\nque le New York Times\r\n\r\n10:18:34:01  10:18:35:21\r\n{\\an1}s'exprime d'une seule voix.\r\n\r\n10:18:36:02  10:18:39:07\r\n{\\an1}Maintenant, on pr\u00e9conise\r\nun ton plus personnel.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:41:20\r\n{\\an1}-D\u00e9sol\u00e9e, j'\u00e9tais en r\u00e9union.\r\n\r\n10:18:42:01  10:18:44:04\r\n{\\an1}-Jim rappelait les efforts\r\n\r\n10:18:44:09  10:18:47:07\r\n{\\an1}d\u00e9ploy\u00e9s pour am\u00e9liorer\r\nnotre offre num\u00e9rique.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:49:00\r\n{\\an1}-Comme le \"Daily\".\r\n\r\n10:18:49:05  10:18:51:00\r\n{\\an1}-Oui, j'adore le \"Daily\"\r\n\r\n10:18:51:05  10:18:56:07\r\n{\\an1}car il incarne cette voix aimable,\r\nfiable, qui pose des questions.\r\n\r\n10:18:56:11  10:19:00:19\r\n{\\an1}Quand Maggie Haberman intervient\r\ndans le podcast, elle est proche.\r\n\r\n10:19:01:00  10:19:02:09\r\n{\\an1}-Et moi alors ?\r\n\r\n10:19:02:13  10:19:03:19\r\n{\\an1}-Jim Rutenberg !\r\n\r\n10:19:04:00  10:19:06:11\r\n{\\an1}-Il ne peut pas parler tous les jours\r\n\r\n10:19:06:15  10:19:07:20\r\n{\\an1}avec Maggie.\r\n\r\n10:19:08:01  10:19:10:21\r\n{\\an1}Maggie parle avec le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:13:16\r\n{\\an1}et le lendemain elle parle\r\n\r\n10:19:13:21  10:19:15:11\r\n{\\an1}avec Michael Barbaro.\r\n\r\n10:19:15:16  10:19:18:04\r\n{\\an1}Nos utilisateurs vivent \u00e7a de pr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:18:09  10:19:19:23\r\n{\\an1}-La victoire de Trump\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:25:08\r\n{\\an1}a-t-elle fondamentalement\r\nchang\u00e9 les choses pour nous ?\r\n\r\n10:19:25:12  10:19:27:23\r\n{\\an1}-Ce flux d'infos a transform\u00e9\r\n\r\n10:19:28:04  10:19:30:05\r\n{\\an1}notre branche.\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:32:18\r\n{\\an1}Il serait faux\r\nde dire le contraire.\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:35:15\r\n{\\an1}Ca ne va pas durer \u00e9ternellement.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:40:11\r\n{\\an1}Mais on aura au moins am\u00e9lior\u00e9\r\nle fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:19:40:15  10:19:43:06\r\n{\\an1}-L'augmentation des abonnements\r\n\r\n10:19:43:11  10:19:46:03\r\n{\\an1}ne compensera jamais\r\nle manque \u00e0 gagner\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:48:15\r\n{\\an1}face \u00e0 Facebook ou Google.\r\n\r\n10:19:50:06  10:19:51:17\r\n{\\an1}-Oui, Jim, c'est dur.\r\n\r\n10:19:51:22  10:19:56:18\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois que je me suis\r\nassis \u00e0 cette place, vous m'avez dit:\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:00:13\r\n{\\an1}\"Je suis un chirurgien\r\navec du sang jusqu'aux coudes.\"\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:02:08\r\n{\\an1}Vous vous en souvenez ?\r\n\r\n10:20:02:12  10:20:05:11\r\n{\\an1}-Il faut savoir prendre\r\nune d\u00e9cision grave\r\n\r\n10:20:05:16  10:20:07:08\r\n{\\an1}sinon le patient meurt.\r\n\r\n10:20:07:12  10:20:09:07\r\n{\\an1}Si on r\u00e9ussit, le patient\r\n\r\n10:20:09:11  10:20:12:01\r\n{\\an1}aura peut-\u00eatre\r\nune chance de survivre.\r\n\r\n10:20:12:06  10:20:16:07\r\n{\\an1}-L'angoisse est palpable\r\ndans les bureaux.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:20:02\r\n{\\an1}L'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi\r\na toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:20:20:07  10:20:22:04\r\n{\\an1}La restructuration inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:20:22:09  10:20:26:13\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 l'effet Trump,\r\non n'arr\u00eate pas d'entendre\r\n\r\n10:20:26:18  10:20:29:23\r\n{\\an1}les mots \"d\u00e9parts n\u00e9goci\u00e9s\"\r\nou \"licenciements\".\r\n\r\n10:20:30:04  10:20:33:23\r\n{\\an1}On traverse une p\u00e9riode p\u00e9nible.\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:44:14\r\n{\\an1}-Je ferai le d\u00e9compte.\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:46:20\r\n{\\an1}On va prendre l'antenne.\r\n\r\n10:20:47:01  10:20:51:03\r\n{\\an1}-Bonjour, ici Michael Schmidt,\r\njournaliste au New York Times.\r\n\r\n10:20:51:08  10:20:54:07\r\n{\\an1}*Depuis le limogeage de Comey,\r\nj'ai \u00e9crit\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:57:10\r\n{\\an1}des articles sur ses notes.\r\n\r\n10:20:57:14  10:21:03:00\r\n{\\an1}Elles r\u00e9v\u00e8lent l'inqui\u00e9tude de Comey\r\nface aux interventions de Trump.\r\n\r\n10:21:03:05  10:21:04:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui a lieu\r\n\r\n10:21:05:01  10:21:06:11\r\n{\\an1}une audition au S\u00e9nat\r\n\r\n10:21:06:16  10:21:10:11\r\n{\\an1}dans le cadre de son enqu\u00eate\r\nsur l'interf\u00e9rence russe.\r\n\r\n10:21:10:16  10:21:14:06\r\n{\\an1}A mon avis,\r\nComey va \u00eatre bien plus loquace.\r\n\r\n10:21:21:20  10:21:25:20\r\n{\\an1}Les appareils photo cr\u00e9pitent\r\n\r\n10:21:34:07  10:21:37:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:00:06  10:22:02:21\r\n{\\an1}-C'est l'article de Schmidt.\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:29:16\r\n{\\an1}-Il a pris ces notes au cas\r\no\u00f9 Trump mentirait \u00e0 son sujet.\r\n\r\n10:22:29:21  10:22:31:02\r\n{\\an1}Il s'est m\u00e9fi\u00e9\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:33:11\r\n{\\an1}d\u00e8s le d\u00e9but de leur relation.\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:35:08\r\n{\\an1}-Restons sur Trump.\r\n\r\n10:22:35:12  10:22:38:09\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me\r\ndont il a voulu se d\u00e9barrasser\r\n\r\n10:22:38:13  10:22:41:13\r\n{\\an1}n'est rien compar\u00e9\r\n\u00e0 celui qu'il a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:22:41:18  10:22:43:14\r\n{\\an1}par ses propres actes.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:20:04\r\n{\\an1}-On peut passer en revue\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:24:12\r\n{\\an1}tous les agents du renseignement\r\nauxquels on a parl\u00e9.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:28:07\r\n{\\an1}En gros,\r\nComey a dit qu'on s'est tromp\u00e9.\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:29:23\r\n{\\an1}-On va parler \u00e0 Matt.\r\n\r\n10:23:30:04  10:23:31:14\r\n{\\an1}Il ergote, l\u00e0.\r\n\r\n10:23:31:19  10:23:33:01\r\n{\\an1}Matt !\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:37:08\r\n{\\an1}-J'ai un truc \u00e0 v\u00e9rifier\r\nsur nos sources.\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:41:01\r\n{\\an1}-Le 14 f\u00e9vrier, on a \u00e9crit\r\nun papier sur les contacts\r\n\r\n10:23:41:06  10:23:44:23\r\n{\\an1}entre les collaborateurs de Trump\r\net les agents russes.\r\n\r\n10:23:45:04  10:23:48:19\r\n{\\an1}Comey nous a dit\r\nque notre article \u00e9tait inexact.\r\n\r\n10:23:49:00  10:23:52:22\r\n{\\an1}Tout est confidentiel,\r\nc'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:23:53:03  10:23:57:23\r\n{\\an1}-Ils refusent de nous dire\r\nen quoi l'article est erron\u00e9.\r\n\r\n10:24:00:17  10:24:02:14\r\n{\\an1}Le FBI ne veut pas nous dire\r\n\r\n10:24:02:19  10:24:05:12\r\n{\\an1}ce qu'il y a d'inexact\r\ndans notre article.\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:07:10\r\n{\\an1}Mazzetti est sur le coup.\r\n\r\n10:24:07:14  10:24:09:22\r\n{\\an1}-Tout le monde nous a \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:24:10:03  10:24:11:20\r\n{\\an1}Un de nos articles\r\n\r\n10:24:12:01  10:24:13:11\r\n{\\an1}devient un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n10:24:13:16  10:24:15:21\r\n{\\an1}de l'info qu'on a couverte.\r\n\r\n10:24:16:02  10:24:19:07\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sagr\u00e9able\r\nde voir le directeur du FBI\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:24:11\r\n{\\an1}mettre en doute devant le Congr\u00e8s\r\ncertains aspects de notre article.\r\n\r\n10:24:28:16  10:24:30:21\r\n{\\an1}-En posant les questions \u00e0 Comey,\r\n\r\n10:24:31:02  10:24:35:05\r\n{\\an1}ils parlent d'un article\r\ndu New York Times qui dit qu'il y a\r\n\r\n10:24:35:10  10:24:36:14\r\n{\\an1}collusion.\r\n\r\n10:24:36:19  10:24:39:00\r\n{\\an1}On avait pr\u00e9cis\u00e9 qu'on ignorait\r\n\r\n10:24:39:05  10:24:40:23\r\n{\\an1}s'il y avait eu collusion.\r\n\r\n10:24:41:04  10:24:42:10\r\n{\\an1}-Je vous rappelle.\r\n\r\n10:24:42:14  10:24:44:14\r\n{\\an1}-C'est un moyen\r\n\r\n10:24:44:19  10:24:46:09\r\n{\\an1}de taper sur la presse\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:50:05\r\n{\\an1}et de discr\u00e9diter\r\nles reportages sur cette enqu\u00eate.\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:53:08\r\n{\\an1}Il faut se remettre\r\nen question soi-m\u00eame\r\n\r\n10:24:53:12  10:24:56:02\r\n{\\an1}et remettre en question son travail.\r\n\r\n10:24:56:07  10:24:58:09\r\n{\\an1}On n'a pas la science infuse.\r\n\r\n10:24:58:13  10:25:03:21\r\n{\\an1}Ce serait irresponsable de notre part\r\nde ne pas r\u00e9examiner notre article.\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:07:08\r\n{\\an1}Nos sources nous ont dit\r\nque \u00e7a tenait la route.\r\n\r\n10:25:07:12  10:25:09:14\r\n{\\an1}On est s\u00fbrs\r\n\r\n10:25:09:19  10:25:11:04\r\n{\\an1}de notre article.\r\n\r\n10:25:12:23  10:25:14:08\r\n{\\an1}-Rah !\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:21:04\r\n{\\an1}-On est devenu des cibles.\r\n\r\n10:25:21:09  10:25:23:05\r\n{\\an1}D\u00e8s le d\u00e9part, on sait\r\n\r\n10:25:23:10  10:25:27:11\r\n{\\an1}qu'on va \u00e9crire des articles\r\nqui vont peut-\u00eatre avoir\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:30:20\r\n{\\an1}des cons\u00e9quences\r\nqu'on ne ma\u00eetrise pas.\r\n\r\n10:25:33:02  10:25:35:13\r\n{\\an1}Je le savais\r\nen commen\u00e7ant ce travail.\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:39:08\r\n{\\an1}Et je l'accepte.\r\n\r\n10:25:39:12  10:25:44:11\r\n{\\an1}On ne mesure pas toujours\r\nl'impact qu'aura un article.\r\n\r\n10:25:44:16  10:25:46:02\r\n{\\an1}Quand j'ai \u00e9crit\r\n\r\n10:25:46:07  10:25:48:21\r\n{\\an1}sur l'affaire des e-mails\r\n\r\n10:25:49:02  10:25:51:17\r\n{\\an1}d'H.Clinton en mars 2015,\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:57:03\r\n{\\an1}je ne pensais pas qu'on en parlerait\r\nencore un an et demi plus tard.\r\n\r\n10:25:57:08  10:26:00:04\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l'affaire\r\ndes e-mails d'H.Clinton,\r\n\r\n10:26:00:09  10:26:02:17\r\n{\\an1}c'est l'enqu\u00eate russe.\r\n\r\n10:26:02:22  10:26:06:09\r\n{\\an1}Les deux c\u00f4t\u00e9s\r\nvoient en vous un ennemi.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:07:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:26:08:21  10:26:12:13\r\n{\\an1}-Les lib\u00e9raux m'en veulent encore.\r\n\r\n10:26:12:18  10:26:16:15\r\n{\\an1}Ils me tiennent pour responsable\r\n\r\n10:26:16:20  10:26:20:14\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes d'Hillary Clinton.\r\n\r\n10:26:20:19  10:26:24:08\r\n{\\an1}Je ne suis pas all\u00e9 voter\r\n\r\n10:26:24:12  10:26:28:00\r\n{\\an1}aux deux derni\u00e8res \u00e9lections\r\n\r\n10:26:28:05  10:26:30:11\r\n{\\an1}Je ne peux pas prendre parti.\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:33:04\r\n{\\an1}Ca m'aide \u00e0 prendre mes distances\r\n\r\n10:26:33:09  10:26:36:01\r\n{\\an1}avec tout le processus.\r\n\r\n10:27:05:01  10:27:06:21\r\n{\\an1}-Ca va chauffer.\r\n-Mon Dieu !\r\n\r\n10:27:07:02  10:27:09:08\r\n{\\an1}-Les matraques vont parler.\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:12:01\r\n{\\an1}J'adore bosser pour ce journal.\r\n\r\n10:27:12:06  10:27:14:19\r\n{\\an1}Ca ne fait que cinq mois et demi\r\n\r\n10:27:15:00  10:27:16:05\r\n{\\an1}que je suis l\u00e0.\r\n\r\n10:27:16:10  10:27:21:11\r\n{\\an1}A mon ancien travail,\r\nj'\u00e9crivais sur ce qui m'importait,\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:24:04\r\n{\\an1}sur un ton plus incisif.\r\n\r\n10:27:25:23  10:27:30:11\r\n{\\an1}Mais le New York Times\r\napporte un \u00e9clairage sur l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:27:30:15  10:27:32:15\r\n{\\an1}comme aucun autre journal.\r\n\r\n10:27:32:20  10:27:35:15\r\n{\\an1}Je voudrais lui donner\r\nla place d'honneur,\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:39:03\r\n{\\an1}mais je pr\u00e9f\u00e8re m'adresser\r\nau service ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:27:39:08  10:27:40:16\r\n{\\an1}Il me faut du neuf.\r\n\r\n10:27:40:21  10:27:43:02\r\n{\\an1}Ce que j'adore dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:27:43:07  10:27:45:15\r\n{\\an1}c'est de parler \u00e0 n'importe qui\r\n\r\n10:27:45:20  10:27:49:12\r\n{\\an1}\u00e0 n'importe quel moment\r\nde n'importe quel sujet.\r\n\r\n10:27:49:17  10:27:55:02\r\n{\\an1}Non, vous savez bien\r\ncomment \u00e7a se passe !\r\n\r\n10:27:55:07  10:27:57:00\r\n{\\an1}Je t'emmerde !\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:03:10\r\n{\\an1}-Point info, \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:10:15\r\n{\\an1}-J'essaie de mettre mon badge.\r\n-Comment as-tu emm\u00eal\u00e9 tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:28:10:20  10:28:12:05\r\n{\\an1}-Ca ira.\r\n\r\n10:28:12:10  10:28:14:16\r\n{\\an1}-Accr\u00e9ditation Maison-Blanche ?\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:16:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:23:09\r\n{\\an1}-Ils seront peu \u00e0 la r\u00e9union\r\n\r\n10:28:23:13  10:28:25:07\r\n{\\an1}entre Trump et Poutine.\r\n\r\n10:28:25:11  10:28:26:16\r\n{\\an1}Un interpr\u00e8te,\r\n\r\n10:28:26:21  10:28:29:16\r\n{\\an1}et les ministres am\u00e9ricain et russe\r\n\r\n10:28:29:21  10:28:32:09\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:28:32:13  10:28:34:23\r\n{\\an1}-Qui est susceptible de l\u00e2cher\r\n\r\n10:28:35:04  10:28:36:19\r\n{\\an1}une grosse info ?\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:39:10\r\n{\\an1}Plut\u00f4t les Russes, non ?\r\n\r\n10:28:39:14  10:28:41:12\r\n{\\an1}-Les Russes vont forc\u00e9ment\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:07\r\n{\\an1}donner un t\u00e9moignage tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:28:44:11  10:28:46:00\r\n{\\an1}des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:28:46:05  10:28:47:23\r\n{\\an1}Il faut juxtaposer\r\n\r\n10:28:48:04  10:28:49:09\r\n{\\an1}les deux versions\r\n\r\n10:28:49:13  10:28:51:21\r\n{\\an1}pour trouver un d\u00e9but de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:28:52:02  10:28:53:16\r\n{\\an1}On ne s'ennuiera pas.\r\n\r\n10:29:07:19  10:29:11:03\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s les Russes,\r\nTrump a abord\u00e9 le sujet.\r\n\r\n10:29:11:08  10:29:16:18\r\n{\\an1}Il a accept\u00e9 les garanties de Poutine\r\nsur la non-ing\u00e9rence russe.\r\n\r\n10:29:16:23  10:29:19:15\r\n{\\an1}-C'est vrai ?\r\n-On tient notre sujet !\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:22:15\r\n{\\an1}-Non seulement\r\nleurs versions divergent\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:25:04\r\n{\\an1}sur le responsable du piratage,\r\n\r\n10:29:25:09  10:29:28:19\r\n{\\an1}mais aussi sur la r\u00e9action de Trump,\r\nc'est tordu.\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:41:11\r\n{\\an1}-Lavrov a parl\u00e9\r\n\r\n10:29:41:15  10:29:44:02\r\n{\\an1}des sanctions ?\r\n\r\n10:29:44:07  10:29:47:05\r\n{\\an1}-Tillerson refuse tout commentaire.\r\n\r\n10:29:47:10  10:29:50:00\r\n{\\an1}-Il a choisi de ne pas en parler.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:52:11\r\n{\\an1}C'est l'info principale.\r\n\r\n10:29:52:15  10:29:57:11\r\n{\\an1}Comment \u00e9crit-on Sergue\u00ef ?\r\n-Tr\u00e9ma sur le I.\r\n\r\n10:29:57:16  10:30:00:05\r\n{\\an1}-J'aime exprimer mon opinion.\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:02:01\r\n{\\an1}Pour attirer le lecteur,\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:06:00\r\n{\\an1}il faut \u00e9crire de mani\u00e8re\r\n\u00e0 ce qu'il se sente impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:30:06:05  10:30:08:23\r\n{\\an1}C'est une gageure\r\npour la presse actuelle.\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:18:00\r\n{\\an1}-Julie s'occupe\r\nde l'article principal.\r\n\r\n10:30:18:05  10:30:22:14\r\n{\\an1}Je ne sais pas o\u00f9 elle en est,\r\nmais j'en ferai un plus exhaustif.\r\n\r\n10:30:22:19  10:30:25:23\r\n{\\an1}Merde,\r\nje n'ai plus de connexion Internet !\r\n\r\n10:30:26:04  10:30:29:21\r\n{\\an1}Je me reconnecte\r\net t'envoie \u00e7a dans cinq minutes.\r\n\r\n10:30:30:02  10:30:32:09\r\n{\\an1}Bordel, allez, merde !\r\n\r\n10:30:36:05  10:30:38:03\r\n{\\an1}-Tu veux mon wifi ?\r\n\r\n10:30:38:08  10:30:42:17\r\n{\\an1}-Salut, je t'envoie un truc, l\u00e0.\r\n\r\n10:30:42:22  10:30:45:20\r\n{\\an1}OK ? Salut.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:50:23\r\n{\\an1}Il faut que je me calme.\r\n-Je t'ai trouv\u00e9 relativement calme.\r\n\r\n10:30:51:04  10:30:53:09\r\n{\\an1}-Ah ouais ?\r\n-Oui, je trouve.\r\n\r\n10:30:53:13  10:30:55:20\r\n{\\an1}-Je fais tout mon possible.\r\n\r\n10:31:02:13  10:31:04:12\r\n{\\an1}-Samedi matin.\r\n\r\n10:31:04:17  10:31:07:12\r\n{\\an1}On se d\u00e9p\u00eache de monter\r\n\r\n10:31:07:17  10:31:09:07\r\n{\\an1}dans Air Force One.\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:12:03\r\n{\\an1}D'ordinaire,\r\ndans ce genre de voyage,\r\n\r\n10:31:12:08  10:31:15:05\r\n{\\an1}tout le monde se d\u00e9tend,\r\nc'est fini !\r\n\r\n10:31:15:10  10:31:19:21\r\n{\\an1}Sauf que Spicer et Sanders,\r\nporte-paroles de la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:31:20:02  10:31:21:21\r\n{\\an1}semblaient renfrogn\u00e9s.\r\n\r\n10:31:22:02  10:31:25:09\r\n{\\an1}Trump ne nous\r\na pas parl\u00e9 ni m\u00eame salu\u00e9.\r\n\r\n10:31:25:13  10:31:26:21\r\n{\\an1}D\u00e8s le d\u00e9collage,\r\n\r\n10:31:27:02  10:31:28:16\r\n{\\an1}on est coup\u00e9s du monde.\r\n\r\n10:31:28:21  10:31:32:06\r\n{\\an1}On n'avait donc aucune id\u00e9e\r\nde ce qui se tramait.\r\n\r\n10:31:34:20  10:31:39:05\r\n{\\an1}-On travaille sur cette affaire\r\ndepuis le mois de mars.\r\n\r\n10:31:39:10  10:31:41:16\r\n{\\an1}La collaboration entre Washington\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:44:11\r\n{\\an1}et les journalistes a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:47:07\r\n{\\an1}Jared Kushner, le gendre de Trump,\r\n\r\n10:31:47:11  10:31:50:14\r\n{\\an1}doit avoir acc\u00e8s\r\naux dossiers top secret.\r\n\r\n10:31:50:19  10:31:55:21\r\n{\\an1}Pour cela, il doit donner la liste\r\nde tous les fonctionnaires \u00e9trangers\r\n\r\n10:31:56:02  10:31:59:02\r\n{\\an1}avec lesquels\r\nil a \u00e9t\u00e9 en contact.\r\n\r\n10:31:59:07  10:32:02:02\r\n{\\an1}Or, Natalia Veselnitskaya y figure.\r\n\r\n10:32:02:07  10:32:04:15\r\n{\\an1}On a une photo d'elle ?\r\n\r\n10:32:04:20  10:32:06:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:32:06:06  10:32:08:19\r\n{\\an1}C'est une avocate russe\r\n\r\n10:32:09:00  10:32:12:00\r\n{\\an1}qui aurait ses entr\u00e9es au Kremlin.\r\n\r\n10:32:12:05  10:32:15:11\r\n{\\an1}Paul Manafort,\r\ndirecteur de campagne de Trump,\r\n\r\n10:32:15:16  10:32:19:09\r\n{\\an1}informe le Congr\u00e8s\r\nqu'il s'est rendu \u00e0 une r\u00e9union\r\n\r\n10:32:19:13  10:32:23:21\r\n{\\an1}organis\u00e9e par Donald Trump Junior.\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:27:11\r\n{\\an1}On a proc\u00e9d\u00e9 par recoupements.\r\n\r\n10:32:27:15  10:32:32:16\r\n{\\an1}Les deux r\u00e9unions mentionn\u00e9es\r\npar Jared Kushner et Paul Manafort\r\n\r\n10:32:32:21  10:32:36:17\r\n{\\an1}n'\u00e9taient en fait\r\nqu'une seule et m\u00eame r\u00e9union.\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:06\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9union inhabituelle.\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:43:22\r\n{\\an1}Nous avons contact\u00e9\r\n\r\n10:32:44:03  10:32:45:09\r\n{\\an1}Donald Trump Jr\r\n\r\n10:32:45:13  10:32:48:00\r\n{\\an1}pour avoir son commentaire.\r\n\r\n10:32:48:05  10:32:52:20\r\n{\\an1}J'ai mis l'info en bas,\r\ncar on ne savait comment la traiter.\r\n\r\n10:33:06:05  10:33:09:17\r\n{\\an1}-A l'arriv\u00e9e,\r\nl'article \u00e9tait dans ma messagerie.\r\n\r\n10:33:09:22  10:33:12:22\r\n{\\an1}Je pensais\r\nque c'\u00e9tait une nouvelle fra\u00eeche\r\n\r\n10:33:13:03  10:33:15:15\r\n{\\an1}pour ceux qui \u00e9taient dans l'avion.\r\n\r\n10:33:15:20  10:33:18:03\r\n{\\an1}Mais ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:33:18:08  10:33:22:05\r\n{\\an1}-Donald Trump Jr\r\na d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9union\r\n\r\n10:33:22:10  10:33:26:06\r\n{\\an1}avait surtout tourn\u00e9\r\nautour des questions d'adoption.\r\n\r\n10:33:26:11  10:33:29:14\r\n{\\an1}Mais dans ce cas,\r\npourquoi y faire participer\r\n\r\n10:33:29:19  10:33:34:16\r\n{\\an1}le directeur de campagne\r\net le gendre du pr\u00e9sident ?\r\n\r\n10:33:34:21  10:33:36:17\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas vraiment\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:39:20\r\n{\\an1}le sujet br\u00fblant du jour.\r\n\r\n10:33:40:01  10:33:42:10\r\n{\\an1}-Cette explication sonnait faux.\r\n\r\n10:33:42:14  10:33:44:15\r\n{\\an1}On a appris que la rencontre\r\n\r\n10:33:44:20  10:33:47:06\r\n{\\an1}avait eu lieu, car il pensait tenir\r\n\r\n10:33:47:11  10:33:48:21\r\n{\\an1}des informations\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:51:12\r\n{\\an1}pouvant nuire \u00e0 H.Clinton.\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:55:01\r\n{\\an1}L'affaire a pris\r\nune autre dimension.\r\n\r\n10:34:00:09  10:34:02:13\r\n{\\an1}-Tu as vu ce titre ?\r\n\r\n10:34:02:18  10:34:05:20\r\n{\\an1}Ca fait vraiment presse \u00e0 scandale !\r\n\r\n10:34:06:01  10:34:09:13\r\n{\\an1}-Chaque jour,\r\non avait une nouvelle version.\r\n\r\n10:34:09:18  10:34:12:13\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr:\r\nle pr\u00e9sident est impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:34:12:18  10:34:14:11\r\n{\\an1}A bord d'Air Force One,\r\n\r\n10:34:14:16  10:34:17:08\r\n{\\an1}ils ont travaill\u00e9 sur la d\u00e9claration\r\n\r\n10:34:17:12  10:34:19:00\r\n{\\an1}de Donald Jr\r\n\r\n10:34:19:05  10:34:22:09\r\n{\\an1}en invoquant\r\ncette histoire d'adoption.\r\n\r\n10:34:22:13  10:34:27:16\r\n{\\an1}Pourquoi ont-ils fait une fausse\r\nd\u00e9claration au New York Times ?\r\n\r\n10:34:30:02  10:34:33:00\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s \u00e0 un moment crucial.\r\n\r\n10:34:33:05  10:34:34:16\r\n{\\an1}On verra bien\r\n\r\n10:34:34:21  10:34:36:22\r\n{\\an1}comment l'affaire \u00e9voluera.\r\n\r\n10:34:37:03  10:34:40:04\r\n{\\an1}Mais je ne crois pas\r\nque \u00e7a va s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:44:01\r\n{\\an1}-Pourquoi pas ?\r\n-Je ne peux rien dire.\r\n\r\n10:34:44:06  10:34:47:21\r\n{\\an1}Je dois y aller,\r\non m'appelle pour le boulot.\r\n\r\n10:34:51:10  10:34:54:17\r\n{\\an1}-On en a discut\u00e9 de long en large.\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:57:18\r\n{\\an1}Alors, dans un e-mail...\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:03:18\r\n{\\an1}Il organise une rencontre\r\n\r\n10:35:03:23  10:35:12:11\r\n{\\an1}o\u00f9 Trump recevrait des infos\r\nde la part du gouvernement russe.\r\n\r\n10:35:12:15  10:35:15:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas une avocate quelconque.\r\n\r\n10:35:15:10  10:35:16:23\r\n{\\an1}Il a mont\u00e9\r\n\r\n10:35:17:04  10:35:21:02\r\n{\\an1}cette entrevue,\r\ncar elle \u00e9tait proche du Kremlin.\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:31:15\r\n{\\an1}On fait comment avec l'info\r\nqui ressort des e-mails ?\r\n\r\n10:35:31:20  10:35:38:08\r\n{\\an1}-Sur les renseignements russes ?\r\n-On le voit bien dans les mails.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:41:11\r\n{\\an1}-Les e-mails r\u00e9v\u00e8lent\r\nleur empressement\r\n\r\n10:35:41:15  10:35:43:21\r\n{\\an1}\u00e0 comploter avec les Russes.\r\n\r\n10:35:45:18  10:35:47:01\r\n{\\an1}Ils ont compris\r\n\r\n10:35:47:06  10:35:50:08\r\n{\\an1}qu'une puissance ennemie\r\npouvait les aider\r\n\r\n10:35:50:12  10:35:54:19\r\n{\\an1}\u00e0 obtenir des infos\r\npour nuire \u00e0 H.Clinton.\r\n\r\n10:35:55:00  10:35:57:17\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 il y a dix minutes.\r\n\r\n10:35:57:22  10:36:01:08\r\n{\\an1}On a entendu que Donald Junior\r\n\r\n10:36:01:12  10:36:03:15\r\n{\\an1}avait arrang\u00e9 la rencontre\r\n\r\n10:36:03:20  10:36:06:13\r\n{\\an1}et qu'on y a parl\u00e9\r\ngouvernement russe.\r\n\r\n10:36:06:18  10:36:08:22\r\n{\\an1}Si on nous confirme \u00e7a,\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:10:17\r\n{\\an1}on devrait s'y mettre.\r\n\r\n10:36:10:22  10:36:13:05\r\n{\\an1}-Comment vois-tu ton accroche ?\r\n\r\n10:36:13:10  10:36:16:13\r\n{\\an1}-Quelque chose sur l'offre\r\n\r\n10:36:16:18  10:36:18:22\r\n{\\an1}du gouvernement russe.\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:21:02\r\n{\\an1}*-Vous devriez y aller.\r\n\r\n10:36:21:07  10:36:22:11\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:36:23:22  10:36:26:11\r\n{\\an1}-Donald Junior vient de prendre\r\n\r\n10:36:26:16  10:36:29:03\r\n{\\an1}un avocat, ce qui indique\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:32:20\r\n{\\an1}une l\u00e9g\u00e8re mont\u00e9e de la temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:36:33:01  10:36:35:05\r\n{\\an1}-L'info \u00e9tait fournie\r\n\r\n10:36:35:10  10:36:38:11\r\n{\\an1}par le gouvernement russe ?\r\n\r\n10:36:38:15  10:36:41:16\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Je fais valider \u00e7a, je reviens.\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:44:20\r\n{\\an1}-On approche de la deadline,\r\nje ne sais pas\r\n\r\n10:36:45:01  10:36:47:02\r\n{\\an1}ce qu'il va se passer.\r\n\r\n10:36:50:10  10:36:53:05\r\n{\\an1}-OK, je vais publier d'ici.\r\n\r\n10:36:53:10  10:36:56:09\r\n{\\an1}-\"Le gouvernement russe\r\n\u00e9tait la source\r\n\r\n10:36:56:13  10:36:58:17\r\n{\\an1}des infos nuisibles.\"\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:10\r\n{\\an1}-Un d\u00e9tail: \"SERAIT\" la source.\r\n\r\n10:37:06:11  10:37:07:21\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:08:02  10:37:09:13\r\n{\\an1}C'est bon.\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:12:05\r\n{\\an1}Je relis une derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:37:19:06  10:37:21:20\r\n{\\an1}Je publie, vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:37:25:22  10:37:27:11\r\n{\\an1}Elle soupire\r\n\r\n10:37:30:07  10:37:33:06\r\n{\\an1}*-Une nouvelle ahurissante\r\nvient de tomber.\r\n\r\n10:37:33:11  10:37:36:09\r\n{\\an1}Je cite:\r\n\"Avant d'organiser une rencontre\r\n\r\n10:37:36:13  10:37:40:02\r\n{\\an1}avec une avocate russe\r\nli\u00e9e au Kremlin,\r\n\r\n10:37:40:07  10:37:43:00\r\n{\\an1}D.Trump Jr a re\u00e7u\r\nun e-mail l'informant\r\n\r\n10:37:43:05  10:37:48:20\r\n{\\an1}que les renseignements sur H.Clinton\r\nprovenaient du gouvernement russe\r\n\r\n10:37:49:01  10:37:50:18\r\n{\\an1}pour aider son p\u00e8re.\"\r\n\r\n10:37:50:23  10:37:53:21\r\n{\\an1}-Les articles se sont encha\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:37:54:02  10:37:55:11\r\n{\\an1}plusieurs jours.\r\n\r\n10:37:55:15  10:37:59:16\r\n{\\an1}On a \u00e9crit tout ce qu'on savait\r\njour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n10:37:59:21  10:38:03:03\r\n{\\an1}Ca s'est termin\u00e9\r\npar ce moment incroyable\r\n\r\n10:38:03:08  10:38:05:23\r\n{\\an1}o\u00f9 on a pu consulter les e-mails.\r\n\r\n10:38:06:04  10:38:11:02\r\n{\\an1}On a alors cherch\u00e9 \u00e0 obtenir\r\nun commentaire de Donald Trump Jr.\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:15:08\r\n{\\an1}-Au lieu de nous r\u00e9pondre,\r\nDonald Junior a post\u00e9\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:18:19\r\n{\\an1}toute sa correspondance sur Twitter.\r\n\r\n10:38:19:00  10:38:21:18\r\n{\\an1}\"Par souci de transparence\",\r\na-t-il dit.\r\n\r\n10:38:21:23  10:38:25:00\r\n{\\an1}Heureusement, tout \u00e9tait pr\u00eat ici.\r\n\r\n10:38:25:05  10:38:28:05\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 de suite sur le coup.\r\n\r\n10:38:28:10  10:38:30:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:38:30:11  10:38:33:20\r\n{\\an1}l'existence des e-mails,\r\nrien n'est plus jouissif\r\n\r\n10:38:34:01  10:38:35:20\r\n{\\an1}que de les montrer.\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:38:03\r\n{\\an1}On tenait une preuve concr\u00e8te.\r\n\r\n10:38:38:08  10:38:39:12\r\n{\\an1}Donc l'argument\r\n\r\n10:38:39:17  10:38:41:08\r\n{\\an1}selon lequel les m\u00e9dias\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:43:01\r\n{\\an1}fabuleraient\r\n\r\n10:38:43:06  10:38:45:19\r\n{\\an1}devenait nettement moins fond\u00e9.\r\n\r\n10:38:46:00  10:38:47:05\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:38:50:13  10:38:53:11\r\n{\\an1}*-Le porte-parole\r\nde la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:38:53:16  10:38:55:15\r\n{\\an1}Sean Spicer, a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n10:38:55:20  10:38:57:19\r\n{\\an1}*Une d\u00e9mission inattendue\r\n\r\n10:38:58:00  10:39:01:16\r\n{\\an1}qui, selon nos sources,\r\nsid\u00e8re ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:04:13\r\n{\\an1}*-Voici Sarah Huckabee Sanders !\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:06:13\r\n{\\an1}*-Bonjour, le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:39:06:18  10:39:08:18\r\n{\\an1}a nomm\u00e9 Anthony Scaramucci,\r\n\r\n10:39:08:23  10:39:12:11\r\n{\\an1}directeur de la communication.\r\n\r\n10:39:12:15  10:39:14:15\r\n{\\an1}*-Je tiens \u00e0 remercier\r\n\r\n10:39:14:20  10:39:17:06\r\n{\\an1}Sean Spicer; j'adore ce type.\r\n\r\n10:39:17:11  10:39:20:04\r\n{\\an1}*J'esp\u00e8re\r\nqu'il se fera plein d'argent.\r\n\r\n10:39:20:09  10:39:24:13\r\n{\\an1}*Le roi de la com \u00e0 la\r\nMaison-Blanche, c'est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:28:23\r\n{\\an1}*Et j'esp\u00e8re\r\napprendre beaucoup de lui.\r\n\r\n10:39:29:04  10:39:32:10\r\n{\\an1}-On croit que Scaramucci\r\net Huckabee Sanders\r\n\r\n10:39:32:14  10:39:34:05\r\n{\\an1}s'adressent \u00e0 nous.\r\n\r\n10:39:34:10  10:39:39:01\r\n{\\an1}L'unique personne qui les int\u00e9resse\r\nse trouve dans le Bureau ovale.\r\n\r\n10:39:39:06  10:39:41:10\r\n{\\an1}Ils doivent plaire \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n10:39:41:14  10:39:43:14\r\n{\\an1}Leur public est une seule\r\n\r\n10:39:43:19  10:39:45:14\r\n{\\an1}et unique personne.\r\n\r\n10:39:47:04  10:39:50:22\r\n{\\an1}J'adore Scaramucci;\r\nc'est g\u00e9nial comme nom.\r\n\r\n10:39:51:03  10:39:55:04\r\n{\\an1}Surnomm\u00e9 \"la sangsue\" par ses amis...\r\n-Et ses ennemis aussi.\r\n\r\n10:39:55:09  10:39:58:07\r\n{\\an1}En fait, Jared\r\nvient de marquer un point.\r\n\r\n10:39:58:11  10:39:59:23\r\n{\\an1}-Mais oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:40:00:04  10:40:02:21\r\n{\\an1}-Je l'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit\r\nil y a six semaines.\r\n\r\n10:40:03:02  10:40:04:19\r\n{\\an1}-Va te faire...\r\n-Toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:07:18\r\n{\\an1}-Son cercle l'appelle \"la sangsue\".\r\n\r\n10:40:07:23  10:40:11:14\r\n{\\an1}\"Jared m'a foutu dehors...\"\r\n-Bonjour, v\u00e9rifiez\r\n\r\n10:40:11:19  10:40:14:00\r\n{\\an1}des d\u00e9tails sur Reince Priebus.\r\n\r\n10:40:14:05  10:40:17:15\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s trois t\u00e9moignages,\r\nle pr\u00e9sident aurait pass\u00e9\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:19:11\r\n{\\an1}un savon \u00e0 Reince\r\n\r\n10:40:19:15  10:40:21:16\r\n{\\an1}et \u00e0 Bannon, ce matin.\r\n\r\n10:40:21:21  10:40:24:08\r\n{\\an1}Merci, au revoir.\r\n-Il faut sortir \u00e7a\r\n\r\n10:40:24:12  10:40:27:16\r\n{\\an1}avant que l'un\r\nou l'autre affreux ne l'apprenne.\r\n\r\n10:40:27:21  10:40:30:07\r\n{\\an1}Tous les affreux\r\nd\u00e9pendent de Bannon.\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:33:03\r\n{\\an1}-Ils n'en font pas autant.\r\n-Je devrais\r\n\r\n10:40:33:08  10:40:35:15\r\n{\\an1}\u00eatre concentr\u00e9 apr\u00e8s douze caf\u00e9s.\r\n\r\n10:40:35:20  10:40:39:11\r\n{\\an1}M. Spicer a accept\u00e9\r\nde rester un mois et Mme Sanders...\r\n\r\n10:40:39:16  10:40:40:21\r\n{\\an1}Je dirais Sarah.\r\n\r\n10:40:41:02  10:40:44:17\r\n{\\an1}Mme Sanders... On ne peut pas\r\ndire qu'elle a pleur\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:44:22  10:40:47:06\r\n{\\an1}-Pourquoi pas ?\r\nElle a pleur\u00e9 !\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:49:10\r\n{\\an1}-C'est pas un peu sexiste ?!\r\n\r\n10:40:49:14  10:40:52:11\r\n{\\an1}-En quoi c'est sexiste de dire \u00e7a ?\r\n\r\n10:40:52:15  10:40:54:23\r\n{\\an1}-Elle reprend\r\nle poste imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:40:55:04  10:40:58:10\r\n{\\an1}Fais une recherche sur Scaramucci.\r\n\r\n10:40:58:14  10:41:02:05\r\n{\\an1}C'est un personnage d'op\u00e9ra bouffe !\r\n-Op\u00e9ra mouche !\r\n\r\n10:41:02:10  10:41:03:15\r\n{\\an1}-D'op\u00e9ra quoi !\r\n\r\n10:41:03:20  10:41:06:17\r\n{\\an1}-Personnage bouffon\r\nde la commedia dell'arte.\r\n\r\n10:41:06:22  10:41:08:19\r\n{\\an1}-Typique de l'op\u00e9ra italien.\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:12:00\r\n{\\an1}Elle fredonne un air de cirque\r\n\r\n10:41:12:05  10:41:13:14\r\n{\\an1}Un t\u00e9l\u00e9phone vibre\r\n\r\n10:41:13:19  10:41:15:01\r\n{\\an1}-Ici l'asile !\r\n\r\n10:41:17:08  10:41:21:05\r\n{\\an1}Ca faisait longtemps\r\nque je ne m'\u00e9tais pas autant amus\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:10  10:41:24:09\r\n{\\an1}Je n'aurais pas voulu louper \u00e7a.\r\n\r\n10:41:24:13  10:41:26:19\r\n{\\an1}-Qui r\u00e9sonne dans le couloir...\r\n\r\n10:41:28:13  10:41:32:11\r\n{\\an1}C'est fou comme \u00e7a s'encha\u00eene bien.\r\n\r\n10:41:32:15  10:41:35:06\r\n{\\an1}-On en parlera mieux de vive voix.\r\n\r\n10:41:35:11  10:41:36:18\r\n{\\an1}Mais c'est oui.\r\n\r\n10:41:36:23  10:41:38:09\r\n{\\an1}-Ben, mon vieux...\r\n\r\n10:41:38:13  10:41:41:01\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:41:41:06  10:41:44:04\r\n{\\an1}-On revit toujours la m\u00eame situation,\r\n\r\n10:41:44:09  10:41:47:05\r\n{\\an1}mais avec de nouveaux personnages.\r\n\r\n10:41:47:10  10:41:49:22\r\n{\\an1}-C'est l'histoire de ma vie.\r\n\r\n10:42:18:12  10:42:19:20\r\n{\\an1}-Abruti !\r\n\r\n10:42:21:09  10:42:23:10\r\n{\\an1}Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:42:23:14  10:42:26:06\r\n{\\an1}Je suis sur Long Island.\r\n\r\n10:42:26:11  10:42:28:19\r\n{\\an1}Ce qu'il a dit...\r\n\r\n10:42:29:00  10:42:31:11\r\n{\\an1}Ah merde, attends deux secondes !\r\n\r\n10:42:31:15  10:42:33:13\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:42:33:18  10:42:36:09\r\n{\\an1}Salut, et tiens-moi au courant.\r\n\r\n10:42:38:03  10:42:39:15\r\n{\\an1}Et merde...\r\n\r\n10:42:39:20  10:42:42:21\r\n{\\an1}Son t\u00e9l\u00e9phone bipe\r\npour annoncer des messages\r\n\r\n10:42:43:02  10:42:48:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:51:04  10:42:52:09\r\n{\\an1}Tu es l\u00e0 ?\r\n\r\n10:42:52:13  10:42:53:21\r\n{\\an1}Tu m'entends ?\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:58:22\r\n{\\an1}J'ai re\u00e7u un SMS qui dit: \"Regardez\r\nce qui va se passer aujourd'hui.\"\r\n\r\n10:42:59:03  10:43:02:23\r\n{\\an1}Merde, j'ai rat\u00e9\r\nla derni\u00e8re place du parking !\r\n\r\n10:43:06:14  10:43:10:04\r\n{\\an1}Pourvu que ma voiture\r\nsoit encore l\u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:43:25:01  10:43:31:14\r\n{\\an1}Donald Trump\r\nest applaudi et acclam\u00e9\r\n\r\n10:43:31:19  10:43:35:11\r\n{\\an1}Musique de parade\r\n\r\n10:43:35:16  10:43:40:01\r\n{\\an1}-Il va annoncer l'arriv\u00e9e\r\nde Kelly ou le d\u00e9part de Reince ?\r\n\r\n10:43:43:23  10:43:45:08\r\n{\\an1}Oh, putain !\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:47:17\r\n{\\an1}Putain de merde !\r\n\r\n10:43:47:22  10:43:51:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:51:22  10:43:55:20\r\n{\\an1}Je ne ferai pas \u00e7a;\r\nmerci, t'es le meilleur.\r\n\r\n10:44:19:04  10:44:22:10\r\n{\\an1}On l'acclame et on l'applaudit\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:09:06\r\n{\\an1}On l'applaudit et on l'acclame\r\n\r\n10:45:18:18  10:45:24:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:31:05\r\n{\\an1}-Peter,\r\nil va l'annoncer sur Twitter.\r\n\r\n10:45:31:10  10:45:33:05\r\n{\\an1}\"Merci pour ces bons\r\n\r\n10:45:33:10  10:45:34:19\r\n{\\an1}et loyaux services\".\r\n\r\n10:45:35:00  10:45:36:06\r\n{\\an1}Tiens-toi pr\u00eat.\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:38:05\r\n{\\an1}On devrait attendre.\r\n\r\n10:45:38:10  10:45:40:11\r\n{\\an1}Chacun de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:45:41:23  10:45:43:15\r\n{\\an1}Oui, et apr\u00e8s on y va.\r\n\r\n10:45:43:20  10:45:48:00\r\n{\\an1}Musique de parade\r\n\r\n10:45:48:05  10:46:01:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:02:01  10:46:03:07\r\n{\\an1}Allez, quoi !\r\n\r\n10:46:03:11  10:46:11:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:17:08  10:46:21:02\r\n{\\an1}-Quelqu'un est encore connect\u00e9\r\n\r\n10:46:21:07  10:46:22:14\r\n{\\an1}sur notre wifi ?\r\n\r\n10:46:22:19  10:46:25:12\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0, plus de wifi, g\u00e9nial.\r\n\r\n10:46:25:17  10:46:39:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:39:14  10:46:42:22\r\n{\\an1}Un t\u00e9l\u00e9phone vibre\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:44:17\r\n{\\an1}-All\u00f4 ?\r\n\r\n10:46:46:05  10:46:49:14\r\n{\\an1}Je suis dans un Starbucks\r\n\u00e0 Brentwood, et toi ?\r\n\r\n10:46:51:08  10:46:53:11\r\n{\\an1}Attends deux secondes, Peter.\r\n\r\n10:46:56:08  10:46:58:17\r\n{\\an1}Son tweet vient de s'afficher.\r\n\r\n10:46:58:22  10:47:00:20\r\n{\\an1}Il l'a tweet\u00e9, putain !\r\n\r\n10:47:02:11  10:47:03:15\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:47:03:20  10:47:06:07\r\n{\\an1}C'est bon, je l'ai envoy\u00e9.\r\n\r\n10:47:12:15  10:47:13:20\r\n{\\an1}Elle ricane\r\n\r\n10:47:21:08  10:47:25:19\r\n{\\an1}On se croirait\r\ndans un \u00e9pisode de \"House of cards\".\r\n\r\n10:47:26:00  10:47:27:20\r\n{\\an1}Je suis trop contente.\r\n\r\n10:47:29:06  10:47:31:04\r\n{\\an1}Trop, trop, trop contente.\r\n\r\n10:47:35:19  10:47:38:11\r\n{\\an1}-Le journalisme\r\nest notre raison d'\u00eatre.\r\n\r\n10:47:38:16  10:47:42:08\r\n{\\an1}Je dois pouvoir engager\r\nplus de reporters,\r\n\r\n10:47:42:12  10:47:46:06\r\n{\\an1}plus de journalistes\r\nd'investigation polyvalents.\r\n\r\n10:47:46:11  10:47:50:09\r\n{\\an1}Ils devront savoir\r\nr\u00e9diger un article,\r\n\r\n10:47:50:13  10:47:55:05\r\n{\\an1}mais aussi faire\r\ndu journalisme d'images.\r\n\r\n10:47:55:10  10:47:58:06\r\n{\\an1}La seule solution\r\npour embaucher plus\r\n\r\n10:47:58:11  10:48:02:18\r\n{\\an1}de journalistes,\r\nc'est de r\u00e9duire les co\u00fbts ailleurs.\r\n\r\n10:48:02:23  10:48:06:15\r\n{\\an1}Le journal avait trop\r\nde relecteurs-correcteurs,\r\n\r\n10:48:06:20  10:48:09:14\r\n{\\an1}alors on fait des offres de d\u00e9part.\r\n\r\n10:48:12:04  10:48:15:07\r\n{\\an1}N'oubliez pas\r\nque le mouvement syndicaliste\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:16:17\r\n{\\an1}est une famille !\r\n\r\n10:48:16:22  10:48:19:11\r\n{\\an1}Si vous vous en prenez\r\n\u00e0 l'un de nous,\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:21:21\r\n{\\an1}vous aurez affaire \u00e0 nous tous !\r\n\r\n10:48:22:02  10:48:24:03\r\n{\\an1}-Les reporters et correcteurs\r\n\r\n10:48:24:08  10:48:28:18\r\n{\\an1}membres du syndicat\r\ndes journalistes ont d\u00e9bray\u00e9.\r\n\r\n10:48:28:23  10:48:32:02\r\n{\\an1}-C'est une question\r\nde dignit\u00e9 et de respect.\r\n\r\n10:48:32:07  10:48:34:14\r\n{\\an1}Certains applaudissent\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:38:20\r\n{\\an1}-Ils estiment que la r\u00e9duction\r\ndes effectifs \u00e0 la r\u00e9daction,\r\n\r\n10:48:39:01  10:48:41:17\r\n{\\an1}voulue par la direction,\r\nest exag\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:48:41:22  10:48:43:19\r\n{\\an1}-On va de haut en bas,\r\n\r\n10:48:44:00  10:48:46:04\r\n{\\an1}et chaque \u00e9tage se joint \u00e0 nous.\r\n\r\n10:48:46:09  10:48:50:14\r\n{\\an1}-L'inqui\u00e9tude est tr\u00e8s grande,\r\ndans nos locaux, en ce moment.\r\n\r\n10:48:52:04  10:48:56:11\r\n{\\an1}-Nous ne r\u00e9duisons pas drastiquement\r\nla taille de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:48:56:16  10:49:01:05\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9gager de nouvelles\r\nressources pour pouvoir embaucher.\r\n\r\n10:49:01:10  10:49:04:13\r\n{\\an1}Je ne peux pas rivaliser\r\navec nos concurrents\r\n\r\n10:49:04:18  10:49:06:21\r\n{\\an1}si je n'embauche pas davantage.\r\n\r\n10:49:07:02  10:49:12:12\r\n{\\an1}La structure de la r\u00e9daction\r\na \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour un journal papier.\r\n\r\n10:49:12:17  10:49:14:16\r\n{\\an1}Le New York Times ne se fait\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:16:05\r\n{\\an1}plus comme \u00e7a.\r\n\r\n10:49:16:10  10:49:19:11\r\n{\\an1}Certains crient et applaudissent\r\n\r\n10:49:19:16  10:49:22:05\r\n{\\an1}-L'administration Trump ne cesse\r\n\r\n10:49:22:10  10:49:25:03\r\n{\\an1}d'accuser la presse\r\nde faire des erreurs.\r\n\r\n10:49:25:08  10:49:27:03\r\n{\\an1}On est vigilants\r\n\r\n10:49:27:08  10:49:30:09\r\n{\\an1}pour \u00e9viter d'apporter\r\nde l'eau \u00e0 leur moulin.\r\n\r\n10:49:30:13  10:49:32:23\r\n{\\an1}Il est l\u00e0, l'enjeu, maintenant.\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:47:11\r\n{\\an1}-Embaucher des journalistes\r\napporterait du sang neuf ?\r\n\r\n10:49:47:16  10:49:49:19\r\n{\\an1}-Il faut \u00e9voluer sans licencier.\r\n\r\n10:49:50:00  10:49:51:11\r\n{\\an1}Cela ne ferait\r\n\r\n10:49:51:15  10:49:54:01\r\n{\\an1}qu'abonder dans le sens de Trump\r\n\r\n10:49:54:06  10:49:58:05\r\n{\\an1}quand il parle\r\ndu New York Times sur le d\u00e9clin.\r\n\r\n10:49:58:10  10:50:02:12\r\n{\\an1}Cela envoie un mauvais message\r\net c'est d\u00e9courageant.\r\n\r\n10:50:02:17  10:50:14:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:16:19  10:50:19:10\r\n{\\an1}-J'ai longtemps \u00e9t\u00e9 reporter ici\r\n\r\n10:50:19:14  10:50:22:19\r\n{\\an1}et aussi secr\u00e9taire de r\u00e9daction.\r\n\r\n10:50:23:00  10:50:26:02\r\n{\\an1}J'ai le sentiment\r\nde faire partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:50:26:07  10:50:30:16\r\n{\\an1}J'avais souvent l'impression\r\nde ne pas faire le m\u00eame travail\r\n\r\n10:50:30:21  10:50:33:11\r\n{\\an1}que ceux qui partaient\r\nsur le terrain.\r\n\r\n10:50:33:15  10:50:36:20\r\n{\\an1}Alors que moi,\r\nje restais scotch\u00e9 \u00e0 mon ordi.\r\n\r\n10:50:40:01  10:50:44:05\r\n{\\an1}Si nous gardons une r\u00e9daction\r\ncon\u00e7ue pour un journal papier,\r\n\r\n10:50:44:10  10:50:47:04\r\n{\\an1}nous ne pourrons pas\r\naffronter l'avenir.\r\n\r\n10:50:47:09  10:50:50:19\r\n{\\an1}Et ce serait l\u00e2che\r\nde ma part de ne pas agir.\r\n\r\n10:50:51:00  10:50:53:04\r\n{\\an1}Je dois le faire.\r\n\r\n10:50:53:09  10:50:56:09\r\n{\\an1}M\u00eame si c'est bigrement douloureux.\r\n\r\n10:51:16:14  10:51:19:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5149", "id": "5149", "name": "Mission v\u00e9rit\u00e9 - Le \"New York Times\" et Donald Trump"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GARBUS, Liz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771075", "comment": "Sous-titres partiels sur images d'archives am\u00e9ricaines. Vibrations sur le g\u00e9n\u00e9rique fin.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT046181", "position": "1"}}, {"id": "1764126", "comment": "Fichier refus\u00e9 ! Des noirs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tions exemple de TC 10:19:07:08 \u00e0 TC 10:19:08:09 ; de TC 10:19:14:21 \u00e0 TC 10:19:16:18 ; de TC 10:19:23:01 \u00e0 TC 10:19:24:23", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044537", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1741868", "internalArchiveId": "AA1811741710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les 100 premiers jours", "publicationDate": "2019-01-20T21:07:00Z", "durationSec": 3128, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10088726.image", "alternativeTitle": ["Mission v\u00e9rit\u00e9 - Le \"New York Times\" et Donald Trump (1/4) - \nLes 100 premiers jours"], "alternativeSummary": ["Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb ouvre les portes de sa r\u00e9daction pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de la pr\u00e9sidence de Donald Trump. Quelques jours apr\u00e8s son investiture, le quotidien fait la une avec une r\u00e9v\u00e9lation fracassante: le FBI et la CIA ont intercept\u00e9 des conversations qui ont eu lieu pendant la campagne pr\u00e9sidentielle entre Michael Flynn, l'ex-conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 de Donald Trump, et l'ambassadeur de Russie."], "variantIds": ["ece-10143590"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:42:53Z", "program": {"href": "/programs/5149", "id": "5149", "name": "Mission v\u00e9rit\u00e9 - Le \"New York Times\" et Donald Trump"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GARBUS, Liz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1764125", "comment": "Sous-titrage fran\u00e7ais sur certaines archives en anglais. Vibrations sur le g\u00e9n\u00e9rique de fin.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044536", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9082FFEC-FABA-4A5A-A5C7-35442C61E817", "internalArchiveId": "9082FFEC-FABA-4A5A-A5C7-35442C61E817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trash", "publicationDate": "2019-01-20T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur les violences dirig\u00e9es contre les journalistes, sur la gr\u00e8ve du climat et sur d'\u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre contre la radicalisation des fid\u00e8les dans les mosqu\u00e9es. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Quentin Mouron \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Vesoul, le 7 janvier 2015\".\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Marie Fourquet se demande pourquoi elle est bord\u00e9lique tandis que Gabriel Bender, revient sur le forum de Davos.\r\nP1 La chronique de Benjamin D\u00e9costerd - Allez tous vous faire incuber !\r\nP3 Dispute - Qui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants?\r\nLa gr\u00e8ve du climat des \u00e9tudiants, autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements, a eu du succ\u00e8s vendredi. Un directeur d'\u00e9tablissement peut-il choisir les causes qu'il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques?\r\nP6 L'invit\u00e9 - Quentin Mouron, \u00e9crivain\r\nLe dernier roman de Quentin Mouron, \"Vesoul, le 7 janvier 2015\", vient de paraitre chez Olivier Morattel Editeur. Le portrait du jeune \u00e9crivain est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey \u00e0 travers l'un de ses personnages.\r\nP2 Dispute - Fustiger la presse est \u00e0 la mode chez les politiciens\r\nQu'il s'agisse de Pierre Maudet, des \"gilets jaunes\", de M\u00e9lenchon ou de Le Pen, il est \u00e0 la mode de conspuer la presse. Que r\u00e9v\u00e8le ces charges parfois violente contre la corporation des journalistes?\r\nP4 Dispute - L'encadrement des mosqu\u00e9es\r\nUn Genevois de 25 ans aurait particip\u00e9 indirectement \u00e0 l'assassinat de deux Scandinaves, mi-d\u00e9cembre, au Maroc. L'homme est un suisse qui se serait radicalis\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Faut-il surveiller davantage les Mosqu\u00e9es suisses et comment?\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur les violences dirig\u00e9es contre les journalistes, sur la gr\u00e8ve du climat et sur d'\u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre contre la radicalisation des fid\u00e8les dans les mosqu\u00e9es. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Quentin Mouron \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Vesoul, le 7 janvier 2015\".\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Marie Fourquet se demande pourquoi elle est bord\u00e9lique tandis que Gabriel Bender, revient sur le forum de Davos.\r\nP1 La chronique de Benjamin D\u00e9costerd - Allez tous vous faire incuber !\r\nP3 Dispute - Qui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants?\r\nLa gr\u00e8ve du climat des \u00e9tudiants, autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements, a eu du succ\u00e8s vendredi. Un directeur d'\u00e9tablissement peut-il choisir les causes qu'il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques?\r\nP6 L'invit\u00e9 - Quentin Mouron, \u00e9crivain\r\nLe dernier roman de Quentin Mouron, \"Vesoul, le 7 janvier 2015\", vient de paraitre chez Olivier Morattel Editeur. Le portrait du jeune \u00e9crivain est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey \u00e0 travers l'un de ses personnages.\r\nP2 Dispute - Fustiger la presse est \u00e0 la mode chez les politiciens\r\nQu'il s'agisse de Pierre Maudet, des \"gilets jaunes\", de M\u00e9lenchon ou de Le Pen, il est \u00e0 la mode de conspuer la presse. Que r\u00e9v\u00e8le ces charges parfois violente contre la corporation des journalistes?\r\nP4 Dispute - L'encadrement des mosqu\u00e9es\r\nUn Genevois de 25 ans aurait particip\u00e9 indirectement \u00e0 l'assassinat de deux Scandinaves, mi-d\u00e9cembre, au Maroc. L'homme est un suisse qui se serait radicalis\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Faut-il surveiller davantage les Mosqu\u00e9es suisses et comment?", "durationSec": 5191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10153591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 20.01.2019", "Les beaux parleurs - Trash (vid\u00e9o)", "Trash / LBP_2019-01-20T11:03:45_les-beaux-parleurs", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-01-20T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-01-20T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-01-20T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-01-20T11:03:45_sequence-8", "L'invit\u00e9 - Quentin Mouron, \u00e9crivain / LBP_2019-01-20T11:03:45_l-invitee-quentin-mouron-ecrivain", "La chronique de Benjamin D\u00e9costerd - Allez tous vous faire incuber ! / LBP_2019-01-20T11:03:45_la-chronique-de-benjamin-decosterd-allez", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-01-20T11:03:45_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 20.01.2019", "Dispute - L'encadrement des mosqu\u00e9es / LBP_2019-01-20T11:03:45_dispute-l-encadrement-des-mosquees", "Dispute - Qui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants? / LBP_2019-01-20T11:03:45_dispute-qui-decide-de-la-greve-des-etudi", "Dispute - Fustiger la presse est \u00e0 la mode chez les politiciens / LBP_2019-01-20T11:03:45_dispute-fustiger-la-presse-est-a-la-mode", "Trash / LBP_2019-01-20T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur les violences dirig\u00e9es contre les journalistes, sur la gr\u00e8ve du climat et sur d'\u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre contre la radicalisation des fid\u00e8les dans les mosqu\u00e9es. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Quentin Mouron \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Vesoul, le 7 janvier 2015\".", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur les violences dirig\u00e9es contre les journalistes, sur la gr\u00e8ve du climat et sur d'\u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre contre la radicalisation des fid\u00e8les dans les mosqu\u00e9es. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Quentin Mouron \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Vesoul, le 7 janvier 2015\".", "Le dernier roman de Quentin Mouron, \"Vesoul, le 7 janvier 2015\", vient de paraitre chez Olivier Morattel Editeur. Le portrait du jeune \u00e9crivain est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey \u00e0 travers l\u02b9un de ses personnages.", "Cette semaine, Marie Fourquet se demande pourquoi elle est bord\u00e9lique tandis que Gabriel Bender, revient sur le forum de Davos.", "Un Genevois de 25 ans aurait particip\u00e9 indirectement \u00e0 l\u02b9assassinat de deux Scandinaves, mi-d\u00e9cembre, au Maroc. L\u02b9homme est un suisse qui se serait radicalis\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. Faut-il surveiller davantage les Mosqu\u00e9es suisses et comment?", "La gr\u00e8ve du climat des \u00e9tudiants, autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements, a eu du succ\u00e8s vendredi. Un directeur d\u02b9\u00e9tablissement peut-il choisir les causes qu\u02b9il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques?", "Qu\u02b9il s\u02b9agisse de Pierre Maudet, des \"gilets jaunes\", de M\u00e9lenchon ou de Le Pen, il est \u00e0 la mode de conspuer la presse. Que r\u00e9v\u00e8le ces charges parfois violente contre la corporation des journalistes?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender et de l'humoriste Benjamin D\u00e9costerd. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur les violences dirig\u00e9es contre les journalistes, sur la gr\u00e8ve du climat et sur d'\u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre contre la radicalisation des fid\u00e8les dans les mosqu\u00e9es. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Quentin Mouron \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Vesoul, le 7 janvier 2015\"."], "variantIds": ["ece-10116164", "ece-10116153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:36Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans les beaux parleurs, une \u00e9mission en Direct dimanche matin qu'il n'\u00e9tait pas la gr\u00e8ve du climat, m\u00eame si nos beaux parleurs font des efforts, le sociologue Gabriel, par exemple, n'incitera pas acheter son dernier livre, afin de sauver quelques arbres la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet fera tout, une nouvelle fois pour vous inciter \u00e0 ne pas avoir d'enfant, c'est \u00e9colo et quant \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, elle n'est pas venu en voiture, ce qui explique d'ailleurs qu'elle soit \u00e0 l'heure, voici les sujets pas tous bio de cette semaine, qu'il s'agisse de Pierre Maudet, de les zones de M\u00e9lenchon ou de Le Pen, il est \u00e0 la mode de conspuer la presse pourquoi certains journalistes doivent -ils d\u00e9sormais exercer leur m\u00e9tier avec un garde du corps, faudra -t-il bient\u00f4t \u00e9quiper Michel Aud\u00e9tat de des heures nous nous poserons ces questions et surtout celles -l\u00e0 qu'on fait de Scifo les journalistes pour attirer tant de haine, la gr\u00e8ve du climat a eu un certain succ\u00e8s cette semaine une gr\u00e8ve autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements scolaires c'est beau tous ces jeunes dans la rue, mais au fait, un directeur d'\u00e9tablissement peut -il choisir les causes qu'il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques et tous ces jeunes et ces slogans du type : les jeunes sont dans la rue, politique, t'es foutu est -ce que cela va changer le monde, nous entendrons la vie de nos beaux parleurs, enfin un Genevois de 25 ans aurait particip\u00e9, indirectement \u00e0 l'assassinat de 2 scandinaves mi- d\u00e9cembre au Maroc, l'homme est un suisse qui se serait radicalis\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve, faut -il surveiller davantage les mosqu\u00e9es suisses comment certaines pratiques ou propos doivent -ils \u00eatre mieux encadrer, voire interdit, nous entendrons la vie de nouveau par leur juste avant midi, nous recevrons un jeune d\u00e9sillusionn\u00e9 Quentin Mouron n'a pas encore 30 ans, mais son cynisme lui rajoute au moins 30 autres son dernier roman s'appelle Vesoul le 7 janvier 2015, il nous dira ce qu'il pense des critiques qui voient en lui le nouveau Michel Houellebecq. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [74%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, bonjour mais une Calmy-Rey bienvenue, bonjour, Gabriel Binder bonjour rousp\u00e9ter on trop qu'est -ce qui plus du tout, tr\u00e8s vif entre et pour qu'elle est, vous \u00eates calm\u00e9 tout \u00e7a c'est \u00e7a fait \u00e7a tr\u00e8s bien et Benjamin avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [88%] :\r\nPierre, bonjour \u00e0 vous, alors vous allez nous parler d'innovation ce dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [90%] :\r\nAlors non, je vais d'abord parler de Fathi Derder et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'innovation avant non, notre conseiller national bronz\u00e9 et gomin\u00e9 a annonc\u00e9 cette semaine dans les colonnes du temps qu'il n'allait pas se repr\u00e9senter \u00e0 Berne, surfant sur la vague des PLR dont on attend impatiemment qu'ils arr\u00eatent la politique Pierre Maudet Fathi Derder a d\u00e9clar\u00e9 : je n'ai jamais voulu faire une carri\u00e8re politique, h\u00e9 bien on le rassure, c'est r\u00e9ussi, on a quand m\u00eame l'impression qu'elle infatigable verra passer plus de temps \u00e0 \u00e9crire des articles sur fatigu\u00e9 revers \u00e0 Berne qu'\u00e0 faire des choix au Parlement et puis quand il parle de politique, tu te rappelles que si l'on ne va pas demander l'avis des pingouins sur la fission nucl\u00e9aire, c'est qu'il y a bien une raison, le grand dada de Derder ce sont les Start-Up l'entreprenariat et brasser de l'air innovant mais on est en Suisse romande, un des rares endroits o\u00f9 en 10 minutes, on passe de l'\u00e9p\u00e9e FLA Cossonay un village o\u00f9 les Start-Up sont surtout des \u00e9b\u00e9nistes qui offrent des r\u00e9parations compte d\u00e8s 2000 cochons et l'\u00e9b\u00e9niste il pense \u00e0 la TVA et non pas \u00e0 mettre \u00e0 baby-foot dans son espace de coworking il a compris que c'\u00e9tait plus rentable de brasser, au moins 100000 boules parents plut\u00f4t que de laisser celle d'investisseurs potentiels, mais la tendance est au Storytelling sexy sur le sujet sur le, sur les r\u00e9seaux sociaux, on voit de plus en plus de motivateur, coach de vie conf\u00e9rencier et sp\u00e9cialiste de Personal branding mais qu'ils aillent tous se faire incuber ceux qui les \u00e9coutent, franchement, retourner lire du d\u00e9veloppement personnel sur l'autoroute, d\u00e9j\u00e0 je suis navr\u00e9 mais entrepreneur, ce n'est pas un m\u00e9tier, c'est un statut, quand on demande aux gens ce qu'ils font dans la vie, personne n'arr\u00eate sa r\u00e9ponse \u00e0, je suis employ\u00e9 non on dit je suis comptable si on est chiant, je suis m\u00e9decin, si on a un Chalet o\u00f9 je serai ch\u00f4meur sur les journalistes, mais sur Internet, les entrepreneurs, explique que la r\u00e9ussite, ce n'est pas si difficile d'ailleurs eux- m\u00eames le r\u00e9p\u00e8te en boucle : ils n'ont jamais fait d'\u00e9tudes, et toi tu t'en doutais parce que tu \u00e9coutes, ce qu'ils disent, en gros, c'est simple, il faut se lever \u00e0 6 heures du matin faire une heure de sport r\u00e9p\u00e9ter ses objectifs \u00e0 haute voix devant son miroir et commencer \u00e0 bosser \u00e0 6 heures 30 avec le sourire, parce que, oui, comme l'\u00e9mirat quel Morning tout est magique dans la vie de ces gens alors semaine commence par une conf\u00e9rence Ted fini \u00e0 une soir\u00e9e r\u00e9seautage avec fatigue Derder a parl\u00e9 num\u00e9risation et cr\u00e8me autobronzant pour rep\u00e9rer ces marabouts digitaux, c'est tr\u00e8s facile, il passe des citations de m\u00eame sur les r\u00e9seaux sociaux, hein, il y a une photo de paysage, dans le fond, et devant une phrase bienveillante qu'on pourrait attribuer \u00e0 Lolita, Mareynat ou un enfant de 3\u00e8me primaire, rappelez -vous les entrepreneurs ne font pas d'\u00e9tudes, et \u00e7a donne \u00e7a, si tu tombes cette fois devient ce que tu voudrais faire, elle est en succ\u00e8s, faire du bruit, car ne savait pas que c'\u00e9tait impossible et puis, le chemin est plus important que la destination qui est le dernier jour du reste dans l'apr\u00e8s- midi pour sortir de la zone de confort non le danger tout \u00e7a en fait c'est qu'on fait croire \u00e0 n'importe qui que se mettre \u00e0 son compte, c'est facile et c'est tentant parce que est tellement de gens qui sont pas \u00e9panoui au travail, je pense par exemple au sexologue de Jonas ou encore pire obstyles du sexologue de jeunesse a \u00e9t\u00e9 donc quoi qu'il en soit, ce c\u00f4t\u00e9 bling-bling de l'entreprenariat et condens\u00e9e dans un des derniers projets de Fathi Derder Timothy \u00e0 une sorte de Spotify des m\u00e9dias ou les \u00e9diteurs pourront d\u00e9poser leurs articles et ce feront entuber par celui qui rassemble contenu \u00e0 on annonce le truc en grande pompe l'\u00e9t\u00e9 dernier dans la presse, on fait un logo \u00e0 la va-vite, ont cr\u00e9\u00e9 une page Facebook et puis plus rien depuis ao\u00fbt dernier, il faut dire que dans l'aventure Timothy c'est un petit peu les Paralympiques de l'entreprenariat, bon bah d\u00e9j\u00e0 il y avait fait Werder bien s\u00fbr Philippe Nantermod \u00e9tait l\u00e0, lui qui privatiserai jusqu'\u00e0 sa m\u00e8re, si \u00e7a pouvait aider sa carri\u00e8re politique et puis surtout, il y avait, Gr\u00e9gory Logean, qui est, je cite, fondateur de Start-Up, un petit peu comme des escrocs pr\u00e9cit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de sortir de ta zone de confort et lui, il est all\u00e9 tellement loin de sa zone de confort que \u00e7a l'a men\u00e9 \u00e0 un AppleStore o\u00f9 il a achet\u00e9 une montre connect\u00e9e, \u00e7a c'est l'aventure, bon, ce n'est pas impossible que leur plateforme voient le jour et puis au pire, ils pourront toujours donner des conf\u00e9rences pour expliquer comment les ch\u00e8ques, les a construits et puis si vous vous demandez pourquoi je suis aussi virulent sur la question, c'est que je suis r\u00e9dacteur ind\u00e9pendant et que la r\u00e9alit\u00e9 ne se limite pas \u00e0 quelques anglicismes2,0 en vrai, il n'y a pas besoin de se lever \u00e0 6 heures du matin pour tr\u00e8s bien gagner sa vie bon sauf qu'apr\u00e8s il faut passer du temps \u00e0 travailler au lieu d'aller sur les r\u00e9seaux sociaux pour dire qu'on travaille ainsi vous h\u00e9sitez \u00e0 vous mettre \u00e0 votre compte ce n'est pas c'est c'est que vous n'\u00eates pas pr\u00eat \u00e0 le faire, hein, vous risquez d'investir votre 2\u00e8me, pilier dans la faillite d'un \u00e9ni\u00e8me foutraque et puis sachez -le, \u00e9coutez les conseils d'un Steve Jobs du pauvre n'y changera rien, m\u00eame si vous avez peut-\u00eatre l'impression que votre travail actuel n'a plus de sens, souvenez -vous que chercher du sens nous fait souvent \u00e9couter des choses qui n'en ont aucun et, surtout, croyez -moi on peut d\u00e9tester son patron, m\u00eame quand on est son propre patron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [83%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nBenjamin D\u00e9costerd le 1er d\u00e9bat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [87%] :\r\nPremi\u00e8res disputes qui va nous occuper ce dimanche matin, elle concerne la presse, il est de bon ton de critiquer voire conspuer la presse Pierre Maudet l'a fait en Suisse Jean-Luc M\u00e9lenchon le fait r\u00e9guli\u00e8rement en France, Marine Le Pen \u00e9galement les gilets zone le fond en boucle, \u00e0 telle point que certains journalistes de BFM TV, par exemple, doivent \u00e0 d\u00e9couvrir des manifestations avec des gardes du corps et s'inqui\u00e9tant ou est -ce un juste retour des choses, Gabriel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [89%] :\r\nBon, d'abord, vous faites un amalgame dans des situations qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, la situation fran\u00e7aise en Suisse la situation fran\u00e7aise, lorsque vous avez un mouvement social qui est critiqu\u00e9 par des journaux qui appartiennent clairement \u00e0 l'\u00e9lite poss\u00e9dante et qui se permet d'\u00eatre assez d\u00e9sobligeantes envers les porteurs de nouveau discours qui est invisible, c'est un peu la honte de la presse, lorsque vous avez une presse qui attaque le puissant, l'\u00e9lu en mettant en lumi\u00e8re ses mensonges, ses double sais double vie Maudet Cahuzac, Fran\u00e7ois Fillon, Strauss-Kahn et d'autres, l\u00e0 vous \u00eates dans l'honneur de la presse donc vous faites de Jeanne amalgame qui est assez et ensuite on compare 2 situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, la situation fran\u00e7aise, o\u00f9 vous avez tr\u00e8s clairement aujourd'hui une presse monopolistique aux mains de grands groupes capitalistes et la situation fran\u00e7aise o\u00f9 on a encore une la situation suisse o\u00f9 on n'est pas dans ce m\u00eame genre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [93%] :\r\nVous dites, c'est juste de jeter l'opprobre sur les journalistes fran\u00e7ais, mais pas sur les journalistes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:11) [88%] :\r\nNon j'ai pas encore dit \u00e7a c'est j'ai dit, j'allais dire, j'ai dit que vous avez dans la question, 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui n'ont absolument rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [80%] :\r\nPourquoi 15 un journaliste et critique un journaliste fran\u00e7ais c'est pas Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [89%] :\r\nCritiquer un \u00e9lu suisse ou critiquer ou parler d'un mouvement politique fran\u00e7ais, donc vous avez l'objet qui n'est pas le m\u00eame et le sujet de la critique, il n'est pas le m\u00eame degr\u00e9, vous vous rendez en fait le discours impossibles, alors il faut qu'on, qu'on essaie d'organiser, soit on parle de ce qui se passe en France que les gilets jaunes oui, soit on passe, on parle de ce qui se passe en Suisse avec vous voulez r\u00e9organiser l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [83%] :\r\nMa m\u00e8re n'avait pas encore que justement on peut choisissez vous vous \u00eates d\u00e9brouill\u00e9, si je prends, parler de ce que vous voulez fait la mer, on vous \u00e9coute, professeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:55) [87%] :\r\nDonc, si on prend le cas de, de, de la France et gilets jaunes je je je remporte un peu les, les, les termes de haut Madame Aubenas qui \u00e9tait une journaliste qui elle- m\u00eame \u00e9tait all\u00e9 voir les humili\u00e9s de du du de la globalisation, en faisant l'insertion durant 6 mois, comme nettoyeuse, je crois que c'\u00e9tait au Havre sur sur les bateaux, il y en avait ramen\u00e9 alors un reportage il y elle dit dans le monde que toute une partie de la population fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement invisibilit\u00e9 et puis ceci pourquoi parce que vous avez en France vraiment ce qu'on appelle un esp\u00e8ce de parisianisme o\u00f9 les grands m\u00e9dias sont organis\u00e9s autour de Paris et puis il y avait une esp\u00e8ce d'\u00e9lite de, je dirais, d\u00e9fil\u00e9 de vieux cro\u00fbtons de sociologues, experts de plateau qui sont plus retourner sur le terrain depuis mai 68 la qui tiennent des discours sur une r\u00e9alit\u00e9 qui ne connaissent pas et qui souvent m\u00e9prise avait quand m\u00eame un double m\u00e9pris un m\u00e9pris de classe et un m\u00e9pris qui est tr\u00e8s connu en France entre la capitale et la province provincial, alors l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [94%] :\r\nJuste le gilet jaune, vous dites les journalistes fran\u00e7ais font partie de l'\u00e9lite, ils sont m\u00e9prisants, ils n'appartiennent pas \u00e0 la classe populaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [91%] :\r\nJeudi, la grande presse parisienne donc, qu'est ce qui se passe en ce moment, les t\u00e9l\u00e9visions et les principaux journaux qui sont lus en France, pas tous \u00e0 peu pr\u00e8s oui \u00e0 peu pr\u00e8s, donc il y a, il y a quasiment plus de presse ind\u00e9pendante et la presse r\u00e9gionale en France allait compl\u00e8tement moribonde, ce qui fait que vous avez un sentiment, mais je pense que c'est plus qu'un sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de votre parole et qui serait responsable \u00e7a serait les journalistes qui font un peu de la collaboration de classe qu'ils abandonnent leur milieu d'origine, pour aller servir le grand capital, ce qui suscite ce qui suscite une certaine f\u00e2cherie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [91%] :\r\n\u00e9galement dans ce Studio, vous avez fait r\u00e9agir et Marie Fourquet Micheline Calmy-Rey on commence avec vous, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:44) [90%] :\r\nMoi, j'ai envie de regarder les les les choses que que j'ai vu ces derniers temps que je connais, prenons le cas de de G\u00e9raldine Savary, l\u00e0 j'ai vraiment eu l'impression qu'il y avait une certaine volont\u00e9 de la harceler et enfin il y a eu harc\u00e8lement franchement notamment des part de qui, de la part du journal de la part des journalistes, des interviews o\u00f9 v\u00e9ritablement il y avait une rafale de, de, de, de questions que je dirais mais chante avec, j'ai presque l'impression qu'il y avait une sorte de jubilation \u00e0 faire tomber quelqu'un qui avait une carri\u00e8re une trajectoire qui qui allait qui \u00e9tait ascendante et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9rang\u00e9 et et en plus il y a eu un amalgame avec l'affaire Maudet, on sait pas franchement demander : on n'a pas vraiment fait des investigations s\u00e9rieuses, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'apr\u00e8s le Lay le rapport du procureur que finalement elle avait pay\u00e9, c'est ses voyages, donc j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement d\u00e9rangeant maintenant, prenons l'affaire Maudet l'affaire Maudet, je dirais, pendant tr\u00e8s longtemps, monsieur Maudet \u00e9tait le objet de, de, de, d'un non- sens manque carr\u00e9ment de toute la Cor\u00e9e G\u00e9raldine Savary oui d'un encensoir de toute la presse et on peut se demander : mais pourquoi, pourquoi, pourquoi cette affaire qui \u00e9tait connue de son voyage \u00e0 Abou Dhabi n'est pas sorti avant, est ce que je constate aussi, d'apr\u00e8s ma propre exp\u00e9rience, c'est que quand il y a un journaliste ou un grand groupe de presse qui donne le la, tout le monde suit un petit peu comme des moutons et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [71%] :\r\nAussi vous manque plus que les, il les autres c'est vrai h\u00e2tivement ce qu'ils disent c'est un lyc\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [91%] :\r\nEt je fais pas la s\u00e9paration de la Suisse et la France, je pense que l\u00e0 il y a, il y a effectivement quelque chose qui, qui, moi, j'ai v\u00e9cu avec l'affaire libyenne avec l'affaire libyenne libyen, le colonel Kadhafi a sorti D\u00e9d\u00e9 des des informations d\u00e9fectueux Aragon des informations fausses pour d\u00e9stabiliser le gouvernement suisse et d\u00e9stabiliser le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et toute la presse a suivi la presse suisse a suivi \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de la Suisse elle- m\u00eame \u00e0 l'encontre de nous on \u00e9tait quasiment muets parce qu'il y avait 2 vies en danger, on pouvait pas vraiment informer clairement et de fa\u00e7on transparente et toute la presse a suivi et je trouve que l\u00e0, il y a quand m\u00eame quelque chose et en g\u00e9n\u00e9ral, on suit le plus fort en tire sur les ambulances, mais ensuite le plus fort et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [86%] :\r\nJe sais pas si on suit Kadhafi \u00e9tait plus fort que le des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:12) [86%] :\r\nEh bien, h\u00e9 ben oui, h\u00e9 ben dans ce cas -l\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9 de conseil \u00e0 l'effet que nous de, de, de la Libye, faisait la une des journaux et nous et et faisait le le la substance des des critiques qui nous \u00e9tait adress\u00e9e, et moi je salue le le les mouvements d'aujourd'hui vers les r\u00e9seaux sociaux, c'est vrai qu'il y a Laurent flux d'informations qui sont non contr\u00f4l\u00e9s, mais la cons\u00e9quence positive, \u00e7a veut dire que les journalistes et les grands, les journaux et ensuite moi je salue la presse parce qu'elle est indispensable \u00e0 la forme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:42) [80%] :\r\nFait le dire parce que voulez -vous, saluer et non, mais je tiens \u00e0 saluer, m\u00eame si j'ai l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:47) [90%] :\r\nSi j'ai des critiques parfois je salue la presse je trouve extr\u00eamement important, l'information et je salue les r\u00e9seaux sociaux, pourquoi, parce que ce flux d'information non contr\u00f4l\u00e9e va contribu\u00e9 et contribue d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce que la presse les les m\u00e9dias vont v\u00e9rifier mieux leurs informations, et \u00e7a je trouve que c'est un d\u00e9veloppement tr\u00e8s positif vers le journalisme d'investigation et le contr\u00f4le des informations bravo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:13) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Marie Fourquet ou du vrai que je vais essayer de d\u00e9fendre un petit peu la presse ce matin m\u00eame si moi- m\u00eame parce que j'aime la presse, je suis tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement les journalistes, par exigence si la presse va mal, c'est un des organes vitaux qu'on qu'on a dans notre d\u00e9mocratie, donc c'est inqui\u00e9tant et c'est vrai qu'aujourd'hui, si vous voulez, certains blogs si vous prenez le temps, certains blogs de anim\u00e9 par des particuliers du temps sont plus pointue et plus int\u00e9ressant que certains articles qu'on va lire dans le temps et enfin, pourquoi c'est il y a une telle pression en ce moment dans les r\u00e9dactions, les journalistes, \u00e7a, c'est un m\u00e9tier qui est en mutation, vous parliez des facs que News, on parle aussi maintenant du fait que n'importe qui peut, avec son t\u00e9l\u00e9phone, faire un tweet qui pourrait lui donner l'impression d'\u00eatre un journaliste donc c'est un petit peu comme photographe aujourd'hui \u00eatre journaliste, tout le monde peut le faire et photographe aussi, donc c'est vraiment un m\u00e9tier noble important qui est en mutation, voire en crise et ce qui m'int\u00e9resse, avec l'affaire des gilets jaunes c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:08) [86%] :\r\nHistoriquement, ce qui se passe avec la presse et que l'\u00e9lite, la bourgeoisie craignaient des journalistes dits de gauche parce qu'ils allaient potentiellement montrer des choses qui allait faire que le peuple allait se rebeller et aujourd'hui la on insiste un un retournement de situation avec les gilets jaunes dans le sens o\u00f9 maintenant c'est les le, le peuple lui- m\u00eame qui se sentent trahis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:25) [89%] :\r\nPar cette presse dit de l'\u00e9lite, alors moi je comprends pas Gabriel dans votre pr\u00e9sentation parce que on est des faits mais j'aimerais savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi aujourd'hui du coup les journalistes s'apparente plus \u00e0 une \u00e9lite, alors on les accuse de de de bobos gauchistes intellectuels pourraient \u00e0 ce m\u00e9pris des intellectuels qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans les \u00e9coles de journalisme dans la formation, enfin, pourquoi tout d'un coup vous dites ils oublient le le milieu social d'o\u00f9 il y a, mais tous les journalistes deviennent pas de milieux sociaux modeste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [83%] :\r\nEt surtout \u00e7a de savaient pas dans son aliste, un millionnaire, il y a pas forc\u00e9ment du changement de milieu social, parce qu'on est journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [87%] :\r\nLens a collaboration de classe qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, si on prend ce \u00e7a distingue la situation fran\u00e7aise \u00e0 situation suisse qu'ce qui s'est pass\u00e9, la situation fran\u00e7aise, c'est qu'il y a eu une mise au pas de la presse, par l'achat par des capitalistes d'action pour finalement prendre le contr\u00f4le de de la presse et il y a plus en France de presse de gauche, il y a plus de en France de presse d'opposition, vous pouvez lire, alors bien s\u00fbr, Lib\u00e9 se rappeler un peu de \u00e0 son ADN et puis samedi donc hier ou avant- hier, ils ont fait 3 la visage hier, c'est vrai, l'OCDE France vendredi, ils ont fait 4 ou 5 pages sur les biens et les violences polici\u00e8res, oui, mais voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, notamment en France avec ce contr\u00f4le de grands groupes capitalistes sur les m\u00e9dias, \u00e7a, \u00e7a commence avec Bouygues et et d'autres, \u00e7a s'impose, la situation fran\u00e7aise, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez ce qu'on appelle la presse d'opinion, elle avait un peu disparu donc c'est des micro au 2 micro- journaux comme \u00e7a qui existe, qui existe encore des petites feuilles qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:56) [88%] :\r\nMais en Suisse il y a aussi des grands groupes de presse oui mais \u00e7a aussi, \u00e7a existe, moi j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des situations personnellement, hein, je veux dire o\u00f9 je donne une interview tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien tous et puis il y a un don, car extr\u00eamement critique et puis je t\u00e9l\u00e9phone aux journalistes, je dirais, pas de quel journal mais d'un journal tr\u00e8s s\u00e9rieux, je t\u00e9l\u00e9phone et je lui dis : mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 parce que on n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a et tout le coup vous ne pr\u00e9sentez comme une personne, et il me dit les ors de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:30) [90%] :\r\nOui, de la r\u00e9daction, pas forc\u00e9ment de du groupe de presse \u00e7a peut du r\u00e9dacteur en chef ou d'un autre journaliste non, selon vous, c'est un groupe de presse pour moi, il y a quand m\u00eame un truc qui m'intrigue aimerait bien vous entendre les 3 ou en tout cas celle ou celui qui a envie de s'exprimer sur le sujet, c'est la presse unanime, la presse est unanime, donc elle est suspecte dans le cas, c'est ce que vous dites Inglin sont des moutons, ils sont unanimes : la fermet\u00e9, ils \u00e9taient unanimes et finalement Maudet avou\u00e9 et il a avou\u00e9 ses torts et la presse \u00e9tait unanime dans le cas, \u00e7a varie, la presse \u00e9tait unanime sur un probl\u00e8me de financement et l'avou\u00e9 la d\u00e9missionn\u00e9, o\u00f9 est le probl\u00e8me de l'unanimit\u00e9 de la presse parce que des fois si elle est unanime, ce qui est une information qui est vrai derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:05) [91%] :\r\nAh \u00e7a c'est possible que l'information soit vrai, mais ce que je reproche par exemple, c'est que il suffit que, \u00e0 un journaliste qui est tr\u00e8s cr\u00e9dible, enfin c'est l'impression qu'on a un donne le la et ensuite on a le sentiment que tout le monde suit sans v\u00e9g\u00e9taux, \u00e7a \u00e7a sans forc\u00e9ment aller v\u00e9rifier et c'est pour \u00e7a que j'ai cit\u00e9 le cas de de monsieur Maudet parce que pendant 2 ans, en tout cas, je veux dire, son voyage \u00e0 Abou Dhabi n'a pas fait bouger qui que ce soit, alors que les f\u00eates \u00e9tait connu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:32) [74%] :\r\nEt on le roi journaliste r\u00e9cr\u00e9atives, l'avait sorti et \u00e7a a pas fait l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:36) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, donc \u00e7a c'est la raison pour laquelle, moi je me pose la question et j'ai, j'ai vraiment lui aussi le sentiment, j'ai cit\u00e9 l'affaire libyenne, mais c'est pas la seule dans donc que quelquefois je dis pas que c'est syst\u00e9matique, mais quelquefois il y a une esp\u00e8ce de, de, de, de, de course derri\u00e8re un leader, journaliste et \u00e7a je le je le d\u00e9plore, non encore une fois je suis je suis critique par exigence, comme vous le dites, parce que, parce que j'aime bien la presse la lis beaucoup qui bien et j'ai et je je trouve que l\u00e0, les journalistes font un travail int\u00e9ressant mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:09) [72%] :\r\nIl y a une seconde elle aurait spectable, j'ai entendu int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:15) [91%] :\r\nMais mais mais il y a quelques d\u00e9rives parfois, et \u00e7a je trouve \u00e7a \u00e7a \u00e7a suscite la critique et \u00e7a suscite ce qu'on voit peut appara\u00eetre chez les gilets jaunes et \u00e7a met en danger toute la profession finalement parce qu'on est aussi tout le monde dans le m\u00eame dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:31) [74%] :\r\nC'est une obsession qui va se Marie Fourquet la puissance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:34) [88%] :\r\nQuestion aujourd'hui, c'est une profession qui est qui et comme j'ai dit qu'il est en r\u00e9volution en changement et qui, parfois, j'ai l'impression de se remet assez en question par rapport \u00e0 votre probl\u00e8me de dynamiter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:43) [94%] :\r\nGabriel d'ailleurs le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:45) [90%] :\r\nPierre Maudet je le relis vraiment \u00e0 ces affaires de puissantes qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s et qui ont \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9s et moi je pense que c'est, c'est c'est c'est c'est le mari trop ou la femme tromp\u00e9e donc Pierre Maudet \u00e9tait le chouchou des m\u00e9dias, on en a fait beaucoup trop pour lui et puis ensuite, on se rend compte qu'on a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s, alors il faut, \u00e0 moment on est dans le d\u00e9ni pendant quelques temps et quand on se rend compte que c'est vrai, non, il y a une esp\u00e8ce de vengeance, d'accord, on le lynche, donc c'est un peu \u00e7a, donc on a trop l\u00e2ch\u00e9 donc maintenant, donc on le linge, un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est donc le mot de la fin, une br\u00e8ve Benjamin D\u00e9costerd puisqu'on parlait de 2 journaux cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:22) [83%] :\r\nSemaine le matin point CH consacr\u00e9 un article, un sujet crucial, \u00e0 savoir la bonne position du papier toilette la feuille par- dessus, on parle de sous, c'est vrai qu'il reste que ces 2 options depuis qu'il y a plus de papier dans leur cassette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:35) [90%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, la presse a pris cher ce matin Gabriel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:39) [86%] :\r\nAlors, ce dimanche, j'avais l'envie de vous emmener aux Grisons Ali alors hangar je si vous vous souvenez de l'histoire de Johann\u00e8s Badrutt qui \u00e9tait aubergiste dans les Grisons qui s'est rendu compte qu'on pouvait pas faire vivre un h\u00f4tel ouvert seulement 6 semaines en \u00e9t\u00e9, donc en 1885 il convient sa client\u00e8le anglaise \u00e0 passer l'hiver dans les Grisons enneig\u00e9e pour convaincre, il annonce des infractions, la possibilit\u00e9 de glissades sur le lac de la luge sur les chemins et des sons dans la neige, mais surtout, surtout, il leur garantit la meilleure champagne caviar prestigieux, le luxe, le calme et la volupt\u00e9 l'id\u00e9e marchent du tonnerre de Dieu, les Anglais \u00e0 court, si bien que l'aventure h\u00f4teli\u00e8re se r\u00e9pand dans les vall\u00e9es voisines \u00e0 Davos, on se dit que pour glisser il y avait mieux que les vieilles luge paysanne qui servait au foin en 1883 il cr\u00e9e la luge d'avance la seule, l'unique en bois de fr\u00eane du pays, dont la forme n'a pas chang\u00e9 depuis 100 36 ans, en 1896 baloutche inaugure un palace \u00e0 Saint-Maurice, qui est encore aux mains de la famille aujourd'hui le badge Palace H\u00f4tel, pour vous donner un exemple de ce qui s'y passe, cette ann\u00e9e, ils ont investi un 1000000 et demi pour la d\u00e9coration du Nouvel an il poss\u00e8de 3 Rolls pour la client\u00e8le qui paye 300 francs pour une chambre de bonne et plus de 20000 pour une suite royale si Saint-Moritz attire les aristocrates Davos \u00e0 cause de son climat particulier voit se d\u00e9velopper un tourisme pour rachitiques fortun\u00e9s tuberculeux plein aux assis autre pulmonaire d\u00e9pressif mais riche ou intelligent comme Thomas Mann Albert Einstein, Martine et les guerres mais les antibiotiques sonn\u00e8rent la mort des sanatoriums de Davos et il ne restait plus que la luge en 1971 roche arabe invite 440 personnalit\u00e9s \u00e0 venir causer de la marche du monde dans les h\u00f4tels vides durant le creux de f\u00e9vrier, la formule \u00e0 g\u00e9nial et d\u00e9j\u00e0 connu jogging matinal dans la neige, discussions le matin puis caviar \u00e0 la louche champagne en intraveineuse et la gymnastique interlopes dans les soieries et les ors des autres cette ann\u00e9e ce sera compliqu\u00e9, l'Am\u00e9ricain est rest\u00e9 coinc\u00e9 dans un ascenseur \u00e0 cause d'une dispute la pr\u00e9sidence et le Congr\u00e8s, qui a fait p\u00e9ter les plombs dans tout le pays chaque le jeune Fran\u00e7ais un d\u00e9cideur de remplacer lui- m\u00eame son ami Benalla et d'aller qu'Aston bastonn\u00e9 du manifestant l'anglaise serait bienvenue, mais elle a perdu la clef de la porte qui conduit par l'Europe, bref, le Russe, risque de s'ennuyer ferme sur salut imp\u00e9rial tir\u00e9 par G\u00e9rard Depardieu merci Catherine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [99%] :\r\nDes milliers de jeunes dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:25) [94%] :\r\n8000 \u00e0 Lausanne 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve 2000 \u00e0 Neuch\u00e2tel sauf erreur des milliers qui faisait la gr\u00e8ve du climat, c'est les images qu'on a vu hier soir dans les t\u00e9l\u00e9journaux est -ce que c'est des images qui vous r\u00e9jouissent Marie Fourquet tous ces jeunes avec des beaux slogans qui d\u00e9filent pour le climat pour notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:41) [93%] :\r\nOui c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant et tr\u00e8s beau je pense quand m\u00eame, on est dans des grands moments humain de voir cette jeunesse dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:50) [79%] :\r\nJeunesse dans la rue, politique, c'est foutu, c'est un des elle r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:54) [81%] :\r\nIl y avait d\u00e9cel\u00e9 un peu sp\u00e9ciaux quand m\u00eame tr\u00e8s bonne sans qu'Areba meurt, on a \u00e9t\u00e9 moins choc la plan\u00e8te, l\u00e0 je me suis dit quand m\u00eame, ils sont un peu d\u00e9\u00e7u par par certaines pancartes j'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:04) [92%] :\r\nAccord alors qu'une pancarte c'est pas l'ensemble du ph\u00e9nom\u00e8ne de la question qu'on se pose c'est que certains de ces jeunes ont une autorisation ou en tout cas une cl\u00e9mence de la part des directeurs d'\u00e9tablissements pour aller manifester, on a m\u00eame envoy\u00e9 des Flyer aux parents pour qu'ils puissent rapidement sign\u00e9 et qu'ensuite les jeunes puissent aller manifester est -ce que c'est normal que les directeurs d'\u00e9tablissement encourage cette gr\u00e8ve du climat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:24) [77%] :\r\nEncourage sais pas est -ce qui autorisant l'encourageant, vous avez raison, vous avez raison, c'\u00e9tait encourager puisqu'il y a m\u00eame eu des des activit\u00e9s ou au-del\u00e0 des choses dans la matin\u00e9e puis pr\u00eat, les enfants pouvaient aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:35) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend en Suisse allemande, il y a plut\u00f4t eu tol\u00e9rance 0 ici, c'\u00e9tait la gr\u00e8ve, il fallait d\u00e9sob\u00e9i. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:40) [86%] :\r\nQuel dommage en 2 parce que ce qu'on veut quand on fait la gr\u00e8ve, moi je me souviens quand j'avais 14 15 ans c'\u00e9tait et c'est frustrant, si on nous donne l'autorisation de faire la gr\u00e8ve non est pauvres des pauvres, non, non, moi je trouve toujours pour le coup \u00e7a m'int\u00e9resse de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:54) [89%] :\r\nParler de l'\u00e9cole publique en Suisse romande, en tout cas ce canton de Vaud celle que je connais, puisque j'ai la chance de jouer des cancres, donc je suis en contact r\u00e9gulier avec le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:02) [79%] :\r\nPas des cancres \u00e0 la radio, vous \u00e9coute la radio, mais c'est merveilleux 1er de classe proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:09) [80%] :\r\nEt puis du coup c'est vrai qu'mondiaux, j'ai perdu le fil de ma pens\u00e9e, Jonas quand non non non non non, je ne vous conduit \u00e9cole le ill\u00e9gal public la trouve trop, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:18) [85%] :\r\nJe la pr\u00e9f\u00e9rais plus pour en fait \u00e7a veut dire que pour moi, c'est tout \u00e0 fait normal qu'un discours politique int\u00e8gre \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'\u00e9cole, qu'un directeur puisse tout d'un coup, soulever ces questions aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves, je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'elle soit effectivement moins imperm\u00e9able, qu'est ce qu'elle est aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire repli\u00e9e sur elle- m\u00eame ferm\u00e9e et la quand je j'entends qu'il y a des initiatives comme \u00e7a de la part de, de, de direction d'\u00e9cole, je crois, c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [81%] :\r\nVraiment g\u00e9nial, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:43) [92%] :\r\nOui, moi je pense que c'est pas un un engagement partisan le climat cette c'est un engagement politique au sens noble du terme, \u00e7a veut dire que c'est une question d'destin et donc je pense normal que les coll\u00e8ges et les \u00e9tablissements publics s'en occupe, que \u00e7a fasse partie du cours, source d'enseignements, et je pense que l'Intelligence de certains directeurs a \u00e9t\u00e9 d'int\u00e9grer cette volont\u00e9 de parler du climat de descendre dans la rue, de s'engager pour cr\u00e9er des moments d'\u00e9changes en classe aussi, et \u00e7a je trouve extr\u00eamement positif comme je trouve tr\u00e8s positif, d'ailleurs, l'engagement des jeunes maintenant politique des futurs je veux bien, reste que la question, elle est pas local, elle est internationale et que les politiques au plan local, que ce soit au plan communal au plan cantonal ou national en ont quelques moyens d'agir mais non pas tourner toutes les cl\u00e9s en main pour pouvoir traiter la question du climat, il faudra le trait\u00e9, il faudra changer la gouvernance mondiale, et \u00e7a c'est vraiment une question extr\u00eamement difficile parce que les pays d\u00e9velopp\u00e9s devront faire des, des, des efforts et ils devront limiter leur consommation de de ressources, il faudra avoir des ententes entre pays du Nord et pays du Sud, qui porte la responsabilit\u00e9 de savoir quelles sont les menaces qui touche notre notre plan\u00e8te qui porte la responsabilit\u00e9 de prendre des mesures de contr\u00f4le et qu'elle soit, bien qu'elle soit bien men\u00e9e \u00e0 terme, il y a personne \u00e0 l'heure actuelle, il y a des organisations internationales, vous avez vu comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile dans les conf\u00e9rences internationales de mais tous les pays d'accord les uns apr\u00e8s les autres, alors moi je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien qu'on descend dans la rue, mais il faut aussi se rendent compte que ces pauvres politiciens locaux, ils ont quand m\u00eame des moyens limit\u00e9s et puis je voudrais quand m\u00eame dire aux jeunes que moi je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, qui s'engage, mais il faut savoir qu'on est aussi dans une d\u00e9mocratie directe en Suisse qui a des moyens qu'a des initiatives populaires, on peut, quand ils sont mineurs, l\u00e0 pour le coup, mais \u00e7a fait signer pas tous et peut signer des p\u00e9titions, ils peuvent les adresser \u00e0 leur commune et peut faire non seulement faire des choses mais ils peuvent aussi s'adresser directement \u00e0 leurs autorit\u00e9s, ils ont pas besoin de copier les gilets jaunes et puis surtout, ceux qui ont le droit de vote, ils peuvent aller voter parce que c'est ce qui votent le moins quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:06) [89%] :\r\nLes jeunes, mais je trouve que quand m\u00eame on peut pas enlever le fait que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'image est importante et tout d'un coup, on peut \u00eatre fiers de notre suisse o\u00f9 il y a eu cette image de notre jeunesse qui \u00e9taient dans la rue et qui va circuler absolument les autres bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:19) [82%] :\r\nLa jeunesse qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir dans certains endroits o\u00f9 qui \u00e9taient encourag\u00e9s dans d'autres Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:23) [89%] :\r\n\u00e7a montre aussi que la Suisse est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral avec une certaine autonomie, donc une autonomie totale dans la gestion de l'\u00e9cole par canton et aussi une \u00e9conomie de autonomie et direction par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, les jeunes ont droit 5 demi- journ\u00e9es pour des actions citoyennes donc, s'il d\u00e9cide de participer, c'est pas une gr\u00e8ve, pour moi, ils ont courb\u00e9 l'\u00e9cole pour organiser une manifestation, ils le disent eux- m\u00eames, hein, ils disent ce n'est pas une gr\u00e8ve parce qu'on on a, on n'a pas de conflit compte \u00e9ducation nous avons aucun conflit avec le milieu scolaire, par exemple, c'est pas plut\u00f4t aller o\u00f9 la manifestation \u00e9tait interdite la barre gr\u00e8ve on y reviendra non je pense pas que c'est une gr\u00e8ve au au sens o\u00f9 on l'entend parce qu'ils ne veulent pas cr\u00e9er un rapport de force avec les directions pour tenter de modifier le le rapport scolaire mais ils veulent participer \u00e0 une autre action, je dis pas que ce n'est pas n\u00e9cessaire alors le le ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir \u00e0 quel point on g\u00e8re la chose diff\u00e9rente d'un d'un d'un canton \u00e0 l'autre et puis finalement, ce que je trouve finalement n'remarquables, c'est l'id\u00e9e de prendre un instant de manifester, de donner son opinion, mais \u00e7a devrait \u00eatre comme disait Micheline Calmy-Rey tout \u00e0 l'heure, le 1er pas vers quelque chose d'autre ensuite c'est clair qu'il faut faire pression au niveau local parce qu'on peut pas changer la gouvernance mondiale si les Suisses sont par exemplaire, donc s'ils en font moins que ce qui pourrait donc la Suisse en ce moment, \u00e0 sa d\u00e9charge, Burkina-Faso sur sur d'autres comme rachetant des droits de carbone, donc moi je pense que il y a une pression \u00e0 faire effectivement, en Suisse, et si elle a fait par les jeunes, tant mieux, et puis que que ceux qui prennent un moment de leur temps scolaire pour le faire, je pense autant sans que les la versification latino encourt matin franchement je, je, je, je trouve \u00e7a remarquable et en plus dans l'action militante il y a toujours un risque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:10) [89%] :\r\nIl y a toujours un prix \u00e0 payer, donc je salue les jeunes qui sont all\u00e9s d\u00e9filer \u00e0 la place d'aller \u00e0 l'\u00e9cole et je le rappelle, pour leur donner quand m\u00eame un argument que on avait donn\u00e9 un apr\u00e8s- midi de cong\u00e9 aux jeunes pour qu'ils aillent saluer Jean-Ren\u00e9 Fournier quitter le palais alors alors finalement moi personnellement le 1er pr\u00e9sident du Conseil national de trucs comme \u00e7a aux \u00c9tats dont vous \u00eates avec moi en tant que citoyens valaisans oui absolument scandaleux qu'on mobilise la troupe des \u00e9coliers pour saluer Jean-Ren\u00e9 Fournier qu'on amende en m\u00eame temps donner raison oui, donc moi je pense que ce qu'il faudrait faire maintenant jeune Valaisan sexy, il y a une autorit\u00e9 du coll\u00e8ge, que ce soit l'ancien ou le futur d\u00e9put\u00e9, vous faites une gr\u00e8ve en fait une gr\u00e8ve pour bloquer l'\u00e9cole en disant cette fois -ci, nous avons un conflit non plus envers les la politique du et la gestion des produits carbonate et et carbonis\u00e9, mais nous avons un probl\u00e8me quand certains fossiles qui dirige, aux \u00e9coles et l\u00e0 on fait la gr\u00e8ve et l\u00e0 c'est une vraie gr\u00e8ve scolaire qui tend \u00e0 modifier et \u00e0 cr\u00e9er un rapport de force \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [85%] :\r\nVous allez cr\u00e9er un truc, je sais pas si vous ma\u00eetrisez la confirmer 24 Beijing. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:18) [92%] :\r\nMoi ce qui me ce qui me g\u00eane un tout petit peu dans, dans, dans cette affaire c'est que on oppose souvent les jeunes et les vieux, c'est-\u00e0-dire on on dit mais magnifique manifestation de G\u00eanes en faveur de l'environnement, comme si toutes les personnes de mon \u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable n'\u00e9tait pas pr\u00e9occup\u00e9 par l'environnement, c'est faux, il y a, il y a des jeunes, vieux, il y a des vieux jeunes il y a des vieux jeunes il y a des vieux qui sont, qui ont quand m\u00eame qui sont quand m\u00eame capables de cr\u00e9ativit\u00e9 qui sont quand m\u00eame capables de r\u00e9flexion qui sont quand m\u00eame capables de s'engager aussi pour le futur, m\u00eame s'il ne l'aurait pas tr\u00e8s long et je trouve que c'est faux d'opposer syst\u00e9matiquement et dans beaucoup de sujets, les jeunes et les vieux, je pense que il faut au contraire jouer le la r\u00e9unification sortent, il faut marcher tous ensemble dans le m\u00eame objectif, \u00e7a me fait \u00e7a me fait un peu mal au coeur, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:08) [90%] :\r\nEt l'id\u00e9e qu'on puisse conspuer les politiciens, voir les politiciens locaux dans ces gr\u00e8ves du climat les les jeunes qui disent ah ben nous, on va prendre le pouvoir, parce que la politique ne s'occupe pas suffisamment du climat que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:19) [86%] :\r\nJe dis que la politique, elle fait des efforts, pas toujours, pas toujours aussi loin qu'on voudrait qu'elles le fassent, mais je dis allez voter parce que vous allez vous repr\u00e9sentant et si la loi sur le CO2 n'a pas pass\u00e9 au Parlement, h\u00e9 bah, c'est peut-\u00eatre parce que les \u00e9lus n'ont pas \u00e9t\u00e9 ce qui les repr\u00e9sentait alors pourquoi il reste \u00e0 la maison, quoi, il y a des votations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:39) [86%] :\r\nIl est un meilleur casting du conseil national, c'est ce que vous dites, on va \u00e9couter de la musique apr\u00e8s ceci, je vous laisse le choix entre 2 titres, vous allez devoir voter cette d\u00e9mocratie directe ou long dans les beaux parleurs, soit vous choisissez Angel et Rom\u00e9o Elvis avec tout oublier Angel c'est la r\u00e9v\u00e9lation francophone de 2018 Elf ici en duo avec son fr\u00e8re rappeur ou alors on \u00e9coute une Suissesse, artiste de Gen\u00e8ve avec Th\u00e9roux Team, la chanteuse s'appelle Ya\u00eblle Miller qu'est -ce que vous voulez \u00e9couter Marie Fourquet, j'aime beaucoup Angel pour vous, Jo\u00ebl et Gilles en gilet jaune excellente blague vous merci, ce sera d\u00e9compt\u00e9 de votre r\u00e9mun\u00e9ration du g\u00e9nie Calmy-Rey, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a alors du rap fran\u00e7ais prix mais vous \u00eates en minorit\u00e9, celle de la d\u00e9mocratie qu'on respecte voici Angel avec Rom\u00e9o Elvis dans tout oubli\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:32) [74%] :\r\nIl existe tr\u00e8s qui lui \u00e7a facile \u00e0 trouver un analyste que pour. \r\nOn esprit \u00e7a c'est pas compliqu\u00e9 le spleen, c'est pas compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:03) [80%] :\r\nPour qui voterait 12 ce que j'aimerais bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:18) [78%] :\r\nN'existe pas sans se rencontrer une jeunesse pleine de sentiments est inconditionnel je peux ressentir le malaise des gens qui, celle du prix du juste dire comme la DS et si tout le monde va d\u00e9laisser, \u00e7a s'est pass\u00e9 apr\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:50) [68%] :\r\nSi je le veux, je vais. \r\nC'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:14) [70%] :\r\nTu es toujours compliqu\u00e9 tablait compliqu\u00e9 est un trompe-l oeil oblique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:22) [59%] :\r\nPerdu tout ce que ces \u00e7a ce juste c'est une couleur tu le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:45) [88%] :\r\nAngel avec Rom\u00e9o Elvis que nos beaux parleurs ont choisi, c'\u00e9tait le titre tout oublier en Direct, midi moins 20, les beaux parleurs avec Gabriel Binder Micheline Calmy-Rey Marie Fourquet ce dimanche matin nous nous parlons de la surveillance des mosqu\u00e9es, suite \u00e0 cette nouvelle affaire un Genevois de 25 ans qui aurait particip\u00e9 tr\u00e8s indirectement \u00e0 l'assassinat de deux scandinaves en tout cas qui s'est radicalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans une mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, celle du petit \u00e7a conna\u00eet ce qu'il faut du coup davantage surveiller ses lieux de culte, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [88%] :\r\nBon, si je regarde le cas du \u00e7a conna\u00eet, je dirais que oui parce que, et puis il y a eu d'autres cas en Suisse un d'autres mosqu\u00e9es o\u00f9 des jeunes ont aussi \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9, notamment en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Winterthur, donc je pense que oui, il faut mieux surveiller les mosqu\u00e9es, il faudrait d'ailleurs que les imams soient plus form\u00e9s aux us et coutumes de la Suisse, c'est d'abord qu'il parle, qu'ils fassent leur discours en fran\u00e7ais et non dans la mosqu\u00e9e, toujours en fran\u00e7ais, oui, pas dans une langue qu'on comprend pas et deuxi\u00e8mement qu'on puisse qu'on puisse les former et je pense que ce qui est ce qui est dramatique, c'est que certains puissent pr\u00eacher des fondamentalismes et en encourager les jeunes dans cette voie -l\u00e0 et \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait mis en place \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, une formation pour les imams une formation que que je salue, mais qui, faute de nombre de manque de de participants participants leur fallait juste je crois avait sans il y en avait pas parce suffisamment bon, il y en a pas beaucoup les imams, hein, il y en a pas, \u00e7a court pas les rues en principe et et donc Dieu seul non je devrais pas le dire papa pas durer Polo mais mais donc \u00e7a va s'\u00e9tendre, semble -t-il, le projet de s'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse romande et \u00e7a je trouve que c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon projet que de les former aux r\u00e9alit\u00e9s de les former \u00e0 la tol\u00e9rance \u00e0 l'ouverture et aux traditions de notre de notre pays, mais vous avez \u00e9galement de quoi radical \u00e0 pour les cur\u00e9s pour les pasteurs en exige aussi des formations joueront pourquoi pour les imams en en exigera pas quoi, on les laisse rentrer, on les laisse faire ce qu'ils veulent en laisse pr\u00eacher ce qu'ils veulent avec les r\u00e9sultats connus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:04) [88%] :\r\nDonc, vous dites : il faut qu'ils pr\u00eachent en fran\u00e7ais, il faut qu'ils soient form\u00e9s aux us et coutumes helv\u00e9tiques et il faut les surveiller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:09) [91%] :\r\nBah, il faut une certaine surveillance notamment du financement des mosqu\u00e9es, encore une fois, si je prends le l'exemple du petit \u00e7a conna\u00eet, il semble que c'est r\u00e9gl\u00e9 maintenant et que ce ce ne sont plus des fonds saoudiens qui finance la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, et \u00e7a a une influence sur ce qui est dit \u00e0 la mosqu\u00e9e, donc l\u00e0 je trouve quand m\u00eame qu'un minimum de, de savoir ce qui se passe chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:32) [87%] :\r\nMais il arrive que le Vatican finance des \u00e9glises ici non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:35) [77%] :\r\nJe sais pas si le Vatican financent directement des c'est le blanc question c'est vrai chr\u00e9tien qui les financiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:40) [83%] :\r\nNon je pense un peu contraire Capriles les catholiques du sud qui finance le \u00e0 la qu\u00eate \u00e0 laquelle l'argent dans l'autre sens, vous dites j'ai sur les propositions de Micheline Calmy-Rey, par exemple, les imams doivent parler en fran\u00e7ais, dans une mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:55) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est difficile puisque il faut fl\u00e9chir au statut de la mosqu\u00e9e et et descendre culturel, vous avez pass\u00e9 la mosqu\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a c'est un truc qui est vraiment hybride, vous avez un lieu de culte, vous avez des fois des salles de sport, vous avez des id\u00e9es garderies et vous avez tout un syst\u00e8me, c'est un centre religieux, c'est un centre communautaire dans lequel il y a du religieux mais, comme chez ou la diff\u00e9rence qui est tr\u00e8s fort chez nous, tout ce qui est du religieux, ce qui est du la\u00efque, ce qui est de l'\u00c9tat, c'est justement pas le cas, enfin de l'Islam, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler, parce que si on consid\u00e8re qu'une mosqu\u00e9e est un centre culturel, un peu comme \u00e9taient les colonies libre italienne \u00e0 l'\u00e9poque, dont certaines \u00e9taient financ\u00e9s justement proche certains \u00e9tait proche de l'\u00c9glise catholique d'autres \u00e9tait proche du Parti communiste, je j'imagine assez mal \u00e0 l'\u00e9poque en dise, vous devez parler le fran\u00e7ais au \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:45) [85%] :\r\nColonies dans un centre culturel espagnol on parle espagnol ainsi oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:49) [85%] :\r\nMais maintenant, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on constate que certaines mosqu\u00e9es sont tr\u00e8s clairement des annexes d'ambassades qui sont financ\u00e9es par les ambassades, donc par des puissances \u00e9trang\u00e8res autre chose qu'on qu'on constate donc du petit \u00e7a de la 7\u00e8me fois cette mosqu\u00e9e est li\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 un attentat terroriste, j'essaye d'imaginer, j'essaie d'imaginer enfin de de l'\u00e9poque, que vous ayez un centre culturel italien qui aurait \u00e9t\u00e9 cette fois mis en exergue, parce qu'elle aurait collabor\u00e9 \u00e0 des attentats, les Brigades rouges, donc la police, je pense, \u00e7a fait longtemps que l'on va arr\u00eater les responsables qu'elles auraient jug\u00e9, donc il y a une esp\u00e8ce de, de, je pense, d'abord avec l'Islam, c'est que il y a une tr\u00e8s grande difficult\u00e9 \u00e0 le penser parce qu'on le pense avec nos cat\u00e9gories et o\u00f9 le construire sur sur un autre juste par exemple la position d'un imam est -ce qu'on peut le comparer \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on on doit le comparer plut\u00f4t ax\u00e9 ces t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes comme on appelle ces ces pr\u00e9dicateurs qui qui qui qui vont d'un centre Evangelista, l'autre qui qui circulent disons d'esp\u00e8ces de Stars est un national et puis qui font donc, donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 penser la mosqu\u00e9e et ensuite il faut vraiment remarquer aussi que certaines de ces mosqu\u00e9es, j'aime pas toutes entendues dans le m\u00eame panier, mais certaines cette mosqu\u00e9e sont reconnus pour pr\u00f4ner pour une esp\u00e8ce de double standard doubles discours une esp\u00e8ce m\u00eame double vie on va dire, donc, ce qui rend con plus difficile puisque comment juger le travail qui a fait, dans une esp\u00e8ce de d'appendice de d'ambassades qui qui rend tr\u00e8s clairement un agenda politique Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:19) [88%] :\r\nJe pense que le le le ce qui se passe avec le petit \u00e7a conna\u00eet maintenant en fait si on paye la facture maintenant d'une mosqu\u00e9e qui \u00e9tait dysfonctionnel il y a plusieurs ann\u00e9es, donc il y a un esp\u00e8ce de d\u00e9calage, je pense qu'aujourd'hui c'est beaucoup plus sain et beaucoup plus, c'est ce qui semble d'urgence, \u00e7a conna\u00eet mal, m\u00eame si, malheureusement, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es vont maintenant effectivement commettre des actes terroristes, apr\u00e8s moi, une autre chose me perturbe beaucoup enfin homme interpelle \u00e9norm\u00e9ment, c'est le profil de ces jeunes gens qui vont se radicaliser si on remet une dimension humaine dans toute cette peur de la menace terroriste qui sont ces jeunes hommes et pourquoi quant au moment o\u00f9 ils veulent se convertir \u00e0 l'Islam pour des mauvaises raisons, c'est-\u00e0-dire que soudain coup ils veulent une r\u00e9demption parce qu'ils ont des probl\u00e8mes d'alcool, de toxicomanie, de 2 dans des milieux sociaux pr\u00e9caires, il recherche un cadre il recherche comme certains jeunes iraient finalement \u00e0 l'arm\u00e9e, pourquoi les imams assommant la ne ne ne disent pas de travail, pas avec ces jeunes sur le fait que ce n'est pas de bonne raison pour se convertir \u00e0 l'Islam parce qu'ils ont un profil \u00e0 la base, trop fragile en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:29) [89%] :\r\nMais si, mais si je regrette mais si justement la fonction de la mosqu\u00e9e ou de 60 culturel, c'est de r\u00e9cup\u00e9rer des jeunes pour les les formalit\u00e9s donc rep\u00e8re, ils font le travail inverse et moi la r\u00e9demption par exemple, je vous pose beaucoup de questions face le peu que j'ai, j'ai lu \u00e7a, c'est int\u00e9ressant de voir que le nouveau directeur de cette mosqu\u00e9e, c'est l'ancien ambassadeur de l'Arabie Saoudite, donc les Liens ne sont pas rompues et l'Arabie Saoudite et comment peut \u00eatre ambassadeur de l'Arabie Saoudite connaissent et puis vouloir pr\u00f4ner ici en disant on va respecter la d\u00e9mocratie, comment \u00eatre quelqu'un qui, qui participe d'un syst\u00e8me en \u00e9tant ambassadeur d'un syst\u00e8me qui pr\u00f4ne de l'\u00c9tat islamique puisque puisque l'Arabie Saoudite, c'est l'\u00c9tat islamique, c'est un \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:14) [86%] :\r\nC'est pas Daech mais c'est un \u00c9tat islamique, c'est pas l'\u00c9tat islamique au sens entendu du terme j'ai -je, j'ai fait, c'est un \u00c9tat islamique, oui, vous avez dit, c'est l'\u00c9tat islamique vous savez c'est un \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:25) [85%] :\r\nExactement, oui, donc c'est l'\u00c9tat islamique, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire en fait le mod\u00e8le malhonn\u00eate Gabriel le mod\u00e8le pour Daech c'est \u00e7a, l'Arabie Saoudite, d'accord, c'est \u00e7a le mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:37) [89%] :\r\nDonc il est un Islam une cam\u00e9ra c'est un Islam parmi les plus ferm\u00e9s qui qui que que qui vient d'Arabie Saoudite, et c'est vrai que c'est assez curieux de voir d'ailleurs que on on soutient cet Islam l'Occident soutient cette l'Arabie Saoudite et et un Islam tr\u00e8s tr\u00e8s ferm\u00e9 alors que on conspue les chiites qui sont plus ouverts en g\u00e9n\u00e9ral, c'est assez curieux, ceci \u00e9tant donn\u00e9, je veux dire que quand m\u00eame une pr\u00e9cision le le petit sac honn\u00eate, une fondation qui est actuellement surveill\u00e9 par la surveillance des fondations au niveau cantonal, je suis pas s\u00fbr qu'elle est surveill\u00e9 aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais les fondations font partie ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:19) [86%] :\r\nTeddy de r\u00e9sidus comme surveiller actuellement donc \u00e7a c'est une des ces fonds viennent d'immeubles Genevois, donc a priori pas de probl\u00e8mes de de financement en tout cas dans ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 dans la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet si on parle de la surveillance \u00e0 quoi ressemblait surveillance d'une mosqu\u00e9e, faut de quelqu'un des services secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 chaque pr\u00eat jeudi matin mais qui enregistre qui surveille qui qui fait des rapports. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:39) [90%] :\r\nNon, mais je pense qu'on parle de la surveillance des fondations ou hein, je veux dire la surveillance \u00e9conomique vous dire la survie des comptables, la surveillance des finances, surveillance des financements bon le le le fonctionnement aussi, je suis pas dans le dans le service, j'ai jamais travaill\u00e9 \u00e0 la surveillance des fondations, mais ils ont un r\u00f4le, un truc que vous avez pas fait \u00e7a, j'ai pas fait, il faut aller vers un des horaires qui consiste \u00e0 veiller au bon fonctionnement des fondations et \u00e0 ce que leur financement soit correct et voil\u00e0, donc je pense que l\u00e0 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de de faire \u00e7a au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:13) [88%] :\r\nPour terminer sur le le Fran\u00e7ais dans dans les mosqu\u00e9es, vu que c'est ce que propose Micheline Calmy-Rey qu'on n'a pas entendu votre r\u00e9action Marie Fourquet Gabriel Bender une messe en latin, faudrait aussi l'interdire parce qu'on n'en parle pas forc\u00e9ment cette langue en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:25) [85%] :\r\nBon, je trouve \u00e7a assez curieux beaucoup de presse sont faits en arabe, et puis on dit c'est la langue de la r\u00e9gion oui donc c'est le lapin s'envole, l'arabe, c'est le latin, et puis il y a, il y a beaucoup de jeunes Kosovars par exemple qui ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s ou des des jeunes Suisses ou les espagnols, qui a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e donc je pense pas qu'ils int\u00e9r\u00eat rep\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:44) [88%] :\r\nPar la rage, si ces gens aussi ces jeunes Kosovars ont d'abord appris l'arabe pour pouvoir comprendre le pr\u00eache donc c'est pas la langue du pr\u00eache, c'est tout ce qui tourne autour, dans cet ensemble d'ailleurs dit une des mesures qui \u00e9taient prises, c'est de fermer la salle de sport, donc c'est dire que ce qu'on appelle la radicalisation espace pas durant les pr\u00eaches, elle se passe durant les toutes les activit\u00e9s annexes, sportives, culturelles, familiales gastronomiques, culinaires qui tourne autour de ces, de ces postes, le mot de la fin, Marie fort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pour moi non je, je, par rapport \u00e0 la la, pr\u00eachant en fran\u00e7ais, \u00e7a \u00e7a ne parle pas du tout parce que j'ai toujours que ce sont des choses qui vont plaire au grand public qui a peur et c'est des choses efficace en termes de de bling-bling de, de, de, de d\u00e9cisions, mais dans le fond, je vois pas effectivement ce que \u00e7a changerait et puis c'est vrai, la question que vous soulevez sur comment effectivement ce sont surveiller ses pr\u00eaches vous et c'est vrai que, pourquoi pas nous informer les journalistes ce qu'on en parlait ce matin pourrait nous faire un petit reportage documentaire assez journalistes et les mosqu\u00e9es, voire pas du tout de surveiller mais nous expliquer comment, effectivement, pour rassurer les gens, comment \u00e7a se passe sous contr\u00f4le des services secrets suisses pour la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:53) [82%] :\r\nD'accord, vous voulez que les services secrets, r\u00e9v\u00e9lant m\u00e9thodes aux journalistes suisse on invite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:56) [82%] :\r\nLes services et un match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:01) [92%] :\r\nCur\u00e9 dans son dans son sermon du dimanche raconte, je ne sais quoi probablement que \u00e7a se saurait et qui aurait une pol\u00e9mique l\u00e0 autour, mais si un imam raconte absolument n'importe quoi dans son pr\u00eache, personne ne le comprend et, par cons\u00e9quent, \u00e7a passe sous le radar. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:18) [86%] :\r\nNon, mais moi je reviens, c'est pas le probl\u00e8me du prestige, je fais la la rapidement Gabriel si, enfin, si on compare la mosqu\u00e9e avec l'\u00e9glise catholique, il faut penser, on va parler de la paroisse, donc vous avez bien dans la paroisse, vous avez le le culte ou la la messe vous et toutes les activit\u00e9s paroissiales qui sont souvent organis\u00e9es par des civils qui est \u00e9lev\u00e9 dans ses activit\u00e9s il y a avait comme jeudi et les activit\u00e9s de loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:41) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0, selon vous, qui aurait plus de radicalisation, \u00e9videmment, on a compris une br\u00e8ve Benjamin D\u00e9costerd on parlait d'environnement avant moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:48) [88%] :\r\nJ'ai fait l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie cette semaine parce que l'actualit\u00e9 fait des choix, les br\u00e8ves \u00e0 la place des humoristes cette semaine 341 personnes annonc\u00e9 publiquement qui faisaient encore confiance \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:01) [72%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:04) [94%] :\r\nMarie Fourquet, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:06) [84%] :\r\nEt puisqu'on parlait religion mea-culpa c'est dimanche jonas je viens honteusement vers vous comme \u00e0 confesse p\u00e9nitence je viens laver mon \u00e2me au vinaigre blanc bio ranger mon cas AOM d\u00e9sordre int\u00e9rieur car oui voil\u00e0 chez moi c'est mal rang\u00e9, un d\u00e9sordre total le bordel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:21) [86%] :\r\nJe ne suis pas celle que vous croyez, je suis d\u00e9sordonn\u00e9e et il a piti\u00e9 les gens intelligents seraient bord\u00e9lique Bam photo du bureau d'Einstein \u00e0 l'appui, chez moi, c'est le prix Nobel garantie, je ne suis m\u00eame fait larguer par 3 femmes de m\u00e9nage, un soir, un de mes invit\u00e9s, est mort d'avoir voulu ouvrir un placard chez moi, c'est une perp\u00e9tuelle Apocalypse le d\u00e9sordre mais r\u00e9guli\u00e8rement de ses cendres, un copain quotidien avec le Minotaure domestiqu\u00e9 aucun fil pour me sortir du labyrinthe, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant, Marie- Colombe c'est qui celle -l\u00e0 me direz -vous, h\u00e9 bien c'est ma nouvelle copine sur Netflix enfin je croyais Marie Condorcet l'imp\u00e9ratrice japonaise de l'organisation, la du tri, la Grande Paix 13 de l'art du rangement, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 l'on d\u00e9couvre ce petit bout de femme en ballerine d\u00e9ambuler dans des maisons en d\u00e9tresse, elle marmonnant japonais conseils de pliage tout en arborant ce stupide sourire jubilatoire inqui\u00e9tant pourquoi sourit Marie parce qu'elle adore le d\u00e9sordre comme certains aiment percer les furoncles, c'est l\u00e0 toute la force de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 ne ne nous faire passer pour une h\u00e9ro\u00efne, une femme qui a un trouble psychiatrique grave et tente de sauver d'autres gens s'ouvrant d'un autre trou psychiatriques graves, au final, on voit des d\u00e9biles enfin une maniaque du contr\u00f4le shoot\u00e9 \u00e0 l'ocytocine et Tupperware sont couverts face \u00e0 des jeunes parents atteints du syndrome de Diog\u00e8ne parents qui h\u00e9sitent encore entre tuer DB Kevin ou acheter une nouvelle armoire mais Marie Gondo arrive avec cette petite bo\u00eete de rangement et le bonheur illumine leurs maisons alors moi si vuln\u00e9rable avec mes probl\u00e8mes d'appartements propres je fonce t\u00eate baiss\u00e9e dans ce nouveau programme Netflix qui va changer ma vie, alors d\u00e9j\u00e0, \u00e0 savoir regarder des gens rang\u00e9 chez eux c'est hyper fatiguant le bazar des autres, c'est \u00e9prouvant et aussi mis\u00e9rable que de regarder du porno, finalement, ou une \u00e9mission culinaire, on pourrait faire, mais on ne fait pas, donc on regarde les auteurs, c'est tr\u00e8s d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais j'en \u00e9tais l\u00e0 englu\u00e9 dans mon 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 croire qu'une \u00e9mission de r\u00e9alit\u00e9 pouvait me sauver ne me jugez pas mais bon la m\u00e9thode Marie- hein, vous vous mettez \u00e0 genoux, fermer les yeux pour remercier l'appartement de prendre soin de vous et de vous prot\u00e9ger, j'ai fait dans mon salon sur la t\u00eate ahurie de mes enfants, les yeux ferm\u00e9s, je remercie mon 3 pi\u00e8ces et demi tandis que j'entendais aux lanternes brutale du chat grattant dans sa liti\u00e8re pas tr\u00e8s convaincant de vous faites un gros tas de tous vos v\u00eatements puis vous les trier un un, en leur demandant, \u00e0 chaque fois si vous procure encore du bonheur, beaucoup trop d'\u00e9motion pour moi j'ai \u00e9crit la de rupture mon t-shirt Iggy Pop pour qu'il me pardonne ma crise de la quarantaine, 3 Marie elle m\u00e9prise les cintres on peut rien suspendre il faut ma\u00eetriser l'art du pliage plier devient un moment de ressourcement, ce qui est stupide car si on regarde cette \u00e9mission, c'est qu'on d\u00e9teste donc 10 minutes d'amour tendre avec son t-shirt en coton pour le plier, on dit non mais voil\u00e0 donc trahi par Marie Jonas, je demande pardon, je reste une p\u00e9cheresse, il ne me reste plus qu'\u00e0 apprendre \u00e0 aimer mon \u00e2me en pagaille et surtout de cesser d'externaliser Mon bordel ant\u00e9rieur \u00e0 l'international c'est vrai finalement pourquoi une technique de rangement asiatique aurait pu changer ma vie, l\u00e0 o\u00f9 le g\u00e9ant su\u00e9dois a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:12) [86%] :\r\nMerci Marie face aux des beaux parleurs, vous nous \u00e9crivez toutes les toute la semaine, o\u00f9 toutes les semaines, les bons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:18) [84%] :\r\nPar leur en un mot \u00e0 affaireS. point CH c'est ce qu'a fait Madeleine et l'\u00e9couter la m\u00e9t\u00e9o sur RTS Un, nous sommes le 18 janvier vers 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:27) [86%] :\r\nNotamment dans le de Neuch\u00e2tel, on a mesur\u00e9 jusqu'\u00e0 son titre de il faut qu'un centim\u00e8tre de Gen\u00e8ve, au lieu de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:34) [78%] :\r\nUn centim\u00e8tre de neige et les de lyc\u00e9e St\u00e9phane Thi\u00e9baut le pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o qu'il l'a fait Claire nous \u00e9crit les beaux parlerait RTS Point CH, elle, elle se pose des questions sur Julien Magnollay, l'animateur de la premi\u00e8re qui anime tribu l'\u00e9mission tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:48) [86%] :\r\nBesoin d'hommes de coucher avec des femmes plus je vois des fois beaucoup plus jeunes que nous qu'on vous expliquez que nous, enfin, que je ne fais pas partie en c'est vrai, on se pose des questions maintenant sur ce drame Julien Michel les par le rap RTS Point CH Lille entendu Foued Boukari nous faire une prononciation fran\u00e7aise \u00e9tonnante la 76\u00e8me \u00e9dition des Golden Globes 70 16\u00e8me \u00e9dition des Golden Globes engraisser 76\u00e8me \u00e9dition ah oui, c'est l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:18) [87%] :\r\nSollicit\u00e9 dans dans le journal de 12 45 sur RTS Un le pr\u00e9sentateur, c'est David Berger c'est la revue de presse et alors on voit Fredy Knie face \u00e0 un rhinoc\u00e9ros, un bon rhinoc\u00e9ros comme \u00e7a ferait ni face au Rina. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:28) [83%] :\r\n\u00e9coutez la photo spectaculaire qui t\u00e9moigne d'un vrai changement dans l'exploitation des animaux cirque Fredy Knie face \u00e0 un hippopotame sur une girafe, on reste hippopotames, avec 2 avec une grande le\u00e7on \u00e9videmment il ressemble beaucoup \u00e0 un rhinoc\u00e9ros cet hippopotame, on aurait envie d'inviter David Berger safari c'est Rafa\u00ebl qui a rep\u00e9r\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:48) [83%] :\r\nPerles Daniel nous \u00e9crit les beaux parleurs 20 RTS Point CH, \u00e7a c'est un lapsus r\u00e9v\u00e9lateur mais alors qui m\u00e9rite les Golden Globes. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:53:56) [86%] :\r\nAu monde le vote \u00e9tait tr\u00e8s certainement, c'est encore plus facile de mobiliser pour le soutien de Pierre Morel, un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:05) [90%] :\r\nPierre mauvais au lieu de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:08) [94%] :\r\nDans le m\u00eame genre de lapsus r\u00e9v\u00e9lateur d'ailleurs sur la m\u00eame histoire : \u00e9coutez comment s'est invit\u00e9 prononce le nom de Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:54:16) [64%] :\r\nSi on Wilshere de des et de S\u00e9l\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:20) [78%] :\r\nQuand bon lapsus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:22) [93%] :\r\nAntoine nous \u00e9claire les beaux parleurs RTS Point CH alors \u00e7a, il s'agissait du 12 30 et on parle de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:30) [73%] :\r\nSelon l'agent. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:54:31) [91%] :\r\nPour une fois de plus tent\u00e9 de clarifier les points de contentieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:36) [84%] :\r\nPoint de contentieux, les bas de contention, alors c'est toute la flotte sur l'et puis une petite facile pour terminer c'est Juan Ernesto qui nous l'envoie \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:44) [89%] :\r\nDegr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi avec une baisse du billet Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:48) [85%] :\r\nLa baisse de l'aide la bise \u00e9limine Yann Gabriel Binder, quelle est la perle des beaux parleurs, cette semaine, jeune quand \u00e7a me pla\u00eet, Beno\u00eet Jeune et con pour vous, pour vous, Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:56) [86%] :\r\nL'embourbement dans le besoin de coucher avec des jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:59) [89%] :\r\nAh oui, pour nous, pour enfin oui, pas moi mais j'ai une Calmy-Rey vous de trancher : oui pour vous aussi, Julien Magnollay, c'est donc l'auditeur qui nous a sign\u00e9 cette perle : qui va gagner son beau haut parleur des beaux parleurs et si vous aussi vous attendez quelque chose cette semaine, on compte sur vous les beaux parleurs, en un mot, RTS Point CH vous nous envoyez un petit Mail notre invit\u00e9 du dimanche matin. \r\nBonjour Quentin Mouron bienvenue dans Lego par bonjour, on va passer une demi- heure avec vous, on entendra le portrait de Claudine Gabart vous sortez Vesoul le 7 janvier 2015 c'est un roman, votre combien TM 5\u00e8me 6\u00e8me roman Quentin Mouron 6\u00e8me chez 6\u00e8me round une demi- heure sans aller faire pipi, mais par contre c'est mon 6\u00e8me roman, vous parlez beaucoup, et puis dans le bouquin, enfin cette mar\u00e9e dans le pipi, on a chacun au f\u00e9tichisme et s'introduit tr\u00e8s bien votre roman dont on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:58) [85%] :\r\nParler roman trash ou non, vous nous direz, certains vont vous le nouveau Michel Houellebecq, je sais pas si \u00e7a vous fait plaisir, vous nous raconterez \u00e7a plusieurs la vie nos beaux parleurs, Micheline Calmy-Rey Gabriel Binder Marie Fourquet sur ce Vesoul le 7 janvier 2015, rendant du romancier suisse Quentin Mouron, qui est notre invit\u00e9 en Direct ce dimanche matin, dans les beaux par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:23) [74%] :\r\nAvec micros spot autres magasins suisses en ligne microscope pousser \u00e0 tout de suite, il est midi, la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:35) [89%] :\r\nRtsinfo Sandra Tim Roger Federer Stefanos Tsitsipas quel duel entre le double tenant du titre et le jeune Grec en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, un set partout avec \u00e0 chaque fois un tie-break pour clore la manche Bernard dans les maintenant vous rejoint sur place, on peut le dire, rien n'est facile aujourd'hui pour Federer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:56) [92%] :\r\nNon, rien n'est facile, fa\u00e7onne l'excellent adversaire Stefanos Titi passe les nerfs d'acier, il a sauv\u00e9 les douze balles de break que Roger Federer a pu s'octroyer le Suisse sur certaines n'a rien pu faire face \u00e0 l'excellent service de son adversaire, mais sur d'autres, il a un peu le bras qui a trembl\u00e9, Roger Federer qui n'a pas r\u00e9ussi dans ces moments -l\u00e0 avant le sang- froid n\u00e9cessaire pour prendre le service de son adversaire, notamment lorsqu'il a eu 4 balles de cette dans la 2\u00e8me manche et dans ce 3\u00e8me set maintenant c'est Titi parce qu'il m\u00e8ne 5 jeux \u00e0 4, donc, le suspense est encore totale. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:32) [88%] :\r\n\u00e0 son comble Bernardin Lehman en Direct de Melbourne, merci du tennis au ski avec le super- G dames de Cortina d'\u00e2me Pizzo en Italie, Jo\u00ebl Robert on vous rejoint avec nos vous il y a aussi le slalom des hommes, mais d'abord pour une fois, j'ai envie d'y a place aux femmes, avec 2 Suissesses Yasmine Flurry et Wendy Holdener aux avant- postes mais la femme du jour se nomme une nouvelle fois, Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:56) [86%] :\r\nEh oui, l'am\u00e9ricaine est en t\u00eate de ce super- G apr\u00e8s le passage de 23 concurrentes 16 centi\u00e8mes d'avance sur Weirather du Liechtenstein 18 sur notamment rapide plaire, l'Autrichienne Fluri et Holdener, au pied du podium, 4\u00e8me et 5\u00e8me, mais pas sur le podium, les autres Suissesses ont largement battu Elina 13\u00e8me Elon pardon est 13\u00e8me sous terre 14\u00e8me alors que go\u00fbte n'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s et puis chez les messieurs avec Guns magnifique premi\u00e8rement je du slalom sur une piste verglac\u00e9e magnifique premi\u00e8rement je de Cl\u00e9ment No\u00ebl le fran\u00e7ais qui est en t\u00eate avec 42 centi\u00e8mes d'avance sur fait l'air 72 ce Christopher sonne 77 sur Pinturault Hirscher n'entre guillemets 5\u00e8me \u00e0 91 centi\u00e8mes de Cl\u00e9ment No\u00ebl Youl, le Valaisan est 8\u00e8me \u00e0 1 secondes 09 mai \u00e0 37 centi\u00e8mes du podium donc peut esp\u00e9rer encore rivaliser avec les meilleurs, \u00e7a sera plus compliqu\u00e9 pour les 4 autres Suisses qui vont disputer la 2\u00e8me manche, ils sont plus loin ce sont meilleurs Ernie recharger Schmidiger. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:51) [91%] :\r\nCette 2\u00e8me manche, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 13 heures 15 Jo\u00ebl Robert, en Direct de Wengen, merci, et bien s\u00fbr la suite du suspense ce qui et tennis tout \u00e0 l'heure dans le 12 30 divise \u00e0 nouveau des matches et des courses \u00e0 suivre aussi en images sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, on reste dans la neige avec ses 2 avalanches hier dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises 3 randonneurs ont \u00e9t\u00e9 pris dans une coul\u00e9e sur Les auteurs de ch\u00e2teaux des \u00e0 la proximit\u00e9 du Vanni le carr\u00e9, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9gag\u00e9s, la 3\u00e8me n'a par contre pas surv\u00e9cu, il s'agit d'un Fran\u00e7ais de 39 ans, la 2\u00e8me avalanche, c'\u00e9tait pas loin de l\u00e0, mais sur territoire fribourgeois dans la r\u00e9gion du gros monde non loin de charme, un homme de 55 ans a perdu la vie, 2 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un attentat ce matin \u00e0 Damas la premi\u00e8re attaque dans la capitale syrienne depuis plus d'une ann\u00e9e pour l'heure, on ne conna\u00eet pas encore le nombre de victimes mais l'Observatoire syrien des droits de l'homme parle d\u00e9j\u00e0 de plusieurs morts et bless\u00e9s, la police grecque est en alerte maximale et le centre d'Ath\u00e8nes, ferm\u00e9e \u00e0 la circulation en cause une immense manifestation pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi contre le nouveau nom de la Mac\u00e9doine de nombreux Grecs le refuse un s\u00e9isme de magnitude6,7 s'est produit t\u00f4t ce matin dans le centre- nord du Chili, les autorit\u00e9s locales ont \u00e9cart\u00e9 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un tsunami selon un 1er bilan le s\u00e9isme aurait fait au moins 2 morts, beaucoup de nuages aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, quelques flocons m\u00eame du Jura aux Pr\u00e9alpes un cran meilleur en Valais et dans les Alpes, qui devrait rester au sec jusqu'en soir\u00e9e 3 degr\u00e9s au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:00:34) [92%] :\r\nFond\u00e9e en 1918 par Ernest Ansermet, l'orchestre de la Suisse romande c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son 1er ciel. \r\nDans un coffret hommage de 5 disques premiers si\u00e8cles s'de musique l'OSR nous fait revivre \u00e0 travers des enregistrements, pour la plupart in\u00e9dits 10 d\u00e9cennies de musique du r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, allemands et russe. \r\nUne \u00e9dition qui refl\u00e8tent la tr\u00e8s riche histoire du d\u00e9veloppement musical d'un orchestre \u00e0 la r\u00e9putation mondiale a retrouv\u00e9 \u00e0 la boutique RTS sur RTS Point CH par oblique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:22) [88%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:26) [94%] :\r\nEt avec ce dimanche matin, Micheline Calmy-Rey Gabriel Binder Marie Fourquet notre invit\u00e9 le jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:32) [82%] :\r\nRoman Quentin Mouron il sort Vesoul le 7 janvier 2015, son 6\u00e8me, roman et Claudine Gabart bien heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:01:39) [87%] :\r\nNon c'est Odile je suis pardon car je suis l\u00e0 pour vous pr\u00e9senter \u00e0 toutes et \u00e0 tous, chers lectrices, Lecteurs, ce matin, seuls 2 cantons Mouron Vesoul le 7 janvier 2015 dans le cadre de nous rencontrent culturel des lettres romandes donc j'en profite, je profite d'\u00eatre \u00e0 l'antenne, d\u00e9j\u00e0 pour vous dire que notre prochaine rencontre aura lieu le 14 juin toute la journ\u00e9e de la femme et que le th\u00e8me sera sera \u00e0 la place de la femme dans la litt\u00e9rature romande vous pr\u00e9senterai \u00e0 cette occasion, l'ouvrage de Yann Moix, la vieille peau, un tr\u00e8s joli livre sur les bols chantants Tib\u00e9tains alors venez nombreux, \u00e7a vaut la peine, puisque l'ap\u00e9ritif sera servi par nos coll\u00e8gues de la biblioth\u00e8que des aveugles mais revenons \u00e0 pr\u00e9sent sur notre rencontre d'aujourd'hui confirme au fond alors quelques mots sur l'auteur d'abord quand un mouvement est un jeune \u00e9crivain originaire de Lausanne alors pour les personnes qui ne peuvent pas le voir, hein, je vous le d\u00e9cris, c'est un jeune homme beau elle tr\u00e8s il a pass\u00e9 une partie de son enfance en autarcie, qui est une r\u00e9gion du Canada dans une cabane en rondins en 2006, ses parents, Didier Mouron qui est artiste peintre est sa maman Isabelle qui est institutrice, d\u00e9cide de rentrer du Canada afin que Quentin puissent effectuer pour notre plus grand plaisir, ces ann\u00e9es de gymnase \u00e0 Lausanne dans cette un adolescent solitaire, hein, qui aime la lecture, il y a plein de paradoxes, il aime Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, mais \u00e9galement racines, il se d\u00e9crit lui- m\u00eame comme un cynique, un plut\u00f4t que comme un cynique Schopenhauer il assez difficile \u00e0 dire, c'est des mots tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e9crire comme Shakespeare whisky alors \u00e0 prononcer tr\u00e8s jeune quand un mouvement est tourment\u00e9 par l'id\u00e9e du masque, oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de sinc\u00e9rit\u00e9, il aimerait savoir non seulement s'ils montent aux autres mais \u00e9galement s'il se ment \u00e0 lui- m\u00eame, c'est cette recherche qui le pousse, entre autres, \u00e0 se lancer dans l'\u00e9criture en 2011, il a \u00e9crit au point des fusions des \u00e9gouts, donc c'est le titre du livre en vrai, il l'\u00e9crit dans son bureau, ses machines suivent 4 autres livrets cette ann\u00e9e, il publie ce livre controvers\u00e9 Vesoul 7 janvier 2015 alors qu'il n'a pas encore tout \u00e0 fait 30 ans bravo Quentin alors naturellement je l'\u00e9lu, pour vous, et malgr\u00e9 ce qu'ont dit certains critiques en pr\u00e9tendant par exemple, qu'il s'agit, je cite, d'une fable fable foutraque et picaresque volontiers fait caler libidineuses et que quand macule de vulgaires une langue d'ambition litt\u00e9raire bien moi j'ai trouv\u00e9 personnellement, c'\u00e9tait un r\u00e9cit tout \u00e0 fait, poignant, m\u00eame s'il n'y va pas avec le dos de la main morte quoi alors, comme le dit sans son \u00e9diteur, Olivier Morattel, que je salue au passage, cet ouvrage cet ouvrage, c'est du cyanure qu'on a plaisir \u00e0 prendre alors la fable en est toute simple : c'est l'histoire d'un jeune homme beau et lettr\u00e9 qui fuient l'horreur de son pays, alors elle est cette horreur, c'est un commandement de payer des imp\u00f4ts et une convocation au service civil, c'est donc un livre sur l'exil, ils fuient dans des conditions terribles puisqu'il a pris en Stop par le conducteur d'une Audi, qui deviendra son mentor lors de ce s\u00e9jour \u00e0 \u00e0 Vesoul ce pauvre jeune homme r\u00e9fugi\u00e9 beau lettr\u00e9 est entra\u00een\u00e9 dans cette petite ville de province o\u00f9 il est confront\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents groupuscules conscientis\u00e9 de la pire esp\u00e8ce, il les rencontre DLC battait des po\u00e8tes, des nazis et des siamoises un Pasteur le Hezbollah des vegan est surtout un personnage phare, une prostitu\u00e9e, une certaine vaginale qui se d\u00e9fini ainsi de fa\u00e7on tr\u00e8s po\u00e9tique, page 47, je cite : je suis une pute, la valeur de Vesoul, venez me remplir Kaboul il habite au charg\u00e9 moi par derri\u00e8re motoculteurs Bibi et qui chante une tr\u00e8s jolie haut de la page 74 que je ne r\u00e9siste pas au plaisir de vous lire vivant je vous emmerde morts je vous encule j'ai d\u00e9terr\u00e9 par mer gel\u00e9e baiser et je l'ai enterr\u00e9 donc comme vous le constatez le vocabulaire est tr\u00e8s la syntaxe l\u00e9g\u00e8rement heurt\u00e9e le Style ma foi tr\u00e8s tr\u00e8s original, plus on avance dans l'ouvrage, plus les propos s'affine ainsi \u00e0 la page 95 Quentin Mouron nous d\u00e9crit une sc\u00e8ne dans un caf\u00e9 o\u00f9 on le force \u00e0 boire de l'alcool, une sc\u00e8ne de r\u00e9action populaire \u00e0 l'annonce du terrible attentat Charlie-Hebdo, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, vous allez voir, je cite, l'heure, aucun se releva virgule fier Point un pet outrancier virgule farouche virgule suis \u00e0 la hauteur de notre nez virgule lui arrache un \u00e9clat de rire, point, je vous invite \u00e0 relever la finesse de la ponctuation dans cette citation le suspense de ce livre est insoutenable, toute cette faune grouillante, \u00e7a fait un peu penser au Jurassic Park de Michael Crichton, on se demande jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ligne c'est notre v\u00e9lo aussi Raptor, beau et \u00e9lectrique va s'en sortir, d'ailleurs je pense que les maisons de production dans sa racheter son histoire pour l'adapter au cin\u00e9ma surtout le chapitre intitul\u00e9 Le Festival international du foutre alors bravo Quentin avec ce livre, vous avez rempli votre mandat d'artistes, c'est-\u00e0-dire vivre toutes ces choses terribles les \u00e9crire afin que nous, Lecteurs, nous puissions les d\u00e9guster tranquillement dans notre fauteuil merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:21) [99%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:06:23) [71%] :\r\nPar les mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:28) [87%] :\r\nQuand un mouvement est -ce que comme semblent le dire Odile votre vie est aussi glauque que ce que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:33) [90%] :\r\nMais je crois pas que c'est glauque, c'est au contraire rigolo c'est rabelaisien, alors on a un peu perdu Rabelais en cours de route dans notre histoire litt\u00e9raire, on pr\u00e9f\u00e8re les gens un petit peu plus non et \u00e0 Platon et. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:06:41) [79%] :\r\nPascal homme que je connais bien personnel. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:43) [88%] :\r\nCDD copains oui viennent \u00e0 la biblioth\u00e8que, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, mais c'est vrai qu'on a perdu un peu ce sens du gras, ce sens du dr\u00f4le, mais c'est pas grave, on le retrouvera, on le retrouvera aussi peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 moi, peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 d'autres, en tout cas je je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:56) [88%] :\r\nVous trouvez qu'il y a trop d'hygi\u00e9nisme de notre litt\u00e9rature et vous pr\u00e9f\u00e9rez quand on dit les choses, dirait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:00) [88%] :\r\nComment non non c'est pas du tout \u00e7a, c'est simplement que le mot un livre dr\u00f4le dit mais c'est un oxymore livre dr\u00f4le, \u00e7a n'existe pas, il faut dramatique et si possible un petit peu mis\u00e9rabiliste parce qu'il faut quand m\u00eame faire sentir un peu toute cette douleur qu'on ne vit pas soi -m\u00eame et donc forc\u00e9ment je comprends cette orientation \u00e7a permet d'avoir des prix litt\u00e9raires et bourses et subventions aux moi j'ai pas besoin de \u00e7a pour ce que, non pas parce que je suis riche, parce que j'ai appris \u00e0 vivre de peu malheureusement c'est pas \u00e7a qui m'int\u00e9resse dans la litt\u00e9rature, moi j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s XIXe si\u00e8cle, mais on peut encore et int\u00e9r\u00eat Balzac parce que Balzac \u00e9crit, on l'oublie souvent \u00e0 Balzac, c'est la com\u00e9die humaine, mais c'est aussi les contes drolatiques, c'est-\u00e0-dire ses comptes \u00e9crit en esp\u00e8ces, dont 5 Fran\u00e7ais qui singent avec brio Rabelais qui, selon l'auteur, d'ailleurs d\u00e9pass\u00e9 Rabelais c'est une 2\u00e8me Rabelais bien mieux puisque c'\u00e9tait Balzac, Balzac, pensait qu'il \u00e9tait mieux que tout le monde et il avait sans doute raison, par cons\u00e9quent, moi j'ai je suis beau aussi pour cette litt\u00e9rature d'avant le roman r\u00e9aliste du XIXe si\u00e8cle, sans forc\u00e9ment d'ailleurs boud\u00e9 le roman r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:57) [90%] :\r\nPourquoi, dans un livre dr\u00f4le dans un roman qui se veut en partie humoristique, vous choisissez Charlie-Hebdo comme d\u00e9cor, les attentats d'Charlie-Hebdo. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:06) [86%] :\r\nC'est venu un peu apr\u00e8s coup hein c'est, c'\u00e9tait vraiment au d\u00e9but, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre comme une sorte de fuite fuites non pas du service civil, c'est une petite erreur de la protection civile qui est bien plus radical en parler des mosqu\u00e9es tout-\u00e0-l'\u00e0 heure malades si on parle de radis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:19) [75%] :\r\nR\u00e9alisation la une vie pour France 2 oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:22) [88%] :\r\nOranges et kakis parce qu'il fallait bien s\u00fbr de couleur qui ne s'accordent pas, sinon dans dans tous les zones o\u00f9 nous nous uniforme et sa soeur \u00e9tait un probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 un petit probl\u00e8me presque r\u00e2lent donc pourquoi les attentats d'Charlie-Hebdo et non la parce il les attendait Charlie-Hebdo parce qu'au fond \u00e7a a polaris\u00e9, je pense 2 2 choses diff\u00e9rentes : d'une part de bonne conscience \u00e0 notre bonne conscience et notre conscience aussi de comment dirais -je, de notre conscience un peu libertaire, au sens o\u00f9 on a le droit de s'exprimer, c'\u00e9tait ce qu'on a dit apr\u00e8s la seconde Charlie-Hebdo, tout le monde a le droit de s'exprimer et puis on d\u00e9couvre une sorte de contre- monde arri\u00e8re- monde qui estimait qu'on fait, on avait pas le droit de s'exprimer et que m\u00eame si on s'exprimer, il fallait \u00eatre pass\u00e9s par les armes et c'est vraiment ce qui a marqu\u00e9 je pense l'opinion dans ces attentats, attentat, c'est discuter puisque bien s\u00fbr que tout le monde \u00e9tait Charlie mais qu'en m\u00eame temps c'est un des attentats ou on a le plus vu de mouvements de r\u00e9jouissant sur les r\u00e9seaux sociaux un mouvement c\u00e9libataire, c'est super, ils sont enfin mort, enfin c'\u00e9tait quelque chose de r\u00e9el, il y a eu quelques articles, vous pouvez retrouver d'ailleurs, je suis en train d'affabuler sur cette question- l\u00e0, beaucoup plus que par exemple les attentats tragiques du du 13 novembre du Bataclan qui ont beaucoup plus qui est qui \u00e9tait, disons, ou qui a horrifi\u00e9, tout le monde, tandis qu'ici, c'est vrai que c'\u00e9tait un attentat \u00e9tonnamment dont la r\u00e9ception \u00e9tait diverse \u00e0 la fois a fait venir tous les dictateurs du monde \u00e0 Paris pour une grande marche r\u00e9publicaine, ce qui \u00e9tait assez amusante c'\u00e9tait peut-\u00eatre de l'humour de l'humour politique : Jean, j'en sais rien, mais enfin, ensuite on a bien s\u00fbr tout le monde \u00e9tait Charlie tout le monde pr\u00e9f\u00e9rait la plume \u00e0 la Kalachnikov, tout le monde, mais ce qui est \u00e9vident, mais en m\u00eame temps il y a eu aussi ces attentats ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un peu partout dans le monde et un char \u00e9galement \u00e9galement en Europe, bien s\u00fbr, parce que pas seulement d'ailleurs par des int\u00e9gristes salafistes ou que sais -je mais aussi par des gens qui, depuis longtemps, parce qu'au fond, le fonds de commerce de Charlie Hebdo, c'est pas tellement l'Islam comme on le dit parfois, c'\u00e9tait plut\u00f4t les les catholiques, les bonnes surprises en levrette enfin tout \u00e7a et donc il y avait une sorte de r\u00e9jouissance secr\u00e8tes ou bien s\u00fbr ont regrett\u00e9 les morts, mais en m\u00eame temps jug\u00e9 qu'ils avaient quand m\u00eame, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu m\u00e9rit\u00e9 et c'est \u00e7a, c'est entendu, d'ailleurs, maintenant, des discours, le discours du pape par exemple la r\u00e9action du pape jusqu'\u00e0 certains de nous personnalit\u00e9s politiques qui sont en Suisse ou en France ont finalement accueilli sain avec un peu, je veux pas dire qu'ils ont pas senti le tragique de la chose, mais enfin, avec une esp\u00e8ce de relais d'un relativisme en tout cas de ans relativise bon teint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:46) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va faire un tour de table, vous avez lu Quentin Mouron Gabriel Bender vous avez livres ouverts et la bouche ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:52) [91%] :\r\nOn y a oui alors je j'ai lu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:58) [86%] :\r\nJ'ai vu se livrent je pendant les vacances de No\u00ebl, il y a, il le lot, l'auteur se revendique de cette litt\u00e9rature picaresque, il cite lui- m\u00eame Cervant\u00e8s clair si vous prenez pour \u00e0 \u00e7a serait pas votre 6\u00e8me livre \u00e7a serait la fin du 3\u00e8me chapitre parce que c'est pas donc il il fait pas 100 pages mais c'est 15 ans d'\u00e9criture aussi, et c'est pas tout \u00e0 fait bigarr\u00e9s oui et vous dites : j'\u00e9tais r\u00e9solument en du c\u00f4t\u00e9 de Cervant\u00e8s donc le ce h\u00e9ros, sauf qu'ici le Deus ex matinale en fait du du h\u00e9ros picaresque, en fait, c'est le hasard, donc il se prom\u00e8ne les, les, de la chance, \u00e0 \u00eatre un sont en gr\u00e8ve, donc il fait du pouce par hasard et tombe sur quelqu'un qui va \u00e0 Vesoul, par hasard, \u00e0 Vesoul, y a une esp\u00e8ce de f\u00eate du slip et le m\u00eame jour, l'esp\u00e8ce de Luc les Leafs sur lequel il y a pas de qui, \u00e0 Vesoul, mais on s'en fiche et puis en plus ce les attentats alors donc vous avez dans ce roman, cette petite le 1er parcours jusqu'\u00e0 Vesoul o\u00f9 c'est le serviteur qui qui qui demande d'\u00eatre adoub\u00e9 par son ma\u00eetre, ce qui est \u00e0 la merci de Cervant\u00e8s, c'est pas grave et puis apr\u00e8s il y a ces aventures o\u00f9, en fait, les r\u00f4les ne font rien que de regarder de tr\u00e8s peu voyeur, donc ils n'agissent pas, n'agissent pas, et ensuite les attentats il y a un truc assez marrant c'est quand \u00e0 Mourenx ce qu'au moment de l'attentat lui- m\u00eame change compl\u00e8tement et commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 citer des auteurs donc il faut il y a tout \u00e0 coup un esp\u00e8ce d'essai alors que le livre \u00e9tait puissant, ceci au moment des attentats, il poursuivait dans cette veine lyrique d\u00e9lirante h\u00e9ro\u00efque, mais on voit que, il a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame un peu t\u00e9tanis\u00e9 par les attentats, donc il doit faire au moment des attentats beaucoup d'all\u00e9geance, le bouquin et plus Poli pendant les attentats, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et en fait il fait all\u00e9geance au r\u00e9el, on l'entend tout de suite, il fait all\u00e9geance sourire et il se trouve qu'en ce moment au moment o\u00f9 je lisais Vesoul 7 janvier 2015 les aussi le lambeau de Philippe Lan\u00e7on qui a commenc\u00e9 le 7 janvier 2015, puisque Philippe Lan\u00e7on, journaliste, critique litt\u00e9raire, \u00e7a ramasser une balle de Kalachnikov dans la gueule et il \u00e9crit je et il est, il \u00e9crit notamment les attentats et il dit : l'attentat, donc il a vu tomber ses ses plus proches amis quoi il attentat c'est le truc le plus dr\u00f4le que jamais vu de ma vie et puis il a rapport \u00e0 l'attentat compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9, mais il dit surtout, et \u00e7a remet un peu Quentin Mouron ou \u00e0 sa place, il dit : moi je ne supporte plus les discours ce que je supporte pas, c'est pas les discours pro- musulman anti- musulman ou pro- attentats anti- entend parce que je suis pour le plus, c'est le discours et voil\u00e0 donc la faiblesse r\u00e9agir quand rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:13:43) [91%] :\r\nJe m'en font un peu ce que Philippe selon son le ne supporte plus, c'est son son probl\u00e8me, je pense que \u00e7a, bien s\u00fbr, \u00e9tait un peu compliqu\u00e9 pour lui comme pour beaucoup de survivants d'attentats, pas seulement d'ailleurs des attentats Charlie-Hebdo, donc c'est pas sa parole qui \u00e0 mon avis fait foi d'autant plus, j'ai pas fini son livre je le finirai sans doute, mais \u00e7a m'int\u00e9resse pas particuli\u00e8rement bon quand j'\u00e9cris moi- m\u00eame j'ai \u00e9cris pas sous l'ombre sous la cuisse ou sous autre chose de Philippe Lan\u00e7on, mais bien par rapport \u00e0 ce que je ressens, mais je comprends bien s\u00fbr le le le moment o\u00f9 \u00e7a tourne et c'est tout \u00e0 fait juste c'est simplement aussi parce qu'il y a eu des des morts et que bien s\u00fbr, je ne suis par insensibles et que le narrateur n'y est pas insensible non plus parce que finalement vous dissocier quand m\u00eame un tout petit peu le le narrateur de de l'auteur, c'est ce que j'apprends, hein, j'ai quelques \u00e9l\u00e8ves pas beaucoup du merci mais je sais ce que je leur apprends et l\u00e0 je pense qu'en effet c'est une sorte d'inflexion dans le roman, c'est une sorte de choses qui changera de r\u00e9alit\u00e9 aussi qui changent de densification peut-\u00eatre de la r\u00e9alit\u00e9 parce que on \u00e9tait dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 ou d'abstraction en quelque sorte avec des festivals d'hiver, comme vous l'avez tr\u00e8s justement relev\u00e9 et tout d'un coup, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas un \u00e9l\u00e9ment invent\u00e9 qui n'est pas un \u00e9l\u00e9ment de fiction mais qui est un \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9alit\u00e9 et donc il faut, il s'agit aussi de l'accueillir dans le roman, et de lui donner sa juste place. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:57) [85%] :\r\nMais oui, mais la tr\u00e8s rapidement, c'est oui, mais l\u00e0, vous \u00eates pr\u00e9sident dans le domaine de l'essai, donc je me suis dit ah, c'est un peu dommage, c'est qu'il y a une plume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:04) [88%] :\r\nVous auriez aim\u00e9 du vulgaire dans les attentats de son hebdo d\u00e9crit par Quentin Mouron c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:15:07) [91%] :\r\nJe trouve qu'il y a une tr\u00e8s belle plume, il y a des tr\u00e8s belles formulation et il y a un regard assez int\u00e9ressante dans un essai sur l'attentat et l'apr\u00e8s- attentats mais ce qui s'est pass\u00e9 ce qui tente de m\u00ealer tout \u00e0 coup un essai dans le roman, et \u00e7a \u00e7a d\u00e9valorise le roman et \u00e7a d\u00e9valorise essai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:26) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est votre avis, Micheline Calmy-Rey j'aimerais entendent votre avis sur Vesoul le 7 janvier 2015 pas moins Mouron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:31) [89%] :\r\nF\u00e9liciter d'\u00eatre arriv\u00e9 au bout de, de, de l'\u00e9criture parce que c'est pas chose facile, merci, c'est un gros travail, on se rend peut-\u00eatre pas compte ce que \u00e7a demande comme comme comme travail, je trouve pas votre livre tr\u00e8s dr\u00f4le je trouve pas que ce soit un livre dr\u00f4le je trouve que c'est vous caricaturez d\u00e9crivez toute une s\u00e9rie de groupes, les f\u00e9ministes, les masculiniste les nazillons, enfin etc, il s'agit encore tol\u00e9r\u00e9es tous les Russes, les Russes pas et que sais -je encore, et moi je trouve que \u00e7a donne une vision assez pessimiste de notre de notre monde, m\u00eame parfois d\u00e9gradantes et j'aurais voulu vous demander ben et puis vous avez un langage extr\u00eamement crue et moi je fais partie de la g\u00e9n\u00e9ration de ceux qui \u00e9taient politiquement correct n'est -ce pas ouvert, tol\u00e9rant, on dit pas certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:29) [89%] :\r\nUn mot sur 2 vous n'avez jamais dit \u00e7a, je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:32) [87%] :\r\nMesurer voil\u00e0 et puis vous m\u00eame vous enfin avec d'autres, hein, c'est la tendance, aujourd'hui, on est cru ou est le bec, c'est la m\u00eame chose, hein, lire c'est c'est un langage tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s Direct, tr\u00e8s cru, moi j'ai l'impression que le politiquement correct a \u00e9t\u00e9 contrebalanc\u00e9 ou contr\u00e9 par le politiquement incorrect Mette-Marit comme qu'aujourd'hui le politiquement incorrect est devenu correct, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates dans la grande tendance du politiquement correct avec votre politiquement incorrect, non de du politiquement correct avec votre caricature \u00e7a devient politiquement correct d'accord et \u00e7a, j'aurais voulu savoir ce que vous en pensez surtout savoir votre vision de des des choses en r\u00e9alit\u00e9 pas pas pas et, en particulier, votre vision de la femme parce que je trouve alors la figure des femmes dans votre livre est catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:27) [88%] :\r\nQuentin Mouron surtout r\u00e9actions de de Micheline Calmy-Rey peut-\u00eatre d'abord sur le politiquement incorrect qui devient le le nouveau cool. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:17:32) [88%] :\r\nC'est, c'est bien, je vais commencer par l\u00e0, je crois que je suis d'accord avec vous le le politiquement incorrect est devenu en politiquement correct mais au fond, c'est donc c'est normal, c'est tous les mouvements de de r\u00e9action en quelque sorte deviennent finalement une sorte de nouveau tra\u00eene des nouvelles nouveau politiquement correct, c'\u00e9tait le cas, d'ailleurs je parlais avant du 19\u00e8me si\u00e8cle, permettez -moi d'y revenir quand Maupassant tout \u00e0 coup, a \u00e9crit un article assez lumineux qui s'appelle la bon l\u00e0- bas fonds Manille dit voil\u00e0, au fond, on n'a pas parl\u00e9 des pauvres entend n'avait pas le droit, maintenant on ne fait plus qu'c'est peut-\u00eatre finalement un autre un autre clich\u00e9 en quelque sorte, qu'il s'agira d'expurger, je suis d'accord avec vous mais je me je me permettrais de faire remarquer que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce quelques \u00e9l\u00e9ments un petit peu, un petit peu sensationnel, un petit peu \u00e9rotique, un petit peu f\u00e9cond qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure sous sa voisine aussi avec un niveau de langue un peu plus rechercher aussi dans dans le narration au pass\u00e9 simple qui ne boude pas des subjonctif imparfait qui ne boude pas aussi certains mots qui appartiennent plut\u00f4t au au tissu de la de la grande bourgeoisie, \u00e9l\u00e9gante et cultiv\u00e9e et qui ne parle pas de ces choses -l\u00e0, donc il y a, je pense que la du subjonctif gardera la m\u00eame phrase, bien s\u00fbr, absolument, absolument, ensuite je pense pas, je vous assure que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, ma grand- m\u00e8re qui est plus \u00e2g\u00e9, vous vieille dame catholique adorent ce genre de chose \u00e9tait une grande fan de Santoni, ou alors elle adore tout ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:56) [83%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de votre grand- maman r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame bien s\u00fbr, j'vais citer ma grand- m\u00e8re qui rappel\u00e9 la cour, je cite, ma grand- m\u00e8re, Orelsan en fait pour elle qu'on \u00e9crit, moi je connais pas ces ces gens l\u00e0, moi je, je, je suis, je suis rest\u00e9 \u00e0 Rabelais sur le sur le cynisme Quentin Mouron Laurence votre grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:19:11) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, cet \u00e7a la navre un peu mais je crois pas particuli\u00e8rement cynique, c'est vrai que, il y a une vision du monde qui est particuli\u00e8rement o\u00f9 tout est relatif, o\u00f9 tout est mais il faut bien voir encore une fois que ce livre \u00e9crit \u00e0 la premi\u00e8re personne, il n'est pas \u00e9crit \u00e0 la 3\u00e8me personne, c'est pas un livre, c'est pas un livre omniscient, c'est pas non plus un essai, c'est pas un essai de sociologie, philosophie masqu\u00e9 comme on a peut-\u00eatre pu insinuer tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment un roman dans un espace romanesque, on fait une hypoth\u00e8se de lecture, on cr\u00e9e un narrateur qui n'est pas compl\u00e8tement, moi, l\u00e0 aussi, malgr\u00e9 ce qui a pu \u00eatre insinuer je je ne suis pas fait sodomiser en Australie, j'ai rien, jamais, je suis malheureusement pas aller en Australie mais j'je j'esp\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:51) [81%] :\r\nEn ce dernier jour, oui, par cons\u00e9quent, mais c'est pas oui s'il vous pla\u00eet, Gabriel r\u00e9probation apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est bien parce qu'il para\u00eet qu'on est film\u00e9, vous avez tous les 2 en voyage en Australie comptant d\u00e9j\u00e0 jeunes chiots arr\u00eatons Norv\u00e8ge doit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:20:05) [92%] :\r\nDonc ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que on peut pas non plus et c'est pas de mani\u00e8re de me cacher, mais c'est simplement que c'est une hypoth\u00e8se aussi de lecture, c'est un type qu'il faut pas oublier qu'il est fascin\u00e9 par un cadre du cr\u00e9dit, le narrateur, ce qui est pas mon cas, donc il faut bien avoir d\u00e9j\u00e0 qui se place dans un exemple dans un certain \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:22) [91%] :\r\nMais on vous dit pas que vous \u00eates le narrateur, par contre, on vous dit que votre livre montre une une vision tr\u00e8s pessimiste cynique de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a vous \u00eates d'accord avec cette remarque de machines qui bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:20:30) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, je suis d'accord par contre pour la question des femmes, c'est pas tout \u00e0 fait d'accord parce que alors, peut-\u00eatre que les femmes sont des que certaines femmes, en tout cas dans le roman sont d\u00e9crits de mani\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e mais montrez -moi que les hommes sont valoris\u00e9s, j'ai pas l'impression que les hommes sont particuli\u00e8rement valoris\u00e9 dans ce livre, on a tour \u00e0 tour un esp\u00e8ce de cadres du Cr\u00e9dit Suisse compl\u00e8tement idiot, on a ensuite de 3 abrutis qui se baladent dans un salon du livre, qui sont d'esp\u00e8ces de po\u00e8tes minable, on a ensuite quelque type de qui sera Pasteur compl\u00e8tement m\u00eame maniaque qui cite Malebranche on se masturbe enfin je ne pas l'impression que je pense que pour montrer que, une femme est d\u00e9valoris\u00e9 dans un livre, il faut aussi montrer qu'on contraire, l'homme est valoris\u00e9e l\u00e0 j'ai pas l'impression que l'homme est valoris\u00e9 particuli\u00e8rement ou alors que la femme est plus d\u00e9valoriser club je crois que le monde en prend pour 100 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:14) [81%] :\r\nIl y a qu'une figure f\u00e9minine f\u00e9minine en fait dans votre livre, cette figure f\u00e9minine de la prostitu\u00e9e c'est la oui ben c'est le clich\u00e9, les femmes sur soi maire soit pute et dans votre livre son plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:21:25) [81%] :\r\nOui, mais dans mon pr\u00e9c\u00e9dent dans mon pr\u00e9c\u00e9dent s'\u00e9tait ne savent absolument magnifique et personne n'a relev\u00e9, on a trouv\u00e9 \u00e7a kitsch, donc voyez c'est \u00e7a d\u00e9pend HLM invit\u00e9 aussi pour le pr\u00e9c\u00e9dent, je pense qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:33) [78%] :\r\nJ'ai une vous invitera pour tous les ce 1er Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:37) [89%] :\r\nOui pour la question de la femme comme \u00e7a bri\u00e8vement moi, effectivement j'ai pas trouv\u00e9 que la femme \u00e9tait d\u00e9valoris\u00e9 dans le dans dans le dans le bouquin, puisque on lui et vous lui donnez de la libido et de l'humour et on vous en remercie, c'est quand m\u00eame souvent ce qui manque dans les figures f\u00e9minines, 2 choses qui d'abord je suis encourager nos auditeurs curieux d'aller acheter le le ce roman de Quentin Moreau la 1\u00e8re c'est que quand tout d'un coup, Claudine gars a lu des extraits pour la premi\u00e8re fois, j'ai vu jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:22:05) [89%] :\r\nRougir clairement, donc c'est un bouquin qui suscite de l'\u00e9motion, il me sort et la 2\u00e8me chose, moi j'ai fait une erreur en lisant votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:22:12) [88%] :\r\nJe l'\u00e9lu en 2 temps, en fait, et j'profond\u00e9ment regrett\u00e9 \u00e0 cause de ce effectivement cette envol\u00e9e de cette \u00e9pop\u00e9e de ses personnages, donc j'encourage les auditeurs si ils ach\u00e8tent le livre effectivement de de r\u00e9server assez d'espace dans leur temporalit\u00e9 pour le dire en une seule fois pour justement comprendre l'arriv\u00e9e compte avec les attentats de de de Charlie-Hebdo \u00e9pineux l'intrusion de la r\u00e9alit\u00e9, parce que moi, du coup j'ai eu du mal \u00e0 le reprendre, en fait, c'est-\u00e0-dire que j'ai eu une premi\u00e8re lecture, une premi\u00e8re \u00e9tape tr\u00e8s jouissif, je trouve \u00e7a extr\u00eamement bien \u00e9crit dr\u00f4le retrouvez dans votre appartement bordel davantage plus qui fait, et puis apr\u00e8s, ben j'ai eu du mal \u00e0 retourner dedans, j'ai eu du mal \u00e0 rerentrer dans le roman, et \u00e7a je pense que c'est int\u00e9ressant si quel type de Lecteurs, nous sommes aujourd'hui quel espace qu'on donne \u00e0 la lecture, j'ai profond\u00e9ment regrett\u00e9 autre chose, je suis pas d'accord avec le ce que disait Gabrielle par rapport \u00e0 laisser, c'est vrai que vous \u00eates tr\u00e8s les tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 comme dirait Claude-Inga tr\u00e8s beau mais je j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une variation autour du du roman picaresque qu'on peut retrouver chez Virginie Despentes, avec son Verne Subutex, finalement on a ce personnage compl\u00e8tement loueur qui va, suite des aventures et l\u00e0 aussi, une langue qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme comme cru et aussi une une vision du monde, un petit peu d\u00e9sillusionn\u00e9, moi je pr\u00e9f\u00e8re l'ironie que le cynisme je vous je vous, je vous ferai pas le proc\u00e8s du cynisme, je pense qu'il a d\u00e9rision \u00e9norm\u00e9ment de d'ironie et puis voil\u00e0, je pense que vous faites partie, quoiqu'on en dise quand m\u00eame quand m\u00eame pas des auteurs talentueux de demain pour la Suisse, c'est vrai, il y a une vraie qualit\u00e9 d'\u00e9criture rarement vu 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:44) [89%] :\r\nQuentin Mouron Pauline merci. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:23:46) [91%] :\r\nMerci tout d'abord, et je pense que le parall\u00e8le avec Virginie Despentes \u00e9tait int\u00e9ressant parce que c'est aussi une hauteur que que je je lis et que je je pratique alors j'ai pas lu toute son oeuvre encore mais c'est vrai qu'\u00e0 mon avis, alors on parlait de Houellebecq, on parle peut-\u00eatre un peu trop de Houellebecq d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:24:00) [87%] :\r\nEt cela, je trouve que j'aime beaucoup Michel Houellebecq soutient des auteurs pour moi mais je trouve pas la comparaison juste je pense que malheureusement on vous compare \u00e0 Michel Houellebecq pour une histoire de Storytelling, en fait, c'est-\u00e0-dire que ben quand on voit votre livre tout d'un coup, il y a j'ai pas pris si mais on vous voit en train avec du du, du, du, du, du papier qui br\u00fble, il y a quelque chose, un petit peu comme \u00e7a de d\u00e9moniaque, vous avez, vous avez besoin de vendre, faites ce que vous devez faire lire sur leurs Terres, il faut quand m\u00eame le m\u00eame PA donc voil\u00e0 donc le d\u00e9pense me para\u00eet plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:29) [85%] :\r\nOui, mais alors des points pleinement Gabriel Bender, il nous reste 2 minutes oui mais aborder. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:33) [88%] :\r\nPlut\u00f4t de de Baise -moi, o\u00f9 elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:24:35) [94%] :\r\nNon de Vernon Subutex vraiment alors l\u00e0 pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:24:38) [70%] :\r\nSubutex et tous 2 \u00e9taient pas moins cru en malgr\u00e9 l'intense c'est pas l\u00e0 que les Bains de biblioth\u00e8que en attendant entre 2 de Virginie Despentes, lequel ressemble plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:48) [86%] :\r\nDes h\u00e9ro\u00efnes des femmes qui sont actives qui qui qui flingue tout qui sortent elle- m\u00eame la Kalachnikov pour exploser des gens dans des des des boulangeries, tandis que dans Vernon Subutex, le h\u00e9ros, c'est jusqu'ce que vous avez dit c'est un petit qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:25:01) [86%] :\r\nCe qui que c'est picaresque, il nous faut un petit pas, parce que c'est un tr\u00e8s beau livre aussi pour la question de la masculinit\u00e9 aujourd'hui, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a, moi, c'est une question que Kim m'int\u00e9resse et l\u00e0 je trouve qu'on a des personnages masculins qui fictivement sans questionnements qui sont perdus, tout d'un coup, effectivement, votre h\u00e9ros va devenir l'esclave de cette esp\u00e8ce tr\u00e8s int\u00e9ressant sur ces questions de de virilit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:25:24) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Vesoul, le 7 janvier 2015 le bouquin dont nous parlions, certes on d'autre part, vous pouvez vous faire votre propre avis en achetant, c'est un roman publi\u00e9 chez Olivier Morattel \u00e9diteur merci beaucoup Quentin Mouron dans cette \u00e9mission, merci \u00e0 une prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:37) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Micheline Calmy-Rey Gabriel Binder qui a de nouveau par leur ce matin aux c\u00f4t\u00e9s de Marie Fourquet Marie on retrouve \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans une s\u00e9rie, vous avez co- \u00e9crite oui elle s'appelle WW sur la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:25:48) [90%] :\r\nOui le jeudi prochain il y aura les 2 derniers \u00e9pisodes \u00e0 21 heures, mais vous pouvez vous rattraper sur internet, c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:52) [81%] :\r\nW 3 W point RTS Point c'est chez vous, cliquez sur Playe, merci \u00e0 l'\u00e9quipe qui a fait, c'\u00e9tait mission Brian Rodolphe Bosso Julien Audemars Chlo\u00e9 Gagliardini on attend avec plaisir vos remarques ou alors vous l'adresse, les beaux parleurs RTS Point CH penserait de on se r\u00e9jouit de vous retrouver dimanche prochain en Direct \u00e0 partir de 11 heures sur la premi\u00e8re, bien s\u00fbr, bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:26:22) [76%] :\r\nAvec microscope d'autres magasins suisses en ligne microscope pousser un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:27) [96%] :\r\nVoici le journal de la mi- journ\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e par Yves Zahno bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T13:05:49Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9costerd, Benjamin", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85E1C165-6862-49EC-B864-6FEAA3D99C5C", "internalArchiveId": "85E1C165-6862-49EC-B864-6FEAA3D99C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Qui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants?", "publicationDate": "2019-01-20T00:00:00Z", "summary": "La gr\u00e8ve du climat des \u00e9tudiants, autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements, a eu du succ\u00e8s vendredi. Un directeur d'\u00e9tablissement peut-il choisir les causes qu'il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques?", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Qui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants? / LBP_2019-01-20T11:03:45_dispute-qui-decide-de-la-greve-des-etudi", "Les beaux parleurs du 20.01.2019"], "alternativeSummary": ["La gr\u00e8ve du climat des \u00e9tudiants, autoris\u00e9e par certains \u00e9tablissements, a eu du succ\u00e8s vendredi. Un directeur d\u02b9\u00e9tablissement peut-il choisir les causes qu\u02b9il soutient et encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer \u00e0 certains mouvements politiques?"], "variantIds": ["ece-10116156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:37:52Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDes milliers de jeunes dans la rue 8000 \u00e0 Lausanne 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve 2000 \u00e0 Neuch\u00e2tel sauf erreur des milliers qui faisait la gr\u00e8ve du climat, c'est les images qu'on a vu hier soir dans les t\u00e9l\u00e9journaux est ce que c'est des images qui vous r\u00e9jouissent Marie Fourquet tous ces jeunes avec des beaux slogans qui d\u00e9filent pour le climat pour notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [83%] :\r\nOui, c'est pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant et tr\u00e8s beau je pense quand m\u00eame, on est dans des grands moments humain de voir cette jeunesse dans la rue, jeunesse dans la rue, politique, c'est foutu, c'est un D, alors il y avait des slogans scand\u00e9s avait des slogans un peu sp\u00e9ciaux quand m\u00eame T Bone sans carbone au mec est moins choc la plan\u00e8te, l\u00e0 je me suis dit quand m\u00eame : ils sont bons, j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par par certaines pancartes j'avoue accord bon c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [91%] :\r\nQu'une pancarte c'est pas l'ensemble du ph\u00e9nom\u00e8ne nous la question qu'on se pose c'est que certains de ces jeunes ont une autorisation ou en tout cas une cl\u00e9mence de la part des directeurs d'r\u00e9tablissement pour aller manifester, on a m\u00eame envoy\u00e9 des Flyer aux parents pour qu'ils puissent rapidement sign\u00e9 et qu'ensuite les jeunes puissent aller manifester est -ce que c'est normal que des directeurs d'achat d'\u00e9tablissement encourage cette gr\u00e8ve du climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [83%] :\r\nEncourager pas enfin, et ce qui en autorisant il l'vous avez remani\u00e9, vous avez raison, c'\u00e9tait encourager puisqu'il y a m\u00eame eu des activit\u00e9s ou de la des choses dans la matin\u00e9e puis en pr\u00e8s les enfants pouvaient aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend en Suisse allemande, il y a plut\u00f4t une tol\u00e9rance 0, ici, c'\u00e9tait la gr\u00e8ve, il fallait d\u00e9sob\u00e9i. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [91%] :\r\nDepuis Saint-Jean-de, parce que ce qu'on veut quand on fait la gr\u00e8ve, moi je me souviens quand j'avais 14 15 ans c'est d\u00e9sob\u00e9ir, oui, c'est vrai qu'en fait, c'est frustrant, si on nous donne l'autorisation de faire la gr\u00e8ve, donc c'est vrai pour les pauvres non non moi je, je trouve toujours pour le coup \u00e7a m'int\u00e9resse de parler de l'\u00e9cole publique en Suisse romande, en tout cas ce canton de Vaud celle que je connais, puisque j'ai la chance d'\u00e9lever des cancres, donc je suis en contact r\u00e9gulier avec le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [83%] :\r\nPhilippe pas des cancres \u00e0 la radio, ils \u00e9coutent la radio, mais c'est merveilleux et le 1er de classe proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [84%] :\r\nAllez -y et puis du coup c'est vrai que, mon Dieu, j'ai perdu le fil de ma pens\u00e9e, Jonas oui parce que vous avez quand non non non non non, quand on ne voit pas, \u00e7a ne te les cols bleus il l'\u00e9cole publique, la trouve trop en fait, c'est vrai que je la pr\u00e9f\u00e9rais plus pour en fait \u00e7a veut dire que pour moi, c'est tout \u00e0 fait normal qu'un discours politique int\u00e8gre \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'\u00e9cole car directeur puisse tout d'un coup, soulever ces questions aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves, je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'elle soit effectivement moins imperm\u00e9able que ce qu'elle est aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire repli\u00e9e sur elle- m\u00eame ferm\u00e9 et la quand je j'entends qu'il y a des initiatives comme \u00e7a de la part de de de directions d'\u00e9cole je suis trouve super vraiment g\u00e9nial mais Sling cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nOui, moi je pense que ce n'est pas en un engagement partisan le climat cette c'est un engagement politique au sens noble du terme, \u00e7a veut dire que c'est une question destin et donc je pense normal que les coll\u00e8ges et les \u00e9tablissements publics s'en occupe, que \u00e7a fasse partie du cours, source d'enseignements, et je pense que l'Intelligence de certains directeurs a \u00e9t\u00e9 d'int\u00e9grer cette volont\u00e9 de parler du climat de descendre dans la rue, de s'engager pour cr\u00e9er des moments d'\u00e9changes en classe aussi, et \u00e7a je trouve extr\u00eamement positif comme je trouve tr\u00e8s positif, d'ailleurs, l'engagement des jeunes maintenant politique, t'es foutu, je veux bien, reste que la question, elle est pas local, elle est internationale et que les politiques au plan local, que ce soit au plan communal au plan cantonal ou national ont quelques moyens d'agir mais n'ont pas tout toutes les cl\u00e9s en main pour pouvoir traiter la question du climat, il faudra le trait\u00e9, il faudra changer la gouvernance mondiale, et \u00e7a c'est vraiment une question extr\u00eamement difficile parce que les pays d\u00e9velopp\u00e9s devront faire des, des, des efforts et ils devront limiter leur consommation de de ressources, il faudra avoir des ententes entre pays du Nord et pays du Sud, qui porte la responsabilit\u00e9 de savoir quelles sont les menaces qui touche notre notre plan\u00e8te qui porte la responsabilit\u00e9 de prendre des mesures de contr\u00f4le et qu'elle soit, bien qu'elle soit bien men\u00e9e \u00e0 terme, il y a personne \u00e0 l'heure actuelle, il y a des organisations internationales, vous avez vu comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile dans les conf\u00e9rences internationales de mais tous les pays d'accord les uns apr\u00e8s les autres, alors moi je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien qu'on descende dans la rue, mais il faut aussi se rendent compte que ces pauvres politiciens locaux, ils ont quand m\u00eame des moyens limit\u00e9s et puis je voudrais quand m\u00eame dire aux jeunes que moi je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, qui s'engage, mais il faut savoir qu'on est aussi dans une d\u00e9mocratie directe en Suisse qui a des moyens qu'a des initiatives populaires qu'on peut, comment ils sont mineurs, l\u00e0 pour le coup, mais \u00e7a fait tout aussi qui peut s'pas tous et peut signer des p\u00e9titions, ils peuvent les adresser \u00e0 leur commune, il peut faire non seulement faire des choses mais ils peuvent aussi s'adresser directement \u00e0 leurs autorit\u00e9s, ils ont pas besoin de copier les gilets jaunes et puis surtout, ceux qui ont le droit de vote, ils peuvent aller voter parce que c'est ce qui votent le moins quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [90%] :\r\nCes jeunes mais je trouve que quand m\u00eame on ne peut pas enlever le fait que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'image est importante et tout d'un coup, on peut \u00eatre fiers de notre Suisse, o\u00f9 il y a eu cette image de notre jeunesse qui \u00e9taient dans la rue et qui va circuler absolument les autres nations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [82%] :\r\nLa jeunesse qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir dans certains endroits o\u00f9 qui \u00e9taient encourag\u00e9s dans d'autres Gabriel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [88%] :\r\n\u00e7a montre aussi que la Suisse un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral avec une certaine autonomie, donc une autonomie totale dans la gestion de l'\u00e9cole par canton et aussi une est un ami, une autonomie dans les directions par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, les jeunes endroit droit 5 demi- journ\u00e9es pour des actions citoyennes donc, s'il d\u00e9cide de participer, ce n'est pas une gr\u00e8ve, pour moi, ils ont courb\u00e9 l'\u00e9cole pour organiser une manifestation, ils le disent eux- m\u00eames, hein, ils disent ce n'est pas une gr\u00e8ve parce qu'on ne sait pas, on a, on n'a pas de conflit compte \u00e9ducation nous avons aucun conflit avec le milieu scolaire, par exemple, c'est plut\u00f4t aller o\u00f9 la manifestation \u00e9tait interdite, l\u00e0 par contre une gr\u00e8ve, on y reviendra non je pense pas que c'est une gr\u00e8ve au au sens o\u00f9 on l'entend parce qu'ils ne veulent pas cr\u00e9er un rapport de force avec les directions pour tenter de modifier le le rapport scolaire mais ils veulent participer \u00e0 une autre action d'accord, \u00e7a, je dis pas que ce n'est pas n\u00e9cessaire alors le le ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir \u00e0 quel point on g\u00e8re la chose diff\u00e9rente d'un d'un d'un canton \u00e0 l'autre et puis finalement, ce que je trouve finalement remarquables, c'est l'id\u00e9e de prendre un instant ou de manifester et de donner son opinion, mais \u00e7a devrait \u00eatre comme disait Micheline Calmy-Rey tout \u00e0 l'heure, le 1er pas \u00e0 quelque chose d'autre ensuite c'est clair qu'il faut faire pression au niveau local parce qu'on ne peut pas changer la gouvernance mondiale si les Suisses sont pas exemplaire, donc s'ils en font moins que ce qui pourrait donc la Suisse en ce moment, \u00e0 sa d\u00e9charge, le Burkina Faso sur sur d'autres trucs en leur achetant des droits carbone, donc moi je pense qu'il y a une pression va faire effectivement, en Suisse, et si elle est fait par les jeunes, tant mieux, et puis que que ceux qui prennent homme un moment de leur temps scolaire pour le faire, je pense autant sans que les de la versification latino, un cours de maths, franchement je, je, je trouve \u00e7a remarquables et en plus dans l'action militante il y a toujours un risque, il y a toujours un prix \u00e0 payer, donc je salue les jeunes qui sont all\u00e9s d\u00e9filer \u00e0 La pas aller \u00e0 l'\u00e9cole et je le rappelle, pour leur donner quand m\u00eame un argument qu'on avait donn\u00e9 un apr\u00e8s- midi de cong\u00e9 aux jeunes pour qu'ils aillent saluer Jean-Ren\u00e9 Fournier qui \u00e9tait, vous ne le voil\u00e0 et d'accord, d'accord, alors finalement moi perruque Wendel 1er pr\u00e9sident du Conseil national autre comme \u00e7a aux \u00c9tats, donc vous \u00eates \u00e0 Dakar en tant que citoyen valaisan une absolument scandaleux qu'on mobilise la trompette ces colliers pour saluer Jean-Ren\u00e9 Fournier et puis qu'on amende en m\u00eame temps, donc vous avez raison, oui, donc moi je pense que ce qu'il faudrait faire maintenant jeune valaisan oui sexy, il y a une autorit\u00e9 du coll\u00e8ge, que ce soit l'ancien ou le futur d\u00e9put\u00e9, vous faites une gr\u00e8ve, vous fait une gr\u00e8ve pour bloquer l'\u00e9cole en disant cette fois -ci, nous avons un conflit non plus Anvers la politique du et la gestion des produits carbonate et mais nous avons un probl\u00e8me quand certains fossiles qui dirige, \u00e9coles et l\u00e0 on fait la gr\u00e8ve et l\u00e0 c'est une vraie gr\u00e8ve scolaire qui tend \u00e0 modifier et \u00e0 cr\u00e9er un de de force \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [79%] :\r\nIls allaient \u00e9crire un truc, je sais pas si vous ma\u00eetrisez la qui a beaucoup Micheline gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [92%] :\r\nVoil\u00e0, moi ce qui me je ce qui me g\u00eane un tout petit peu dans, dans, dans cette affaire c'est que on oppose souvent les jeunes, les vieux, c'est-\u00e0-dire on on dit mais magnifique manifestation John en faveur de l'environnement, comme si toutes les personnes de mon \u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable n'\u00e9tait pas pr\u00e9occup\u00e9 par l'environnement, c'est faux, je veux dire il y a des jeunes, vieux, il y a des vieux jeunes il y a des vieux Johan il y a des vieux qui sont, qui ont, qui sont quand m\u00eame capables de cr\u00e9ativit\u00e9 qui sont quand m\u00eame capables de r\u00e9flexion qui sont quand m\u00eame capables de s'engager aussi pour le futur, m\u00eame s'il ne l'aurait pas tr\u00e8s long et et je trouve que c'est faux d'opposer syst\u00e9matiquement et dans beaucoup de sujets, les jeunes et les vieux, je pense qu'il faut au contraire jouer le la r\u00e9unification 4 sorte il faut marcher tous ensemble dans le m\u00eame objectif, \u00e7a me fait \u00e7a me fait un peu mal au coeur, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [90%] :\r\nEt l'id\u00e9e qu'on puisse les politiciens, voir les politiciens locaux dans ces gr\u00e8ve du climat les les jeunes qui disent ah ben nous on veut Reprendre le pouvoir parce que la politique ne s'occupe pas suffisamment du climat qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [90%] :\r\nAlors je dis que la politique, elle fait des efforts, pas toujours, pas toujours aussi loin qu'on voudrait qu'elles le fassent, mais je dis allez voter parce que vous \u00e9lisez vos repr\u00e9sentants et si la loi sur le CO2 n'a pas pass\u00e9 au Parlement, h\u00e9 ben, c'est peut-\u00eatre parce que les \u00e9lus ne n'ont pas \u00e9t\u00e9 ce qui les repr\u00e9sentent et alors pourquoi il reste \u00e0 la maison quand il y a des votations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [90%] :\r\nVous \u00eates un meilleur casting du conseil national, c'est ce que vous dites. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T12:07:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4177B08A-4466-4F61-A8ED-FB7F6AEB9324", "internalArchiveId": "4177B08A-4466-4F61-A8ED-FB7F6AEB9324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sardar Patel en Inde: la Statue la plus haute du monde", "publicationDate": "2019-01-20T00:00:00Z", "summary": "En octobre 2018, l'Inde inaugurait la plus haute statue du monde dans l'Etat du Gujarat \u00e0 L'Ouest du pays. S'\u00e9levant \u00e0 plus de 180 m\u00e8tres, elle repr\u00e9sente Sardar Vallabhbhai Patel, une figure de l'Ind\u00e9pendance de l'Inde et un mod\u00e8le pour les nationalistes hindous. Pourquoi cette statue \u00e9rig\u00e9e \u00e0 cet endroit? Quel impact a t-elle sur l'environnement et sur la population locale? Et qui est Patel? Quel a \u00e9t\u00e9 son v\u00e9ritable r\u00f4le dans l'Histoire de l'Inde? Comment comprendre qu'il ait \u00e9t\u00e9 choisi par le Premier ministre indien Narendra Modi et que nous dit ce choix de sa politique int\u00e9rieure et internationale? \r\nParlant tout autant du nationalisme hindou historique et actuel, que de la tradition des statues en Inde, ce monument nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Rapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Inde.\r\n\r\n* * En octobre 2018, l'Inde inaugurait la plus haute statue du monde dans l'Etat du Gujarat \u00e0 L'Ouest du pays. S'\u00e9levant \u00e0 plus de 180 m\u00e8tres, elle repr\u00e9sente Sardar Vallabhbhai Patel, une figure de l'Ind\u00e9pendance de l'Inde et un mod\u00e8le pour les nationalistes hindous. Pourquoi cette statue \u00e9rig\u00e9e \u00e0 cet endroit? Quel impact a t-elle sur l'environnement et sur la population locale? Et qui est Patel? Quel a \u00e9t\u00e9 son v\u00e9ritable r\u00f4le dans l'Histoire de l'Inde? Comment comprendre qu'il ait \u00e9t\u00e9 choisi par le Premier ministre indien Narendra Modi et que nous dit ce choix de sa politique int\u00e9rieure et internationale? \r\nParlant tout autant du nationalisme hindou historique et actuel, que de la tradition des statues en Inde, ce monument nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Rapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Inde.", "durationSec": 3394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116098", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 20.01.2019", "Monumental du 20.01.2019", "Sardar Patel en Inde: la Statue la plus haute du monde / MON_2019-01-20T13:03:45_monumental", "Sardar Patel en Inde: la Statue la plus haute du monde / MON_2019-01-20T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["En octobre 2018, l'Inde inaugurait la plus haute statue du monde dans l'Etat du Gujarat \u00e0 L'Ouest du pays. S'\u00e9levant \u00e0 plus de 180 m\u00e8tres, elle repr\u00e9sente Sardar Vallabhbhai Patel, une figure de l'Ind\u00e9pendance de l'Inde et un mod\u00e8le pour les nationalistes hindous. Pourquoi cette statue \u00e9rig\u00e9e \u00e0 cet endroit? Quel impact a t-elle sur l'environnement et sur la population locale? Et qui est Patel? Quel a \u00e9t\u00e9 son v\u00e9ritable r\u00f4le dans l'Histoire de l'Inde? Comment comprendre qu'il ait \u00e9t\u00e9 choisi par le Premier ministre indien Narendra Modi et que nous dit ce choix de sa politique int\u00e9rieure et internationale? \n\nParlant tout autant du nationalisme hindou historique et actuel, que de la tradition des statues en Inde, ce monument nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Rapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Inde.", "En octobre 2018, l'Inde inaugurait la plus haute statue du monde dans l'Etat du Gujarat \u00e0 L'Ouest du pays. S'\u00e9levant \u00e0 plus de 180 m\u00e8tres, elle repr\u00e9sente Sardar Vallabhbhai Patel, une figure de l'Ind\u00e9pendance de l'Inde et un mod\u00e8le pour les nationalistes hindous. Pourquoi cette statue \u00e9rig\u00e9e \u00e0 cet endroit? Quel impact a t-elle sur l'environnement et sur la population locale? Et qui est Patel? Quel a \u00e9t\u00e9 son v\u00e9ritable r\u00f4le dans l'Histoire de l'Inde? Comment comprendre qu'il ait \u00e9t\u00e9 choisi par le Premier ministre indien Narendra Modi et que nous dit ce choix de sa politique int\u00e9rieure et internationale? \n\nParlant tout autant du nationalisme hindou historique et actuel, que de la tradition des statues en Inde, ce monument nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Rapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Inde."], "variantIds": ["ece-10116099", "ece-10116098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:44:03Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [75%] :\r\nAujourd'hui d'monumentale, la statue de Sardar Mattel en Inde au num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [99%] :\r\nAnne-Laure Gannac. \r\nR\u00e9alisation : Christian mourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nJuch\u00e9 sur son pi\u00e9destal \u00e0 25 m\u00e8tres du sol elle domine d\u00e9sormais la vall\u00e9e de l'armada pourtant c'est en prenant de la hauteur, que l'on r\u00e9alise l'immensit\u00e9 de la construction, inaugur\u00e9 hier apr\u00e8s- midi la statue repr\u00e9sentant l'ancien 1er ministre indien Sardar Vallabhbhai Patel est d\u00e9sormais la plus haute du monde le 1er d\u00e9fi \u00e9tait sa taille ensuite son emplacement, ce n'\u00e9tait pas facile d'acc\u00e8s, enfin le 3\u00e8me probl\u00e8me \u00e9tait la structure, la forme de la statue est telle que la Fondation est plus \u00e9troite que le haut du corps, c'\u00e9tait donc un vrai d\u00e9fi \u00e0 tous points de vue. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:59) [82%] :\r\nAlain Tourret archives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:03) [95%] :\r\nBonjour je m'appelle Rapha\u00ebl Rousseleau je suis professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, depuis 2011, j'ai une formation en anthropologie sociale de l'Inde en particulier et donc je suis professeur en anthropologie du religieux, donc \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'institut d'histoire et d'anthropologie des religions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [91%] :\r\nQuel est votre lien Allende Rapha\u00ebl Rousseleau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:01:29) [89%] :\r\nAlors mon lien, il a commenc\u00e9, finalement par un int\u00e9r\u00eat pour des des populations minoritaires Condit tribal de l'Inde, plus que pour le Land disons des des brahmanes ou de la grande civilisation indienne sanskrit etc et je me suis int\u00e9ress\u00e9 en particulier au r\u00e9gions de l'Est de l'Inde du Nord-Est jusqu'\u00e0 l'Orissa, qui se trouve au centre Est- demain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on va dans une autre r\u00e9gion, dans l'\u00c9tat de du Gujarat, c'est l\u00e0 que cette statue monumentale a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e, qu'est ce que vous pouvez nous dire d\u00e9j\u00e0 de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors donc, c'est une r\u00e9gion qui est connu essentiellement parce que c'est une r\u00e9gion qui a eu des contacts avec avec les le commercer avec l'Europe et puis le Moyen-Orient depuis longtemps, puisqu'elle est ouverte sur sur la mer est vide. \r\nElle est connue \u00e9galement donc pour des marins pour le commerce pour la modernisation, qu'il y a eu depuis le XIXe si\u00e8cle, alors dans le cas de l'Inde coloniale mais qui avait d\u00e9j\u00e0 eu eu lieu aussi, avant m\u00eame la la colonisation c'est une r\u00e9gion \u00e9galement avec le Maharashtra voisin qui est connu pour les le son travail social, c'est-\u00e0-dire il y a eu beaucoup de de travailleurs sociaux ou d'associations de de travail social et \u00e9galement pour avoir connu Gandhi, la famille de Gandhi Gandhi est n\u00e9 sur une n\u00e9o- au Gujarat, il est lui- m\u00eame aussi issu de cette tradition de lutte sociale de de travail social de de r\u00e9formes qui a pris aussi des des formes de de r\u00e9formes religieuses par moments. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:16) [86%] :\r\nDonc, c'est le regard d'une carte cet \u00e9tat du Gujarat, se trouve \u00e0 l'extr\u00eame ouest au centre ouest des ont du pays depuis le 31 octobre 2018 donc, date de son inauguration, une statue domine d\u00e9sormais cet \u00e9tat avant que nous pr\u00e9sentions en d\u00e9tail l'homme qu'elle repr\u00e9sente, est ce que vous pouvez nous d\u00e9crire cette statue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [87%] :\r\nDonc c'est une statue qui dite de l'unit\u00e9 de l'Inde qui est fabriqu\u00e9. \r\nEssentiellement, alors il y a, il y a plusieurs mat\u00e9riaux mais de l'acier, du fer et du ciment \u00e0 l'int\u00e9rieur de la statue est recouverte de t\u00f4les de bronze \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:59) [97%] :\r\nComment l'emplacement pr\u00e9cis a -t-il \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [87%] :\r\nLa statue domine une une \u00e9tendue d'eau qui est un une retenue par un barrage, le barrage de armada un grand fleuve indien qui a \u00e9t\u00e9 un grand fleuve sacr\u00e9 \u00e9galement par le pass\u00e9, mais qui a \u00e9t\u00e9 aussi connu donc par ce barrage monumental qui a \u00e9t\u00e9 voulu par Nehru dans les ann\u00e9es 60 61 et qui a connu \u00e9norm\u00e9ment de de rebondissements dans son histoire, mais qui a \u00e9t\u00e9 justement inaugur\u00e9 r\u00e9cemment, en 2017 par par Moody. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:32) [83%] :\r\nArchives M6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [91%] :\r\nUne construction de 182 m\u00e8tres de hauteur, ayant n\u00e9cessit\u00e9 de 180000 m\u00e8tres cube de ciment, 1700 tonnes de bronze, plus de 2500 ouvriers pour un co\u00fbt total de 350 millions d'euros lourde de pr\u00e8s de 5000 tonnes, elle a n\u00e9cessit\u00e9 4 ans de travaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:50) [96%] :\r\nDonc cette statue repr\u00e9sente un homme qui se tient debout, les mains contre le corps, c'est d\u00e9j\u00e0 assez impressionnant cette posture -l\u00e0 peut-\u00eatre pas anodin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:03) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il est ce qu'on peut ajouter \u00e0 sa description, c'est qu'il est en Dotty, c'est-\u00e0-dire le v\u00eatement traditionnel indien pour les hommes, il est aussi recouvert d'un ch\u00e2le de tenues traditionnelles, il est en sandales \u00e9galement donc un costume qui rappelle les les statuts de Gandhi, par exemple, et effectivement une une posture et \u00e9galement le le mat\u00e9riau dans lequel il est fait qui va avec sa r\u00e9putation d'homme de fer non. \r\nLa base de la statue est aussi assez importante et donc il y a un mus\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l'int\u00e9rieur, un mus\u00e9e et un m\u00e9morial garden, comme c'est indiqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire un essentiellement un m\u00e9morial sur l'homme Patel et aussi sur ses r\u00e9alisations pour cette unit\u00e9 de l'Inde au niveau politique et \u00e9conomique, mais surtout politique et puis \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:00) [91%] :\r\nIl est indiqu\u00e9 qu'il y aura quelques informations sur les tribus locales probablement une un geste de la part du gouvernement par rapport au au trouble qui l'ont con\u00e7u citer aussi le barrage et la statue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [66%] :\r\nOui de bio, son spectacle l\u00e0 o\u00f9 elle vous expliquer une salet\u00e9 partout, attrape 27 Despiau Iqaluit du celle -ci soir\u00e9e acte de temples Diouf temps ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [96%] :\r\n\u00e0 qui s'adresse cette statue en 1er lieu aux Indiens ou au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [90%] :\r\nCertainement un peu au-dessus, c'est-\u00e0-dire que la statue est cens\u00e9 \u00eatre enfin et la plus haute du monde, en comp\u00e9tition avec la statue du Bouddha sprint un peu le Bouddha qui \u00e9tait construit en Chine, donc il y a eu une une comp\u00e9tition dans la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:55) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale, sp\u00e9cialiste de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [91%] :\r\nDonc ce message -l\u00e0, il est effectivement destin\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et en particulier \u00e0 la Chine, qui est l'ennemi intime, \u00e0 part le Pakistan, bien s\u00fbr, mais depuis longtemps de l'Inde, et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, il est destin\u00e9 \u00e0 v\u00e9hiculer cette unit\u00e9 de l'Inde, mais une unit\u00e9 qui est particuli\u00e8re, qui n'est pas celle par exemple de Nehru ou celle de Gandhi, qui est une unit\u00e9 recentrer donc sur sur des messages que veut avancer monsieur Modi et son parti, le budget. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [91%] :\r\nMonsieur Modi, donc le 1er ministre indien qui a commandit\u00e9 cette statue cette statue, elle a \u00e9t\u00e9 construite par justement la Chine, je crois qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:45) [88%] :\r\nAlors c'est vrai, alors il faut aussi peut-\u00eatre ajouter qu'elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, en fait, le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 quand Narendra Modi \u00e9tait encore le chiffre minister du Gujarat, donc de cet \u00e9tat -l\u00e0, avant de devenir le 1er ministre de l'Inde, de l'Union indienne enti\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 donc chef minist\u00e8re de 2001 \u00e0 2014 au Gujarat et le projet \u00e9tait alors intitul\u00e9 le tribut du Gujarat \u00e0 la nation, donc c'\u00e9tait une sorte de message du Gujarat destin\u00e9 \u00e0 l'ensemble de l'Inde \u00e9videmment aussi donc Alain dans enti\u00e8re construction chinoise on dit voil\u00e0 donc le le un projet de long terme, mais qui est, qui a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 donc le statut de l'unit\u00e9, est ce que le zoo l'opposition disait c'\u00e9tait que effectivement les les t\u00f4les de bronze en fait ont \u00e9t\u00e9 construites en Chine parce qu'il y avait l'et les techniques pour le faire, la pour Laffont du bronze alors que, il y en avait pas, disons, c'est la m\u00eame technique \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle en Inde, donc une construction qui rompt en partie avec le message de maudit qui \u00e9tait de dire que tout a \u00e9t\u00e9 fait en Inde que c'est justement une statue de l'unit\u00e9 et de l'unit\u00e9 \u00e9galement \u00e9conomique et des ach\u00e8vement comme on dit, \u00e9conomique et industriel de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:01) [96%] :\r\nPour la construction a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, elle a mobilis\u00e9 combien d'ouvriers indiens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [84%] :\r\nElle a dur\u00e9 4 ans, le projet \u00e9tait annonc\u00e9 en 2010 elle a elle \u00e9t\u00e9 commencer la construction en 2014 et puis fini donc achev\u00e9 en 2018, elle a co\u00fbt\u00e9 bon une estimation \u00e0 420 millions de dollars et r\u00e9alis\u00e9 par une entreprise qui est une entreprise au non danois mais en fait, une multinationale indienne Larsen et tonnes Umbro bas\u00e9e \u00e0 Mumba\u00ef et \u00e9galement avec des indications d'un consortium notamment d'entreprises am\u00e9ricaines, donc, de nombreux ouvriers en images, de nombreux ouvriers, alors j'ai pas le chiffre exact de ces ouvrier mais Team. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:48) [89%] :\r\nC'est donc on l'a dit la la statue la plus grande au monde qui vient d\u00e9tr\u00f4ner cette place jusque -l\u00e0 prise par le boudin en Chine plus de 100000 tonnes et une hauteur de 158 m\u00e8tres son pi\u00e9destal et pourtant on ne peut pas dire qu'elle est passionn\u00e9 les foules en Europe du moins on en a tellement entendu parler, qu'est ce que cela nous dit, selon vous, Rapha\u00ebl Rousseleau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [85%] :\r\nIl est clair que le l'Europe ou le le reste du monde par rapport \u00e0 l'indice, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 assez peu la figure de Patel par rapport \u00e0 d'autres figures donc indienne beaucoup plus connue, elle est \u00e9galement situ\u00e9e dans une r\u00e9gion qui n'est pas non plus l'air est plus plus plus \u00e9vidente d'acc\u00e8s ou la plus connue de l'Inde, aller loin de la capitale \u00e9galement est loin de de grandes villes par la une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peine de Val\u00e9o Arak et donc une des une grandes villes du coup Daratt allait pas donc au centre de l'attention, on peut dire que c'est une sorte aussi de caprices de chefs d'\u00c9tat et de couper, ne ment au pouvoir ou de parti au pouvoir, et je pense aussi que le \u00e0 l'international, la question de qui fait la Statue le plus haute n'est pas forc\u00e9ment la question la plus importante \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:51) [64%] :\r\nRendez- vous voyez bien la directement, historien d'art l\u00e0- bas \u00e9tait un d\u00e9lai Nahr Bin et des h\u00f4tels un peu le FN 20 ans de r\u00e8gne pr\u00e8s de besoins, le fait que dans stade \u00e0 un peu dire Jospin se les et autres managers et Osaka et de la c'est pas MSN les de Ben-Laden churchillienne de gaz donne les bonnes Pr\u00e9vert de la F1 de Trading de L\u00e9a est en baisse de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:25) [88%] :\r\nOn vient d'entendre, Rapha\u00ebl Rousseau l'archive d'un documentaire effectu\u00e9 \u00e0 l'occasion de la mort de Sardar Patel, en 1950 \u00e0 Bombay, il avait 85 ans Sardar Vallabhbhai Patel, surnomm\u00e9 donc Iron Man qui est -il, pouvez -vous nous pr\u00e9senter cet homme qui est visible d\u00e9sormais sur cet immense statue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [88%] :\r\nDonc Patel \u00e9tait hein, au d\u00e9part, un avocat dont Gujarat qui est le 1er d\u00e9put\u00e9 il fasse, minist\u00e8re de l'Inde, et ensuite le ministre de l'Int\u00e9rieur sous Nehru, dont le nom \u00e9tait rest\u00e9, connu pour son son r\u00f4le dans l'unification des \u00c9tats princiers \u00e0 l'Union indienne puisque l'Inde enti\u00e8re \u00e9tait en partie donc sous le r\u00e9gime colonial britannique, mais il y avait une grande partie, il y avait 500 petits \u00c9tats princiers \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'un qui \u00e9tait alli\u00e9s au gouvernement britannique colonial, par des des trait\u00e9s particulier, donc il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans cette fusion des \u00e9tats princiers dans l'Union indienne et c'est pour ce r\u00f4le -l\u00e0, qu'on l'appelait donc l'Ironman justement ce qu'on peut ajouter, c'est qu'il \u00e9tait aussi donc membre du Parti du congr\u00e8s de l'\u00e9poque proche de Gandhi donc pas exactement de la mouvance nationaliste hindou que repr\u00e9sente le budget aujourd'hui, mais en m\u00eame temps, proche par son opposition \u00e0 Nehru puisque Nehru \u00e9tait essentiellement, promoteur de la la\u00efcit\u00e9, donc du s\u00e9cularisme \u00e0 l'indienne \u00e9galement promoteur de d'une \u00e9conomie plut\u00f4t social socialiste alors que Patel donc d\u00e9fendait plus la population hindoue par rapport aux musulmans, puisqu'il y avait comme vous savez beaucoup de tensions \u00e0 l'\u00e9poque, avant m\u00eame la partition et puis \u00e9galement, il d\u00e9fendait aussi une une \u00e9conomie plut\u00f4t lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:17) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut ajouter comme aussi un autre point, c'est qu'il a ordonn\u00e9 la la reconstruction d'un temple, le temple de sommes temple qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les musulmans des si\u00e8cles auparavant mais donc ce r\u00f4le -l\u00e0, donc, \u00e0 plusieurs niveaux, a pu \u00eatre repris justement par Moody et par le le budget piquer un un parti plut\u00f4t donc de nationalisme hindou. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:43) [91%] :\r\nLe 15 ao\u00fbt 1947 les Indes britanniques cesse d'exister l'Indian Independence Bill vot\u00e9e par le Parlement britannique entre alors en vigueur, le dernier vice- roi des Indes, Lord Mountbatten reste gouverneur g\u00e9n\u00e9ral pendant l'instauration des nouveaux pouvoirs, la loi pr\u00e9voit la partition en 2 \u00c9tats s\u00e9par\u00e9s selon un crit\u00e8re religieux l'Inde de Jawaharlal Nehru \u00e9tait hindou, elle compte 300 millions d'habitants, le Pakistan de Mohammed Ali Jinnah musulman compte 100 millions d'habitants, il est lui- m\u00eame \u00e9clat\u00e9 en 2 entit\u00e9s g\u00e9ographiques situ\u00e9es de part et d'autre de l'Inde, le Pakistan occidental et le Pakistan oriental, qui deviendra le Bangladesh en 1971 d\u00e8s le 21 ao\u00fbt 1947 les massacres commencent au Pendjab, mais si le Cachemire, musulmans \u00e0 80 pourcent mais dirig\u00e9e par un maharadjah hindou qui focalise la rivalit\u00e9 entre les 2 \u00c9tats Pau totale dans les anciennes zones britannique 500000 personnes seront victimes de conflits essentiellement religieux, les musulmans fuient en masse vers le Pakistan hindous et sikhs se r\u00e9fugier en Inde, au moment de la partition des Indes, 17 millions de personnes furent finalement d\u00e9class\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:09) [89%] :\r\nAujourd'hui dans monumentale, la statue de Sardar Patel, on a, on peut dire qu'il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans dans l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:20) [89%] :\r\nOui, par cette d\u00e9fense donc de de l'Union par l\u00e0 sa capacit\u00e9 politique \u00e0 discuter avec ses diff\u00e9rents prince du territoire indien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:31) [93%] :\r\nMais pourquoi l'avoir choisi lui Patel, pourquoi avoir choisi de lui \u00e9riger une statue et non pas agrandie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:41) [88%] :\r\nAller Gujarat il donc d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res bonheur r\u00e9ponses une raison comme Gandhi, mais avec cette le fait que justement il a, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 encore eu tellement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par des partis politiques, Gandhi et c'est un peu la figure tut\u00e9laire qui gouverne tout le le monde politique indien, il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs lui- m\u00eame assassin\u00e9 par un un ancien membre d'URSS, donc d'un une de d'une association nationaliste hindou pour avoir support\u00e9 trop les musulmans, donc c'est une figure disons difficilement r\u00e9cup\u00e9rable pour la droite nationaliste, d'autre part, Nehru, comme je le disais, \u00e9tait plut\u00f4t un partisan du du s\u00e9cularisme, donc il a toujours d\u00e9fendu un \u00e9tat qui serait la\u00efque et il a aussi lutter au niveau politique contre les nationalistes hindous suite \u00e0 l'assassinat de Landi et m\u00eame dans les ann\u00e9es qui ont suivi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:32) [93%] :\r\nDonc on peut dire que c'est une statue \u00e9minemment politique tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:36) [83%] :\r\nQuel message est -ce que Modi veut envoyer ici avec avec l'\u00e9rection de cette statue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:42) [90%] :\r\nLe message qu'il v\u00e9hicule, c'est de mettre en avant le le Gujarat, de mettre en avant la la r\u00e9ussite \u00e9conomique du Gujarat, un \u00e9l\u00e9ment qui l'avait d\u00e9j\u00e0 fait quand il \u00e9tait responsable de cet \u00e9tat, ce qu'on peut dire, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union indienne, c'est de montrer une unit\u00e9 qui soit plus conservatrice et plus supportrices des des hindous qui soit donc d'un c\u00f4t\u00e9 nationaliste et en m\u00eame temps, lib\u00e9ral, au point de vue \u00e9conomique et pour le message au reste du monde, comme quoi l'Inde comme il l'avait dit aussi auparavant, c'est une Scheinin India ou alors il y avait, il avait fait aussi un programme sur le vibrantes j'arr\u00eate donc des \u00e9l\u00e9ments de son discours, qui vont vers la, \u00e0 la fois le nationalisme \u00e0 l'int\u00e9rieur et le lib\u00e9ralisme, voire l'ultralib\u00e9ralisme vers l'ext\u00e9rieur, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [90%] :\r\nSi c'est. \r\nIl. \r\nComment est -ce que cette statue a \u00e9t\u00e9 accueilli en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:12) [90%] :\r\nLa statue a \u00e9t\u00e9 accueillie de fa\u00e7on vari\u00e9e, alors \u00e9videmment support\u00e9 par le le discours officiel, je dirais, et puis par les membres du Midi donc Bharatiya Janata Party Parti du Peuple indien mais qui est un parti essentiellement donc nationaliste hindous, mais \u00e0 l'oppos\u00e9, \u00e9videmment, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, ou alors il a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment critiqu\u00e9 par les les membres du Parti du Congr\u00e8s, qui sont donc dans l'opposition et qui sont les h\u00e9ritiers, comme le dit maudits, ce qui est relativement juste, qui sont les h\u00e9ritiers plut\u00f4t de la lign\u00e9e Nehru en fait dans la lign\u00e9e moderniste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [88%] :\r\nEt la\u00efque du pays de Pair avec le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:52) [91%] :\r\nProjet du barrage de laine armada, il a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour des probl\u00e8mes environnementaux pour l'utilisation de l'eau massive alors que, il y a aussi des des probl\u00e8mes de s\u00e9cheresse dans cette r\u00e9gion et puis par les les populations locales, notamment les populations tribales qui reprochent \u00e0 ce projet d'avoir d\u00e9pens\u00e9 des millions de roupies et de \u00e9norm\u00e9ment d'argent pour un projet essentiellement politique, beaucoup plus qu'\u00e9conomique, et qui n'aide pas forc\u00e9ment les populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:20) [65%] :\r\nPour pouvoir d'art assez pas pour le chant et Gates a pourtant du programme r\u00e9gulier mais ne croit pas \u00e0 autant d'inapplicable et vous propose, pi\u00e8ce que vous voulez recevoir pour le marqueur d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:41) [94%] :\r\nEt quels sont les arguments oppos\u00e9s \u00e0 cela par un maudit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:44) [90%] :\r\nMaudit oppose des arguments de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que, pour lui, la statue va attirer le tourisme alors essentiellement tourisme indien, parce qu'on peut imaginer qu'il y ait des touristes internationaux mais peut-\u00eatre moins int\u00e9ress\u00e9s par la figure Patel et puis \u00e9galement l'id\u00e9e que les les populations locales pourront trouver des emplois, soit dans le mus\u00e9e soit dans toutes les infrastructures qui accompagne le la statue et qui permettrait d'apr\u00e8s lui, de d'embaucher \u00e9norm\u00e9ment de gens bon un constat dont on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il sera assez relatif puisque les les populations locales sont paysanne tr\u00e8s massivement, et donc on n'auront pas n\u00e9cessairement les m\u00eames comp\u00e9tences qui seront demand\u00e9s pour ce type de poste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:33) [90%] :\r\nEt cet argument du du tourisme est -il bien valable est -ce qu'on peut penser que les Indiens vont venir de tous les les coins du pays, pour voir Patel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:43) [87%] :\r\nL'avenir nous le dira, mais c'est un peu improbable dans la mesure o\u00f9 c'est une r\u00e9gion qui est aussi assez enclav\u00e9e par rapport au reste du pays, donc cette r\u00e9gion de la, de l'armada allez l'Est de l'\u00c9tat du Gujarat, elle n'est pas situ\u00e9e sur la c\u00f4te ou le il y a des infrastructures plus d\u00e9velopp\u00e9 une des routes etc donc aller dans une r\u00e9gion un peu montagneuse, la raison pour laquelle justement il y a beaucoup de populations paysannes et tribales. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:10) [88%] :\r\nDonc, on l'appelle statue vieux Unity, mais de toute \u00e9vidence, elle ne fera pas l'unanimit\u00e9, certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:25) [73%] :\r\nMais, en filigrane, Salva gouda. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:30) [68%] :\r\nNous sang le mort je voudrais entendre nous sommes parce. \r\nVous sentez pass\u00e9 vraiment non. \r\nVous sentez l'aller la mort d'amour les moi seul oui qui s'\u00e9chappe pas enfin. \r\nSean des. \r\nJ'attends de moi ce qu'un jeune c'est pas coordonn\u00e9es. \r\nJean Romain au froid. \r\nLes au l\u00e2cher. \r\nEt membres, elle se sentait assez. \r\nDes toujours eau qui n'est pas d'un enfant. \r\nSean Sean dire. \r\nJ'attends de toi. \r\nCe cas jeune c'est pas. \r\nSur la 3. \r\nThul\u00e9 et les morts qu'un chien. \r\nMoi top Bush moi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:18) [87%] :\r\nArchive EuroNews 2014. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:21) [94%] :\r\nEn Inde, le d\u00e9compte \u00e9lectoral n'est pas encore achev\u00e9e, mais la victoire du parti nationaliste hindou Jeep, il ne fait aucun doute, d'ailleurs, son adversaire, le Parti du Congr\u00e8s a d\u00e9j\u00e0 reconnu sa d\u00e9faite, le budget pis Parti du peuple indien va donc faire son retour au pouvoir apr\u00e8s 10 ans dans l'opposition et le chef de cette formation, Narendra Modi 63 ans, devrait devenir le prochain 1er ministre il s'est fait remarquer en 2002, lors des \u00e9meutes dans l'\u00c9tat du Gujarat situ\u00e9 dans l'ouest du pays, certains l'accusant d'avoir encourag\u00e9 les violences contre les musulmans durant la campagne, il a mis de c\u00f4t\u00e9 les revendications nationalistes privil\u00e9giant les promesses \u00e9conomiques, un discours qui semble avoir s\u00e9duit les \u00e9lecteurs qui ont donc inflig\u00e9 au parti au pouvoir, le Parti du Congr\u00e8s une tr\u00e8s nette d\u00e9faite peut-\u00eatre une des pires de son histoire, c'est un revers particuli\u00e8rement pour Raul Gandhi, h\u00e9ritier de la dynastie Nehru-Gandhi \u00e2g\u00e9 de 43 ans, c'est lui qui menait la campagne pour la coalition autour du Parti du Congr\u00e8s une campagne jug\u00e9e par les analystes trop terne et trop distante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Rousseleau, vous avez donc expliquer combien cette statue nous parler du du nationalisme hindou est -ce que vous pouvez nous en dire plus sur ce th\u00e8me politique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:36) [90%] :\r\nOui, donc le le nationalisme hindou repr\u00e9sente en fait une une grande famille, c'est comme \u00e7a qu'elle est parfois appel\u00e9 Paris var puisque il y a plusieurs organisations et plusieurs aussi de son histoire, ce qu'on peut dire, essentiellement, c'est que le la base de son id\u00e9ologie s'appuie sur ce qu'on appelle Lindhout va l'Inde IT. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:57) [86%] :\r\nDonc l'id\u00e9e que l'\u00e0 une sorte de nationalit\u00e9, c'\u00e9tait le la l'influence de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:04) [87%] :\r\nHindou qui serait repr\u00e9sent\u00e9e par 3 \u00e9l\u00e9ments : d'apr\u00e8s son fondateur Oslo son id\u00e9ologue \u00e9tait Savard car dans les ann\u00e9es 20 qui parlait d'une nation commune d'une race commune et d'une civilisation communes et pour cette famille de pens\u00e9e les hindous repr\u00e9sentent une race qui serait une race, un bon relativement synth\u00e9tique avec donc des \u00e9l\u00e9ments Inde europ\u00e9en des \u00e9l\u00e9ments de ravi bien les diff\u00e9rences linguistiques de Inde mais qui serait en m\u00eame temps, inscrites dans un territoire donn\u00e9 et qui irait avec une civilisation qui serait \u00e9galement le l'hindouisme tant son culte de certains temples fix\u00e9 sur ce territoire donc pour les partisans de la les niveaux de va savoir, car le 1er on peut \u00eatre indien de citoyennet\u00e9 mais on doit \u00eatre d'abord hindou qui a une et qui implique une une loyaut\u00e9 envers le pays envers une sorte de patriotisme pour les temples de l'Inde etc. \r\nSi bien que pour eux, les musulmans et toutes les autres je population de confession diff\u00e9rente une citoyennet\u00e9 un peu secondaire dans le sens o\u00f9 ils n'ont pas cette loyaut\u00e9 totale envers la patrie puisqu'ils n'ont pas, ils ne vont pas au temple hindou et de cette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:30) [88%] :\r\nOn entend d'ailleurs dans diff\u00e9rents extraits que Modi ne parle d\u00e9sormais plus que le Indy, \u00e7a fait partie de ce nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:39) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors il y a eu plusieurs phases, mais l'un des auteurs de cette mouvance -l\u00e0 a d\u00e9fendu aussi la sup\u00e9riorit\u00e9 du Indy comme \u00e9tant plus le l'h\u00e9ritier Direct en fait, du sanskrit dans une sorte d'\u00e2ge d'or de l'Inde, qui serait l'\u00e2ge d'or, Vidic qui ne sort de de mythes qui \u00e9tait construit ou invent\u00e9 en partie par les orientalistes mais qui a \u00e9t\u00e9 repris compl\u00e8tement par les Indiens, en tout cas par une bonne partie d'entre eux, et donc il revendique une sorte de sup\u00e9riorit\u00e9 du Nord sur le Sud une sup\u00e9riorit\u00e9 aussi des brahmanes sur d'autres castes Christophe Jaffrelot donc un sp\u00e9cialiste du nationalisme hindou, a parl\u00e9 de de racisme de haute caste pour d\u00e9finir ce type de d'id\u00e9ologie, ce que je peux peut-\u00eatre ajouter aussi par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que maudit, donc il quand il a \u00e9t\u00e9 au pouvoir au Gujarat, il a laiss\u00e9 faire, enfin il il vient vraiment de cette mouvance l\u00e0 depuis son enfance, donc il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9duqu\u00e9 dans cette, dans cette perspective, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans le le le le RSS qu'un mouvement, une association des vols ont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:43) [90%] :\r\nTerre nationaux fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 20 et il est entr\u00e9, quand il avait 8 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, donc vraiment tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie, il a rejoint le le DJ Pee donc le Bharatiya Janata Party, qui est le le parti officiel mais qui est la voie en fait officielle de cette mouvance et d'URSS en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:02) [66%] :\r\nEnfin turques de TAK des que John, le texte de la tranquillit\u00e9 para\u00eet quelque peu, malgr\u00e9 quelques p\u00e2t\u00e9s tagalog attentat tags \u00e9tait l\u00e0 dans des parcs de la donc de taper dans le dos, parler des raisons d'entrer dans le Var et dans le lac de pas dicter les donateurs pas des la peut-\u00eatre pas des Bernard mais donc parler de madame Tribalat donc pas les d\u00e9lais dans lesquels le magazine dans la t\u00eate \u00e0 l'aide de la donne pas d'\u00e9taler dans le d\u00f4me de Tagada, pas de ne pas \u00eatre non un pacte para\u00eetre malgr\u00e9 sa cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:25) [75%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:26) [93%] :\r\nDonc, avec cette statue est ce qu'il s'agit d'une mani\u00e8re ou d'une autre, Rapha\u00ebl Rousseleau de r\u00e9\u00e9crire l'histoire de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:34) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de effectivement de r\u00e9\u00e9crire l'histoire de l'\u00eele de l'Inde et de donner \u00e0 voir, donc une une identit\u00e9 qui serait une identit\u00e9 plus hindous plus alors, comme je disais tout \u00e0 l'heure hindou \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis lib\u00e9ral et entreprenariale et success full comme on dit \u00e0 l'international donc ce double discours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:08) [84%] :\r\nLes r\u00e9actions de cette statue n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne isol\u00e9 en Inde, hein, \u00e7a c'est se cr\u00e9e dans une conception particuli\u00e8re de la statue politique Rapha\u00ebl Rousseleau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:16) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est une une tradition longue, on peut dire aussi que celui qui est enfin, le sculpteur qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour dessiner, dessiner exactement le le projet est un sculpteur officiel Rams sous tard qui est connu pour, par exemple, un buste de Gandhi, qui a fait le tour du monde et qui a sculpt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:37) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre plus de 50 statue officiel, donc c'est vraiment, \u00e7a fait partie de cette tradition -l\u00e0 parmi les personnages importants qui ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s \u00e9videmment Gandhi mais aussi Nehru mais aussi emb\u00eate car une autre figure qui elle repr\u00e9sente les plut\u00f4t les, les, les dalits donc ce qu'on appelait les intouchables qui pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui s'appeler les dalits, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prouv\u00e9 si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:04) [87%] :\r\n\u00e0 chaque fois chacune de ses statuts tant repr\u00e9senter donc les, les, les caract\u00e8res particuliers emb\u00eate car il est repr\u00e9sent\u00e9, plut\u00f4t en costume-cravate, donc plut\u00f4t moderne et avec la Constitution, puisqu'il organis\u00e9 la r\u00e9daction de la Constitution indienne Gandhi donc plus comme un personnage avait en costume traditionnel et donc Patel avec les caract\u00e8res que j'ai indiqu\u00e9s mais donc, oui, une longue tradition de de statut avec des buts politiques pour chacune d'entre elles est ce qu'on peut ajouter aussi, c'est que on pourrait remonter encore plus loin, alors bon, \u00e9videmment, le lien est moins \u00e9vident, mais il y a eu, au Moyen-Age, beaucoup de de comp\u00e9tition entre les les r\u00e9gions indiennes pour avoir le temple le plus haut, donc chaque roi local construisez un temple qui \u00e9tait un peu plus haut que son voisin avec le Dieu qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus corrompu de la r\u00e9gion etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:05) [85%] :\r\nEt est ce qu'il y aura un lien \u00e0 a fois rentre les statuts politiques et les statues religieuse hindouiste, je pense par exemple \u00e0 cet immense statue de de Shiva, dans l'\u00e9tat de l'Uttar une salle est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 la Statue de Patel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:21) [89%] :\r\nOn pourrait faire le lien, encore plus, disons dans le contemporain puisque ces statuts sont relativement r\u00e9cent, disons, par rapport au Temple, donc avant, c'\u00e9tait plut\u00f4t les temples qui \u00e9taient les plus grands, etc, et puis depuis un certain nombre d'ann\u00e9es avec le l'utilisation du ciment arm\u00e9 etc, on a fait de plus en plus de de statut de Chivas de Vishnou de Rama de \u00e0 Newman \u00e9galement il y a une grande statue l\u00e0 nous m\u00e8ne dans le centre de l'Inde, alors on peut faire le lien, d'autant plus que ce sont des statues qui sont majoritairement patronn\u00e9e par des nationalistes hindous souvent vont parader ou des organismes religieux hindous, mais en m\u00eame temps aussi souvent avec une dimension nationale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:20) [70%] :\r\nPage qui ira tu cherches. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:09) [91%] :\r\nQui a oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:50) [89%] :\r\nAujourd'hui dans monumentale, la statue de Sardar Patel en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:56) [97%] :\r\nVous avez parl\u00e9 du du prix environ 400 millions de dollars qui a financ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:02) [94%] :\r\nAlors on en partie par le l'\u00c9tat du Gujarat qui \u00e9tait donc \u00e0 la \u00e0 la base du projet mais aussi \u00e9norm\u00e9ment par le l'Union indienne d'o\u00f9, aussi, les critiques ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 ce cette d\u00e9pense de l'argent public pour un un projet relativement politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:19) [91%] :\r\nEst ce conseil s'il y aura des compensations financi\u00e8res pour les populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:24) [91%] :\r\nLes populations locales ont manifest\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment le le jour de l'ONU Gration mais bien avant aussi pour cette raison, c'est-\u00e0-dire qu'il consid\u00e8re que les les compensations \u00e9taient trop maigre quand il y en a eu, \u00e7a fait partie d'une d'une longue tradition malheureusement des compensations aux populations pour les projets en Inde puisque il y a eu le m\u00eame probl\u00e8me pour le le barrage, auparavant, il y a eu des probl\u00e8mes aussi de d\u00e9placement de population parce que la relocalisation des des populations d\u00e9plac\u00e9es \u00e9taient pas du tout bien pr\u00e9par\u00e9, donc c'est ces questions- l\u00e0, effectivement, sont au coeur des sujets. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:59) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale, sp\u00e9cialiste de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:08) [93%] :\r\nQuelle place pour cette opposition justement \u00e0 ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 entendue \u00e0 ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par les m\u00e9dias au fond comment se porte la d\u00e9mocratie aujourd'hui en Inde, Rapha\u00ebl Rousseleau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:19) [90%] :\r\nVaste question, les critiques ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez diffus\u00e9e par le biais donc de du Parti du Congr\u00e8s par le biais aussi d'intellectuels indiens, souvent de gauche qui sont tr\u00e8s revendicatif comme Arundhati Roy, par exemple, qui est une une romanci\u00e8re internationalement connue et qui est tr\u00e8s engag\u00e9e sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:43) [91%] :\r\n1997 le monde d\u00e9couvre Arundhati Roy, inconnu du grand public, ex- sc\u00e9nariste, elle a l'allure d'une Star de Bollywood cette ann\u00e9e- l\u00e0, elle publie un 1er roman inspir\u00e9 de son enfance, le Dieu des petits riens, coup d'essai. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:42:57) [85%] :\r\nCoup de ma\u00eetre, encens\u00e9 par la presse internationale 6 millions d'exemplaires vendus 42, traduction et la plus haute distinction litt\u00e9raire anglo- saxonne, le mammouth place, elle a 37 ans archives France 1998, 11 mai le d\u00e9sert du Rajasthan tremble. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:43:14) [92%] :\r\nL'Inde teste l'arme nucl\u00e9aire et d\u00e9clenche la col\u00e8re d'Arundhati Roy une col\u00e8re qui s'exprime sous la forme d'un essai percutant la fin de l'imagination, la romanci\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s se transforme en militante antinucl\u00e9aire acharn\u00e9 militer par le biais de l'\u00e9criture, confiera -t-elle \u00e0 est ce qu'un \u00e9crivain peut faire de mieux. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:34) [91%] :\r\n1999, le nom d'Arundhati Roy s'impose comme un symbole de r\u00e9sistance face au pouvoir en place, l'objet de son indignation, les milliers de paysans d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s par la construction de barrages dans la vall\u00e9e du fleuve n'armada plusieurs fois, elle parcourt la vall\u00e9e \u00e0 pied \u00e0 la rencontre des d\u00e9plac\u00e9s et d\u00e9crit son combat dans un essai, le co\u00fbt de la vie, un an plus tard, le Festival de Cannes ne s'y trompe pas et choisi cet infatigable porte- parole des opprim\u00e9s comme membres de son jury. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:02) [91%] :\r\n2010 idol\u00e2tr\u00e9 par ses Lecteurs Arundhati Roy n'a de cesse de d\u00e9crire dans ses Libre son pays, l'Inde, rong\u00e9 par la mis\u00e8re, la corruption et le fascisme, ses d\u00e9clarations en faveur de l'ind\u00e9pendance du Cachemire, lui valent une v\u00e9ritable chasse aux sorci\u00e8res oui mais accus\u00e9 de s\u00e9dition, menac\u00e9 de mort son nom est tra\u00een\u00e9 dans la boue \u00e0 New Delhi, sa maison est attaqu\u00e9e par des nationalistes hindous. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:28) [92%] :\r\n2014 Capitalisme, une histoire de fant\u00f4mes confirme Arundhati Roy comme une figure majeure de l'altermondialisme aux c\u00f4t\u00e9s des musulmans indiens et des sans voix contre l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et la mondialisation, rien ne lui fait. \r\nJe m'efforce, dit -elle, de rendent visible invisible et d'\u00e9viter l'in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:48) [87%] :\r\nComme on dit souvent le l'Inde, c'est la plus grande d\u00e9mocratie du monde, et effectivement, elle fonctionne la presse diffuse \u00e9norm\u00e9ment d'information pluraliste, un \u00e9conomiste indien, insist\u00e9 sur le caract\u00e8re argumentative des Indiens, donc c'est une la critique et le d\u00e9bat fait vraiment partie de la tradition indienne, apr\u00e8s il est clair aussi que le le gouvernement du du Jeep, il tient un discours officiel et joue sur l'ambivalence de ses Liens avec l'extr\u00eame droite nationaliste hindou qui est repr\u00e9sent\u00e9 donc par ce RSS donc, mouvement des volontaires nationaux qui est souvent \u00e0 la base de lutte anti- musulmane d'\u00e9meutes parfois de crimes, de tout un tas de mouvement, la destruction aussi d'une mosqu\u00e9e \u00e0 Ayodhya, en 1992 des \u00e9meutes au Gujarat \u00e9galement et maudit a toujours jou\u00e9 sur cette ambivalence de ses Liens avec ces, ces extr\u00e9mistes, pr\u00e9textant qu'il, finalement, il n'a, il n'y est pour rien et qu'il garde une ind\u00e9pendance, mais de fait il y a des soup\u00e7ons de collusion \u00e9videntes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:59) [91%] :\r\nOutre par les statuts, comment est -ce que le nationalisme hindou marqu\u00e9 le paysage indien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:04) [92%] :\r\nAlors ils le marquent par beaucoup d'associations qui sont implant\u00e9s de fa\u00e7on massive \u00e0 travers l'Inde des petites organisations des petits comit\u00e9s qui sont des relais soit d'URSS, soit de d'autres organismes du m\u00eame genre qui ont une strat\u00e9gie notamment dans l'est de l'Inde, de construire des des temples \u00e0 Newman, qui est un Dieu singe mais qui est aussi le le fid\u00e8le alli\u00e9 de de Rama et du Dieu Rama et Rama est une figure qui a \u00e9t\u00e9 reprise massivement donc, par l\u00e0, les nationalistes hindous pourquoi alors c'est une longue histoire mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:40) [77%] :\r\nIl y a 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:42) [88%] :\r\nRamasser personnage un h\u00e9ros princier qui est donc d\u00e9crit dans le le Ramayana \u00e9pop\u00e9e hindoue parmi les plus connus, essentiellement, c'est une figure la figure du prince parfait qui va \u00eatre exil\u00e9e en for\u00eat pour un moment pour pr\u00e9parer son retour dans son dans son royaume l\u00e9gitime, donc c'est la la perte du pouvoir et la reconqu\u00eate du prince l\u00e9gitime un prince parfait qui gouverne de fa\u00e7on juste son son peuple, etc, et il est aid\u00e9 par les dieux donc il il fait r\u00e9gner ce qu'on peut appeler le un royaume, un \u00e9tat d'art Mike donc de l'ordre et de la justesse et cette figure -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 reprise notamment par Gandhi pour l'\u00c9tat indien futur qu'il voyait, il parlait de rames Reich donc de du Roy un unique royaume de de Rabat, donc c'\u00e9tait une sorte de mod\u00e8le mais qui reste relativement vague dans le discours de bandits sauf qu'apr\u00e8s, donc par les, les nationalistes l'ont repris, en lui donnant une dimension hindou plus revendiquer et ils l'ont, ils en ont fait parfois aussi une sorte de figure de de l'hindouisme oppos\u00e9 justement \u00e0 l'Islam, notamment dans cette fameuse controverse sur \u00e0 Ayodhya, donc en 92 ou des des \u00e9meutiers hindous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:03) [87%] :\r\nEt, notamment, bon des des partisans d'URSS d\u00e9truit une mosqu\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 dite, construite sur le, sur le lieu de naissance de Rama. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:13) [79%] :\r\nArchives France 2 de 1992. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:17) [90%] :\r\nArm\u00e9s de pioches de marteau et de sabre, ces quelques milliers d'hindous que l'on peut qualifier d'extr\u00e9miste vont d\u00e9truire et ras\u00e9 en 4 heures de temps \u00e0 la mosqu\u00e9e d'Ayodhya une mosqu\u00e9e \u00e9difi\u00e9e en 1528 en lieu et place d'un ancien temps les extr\u00e9mistes hindous ne se sont pas content\u00e9s de d\u00e9truire pour le plaisir de d\u00e9truire, ils ont reconstruit un peu \u00e0 la va-vite, vite, il est vrai, un petit temple d\u00e9di\u00e9 aux du Rama qui selon leur religion serait n\u00e9e sur l'emplacement exact o\u00f9 s'\u00e9levait la mosqu\u00e9e il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, une tentative de destruction de cette m\u00eame mosqu\u00e9e avait provoqu\u00e9 la mort de 1000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:54) [86%] :\r\nEt depuis donc de \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc la fin des Zidane et 90 il y a eu le d\u00e9but pendant les ann\u00e9es 90 il y a eu vraiment une reprise de cette figure de Rama comme \u00e9tant celui qui le le prince parfait oppos\u00e9 aussi \u00e0 un \u00e9tat pr\u00e9cis\u00e9ment qui soit s\u00e9culier, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat s\u00e9culier mis en place par Nehru et supporter aussi par la constitution dans car qui \u00e9tait de d'origine Dalic, lui- m\u00eame, ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 donc mis de c\u00f4t\u00e9 pour revendiquer un mod\u00e8le d'\u00c9tat qui serait un mod\u00e8le hindous donc un \u00c9tat hindou pour une population majoritairement hindoue, les nationalistes disait donc on avait finalement trop jusqu'\u00e0 maintenant supporter les minorit\u00e9s ou les populations qui n'\u00e9taient pas indienne de coeur en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:42) [83%] :\r\nEt d'o\u00f9 \u00e0 nous maintenant ce Dieu singe qui est au service de Rama voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:49) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Rousseleau, Professeur en anthropologie sociale, sp\u00e9cialiste de l'Inde, hein. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:57) [85%] :\r\nParmi les projets qui sont envisag\u00e9s, il y a aussi une statue de Rama qui est projet\u00e9 par Hadi Tiana, qui est un un yogi devenu \u00e9lu politique, dans le nord de l'Inde, qui veut faire lui aussi cela. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:13) [90%] :\r\nTu mais cette fois de Rama en bronze de 220 m\u00e8tres de haut, donc il serait encore plus haute et qui serait alli\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de de construction d'un temple \u00e0 Rama donc toujours le le m\u00eame projet nationaliste hindou, alors bon on sait pas encore si c'est juste un un effet d'annonce pour en rajouter sur toujours dans la m\u00eame direction, ou si il a vraiment les moyens de s'et de ses projets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:36) [89%] :\r\nUn lieu o\u00f9 pourraient se f\u00eater la f\u00eate internationale du yoga, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aussi par Modi, toujours sur fond de nationalisme, de mettre en avant les richesses disons apporter au monde par l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:47) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait cette revendication de du yoga comme un un h\u00e9ritage et un une offrande de l'Inde au monde a \u00e9t\u00e9 donc institutionnalis\u00e9 par cette journ\u00e9e internationale du yoga et on peut dire que \u00e7a fait partie d'une sorte de soft power \u00e0 l'indienne, donc en insistant donc on pourrait ajouter \u00e0 \u00e7a le le la, mais \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en partie fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:08) [75%] :\r\nEt puis l\u00e0, assez cette fois c'est le yoga, donc dans cette id\u00e9e d'une feuille but Indian Tribe tous tous de voir le sang. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:27) [87%] :\r\nEst ce que vous irez vous- m\u00eame voir cette statue de Patel Rapha\u00ebl Rousseleau on verra si c'est excitant de l'occasion, et effectivement, ce qu'elle vous int\u00e9resse ce qu'elle ce que vous \u00eates curieux de voir ce qu'elle donne, ou bien son image politique est trop forte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:45) [88%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que son image politique et est forte, apr\u00e8s peut-\u00eatre, \u00e7a serait int\u00e9ressant de voir aussi donc les r\u00e9actions des populations locales et voir l'\u00e9volution de ce d\u00e9bat autour de cette construction du paysage en tout cas si il est clair que les populations alors localement, il y a beaucoup de population donc dites tribales ou a dit : Vas -y donc indig\u00e8nes de l'Inde, qui font partie de mais de mes int\u00e9r\u00eats ou Daumier submit sujet d'\u00e9tude, donc \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'aller voir aussi leur leur r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:16) [90%] :\r\nLes perles de pluie Glisser sur nos visages \u00e0 contempler les n\u00e9ons blafards des rues endormi. \r\nDes plus triste. \r\nLaissez le jour essais Farnoux nous guider vers la. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:43) [75%] :\r\nCes enqu\u00eates Merritt. \r\n\u00e0 poser comme une alternative. \r\nAppel\u00e9 mercantile, mais le moindre virage. \r\nAfficher nos existences entache \u00e7a impressionniste et S\u00e9gol\u00e8ne en l'inconscient sur la tout \u00e0 rendre coupable le fait tr\u00e8s \u00e9tonnant. \r\nDonc c'est le commune ce \u00e0 se passer du regard des plus belles puis sujet des oiseaux de passage, mais d\u00e8s qu'il y a un jour sans fum\u00e9e estimait qu'simple nuance je Patel essaiera fort, ce qui n'osaient plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:29) [75%] :\r\n\u00e7a m\u00eame tant de multiples, naufrage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:36) [86%] :\r\n\u00e0 se perdre en chemin penser mais les rondeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:50) [92%] :\r\nRTS Point CH oblique monumental. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:15) [86%] :\r\nChristian Maurer au r\u00e9alisateur St\u00e9phanie Coudray, assistante de production Nathalie Schawann Berg programmatrice musicale, et bien s\u00fbr Dussey monumental fin l'organe toute l'\u00e9quipe de monumental vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T13:17:27Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseleau, Rapha\u00ebl", "role": "Anthropologue, Professeur en anthropologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Inde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB37B604-475A-4B83-83C4-E4F203717AF3", "internalArchiveId": "EB37B604-475A-4B83-83C4-E4F203717AF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Islam: du dialogue aux questions qui f\u00e2chent", "publicationDate": "2019-01-20T00:00:00Z", "summary": "Engag\u00e9 dans le dialogue ocum\u00e9nique et interreligieux depuis des ann\u00e9es, le th\u00e9ologien et auteur Shafique Keshavjee convie les lecteurs de son dernier livre \u00e0 un r\u00e9veil brutal. Il y analyse l'islam et ses textes fondateurs sous l'angle d'une entreprise de conqu\u00eate spirituelle, politique et militaire.", "durationSec": 2278, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "oecum\u00e9nisme", "islam"], "alternativeTitle": ["Babel du 20.01.2019", "Babel du 20.01.2019", "Islam: du dialogue aux questions qui f\u00e2chent / BBL_2019-01-20T11:03:00_babel", "Islam: du dialogue aux questions qui f\u00e2chent / BBL_2019-01-20T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Engag\u00e9 dans le dialogue \u0153cum\u00e9nique et interreligieux depuis des ann\u00e9es, le th\u00e9ologien et auteur Shafique Keshavjee convie les lecteurs de son dernier livre \u00e0 un r\u00e9veil brutal. Il y analyse l\u02b9islam et ses textes fondateurs sous l\u02b9angle d\u02b9une entreprise de conqu\u00eate spirituelle, politique et militaire. \n\nIl s\u02b9en explique au micro de Michel Kocher.", "Engag\u00e9 dans le dialogue \u0153cum\u00e9nique et interreligieux depuis des ann\u00e9es, le th\u00e9ologien et auteur Shafique Keshavjee convie les lecteurs de son dernier livre \u00e0 un r\u00e9veil brutal. Il y analyse l\u02b9islam et ses textes fondateurs sous l\u02b9angle d\u02b9une entreprise de conqu\u00eate spirituelle, politique et militaire. \n\nIl s\u02b9en explique au micro de Michel Kocher."], "variantIds": ["ece-10115975", "ece-10115974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T15:17:45Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [70%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [88%] :\r\nAbel Gabriel de Sarrazin est -ce que dans ses textes fondateurs l'Islam \u00e0 une structure conqu\u00e9rante, est ce que celle -ci se d\u00e9veloppe comme un syst\u00e8me total avec de v\u00e9ritables strat\u00e9gies h\u00e9 bien c'est le propos d'un livre publi\u00e9 par Shafique et j'agis un th\u00e9ologien et auteur connu en Suisse romande, nous vous proposons ce matin un entretien avec lui, en compagnie de Michel Kocher, bienvenue \u00e0 vous. \r\nMichel Kocher bonjour bonjour jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Shafique et j'agis nous avait habitu\u00e9 \u00e0 des livres plut\u00f4t consensuel, notamment dans le domaine du dialogue entre les religions et les cultures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [87%] :\r\nOui, disons que son 1er grand texte, le roi, le sage et le bouffon le Grand Tournoi des religions, c'\u00e9tait un livre qui rassemblait par- del\u00e0 les diff\u00e9rences, au fond, tout le monde, toutes les grandes religions les livres suivants : la Princesse et le proph\u00e8te, puis la reine, le Moine et le glouton La grande fissure du quotidien s'\u00e9loigner un peu de la focale du Monde des Religions quand \u00e0 sa th\u00e9ologie pour de crise, publi\u00e9 en 2010 il annon\u00e7ait une forme de d\u00e9marches moins consensuel, la mise en place d'une th\u00e9ologie qu'il appelle, lui, conviction Alain une prise de position plus personnelle, alors on ne peut pas vraiment dire que ce livre publi\u00e9 s\u00e9jour intitul\u00e9 l'Islam conqu\u00e9rant prolonge une construction th\u00e9ologique personnel, c'est une forme de pas de c\u00f4t\u00e9, disons d'OVNI dans la bibliographie de cet auteur d'une autre interrogation, d'o\u00f9 sort ce texte de quel cheminement intellectuel relationnel, voire spirituelle qu'est ce que contient ce livre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment alors 2 choses \u00e0 dire, ce livre est une lecture approfondie un peu inqui\u00e8te des sources de l'Islam, beaucoup de citations dans son livre, non seulement du Coran, bien s\u00fbr, la source la plus connue, mais aussi les Hadid et la Sierra des textes importants, porteur, selon Shafique \u00e9chapp\u00e9 d'une vision tr\u00e8s conqu\u00e9rante, ce livre offre aussi une forme de grille de lecture des textes musulmans sous l'angle d'un syst\u00e8me global, le syst\u00e8me supr\u00eame, c'est comme \u00e7a qu'il l'appelle, dans son livre, cens\u00e9 remplacer tous les autres syst\u00e8mes dont le christianisme, qui en fut un, cette grille de lecture syst\u00e9mique se d\u00e9ploie en quinze principe alors je vous en cite 3 un peu au hasard, proposer des valeurs morales exemplaires bon en principe c'est aussi valable, sans doute pour le christianisme se poser en victime, jamais en agresseur ou encore attirer affaiblir menac\u00e9e et soumettre ses ennemis, il y en a 15. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [90%] :\r\nMichel Kocher, est ce que, avec ce livre, il n'y a pas de risque d'alimenter l'islamophobie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a un risque, il faut le reconna\u00eetre m\u00eame si, m\u00eame si l'auteur, on le reconna\u00eet tr\u00e8s rapidement la lecture du livre prend 1000 pr\u00e9cautions pour pr\u00e9ciser qu'une large majorit\u00e9 des musulmans n'adh\u00e8re pas \u00e0 la vision d'un Islam conqu\u00e9rant, la premi\u00e8re partie de son livre et d'ailleurs consacr\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter pr\u00e9cis\u00e9ment la diversit\u00e9 des courants dans l'Islam contemporain mais disons pour un homme qui a longtemps milit\u00e9 dans le dialogue interreligieux pour la paix, il est un des p\u00e8res de la Maison de l'y \u00e0 Lausanne cette maison du dialogue, son livre n'en reste pas moins une forme de r\u00e9veil un peu brutal pour son lectorat, j'ai d'ailleurs commencer, vous allez voir, par lui demander s'il y avait derri\u00e8re ce texte, un changement de posture th\u00e9ologique ou spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nEt on entendra sa r\u00e9ponse juste derri\u00e8re cet extrait de son livre, lu par Guillaume chaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [92%] :\r\nUn des grands d\u00e9fis aujourd'hui et que beaucoup de nos contemporains, par m\u00e9connaissance de la complexit\u00e9 de l'Islam veulent pour \u00eatre juste, traiter l'Islam de mani\u00e8re \u00e9gale aux autres religions le probl\u00e8me, c'est qu'on traite, on de mani\u00e8re \u00e9gale des r\u00e9alit\u00e9s in\u00e9gal, cette position ne favorise pas la justice, mais la justice, c'est l'Islam comme spiritualit\u00e9 communautaire est comparable \u00e0 d'autres spiritualit\u00e9s et religions, il n'en va pas de m\u00eame de l'Islam comme projet politique et comme strat\u00e9gie militaire l'Islam conqu\u00e9rant ne se voit pas comme \u00e9gal aux autres religions en tant que telle, il ne doit pas \u00eatre trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9gale face \u00e0 l'Islam politique, il est n\u00e9cessaire d'affirmer avec force le primat des valeurs humanistes de nos soci\u00e9t\u00e9s et face \u00e0 l'Islam comme strat\u00e9gie militaire paisible en tant que communaut\u00e9 faible minoritaire est appel\u00e9 \u00e0 dominer son environnement en tant qu'organisation forte majoritaire, il convient de r\u00e9sister, de la mani\u00e8re la plus lucide et la plus ferme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [89%] :\r\nShafique, les Shafique, bonjour, bonjour, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le public votre public, vous a connu au travers d'ouvrages qui \u00e9tait disons plut\u00f4t des ouvrages en tout cas de dialogue, j'allais dire consensuel, pas forc\u00e9ment toujours mais d'articulation des diff\u00e9rences et avec ce livre Islam conqu\u00e9rant vous changez un peu de registre, on va essayer de comprendre pourquoi et vous changer aussi un peu de posture th\u00e9ologique avec une forme de de d\u00e9nonciation qu'est -ce qui vous a conduit \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [91%] :\r\nJe pense que toute personne qui a lu attentivement mes livres ce qu'on compte que m\u00eame dans un livre qu'on appelle consensuel comme le roi Losinger le bouffon, il y avait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment critique, c'est-\u00e0-dire que, dans ce r\u00e9cit des fanatiques et \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 pour mettre en lumi\u00e8re ce que dans le dialogue interreligieux souvent cache, c'est-\u00e0-dire des probl\u00e8mes de critiques fondamentales donc m\u00eame dans un livre- consensuel, si vous voulez, il y avait d\u00e9j\u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 et si on regarde d'autres ouvrages, oui, il y a l'\u00e9l\u00e9ment de dialogue et cet \u00e9l\u00e9ment dialogue reste fondamental pour moi, je continue d'\u00eatre un homme de dialogue et je pense qu'on doit pouvoir dialoguer avec n'importe qui, cela dit, il y a une complexit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et selon les partenaires de dialogue, c'est plus ou moins facile de dialoguer ou plus ou moins difficile, voire impossible de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [92%] :\r\nAlors vous vous associez pour se livre \u00e0 un \u00e9diteur qui est l'institut pour les questions relatives \u00e0 l'Islam, dont l'objectif est de soutenir un dialogue de v\u00e9rit\u00e9 est ce que \u00e7a veut dire que dans ce livre, vous essayez d'aller un cran plus loin que dans ce que vous avez pratiqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [93%] :\r\nPas forc\u00e9ment plus loin pour moi, l'\u00e9l\u00e9ment de v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 fondamental et j'ai envie de dire dans ce livre je suis th\u00e9ologien mais je ne suis pas d'abord th\u00e9ologien d'une certaine mani\u00e8re, je rappelle que j'ai une formation sciences politiques avant de faire la th\u00e9ologie avant de faire l'histoire compar\u00e9e des religions et donc je suis d'abord un citoyen, je suis chr\u00e9tien, je suis Pasteur je ne le cache pas, mais j'aurais pu \u00e9crire ce livre aussi avec cette perspective plus de sciences politiques ou de simples citoyens qui veut avoir un regard vrai et libre sur l'Islam, vrai, c'est-\u00e0-dire de ne pas cacher \u00e0 la fois ce qui est extr\u00eamement beau et ce qui est probl\u00e9matique vrai pour dire qu'il y a une complexit\u00e9 mais en m\u00eame temps pouvoir en parler en donnant des cl\u00e9s de lecture, donc cet \u00e9l\u00e9ment de v\u00e9rit\u00e9, c'est que c'est vrai que je suis th\u00e9ologien mais si je pense \u00e0 un auteur comme Michel Onfray, qui a \u00e9crit un ouvrage Penser l'Islam, il est totalement ath\u00e9e, mais sur 95 pourcent de ce qu'il dit sur Penser l'Islam, je suis d'accord pourquoi parce qu'il ne fait qu'un travail sur les sources sur l'histoire, donc n'importe qui, quelles que soient nos convictions si on a une recherche de v\u00e9rit\u00e9, on peut essayer de comprendre cette complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [89%] :\r\nVous \u00eates un homme qui avait pratiqu\u00e9 le dialogue \u00e0 la maison de l'notamment est -ce que \u00e0 certains \u00e9gards cette p\u00e9riode vous a laiss\u00e9 aller certainement des \u00e9l\u00e9ments positifs mais aussi des frustrations, est ce que vous \u00eates quelque part un peu un homme bless\u00e9, d'un manque de dialogue ou de dialogue qui n'allait pas assez profond ou assez loin avec vos partenaires musulmans ici en Suisse romande, alors j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [89%] :\r\nTr\u00e8s bon souvenir avec et je continue d'avoir des bons contacts avec toutes sortes de personnes musulmanes ce livre intitul\u00e9 Islam conqu\u00e9rant, il reviendra, a \u00e9t\u00e9 rendu aussi par des personnes musulmanes qui m'ont donn\u00e9 leur tr\u00e8s grand accord en disant je ne faisait que refl\u00e9ter la complexit\u00e9 de l'Islam, donc je continue d'avoir cette attitude d'\u00e9coute, alors je pense -t-on mon exp\u00e9rience de dialogue, il y a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 de personnes musulmanes il y a une ic\u00f4ne outil soufi avec lesquels \u00e7a se passe extr\u00eamement bien, il y a des musulmans plus lib\u00e9raux qui acceptent tr\u00e8s clairement nos valeurs occidentales et puis il y a une partie de certains responsables musulmans qui sont eux plus complexe, on lui dire au niveau de leur identit\u00e9, ils savent tr\u00e8s bien jouer avec les valeurs occidentales mais ils ont un autre discours, je pense \u00e0 Tariq ramadan Hani ramadan \u00e0 \u00e0 ces personnes -l\u00e0 qui j'ai eu du plaisir \u00e0 \u00e0 dialoguer, mais je me sens du compte, on fait en lisant leurs \u00e9crits en lisant les \u00e9crits qui motivent leurs \u00e9crits, h\u00e9 ben on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait sur le m\u00eame niveau, je venais avec en arri\u00e8re- fond de sp\u00e9cialistes, la mystique musulmane, j'avais fait ma th\u00e8se avec Carl Keller, j'avais \u00e9t\u00e9 l'assistante de Jacques var donne bourdes qui est un sp\u00e9cialiste de l'Islam, et qui plut\u00f4t sur un travail de l'interpr\u00e9tation de l'air minute hic de l'Islam dans les auteurs contemporains, mais il avait peu travaill\u00e9 les textes plus politique : les textes plus conqu\u00e9rant de l'Islam et lorsqu'on travaille ces textes l\u00e0, h\u00e9 bien on se rend compte qu'il y a un d\u00e9calage alors voil\u00e0, je pense que ce qui se limite \u00e0 une spiritualit\u00e9 communautaires, le dialogue reste fondamental est primordiale et la plupart des musulmans se limite \u00e0 une spiritualit\u00e9 communautaire, donc la plupart nos voisins musulmans cherche simplement \u00e0 s'int\u00e9grer et n'ont aucun projet mais il y a un certain nombre d'imams il y a un certain nombre de centres islamiques, il y a des strat\u00e9gies de conqu\u00eate de l'Occident qui sont l\u00e0, noir sur blanc, il faut juste prendre connaissance de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [88%] :\r\nAlors dans votre livre, vous \u00e9voquez, c'est les d\u00e9cortiquer m\u00eame ces strat\u00e9gies de conqu\u00eate est ce que vous les avez, il y en a 15 en l'occurrence, est ce que vous les avez observ\u00e9 de fa\u00e7on ne serait -ce que de tacite chez vos interlocuteurs ici en Suisse romande, ceux avec qui vous discutez les partenaires musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:34) [88%] :\r\nAlors, une fois de plus, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, y a des personnes qui arrivent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien avoir un un regard autocritique sur leurs traditions et d'autres pas du tout, je donne quelques exemples pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, tr\u00e8s souvent dans dialogue interreligieux il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine de versets du Coran qui revenaient syst\u00e9matiquement et puis lorsqu'on lisait soi -m\u00eame le Coran on prenait qui venait juste apr\u00e8s ou juste avant, et ce verset \u00e9tait d'une violence inou\u00efe et lorsqu'on essaie d'aborder, pourquoi est ce qu'il y a ce verset extr\u00eamement difficile et violent, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus difficile pour nos partenaires de dialogue, de dire pourquoi l'autre \u00e9l\u00e9ment, il y a tout ce corpus qui est pratiquement inconnu en Occident, m\u00eame chez les chercheurs universitaires chez les journalistes, et parfois m\u00eame chez nos partenaires musulmans ce qu'on appelle les rediff les propos de Mohamed, ce sont des mises en application du Coran et dans ces textes -l\u00e0, il y a une violence inou\u00efe, souvent il y a des bouteilles soucis mais donc, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 souvent peu pr\u00e9senter et c'est \u00e7a qui est dommage, c'est que dans une perspective de v\u00e9rit\u00e9, il est important de pouvoir tous mettent sur la table et dire pourquoi elle ne veut plus appliquer ces textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [93%] :\r\nComment \u00e7a, c'est que vous avez pas pu le faire au fond jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le face-\u00e0-face et le vis-\u00e0-vis et que vous soyez conduit \u00e0 \u00e9crire un livre quand m\u00eame cons\u00e9quent qui est quand m\u00eame un livre \u00e0 charge sur l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [88%] :\r\nAlors c'est un choc sur l'Islam sur cette Islam politique et militaire, je vais dire l'introduction tout ce qu'elle d'extr\u00eamement beau dans la mystique musulmane, je pense \u00e0 Romy, je pense \u00e0 Hippone Arabie Ajami attend aux autres, \u00e7a \u00e7a reste pertinent aujourd'hui, mais effectivement je pense qu'il y a une difficult\u00e9 \u00e0 parler de cet ex- probl\u00e9matique, il y a peu, son costume musulman qui commence \u00e0 le faire aujourd'hui, donc il y a vraiment des auteurs qui commencent \u00e0 en parler, parfois avec moins de capacit\u00e9 \u00e0 faire une autocritique sur l'Occident et le christianisme, je le rappelle mon livre est tr\u00e8s critique sur l'Islam conqu\u00e9rant, mais il est extr\u00eamement critique sur l'Occident conqu\u00e9rant, il est extr\u00eamement critique sur ce que les chr\u00e9tiens ont fait de conqu\u00e9rant, donc j'ai voulu aussi pr\u00e9senter ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 mais ne pas cacher d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont probl\u00e9matiques dans cette Islam conqu\u00e9rant pour illustrer un exemple tr\u00e8s pratique, que les gens peuvent comprendre tr\u00e8s facilement dans le concret, c'est comme avec plusieurs auteurs plusieurs partenaires de dialogue musulman nous parlions des couples islamo- chr\u00e9tien dans la tradition musulmane, un musulman a le droit d'\u00e9pouser chr\u00e9tienne ou une juive mais un chr\u00e9tien qui \u00e9pouse une musulmane doit se convertir \u00e0 l'Islam, et l\u00e0 il y a un irrespect fondamental de la conviction du chr\u00e9tien et puis ce que nous voulons d\u00e9fendre la libert\u00e9 de conscience, donc plusieurs dialogue \u00e9coutez, l\u00e0 il y a une injustice fondamentale, vous \u00eates en train de conqu\u00e9rir les coupes parce que des dizaines d'hommes chr\u00e9tiens qui \u00e9taient tent\u00e9s de se convertir \u00e0 l'Islam, sont venus me voir et moi je leur ai dit mais vous respectez votre libert\u00e9 vous respectez vos convictions et il y avait une telle pression pour qu'il se convertissent \u00e0 l'Islam, lorsque donc parler avec les partenaires, le dialogue existe bien, tu dois respecter l'Islam l'Islam dit \u00e7a le Coran dit cela, effectivement, le Coran dit que le chef de famille doit \u00eatre musulman, donc tu dois respecter sa de notre tradition et moi je r\u00e9pondais mais je ne vais pas respect\u00e9 vos traditions, ce qui \u00e9tait irrespectueux des autres, donc sur un domaine aussi sensible que \u00e7a, je n'ai jamais obtenu de r\u00e9ponse ici en Suisse il y a des musulmans lib\u00e9raux en France qui ont donn\u00e9 des tentatives de r\u00e9ponse mais ici en Suisse a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile et l\u00e0 je me suis rendu compte que, il y avait des limites en dialogue, c'est qu'il ne pouvait pas, il ne voulait pas remettre en question, quelque chose qui mena\u00e7aient cette libert\u00e9 fondamentale que je cherche et que nous devons d\u00e9fendre en Occident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [88%] :\r\nEt ce qu'il y a un lien aussi \u00e0 votre propre parcours de vie, vous \u00eates chef de famille, mais vous avez une famille plus large, enfin, qui a des musulmans dedans, est ce que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le est -ce que vos Liens personnels ou familiaux avec l'Islam, au fond on \u00e9t\u00e9 un levier et si oui de quoi alors, c'est un levier \u00e0 la fois Paul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [89%] :\r\nMais jamais faire d'amalgame parce qu'une partie de ma famille musulmane est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e et ne seront jamais conqu\u00e9rant, c'est des personnes qui aiment les valeurs humanistes occidentale, il voit tr\u00e8s bien que ce qui est probl\u00e9matique dans les textes fondateurs de l'Islam, ce qui est probl\u00e9matique dans la mani\u00e8re d'\u00eatre, de Mohammed, qui \u00e9tait pas simplement un proph\u00e8te aussi un politicien et qui \u00e9tait un chef militaire, tous ces \u00e9l\u00e9ments d'hommes politiques et de chefs militaires Mohammad \u00e7a nous int\u00e9resse pas, ils vont prendre les \u00e9l\u00e9ments de spiritualit\u00e9 et ils sont tr\u00e8s paisible, donc jamais je ferai d'amalgame en disant tous les musulmans sont ceci ou cela, cela dit, j'ai aussi vu dans ma famille, certaines personnes qui sont devenus plus fervente qui ont retrouv\u00e9 des textes fondateurs de l'Islam et qui sont devenus beaucoup plus agressifs aussi mais je n'leur en veux pas du tout parce qu'en fait ils ne font qu'appliquer ce qu'il d\u00e9couvre dans les textes fondateurs, ils sont extr\u00eamement coh\u00e9rent et m\u00eame ce que je critique dans ce livre- souvent par des Fr\u00e8res musulmans, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sents en Suisse et en Europe, dans les centres islamiques ou les mouvements salafistes en fait, ils sont des musulmans tr\u00e8s coh\u00e9rent, ils sont parfaitement coh\u00e9rent avec l'ensemble des textes fondateurs de l'Islam, donc mon livre s'adresse moins \u00e0 cette Islam conqu\u00e9rant plut\u00f4t bon \u00e7a dresse dit intellectuel des politiciens et des journalistes qui n'ont pas vraiment pris le temps d'\u00e9tudier ces textes et qui se laisse conqu\u00e9rir facilement, donc c'est plut\u00f4t la mon interpellation, comment se fait- il vous ne lisiez pas les textes de ses auteurs, alors je prends un exemple tr\u00e8s concret, Hassan Al-Banna, le fondateur des Fr\u00e8res musulmans, le le grand- p\u00e8re de Tariq et dernier ramadan qui n'a pas le langage pr\u00e9cieux plein de finesse et \u00e0 plusieurs perspectives de Tariq ramadan, et qui dit tr\u00e8s clairement le Djihad, c'est pas seulement d\u00e9fensif mais c'est clairement offensif et le monde entier doit \u00eatre soumis \u00e0 l'Islam, et on voit, voil\u00e0 la strat\u00e9gie qu'on va mettre en place pour le faire, donc il y a ces textes tr\u00e8s explicite, je rappelle qu'un excellent journaliste ici en Suisse romande Sylvain Besson, qui a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, autant qui vient de le quitter le la r\u00e9daction du temps il est qui se livrent la conqu\u00eate de l'Occident, le projet secret d'islamistes qui rappelle ce travail de conqu\u00eate op\u00e9r\u00e9 par les Fr\u00e8res musulmans, il y a de plus en plus le qui le pr\u00e9sent donc je rappelle que, il y a des strat\u00e9gies de conqu\u00eate et que sa strat\u00e9gie de conqu\u00eate dont font que refl\u00e9ter les strat\u00e9gies de conqu\u00eate qui sont dans les textes fondateurs et nous devons \u00eatre attentifs \u00e0 \u00e7a et savoir comment de mani\u00e8re intelligente, sans faire d'amalgame lucide, comment ce que nous allons d\u00e9fendre nos valeurs lib\u00e9rales d\u00e9mocratique humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [89%] :\r\nEst ce que vous voyez dans ce syst\u00e8me qui est encore une fois, d\u00e9clin\u00e9 en 15 principe ce principe voil\u00e0, est ce que vous voyez des grains de sable possible, pas seulement du point de vue intellectuel et dans les textes mais dans votre exp\u00e9rience avec les musulmans, et ce qu'il y a des endroits o\u00f9 il y a des failles o\u00f9 on peut d\u00e9construire ont emp\u00each\u00e9 ce rouleau compresseur de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [86%] :\r\nAlors oui, dans le sens que de plus en plus de musulmans prennent conscience que, il y a une somme de violence dans leur propre texte soumis m\u00e9connaissent et d\u00e9j\u00e0 ses premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments des musulmans qui d\u00e9couvrent eux- m\u00eames, notamment par tous ces \u00e9l\u00e9ments terroristes qui font la une des journaux, alors on dit : c'est pas l'Islam, c'est pas l'Islam, c'est pas l'Islam, puis eux progressivement et d\u00e9couvrent que ce qu'on appelle les djihadistes ou les extr\u00e9mistes en fait, ils ne font que refl\u00e9ter des pratiques Mohamed lui- m\u00eame avec l'utilisation de la terreur Mohammadi, l'utilisation de la terreur, c'est quelque chose de sp\u00e9cifique direction tant que proph\u00e8tes et donc, quand un terroriste va pouvoir se baser sur ces textes et la mani\u00e8re de faire, c'est-\u00e0-dire parfois d\u00e9capit\u00e9s, les gens crucifi\u00e9 Dijon couper les pieds et les mains toutes choses que Mohamed a fait avoir des esclaves sexuelles toutes choses rarement f\u00eate ils d\u00e9couvrent cela alors que, dans leur famille, on leur avait surtout pr\u00e9senter la de la pri\u00e8re du jeune et ils d\u00e9couvrent ces radicaux ils d\u00e9couvrent ces pratiques qui d\u00e9couvrent l'histoire de l'Islam, souvent m\u00e9connu, par exemple, la conqu\u00eate de l'Inde, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des dizaines de millions de morts l'Afghanistan \u00e9tait bouddhiste, l'Inde du Nord \u00e9tait bouddhiste et l'arriv\u00e9e des musulmans a saccag\u00e9 et c'est la raison pour laquelle les bouddhistes sont partis en Birmanie et plein d'autres pays et d\u00e9couvrent cette histoire progressivement et se rendent compte qu'il y a une sorte de coh\u00e9rence entre les textes fondateurs de l'Islam et la pratique et \u00e7a les interpelle, donc je pense qu'il y a une prise de conscience qu'en train de se faire dans le monde musulman, on peut dire, voil\u00e0 que disent nos textes que sont les pratiques alors bien \u00e9videmment on doit pas occulter les belles p\u00e9riodes de civilisation musulmane, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Damas ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Cordoue, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes nous ont dit fonte r\u00e9gion le du monde il y a eu des p\u00e9riodes brillantes civilisations musulmanes quand ils avaient le pouvoir et quand ils sont int\u00e9gr\u00e9s les autres voil\u00e0 donc \u00e0 assez incroyable complexit\u00e9 de beaut\u00e9 de violence dans les textes et dans l'histoire et il faut mettre tout cela est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:33) [96%] :\r\nSi je vous comprends bien, \u00e7a d\u00e9pend des individus, des musulmans eux- m\u00eames que ce syst\u00e8me que vous d\u00e9crivez comme relativement totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:41) [89%] :\r\nEn tout cas, totalisant soit un peu d\u00e9boulonner mais est -ce que les individus auront la capacit\u00e9 de le faire ou est -ce que c'est un autre rencontre syst\u00e8me auquel vous aspirez pour faire front entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:52) [87%] :\r\nAlors dans ce livre, je pr\u00e9sente ses 15, principe que vous avez mentionn\u00e9 mais je compense mon livre en pr\u00e9sentant la grande diversit\u00e9 des interpr\u00e9tations musulmane, c'est-\u00e0-dire il y a les musulmans lib\u00e9raux, il y a les musulmans plus culturel et les musulmans plus mystique et les pays Islam populaire Islam \u00e9tatique \u00e0 l'Islam radical, l'Islam r\u00e9volutionnaire, bref, donc il y a toutes ces grandes interpr\u00e9tations qui continue d'\u00eatre en conflit aujourd'hui les premi\u00e8res victimes de l'Islam plus totalisant, on peut dire plus int\u00e9grateur, ce sont les musulmans s\u00e9lectif, c'est-\u00e0-dire ceux qui s\u00e9lectionnent les parties paisibles et ceux qui prennent l'ensemble des textes, et bien il reproche aux musulmans s\u00e9lectif de ne garder que les aliments paisible de demain, vous ne pouvez pas oublier que Luc le conflit et le combat, on va d'abord contre soi mais mais compte les autres et combat contre il sous- d\u00e9veloppement mais aussi combat militaire quand il le faut, vous devez \u00eatre pratiquant et donc les tensions internes au monde musulman sont immenses, alors voil\u00e0 la question c'est de savoir en ce qui les musulmans s\u00e9lectif qui garde uniquement les textes paisibles et ceux qui sont int\u00e9gr\u00e9s Alice qui prennent l'ensemble des textes, comment \u00e7a va se jouer, et je crois que c'est notre r\u00f4le en Occident, d'aider les communaut\u00e9s qui veulent vraiment l'Islam comme spiritualit\u00e9 communautaire mais qui renonce \u00e0 tout projet politique de prendre le pouvoir et l\u00e0 dans toutes les questions sur la reconnaissance des communaut\u00e9s musulmanes, je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement clair et pr\u00e9cis, les communaut\u00e9s musulmanes grand projet politique a beaucoup d'entre eux ont des projets politiques, parce qu'un musulman ne peut pas \u00eatre musulman si l'\u00c9tat n'est pas musulman, donc ils doivent acc\u00e9der aux rouages de l'\u00c9tat doit acc\u00e9der \u00e0 la reconnaissance \u00e9tatique, donc si on permet \u00e0 des communaut\u00e9s qui ne sont pas lib\u00e9ral ou qui ne sont pas mystique d'acc\u00e9der \u00e0 cela, ils sont en train d'islamiser l'\u00c9tat et pour cause : savoir cela, il faut \u00e9tudier les textes fondateurs, ce que beaucoup de politiciens ne font pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [88%] :\r\nShafique que j'avais dit \u00e0 l'instant Michel Kocher et ce qu'il ne prend pas de risque personnel finalement \u00e0 critiquer ainsi l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [94%] :\r\nAlors je pense qu'il s'interroge sur le risque potentiel qu'il a une certaine appr\u00e9hension li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception de son texte, non pas tant par les Occidentaux que par les musulmans, m\u00eame si on peut comprendre, mais en m\u00eame temps lui poser cette question de savoir si la peur, c'est prendre le risque d'alimenter une forme de psychose et ce, rappelons -le quand m\u00eame dans une culture dans laquelle la libert\u00e9 d'expression ne doit souffrir d'aucune mise entre parenth\u00e8ses, mais je lui ai quand m\u00eame pos\u00e9 cette question s'il allait selon lui se faire beaucoup d'ennemis, avec ce livre Shafique \u00e9chappe J. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:21) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre se faire des ennemis pour la St que je met en lumi\u00e8re les choses mais je ne dis rien contre les personnes musulmanes je ne fait que refl\u00e9ter les textes Michel Onfray, par exemple, il dit mais est -ce qu'on est islamophobe par le simple fait d'exposer les textes fondateurs de l'Islam, non c'est pas de l'islamophobie d'exposer ses textes, alors on va me dire : mais tu nous pose probl\u00e8me parce que tu r\u00e9v\u00e8le ses textes, mais alors si le fait de mettre en lumi\u00e8re ce qui est beau et probl\u00e9matique fait conduit un ennemi, alors l\u00e0 il y a un vrai probl\u00e8me de la m\u00eame mani\u00e8re dans tous mes livres, j'ai aussi voulu r\u00e9v\u00e9ler ce qui est beau et probl\u00e9matique dans les textes fondateurs du christianisme \u00e0 l'\u00e9gard des Juifs etc donc je travaille d'autocritique, je l'ai fait, alors je prends peut-\u00eatre un risque mais comme beaucoup d'autres, je crois qu'il est important de mani\u00e8re respectueuse des personnes, de mettre en lumi\u00e8re certaines choses qui peuvent \u00eatre probl\u00e9matiques, tout en veillant \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 historique, la v\u00e9rit\u00e9 de la complexit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 de cette diversit\u00e9 de strat\u00e9gies de conqu\u00eate sont mises en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [90%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 actif dans la Constituante du canton de Vaud il y a quelques ann\u00e9es, donc vous avez fr\u00e9quent\u00e9 le monde politique, \u00e0 la fois de gauche et de droite, on sent dans votre livre une critique quand m\u00eame relativement clair, alors elle est tr\u00e8s claire dans l'introduction du p\u00e8re l\u00e0- qui critique la gauche lib\u00e9rale qui a arnaqu\u00e9 l'Islam pour d\u00e9truire l'Europe, je le cite : est ce que vous, vous avez l'impression que dans le monde politique, on a, et en particulier \u00e0 gauche on a compl\u00e8tement sous- estim\u00e9 la nature de ce qui se passait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:51) [90%] :\r\nOui, comme je l'ai rappel\u00e9 au d\u00e9but j'ai j'ai commenc\u00e9 d'abord \u00e0 faire de la science politique et je voyais tr\u00e8s bien dans mes \u00e9tudes de sciences politiques, il avait une m\u00e9connaissance des religions, il y avait l'interpr\u00e9tation marxiste traditionnel cette c'est-\u00e0-dire qu'il y a des hommes qui sont brim\u00e9s par un syst\u00e8me capitalisme qui domine et c'est le social qui tout ce qui est religieux, spirituel et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s dominant chez la plupart des professeurs, il y avait quelques sp\u00e9cialistes Maxime Rodinson, par exemple, qui \u00e9tait un marxiste et connaissait bien l'Islam, c'\u00e9tait l'exception et donc du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on d\u00e9fend l'id\u00e9e de la libert\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 de la pluralit\u00e9, qui sont des tr\u00e8s belles valeurs, mais comme ils sont rarement \u00e9tudier les textes fondateurs, ils ne se rendent pas compte que ces valeurs ne s'applique pas la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 des personnes qui les respecte les personnes qui les utilisent pour arriver enfin \u00e0 des fins politiques, donc du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il avait une certaine na\u00efvet\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est en train de changer, je rappelle la sortie du livre La 2 qui a \u00e9t\u00e9 fait par 2 journalistes du Monde, hein, qui sont G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, inch Allah, l'islamisation \u00e0 visage d\u00e9couvert pour la premi\u00e8re fois ce sont les journalistes de gauche qui disent il y a un vrai probl\u00e8me avec l'Islam et dans leurs livres en fait qui ne font que dire ce que j'ai essay\u00e9 de dire moi- m\u00eame dans mon livre, je cite un petit extrait, \u00e9tablir un lien Direct et automatique entre Islam, islamisme et djihadisme rel\u00e8ve du syllogisme malfaisants et surtout de la pure mauvaise foi \u00e0 l'inverse, nier que c'est au nom de l'Islam qu'islamiste et djihadiste r\u00e9pondent pour les uns, leur id\u00e9ologie r\u00e9trograde pour les autres, le sang des innocents s'apparente \u00e0 de la malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle des gens de gauche qui commence \u00e0 dire cela, donc ils se rendent bien compte que c'est beaucoup plus complexe qui vie dit alors je pense que l\u00e0 effectivement il y a un vrai travail, ces grandes cat\u00e9gories qu'on trouve dans l'imm\u00e9diat : Islam, islamisme djihadisme c'est c'est des termes qu'on essaie de promouvoir l'islamisme, c'est un projet politique du djihadisme, c'est la strat\u00e9gie militaire, et le vrai Islam, ce serait l'Islam spiritualit\u00e9 communautaire, c'est beaucoup plus complexe, le vrai Islam recoupe les 3, alors vous avez des hommes de gauche maintenant qui commencent \u00e0 se r\u00e9veiller, simplement parce que sur le terrain, il voit tr\u00e8s bien que ce qu'ils ont voulu promouvoir, en esp\u00e9rant que ces valeurs de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et du respect de la femme des Juifs etc soit pr\u00e9serv\u00e9e, mais ce n'est pas le cas, donc il se passe autre chose alors ma pr\u00e9occupation, c'est, c'est aussi le cas avec ce livre, c'est que nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales qui se sainte de plus en plus sur la question de la migration ou sur la question de l'Islam nous restions en d\u00e9bat et on dialogue unis les uns avec les autres comptes ce sympa d'un c\u00f4t\u00e9, la gauche qui dit ah mais tous ceux qui critiquent l'Islam c'est les fascistes et ceux qui d\u00e9fendent une perspective critique ne comprennent pas non plus pourquoi la gauche veut pr\u00e9server un certain nombre de valeurs, donc je pense que l\u00e0 il y a pour moi un vrai enjeu politique que les politiciens de gauche du centre- est de la droite ou la droite nationaliste puisse continuer de dialoguer sur ces sujets et qu'on s'\u00e9clairent mutuellement et compte se sainte pas nous-m\u00eames face \u00e0 cette complexit\u00e9 de l'Islam aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [91%] :\r\nEt on voit bien l'objectif, en quelque sorte, strat\u00e9gique pour la politique et le monde politique pour le grand public, dont on sait qu'il est pour une part, travers\u00e9 par des courants forts d'islamophobie est -ce que votre d\u00e9marche au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:03) [87%] :\r\nBrice pas d'alimenter cette islamophobie en donnant beaucoup plus de grain moulu, qu'il y en a d\u00e9j\u00e0, et finalement pas beaucoup de perspectives pour les les Occidentaux non musulmans d'aborder la la peur dans lequel on voit de fa\u00e7on paisible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:16) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est tr\u00e8s important, c'est ce que je n'arr\u00eate pas de dire dans mon livre, on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser la plupart des musulmans sont paisibles, la plupart des musulmans cherchent \u00e0 s'int\u00e9grer, la plupart des musulmans qui sont l\u00e0 ne sont pas du tout conqu\u00e9rant, donc voil\u00e0, \u00e7a va bien se passer avec eux et de mani\u00e8re non n\u00e9gociable, on va communiquer nos valeurs lib\u00e9rales et humanistes et d\u00e9mocratiques et beaucoup d'entre eux les acceptent, je rappelle que 8 ans de 5 pourcent des musulmans ne vont pas dans les centres islamiques parce que tr\u00e8s souvent, il trouve qu'il y a, il y a des probl\u00e8mes dans un certain nombre de centres islamiques, donc c'est 8 ans de 5 pourcent et peuvent pas non plus \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les organisations islamiques en disant : nous repr\u00e9sentons l'ensemble des musulmans, c'est 8 ans 5 pourcent qui ne veulent plus aller dans les centres islamiques parce qu'il ne s'y retrouve pas, ils sont en d\u00e9calage, il continue de pratiquer le ramadan, mais ils ne sont pas d'accord avec ce discours, fid\u00e8le \u00e0 ses textes fondateurs voil\u00e0 donc c'est 8 35 pourcent, c'est tr\u00e8s important, ils vont s'int\u00e9grer alors pour les autres, je crois qu'il faut pouvoir mettre en lumi\u00e8re \u00e0 la fois les beaut\u00e9s de l'Islam et parler de ses textes probl\u00e9matiques qui g\u00e9n\u00e8re la haine des femmes qui g\u00e9n\u00e8re la haine des juifs qui g\u00e9n\u00e8re la haine des chr\u00e9tiens qui sont l\u00e0 aussi, dans ces textes et lorsqu'on peut mettre en \u00e9vidence, moi je pense qu'elle est, les musulmans qui vont dire d'accord maintenant, \u00e7a c'est vraiment des textes contextuelles, c'est ce que font les musulmans lib\u00e9raux, ce sont des textes contextuelles mais qu'on ne peut plus appliqu\u00e9 aujourd'hui, mais si on ne fait pas ce travail- l\u00e0, h\u00e9 bien il y aura une sorte d'infiltration de nos instances et ces valeurs -l\u00e0 musulmane qui ne sont pas remises en question et vont changer profond\u00e9ment nos relations et susciter des conflits, alors je crois qu'on peut anticiper cela en ayant un discours de v\u00e9rit\u00e9, mais avec une perspective de convivialit\u00e9 mon livre est \u00e9crit dans une perspective de paix, on travaille pour la paix ensemble dans travail pour la justice sociale, on va travailler pour vivre ensemble, mais on ne peut pas travailler \u00e0 tout cela si on ne met pas en lumi\u00e8re ce qui est probl\u00e9matique de la m\u00eame mani\u00e8re que les chr\u00e9tiens du le faire il y a des textes qui ont suscit\u00e9 la haine des juifs dans les textes fondateurs du Nouveau Testament et \u00e7a a pris du temps pour que les chr\u00e9tiens le reconnaissent et que ils puissent mettre en lumi\u00e8re et renoncer \u00e0 ses textes et dire pourquoi ces textes l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 souvent mal interpr\u00e9t\u00e9 parce que c'\u00e9tait des juifs qui \u00e9crivait Poletti juif, il \u00e9crit quelques paroles qui \u00e9tait probl\u00e9matique, mais il \u00e9tait juif lui- m\u00eame, bon bref il a fallu faire un travail de mise en lumi\u00e8re et de mise \u00e0 distance, et je pense qu'on va faire la m\u00eame chose avec l'histoire musulmane est ce que vous croyez encore au dialogue interreligieux Shafique FNJ oui tout \u00e0 fait parce qu'il y a de plus en plus de musulmans qui prennent conscience qu'ils ne veulent plus cacher ces choses probl\u00e9matique et qui reconnaissent que cela, il y a des musulmans effectivement qui disent mais c'est vrai, il y a cet h\u00e9ritage qui lourd qui est violent, qui est conqu\u00e9rant et si on veut vivre paisiblement, on doit pas \u00e7a pour me dire : ce n'est pas l'Islam, on doit dire cette aussi dans l'Islam et comment ce qu'on y renonce donc oui avec ces personnes, je crois au dialogue avec ceux qui ne veulent rien remettre en question et qui utilise les chr\u00e9tiens utilisent le dialogue interreligieux utilisent des journalistes ou le monde universitaire pour promouvoir cette Islam tr\u00e8s triste int\u00e9gra et qui n'est pas remis en question, l\u00e0 c'est plus probl\u00e9matique, c'est vrai, donc cette un d\u00e9bat qui est peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus fort mais je crois que c'est important d'avoir toujours cette perspective de construction, vous allez continuer \u00e0 vous engager, du coup, dans le dialogue interreligieux oui bien s\u00fbr, je continue encore hier j'avais un message de 1000 personnes musulmanes tr\u00e8s impliqu\u00e9, qui a beaucoup aim\u00e9 mon livre et puis avec Yves continue 31 alors qu'on continue de travailler dans ma famille, comme je l'ai dit, voil\u00e0 une partie de ma famille musulmane, ils sont admirables, ils sont voil\u00e0 donc ce ce travail va continuer de faire, mais je pense, avec plus de lucidit\u00e9 dans sens que moi- m\u00eame j'\u00e9tais peu lucide pendant des ann\u00e9es parce que je n'avais pas vraiment \u00e9tudi\u00e9 c'est grand corpus qui sont all\u00e9s \u00e0 Boukari et que personne en Occident pour le moment, \u00e9tudie donc avec plus de lucidit\u00e9, oui, il y a un dialogue, il y a un d\u00e9bat et puis il a dit limite au d\u00e9part \u00e0 un moment donn\u00e9, quand le d\u00e9bat n'est plus possible, c'est dire Stop, l\u00e0, on d\u00e9bat, on dit c'est notre cadre et sans la moindre h\u00e9sitation, vous devez changer les choses pour pouvoir entrer dans le cadre donc \u00e7a, c'est plus un d\u00e9bat, on ne va plus dire est -ce que sur la question de la libert\u00e9 de conscience est ce que vous \u00eates d'accord bien s\u00fbr les toutes les communaut\u00e9s musulmanes vont dire on est d'accord, mais est -ce qu'on remette en question le fait quand m\u00eame, d'apr\u00e8s le l'Islam un musulman qui devient ath\u00e9es, bouddhistes ou chr\u00e9tiens, vous n'allez plus lui poser probl\u00e8me parce que dans l'Islam \u00e0 musulman qui quitte l'Islam c'est un apostat et m\u00eame les plus grands musulmans qui paraissent extraordinairement ouvert comme Averro\u00e8s conc\u00e8de constamment comme le musulman par excellence de l'ouverture, ce grand philosophe lui quand on lit ses textes juridiques parce que c'est un juge, il dit rien d'autre, un musulman qui quitte l'Islam doit \u00eatre mis \u00e0 mort, donc on doit pouvoir discuter avec eux et de dire tr\u00e8s concr\u00e8tement sur tous ces textes qui suscite la haine des femmes, la haine des juifs, la libert\u00e9 de conscience ont minimis\u00e9, comment est -ce que vous les g\u00e9rer et comment est -ce que vous allez neutraliser ces textes, donc voil\u00e0, donc l\u00e0 c'est plein d\u00e9bat c'est : c'est plus un dialogue pour dire ce qu'on fait des compromis, c'est de dire que \u00e7a c'est non n\u00e9gociable, si on veut vivre ensembles ces valeurs -l\u00e0 ne sont plus possibles parce que sinon on va au devant de conflit ing\u00e9rable, d'autant plus que dans ses strat\u00e9gies de conqu\u00eate, alors on n'a pas eu le temps d'en parler ici, mais il y a toutes sortes de strat\u00e9gies de conqu\u00eate, il y a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9, la strat\u00e9gie de conqu\u00eate des Fr\u00e8res musulmans, c'est pas la m\u00eame que dit wahhabite, c'est pas la m\u00eame que l'organisation de la conf\u00e9rence islamique, tout \u00e7a c'est noir sur blanc, ils disent on veut conqu\u00e9rir le but ultime c'est quoi, disent les Fr\u00e8res musulmans Karrada oui, qui est une r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup de musulmans suisses c'est la prise de Rome, la conqu\u00eate de Rome c'est noir sur blanc et si vous regardez la brochure de l'\u00c9tat islamique, ils disent rien d'autre, c'est la prise de Rome, pourquoi parce que Mohamed aurait dit apr\u00e8s la chute de Constantinople qui aura la chute de Rome, donc il dit cela, alors comment est -ce qu'en vivant parmi nous, ils vont arr\u00eater de mettre en pratique et il faut qu'il puisse montrer pourquoi ils ne vont pas conqu\u00e9rir nos villes et conqu\u00e9rir de notre monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:24) [92%] :\r\nEst ce que vous avez peur Shafique \u00e9chappe -t-il par rapport \u00e0 ce que vous dites est \u00e0 l'effet possible, on voit bien votre souci de dialogue et de l'\u00e9quilibre, il n'en reste pas moins que, au fond vous critiquer de fa\u00e7on frontale le dispositif mis en place, dont on sait qu'il est mena\u00e7ant pour ceux et celles qui le critiquent publiquement \u00e0 ce que vous, vous ne savez pas au fond, alors je m'expose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:45) [92%] :\r\nJe m'expose en disant la v\u00e9rit\u00e9, en tout cas la v\u00e9rit\u00e9 telle que la per\u00e7oivent, et comme beaucoup d'autres musulmans ou ath\u00e9es ou d'autres qui \u00e9tudie s\u00e9rieusement ce sujet le fond, donc je m'expose d'une certaine mani\u00e8re, mais en m\u00eame temps je pense que la beaut\u00e9 de l'Occident, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de pouvoir d\u00e9fendre la libert\u00e9 de parole, c'est de pouvoir d\u00e9fendent cette libert\u00e9 non pas pour dire n'importe quoi, on peut pas dire n'importe quoi sur n'importe qui, on ne peut pas critiquer la foi d'un musulman comme \u00e7a juste pour critiquer, mais dire certaines pratiques dire l'histoire expos\u00e9 \u00e7a alors une certaine mani\u00e8re, je vais m'exposer parce que j'expose ses textes, mais je suis persuad\u00e9 que ceux qui vont lire le livre, les musulmans, ils vont bien voir qu'il a toutes les nuances, j'ai plus souci de ceux qui ne vont pas lire le livre et qui vont dire voil\u00e0 ce monsieur est en train de critiquer l'Islam alors que je ne fais que dire attention il y a une partie tr\u00e8s dominatrice dans l'Islam mais les musulmans qui sont dominateurs, ils vont dire que ce monsieur, la raison en fait dans l'Islam c'est dominateur, donc voil\u00e0, je m'expose, mais en m\u00eame temps je pense que la d\u00e9fense, la libert\u00e9, la d\u00e9fense du d\u00e9bat, c'est important parce que c'est quand m\u00eame une des valeurs tr\u00e8s fondamentales de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:11) [92%] :\r\nLe th\u00e9ologien et auteur Shafique Javi Michel Kocher selon la table des mati\u00e8res un que j'ai sous les yeux, son livre se termine avec une comparaison des 2 syst\u00e8mes Toto Universo que sont le christianisme et l'Islam, oui c'est vrai, un quart de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [93%] :\r\nIvre consiste \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : le christianisme conqu\u00e9rant est -il comparables comme syst\u00e8me supr\u00eame \u00e0 celui de l'Islam conqu\u00e9rant, alors c'est une mani\u00e8re pour Shafique de ne pas avoir seulement la paille dans l'oeil du voisin, mais aussi pour reprendre les mots de l'Evangile, la poutre dans son propre oeil ce n'est pas la moins int\u00e9ressante du livre elle manie assez subtilement et efficacement l'autocritique, certes, mais aussi il faut le dire l'apolog\u00e9tique, \u00e0 savoir une d\u00e9fense \u00e9clair\u00e9e du christianisme, mais elle est sans doute un peu courte pour aller au fond des choses, ce livre est il faut le dire, est un livre critique sur les textes, source de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:05) [91%] :\r\nMerci beaucoup Michel Kocher pour cette rencontre avec Shafique Javi autour de son dernier livre, donc l'Islam conqu\u00e9rant, un livre publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re aux \u00e9ditions \u00e9crit institut pour les questions relatives \u00e0 l'Islam pour toute r\u00e9\u00e9coute de ce sujet, vous avez rendez- vous sur notre portail RTS religion Point CH et vous pouvez bien \u00e9videmment r\u00e9agir sur notre r\u00e9pondeur : le 0 58 236 70. \r\nBabel referme ses portes, merci beaucoup \u00e0 Dominique Stalder pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9dition, merci aussi \u00e0 Nicole corps pataud, Nicole Fontaine, \u00e0 un ou 2 attach\u00e9 de production, dimanche prochain, nous vous proposons toute autre chose, soit la d\u00e9couverte de l'artiste fran\u00e7aise Sophie Calle qui a travaill\u00e9 autour de la mort, elle sera au micro de Laurence Desbordes mais tout de suite, vous avez rendez- vous avec Jean-Pierre Raman et poussi\u00e8re d'\u00e9toiles au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-20T10:56:03Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keshavjee, Shafique", "role": "th\u00e9ologien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1766398", "internalArchiveId": "AA1901766101", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fake news", "publicationDate": "2019-01-20T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la propagation plus rapide des fausses nouvelles ou fake News sur les vrais informations sur les r\u00e9seaux sociaux comme Facebook, Twitter et Instagram. La r\u00e9gulation des r\u00e9seaux sociaux \u00e9viterait la manipulation de l'information via des algorithmes polarisant les utilisateurs. Avec son invit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Duberry, chercheur \u00e0 l'IHEID, ils soulignent l'opacit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux qui participent de l'h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis.", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10150180", "imageURL": "http://www.rts.ch/10150253.image", "backgrounds": ["Le travail de recherche r\u00e9alis\u00e9 par deux \u00e9tudiantes en master de l'IHEID a trouv\u00e9 sa place dans l'\u00e9mission consacr\u00e9e aux Fake News.", "Monde, sur la propagation des fake News ou fausses informations."], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "USA", "ASIE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "SITE INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "D\u00c9SINFORMATION"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "alternativeTitle": ["Fake news", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Comment les r\u00e9seaux sociaux menacent nos d\u00e9mocraties.", "Fake news"], "variantIds": ["ece-10150180"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2019-02-13T09:06:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046324\r\nDate de transcription : 22-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:32) [88%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis, bienvenue dans cette \u00e9poque des postes v\u00e9rit\u00e9 au sommaire de cette \u00e9dition, l'\u00e9pid\u00e9mie de fait que News les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:32 > 0:00:58) [89%] : \r\nCe que qui menace nos d\u00e9mocraties, pourquoi l'effet que se propage-t-elle plus vite que les vrais informations comment Facebook Twitter Instagram YouTube ont-ils influencer l'\u00e9lection de Trump pas le vote sur le Brexit, ou pire encore, encourag\u00e9 le massacre des Rohingyas en Birmanie enfin face au pouvoir d'influence des r\u00e9seaux sociaux nous nous poserons la question de leur r\u00e9gulation : Faut-il r\u00e9guler qui peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:01 > 0:02:31) [91%] : \r\nEn pleine r\u00e9volution arabe au printemps 2011 un tag avaient fleuri sur un mur de Tunis, merci le pape merci Facebook ce tag soulign\u00e9 la particularit\u00e9 d'une insurrection n\u00e9 dans la rue et propager via les r\u00e9seaux sociaux Facebook \u00e9tait alors instrument de libert\u00e9 et voil\u00e0 qu'on d\u00e9couvre avec stupeur une toute autre r\u00e9alit\u00e9 2 rapports ont \u00e9t\u00e9 remis au mois de d\u00e9cembre au s\u00e9nateur des \u00c9tats-Unis, ils d\u00e9crivent par le d\u00e9tail les manipulations exerc\u00e9es par des officines russes mais aussi par de simples particuliers pour favoriser l'\u00e9lection de Donald Trump, l'analyse de millions de messages et de vid\u00e9o r\u00e9v\u00e8le comment les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9t\u00e9 les instruments d'une campagne de d\u00e9nigrement contre la candidate Hillary Clinton comment Instagram YouTube notamment, mais aussi Facebook et Tweeter ont diffus\u00e9 une avalanche de faits que News comment en particulier un certain \u00e9lectorat noir a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, avec l'objectif d'exacerber les divisions ethniques, sociales et religieuse de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, les r\u00e9seaux sociaux, soulignent les auteurs du rapport sont devenus instrument de contr\u00f4le social manipul\u00e9s par des consultants rus\u00e9 au service d'hommes politiques dans nos d\u00e9mocraties, mais aussi au service de dictature l'existence et la puissance des g\u00e9ants de l'internet nous ferait presque oublier qu'un \u00e9quipage de Martiens a d\u00e9barqu\u00e9 sur notre plan\u00e8te, le sujet est sign\u00e9 Kevin gu\u00e8re attention, fais que News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:50) [65%] : \r\nOui, mais vous ne vient d'Angola et aveugle et mena\u00e7ante, ce mec la hausse Prince B sur l'de me jazz et femme \u00e0 Bowen Gorleben, on paye de arm\u00e9e plan\u00e8te moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:50 > 0:03:08) [84%] : \r\nUn 1000000 de personnes convaincues, le temps d'une soir\u00e9e par ce canular d'Orson Welles, La Guerre des mondes, c'\u00e9tait en 1938 faux t\u00e9moignages faux flashes d'information, le programme radio de 6, s\u00e8me une formidable panique, l'une des premi\u00e8res Fake News l'mondial et ce n'\u00e9tait qu'un duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:10 > 0:03:11) [92%] : \r\nD\u00e9cembre 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:27) [91%] : \r\n9 le peuple roumain se r\u00e9volte le pr\u00e9sident Nicola\u00ef Ceaucescu, les t\u00e9l\u00e9spectateurs occidentaux d\u00e9couvrent les images de charniers dans la ville de Timisoara, les m\u00e9dias s'emballent : on parle alors de 4000 morts victimes suppos\u00e9es du r\u00e9gime communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:35) [90%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, un mois plus tard, les 17 corps exhib\u00e9 devant les cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s du proche cimeti\u00e8re des pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:04:00) [90%] : \r\n5 f\u00e9vrier 2003 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Colin Powell tente de convaincre la communaut\u00e9 internationale d'intervenir en Irak, regardez l'image sur la gauche et de fl\u00e8ches indiquent la pr\u00e9sence de signe indubitable que ces bunker stocke des munitions chimiques comme \u00e0 mensonge d'\u00c9tat pour justifier l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:39) [91%] : \r\n6 semaines plus tard, avec leurs alli\u00e9s, ils lancent leur offensive co\u00fbte, le r\u00e9gime de Saddam Hussein mensonge, d\u00e9sinformation distorsion de la r\u00e9alit\u00e9, ont pris des formes multiples au cours de l'histoire aujourd'hui leur propagation \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux multiplie le danger des nouvelles technologies Rendez Fake News quasiment ind\u00e9tectable Haussmann fera entendre d'objets, vous avez bien entendu phrase m\u00eame fois trop long comme le d\u00e9montre cette vid\u00e9o diffus\u00e9e par le site BuzzFeed on peut bient\u00f4t faire dire n'importe quoi \u00e0 n'importe qui se sont un jour restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:44) [81%] : \r\nVincent all we need to be moins 20 joint au soir oui de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:49 > 0:05:07) [93%] : \r\nOui, l'infini des possibilit\u00e9s technologiques laisse \u00e9videmment songeur et comme toutes ces choses n'en sont peut-\u00eatre qu'un d\u00e9but, nos d\u00e9mocraties ne risque-t-elle pas de se noyer dans un oc\u00e9an d'informations Bideau n'est-il pas urgent de r\u00e9guler les g\u00e9ants de l'Internet et si oui comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:13 > 0:05:26) [92%] : \r\nFacebook, c'\u00e9tait d'abord une promesse, une promesse de relier les gens entre 2 crises ce grand espace libre et d\u00e9mocratique pour \u00e9changer et s'informer, mais c'\u00e9tait sans compter la toute puissance de ses algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:27 > 0:05:39) [89%] : \r\nCes plateformes sont tr\u00e8s structur\u00e9 avec des logiciels, donc c'est \u00e0 dire des algorithmes que des ing\u00e9nieurs en fait pour nous donner pour nous fournir une exp\u00e9rience compl\u00e8tement individualis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:40 > 0:05:48) [81%] : \r\nJulia cl\u00e9 \u00e9tudiante il y a celui des Gen\u00e8ve L \u00e0 d\u00e9crypter l'influence des m\u00e9dias sociaux sur les d\u00e9mocraties dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:48 > 0:06:08) [92%] : \r\nJe vois s\u00fbrement mur Facebook c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ce que je vois \u00e0 ce que mon voisin voir et et c'est vraiment seulement les choses que Facebook pense vont r\u00e9affirmer mes opinions bon Leclerc donc tout ce que je vois, c'est vraiment seulement ce que je pense d\u00e9j\u00e0 et le r\u00e9sultat est une polarisation extr\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:16 > 0:06:38) [91%] : \r\nSi Facebook conna\u00eet si bien, c'est qu'il stocke de giga de donn\u00e9es sur ses utilisateurs, prenons le cas de notre pr\u00e9sentateur, Marcel Mione, pourtant loin d'\u00eatre l'hyper actif sur le r\u00e9seau Facebook conserve tous ses photos de vacances, c'est comment faire ses int\u00e9r\u00eats et m\u00eame ses conversations priv\u00e9es avec ses amis, en plus de certains num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de ces contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:39 > 0:07:28) [88%] : \r\nAu centre de du Business mandat c'est la publicit\u00e9, donc il il il essaye de comprendre le mieux les utilisateurs pour devenir devenir le partenaire id\u00e9al pour toutes les acteurs qui veulent faire de la publicit\u00e9 sur Facebook, donc c'est pas vraiment qu'il prennent les utilisateurs comme comme des citoyens, ils le prennent comme consommateur et puis par la cr\u00e9e l'agr\u00e9gation de tous nos donn\u00e9es ils, ils peuvent nous manipuler, ils peuvent nous nous montrer les chances que sont pas vraiment la r\u00e9alit\u00e9, ils n'ont pas pour objet de vraiment laiss\u00e9 d\u00e9bute discuter les personnes sur les r\u00e9seaux, mais seulement de les laisser voir ce qu'il pourrait \u00e9merger et c'est vraiment pas l'essence d'une d\u00e9mocratie de d'\u00eatre seulement confront\u00e9 avec les opinions qu'on a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:47 > 0:08:05) [94%] : \r\nFacebook, Instagram Snapchat et les autres, les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques ont conquis pr\u00e8s de 3 milliards d'internautes sur la plan\u00e8te, soit pr\u00e8s de 40 pourcent de la population mondiale, le num\u00e9ro 1 c'est Facebook chaque jour un milliard et demi d'utilisateurs chaque minute, plus de 3 millions de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:06 > 0:08:14) [93%] : \r\nLe num\u00e9ro 2 c'est YouTube, propri\u00e9t\u00e9 de Google analphab\u00e8tes chaque seconde, plus de 40000 vid\u00e9os sont visionn\u00e9es sur la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:16 > 0:08:39) [91%] : \r\nAvec WhatsApp, mais Singery Instagram Facebook d\u00e9tient 4 des 6 applications les plus populaires WhatsApp un milliard et demi d'utilisateurs a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 en 2014 pour 19 milliards de dollars une galaxie encore largement domin\u00e9 par les Am\u00e9ricains, mais il faudra compter avec les firmes chinoises 8 Chat du g\u00e9ant Tencent d\u00e9passe aujourd'hui le milliard d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:09:02) [91%] : \r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me degr\u00e9s bonjour, bienvenue sur le plateau de G\u00e9opolitis, sp\u00e9cialiste en r\u00e9seaux sociaux, vous \u00eates enseignant au global se disent de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, chercheur associ\u00e9 aussi \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean-Louis Aubert et la puissance des r\u00e9seaux sociaux, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:03 > 0:09:41) [94%] : \r\nOui, et \u00e0 plus d'un titre on peut dire aujourd'hui que les r\u00e9seaux sociaux concentre tout d'abord une capacit\u00e9 financi\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e9galement une capacit\u00e9 \u00e0 innover, c'est eux qui sont les grands pr\u00e9curseurs de l'Intelligence artificielle et des des prochains algorithme qu'on va utiliser dans la vie de tous les jours et qui font de qui le font d'une mani\u00e8re assez opaque pour finir sans vraiment beaucoup de droit de regard dessus il concentre \u00e9galement une capacit\u00e9 \u00e0 avoir acc\u00e8s au Big Data aux informations personnelles de chacun et enfin ils ont acc\u00e8s \u00e0 la sph\u00e8re publique et la sph\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:50) [82%] : \r\nEn sens cela est, on pourrait dire qu'ils sont un instrument de l'h\u00e9g\u00e9monie des \u00c9tats-Unis qui se poursuit sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:16) [92%] : \r\nOui, et il y a plusieurs chercheurs qui qui parle justement de d'imp\u00e9rialisme de plateformes o\u00f9, justement, c'est une mani\u00e8re quand on regarde et dans le sujet qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9, on voit le nombre de r\u00e9seaux sociaux de plateformes de r\u00e9seaux sociaux qui sont, qui appartiennent \u00e0 des entreprises bas\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, donc on a vraiment ici une aussi une certaine vision une certaine culture qui est promu \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:16 > 0:10:25) [88%] : \r\nCela dit, on n'exag\u00e8re pas, un peu, parce que c'est vrai que \u00e7a fait l'objet de de livres d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, la n\u00f4tre, on n'exag\u00e8re pas, un peu quand m\u00eame, le pouvoir des r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:25 > 0:11:01) [94%] : \r\nAlors je pense pas, si on regarde aujourd'hui les exemples r\u00e9cents : les \u00c9tats-Unis, le Br\u00e9sil etc, on se rend compte que les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9t\u00e9 un nouvel interm\u00e9diaire entre le citoyen et les partis politiques, les leaders, les dirigeants politiques, donc c'est plus le m\u00e9dia o\u00f9 les m\u00e9dias traditionnels, mais ce sont les r\u00e9seaux sociaux et donc des entreprises \u00e0 but lucratif qui sont bas\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, qui vont \u00eatre l'interm\u00e9diaire entre le consommateur, de l'information et celui qui l'a produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:01 > 0:11:10) [93%] : \r\nQu'est ce qu'on sait, au fond, sur leur impact sur la formation des opinions dans un processus d\u00e9mocratique dans un d\u00e9bat politique, est ce qu'on sait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:10 > 0:12:14) [90%] : \r\nOn peut dire, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale que l'individu va avoir un comportement diff\u00e9rent en ligne et dans la vie r\u00e9elle en ligne l'anonymat ou ce qu'on appelle aussi l'obscurit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le sentiment que mes proches de ne vont pas voir ce que je suis en train de faire si je poste un commentaire sur le site de la RTS sur les sur la vulgaire ou agressive qui soit dans vulgairement merci ou agressifs mon entourage ne va pas loin, donc il y a une certaine obscurit\u00e9 totale par rapport \u00e0 \u00e7a une certaine libert\u00e9, on a aussi un une certaine des individualisation, c'est-\u00e0-dire une appartenance de groupe, on appartient \u00e0 un groupe sur les r\u00e9seaux sociaux et c'est li\u00e9 aux principes de mots Philippe qui dit que on s'associe \u00e0 nos p\u00e8res, apr\u00e8s vous avez \u00e9galement, et \u00e7a on le sait tr\u00e8s bien et les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e9galement enfin soutiennent \u00e9galement les comportements extr\u00e9mistes et superficiel et les donc les les toutous, les discussions superficielles et extr\u00eame \u00e9motionnel, sensationnel vont \u00eatre davantage soutenus de de par l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:38) [92%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous avez dit le mot fait News, je vous propose qu'on envoie quelques exemples concrets, Annabelle Durand nous emm\u00e8ne au Kenya, Automne 2017, c'est qu'il y a eu des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles qui ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un formidable festival de fausses informations et, dans ce grand pays d'Afrique, chasseurs de Fake News est aussi devenu un job \u00e0 plein temps en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:42 > 0:13:17) [93%] : \r\nIn God we tr\u00e8s juste pour les autres, il faut v\u00e9rifier ce sont les mots d'un jeune journaliste de la BBC qui a couvert la pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane, t\u00e9moin d'une communication d\u00e9brid\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux des partisans des 2 candidats, le sortant, Uhuru Kenyatta et son principal opposant, Raila Odinga se sont affront\u00e9s \u00e0 coups de fausses infos des vid\u00e9o- montage utilisant le logo de la cha\u00eene BBC annonc\u00e9e de fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9e, la victoire du pr\u00e9sident sortant au point que la cha\u00eene britannique s'est vue contrainte de diffuser un spot pour alerter ses t\u00e9l\u00e9spectateurs sur cette f\u00eate News.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:18 > 0:13:29) [93%] : \r\n9 K\u00e9nyans sur 10 affirmaient avoir d\u00e9j\u00e0 vu ou lu une fausse information durant la campagne \u00e9norme au Kenya, les utilisateurs d'internet d\u00e9passe 30 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:32 > 0:14:01) [95%] : \r\nAutre exemple : le Br\u00e9sil durant la campagne, le parti du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de v\u00e9hiculer des fausses informations sur l'h\u00e9ritier de Lula Fernando Haddad, l'ex- maire de Sao Paulo aurait eu pour projet d'enseigner l'homosexualit\u00e9 aux tr\u00e8s jeunes enfants, riposte du camp adverse, Jair Bolsonaro aurait lui- m\u00eame orchestr\u00e9 l'attaque dont il a \u00e9t\u00e9 victime des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Br\u00e9sil, mais elles sont rarement suivies d'une sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:05 > 0:14:32) [90%] : \r\n23 juin 2016 vote sur le Brexit les effet que News affluence des \u00e9lecteurs mais les calomnies peuvent-elles faire gagner un candidat ou faire pencher un r\u00e9f\u00e9rendum, les pro- Brexit ont mis en avant les 350 millions de livres sterling que le Royaume-Uni pourrait r\u00e9cup\u00e9rer de sa contribution dans le port europ\u00e9en, Theresa May elles-m\u00eames avaient de fa\u00e7on hasardeuse, d\u00e9clar\u00e9 que cet argent financera un meilleur syst\u00e8me de sant\u00e9 sauf que la sortie de l'Union europ\u00e9enne co\u00fbterait au moins 2 fois plus c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:35 > 0:15:06) [87%] : \r\nMais les cons\u00e9quences des attaques incontr\u00f4l\u00e9s qui attise la haine m\u00e8ne \u00e0 des conflits, \u00e0 des guerres en Birmanie : l'ONU a accus\u00e9 Facebook d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant en propageant le discours de haine des moines bouddhistes contre les Rohingyas et puis, comme si c'\u00e9tait utile de suraliment\u00e9 cette trag\u00e9die v\u00e9cue par la population musulmane des fausses images d'exode et de charniers sont venu discr\u00e9diter l'existence d'exactions un faux charnier une fausse exode qui balaie les images bien r\u00e9elles, tourn\u00e9es par des journalistes qui enqu\u00eatent et documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:06 > 0:15:08) [97%] : \r\nEt qui risquent leur vie et leur libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:13 > 0:15:19) [90%] : \r\nOn a vu l'exemple du Br\u00e9sil, J\u00e9r\u00f4me Duberry Trump a d\u00e9sormais un s\u00e9rieux challenger l'Am\u00e9rique de Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:19 > 0:15:51) [92%] : \r\nOui, en effet Bolsonaro o\u00f9 Jair Bolsonaro \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions enfin avait fin 2018 20 millions de followers des suiveurs sur les r\u00e9seaux sociaux donc Facebook, Instagram WhatsApp en tout compris et si on compare \u00e0 Donald Trump puisqu'il y en avait 55 millions peut dire que c'est le 1er leader politique en Am\u00e9rique latine, en terme de nombre de followers, donc c'est vraiment un exemple, un exemple parfait de l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux pour gagner une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:51 > 0:15:57) [95%] : \r\nDonc il y a vraiment une une machine de r\u00e9seaux sociaux derri\u00e8re Bolsonaro un \u00e9quilibre qui continue encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:57 > 0:17:38) [89%] : \r\nTotalement, il a une \u00e9quipe qui est qui, qui est ce une entreprise Digital qui de communication digitale qui cr\u00e9ent du contenu chaque jour et ce contenu, et ensuite envoy\u00e9 \u00e0 des groupes sur WhatsApp puisque c'est le le r\u00e9seau social qui sont privil\u00e9gi\u00e9s et ensuite \u00e0 des milliers et des milliers de groupes de fait chaque jour les ces groupes sur WhatsApp re\u00e7oivent en moyenne ont re\u00e7u en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 messages donc c'est \u00e9norme et c'est des messages qui sont sans aucun c'est des messages qui n'ont aucune, aucun contr\u00f4le et aucune v\u00e9rification, donc c'est des faits que News qui peuvent \u00eatre relay\u00e9es par d'autres faits que nous, etc, etc, et on sait que les faits que nous circule plus vite que les vrais informations, comment \u00e7a s'explique \u00e7a oui, il y a en effet une \u00e9tude du MIT aux \u00c9tats-Unis de 2018 si je me trompe pas, qui a d\u00e9montr\u00e9 que sur Twitter en tout cas les fausses informations \u00e9taient relay\u00e9s 70 pourcent de fois plus et ce qui veut dire que que les vrais informations et au d\u00e9part on pensait que c'\u00e9tait les bottes, c'est-\u00e0-dire ces ces, ces, ces, ces programmes informatiques qui sont qui qui qui relaie une information mati\u00e8re automatique, mais en fait pas du tout, c'est les \u00eatres humains, c'est les humains, c'est nous, nous sommes les responsables de cette d\u00e9sinformation parce qu'on on on a cette tendance, on est attir\u00e9 par le sensationnel et \u00e9galement par ce qui va dans le sens de nos pens\u00e9es, donc, de ce qu'on pense donc qu'on a dit on va avoir une information, on va pas aller la v\u00e9rifier parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment les moyens pour aller v\u00e9rifier cette information l\u00e0 mais on va se dire : bah voil\u00e0 c'est un peu pr\u00e8s vrai et je vais la partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:38 > 0:17:47) [92%] : \r\nC'est ce qu'explique le les r\u00e9seaux sociaux pourrait favoriser d\u00e9j\u00e0 les opinions extr\u00eames, \u00e7a c'est clair et et la violence aussi parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:47 > 0:18:17) [90%] : \r\nOui, totalement et on on le, on voit ici le r\u00f4le essentiel des r\u00e9seaux sociaux et des plateformes de r\u00e9seaux sociaux qui ben il ne savait pas tr\u00e8s bien quoi faire au d\u00e9part face \u00e0 cette violence et qui est je parle prend l'exemple de Facebook avait plut\u00f4t choisi au d\u00e9part de r\u00e9guler la pornographie et de censurer la peur ne va plut\u00f4t que la violence ou Bailly, ils ont laiss\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, voil\u00e0 les les les id\u00e9e le recrutement pour le Jihad en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:17 > 0:18:26) [93%] : \r\nSe propager Facebook appara\u00eet comme Zuckerberg comme l'accus\u00e9 num\u00e9ro un dans le proc\u00e8s des r\u00e9seaux sociaux, est ce que c'est justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:27 > 0:19:04) [91%] : \r\nOui et non s'bah Facebook c'est un groupe, c'est un grand groupe, ils sont devenus un peu la figure de proue de, de, de, voil\u00e0 de de de ce m\u00e9contentement des citoyens, mais il ne faut pas oublier qu'il y en a d'autres, et en particulier Google c'est pas un r\u00e9seau social mais \u00e7a reste une une un interm\u00e9diaire qui choisit, pour nous, l'information que nous voyons et que nous lisons, chaque jour, c'est un peu je donne souvent cet exemple l\u00e0, aux \u00e9tudiants, c'est comme compte vous allez dans une biblioth\u00e8que et vous avez quelqu'un autre qui vous dit non mais pas acc\u00e8s aux livres, c'est moi qui vais choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:04 > 0:19:13) [90%] : \r\nQue vous avez ou Google, qui s'est pli\u00e9, qui a adapt\u00e9 son moteur de recherche \u00e0 la Chine une version censur\u00e9e de son moteur de recherche par exemple totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:13 > 0:19:30) [94%] : \r\nEt si on regarde l'exemple de la Chine, il est assez particulier, dans le sens o\u00f9 la Chine a d\u00e9velopp\u00e9 ces nouvelles technologies mais avec une affaire ainsi une certaine ambition de surveillance donc une option diff\u00e9rente de l'ambition de profit de la Silicon Valley par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:31 > 0:19:39) [94%] : \r\nTout le monde ou presque maintenant s'accordent pour dire il faut r\u00e9guler les r\u00e9seaux sociaux, alors comment on fait, qui le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:39 > 0:22:01) [89%] : \r\nOn a plusieurs exemples, c'est des exemples embryonnaire, on a l'exemple de la loi en Allemagne qui qui demande, qui oblige les on va parler tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9mission d'ailleurs qui oblige les plateformes des r\u00e9seaux sociaux a enlev\u00e9 le contenu sous 24 heures, on a l'des exemples en France de, de, de projets de loi sur les fausses informations en Italie, on peut mettre, on peut d\u00e9noncer une fausse information sur le site de la police, la question de la r\u00e9gulation et les Making qui va r\u00e9guler c'\u00e9tait quel instant national qui va r\u00e9guler, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour l'instant au nez au niveau national et on nous demande tr\u00e8s souvent aux plate forme elle- m\u00eame de s'auto- r\u00e9guler, mais c'est quand m\u00eame un petit peu ennuyant de devoir demander \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, bas\u00e9e aux \u00c9tats-Unis de faire une r\u00e9gulation de contenu, c'est pour \u00e7a que, et donc de d\u00e9cider ce qui est vrai du faux et-ce et imaginez bien que c'est tr\u00e8s simple de, de, de, de vo\u00fbte d'enlever une information qui est discriminante discrimination raciale, sexuelle etc \u00e9gal l\u00e9gal alors oui, oui et par compte, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 quand on a vu quand on va vers les opinions vers l'humour le sarcasme etc, pilote de bataille je pense pour les usagers, c'est la formation, non, c'est l'\u00e9ducation oui alors l\u00e0, c'est pour moi le le le l'essentiel de notre de notre de notre travail, c'est vraiment form\u00e9 du plus jeune \u00e2ge jusqu'au au senior et l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux et du du du web en g\u00e9n\u00e9ral des nouvelles technologies num\u00e9riques parce qu'il ait inform\u00e9 la de d\u00e9calage entre l'utilisation qu'on en fait et la connaissance qu'on en a aujourd'hui totalement et surtout il y a 2 il y a 2 aspects, le premier aspect cesseraient de se rendent de de de se sensibiliser \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, se rendent compte que l'acc\u00e8s \u00e0 l'information en ligne n'est pas neutre n'est pas transparent, il y a d\u00e9cid\u00e9 d'interm\u00e9diaires, et puis aussi \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 la question de, de, de, de confidentialit\u00e9 de on va, on va prendre mes informations personnelles, on va les utiliser les analyser pour autre chose et puis la notion aussi de pluralit\u00e9 d'opinions qui est pour moi en danger dans la d\u00e9mocratie d'aujourd'hui parce qu'on a acc\u00e8s seulement \u00e0 un type d'opinions qui va, qui, en accord avec le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:01 > 0:22:08) [92%] : \r\nMerci J\u00e9r\u00f4me de proc\u00e8s d'\u00e9clairage, c'est un plaisir de vous recevoir ce plateau de G\u00e9opolitis, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:10 > 0:22:26) [90%] : \r\nL'Allemagne a \u00e9t\u00e9 le premier \u00c9tat en Europe \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour emp\u00eacher la propagation de contenu haineux ou raciste sur Internet, une loi est en vigueur depuis un an, qui avait suscit\u00e9 pas mal de d\u00e9bats, d'ailleurs, le dispositif est-elle efficace, on fait le point \u00e0 Berlin avec Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:30 > 0:23:23) [94%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 des dizaines de milliers de plaintes d'utilisateurs, mais au bout du compte, seuls 704 personnes se sont tourn\u00e9es vers la justice en 2018 pour d\u00e9noncer les publications ill\u00e9gales ou fausses sur les r\u00e9seaux sociaux pour les d\u00e9tracteurs de cette loi, cela montre bien que la proc\u00e9dure de signalement restent trop compliqu\u00e9, mais il faut dire aussi que les r\u00e9seaux sociaux avaient pris les devants en renfor\u00e7ant notamment leurs \u00e9quipes de mod\u00e9ration avant m\u00eame l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, la loi allemande oblige les plateformes \u00e0 supprimer des contenus clairement d\u00e9lictueux dans un d\u00e9lai de 24 heures au risque d'une amende pouvant atteindre 50 millions d'euros en 2017 l'Allemagne \u00e9tait le 1er pays d'Europe \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, elle voulait mettre un terme au d\u00e9ferlement de propos et ne et raciste d\u00e9clench\u00e9e par l'arriv\u00e9e massive de migrants en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:24 > 0:23:34) [90%] : \r\nJe trav para\u00eetre ce taf, l'incitation \u00e0 la haine n'a pas sa place sur les r\u00e9seaux sociaux, tout comme elle n'a pas sa place dans la rue, sur les 6 premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:34 > 0:24:08) [91%] : \r\nMois de l'ann\u00e9e 2018 YouTube a supprim\u00e9 58000 vid\u00e9os Twitter 29000 messages de son c\u00f4t\u00e9, Facebook a effac\u00e9 362 commentaires mais pour l'opposition, ce dispositif reste tr\u00e8s probl\u00e9matique, car au final ce sont les r\u00e9seaux sociaux eux- m\u00eames qui d\u00e9cident quelle publication il faut supprimer l'ex- ministre de la justice, \u00e0 l'origine de cette loi en a lui- m\u00eame fait les frais, l'un de ses tweets dans lequel il qualifiait un essayiste islamophobe de cr\u00e9tins a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e apr\u00e8s signalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:10 > 0:24:11) [99%] : \r\nUn an apr\u00e8s son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:11 > 0:24:20) [94%] : \r\nEt en vigueur cette loi tr\u00e8s restrictive sur le papier, n'a pas encore fait toutes ses preuves mais le gouvernement allemand veut attendre 2020 pour \u00e9valuer son efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:23 > 0:24:53) [89%] : \r\nC'est un travail de recherche qui a inspir\u00e9 cette \u00e9mission m\u00e9dias sociaux et D\u00e9mocratie lib\u00e9rale quelle r\u00e9glementation cette \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Amanda germano- ou l'alli\u00e9 cl\u00e9 \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve sous la supervision du professeur Mahmoud au de Mohamed ou au sujet des faits que News, nos amis de la RTS La Premi\u00e8re la Radio Suisse francophone recevait en octobre dernier, le chercheur et sp\u00e9cialiste Fran\u00e7ois Bernard Huyghe \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur la page du magazine tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:54 > 0:25:10) [89%] : \r\nAlors donc, la tentation est n\u00e9 pour les grands du Net, de cr\u00e9er une sorte de ben, il faut appeler \u00e7a par son nom de censure, ce qui pose \u00e9videmment beaucoup de probl\u00e8mes, c'est un petit peu inqui\u00e9tant que ce boulot soit confi\u00e9e \u00e0 monsieur que de Monsieur Schmidt ou \u00e0 des gens pour qui j'ai pas vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:22) [89%] : \r\nEnfin, et c'est encore radio l'\u00e9mission du grain \u00e0 moudre sur France Culture proposait un d\u00e9bat intitul\u00e9 Les r\u00e9seaux sociaux sont-ils mortel \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur le site de l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:22 > 0:25:39) [81%] : \r\nCe qui est en crise, ce n'est pas Facebook, c'est un mod\u00e8le, c'\u00e9tait le mod\u00e8le de les vall\u00e9e partout je donne quelques de Elvis gratuit, je prends les donn\u00e9es et je les revends que 15 \u00e7a c'\u00e9tait le mod\u00e8le pendant des ann\u00e9es, alors maintenant, on est tous l\u00e0 compl\u00e8tement choqu\u00e9 mais on sait depuis des ann\u00e9es qu'on prenne nos donn\u00e9es enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:39 > 0:25:58) [93%] : \r\nBig Brothers et se voit Qingdao, vous le savez maintenant alors, libre \u00e0 vous de rester connect\u00e9, on se retrouve dans une semaine au sommaire les rangs face \u00e0 Donald Trump merci aux \u00e9quipes techniques \u00e0 la r\u00e9daction, qui ont permis cette \u00e9dition merci \u00e0 vous qui nous suivez \u00e0 Alger ou Montr\u00e9al gr\u00e2ce \u00e0 TV5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901799995", "durationSec": 105, "title": "MI CHRONIQUE GEOPOLITIS_RTS000001710377", "excerpt": "L'Allemagne est le premier pays \u00e0 avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9, depuis le 01012019, afin d'interdire la propagation de propos racistes ou incitant \u00e0 la haine sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux. La loi allemande d'application sur les r\u00e9seaux impose \u00e0 Twitter, Facebook et Instagram de supprimer des posts ill\u00e9gaux dans un d\u00e9lai de 24 heures apr\u00e8s leur signalement sur leur plate-forme.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1901801235", "title": "CF_fake_me-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "La puissance du r\u00e9seau social Facebook est soulign\u00e9 par l'itw de Julia Jaeckle, \u00e9tudiante \u00e0 l'IHEID qui rel\u00e8ve le fonctionnement des algorithmes, la manipulation induite par Facebook et l'utilisation des adeptes du r\u00e9seau social Facebook comme ressource de publicit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801236", "title": "CF_SC_FAKE-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives \u00e9voquant plusieurs fake News ou fausses nouvelles c\u00e9l\u00e8bres dans le monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "USA", "ASIE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "D\u00c9SINFORMATION", "SITE INTERNET"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801237", "title": "GeoP_Fake News_CLEAN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "ROUMANIE", "IRAK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "D\u00c9SINFORMATION"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771585", "comment": "programme pr\u00e9vus pour diff. TV5Monde", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT046324", "position": "1"}}, {"id": "1770369", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046020", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B4A56013-23F9-4519-B809-260834F7165B", "internalArchiveId": "B4A56013-23F9-4519-B809-260834F7165B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - M le maudit", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pierre Maudet a sauv\u00e9 provisoirement ses fesses en ralliant avec une infime majorit\u00e9 la base de son parti. Longtemps, la passion de la politique s'est conjugu\u00e9e chez lui avec l'amour de la R\u00e9publique, la d\u00e9fense des valeurs d\u00e9mocratiques et citoyennes, et une droiture exemplaire. Il a tout d\u00e9truit. De mani\u00e8re incompr\u00e9hensible, absurde, presque maladive. Il renie tout ce qu'il a \u00e9t\u00e9 pour s'accrocher au pouvoir. De tout ce qu'il a incarn\u00e9, il ne reste que la passion du pouvoir. M le maudit fait le lit du populisme, il donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui d\u00e9crient les institutions et vomissent les \u00e9lites politiques, \u00e9conomiques et m\u00e9diatiques. M\u00eame s'il reste droit dans ses bottes, la t\u00eate haute et le verbe \u00e9l\u00e9gant - comme un vieux souvenir de ce qu'il a \u00e9t\u00e9 - il cautionne et accompagne les relents naus\u00e9abonds qui sapent nos d\u00e9mocraties.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - M le maudit", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - M le maudit / 69S_2019-01-19T07:22:28_signature", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - M le maudit / 69S_2019-01-19T07:22:28_signature"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet a sauv\u00e9 provisoirement ses fesses en ralliant avec une infime majorit\u00e9 la base de son parti. Longtemps, la passion de la politique s\u02b9est conjugu\u00e9e chez lui avec l\u02b9amour de la R\u00e9publique, la d\u00e9fense des valeurs d\u00e9mocratiques et citoyennes, et une droiture exemplaire. Il a tout d\u00e9truit. De mani\u00e8re incompr\u00e9hensible, absurde, presque maladive. Il renie tout ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 pour s\u02b9accrocher au pouvoir. De tout ce qu\u02b9il a incarn\u00e9, il ne reste que la passion du pouvoir. M le maudit fait le lit du populisme, il donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui d\u00e9crient les institutions et vomissent les \u00e9lites politiques, \u00e9conomiques et m\u00e9diatiques. M\u00eame s\u02b9il reste droit dans ses bottes, la t\u00eate haute et le verbe \u00e9l\u00e9gant - comme un vieux souvenir de ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 - il cautionne et accompagne les relents naus\u00e9abonds qui sapent nos d\u00e9mocraties.", "Pierre Maudet a sauv\u00e9 provisoirement ses fesses en ralliant avec une infime majorit\u00e9 la base de son parti. Longtemps, la passion de la politique s\u02b9est conjugu\u00e9e chez lui avec l\u02b9amour de la R\u00e9publique, la d\u00e9fense des valeurs d\u00e9mocratiques et citoyennes, et une droiture exemplaire. Il a tout d\u00e9truit. De mani\u00e8re incompr\u00e9hensible, absurde, presque maladive. Il renie tout ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 pour s\u02b9accrocher au pouvoir. De tout ce qu\u02b9il a incarn\u00e9, il ne reste que la passion du pouvoir. M le maudit fait le lit du populisme, il donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui d\u00e9crient les institutions et vomissent les \u00e9lites politiques, \u00e9conomiques et m\u00e9diatiques. M\u00eame s\u02b9il reste droit dans ses bottes, la t\u00eate haute et le verbe \u00e9l\u00e9gant - comme un vieux souvenir de ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 - il cautionne et accompagne les relents naus\u00e9abonds qui sapent nos d\u00e9mocraties.", "Pierre Maudet a sauv\u00e9 provisoirement ses fesses en ralliant avec une infime majorit\u00e9 la base de son parti. Longtemps, la passion de la politique s\u02b9est conjugu\u00e9e chez lui avec l\u02b9amour de la R\u00e9publique, la d\u00e9fense des valeurs d\u00e9mocratiques et citoyennes, et une droiture exemplaire. Il a tout d\u00e9truit. De mani\u00e8re incompr\u00e9hensible, absurde, presque maladive. Il renie tout ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 pour s\u02b9accrocher au pouvoir. De tout ce qu\u02b9il a incarn\u00e9, il ne reste que la passion du pouvoir. M le maudit fait le lit du populisme, il donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui d\u00e9crient les institutions et vomissent les \u00e9lites politiques, \u00e9conomiques et m\u00e9diatiques. M\u00eame s\u02b9il reste droit dans ses bottes, la t\u00eate haute et le verbe \u00e9l\u00e9gant - comme un vieux souvenir de ce qu\u02b9il a \u00e9t\u00e9 - il cautionne et accompagne les relents naus\u00e9abonds qui sapent nos d\u00e9mocraties."], "variantIds": ["ece-10114796", "ece-10114794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:14:28Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin nous a rejoint pour signature bonjour Jean-Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous,M. le maudit, c'est votre commentaire : oui, c'est \u00e9videmment l'homme de la semaine Pierre Maudet a sauv\u00e9 provisoirement ses fesses en ralliant avec une infime majorit\u00e9 la base de son parti, laissant le PLR Genevois accabl\u00e9 et bris\u00e9 en rase campagne, tous ses repr\u00e9sentants d\u00e9savou\u00e9 et un conseiller d'\u00c9tat d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 honni par la Suisse enti\u00e8re mais que personne ne peut raisonner j'avoue une certaine admiration pour la capacit\u00e9 presque surhumaine de Pierre Maudet \u00e0 tenir, preuve s'il en est, qu'il \u00e9tait de la trempe des hommes d'\u00c9tat, j'ai toujours flair\u00e9 chez lui cette force ses comp\u00e9tences ind\u00e9niables et un amour de la chose publique, longtemps cette passion de la politique s'est conjugu\u00e9e chez lui avec l'amour de la R\u00e9publique, la d\u00e9fense des valeurs d\u00e9mocratiques et citoyennes et une droiture exemplaire Pierre Maudet incarnait un espoir certain en la politique, il a tout d\u00e9truit de mani\u00e8re incompr\u00e9hensible, absurde, presque maladive, il renie tout ce qu'il a \u00e9t\u00e9, pour s'accrocher au pouvoir, pour son propre \u00e9go et rien d'autre, de tout ce qu'il a incarn\u00e9, il ne reste que la passion du pouvoir cette obsession et cet autisme sont fascinants, au fond, la seule explication est d'ordre psychologique, Pierre, comme l'appelle son fan club ne peut pas s'imaginer ailleurs qu'en politique, et il va tenir peut-\u00eatre encore quelques mois ou quelques ann\u00e9es, mais plus jamais il ne sera Pierre Maudet il restera seulement sa p\u00e2le copie, une sorte d'hologramme vide de sens toujours associ\u00e9 au mot tricheur, menteur et pour le pire dans ce triste Vaudeville politique ce n'est pas tant ce que l'on reproche \u00e0 Pierre Maudet que la destruction des valeurs que le magistrat a d\u00e9sormais indigne op\u00e8rent en ce moment M le maudit fait le lit du populisme, il donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui d\u00e9crient les institutions et vomissent les \u00e9lites politiques, \u00e9conomiques et m\u00e9diatiques, m\u00eame s'il reste droit dans ses bottes, la t\u00eate haute et le verbe \u00e9l\u00e9gant comme un vieux souvenir de ce qu'il a \u00e9t\u00e9, il cautionne et accompagne les relents naus\u00e9abonds qui sapent nos d\u00e9mocraties, c'est cela qui est impardonnable,M. le maudit, c'\u00e9tait votre commentaire Jean-Marc B\u00e9guin \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "sound-6332D54A-E420-45D3-9D7E-EDCD106C86A1", "internalArchiveId": "6332D54A-E420-45D3-9D7E-EDCD106C86A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Zo\u00e9 Kergomard", "publicationDate": "2019-01-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Chercheuse en histoire politique contemporaine \u00e0 l'IHA, l'Institut Historique Allemand de Paris, sp\u00e9cialiste des mobilisations citoyennes, Zo\u00e9 Kergomard nous \u00e9claire sur l'actualit\u00e9 de cette fin de semaine: gr\u00e8ve des jeunes suisses pour le climat et acte 10 des Gilets Jaunes en France.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10118855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Zo\u00e9 Kergomard / 69S_2019-01-19T08:13:58_l-invitee-zoe-kergomard", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 19.01.2019"], "alternativeSummary": ["Chercheuse en histoire politique contemporaine \u00e0 l'IHA, l\u02b9Institut Historique Allemand de Paris, sp\u00e9cialiste des mobilisations citoyennes, Zo\u00e9 Kergomard nous \u00e9claire sur l'actualit\u00e9 de cette fin de semaine: gr\u00e8ve des jeunes suisses pour le climat et acte 10 des Gilets Jaunes en France."], "variantIds": ["ece-10118855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T17:16:09Z", "speechToTexts": ["26.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi l'invit\u00e9 est notre invit\u00e9 ce matin et Zo\u00e9 Kergomard bonjour bonjour avez Drancy, d'\u00eatre avec nous en duplex de Paris vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'institut historique allemande de Paris, sp\u00e9cialiste en histoire politique contemporaine, vous avez notamment c'est votre th\u00e8se sur les campagnes politiques en Suisse, ici \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et vous travaillez notamment sur les les questions de mobilisation citoyenne et \u00e7a tombe bien puisque l'actualit\u00e9 d\u00e9borde de mobilisation citoyenne dans cette sph\u00e8re semaine il y a d'abord celle des des jeunes Suisses, ils \u00e9taient 22000 hier dans les rues de Lausanne de Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich Neuch\u00e2tel ou encore Fribourg des nazi, un des coll\u00e9giens des apprentis qui ont s\u00e9ch\u00e9 les cours pour faire la gr\u00e8ve du climat pour interpeller les politiques trop frileux, \u00e0 leurs yeux sur la r\u00e9ponse \u00e0 donner au r\u00e9chauffement, comment on peut interpr\u00e9ter ce ce succ\u00e8s une manifestation d'une telle ampleur Zo\u00e9 Kergomard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nJe suis moi- m\u00eame assez impressionn\u00e9 par les par les chiffres, surtout que c'est vrai que pour la Suisse est quand m\u00eame quelque chose d'assez inhabituelle apr\u00e8s je pense que le moyen le mode d'action que ces lyc\u00e9ens ont choisi est assez fort, vu qu'il s'agit quand m\u00eame de faire gr\u00e8ve donc en semaine par rapport \u00e0 l'\u00e9cole avec un des slogans qu'ils ont, qui est de de dire apr\u00e8s tout pourquoi devoir aller \u00e0 l'\u00e9cole si de toute fa\u00e7on, n'a pas de futur et je pense que c'est \u00e7a qui fait aussi la la force de ce mouvement -l\u00e0, c'est que le message est tr\u00e8s fort et que aussi, \u00e7a vient de jeunes qui n'ont pas forc\u00e9ment le droit de vote et qui, du coup, essaye de s'exprimer par les moyens qu'ils qu'ils peuvent, c'est-\u00e0-dire en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup par les r\u00e9seaux sociaux et puis aussi en r\u00e9clamant pour eux l'espace public avec ce ce message par rapport \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nC'est in\u00e9dit, une mobilisation de cette ampleur dans dans l'histoire r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [92%] :\r\nJe pourrais pas dire \u00e7a de mani\u00e8re extr\u00eamement, extr\u00eamement s\u00fbre mais en tout cas c'est quand m\u00eame \u00e7a me semble assez significatif que \u00e7a soit aussi important pour pour la Suisse ces ces derniers jours et puis ces derni\u00e8res semaines et si on a peu de mouvement comme \u00e7a dans l'histoire r\u00e9cente particuli\u00e8rement venant des lyc\u00e9ens, m\u00eame si \u00e7a peut rappeler par exemple les certains mouvements autour de de Mai 68 qui \u00e9tait aussi men\u00e9es par des jeunes qui parlait justement du fait qu'il n'avait pas le droit de vote, je pense notamment \u00e0 un mouvement d'apprentis qui s'appelait Hydra et qui donc, d'une certaine mani\u00e8re, faisait la m\u00eame chose en disant : nous, nous n'avons pas le droit de vote, mais vous les adultes, vous devez prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nVous le disiez, hein, le mode d'action choisi par ces jeunes, il a compt\u00e9 aussi c'est c'est la gr\u00e8ve, ces jeunes qu'on a interrog\u00e9 cette semaine, nous disait la Gr\u00e8ce, c'est toujours le moyen des gens qu'on n'\u00e9coute pas, qu'on se borne \u00e0 ne pas vouloir comprendre, vous \u00eates d'accord avec lui, c'est, c'est encore un outil de mobilisation, la gr\u00e8ve en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [88%] :\r\nBah, visiblement \u00e7a fonctionne quand m\u00eame 22000 participants dans toute la Suisse, et puis \u00e7a un certain d'impact que on sait qu'il y a aussi des autorit\u00e9s de l'\u00e9ducation suisses qui \u00e9tait pas franchement content que les lyc\u00e9ens se s'accroche comme \u00e7a le droit de faire gr\u00e8ve, donc \u00e7a c'est un impact en tout cas en terme de de l'attention m\u00e9diatique aussi qui est port\u00e9 sur ce mouvement l\u00e0 visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nDans le discours de ces jeunes un messager est beaucoup revenu, celui de l'inaction politique de l'inaction gouvernementale, \u00e7a veut dire qu'il y y a un foss\u00e9 aujourd'hui entre cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 et les politiques qui nous gouvernent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nBon je je sais pas si on peut parler de foss\u00e9 de mani\u00e8re absolument clair, surtout qu'il faut quand m\u00eame se souvenir que c'est pas non plus toute la journ\u00e9e suite qui est all\u00e9 dans la rue hier ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en tout cas dans leur discours, c'est ce qu'ils disent qu'ils ont l'impression de justement ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s et que finalement les responsables politiques ne s'occupent pas de questions qui pour eux sont importantes, donc, de l'environnement et puis de leur futur et justement avec cette id\u00e9e qu'en plus, qui n'ont pas le droit de vote, ils ne sont de toute fa\u00e7on pas repr\u00e9sent\u00e9 dans le syst\u00e8me politique et donc il faut trouver une autre mani\u00e8re de se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [94%] :\r\nQu'est ce que \u00e7a apporte aujourd'hui au Kergomard de descendre dans la rue \u00e0 l'heure des, des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [91%] :\r\nPas visiblement \u00e7a apporte beaucoup de d'attention m\u00e9diatique, je pense, c'est aussi \u00e7a, une \u00e7a une force toujours tr\u00e8s symbolique de r\u00e9clamer le le pav\u00e9 pour soi et je pense qu'on peut voir les les 2 donc le l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux, puisque c'est aussi un mouvement \u00e0 la base transnationale qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par une Su\u00e9doise, d'ailleurs, qui allait \u00eatre extr\u00eamement voil\u00e0 et qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, on peut voir qu'il y a vraiment une synergie entre ce qui se passe en ligne, et puis ce qui se passe ensuite dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [94%] :\r\nDonc les 2 sont sont assez compl\u00e9mentaires finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [89%] :\r\nOui, je pense, faut vraiment pas les opposer, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne ensemble et on voit que les gens ont aussi besoin de de se rassembler, de de plus justement, elle est vraiment dans la rue avec des modes d'action assez assez festif d'ailleurs aussi avecD. des belles placard beau slogan et que \u00e7a fonctionne encore tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors dans la rue aussi il y a, aujourd'hui encore, les gilets jaunes des manifestations pr\u00e9vues, on en parlait dans le journal de 8 heures pour l'acte 10 de ce mouvement de protestation en France, bon l\u00e0 c'est un autre type de mobilisation \u00e9videmment, mais c'est aussi une forme de participation citoyenne en dehors des partis traditionnels, comment vous l'analysez -vous ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [92%] :\r\nDonc, d\u00e9j\u00e0, on peut faire des Liens je pense que c'est quand m\u00eame aussi li\u00e9 au fait qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration de la prise de conscience sur l'\u00e9cologie Uccle le mouvement des Gilets jaunes \u00e0 la base, alors certes il s'opposait au au taxe pr\u00e9vue sur le di\u00e9sel, mais finalement ils demandent plus de justice sociale, dans la gestion du tournant \u00e9cologique, donc il y a, il y a vraiment un lien entre ces 2 questions- l\u00e0 et oui je pense qu'on est, on est \u00e0 une \u00e9poque, effectivement, dans beaucoup de pays, un peu moins en Suisse mais dans beaucoup de pays, en tout cas, o\u00f9 on les les la la force des partis comme instance de repr\u00e9sentation et assez fortement remise en cause et, le cas de la France est quand m\u00eame embl\u00e9matique sujet l\u00e0 parce que le le 1er \u00e0 avoir un peu dit que l'\u00e9poque des des partis traditionnels \u00e9taient r\u00e9volus, c'est Emmanuel Macron lui- m\u00eame, il a une certaine tendance \u00e0 n\u00e9gliger les corps interm\u00e9diaires, et du coup, d'une certaine mani\u00e8re, ceux qui r\u00e9coltent la c'est aussi justement a une parole qui vient directement des citoyens qui veulent directement parl\u00e9 et qui ne veulent plus passer par les interm\u00e9diaires traditionnels, c'est aussi ce qui fait la force et parfois aussi la violence de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [90%] :\r\nEmmanuel Macron qui a lanc\u00e9 cette semaine, ce grand d\u00e9bat national plus de descendants 200 d\u00e9bats sont pr\u00e9vus ce week- end pour entendre les gilets jaunes des Gilets jaunes qui eux lui disent bah non, le vrai d\u00e9bat, il est dans la rue qui est ce qui a raison, Zo\u00e9 Kergomard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [91%] :\r\nBah \u00e7a c'est clairement pas \u00e0 moi de le d\u00e9cider, c'est \u00e0 chaque citoyen fran\u00e7ais pour lui ensuite, on voit bien, type le le dilemme dans lequel peuvent se retrouver les 2, je pense, d'un c\u00f4t\u00e9 pour Emmanuel Macron peut comprendre que, alors, il fait un pas \u00e9norme vis-\u00e0-vis des gilets jaunes, c'est quand m\u00eame un dispositif in\u00e9dit et en m\u00eame temps, il peut pas non plus compl\u00e8tement donner cours \u00e0 toutes leurs revendications, parce qu'il y a aussi un programme, il a aussi des \u00e9lecteurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour les Gilets jaunes, c'est un petit peu la quadrature du cercle parce que l\u00e0, ils sont dans une position o\u00f9 \u00e0 la fois, on leur dit maintenant vous \u00eates \u00e9coutez donc je n'ai particip\u00e9 \u00e0 notre d\u00e9bat et en m\u00eame temps on dit \u00e7a aussi tr\u00e8s bien que ce d\u00e9bat est tr\u00e8s encadr\u00e9e et que pas tous les sujets pourront \u00eatre abord\u00e9s, on ne sait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien les r\u00e9sultats, donc c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair pour eux si \u00e7a vaut la peine de participer, mais \u00e7a peut marcher, hein, il y a un risque \u00e7a d\u00e9l\u00e9gitime leur mouvement de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'en gros on leur dise, le seul moyen d'expression qu'on vous donne maintenant c'est dans le cas du d\u00e9bat et tout ce que vous continuez \u00e0 faire par ailleurs, on ne trouve plus que c'est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nMais \u00e7a peut marcher en quelques mots : Zo\u00e9 Kergomard cette culture- l\u00e0 de la d\u00e9mocratie directe, un peu comme en Suisse, \u00e7a peut, \u00e7a peut prendre en France, c'est une des revendications des \u00eeles et jaune ou c'est pas du tout dans l'ADN de la culture politique en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [93%] :\r\nBon \u00e7a d\u00e9pend ce que vous entendez par d\u00e9mocratie directe, je pense que ce mode d'expression tr\u00e8s directe utilis\u00e9e par les Gilets jaunes, visiblement \u00e7a fonctionne, et c'est ce que veulent une partie de ce mouvement, ensuite l'les le syst\u00e8me de de r\u00e9f\u00e9rendum et de votation comme on conna\u00eet en Suisse, je vois pas pourquoi ce ne serait pas possible en France et je pense qu'il faut faire attention \u00e0 ne pas trop r\u00e9ussi \u00e0 l'id\u00e9e de culture politique qui ferait qu'apr\u00e8s on ne pourrait absolument plus changer quoi que ce soit au fonctionnement d'une d\u00e9mocratie d'ailleurs, il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 le, la possibilit\u00e9 de faire des r\u00e9f\u00e9rendums dans la Constitution fran\u00e7aise simplement jusqu'ici c'est plut\u00f4t sur l'initiative du pr\u00e9sident ou des d\u00e9put\u00e9s qui doivent lancer cette initiative l\u00e0 donc la la revendication serait celle d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne et je je vois pas tellement pourquoi on pourrait s'y opposer, m\u00eame si c'est vrai qu'il y a une tendance en France \u00e0 opposer d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et d\u00e9mocratie directe pour moi, c'est des choses qui peuvent tr\u00e8s bien \u00eatre compl\u00e9mentaires, et du coup, il s'agit plut\u00f4t de d'enrichir toutes les formes de participation qu'on conna\u00eet pour justement pouvoir bless\u00e9s de la place \u00e0 l'expression des citoyens dans le syst\u00e8me traditionnel de d\u00e9cision politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [90%] :\r\nOui Kergomard Serches l'institut historique allemande de de Paris, sp\u00e9cialiste en histoire politique contemporaine, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nBen merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-19T07:31:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}]}