{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1050&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-32F79149-B5BA-4963-83AA-08804DA17AB5", "internalArchiveId": "32F79149-B5BA-4963-83AA-08804DA17AB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Politique: o\u00f9 sont les femmes?", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, les femmes ont le droit de voter et d'\u00eatre \u00e9lues depuis 1971. Pourtant, elles restent minoritaires dans les instances politiques \u00e0 tous les niveaux et participent moins aux scrutins. Comment l'expliquer? Manque d'int\u00e9r\u00eat pour la vie publique? Manque de temps? Manque de confiance pour affirmer ses id\u00e9es et faire respecter sa parole? Manque de r\u00e9seau de cooptation? Manque de mod\u00e8les f\u00e9minins porteurs? \u00c0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Vacarme explore, ici et ailleurs, les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9mergence d'une classe politique f\u00e9minine et les leviers culturels, p\u00e9dagogiques et soci\u00e9taux \u00e0 actionner pour la favoriser.\r\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix \r\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler\r\nCheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais\r\n&\r\nJulien Pellaux\r\nConseiller de la Directrice Ex\u00e9cutive d'ONU Femmes\r\n\r\n* * En Suisse, les femmes ont le droit de voter et d'\u00eatre \u00e9lues depuis 1971. Pourtant, elles restent minoritaires dans les instances politiques \u00e0 tous les niveaux et participent moins aux scrutins. Comment l'expliquer? Manque d'int\u00e9r\u00eat pour la vie publique? Manque de temps? Manque de confiance pour affirmer ses id\u00e9es et faire respecter sa parole? Manque de r\u00e9seau de cooptation? Manque de mod\u00e8les f\u00e9minins porteurs? \u00c0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Vacarme explore, ici et ailleurs, les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9mergence d'une classe politique f\u00e9minine et les leviers culturels, p\u00e9dagogiques et soci\u00e9taux \u00e0 actionner pour la favoriser.\r\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix \r\nR\u00e9alisation : Didier Rossat\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler\r\nCheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais\r\n&\r\nJulien Pellaux\r\nConseiller de la Directrice Ex\u00e9cutive d'ONU Femmes", "durationSec": 3226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709631", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 29.09.2019", "Vacarme du 29.09.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Politique: o\u00f9 sont les femmes? / VAC_2019-09-29T09:06:00_vacarme", "LES ECHOS DE VACARME - Politique: o\u00f9 sont les femmes? / VAC_2019-09-29T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["En Suisse, les femmes ont le droit de voter et d\u02b9\u00eatre \u00e9lues depuis 1971. Pourtant, elles restent minoritaires dans les instances politiques \u00e0 tous les niveaux et participent moins aux scrutins. Comment l\u02b9expliquer? Manque d\u02b9int\u00e9r\u00eat pour la vie publique? Manque de temps? Manque de confiance pour affirmer ses id\u00e9es et faire respecter sa parole? Manque de r\u00e9seau de cooptation? Manque de mod\u00e8les f\u00e9minins porteurs? \u00c0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Vacarme explore, ici et ailleurs, les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l\u02b9\u00e9mergence d\u02b9une classe politique f\u00e9minine et les leviers culturels, p\u00e9dagogiques et soci\u00e9taux \u00e0 actionner pour la favoriser.\n\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix \nR\u00e9alisation : Didier Rossat\nProduction : V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler\nCheffe de l\u02b9Office cantonal de l\u02b9\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais\n&\nJulien Pellaux\nConseiller de la Directrice Ex\u00e9cutive d'ONU Femmes", "En Suisse, les femmes ont le droit de voter et d\u02b9\u00eatre \u00e9lues depuis 1971. Pourtant, elles restent minoritaires dans les instances politiques \u00e0 tous les niveaux et participent moins aux scrutins. Comment l\u02b9expliquer? Manque d\u02b9int\u00e9r\u00eat pour la vie publique? Manque de temps? Manque de confiance pour affirmer ses id\u00e9es et faire respecter sa parole? Manque de r\u00e9seau de cooptation? Manque de mod\u00e8les f\u00e9minins porteurs? \u00c0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Vacarme explore, ici et ailleurs, les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l\u02b9\u00e9mergence d\u02b9une classe politique f\u00e9minine et les leviers culturels, p\u00e9dagogiques et soci\u00e9taux \u00e0 actionner pour la favoriser.\n\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix \nR\u00e9alisation : Didier Rossat\nProduction : V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler\nCheffe de l\u02b9Office cantonal de l\u02b9\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais\n&\nJulien Pellaux\nConseiller de la Directrice Ex\u00e9cutive d'ONU Femmes"], "variantIds": ["ece-10709632", "ece-10709631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T08:46:54Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [97%] :\r\nCe week- end \u00e0 Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:19) [91%] :\r\nPolitique : o\u00f9 sont les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [98%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [72%] :\r\nVerdun. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [93%] :\r\nPour pleurer parce que vous ne l'avez pas la majorit\u00e9, mais bon je sors voter pour vous, en Suisse, les femmes sont majoritaires, c'est vote pour les femmes, les femmes auront beaucoup plus de voix le conseil que je donnerais aux jeunes femmes qui veulent faire de la politique, c'est de bien choisir leurs compagnons parce que c'est que dans la collaboration qu'on arrive \u00e0 avoir \u00e0 la fois une vie professionnelle et une vie familiale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:59) [85%] :\r\nAlors je fais une proposition qui est tr\u00e8s gentil masculin non non comport\u00e9, avoir un poids lourd actuellement, avec ce qu'on a comme v\u00e9hicule maintenant ben il n'importe quelle femme n'importe quelle personne n'est capable de conduire des v\u00e9hicules comme on actuellement, donc j'ai pas d'a priori l\u00e0 dessus, par contre, l\u00e0 o\u00f9 je n'ai agi et je trouve qu'on revienne \u00e0 l'\u00e9cole : supprimer un terrain de foot, je trouve que c'est un peu dommage, j'ai toujours voulu avoir un terrain comme j'\u00e9tais gamin dans le mon \u00e9cole et il a appris qu'une fille \u00e0 Vienne jouer en foot \u00e7a nous pas Fouta f\u00e9minin devient bient\u00f4t plus int\u00e9ressant que le foot masculin, mais je trouve que c'est dommage, dit supprimer \u00e7a pour justement faire un clivage, gar\u00e7ons, filles. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [89%] :\r\nJe suis un enfant de votre \u00e9mission sur les cours de r\u00e9cr\u00e9ation, filles, gar\u00e7ons alors mon exp\u00e9rience \u00e0 moi, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre une exp\u00e9rience sp\u00e9ciale, on \u00e9tait oblig\u00e9 de jouer au ballon prisonnier j'avais horreur qu'un gar\u00e7on me lance violemment un ballon voil\u00e0 d\u00e9testais pour \u00e9chapper \u00e0 la corv\u00e9e de jouer avec ces vilains gar\u00e7ons j'allais \u00e0 la chapelle de l'\u00c9cole entendre \u00e0 Metz voil\u00e0 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, faut -il s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:16) [93%] :\r\nLes terrains de foot au centre des cours de r\u00e9cr\u00e9ation, afin d'\u00e9viter que les gar\u00e7ons n'occupe tout l'espace d\u00e8s la petite enfance et que les filles soient rel\u00e9gu\u00e9es sur les bords, dans les coins voir \u00e0 la chapelle, comme le disait une de nos auditrices, \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait une des questions que nous nous posions cette semaine dans Vacarme, partant du principe que peut-\u00eatre la faible repr\u00e9sentation des femmes en politique se construisait tr\u00e8s t\u00f4t et dans des endroits inattendus car les femmes majoritaires dans la population reste minoritaire dans nos instances politiques \u00e0 tous les niveaux, m\u00eame si cette ann\u00e9e les candidatures f\u00e9minines aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont plus nombreuses que jamais elle ne repr\u00e9sente encore que 40 pourcent du nombre total de candidats, combien seront -elles au Parlement lors de la prochaine l\u00e9gislature, r\u00e9ponse le 20 octobre en attendant nous nous interrogeons jusqu'\u00e0 10 heures dans les \u00e9coutes Vacarme qu'est -ce qui freine l'accession des femmes aux postes politiques : la Suisse est -elle pire ou meilleur que les autres en la mati\u00e8re prend des p\u00e2tres ce matin, j'ai le plaisir d'accueillir en duplex de Sion, Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler, bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais, donc je lui dis hein, ann\u00e9e \u00e9lectorale importante40,3 pourcent de candidates, c'est du jamais vu, est ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:30) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a me r\u00e9jouit parce que m\u00eame si l'important sera de voir au final combien sont les \u00e9lus, h\u00e9 bien on sait que plus il y a 2 candidates et plus il y aura quand m\u00eame des lieux, au final, donc c'est une bonne chose et on se rend compte surtout que les femmes sont l\u00e0 et s'int\u00e9resse \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [82%] :\r\nEt plus il y a de candidates Pl\u00e9iade \u00e9lu cela para\u00eet une math\u00e9matique, assez, assez simple, il y a ce taux d'\u00e9lection, comme on appelle, c'est-\u00e0-dire que il a pas forc\u00e9ment40,3 pourcent de de de parlementaires, au final, il est toujours un petit peu plus bas le taux d'\u00e9lection pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [92%] :\r\nEffectivement, c'est pas une r\u00e8gle de 3, que l'on va pouvoir faire parce que le les chances d'\u00eatre \u00e9lu finalement pour les femmes bien sont toujours moins grande que celle des hommes dans toutes les \u00e9lections et \u00e0 travers tous les cantons de de ce pays, donc effectivement on est en train de se demander quel sera le pourcentage au final, mais ce qui assure, c'est que plus les femmes sont nombreuses parmi les candidates \u00e0 pied plus haut sont nombreuses quand m\u00eame parmi les \u00e9lus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi que les femmes ne votent pas forc\u00e9ment pour des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors on revendique pour les hommes de voter pour des id\u00e9es, de voter pour des partis qui le repr\u00e9sente et je pense que pour les femmes, c'est exactement la m\u00eame chose, la qualit\u00e9 d'\u00eatre une femme \u00e9videmment pas fait son temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [90%] :\r\nEn duplex de New York, Julien Pellaux, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller de la Directrice ex\u00e9cutive d'ONU Femmes Madame pomme Zilei Mlambo-Ngcuka une sud- africaine arr\u00eat\u00e9e que c'est Michelle Bachelet, qui avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice ex\u00e9cutive de cette agence de l'ONU de 2010 \u00e0 2013, vous nous dites de mots sur sur cette agence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [93%] :\r\nAlors vous aurez femme c'est c'est donc l'agence des Nations unies qui s'occupe de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et de la promotion du droit des femmes et et de l'autonomisation des femmes, on travaille dans plus de 80 pays avec des programmes hiver sur justement la participation politique la participation \u00e9conomique l'\u00e9limination des violences faites aux femmes et aussi la participation des femmes dans les processus de paix, on travaille aussi \u00e0 renforcer le cadre normatif international pour les droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous ce matin dans les \u00e9coutes Vacarme Julien Pellaux parce que vous \u00eates en pleine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'ONU la est ce que ONU Femmes \u00e0 un objectif particulier pour cette 74\u00e8me session. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [90%] :\r\nOui, alors ben cette \u00e0 cette session justement cette cette la session sur le climat comme comme vous l'avez vu, et une de nos priorit\u00e9s, c'\u00e9tait de montrer justement que la participation des femmes au au port \u00e0 l'action climatique en fait est tr\u00e8s importante parce que des femmes dans le monde entier, vive les changements climatiques de mani\u00e8re diff\u00e9rente que les hommes pour un bon nombre de raisons et et donc de d\u00e9montrer que leur participation \u00e9tait cens\u00e9e elle aussi \u00e0 trouver des solutions au changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [88%] :\r\nVous \u00eates Suisse Julien Pellaux est -ce que vous voyez ce que ce pays votre pays d'origine, fait partie des pr\u00e9occupations d'ONU Femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que, comme tout autre pays, la Suisse n'a pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes comme comme on va en discuter aujourd'hui pour la question de la participation politique mais c'est aussi vrai dans la participation \u00e9conomique, la question de la violence etc et donc il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, en Suisse comme comme dans le monde entier sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [91%] :\r\nAlors, Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler, Julien Pellaux, vous \u00eates nos invit\u00e9s jusqu'\u00e0 10 heures tout de suite, je vous propose d'aller sur le terrain parce que Laurence Dif\u00e9lix a suivi la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, c'est votre consoeur Isabelle Darbellay M\u00e9trailler Madame Angela Fleury elle travaille pour le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 dans le canton du Jura et elle vient pr\u00e9senter son activit\u00e9 au groupe parlementaire UDC Jura ce soir -l\u00e0 pour sensibiliser le parti \u00e0 la pr\u00e9sence des femmes alors autour de la table, il y a Angela Fleury Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du groupe et 9 hommes qui constituent ce groupe nous sommes \u00e7a \u00e0 Porrentruy et on entre en pleine discussion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:06) [84%] :\r\nOn a ici une femme super Capable on-line, on lui pose la question, c'est le pr\u00e9sente au National parce on serait fier de l'avoir au National alors elle r\u00e9fl\u00e9chit avant, contrairement \u00e0 un homme, on demande un homme ah oui d'accord, il y a pas de probl\u00e8me, bref, je dis pas tout \u00e7a mais femme \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e7a regarde son emploi du temps, \u00e7a regarde ceci \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e7a dit je peux pas mais l'mais il est pas si a toujours pour venir apr\u00e8s, on les voit une fois par ann\u00e9e, vous voyez, alors on est oblig\u00e9 de les \u00e9liminer mais jamais quand une femme dit oui, h\u00e9 bien, g\u00e9n\u00e9ral, elle tient ses engagements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:35) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame pourquoi on r\u00e9fl\u00e9chit parce que la plupart du temps, l'immense majorit\u00e9 des femmes est quand m\u00eame toujours responsable pour la famille, pour les enfants, pour le foyer en tout cas aucun nisation nul jeudi, moi je pensais plut\u00f4t justement des des autres facteurs qui doivent changer pour plus tard, femmes en politique, c'est, par exemple, voil\u00e0 qu'on puisse dire le soir sur tous les soirs, on peut se rendre \u00e0 des s\u00e9ances, on doit pouvoir aller dans des bistrots se remet tr\u00e8s bien la politique, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment s\u00e9ance j'ai pu quand m\u00eame constater, en discutant avec les autres femmes que voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut poser un probl\u00e8me que justement faire seule raison, c'est moins \u00e9vident, peut-\u00eatre pour les femmes que pour les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:22) [88%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 le fait que les partis acceptent de nous rencontrer et vous en tirer aussi vu b\u00e9n\u00e9fice les parcs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:29) [85%] :\r\nBeno\u00eet \u00e9tait mais l\u00e0, pour les partis, le but 1er de chaque parti, c'est d'avoir des femmes sur leurs listes, alors j'entends, chacun doit faire sa r\u00e9flexion et puis si vous voulez les r\u00e9glementer \u00e0 m\u00e9thode des quotas, etc, on peut le faire, mais on va, on va tomber sur le c\u00f4t\u00e9, Didier, il faut absolument quelqu'un, puis on va trouver les mauvaises personnes, apr\u00e8s vous allez nous ramasser pour dire : ben voil\u00e0, c'est vous qui \u00e9voquait les quotas, moi j'ai, j'en ai pas \u00e9voqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e, alors, et \u00e7a, \u00e7a r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a sur le fond : voil\u00e0 et avoir des des 2 empires peut-\u00eatre d'autres solutions \u00e0 court, je dis moi simplement qu'un parti, lui il va essayer de le trouver soi -m\u00eame ce chemin, le seul truc qu'il faut trouver, c'est que la femme soit d'accord de venir d'elle- m\u00eame, bien s\u00fbr, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [92%] :\r\nL'id\u00e9e, moi ou j'en viens, c'est que c'est facile de mettre des femmes sur les listes, mais apr\u00e8s il faut aussi pouvoir les appuyer, il faut aussi pouvoir un petit peu les, les, les, les coachs et les, les, les \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:25) [82%] :\r\nLe donner, je je r\u00eave, je conteste \u00e7a, si on met en tous les cas, dans l'autre partie ou ici dans l'UDC Jura si on met des femmes sur des lyc\u00e9es pour les soutenir, donc on est des gros russe p\u00e2t\u00e9 comme vous le on peut le mettre en parenth\u00e8se mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [86%] :\r\nMais vous dites vous vous tenez des propos que je tiens pas monsieur cher mais non je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a simplement dit mais pas du tout, on vit sur des listes boulotter l'ETA, arr\u00eatez de vous m\u00e9prendre et d'interpr\u00e9ter les propos arr\u00eatez d'interpr\u00e9ter mes propos, messieurs, chers non non je ne fais rien du tout qui va dans le sens de ce que vous dites, vous me pr\u00eatez des propos que je ne tiens pas, moi je ne fais pas de police. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:59) [95%] :\r\nTic je travaille pour les hommes, je travaille pour les femmes, mais je serais tr\u00e8s heureuse de voir davantage de femmes qui s'inscrivent, on a eu les chiffres donc 13 femmes sur 34. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [89%] :\r\nQui se profile pour le national et puis 3 sur 8 pour le Conseil des \u00c9tats, je trouve \u00e7a bien, mais c'est vrai, peut faire mieux, les \u00e9chos de vacarme Vacarme, ne me regardez pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0, pas facile toujours d'\u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, c'\u00e9tait de la Floride dans le canton du Jura Isabelle Darbellay M\u00e9trailler ce genre de r\u00e9sistance, j'imagine que vous aussi vous en rencontrez dans votre travail, \u00e9galement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dans le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:37) [91%] :\r\nOn vit probablement la m\u00eame chose, et effectivement, je vois que \u00e7a chauffe pas mal de du c\u00f4t\u00e9 du Jura ici, j'ai \u00e9galement fait des, des rencontres avec les diff\u00e9rents chefs de parti, les pr\u00e9sidents et pr\u00e9sidentes, mais il n'y en a pas beaucoup de partis notamment avoir la Constituante aussi, on a eu ces \u00e9lections la l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Valais, mais \u00e9galement pour le National et c'est vrai que c'est essentiel, je pense, de communiquer et de dialoguer avec les partis parce que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit est vrai, notamment par rapport \u00e0 la place des femmes sur les listes, on entend souvent tout de m\u00eame que l'on au dernier moment \u00e0 d\u00e9poser la liste tout d'un coup, on se rend compte qu'il manque une femme et puis on va chercher au dernier moment et on ne la soutient pas forc\u00e9ment toujours extr\u00eamement par la suite, la fameuse femme alibi alors c'est pas forc\u00e9ment le terme d'alibi que que je dirais en 1er mais effectivement, on est content, tout d'un coup d'avoir une femme qui peut-\u00eatre ne vient pas du tout du s\u00e9rail politique et c'est quand m\u00eame assez difficile si on n'est justement pas de nom dans ce monde- l\u00e0, si on n'a pas fait toutes ses classes non plus d'de dans les campagnes, etc, de se retrouver sur une liste et puis d'avoir apr\u00e8s, pas forc\u00e9ment tellement, tellement de soutien, donc c'est important, on insiste toujours aupr\u00e8s des parties de faire des formations, notamment par rapport aux m\u00e9dias, c'est une chose que nous faisons aussi dans le cas de notre fils, parce qu'aujourd'hui, ben il y a des m\u00e9dias locaux, il a des t\u00e9l\u00e9visions, des radios locales, il faut pouvoir r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, c'est une chose importante, souvent l'image qu'ont les citoyens et les citoyennes ben ne passe plus tellement par les bistrots mais passe aussi par les m\u00e9dias, donc c'est des c'est des choses importantes et de les soutenir, de les pr\u00e9parer est une chose qui est qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [98%] :\r\nSi on devait mettre en avant un facteur qui retient les femmes \u00e0 s'engager en politique, ce serait lequel le plus important pour vous Isabelle Darbellay M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:09) [90%] :\r\nJe ne sais pas si les femmes se retiennent afin en politique parce que lorsqu'on voit bien ce 40 pourcent au niveau national, on voit que les femmes sont l\u00e0 qu'elles ont envie d'y \u00eatre, qu'elles sont appliqu\u00e9es en m\u00eame temps, il est vrai qu'on a encore notamment une partage des t\u00e2ches qui est, qui n'a pas forc\u00e9ment totalement paritaire et c'est vrai que les femmes doivent souvent concilier plus de choses, la famille a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9, notamment dans, dans, dans ce reportage, il y a aussi le travail, si en plus on a une un engagement associatif, plus encore, un engagement politique, \u00e7a fait gentiment, beaucoup de choses et je pense que cet aspect de conciliation est une chose qui est vraiment essentiel et puis c'est vrai aussi, \u00e7a, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 dit que les femmes, probablement avant de s'engager, se pose des fois un peu plus de 2 questions, on discute, il n'y a pas longtemps avec une journaliste qui nous disait, lorsqu'on cherche des gens pour des \u00e9missions, les hommes disent d'abord je viens ensuite quel est le sujet alors que les femmes demandent d'abord quel est le sujet suisses comp\u00e9tentes et il est ce que j'ai toutes les connaissances sur ce dossier avant de effectivement y aller, donc on a quand m\u00eame cette diff\u00e9rence aussi, qui fait qu'au final sont peut-\u00eatre un peu plus difficile \u00e0 convaincre pour aller sur des listes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:12) [91%] :\r\nIl y a une forme, peut-\u00eatre aussi le cercle vicieux, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 force de ne pas venir dans l'imm\u00e9diat pour parler de ce pourquoi elles sont comp\u00e9tentes, ben il y a un manque de mod\u00e8les f\u00e9minins et le manque de mod\u00e8les f\u00e9minins, fait qu'il y a un manque de rel\u00e8ve aussi, parce que moins de femmes qui se sentent repr\u00e9sent\u00e9s ou qui pourraient se se projeter dans ses mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:30) [90%] :\r\nIl assure que les les choses s'encha\u00eenent effectivement en m\u00eame temps, mais on est toujours heureux, ou ce qu'il y a des femmes qui s'engagent et qui deviennent visibles parce qu'il y a parfois un petit petite r\u00e9ticence par rapport \u00e0 cette visibilit\u00e9 parce qu'effectivement \u00e7a montre aux autres, h\u00e9 bien que oui que c'est possible qu'on peut y aller parce qu'il y a quand m\u00eame toujours cette introspection un peu plus grande quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des femmes et de nouveau avec ce c\u00f4t\u00e9 de de conciliation, je pense que les voil\u00e0 elle les, les, les, les facteurs finalement se cumuler font que c'est un petit peu plus difficile pour elle d'y aller que que pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:59) [92%] :\r\nJulien Pellaux des femmes qui se posent plus de questions que les hommes pour accepter des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ou des candidatures sur des listes politiques ou des invitations de m\u00e9dias, \u00e7a vous parle depuis New-York. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:10) [91%] :\r\nAbsolument non, et c'est pas ce n'est pas seulement une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse, mais c'est une c'est c'est quelque chose qu'on observe dans le monde entier et et c'est quelque chose que quand on soit au fin fond du Bangladesh ou du Br\u00e9sil, comme vous le disiez ou du Burkina Faso ou dans le canton du Jura, ce sont les m\u00eames questions qui se posent, ce sont les m\u00eames d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [93%] :\r\nLes m\u00eames questions, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est aussi l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9, l'organisation familiale ensuite qui emp\u00eache un peu les femmes \u00e0 se rendre disponible pour d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:41) [89%] :\r\nAbsolument, et encore plus dans les pays qui n'ont pas vraiment des structures appropri\u00e9es pour justement, aider les familles \u00e0 avoir une m\u00e8re r\u00e9partition des t\u00e2ches, donc des syst\u00e8mes de garde d'enfants qui soit subventionn\u00e9 des cong\u00e9s parentaux qui sera la propri\u00e9t\u00e9, y compris pour pour les papas et et donc tout, tout \u00e7a ce sont des obstacles que les femmes auxquels les femmes sont confront\u00e9s et et d'ailleurs, \u00e7a, \u00e7a ne les emp\u00eache pas seulement de participer dans la politique, mais aussi dans la culture dans les sports dans tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:16) [85%] :\r\nEt quelle cl\u00e9, vous avez \u00e0 ONU Femmes pour pour aider un peu pour initi\u00e9s pour pour amorcer des changements et ce qu'il existe des cl\u00e9s d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:24) [90%] :\r\nBen, il y a, il y a pas une cl\u00e9 magique, il y a beaucoup de il y a beaucoup de cl\u00e9s diff\u00e9rentes qui qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ce pense que la question de la r\u00e9partition des t\u00e2ches d'avoir des politiques justement qui permettent \u00e0 la fois de redistribuer les t\u00e2ches entre hommes et femmes, par exemple, la promotion du cong\u00e9 parental pour pour les pour les pour les papas, \u00e7a c'est quelque chose d'important, mais aussi des structures de cr\u00e8ches etc ou qui qui lib\u00e8re, en fait, il donne du temps, femmes pour d'autres activit\u00e9s, c'est \u00e7a, c'est quelque chose de tr\u00e8s important apr\u00e8s au niveau plus participation politique c'est tr\u00e8s important comme comme cela a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, de faire de la formation par exemple un une femme nous avons form\u00e9 plus de 10000 femmes candidates l'ann\u00e9e pass\u00e9e, et en particulier, justement, comme vous le disiez aux m\u00e9dias et l'autre aspect, c'est aussi \u00e0 au financement des campagnes, on remarque dans le monde entier, alors je sais pas, je sais pas exactement la situation en Suisse, mais dans le monde entier les femmes g\u00e9n\u00e9ralement plus de difficult\u00e9s \u00e0 financer leur campagne \u00e0 trouver des finances \u00e0 trouver des financements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:28) [92%] :\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler par rapport aux financements est -ce qu'on a ce que vous savez comment \u00e7a se passe en Suisse est -ce que c'est aussi un des facteurs qui qui va \u00eatre une entrave pour les femmes pour acc\u00e9der \u00e0 des postes politiques importants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:41) [92%] :\r\nAlors probablement que celle l\u00e0 aussi, je vous dirais que je n'ai pas de chiffre pr\u00e9cis par rapport au budget de campagne des des candidates, maintenant on le sait, que notamment dans le monde \u00e9conomique et pour les entreprises, on sait que pour les femmes, c'est plus difficile de lever des fonds, donc on peut imaginer que pour la politique ce soit exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [97%] :\r\nEt pourquoi c'est plus difficile pour les femmes de lever des fonds, c'est un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:01) [90%] :\r\nJe crois qu'au final, effectivement derri\u00e8re ce qu'il y a est -ce encore des vieux st\u00e9r\u00e9otype qui qui tra\u00eenent ce sur le r\u00f4le de la femme et et l'homme sur la fonction kilos qu'elle peut occuper ou pas, et tant qu'on a l'id\u00e9e, notamment par rapport \u00e0 la femme que son activit\u00e9 professionnelle, par exemple, est toujours un second salaire qu'une activit\u00e9 politique sera toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre r\u00f4le qui serait plus essentielle, h\u00e9 bien on a tendance effectivement peut-\u00eatre \u00e0 moins prendre au s\u00e9rieux ou en tout cas \u00e0 moins soutenir et l\u00e0 on arrive vraiment \u00e0 cet aspect des des des st\u00e9r\u00e9otypes qui reste tr\u00e8s ancr\u00e9, on a beau montrer que dans la r\u00e9alit\u00e9, hommes et femmes peuvent faire tous les m\u00e9tiers peuvent faire toutes les fonctions, mais tant que \u00e7a reste encr\u00e9 finalement dans, dans, dans le plus profond des, des, tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s difficile d'aller contre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:42) [89%] :\r\nJulien Pellaux est ce qu'il y a des pays dans le monde, ou en tout cas, parmi les 80 pays repr\u00e9sent\u00e9s dans cette agence de l'ONU qui ONU Femmes et ce qu'il y y a des pays qui ont qui sont visionnaires o\u00f9, o\u00f9 justement on met en place des instruments n\u00e9cessaires \u00e0 l'accession des femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 politique est -ce que vous, vous en avez \u00e0 nous donner en exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [92%] :\r\nBen, il y a un pays dont on va parler aujourd'hui, je crois que ce qui est le Rwanda qui a un cas qui un cas d'\u00e9cole parce que justement, le Rwanda, on commence avec une politique des quotas mais en mettant en place aussi beaucoup d'autres, d'autres politiques de soutien aux femmes candidates, le pays qui a le plus de femmes parlementaires au monde mais il y a d'autres pays aussi, en particulier en vend en Am\u00e9rique latine, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:25) [92%] :\r\nC'est un mouvement pour la parit\u00e9 dans la politique, c'est-\u00e0-dire que ce ce n'est pas seulement une id\u00e9e de quotas au niveau d'un parlement mais c'est aussi justement d'avoir des listes qui soit paritaire et de le faire \u00e0 tous les niveaux, c'est-\u00e0-dire la politique \u00e7a commence pas forc\u00e9ment toujours au \u00e7a commence au niveau local dans les communaut\u00e9s, et souvent les femmes n'ont m\u00eame pas acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en fait, donc de d'encourager plus de femmes \u00e0 prendre part dans la politique locale dans leur communaut\u00e9 et quelque chose, on a vu dans plusieurs pays, comme le N\u00e9pal par exemple l'Inde qui a eu beaucoup de succ\u00e8s et qui a en fait un effet \u00e0 long terme aussi sur l'augmentation des jeux de la partie appellation politique des femmes au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:09) [89%] :\r\nOn va en parler tout \u00e0 l'heure, mais c'est vrai, nous allons nous rendre au Rwanda, en fait, o\u00f9 s'est rendu Laurence Dif\u00e9lix pour 2 de ses reportages cette semaine ce sera juste apr\u00e8s African Lady vous \u00e9coutez les \u00e9coutes Vacarme, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:23) [82%] :\r\nJe dirais que notre soci\u00e9t\u00e9 elle est est assez et masculine dans son mode de fonctionnement, donc dans ce sens -l\u00e0, je trouve que les de Lut\u00e8ce, se rejoignent, que je sur la domination de la nature par le syst\u00e8me capitaliste o\u00f9 la domination des femmes, par un syst\u00e8me, le syst\u00e8me capitaliste aussi du fait qu'il y a les m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:41) [74%] :\r\nC'\u00e9tait, quelqu'ex\u00e9cuteront public est ex\u00e9cut\u00e9 depuis quelques ex\u00e9cutive du budget. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:05) [67%] :\r\nTension -ce tiens j'ai marre un c'est pas il y a eu plusieurs situ\u00e9 en tout cas. \r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:33) [67%] :\r\nLui fait et a annonc\u00e9 un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:03) [78%] :\r\nC'est un femme mais le futur c'est au Yoplait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:27) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:41) [71%] :\r\nDu PQ toute du pacte de s\u00e9curit\u00e9 difficult\u00e9 c'est \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:08) [76%] :\r\nAlors ici, on est au minist\u00e8re mini comme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:21) [83%] :\r\nMadame la ministre est encore \u00e0 une monde mais d'un communiqu\u00e9 sera ici avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:31) [90%] :\r\nVous plaire, madame la ministre Soraya est ce que vous \u00eates d'accord d\u00e9j\u00e0 de me dire o\u00f9 en est, c'est votre maison presque. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:40) [93%] :\r\nOui, mais alors ici on est au au minist\u00e8re du commerce et de l'industrie, c'est aussi le m\u00eame b\u00e2timent qui abrite le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la coop\u00e9ration internationale, on a 26 membres du cabinet, ministres et secr\u00e9taires d'\u00c9tat et la particularit\u00e9, c'est que, depuis octobre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a 50 pourcent de 50 pourcent de femmes au sein du conseil des ministres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:04) [91%] :\r\nEt les femmes ne sont pas cantonn\u00e9s dans des minist\u00e8res secondaire ou des minist\u00e8res f\u00e9minins, on pense la la famille la culture sont volontiers attribu\u00e9e aux femmes, vous vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de des industries et du commerce, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:21) [91%] :\r\nQu'en fait je crois que c'est la particularit\u00e9 du Rwanda, c'est qu'une femme, elle peut \u00eatre dans n'importe quel minist\u00e8re et justement, le commerce et l'industrie, c'est l'un des secteurs o\u00f9 on a encore tr\u00e8s peu de femmes au sein de conseils d'administration, dans les entreprises priv\u00e9es parce que la loi a demand\u00e9 30 pourcent dans les entreprises publiques, mais les entreprises priv\u00e9es, je ne dis pas qu'ils font ce qu'ils veulent, mais on est en train vraiment de travailler \u00e0 aussi promouvoir la femme dans le secteur priv\u00e9 \u00e9galement mais mais je veux dire on a, on a eu ce qu'une femme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis longtemps, la ministre des Technologies de l'innovation, c'est une femme, minist\u00e8re de l'Agriculture, une femme, donc ce n'est pas cantonn\u00e9 \u00e0 des r\u00f4les qu'on pourrait qualifier ce jeu \u00e0 entre guillemets, de famine et je pense que Ciss\u00e9 c'est d'avoir des, des, de grandes responsabilit\u00e9s, c'est aussi, j'appelle \u00e7a comme une \u00e9cole, on peut \u00eatre avoir des des qualit\u00e9s de leader mais si on nous met en situation, vous n'allez pas vraiment donn\u00e9 de vous- m\u00eame, ou les exploiter et si je que \u00e7a soit les jeunes ou les femmes ont dit : ben voil\u00e0, on vous donne ses responsabilit\u00e9s allez -y, non seulement en tant que femme, je pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa construit sa confiance en soi, mais, mais \u00e7a vous donne aussi l'opportunit\u00e9 non seulement de montrer que vous \u00eates capable \u00e0 ce niveau de responsabilit\u00e9 mais je d'avoir aussi un regard sur les jeunes femmes qui sont en train de commencer leur carri\u00e8re et de pouvoir les guider, mais c'est aussi la le Louverture d'esprit je pense de notre pr\u00e9sident de dire c'est plus la comp\u00e9tence et, je le dis toujours c'est pas parce qu'on est une femme conna\u00eet comp\u00e9tente, on peut \u00eatre une femme incomp\u00e9tente aussi, et c'est normal, mais un homme peut \u00eatre aussi comp\u00e9tent et incomp\u00e9tent et o\u00f9 tout le monde devrait \u00eatre jug\u00e9 sur les m\u00eames crit\u00e8res, je dis bien devrait mais ce n'est pas toujours la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:14) [88%] :\r\nAu micro de Laurence Dif\u00e9lix \u00e9tait Soraya \u00e0 coups, il a remier ministre rwandaise du commerce et de l'industrie, Laurence Dif\u00e9lix \u00e0 travailler dans le cas de l'op\u00e9ration en qu\u00eate d'ailleurs une op\u00e9ration d'\u00e9change journalistique men\u00e9e entre des m\u00e9dias romands et des m\u00e9dias de pays du Sud, elle donc travailler en duo avec Faustin ni Jenna Isabelle Darbellay M\u00e9trailler quand vous entendez cette ministre du commerce et de l'industrie et surtout quand vous entendez le fait que dans l'indice mondial de l'\u00e9cart entre les genres, \u00e9tabli par le World Economic Forum le Rwanda occupe la 6\u00e8me place et la Suisse, la 19\u00e8me, sachant que la premi\u00e8re place est la meilleure, est ce que \u00e7a vous faire on peut r\u00eaver, vous restez songeuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:53) [88%] :\r\nEffectivement, \u00e7a fait r\u00eaver, puisque m\u00eame notamment s'agissant de des parlements nationaux ou bien nous sommes encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin du du Rwanda en m\u00eame temps il y a une histoire particuli\u00e8re, Rwanda, il y a une volont\u00e9 de r\u00e9conciliation \u00e7a de la population, et notamment le le r\u00f4le des femmes, il a \u00e9t\u00e9 reconnu et c'est une tr\u00e8s belle chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:09) [91%] :M. faut dire que les femmes \u00e9taient majoritaires apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 94 sachant que pas mal d'hommes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, qu'un certain nombre \u00e9tait parti en exil et puis qu'un certain nombre \u00e9galement se retrouver incarc\u00e9r\u00e9s les donc les femmes \u00e9taient devenues la population majoritaire, il a fallu s'appuyer sur elle pour reconstruire le pays, Julien Pellaux, vous qui \u00eates conseiller la directrice ex\u00e9cutive d'ONU Femmes comment est -ce que vous analysez ce cas rwandais est ce qu'il vous surprend, sachant aussi que elle a parl\u00e9 de son pr\u00e9sident, le Paul Kagam\u00e9, on sait, et il est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement autoritaire qui des par des ONG internationales pour ses violations des droits humains et la r\u00e9pression de l'opposition, une forme de contradiction dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:52) [90%] :\r\nOui, je pense qu'il comme nous, comme dans tous les pays, il y a toujours des contradictions et les contextes, des contacts sont toujours particuliers mais quand m\u00eame le le Rwanda reste un des cas d'\u00e9cole au niveau du succ\u00e8s de la reconstruction du syst\u00e8me \u00e9lectoral et en tout cas au niveau du Parlement, c'est vrai, c'est vrai que les femmes atteignent une population majoritaire apr\u00e8s apr\u00e8s le g\u00e9nocide, mais dans la plupart des pays, les femmes sont un peu une population majoritaire et et le et le parlement au Rwanda, je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 80 si\u00e8ges et ce peut vous dire que s'ils avaient voulu donner des 96 \u00e0 des hommes, ils auraient pu le faire, donc il y a eu quand m\u00eame une volont\u00e9 politique, il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 politique d'avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population au niveau au niveau du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:41) [90%] :\r\nVous avez raison 80 si\u00e8ges et 24 sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des femmes, c'est l\u00e0 qu'il y a une vraie politique de quotas 24 leur sont r\u00e9serv\u00e9s et puis parmi les les si\u00e8ges restants, h\u00e9 bien ce sont des listes de 2 partis avec au moins 30 pourcent de femmes dans ces listes, donc au final c'est 61 pourcent des si\u00e8ges qui sont occup\u00e9s par les femmes au Parlement rwandais, cette politique de de coca qu'est, est-ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:05) [89%] :\r\nAlors nous ONU femme on soutient \u00e9norm\u00e9ment des quotas, ce qu'on remarque, c'est que finalement c'est la seule solution, enfin je sais tr\u00e8s bien que que que il y a beaucoup de d\u00e9bats autour des quotas mais je crois qu'il faut, il faut remettre contexte d'une trajectoire tr\u00e8s lente de changement sur la question de la participation politique des femmes en 1995 la moyenne mondiale, de de femmes parlementaires c'\u00e9tait 11 pour 100, aujourd'hui on est \u00e0 24 pourcent, \u00e7a veut dire qu'il y a eu une augmentation de moins d'1 pourcent par ann\u00e9e, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lent, et m\u00eame si on a vu par exemple beaucoup plus de faim de succ\u00e8s dans la participation \u00e9conomique des femmes descendants les diff\u00e9rences au niveau de la sant\u00e9 ou de l'\u00e9ducation qui se sont la participation politique reste en fait le th\u00e8me oui on voit le moins de progr\u00e8s et donc il sait l\u00e0 o\u00f9 il faut le plus de mesures et le plus de mesures chaque disons et les quotas, c'est en fait la seule chose qui fonctionne c'est c'est ce ce, ce qu'on a vu dans dans la plupart des des pays qui ont r\u00e9ussi \u00e0 faire qui ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir du progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:09) [95%] :\r\nDonc quand il y a du progr\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 des quotas automatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:12) [90%] :\r\nPas toujours, il y a aussi des pays qui n'ont pas eu des quotas et c'est pas forc\u00e9ment des quotas au niveau du Parlement, mais \u00e7a peut \u00eatre par exemple de demander que de demander au partis de faire des quotas volontaires, c'est-\u00e0-dire que leur liste soit paritaire et pas seulement qu'il y ait des femmes, mais que ce soit un homme, une femme, un homme, une femme etc donc il y a plusieurs sur la liste, donc il y a plusieurs strat\u00e9gies disons pour s'assurer qu'il y a plus de femmes, mais si on veut un changement rapide, c'est tout de m\u00eame des quotas qui qui ont une diff\u00e9rence et est ce que j'aimerais dire \u00e0 ce propos l\u00e0 parce que je sais que le d\u00e9bat est tr\u00e8s virulent l\u00e0- dessus, mais pour moi c'est une question de base de repr\u00e9sentativit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on se pose pas la question d'avoir des quotas g\u00e9ographiques, c'est-\u00e0-dire tant si\u00e8ges pour Gen\u00e8ve 16 pour le Jura au Parlement, mais par contre ton nom vient au \u00e0 d'autres diff\u00e9rences comme \u00e0 la diff\u00e9rence des sexes, h\u00e9 ben on a tout de suite moins s\u00fbr et ce qui est int\u00e9ressant au au Rwanda, c'est qu'ils n'ont pas que des quotas existants pour les femmes, ils ont aussi des si\u00e8ges qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux jeunes, ils ont aussi un ciel je crois qu'il est r\u00e9serv\u00e9 aux personnes handicap\u00e9es, donc c'est une question de repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population, finalement, la politique, \u00e7a doit \u00eatre une r\u00e9flexion de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:22) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, vous avez raison de si\u00e8ges pour les jeunes dans le Parlement rwandais un si\u00e8ge pour les handicap\u00e9s, bon de pour les jeunes, c'est peut-\u00eatre un peu peu sachant que la population est tr\u00e8s jeune et qui reste 80 si\u00e8ges dans ce parlement Isabelle Darbellay M\u00e9trailler sur cette question des quotas est -ce que vous vous \u00eates favorable \u00e0 un levier tels que celui des quotas, sachant qu'en Suisse il y a quand m\u00eame encore des parlements cantonaux qui n'ont aucune femme, je vais peut-\u00eatre les citer, citant les mauvais \u00e9l\u00e8ves Grisons Lucerne Tessin 0 femme danser parlements cantonaux, est ce que vous \u00eates favorable aux quotas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:53) [90%] :\r\nLa question des quotas polarise beaucoup en Suisse je peux respecter toutes les opinions, maintenant c'est un outil, un outil qui est efficace, on l'a vu, et je ne peux que que le confirmer en m\u00eame temps je trouve un peu hypocrite en Suisse qu'on ose dire qu'on est contre les quotas, parce que pour moi, c'est vraiment le pays des quotas par excellence o\u00f9 on a des quotas de r\u00e9gions, on a des quotas \u00e0 la glisse tique et tr\u00e8s souvent, malheureusement, on lit la question des quotas \u00e0 celle des comp\u00e9tences en disant mais si on a \u00e9lu sous forme d'une Dakota, on peut remettre en cause la question des comp\u00e9tences, alors que si on parle par exemple du quota de personnes d'origine latine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bien je ne crois pas que nos conseillers conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale latin ou latine et l'impression d'\u00eatre des demi- conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou d'avoir moins de comp\u00e9tences, je crois que c'est vraiment un faux probl\u00e8me parce que, effectivement, on repr\u00e9sente aussi les diff\u00e9rentes villes les diff\u00e9rentes r\u00e9gions les diff\u00e9rences langues et effectivement, lorsqu'on parle de quota au niveau du genre, h\u00e9 bien tout d'un coup, \u00e7a devient un mauvais outil alors que c'est un bon outil par ailleurs donc il me semble qu'il y a quand m\u00eame une certaine forme d'hypocrisie l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:53) [90%] :\r\nVous dites : c'est un faux probl\u00e8me, c'est un vrai discours aussi de mettre en en cause la comp\u00e9tence de quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu quand il y a une politique de quotas ou une volont\u00e9 de quotas pour construire sa confiance, on l'a entendu un dans la bouche de la Mini Soraya \u00e0 cause, il a remis la ministre du commerce et de l'industrie du Rwanda, construire la confiance, c'est tr\u00e8s important, il faut construire la confiance pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ces postes -l\u00e0 dans une politique de quotas, c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:19) [90%] :\r\nJe ne pense pas que la question des des quotas remettent en cause les comp\u00e9tences parce qu'en m\u00eame temps, mais si on parle par exemple de mon canton, le canton du Valais, qui a aussi des quotas au niveau linguistique par exemple on a 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat r\u00e9serv\u00e9 pour le Haut-Valais sur l'ensemble du Haut-Valais on a beaucoup de personnes qui pourraient y si\u00e9ger, celle qui, au final, les 2 qui au final sont \u00e9lus, h\u00e9 bien ce sont de toute fa\u00e7on passer par beaucoup de s\u00e9lections et en au final la comp\u00e9tence donc leur ce n'est pas leur seule qualit\u00e9 par exemple d'\u00eatre du Haut-Valais qui va faire que ces personnes sont \u00e9lus, donc \u00e7a il me semble, un faux probl\u00e8me que de liquider le le quota aux comp\u00e9tences parce qu'il y a bien s\u00fbr d'autres crit\u00e8res qui sont \u00e9galement pris est pris en compte et de nouveau par rapport \u00e0 l'aspect r\u00e9gional, h\u00e9 bien ce n'est pas aussi d'utiliser l'outil des quotas, alors \u00e7a ne doit pas l'\u00eatre non plus pour la question du genre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:07) [91%] :\r\nJulien Pellaux quand on favorise l'accession des femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9s en politique est -ce qu'on les met pas aussi parfois en danger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:15) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une question tr\u00e8s importante, la violence contre les femmes en politique et c'est quelque chose o\u00f9 on commence \u00e0 travailler de plus en plus parce qu'on voit justement une recrudescence de cette violence et en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:27) [69%] :\r\nDiriger dit Hamlet voil\u00e0 dirig\u00e9e essentiellement en vers les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:31) [90%] :\r\nEnvers les femmes, oui tout \u00e0 fait et c'est quelque chose qui va du harc\u00e8lement disons de toutes sortes, mais, mais qui, qui qui va jusque jusqu'\u00e0 l'assassinat, on l'a vu r\u00e9cemment par exemple au en Grande-Bretagne, et d'ailleurs le d\u00e9bat en ce moment aussi, enfin en Grande-Bretagne autour du Brexit se tourne aussi, il sera question du langage et de l'utilisation du langage, et en particulier du langage envers les femmes parlementaires et les femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:01) [85%] :\r\nEst ce que vous voulez dire par l\u00e0, Julien Pellaux que les une femme qui devient responsable politique et les plus vuln\u00e9rable qu'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:07) [92%] :\r\nLes plus vuln\u00e9rables, dans le sens o\u00f9 elle est souvent plus attaquer, elle, elle est souvent plus victimes justement du genre de remarques comme vous venez de le dire sur la comp\u00e9tence, etc, et souvent, elle a moins de soutien aussi parce que, du fait qu'il ait moins de femmes en politique il y a moins r\u00e9seau de soutien en fait ce qui qui qui qui qui se met en avant qui la soutient, et souvent, malheureusement, les amants, les hommes politiques ne le font pas, donc, donc oui L \u00e0 il y a, il y a une vuln\u00e9rabilit\u00e9 plus forte et c'est pour \u00e7a que c'est important de le prendre en compte aussi, c'est une vraie barri\u00e8re souvent aussi pour les femmes \u00e0 s'engager en politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:46) [93%] :\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler des femmes plus vuln\u00e9rables comment est -ce que vous vous entendez cet argument, c'est pas bon, c'est pas bon pour l'engagement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:53) [90%] :\r\nJe dirais peut-\u00eatre pas plus vuln\u00e9rables, mais en tout cas plus c'est s\u00fbr et on revient \u00e0 la question des mod\u00e8les et \u00e0 la question finalement de des forces des uns et des autres, et tant que les femmes seront minoritaires, elles seront de fait plus attaquer et plus attaquable et plus difficile \u00e0 \u00e0 se d\u00e9fendre dans une assembl\u00e9e, si on a moiti\u00e9 ou presque moiti\u00e9 d'hommes et de femmes, h\u00e9 bien, notamment des plaisanteries sexistes auront en moins court que si les femmes sont extr\u00eamement minoritaires, donc c'est un petit peu le serpent qui se probl\u00e8me qui se mord la queue, parce qu'effectivement, plus il y aura de femmes et moins il y aura ce genre d'attaque, mais pour qui et celles qui sont encore finalement un peu des pionni\u00e8res, h\u00e9 bien il faut ouvrir les chemins et c'est effectivement plus difficile pour elle que pour leurs coll\u00e8gues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:33) [89%] :\r\nAfin de mettre en place, au final, on peut l'esp\u00e9rer, peut-\u00eatre, un cercle vertueux, en tout cas c'est \u00e7a qu'on entend pas ce que vous nous dites : Isabelle Darbellay M\u00e9trailler vous avez parl\u00e9 des mod\u00e8les, on va voir \u00e0 partir de quand il commence \u00e0 se forger ses mod\u00e8les, on l'a dit au d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans la cour d'\u00e9cole, nous allons aller voir ces fameux terrains de foot Ligue l'\u00e9cole du 31 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve 7 heures tout qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, donc de du coeur du centre de la cour de r\u00e9a cr\u00e9ation mais tout d'abord nous allons entendre Alessandra tchin tchin et Bull non jou\u00e9 son chef de projet au 2\u00e8me observatoire c'est l'institut roman de recherche et de formation sur les rapports de genre et elles ont travaill\u00e9 l'une et l'autre sur l'espace scolaire, elles sont au micro de Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:13) [68%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:17) [90%] :\r\nAlexandra titine bulle en joue, moi je suis en train de me questionner sur les conditions qu'il faudrait mettre en place pour avoir plus de femmes en politique, l'espace scolaire, dans quelle mesure il influence la capacit\u00e9 qu'ont les femmes ensuite \u00e0 prendre le des responsabilit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:34) [88%] :\r\nMais justement, une dimension qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 la c'est les lieux pour s'exercer pour s'entra\u00eener et en fait tant qu'on n'a pas des espaces on peut investir pour justement s'entra\u00eener, d\u00e9velopper des comp\u00e9tences quand on n'a pas on est priv\u00e9 de ces espaces d'entra\u00eenement, on va pas se sentir l'aplomb s'approprier ces dimensions -l\u00e0 et en fait l'aspect la sph\u00e8re politique, elle est vraiment en lien absolu avec la mani\u00e8re dont on occupe l'espace justement physique de la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, l'espace sonore tout \u00e9tait infiniment lit et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:06) [91%] :\r\nL'\u00e9cole, on voit dans son mandat qu'elle sert \u00e0 cr\u00e9er de bons citoyens et citoyennes actuellement avec les \u00e9tudes que vous faites au 2\u00e8me et observateur, vous avez l'impression que ce n'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:17) [90%] :\r\nLa citoyennet\u00e9, c'est la mani\u00e8re dont nous, on peut se reconna\u00eetre dans dans les instances, la capacit\u00e9 de de vouloir les transformer \u00e7a passe justement par oser remettre en question sage sur plein de dimensions, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:45) [86%] :\r\nJe te propose d'aller demander \u00e0 tes copains les filles et les gar\u00e7ons sans trop crier dans le micro, si \u00e7a te fait mal aux aurait eu \u00e9loigne un peu le micro d'accord tu prends \u00e7a, toi et vous allez faire une visite de la cour, et vous pouvez discuter de ce que vous trouvez bien et pas bien OK, c'est parti, je vous laisse l\u00e0 un d'AMD \u00e7a marche pour de vrai, \u00e7a, elle est, il est -ce que vous trouvez que c'est bien le changement d'\u00e9cole qui aille plus le but il y a, qu'on fasse un terrain multisports pour les pieds et pour les gar\u00e7ons et joue un \u00e7a aussi c'est un peu plus m\u00e9lang\u00e9s, les gar\u00e7ons et les filles. \r\nR\u00e9dige aux gar\u00e7ons par contre pour moi une \u00e9cole, son terrain de foot et terrain de basket, c'est pas une \u00e9cole, pour moi, pour l'occasion, voici en dire que lorsque ou mange de termes un nouveau plan parce qu'il y y a pas, il y a un peu trop tueuse interdite aussi des forcen\u00e9s petit radio roller, on est en plein match il vous pla\u00eet, on n'aime pas que les sont partis bovines Cristiano Ronaldo des US, s'il vous pla\u00eet partez mais moi non, Zico Vacarme car et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:01) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole du 31 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont donc vu leur terrain de foot dispara\u00eetre du centre de la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, Isabelle Darbellay M\u00e9trailler il y avait un terrain de foot dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:13) [90%] :\r\nHonn\u00eatement, je suis pas s\u00fbr de mon en souvenir dans celui de mes enfants, il y en a et les les filles et les gar\u00e7ons jouent au foot, chez nous, mais il est vrai que la l'occupation de l'espace physique dans la cour d'\u00e9cole ou dans les rues ou les que passer en plus tard de l'de l'espace soci\u00e9tale sont effectivement li\u00e9es, et c'est vrai qu'on se rend compte que souvent les hommes ou les gar\u00e7ons ont tendance \u00e0 prendre plus de place, on le constate souvent, notamment dans les entreprises, pas seulement dans le monde politique mais par exemple dans les s\u00e9ances, les hommes qui vont s'installer, souvent se mettent pr\u00e8s de la personne qui va pr\u00e9sider occupe un espace beaucoup plus important alors que trop souvent, h\u00e9 bien, les femmes ont tendance \u00e0 finalement s'excuser presque un petit peu d'\u00eatre l\u00e0 et puis prendre un minimum de territoire physique et c'est bien finalement de la place qu'elles occupent dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:57) [91%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a, \u00e7a s'apprend d\u00e8s l'enfance, c'\u00e9tait un peu le postulat de ce reportage de Laurence Dif\u00e9lix, c'est que d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9part la place ne l'aurait pas fait, c'est pas seulement qu'elle ne la prennent pas mais c'est qu'elle n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:07) [90%] :\r\nJe pense effectivement que que c'est le cas, alors en l'occurrence, on parlait de l'\u00e9cole, notamment avec les les bureaux romands de l'\u00e9galit\u00e9, nous avons cr\u00e9\u00e9 un mat\u00e9riel qui s'appelle les golfs de l'\u00e9galit\u00e9 pour tenter d'y rem\u00e9dier \u00e0 un petit peu en m\u00eame temps, h\u00e9 bien, les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole, mais les enfants \u00e9coutent les m\u00e9dias jouent, voyez les publicit\u00e9s et dans tous ces vecteurs \u00e9galement, on se rend compte que la place r\u00e9serv\u00e9e aux femmes n'est pas souvent enviable et souvent plus petites, donc m\u00eame si au niveau de la famille par exemple, on peut essayer d'avoir une \u00e9ducation parfaitement \u00e9galitaire, h\u00e9 bien, tout le reste de la soci\u00e9t\u00e9 n'aide pas forc\u00e9ment et regardez simplement par exemple sur les murs de non- ville les publicit\u00e9s qu'on y trouve et vous verrez qu'effectivement ce n'est pas la m\u00eame place qu'on r\u00e9serve aux hommes et aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:52) [91%] :\r\nC'est vrai que les sources d'injonction sont multiples sont peut-\u00eatre m\u00eame un incalculables et elle commence tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:58) [92%] :\r\nC'est effectivement le cas, parce que depuis, enfant et en nous avons fait aussi par exemple des des \u00e9tudes sur les jeux et on se rend compte que les jeux pour les petits gar\u00e7ons pour les petites filles ne sont pas les m\u00eames, on a souvent une plus grande diversit\u00e9 ne plus grande vari\u00e9t\u00e9 de jeux pour les petits gar\u00e7ons en m\u00eame temps, souvent les jeux pour les filles sont plus chers, ce qui est aussi une injustice, on a vu par exemple des petits ordinateurs pour les enfants \u00e0 partir de 3 ans est bien celui qui est rose, souvent plus cher que celui qui est, qui est brun ou qu'il est noir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:27) [82%] :\r\nC'est 5, il faut aussi c'est, c'est c'est le prix de la couleur, il faut qu'pour repeindre ses ordinateurs qui sont les m\u00eames qui sont roses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:33) [91%] :\r\nAlors, on parle plus tard de la taxe rose mais elle commence effectivement tr\u00e8s t\u00f4t et surtout dans dans la diversit\u00e9 dans la vari\u00e9t\u00e9, elle est manifestement plus importante pour les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:42) [92%] :\r\nJulien Pellaux alors je sais que ONU Femmes ne s'occupe pas de des enfants, il y a un autre une autre agence pour \u00e7a, c'est l'UNICEF mais est -ce que vous avez cette sensibilit\u00e9 de vous dire que les injonctions qui emp\u00eache peut-\u00eatre les filles ensuite de se consid\u00e9rer comme des citoyennes \u00e0 part enti\u00e8re, elle commence tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:59) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait et comme le disait Madame Darbellay M\u00e9trailler se pense que c'est pas seulement dans les \u00e9coles, mais c'est aussi dans les m\u00e9dias, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les journaux, dans les jeux et donc nous, au niveau d'ONU Femmes on essaie de travailler aussi pour pour changer ces st\u00e9r\u00e9otypes et souvent la la la la, le plus difficile dans dans ce travail, c'est en fait de reconna\u00eetre nos st\u00e9r\u00e9otypes et les st\u00e9r\u00e9otypes de genre qui n'est pas toujours \u00e9vident et parce qu'il est tellement engrener en nous-m\u00eames aussi, hommes et femmes d'ailleurs que c'est tr\u00e8s difficile de d'abord le reconna\u00eetre et puis ensuite de trouver des solutions pour pour le changer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:39) [91%] :\r\nEt j'imagine que, selon les pays selon les cultures dans lesquelles vous intervenez les st\u00e9r\u00e9otypes sont aussi assez diff\u00e9rents et puis ils sont aussi plus ou moins faciles \u00e0 d\u00e9construire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:49) [93%] :\r\nC'est vrai, sont diff\u00e9rents, mais en m\u00eame temps ce qui est int\u00e9ressant quand on travaille au niveau mondial, c'est qu'en fait, s'ils sont pas si diff\u00e9rents, il y a quand m\u00eame des st\u00e9r\u00e9otypes qui sont identiques par, par par rapport \u00e0 la place des femmes dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:02) [88%] :\r\nFamille etc qui qui qui qui sont pr\u00e9sents dans tous les pays au r\u00f4le des \u00e2mes dans la famille aussi et et donc il y a, malgr\u00e9 le fait que oui \u00e7a contexte diff\u00e9rent, il faut travailler de mani\u00e8re diff\u00e9rente dans chaque pays, il y resteD. ressemblances sera la des constante \u00e0 travers \u00e0 travers tout le pays \u00e0 travers toutes les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:23) [93%] :\r\nOn va parler de foot, vous avez sans doute suivi la coupe du monde f\u00e9minine de football, cette ascension comme \u00e7a de de la visibilit\u00e9 du football f\u00e9minin apparemment bient\u00f4t aussi int\u00e9ressant que celui des hommes, nous disait de nos auditeurs en d\u00e9but d'\u00e9mission, le sport pour valoriser la place d\u00e9fi c'est quelque chose d'important je crois aussi au sein de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:45) [89%] :\r\nOui, absolument, on travaille beaucoup l\u00e0- dessus, a une femme, on a un partenariat avec la FIFA et aussi avec le comit\u00e9 olympique et on a des programmes justement pour pour avec les jeunes filles \u00e0 travers le foot justement parce que dans plusieurs pays, c'est m\u00eame parfois le foot puissance par de 2 femmes quel gar\u00e7on par exemple ici, aux \u00c9tats-Unis, mais et donc \u00e0 travers \u00e7a, aussi, de, de, d'\u00e9veiller en elle ce c\u00f4t\u00e9 de leur Leadership de, de, de leur confiance en elle et et on a un programme par exemple au Br\u00e9sil et en Argentine, qui a vraiment eu des succ\u00e8s, un succ\u00e8s fulgurant o\u00f9 on a vu une augmentation de la confiance en soi de jeunes filles de communaut\u00e9s marginalis\u00e9es qui sont pass\u00e9s de 40 pourcent \u00e0 \u00e0 90 pourcent de de filles qui disent qu'elles ont confiance en elle et qu'elle veut \u00e2tre avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s etc dans le futur, donc l'utilisation du sport, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour pour \u00e9veiller ce c\u00f4t\u00e9 justement de confiance en soi et de Leadership. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:43) [94%] :\r\nUn programme comme celui -ci, dont vous venez nous parler au Br\u00e9sil est -ce qu'il est mis en danger par l'arriv\u00e9e au pouvoir de quelqu'un comme Bolsonaro. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:52) [92%] :\r\nBon, peut-\u00eatre pas le programme directement, mais c'est vrai qu'on voit dans le monde entier, au Br\u00e9sil, mais dans d'autres pays aussi une un r\u00e9veil des des forces disons conservatrice qui ont une vision tr\u00e8s traditionnelle des r\u00f4les des r\u00f4les, hommes, femmes et et \u00e7a rend notre travail tr\u00e8s difficiles \u00e0 travers le monde entier et et c'est un, c'est un vrai probl\u00e8me, en fait, que nous voyons d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un changement vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort au niveau de cette probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire qu'on voit de plus en plus de pays, par exemple en Afghanistan l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le les \u00e9lections parlementaires, il y a eu 417 femmes candidates, un record en Suisse, vous le disiez, c'est aussi un record, donc il y a, il y a quelque chose qui se passe, mais \u00e7a c'est d'un et on voit d'un autre c\u00f4t\u00e9, qu'il y a un retour de manivelle en fait avec avec des gouvernements conservateurs et et aussi un mouvement conservateur plus fort et qui n'a pas peur de dire en fait certaines choses qui n'\u00e9tait pas acceptable, il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:57) [93%] :M. Isabelle Darbellay M\u00e9trailler justement cette mont\u00e9e de des hommes forts, \u00e0 la t\u00eate de certains pays dans le monde et ce que ce serait comme vient de le dire : Julien Pellaux pour vous un retour de balancier de l'\u00e9mancipation des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:10) [87%] :\r\nC'est un risque en tout cas qui existent, c'est Simone de Beauvoir, qui disait que ce qu'on appelle les acquis des droits des femmes bien risque d'\u00eatre remis en cause \u00e0 la premi\u00e8re crise ou \u00e0 la premi\u00e8re guerre, et je crois qu'on a vraiment en plein l\u00e0- dedans, parce que les choses ne sont au final pas si, \u00e0 qui est ce que \u00e7a mais doivent toujours encore \u00eatre prouv\u00e9e et \u00eatre vraiment consolid\u00e9, donc oui il y a un risque qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:29) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous \u00eates toujours en alerte, j'entends par l\u00e0 est -ce qu'on peut jamais se reposer sur ses lauriers, ce que les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 existeront ad vitam eternam. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:39) [90%] :\r\nAujourd'hui, je pense qu'ils sont encore n\u00e9cessaires, qu'ils vont l'\u00eatre encore pour un, un petit bout de temps, parce qu'effectivement, on voit que, que ce soit en politique mais aussi dans le monde \u00e9conomique a bien les femmes restent quand m\u00eame minoritaire au poste de de d\u00e9cision donc beaucoup d'\u00e9volutions sont encore n\u00e9cessaires et puis effectivement tant que finalement ce sont dans ces st\u00e9r\u00e9otypes dont on parlait tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien que les r\u00f4les n'ont pas chang\u00e9 avait alors risque de mort parce que justement la caract\u00e9ristique de ces, de ces st\u00e9r\u00e9otypes et bien que c'est que m\u00eame si on a des arguments, m\u00eame si on essaye de montrer qu'ils sont faux, h\u00e9 bien ils vont rester quand m\u00eame et ils ne pourront changer que lorsque, dans la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement pourra parler de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire par avec notamment aussi cong\u00e9 parental et ce genre de choses qui permet un vrai partage des t\u00e2ches, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la famille et \u00e9galement apr\u00e8s des fonctions au niveau de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:26) [90%] :\r\nLa nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, je pense \u00e0 celle qui a 20 ans aujourd'hui, elle semble quand m\u00eame \u00eatre assez assez au fait de ces questions l\u00e0 assez sensibilis\u00e9s, c'est peut-\u00eatre m\u00eame plus une question pour certains d'entre eux est ce que vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:38) [91%] :\r\nOn est optimiste, bien s\u00fbr, en m\u00eame temps en sait que notamment s'agissant du partage des t\u00e2ches, h\u00e9 bien oui, il existe plus en plus chez les jeunes couples, par contre, lorsque l'enfant arrive, c'est une \u00e9tude du professeur L\u00e9vy qui l'a montr\u00e9, lorsque l'enfant arrive, h\u00e9 bien, si cela n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie d'entr\u00e9e, on risque de revenir \u00e0 ce partage tr\u00e8s traditionnelle avec la femme qui souvent un salaire inf\u00e9rieur qui va baisser son taux d'activit\u00e9 et, parall\u00e8lement, qui va reprendre les t\u00e2ches familiales, \u00e9ducatives, donc m\u00eame si, effectivement, chez les jeunes couples, les choses bougent et c'est tant mieux, h\u00e9 bien ce n'est pas encore sur sur la dur\u00e9e, et notamment en lien avec la question familiale en m\u00eame temps, aujourd'hui les jeunes souvent les jeunes papas ou m\u00eame avant d'\u00eatre papa Aspire aussi \u00e0 avoir du temps partiel, par exemple, et \u00e7a c'est plut\u00f4t un bon signe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:22) [94%] :\r\nJulien Pellaux sur cette question des jeunes qui qui arrivent, des jeunes qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et qui ont peut-\u00eatre une vision diff\u00e9rente des choses, quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:31) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s vrai et on voit \u00e7a, pas seulement sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, mais on vient de le voir, par exemple sur sur la question du climat, il y a un \u00e9veil beaucoup plus forts de cette de sur ces questions de justice sociale, l'ann\u00e9e prochaine marquera les 25 ans de de l'adoption de la plateforme de P\u00e9kin, alors je suis d\u00e9sol\u00e9 de sortir mes petits papiers onusien, mais c'est quand m\u00eame important parce que c'est une plateforme qui \u00e9tait quand m\u00eame historique qui a, qui a vraiment donn\u00e9 \u00e0 une direction au \u00e0 tous les pays membres de l'ONU sur sur le travail pour l'\u00e9galit\u00e9, est ce que ce que nous on aimerait essayer de faire l'ann\u00e9e prochaine, c'est justement d'avoir plus de jeunes qui s'int\u00e9ressent au \u00e0 cette question de l'\u00e9galit\u00e9 pour marquer justement les 25 ans c'est c'est c'est 25 ans, c'est une g\u00e9n\u00e9ration et on rentre donc dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui, on esp\u00e8re peut-\u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration de l'\u00e9galit\u00e9, donc oui hein, une mobilisation tr\u00e8s forte qu'on aimerait voir sur cette question l'ann\u00e9e qui vient, et j'esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 en Suisse pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:56) [83%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:58) [74%] :\r\n\u00e7a va rien ne freine jamais fait suite des. \r\nAu volant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:58) [90%] :\r\nUne Suissesse Billie Bird pour mettre un terme aux \u00e9coutes Vacarme merci Isabelle Darbellay M\u00e9trailler vous \u00eates chef de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille aupr\u00e8s du canton du Valais et Julien Pellaux merci \u00e0 vous \u00e9galement vous \u00eates conseiller de Poum Zilei Mlambo-Ngcuka la directrice ex\u00e9cutive d'ONU Femmes et je l'ai prononc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s correctement, tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s impressionnant, merci beaucoup, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous 2 bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 voir. \r\nIl sait que Dakar, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis et d'avoir suivi les reportages de Laurence Dif\u00e9lix au Rwanda, accompagn\u00e9 par Faustin ni dans le cas de l'op\u00e9ration en qu\u00eate d'ailleurs \u00e0 noter que tous les reportages, d'enqu\u00eates, d'ailleurs, sont \u00e0 retrouver sur le site Q :D. A Point CH merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait, Laurence Dif\u00e9lix, Faustin ni Jonah Bruno s\u00e9rie bat St\u00e9phanie Coudray Diane du faux St\u00e9phanie Jovanovic Titi Rossat Yves Terrani Fr\u00e9d\u00e9ric nos coll\u00e8gues au Studio de New York et Isma\u00ebl, 15 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:16) [91%] :\r\nAugmenter 13 heures une nouvelle semaine de reportages dans l'obscurit\u00e9 ou \u00e0 quoi sert la nuit, comment l'avons nous petit \u00e0 petit perdu et que nous manque -t-il aujourd'hui que tout ou presque est \u00e9clair\u00e9 jour et nuit 13 heures 13 heures 30 sur la premi\u00e8re dont Vacarme. \r\nTravelling Catherine fait terre est un monument du cin\u00e9ma CitizenKane d'Orson Welles, c'est juste apr\u00e8s les informations, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaux, Julien", "role": "conseiller de la Directrice Ex\u00e9cutive d'ONU Femmes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay M\u00e9trailler, Isabelle", "role": "cheffe de l'Office cantonal valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9459241D-BA04-4F09-BEF1-B89BFCAEDF18", "internalArchiveId": "9459241D-BA04-4F09-BEF1-B89BFCAEDF18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - L'effet des taxes dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'augmenter de 10 centimes par litre le prix des carburants. Une premi\u00e8re taxe qui indique une politique plus marqu\u00e9e de taxation du CO2. Est-ce la bonne solution pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - L'effet des taxes dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique / LBP_2019-09-29T11:03:45_dispute-l-effet-des-taxes-dans-la-lutte", "Les beaux parleurs du 29.09.2019"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'augmenter de 10 centimes par litre le prix des carburants. Une premi\u00e8re taxe qui indique une politique plus marqu\u00e9e de taxation du CO2. Est-ce la bonne solution pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?"], "variantIds": ["ece-10709574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T10:12:28Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche sur l'\u00e2pre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\n\u00e7a va devenir cher de polluer avec cette nouvelle loi sur le CO2 qui taxera notamment davantage le fait de prendre l'avion, le fait de faire le plein, ou le fait de chauffer sa maison Maazou Slobodan Despot est -ce une bonne nouvelle pour l'environnement, alors je crois que l'environnement, il n'a absolument rien \u00e0 cirer, en revanche nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [89%] :\r\nSi c'est vrai que c'\u00e9tait vous avez pos\u00e9 la bonne question : au d\u00e9but, est ce qu'il faut se se se r\u00e9unir dans les ronds-points en enfilant des gilets jaunes parce que je rappelle que c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9 en France sur une taxe sur le carburant : 16, une taxe sur le cas carburants lesquels taxes sur les carburants sont toujours tr\u00e8s vertueuse parce que c'est justement pas vertueux de consommer du carburant, en g\u00e9n\u00e9ral, ceux qui votent ces taxes ont des bagnoles de 3 litres et plus moi j'en ai une qui est toute petite et je suis contre, c'est bizarre \u00e7a, hein, c'est bizarre le vous voulez dire : c'est une loi de riches ne suis Schwarzenegger, par exemple, qui a fait, qui a d\u00e9roul\u00e9 un tapis, un tapis rouge \u00e0 \u00e0 Greta Tung, qui a dit c'est un c'est un discours historique est g\u00e9nial cette fille, cette fille va nous apprendre \u00e0 vivre, il a 20 ans que dans son garage, je veux dire c'est c'est c'est \u00e7a, le genre de, de, de, de choses qu'on entend dans ce que je voulais dire c'est que je sois soyons s\u00e9rieux dans les pays en crise, j'ai v\u00e9cu dans un pays qui est en homme qui qui \u00e9tait en guerre lorsque il n'y a plus de carburant et lorsque le carburant se vend au march\u00e9 noir, vous savez combien les gens sont cons consentent \u00e0 payer leur litre d'essence pour que simplement continuer \u00e0 rouler jusqu'\u00e0 4 ou 5 francs lorsque leur revenu et 2000, donc c'est pas \u00e7a qui va les dissuader de rouler, c'est pas 10 centimes de plus, en revanche, \u00e9videmment, il y a des caisses de l'\u00c9tat, qui vont se remplir, etc \u00e7a on est et, pire, il faudrait se poser la question de savoir exactement \u00e0 quoi va -t-on utiliser cette taxe si c'est par exemple pour pour pour faciliter la transition vers les transports publics, si c'est pour, comme on l'a fait dans certaines villes, avec un succ\u00e8s tout \u00e0 fait prouv\u00e9, rendre les transports urbains compl\u00e8tement gratuit pour tout le monde, alors l\u00e0 je suis d'accord, mais \u00e9videmment qu'on va pas le faire, \u00e9videmment que non, \u00e7a va \u00eatre un peu comme le sujet suivant qui est celui des Caisses maladie mais oui, ben on pourra pas tout faire en m\u00eame temps et selon \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [93%] :\r\nJe reconnais toute la mauvaise foi de Slobodan Despot non merci \u00e0 l'\u00c9tat, cet argent ne va pas aller dans les caisses de l'\u00c9tat d\u00e9j\u00e0 comme comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nRevient \u00e0 moiti\u00e9 dans la caisse des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, il va servir aux primes d'assurance \u00e0 l'AVS etc, donc on n'est pas on n'est pas tout \u00e0 fait, non mais c'est vrai, on n'est pas dans on n'est pas dans la situation des gilets jaunes, qu'est ce qui est comparable : oui, il y a une petite chose comparables, c'est-\u00e0-dire qu'on est toujours dans cette m\u00eame \u00e9quation, il faut faire tenir l'\u00e9cologiquement n\u00e9cessaire et le socialement acceptable, mais sur le fond, moi je pense que cette ce ce cela justifie, pas seulement parce que c'est pas de voiture, des permis mais mais sur le fond, je crois qu'on est l\u00e0 dans le principe du pollueur, payeur et que ce principe est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nEt sur l'id\u00e9e est d'ailleurs le Matin dimanche dit aussi un peu \u00e7a, aujourd'hui, l'id\u00e9e que le prix peut bien augmenter les km ne baisseront pas, les gens ne prendront pas moins la voiture parce que l'essence est plus ch\u00e8re qu'est -ce que vous en dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [89%] :\r\nBon alors apr\u00e8s, savoir si c'\u00e9tait efficace non mais sur le fond, cela dit, c'est une mesurette, je veux dire c'est pas \u00e7a qui va fondamentalement changer les choses, ni la taxe sur les billets d'avion, je crois qu'il est les v\u00e9ritables r\u00e9volutions qui sont l\u00e0 derri\u00e8re son sens sont bien plus importants, la manifestation qui a eu lieu hier \u00e0 Berne, elle exprime quoi ce monde on la Place f\u00e9d\u00e9rale ne pouvait pas le contenir, il y a c'est : c'est une manifestation existentiel, on manifeste pas l\u00e0 pour plus de beurre dans dans les \u00e9pinards, moins de cr\u00e8me de R\u00e9mi feuillette ou non on ma\u00eetrise pas non plus pour plus de taxes non non mais je veux dire la question existentielle ce qu'on a de la peine \u00e0 comprendre et peut-\u00eatre les gens, m\u00eame un peu plus \u00e2g\u00e9 quand, quand on a 20 ans moi quand j'avais 20 ans d\u00e9j\u00e0, j'entendais parfois des gens dire : ah ben, moi je vais pas faire d'enfants passe dans un monde pareil, est ce que \u00e7a vaut le coup, bon ben disait \u00e7a, puis apr\u00e8s vous avez des enfants comme tout le monde parce que parce que c'\u00e9tait une posture aujourd'hui cette question- l\u00e0 est une question existentielle que les jeunes de 20 ans se pose s\u00e9rieusement, il faudrait que ceux qui n'ont pas 20 ans, essayer de comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [89%] :\r\nSuzette doute comme je ai pas 20 ans, j'ai compris, j'ai compris qu'il avait aussi une manipulation que je, en fait, il y en a, il y a une demande de supprimer le capitalisme de d\u00e9truire ce qui existe, il a envie de casser \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane beaucoup, mais je reviens \u00e0 la taxe oui parce que je crois que c'est pas la taxe qui va tenir le capitalisme a priori non, non, non, alors \u00e7a, mais surtout la sottise de ces taxes, alors je pourrai jamais \u00e0 c'est dire \u00e0 quel point ces taxes pr\u00e9tendument ac\u00e9tate incitative, je mets toutes les taxes sur le CO2 dans le m\u00eame panier, on nous dit 51 pourcent de la taxe a\u00e9rienne et les 2 tiers de la taxe CO2 seront revers\u00e9es \u00e0 la population et aux entreprises, via les primes d'assurance maladie et les caisses de compensation AVS mais c'est aberrant pourquoi comme \u00e7a, \u00e7a ne sera pas dans les caisses de l'\u00c9tat, donc elles Servent \u00e0 rien du tout, absolument \u00e0 rien du tout sinon a d\u00e9clench\u00e9 une usine \u00e0 gaz rendent de l'argent en petite quantit\u00e9, \u00e0 des gens qui savent pas tr\u00e8s bien pourquoi ils en soir\u00e9e ou non Stop que plus haut que moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [93%] :\r\nElle r\u00e9compense financi\u00e8rement les citoyens qui vont moins prendre l'avion au moins prendre la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [88%] :\r\nMais pas du tout, excusez -moi, je re\u00e7ois, je re\u00e7ois notamment le retour de cette taxe est \u00e0 7 francs 35 l'autre fois, comme je suis employeur ma femme de m\u00e9nage, bah je n'ai pas pris moins ma voiture, excusez -moi, je n'ai pas pris moins l'avion \u00e0 cause la taxe n'ait pas pris l'avion, cette ann\u00e9e, parce que je n'ai pas voyager d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je ne pouvais pas pour des tas de raisons etc donc j'entends le c\u00f4t\u00e9 incitatif de la taxe est compl\u00e8tement aberrant, son c\u00f4t\u00e9 antisocial et tr\u00e8s clair parce qu'en fait ce ne sont pas forc\u00e9ment les personnes les plus ais\u00e9es qui vont souffrir des taxes, elles vont pas forc\u00e9ment arr\u00eater de polluer pour autant mais je voudrais encore dire une chose \u00e0 propos de ce texte, comme vous, comme vous, probablement aussi, donc je Slobodan et Michel Bassi \u00e0 vous montrez \u00e0 la radio, c'est pas que \u00e7a vaut, on nous dit qu'on est film\u00e9 aussi si vous \u00eates d'accord la tester en fait si on \u00e9tait vraiment alors c'est bien, alors allez -y, Sylvain, oui, oui, mais bon je pense que si on affecte le produit de la taxe, par exemple, \u00e0 diminuer le co\u00fbt des transports publics etc enti\u00e8rement affect\u00e9 le produit de toute taxe CO2, une mani\u00e8re de faciliter les moyens de transport sont non polluants ou de de prot\u00e9ger certaines fonctions ou que sais -je, oui mais restituer aux citoyens, c'est d'une b\u00eatise a m\u00eame apr\u00e8s pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [87%] :\r\nNon, puis surtout c'est c'est un terrible aveu : c'est un terrible aveu c'\u00e9tait c'est l'aveu que le que le que le que le citoyen d\u00e9j\u00e0 tellement \u00e9cras\u00e9 de taxes de d'assurance et d'imp\u00f4ts qu'on doit trouver encore un moyen de lui piquer dans la poche gauche pour lui reverser dans la poche droite, je veux dire c'est c'est c'est c'est une aberration, c'est digne de Ionesco, ce genre de connerie alors qu'est -ce que Robert parle le m\u00eame montant, excusez moi, ce que je propose, propos\u00e9, j'ai propos\u00e9 ce que je propose, c'est que toute taxe exactement comme Suzette que tout taxes concernant le d\u00e9placement, le carburant, ces choses -l\u00e0 se reverraient euros vers\u00e9s dans un fonds pour les transports publics et qu'on sache exactement c'est o\u00f9 va chaque aujourd'hui c'est c'est dans un fonds pour le d\u00e9veloppement durable, alors peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait \u00eatre une belle \u00e9vocation de ce fonds pour d\u00e9veloppement durable mais le le d\u00e9veloppement durable, c'est une c'est une c'est un concept spatial c'est c'est c'est c'est de la mystique, c'est de CD, c'est des hymnes grec vous voulez chaque franc va dans les transports publics ont la gr\u00e8ve sache exactement, je veux dire, on sait tr\u00e8s bien dans le monde, il y a, il y a des villes qui ont tout simplement financer la gratuit\u00e9 de leur transport public \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien financer le le v\u00e9lo, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien ici, il n'y a absolument rien de concret, il y a rien de concret, sinon l'aveu que la classe qui a vot\u00e9 ces lois et qui a, et dont tous les membres ont des revenus de 150 ou 200000 francs et plus est en train d'\u00e9craser d'imp\u00f4ts, ceux qui ont moins de 100000 francs, c'est \u00e7a le truc c'est c'est totalement anti- sociale est totalement absurde, c'est du Ionesco Michel puis actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [90%] :\r\nMoi je crois que je crois que ce n'est pas contradictoire avec toutes sortes d'autres mesures qu'on peut prendre, sur les m\u00eames et qu'on ne comprend pas qu'on ne prend pas, on verra enfin on parle d'une chose bien pr\u00e9cise que voil\u00e0 dans le principe, moi je, je le comprends, apr\u00e8s quand quand on emploie le l'expression d\u00e9veloppement durable, c'est la question est de savoir si c'est pas un oxymore est ce que c'est, oui, est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [83%] :\r\nVous avez avec les fonds sont affect\u00e9s \u00e0 la d\u00e9croissance, mais je oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il faut vraiment changer nos cadres de pens\u00e9e, je crois que c'est \u00e7a qui est fondamental, avant tout, quand quand quand on pense que si vous lisez la jeunesse par exemple vous tomber cette phrase il y a cette phrase sur laquelle on a fait l'homme \u00e0 la ressemblance de Dieu pour qu'ils dominent les poissons de la mer pour qu'ils dominent les oiseaux du ciel, etc, l'id\u00e9e de domination, vous allez retrouver ensuite chez Descartes, par exemple, l'homme doit \u00eatre ma\u00eetre et dominateur de la nature que vous allez retrouver dans le marxisme, il faut dominer la nature par le d\u00e9veloppement des forces productives etc des catholiques ou de fallu chr\u00e9tiens o marxiste, tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus et c'est \u00e7a, fondamentalement, je pense qu'il faut changer apr\u00e8s on toutes, toutes, toutes ces discussions sont rel\u00e8ve de des ajustements mais mais je, je, je pense que les les les r\u00e9volutions fondamentales doivent faire dans nos t\u00eates, c'est c'est \u00e7a qu'on doit retirer je trouve aussi de de la manifestation d'hier mais comment est -ce qu'elles peuvent se faire ces modifications l\u00e0- bas, alors \u00e7a j'ai pas le mode d'emploi, tout est \u00e9crit, je mais mais je pense qu'il faut \u00e9branler \u00e9branl\u00e9 voil\u00e0 des id\u00e9es qu'on a et qui sont fortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [78%] :\r\nL\u00e0 c'est un autre sujet vous attendre d'attention d'hier c'est par les taxes Suza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [88%] :\r\nAlors \u00e7a pour juin pour la manifestation d'hier, en fait j'aimerais valable, allez -y, je veux dire sur la jeunesse parce que peut-\u00eatre que vous ignorez qui a 2 2 r\u00e9cits de la cr\u00e9ation et qui n'ont pas tout \u00e0 fait la m\u00eame teneur donc \u00e0 une interpr\u00e9tation de la jeunesse, qui n'est pas forc\u00e9ment celle que d'aucuns ont donn\u00e9 \u00e0 travers les CHU d'accord avec vous d'accorder au moment, vous avez pas de repr\u00e9sentation pr\u00e9cise mais mais revenons -en fait aux taxes, encore une fois des taxes, y compris celles dont, dont une partie sera fix\u00e9 dans un pardon dans un fonds sur l'environnement, mais une partie de reste pas moins que 51 pourcent ou 62 ou 66 pourcent de seront pas vers\u00e9s donc pas \u00e0 quelque chose qui pourrait prot\u00e9ger l'environnement, et \u00e7a, c'est totalement absurde et alors quand on nous dit mais la Jean je ne sais pas comment on peut arriver \u00e0 dire une chose pareille que la taxe CO2 sur les combustibles seraient \u00e0 l'origine d'une diminution de pr\u00e8s de 30 pour 100 de s'\u00e9rode depuis 1990 j'ai lu \u00e7a dans la documentation monsieur me dit que faut vraiment pouvoir dire \u00e7a sans rougir parce que sans \u00e7a c'est c'est affolant, alors que la diminution et pas du tout tenu du \u00e0 la taxe, mais probablement \u00e0 toutes les modifications d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9es dans des chauffages dans de de la protection contre le froid et ses solutions d'argent et l'isolation, mais honn\u00eatement, oser dire \u00e7a c'est de la malhonn\u00eatet\u00e9 pure et simple pour faire pleurer des coeurs qui n'ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait pas en pleurant qu'on allait am\u00e9liorer les choses, ni en cassant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [93%] :\r\nMais vous qui avez connu les billets d'avion \u00e0 10 fois le prix qu'ils sont, aujourd'hui, vous pensez pas que les le prix des billets d'avion est un incitatif \u00e0 prendre plus l'avion que parce qu'on a un vol vers Barcelone \u00e0 69 francs on va plus et du coup avec une taxe ce soir 9 francs n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:56) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais il se trouve, par exemple, que \u00e7a permet \u00e0 ma femme de m\u00e9nage qui, \u00e0 ses enfants en Espagne d'aller de temps en temps et non pas seulement pour No\u00ebl, voir ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [77%] :\r\n\u00e0 l'avant, fond\u00e9 le Nobel le nomadisme du travail globalis\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [85%] :\r\nJ'vot\u00e9 oui, oui, \u00e9coutez, \u00e7a, ce sont les cons\u00e9quences de l'Union europ\u00e9enne, je n'y peux rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [81%] :\r\nEt \u00e0 quoi mais dans ces comportements, c'est en train de vous donnerai le mot de la fin, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [89%] :\r\nMais je j'observe, j'ai, j'ai vu r\u00e9cemment, documentaire sur la Su\u00e8de, qui parlait d'une baisse de l'usage de l'avion par ex en cause de ce flic Scam la honte de prendre l'avait extr\u00eamement important, mais je veux dire les les comportements sont en train de changer, c'est l\u00e0- dessus qu'il faut et je pense qu'il y a eu aussi un d\u00e9sir qu'il change et je pense qu'il faut s'appuyer l\u00e0- dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pichon, Bernard", "role": "ancien journaliste, voyageur, blogueur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5DB9C78-5778-43CC-94A8-21E7DB13CC08", "internalArchiveId": "B5DB9C78-5778-43CC-94A8-21E7DB13CC08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - Chirac: quand la mort absout", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Malika Nedir, responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia, Jean-Philippe Schaller, chef de la rubrique internationale de la RTS TV, et Richard Werly, correspondant en France du quotidien Le Temps.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Malika Nedir, responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia, Jean-Philippe Schaller, chef de la rubrique internationale de la RTS TV, et Richard Werly, correspondant en France du quotidien Le Temps. Chirac : quand la mort absout \r\nRichard Werly, correspondant \u00e0 Paris du Temps\r\nDir. St. Paris (+33 ** 69)\r\nMalika Nedir, responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia\r\nDir. St. LS ** 98)\r\nJean-Philippe Schaller, chef de la rubrique internationale de la RTS TV\r\nDir. St. GE ** 95)\r\n18hXX... Chirac : quand la mort absout.\r\nC'est le th\u00e8me du Forum des m\u00e9dias, Mehmet Gultas...\r\nOui, on l'a vu tout \u00e0 l'heure avec Ariane Hasler, l'hommage populaire rendu \u00e0 Jacques Chirac aux Invalides...\r\nA croire que c'est un ancien pr\u00e9sident tr\u00e8s populaire que les Fran\u00e7ais regrettent et pleurent...\r\nA croire surtout que la mort a effac\u00e9 les zones d'ombre du personnage et qu'elle passe sous silence le passif de son bilan...\r\nCar derri\u00e8re l'homme sympathique et chaleureux, aimant les bains de foule et la gastronomie fran\u00e7aise, se cachait aussi un fauve ambitieux, un politique versatile et un pr\u00e9sident frileux.\r\nAlors questions, ce soir :\r\n- Pourquoi donc Jacques Chirac appara\u00eet-il <plus grand> mort que vivant ? L'histoire sera-t-elle aussi indulgente avec son successeur Nicolas Sarkozy ?\r\n- Avec la disparition de Jacques Chirac, c'est une page de l'histoire de France qui se tourne, dit-on... Est-ce vraiment le cas ?\r\n- Et quelle part de responsabilit\u00e9 Jacques Chirac a-t-il dans le d\u00e9clin de la droite r\u00e9publicaine, qu'il a r\u00e9unie sous la banni\u00e8re de l'UMP, mais qui a fini par voler en \u00e9clats ?\r\n***********************\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir trois confr\u00e8res...\r\nA mes c\u00f4t\u00e9s, Malika Nedir, ancienne correspondante en France de la Radio suisse romande, actuellement responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia.\r\nEn direct de Gen\u00e8ve, Jean-Philippe Schaller, lui aussi ancien correspondant dans l'Hexagone pour le compte de la RTS TV, dont il est l'actuel chef de la rubrique internationale.\r\nEt en duplex de Paris, Richard Werly, correspondant en France du quotidien Le Temps.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois.\r\n*************************\r\n1. La mort efface-t-elle tout ? Quid des zones d'ombre du personnage et de son passif politique ? La mort sera-t-elle aussi indulgente avec un Nicolas Sarkozy ?\r\n- Malika Nedir, vous le rappelez tr\u00e8s bien dans votre \u00e9ditorial paru vendredi... Jacques Chirac fut un redoutable fauve, qui b\u00e2tit tout un syst\u00e8me clanique, la Chiraquie, l'Etat RPR, au service de son ambition.\r\n- Jean-Philippe Schaller, Jacques Chirac, ce fut un politique versatile, opportuniste, qui a mang\u00e9 \u00e0 tous les r\u00e2teliers except\u00e9 l'extr\u00eame-droite, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 communiste, gaulliste, lib\u00e9ral et enfin tendance radical-socialiste. Pas tr\u00e8s constant ?\r\n- Un pr\u00e9sident frileux, incapable de poursuivre une r\u00e9forme si t\u00f4t contest\u00e9e dans la rue... Roi fain\u00e9ant, disait de lui Nicolas Sarkozy... Pas tr\u00e8s courageux ?\r\n- Au fond, Jacques Chirac fut admirable dans la conqu\u00eate du pouvoir, mais d\u00e9plorable dans son exercice... C'est ce que vous \u00e9crivez dans votre \u00e9ditorial Richard Werly... \"Conqu\u00e9rant plus que b\u00e2tisseur\".\r\n- Pourquoi dans le cas de Jacques Chirac les Fran\u00e7ais ont-ils la m\u00e9moire courte ? La mort sera-t-elle aussi indulgente avec, par exemple, son successeur, Nicolas Sarkozy ?\r\n2. Avec Chirac dispara\u00eet le dernier acteur d'une \u00e9poque r\u00e9volue, dit-on. Vraiment ?\r\n- Les Fran\u00e7ais semblent regretter la p\u00e9riode autant que l'homme. Mais franchement, \u00e0 cette p\u00e9riode, politique rimait avec duplicit\u00e9, trahisons, client\u00e9lisme et corruption ! Et d'ailleurs, le premier pr\u00e9sident a avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale, c'est Jacques Chirac ! Pourquoi cette nostalgie ?\r\n- On dit qu'avec la mort de Jacques Chirac, c'est une page de l'histoire de France qui se tourne. Vraiment ?\r\n- Est-ce que la politique a fondamentalement chang\u00e9 apr\u00e8s Jacques Chirac (sous Nicolas Sarkozy, sous Fran\u00e7ois Hollande, sous Emmanuel Macron) ?\r\n- Qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis ? Les duplicit\u00e9s et les trahisons, les affaires ? La posture monarchique des pr\u00e9sidents ?\r\n3. Que reste-t-il de la droite r\u00e9publicaine aujourd'hui ?\r\n- Que reste-t-il de la droite r\u00e9publicaine ? Jacques Chirac a cr\u00e9\u00e9 l'UMP mais celle-ci a fini par voler en \u00e9clats. Depuis, Les R\u00e9publicains poursuivent leur d\u00e9clin. La faute \u00e0 qui ? Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy ou Emmanuel Macron ?", "durationSec": 1094, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Chirac: quand la mort absout / FOR_2019-09-29T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 29.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Malika Nedir, responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia, Jean-Philippe Schaller, chef de la rubrique internationale de la RTS TV, et Richard Werly, correspondant en France du quotidien Le Temps."], "variantIds": ["ece-10727003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:48Z", "speechToTexts": ["05.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n18 heures 31 Chirac quand la mort absout, c'est le th\u00e8me du Forum des m\u00e9dias de ce soir, Mehmet Gultas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [95%] :\r\nOui, on l'a vu tout \u00e0 l'heure avec Ariane Hasler l'hommage populaire rendu \u00e0 Jacques Chirac, aux invalides, en ce moment m\u00eame \u00e0 croire que l'ancien pr\u00e9sident fut un homme tr\u00e8s populaire et que les Fran\u00e7ais le regrettent et le pleurent \u00e0 croire surtout que la mort a effac\u00e9 les zones d'ombre du personnage et qu'elle passe sous silence le passif de son bilan, car derri\u00e8re l'homme sympathique et chaleureux, aimant les Bains de foule et la gastronomie fran\u00e7aise se cachait un fauve ambitieux, un politique versatile et un pr\u00e9sident frileux alors questions ce soir pourquoi donc Jacques Chirac appara\u00eet -il plus grand mort que vivant, l'histoire sera -t-elle aussi indulgente avec son successeur, par exemple l'Nicolas Sarkozy avec la disparition de Jacques Chirac, c'est une page de l'histoire de France qui se tourne, a -t-on pu l'entendre et lire est -ce vraiment le cas, et quelle part de responsabilit\u00e9, Jacques Chirac a -t-il dans le d\u00e9clin de la droite r\u00e9publicaine pour en parler, le plaisir d'accueillir trois confr\u00e8res \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Malika Nedir ancienne correspondante en France de la Radio suisse romande, actuellement responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia en Direct de Gen\u00e8ve Jean-Philippe Schaller, lui aussi ancien correspondant dans l'Hexagone pour le compte de la RTS TV dont il est l'actuel chef de la rubrique internationale et en duplex de Paris, Richard Werly, correspondant en France du quotidien Le Temps, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, et je commence avec vous Malika Nedir vous le rappelez tr\u00e8s bien dans votre \u00e9ditorial paru vendredi, Jacques Chirac fut, on va dire un redoutable fauve qui b\u00e2tit tout un syst\u00e8me clanique, hein, la Chiraquie l'\u00c9tat RPR au service de son ambition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [91%] :\r\nOui, ce qui est assez extraordinaire avec Jacques Chirac, c'est de voir la rapidit\u00e9 avec laquelle l'opinion c'est c'est retourner en sa faveur, tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la la fin de son de son 2\u00e8me, mandat, il faut se rappeler que Jacques Chirac a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement impopulaire, les derniers mois de son mandat, on \u00e9tait en pleine affaire Clearstream, il avait eu un AVC, il \u00e9tait absent, c'\u00e9tait Dominique de Villepin qui, qui tenait la maison, il y avait les les r\u00e9voltes en banlieues, il y avait les \u00e9meutes anti- CPE, tr\u00e8s impopulaire et tout de suite lorsqu'il est parti il y a une sorte de d'op\u00e9ration mains propres de l'opinion, on a, on a voulu voir le le vieil homme le le grand- p\u00e8re, l'homme cultiv\u00e9 qui qui se passionnait pour les arts premiers, c'est, c'est l'image que l'entourage de Jacques Chirac a voulu imm\u00e9diatement donn\u00e9, lui il est, il paraissait tout d'un coup, tr\u00e8s loin des affaires, \u00e0 telle point quand il a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 rendre des comptes devant la justice, peu apr\u00e8s son son son d\u00e9part de l'\u00c9lys\u00e9e, l'opinion n'avait plus envie de voir ce ce vieil homme diminu\u00e9 jug\u00e9 finir derri\u00e8re les barreaux, il a, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une sorte d'indulgence de l'opinion assez vite, il y a aussi les, les, les r\u00e9seaux sociaux, les \u00e9missions satiriques qui ont qui ont favoris\u00e9 cette cette image ce tri s\u00e9lectif de l'opinion, on a vu plein de s\u00e9quence, on le voyait copain avec Fran\u00e7ois Hollande, avec les femmes, tout \u00e7a l'a rendu tr\u00e8s sympathique par rapport \u00e0 un Sarkozy qui \u00e9tait lui- m\u00eame emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires et qui ne b\u00e9n\u00e9ficiait plus du d'une image tr\u00e8s favorable dans l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [91%] :\r\nJean-Philippe Schaller, Jacques Chirac, ce fut aussi un politique comme je le disais en introduction assez versatile, hein, puisque m\u00eame opportuniste, on pourrait, on pourrait dire qu'il a mang\u00e9 \u00e0 tous les r\u00e2teliers, sauf peut-\u00eatre l'extr\u00eame- droite \u00e9videmment, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 communiste gaulliste, lib\u00e9ral et on a dit vers la fin, tendance radical- socialiste, pas tr\u00e8s constant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [87%] :\r\nBah oui, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant de lire dans Le Figaro, qui est quand m\u00eame au journal plut\u00f4t droite l'\u00e9dito d'aujourd'hui qui dit : la droite n'\u00e9tait pas son genre, donc alors si il \u00e9tait pas droite, il \u00e9tait quoi, c'est vrai que c'est assez \u00e9tonnant bon communiste, il a pas \u00e9t\u00e9 longtemps hein, elle a distribu\u00e9 l'humanit\u00e9 pendant 15 jours, c'est vrai que c'est, c'est l'homme de tous les paradoxes, on l'a, on l'a rappel\u00e9 politiquement cette c'est cette cette quand m\u00eame un homme, on va dire de de droite cette droite bonapartiste qui l'incarne, en France, il y assez de droite qui coexistent depuis depuis le XIXe si\u00e8cle \u00e0 la droite orl\u00e9aniste la droite bonapartiste oui, malgr\u00e9 tout, il reste quand m\u00eame l'incarnation de cette droite bonapartiste de par son milieu de par sa culture, c'est c'est Magritte on homme droite mais un homme de droite qui a quand m\u00eame effectivement su naviguer au gr\u00e9 au gr\u00e9 des, des, des courants qui a su se savoir \u00e0 quel moment il fallait \u00eatre plut\u00f4t lib\u00e9rale, \u00e0 quel moment il faut \u00eatre la fracture sociale, c'est comme un mot d'un mod\u00e8le du genre : faire campagne en 95 et se faire r\u00e9\u00e9lire en \u00e9tant un homme de droite sur la fracture sociale qui \u00e9tait quand m\u00eame plut\u00f4t le th\u00e8me allez aussi Jospin c'est c'est magistral, faut le reconna\u00eetre, bon \u00e9videmment, 6 mois plus tard, c'\u00e9tait le tournant de la rigueur et et on parlait plus tracts sur social enfin voil\u00e0, donc c'est vrai que c'est un homme, c'est assez difficile \u00e0 cerner, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [90%] :\r\nOui, d'ailleurs, Richard Werly, vous le dites vous- m\u00eame, c'\u00e9tait un conqu\u00e9rant, plus qu'un b\u00e2tisseur, c'est-\u00e0-dire tant qu'il s'agissait de conqu\u00eate du pouvoir, il \u00e9tait assez remarquables, voire admirable mais que lorsqu'il s'agissait de l'exercer ce pouvoir, ben c'est devenu un peu plus d\u00e9plorables, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [91%] :\r\nAbsolument, je crois que ce que les Fran\u00e7ais lui aujourd'hui lui reconnaissent, c'est d'abord ce talent de leur avoir tellement ressembler Chirac c'\u00e9tait les Fran\u00e7ais dans ses contradictions qui viennent tr\u00e8s bien d'\u00eatre expliqu\u00e9, c'\u00e9tait les Fran\u00e7ais aussi dans son imp\u00e9tuosit\u00e9 c'est ce caract\u00e8re justement bonapartiste et c'\u00e9tait surtout le fait de ne pas faire peur comme pr\u00e9sident et je voudrais insister l\u00e0- dessus, au fond, rappelons -nous quand m\u00eame Chirac succ\u00e8de \u00e0 2 pr\u00e9sidents qui dans 2 registres diff\u00e9rents, on fait peur aux Fran\u00e7ais : Giscard d'Estaing, parce qu'il voulait vraiment transformer la France, mais il ne la comprenaient pas et il dominait la France de tout son temp\u00e9rament aristocratique qui n'a d'ailleurs pas perdu et Fran\u00e7ois Mitterrand faisait peur parce qu'il instaurer une distance naturelle \u00e9tait la distance de sa personnalit\u00e9, de sa culture, de son intellect, Jacques Chirac, alors que c'est un homme tr\u00e8s cultiv\u00e9, c'est un c'est un \u00e9narque, donc c'est un membre de cette caste politique h\u00e9 bien lui, il r\u00e9ussit par ce temp\u00e9rament par ce go\u00fbt du peuple a cass\u00e9 ce foss\u00e9 et a donn\u00e9 l'impression que quelqu'un comme vous \u00eates \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et je pense que c'est \u00e7a le secret, il n'\u00e9tait \u00e9videmment pas comme les Fran\u00e7ais, mais il leur donner l'impression d'avoir quelque part leur place dans une des pi\u00e8ces de ce ch\u00e2teau pr\u00e9sidentiel quand m\u00eame dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [89%] :\r\nUn homme qui ressemble aux Fran\u00e7ais, mais les Fran\u00e7ais aiment aussi avoir des dirigeants qui les repr\u00e9sente dignement sur la sc\u00e8ne internationale, ils aiment avoir l'impression que la France compte sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e7a, Jacques Chirac a tr\u00e8s bien su l'incarner on souvient du du fameux discours en 2003 Dominique de pain devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Nations-Unies : la France hausse oppos\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, c'est \u00e7a que les rentes les Fran\u00e7ais retiennent aujourd'hui comme la mesure le discours le plus important de Jacques Chirac durant 2 mandats, c'est dire l'importance des symboles aussi symbole aussi des 2 pr\u00e9sidents qui savent entrer dans l'histoire, Jacques Chirac a su s'opposer \u00e0 son comble lorsqu'il s'est agi par exemple soutenir Simone, il \u00e9tait alors 1er ministre dans dans la loi sur la on est toujours dans l'ordre, symboles, oui, mais cette fois dans l'oui c'est \u00e7a, on retient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [88%] :\r\nNon, non, non, l'Ordre des symboles, alors que, on le sait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9sident Jean-Philippe Schaller tr\u00e8s frileux non, d\u00e8s qu'il y avait une contestation dans la rue, hop il retirait tout de suite son projet tr\u00e8s fort parce qu'il voulait surtout pas de de complices de, de, de, de, de complications avec avec la population, avec la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [87%] :\r\nAlors \u00e7a on peut le lire de 2 fa\u00e7ons : soit c'est quelqu'un qui comprenait tr\u00e8s bien la France c'est pays \u00e0 ce point \u00e9ruptif qu'il faut savoir retire une r\u00e9forme attend macron en fait l'exp\u00e9rience en ce moment avec les gilets jaunes, enfin on a fait l'exp\u00e9rience, on verra comment \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se se se poursuit, mais en m\u00eame temps, effectivement, on retiendra la maigreur du bilan sur le plan int\u00e9rieur, il y a tr\u00e8s peu de de grandes r\u00e9formes, il y a pas grand chose qui qu'il restera effectivement \u00e0 la \u00e0 l'actif de, de, de Jacques Chirac de de ce point de vue -l\u00e0, alors c'est vrai qu'on cite \u00e0 ad libitum, et cette fameuse opposition \u00e0 la guerre d'Irak, bon il y a, Style d'\u00e9videmment le discours du Vel Hiv', la fameuse phrase sur notre maison br\u00fble oui mais c'est pas \u00e7a qui a mod\u00e9r\u00e9 sa et la on c'est pas \u00e7a qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [89%] :\r\nTransformer la France, c'est ce que vous dites d'ailleurs Richard Werly dans votre \u00e9dito, hein, il ne s'la moderniser, ni la transformer et vous dites d'o\u00f9 son inalt\u00e9rable popularit\u00e9, donc on fait rien, on est s\u00fbr d'\u00eatre populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nOui, parce que les Fran\u00e7ais ne veulent ni moderniser la France ni l'a transform\u00e9 en tout cas une bonne majorit\u00e9 d'entre eux, c'est la r\u00e9alit\u00e9, regardez le mouvement des Gilets jaunes, \u00e9videmment on ne peut pas dire si ce moment \u00e9tait majoritaire dans l'opinion compl\u00e8tement, m\u00eame si des sondages au d\u00e9but, ont montr\u00e9 qu'il \u00e9tait assez populaire mais c'est \u00e7a, c'est cette id\u00e9e qu'il y a une France \u00e9ternelle et que, vaille que vaille, ce n'est pas un pr\u00e9sident et ses promesses au palais de l'\u00c9lys\u00e9e qui vont faire changer les choses, il y avait dans son immobilisme, je pense un tr\u00e8s tout \u00e0 fait fran\u00e7ais mais il y avait autre chose quand m\u00eame, et \u00e0 mon avis, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est l'ancrage en province, ne l'oublions pas, a quand m\u00eame pr\u00e9sident qui lui ont succ\u00e9d\u00e9 alors Nicolas Sarkozy Hauts-de-Seine Fran\u00e7ois Hollande certains un ancrage en Corr\u00e8ze, mais un autre un ancrage qui n'est pas interpr\u00e9t\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, or pourtant c'est un animal politique qui aime les campagnes aussi Chirac avait r\u00e9ussi au fond \u00e0 faire croire qu'il \u00e9tait un de ces auvergnats issus Massif Central et \u00e7a c'est le formidable subterfuge du personnage qui a ce n'est pas un hasard quand m\u00eame si, dans les diff\u00e9rents sketches et autres caricatures, on l'appelait Super menteur dans ce domaine, c'\u00e9tait super politicards. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors on examine, c'est un exploit, Jacques Chirac, qui a quand m\u00eame pass\u00e9 sa vie dans les palais de la R\u00e9publique, il a v\u00e9cu, toujours \u00e0 la mairie de Paris, dans les minist\u00e8res, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il a ensuite v\u00e9cu apr\u00e8s son d\u00e9part de lisez chez ses amis milliardaires qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 des d\u00e9bats d'h\u00f4tel particulier Rafic Hariri, Fran\u00e7ois Pinault, \u00e7a n'a jamais d\u00e9rang\u00e9 personne mais pourtant il donnait l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'aise lorsqu'un faisait campagne les pieds dans la gadoue oh comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [91%] :\r\nEt n'oublie Jean-Philippe Schaller nous n'oublions pas son ch\u00e2teau de Bity, en Corr\u00e8ze, sa maison, sa seule maison c'est un ch\u00e2teau et Pompidou lui avait dit tr\u00e8s explicitement si tu veux \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, surtout pas d'ch\u00e2teau donc voil\u00e0, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [88%] :\r\nAlors on voit bien que dans le cas de Jacques Chirac, oui pardon, on voit bien que dans le cas de Jacques Chirac, en tout cas, les Fran\u00e7ais ont, on va dire la m\u00e9moire courte ou au fond intrigue m\u00e9moire comme vous le disiez, Malika Nedir est ce que la mort sera aussi hein tu indulgente avec c'est ses successeurs, alors je pense \u00e0 son successeur imm\u00e9diat \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 Nicolas Sarkozy, Malika Nedir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [89%] :\r\nNon sans doute pas parce qu'il n'a fait qu'un mandat, d\u00e9j\u00e0 il n'a pas eu le temps d'imprimer l'histoire vous disiez il y a que des symboles pour Jacques Chirac, quel discours peut -on citer Nicolas Sarkozy quelle r\u00e9forme radicale peut -on citer Hollande on peut au moins citer le Pacs par exemple Sarkozy quelle r\u00e9forme peuvent citer sa tentative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [91%] :\r\nD'ouverture, le gouvernement d'ouverture qui n'a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, voil\u00e0 Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:28) [91%] :\r\nDonc un seul mandat, un jeune emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires, il a, il doit rende des comptes \u00e0 la justice, il plusieurs proc\u00e8s en suspens sur l'affaire Bygmalion, l'affaire du financement libyen de ses campagnes \u00e9lectorales, il devra rendez compte on le sait, plus int\u00e9ress\u00e9s par ces conf\u00e9rences lucratives et ses mandats au sein des conseils de distraction de grands groupes fran\u00e7ais que d'entr\u00e9e, il essaie de jouer l'homme le vieux sage de la droite fran\u00e7aise, \u00e7a lui ressemble pas, on n'y croit pas une seconde et puis surtout, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [89%] :\r\nSurtout, il a eu un quinquennat tr\u00e8s clivant un duo \u00e0 son personnage m\u00eame voil\u00e0 donc pour le pour la mort, en tout cas en partie des zones d'ombre de a de l'amour, Jacques Chirac oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [91%] :\r\nOui, un mot peut-\u00eatre il y a quand m\u00eame un beau jardin auquel il faudrait plut\u00f4t le comparer en terme de dommages, c'est Val\u00e9ry Giscard d'Estaing oui et l\u00e0 ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant oui Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 90 3 ans il sera semble -t-il pr\u00e9sent demain lundi \u00e0 la messe officielle \u00e0 Saint-Sulpice et on peut un peu pr\u00e8s, \u00eatre certain que lorsque Giscard dispara\u00eetra l'\u00e9motion ne sera pas la m\u00eame or pourtant, ils ont le m\u00eame \u00e2ge, c'est la m\u00eame \u00e9poque, et pour une raison simple : Giscard n'avait pas ce rapport Direct avec le peuple dont on fait bien de parler et, h\u00e9las, c'est la personnalit\u00e9 d'Chirac tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [92%] :\r\nAlors, les Fran\u00e7ais semblent regretter la p\u00e9riode autant que l'homme, mais franchement, \u00e0 cette p\u00e9riode politique rimait avec quoi, avec duplicit\u00e9 avec trahisons avec client\u00e9lisme avec m\u00eame corruption et d'ailleurs le 1er pr\u00e9sident l'a dit \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale, c'est Jacques Chirac, pourquoi au fond cette cette nostalgie Jean-Philippe Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [87%] :\r\nBon, c'est tout ce que vous venez d'\u00e9voquer l\u00e0 effectivement peut aussi lol \u00e0 l'appliquer in extenso au au quinquennat de Nicolas Sarkozy, donc c'est pas tellement nouveau alors effectivement, moi je me j'ai un souvenir d'avoir d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un reportage le lendemain de la mort de Mitterrand, donc en 96 dans une \u00e9cole maternelle, un gamin m'avait dit Mitterrand c'\u00e9tait un roi voil\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 roi Royal monarque monarque \u00e0 Chirac ne peut pas l'appliquer, c'\u00e9tait pas un roi Chirac c'\u00e9tait effectivement le copain sympa celui -l\u00e0 : Richard Berry n'est pas n'est pas d'accord, ah ben non je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [81%] :\r\nC'est un roi d\u00e9bonnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [81%] :\r\nC'est lui, alors Roi fain\u00e9ant comme disait comme je Sarkozy ce qui est beaucoup plus m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [93%] :\r\nOui, absolument oui alors on dit : ah ben, on dit qu'avec la mort de Jacques Chirac, donc c'est une page de l'histoire de France qui se tourne vraiment est -ce que les pratiques politiques ont tellement ont tellement chang\u00e9 Malika Nedir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [87%] :\r\nOui, sans doute dans la communication politique, c'\u00e9tait beaucoup moins lisse, beaucoup moins contr\u00f4l\u00e9es sous Jacques Chirac, c'est pour \u00e7a et d'ailleurs que les lire archives de l'INA, o\u00f9 des t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises regorgent de de sc\u00e8nes qui montrent un Chirac tr\u00e8s \u00e0 l'aise, tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s grivois avec ce n\u00e9ologisme imaginer macron perdre d\u00e9rape et perd le contr\u00f4le et \u00eatre pris en en flagrant d\u00e9lit de propos misogynes les moeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [84%] :\r\nS'ils n'ont pas chang\u00e9, il y a, il y a toujours des affaires, il y a toujours d\u00e9tenus duplicit\u00e9s j'imagine, il y a toujours des trahisons, faut pas se leurrer, je veux dire, \u00e7a a pas fondamentalement chang\u00e9 non oui je regarde \u00e7a, donc \u00e7a vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [91%] :\r\nPlus vite \u00e7a va beaucoup plus vite, c'est vrai que Chirac, c'est encore l'\u00e9poque il n'y a pas internet ou le portable vient \u00e0 peine d'appara\u00eet vous enfin on on se rappelle de ces \u00e9normes T\u00e9l qu'il avait dans sa voiture, il y a pas les r\u00e9seaux sociaux, donc on est dans une p\u00e9riode politique qui n'a strictement plus rien \u00e0 voir, le logiciel est totalement diff\u00e9rent, tout va \u00e0 toute vitesse du temps Chirac \u00e7a \u00e7a prenait du temps, les affaires avaient le temps de s'installer, on avait le temps effectivement de, de, de, de discuter et de critiquer la aujourd'hui effectivement une affaire chasse l'autre et \u00e7a et c'est vrai qu'on est plus du tout dans la m\u00eame, ce qui, dans la m\u00eame structure politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [92%] :\r\nIl est 18 heures 45 on a 4 minutes pour conclure ce forum des m\u00e9dias, j'aimerais juste aborder tr\u00e8s rapidement l'h\u00e9ritage de Jacques Chirac par rapport \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, Jacques Chirac, qui a cr\u00e9\u00e9 l'UMP mais celle -ci a fini par voler en \u00e9clats depuis Les R\u00e9publicains poursuivent leur d\u00e9clin, la faute \u00e0 qui, \u00e0 Jacques Chirac \u00e0 Nicolas Sarkozy ou \u00e0 aimer Neil Macron Richard Werly. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [91%] :\r\nLa faute au paysage politique fran\u00e7ais o\u00f9 les fronti\u00e8res et les lignes de je dirais de d\u00e9finition de la droite ont \u00e9clat\u00e9 tout simplement et c'est Emmanuel Macron qui les a fait \u00e9clater aujourd'hui si vous \u00eates lib\u00e9ral en France au sens \u00e9conomique du terme, votre candidat, c'est Emmanuel Macron quel autre candidat d\u00e9fend le mieux le march\u00e9 et je dirais une certaine flexibilit\u00e9, notamment sur le plan du droit du travail, par exemple, donc \u00e0 ou est -ce que vous retrouvez la droite traditionnelle, vous la retrouver sur le terrain, disons, de la morale familiale, c'est ce qui va se passer le 6 octobre avec la grande manifestation contre le projet de loi autour de la procr\u00e9ation maternel assist\u00e9 mais mais c'est tr\u00e8s difficile, les lignes ont \u00e9t\u00e9 flout\u00e9s par Emmanuel Macron et enfin, il y a eu un si l'on peut dire, un artificier en chef qui s'appelle Nicolas Sarkozy qui a v\u00e9ritablement cliv\u00e9, \u00e0 ce point la droite que d\u00e8s des id\u00e9es comme on dit les inimiti\u00e9s vraiment durable se sont install\u00e9s et ensuite quand vous rajoutez l\u00e0- dessus, Fran\u00e7ois Fillon, alors l\u00e0 pour le coup, la grenade est d\u00e9goupill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [91%] :\r\nOui, Jean-Philippe Schaller quelle quelle part de responsabilit\u00e9, Jacques Chirac a -t-il dans le fait d'avoir fusionn\u00e9 un tout, tous les le, la droite et le centre, une partie du centre, en tout cas en voulant cr\u00e9er donc cette machine \u00e0 gagner des \u00e9lections, l'UMP est ce que quelque part il a quand m\u00eame une part de responsabilit\u00e9 ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [89%] :\r\nOui, alors il y a une part de responsabilit\u00e9, \u00e9videmment il a il a \u00e9cras\u00e9 Le Pen au 2\u00e8me tour mais il faut pas oublier que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait simplement une illusion de croire que le que le Front national allait dispara\u00eetre du paysage, effectivement, le Front national est l'\u00e9l\u00e9ment majeur qui vont de la soci\u00e9t\u00e9 de de la droite fran\u00e7aise depuis maintenant, depuis 25 ans, enfin depuis 30 ans m\u00eame, on peut peut remonter \u00e7a la fameuse \u00e9lection de Dreux o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque, il faut se rappeler que Chirac avait soutenu le candidat de la droite qui \u00e9tait alli\u00e9 au Front national, donc il est aussi un jour assez trouble avec le Front national, faut pas l'oublier et de ce point de vue l\u00e0, effectivement, la droite fran\u00e7aise ne peut absolument plus se reconstituer, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 cause de cet \u00e9norme impact \u00e0 \u00e0 s'en son sein \u00e0 la droite de la droite, \u00e9videmment, mais en son sein du Front national, et donc \u00e7a, Chirac, on n'est pas forc\u00e9ment directement responsable, mais il a pas su effectivement au moment o\u00f9 il avait battu Le Pen anticiper \u00e7a, essayer de faire en sorte que bah, le Front national 10 10 disparaissent, puis petit \u00e0 petit du paysage politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [83%] :\r\nQue Jacques Chirac ou Nicolas Sarkozy, le plus haut responsable si j'ose dire, de la situation, la d\u00e9b\u00e2cle de l'\u00e9lite comit\u00e9 aujourd'hui \u00e9tait en droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [93%] :\r\nDe m\u00eame, qui ont cru bon d'choisir Fran\u00e7ois Fillon comme candidat \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle un homme emp\u00eatr\u00e9 jusqu'au cou dans dans des affaires, la faute \u00e0 eux, la faute aussi \u00e0 Emmanuel Macron bien s\u00fbr qui a tu\u00e9 le Parti socialiste, qui a aussi tu\u00e9 la la droite r\u00e9publicaine, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs de voir demain comment Emmanuel Macron va rendre hommage \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Saint-Sulpice \u00e0 Jacques Chirac, c'est toujours un exercice traditionnel, alors il a fait la cha\u00eene soit la marche de l'\u00c9tat rend un hommage appuy\u00e9 \u00e0 \u00e0 celui qui qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et ce ne sera pas d\u00e9nu\u00e9e d'arri\u00e8re- pens\u00e9es \u00e9lectorales puisqu'on observe en ce moment un Emmanuel Macron qui droitise son discours en mati\u00e8re de de code du travail de retraite de d'immigration \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [94%] :\r\nC'est vrai que Emmanuel Macron c'est presque l'antith\u00e8se de de Jacques Chirac n'Richard Werly, Emmanuel Macron, qui veut r\u00e9former le pays qui a l'intention justement d'aller un peu plus loin que le roi fain\u00e9ant, dixit Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [93%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr qu'il en soit, l'antith\u00e8se parce que sur le plan \u00e9lectoral quand il est en campagne, Emmanuel Macron se d\u00e9brouille quand m\u00eame sacr\u00e9ment bien, il l'a montr\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle de 2017 il est une b\u00eate de sc\u00e8ne et l\u00e0, on peut trouver une forme de je dirais connivence avec Jacques Chirac, est ce qu'il va lui transformer la France Emmanuel Macron il a un Avantage, c'est son \u00e2ge c'est certain, il arrive au pouvoir, extr\u00eamement jeune, il a aussi un autre Avantage : c'est le changement de g\u00e9n\u00e9ration en France, les Fran\u00e7ais auxquels a affaire Emmanuel Macron en tout cas, disons les moins de 50 ans sont sans doute plus propice aux r\u00e9formes que ne l'\u00e9taient les Fran\u00e7ais qui avaient Jacques Chirac pour pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum m\u00e9dias je recevais Malika Nedir ancienne correspondante de en France de la Radio suisse romande, actuellement responsable de la rubrique Monde \u00e0 Tamedia Jean-Philippe Schaller, ancien correspondant aussi dans l'Hexagone pour la RTS TV dont il est l'actuel chef de la rubrique internationale et \u00e0 vous, Richard Werly, actuel correspondant en France du quotidien Le Temps, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nedir, Malika", "role": "Responsable Rubrique Monde ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Werly, Richard", "role": "Journaliste correspondant \u00e0 Paris pour Le Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E23C21-77DD-421A-B8FB-FD17CFE2663E", "internalArchiveId": "A4E23C21-77DD-421A-B8FB-FD17CFE2663E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nette victoire du parti conservateur en Autriche: interview de Patrick Moreau", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "Interview de Patrick Moreau, politologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes.\r\n\r\nInterview de Patrick Moreau, politologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes. Bonsoir,\r\nCr\u00e9dit suisse n'en finit pas de faire la une des journaux. Mis en cause, son directeur Tidjane Thiam en conflit avec l'un de ses anciens managers. Peut-il encore diriger l'un des plus grands \u00e9tablissements bancaires de Suisse? nous poserons la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste\r\n60'**, plus? pas de chiffres officiels mais une certitude: la marche nationale pour le climat d'hier est d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'une des plus importantes. Comment interpr\u00e9ter cette mobilisation \u00e0 trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Nous entendrons le politologue Claude Longchamp.\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales justement. Le mat\u00e9riel de vote est d\u00e9sormais dans vos foyers mais v\u00e9rifier bien vos enveloppes. Apr\u00e8s le Valais, Gen\u00e8ve conna\u00eet \u00e0 son tour des probl\u00e8mes d'impression. Notre enqu\u00eate exclusive.\r\nL'Autriche va-t-elle tourner la page de la crise politique? Selon les premi\u00e8res projection des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'extr\u00eame droite est en recul. Les Verts font une progression fulgurante.\r\nEt puis la France continue \u00e0 pleurer son ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac. Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 devant son cercueil. Nous allons revenir sur son parcours avec vous Mehmet Gultas.\r\nAvec cette question : les Fran\u00e7ais ont-ils la m\u00e9moire courte, au point de passer sous silence le fauve ambitieux, le politique versatile et le pr\u00e9sident frileux, que fut Jacques Chirac ?\r\nChirac : quand la mort absout... C'est dans <le Forum des m\u00e9dias>, dans une demi-heure.\r\nEt en fin d'\u00e9mission, rendez-vous avec un sportif accompli. Il a fait du ski mais surtout de la voile. Pierre-Yves Jorand, le directeur d'Alinghi.\r\nForum, sur la premi\u00e8re, RTS2, bienvenue!", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10726993", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nette victoire du parti conservateur en Autriche: interview de Patrick Moreau / FOR_2019-09-29T18:02:00_developpement-4", "Forum du 29.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Patrick Moreau, politologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes."], "variantIds": ["ece-10726993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:49Z", "speechToTexts": ["05.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEh bien nous allons justement nous y rendre en Autriche, en la progression verte qui se v\u00e9rifie donc Autriche qui votaient aujourd'hui pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles ont aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une tr\u00e8s nette victoire du parti conservateur de l'ancien chancelier Sebastian courte 2\u00e8me point marquant de ce scrutin, le FPE, le parti d'extr\u00eame droite, secou\u00e9e par les squares, les scandales, qui est en chute libre alors Lucien Giordani, hein, vous \u00eates en Direct de Vienne, une reconduction de la coalition sortante est ce qu'elle est encore envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [92%] :\r\nEh bien, du point de vue math\u00e9matique, oui c'est possible, mais alors cr\u00e9\u00e9 peu probable car le grand vainqueur de cette soir\u00e9e \u00e9lectorale, vous l'avez dit, c'est certainement Sebastian Coe, avec pr\u00e8s de 37 pourcent des voix son parti conservateur de loin le 1er parti d'Autriche et il semble peu probable qu'il s'allie avec les grands perdants de ce scrutin, l'extr\u00eame droite du FPE qui perd pr\u00e8s de 10 pourcent des voix, l'autre grand perdant, c'est le parti social- d\u00e9mocrate, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 profiter de la crise politique, une perte de 5 pourcent qui n'est pas n\u00e9gligeable pour un parti qui, pendant des d\u00e9cennies, a domin\u00e9 le paysage politique autrichien reste les bergers et \u00e9cologistes qui, eux, reviennent en force avec 14 pourcent des suffrages, il pourrait encore am\u00e9liorer leur score car les votes par correspondance n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nMais alors Lucien Jordanie : les sondages se sont visiblement tromp\u00e9s parce que personne n'avait pr\u00e9vu une telle chute de l'extr\u00eame droite, pourquoi cette surprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [90%] :\r\nEh bien, explication, elle est relativement simple, les Lecteurs du FPE n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations de la fameuse vid\u00e9o dite limite o\u00f9 le chef de l'extr\u00eame droite avait propos\u00e9 \u00e0 une soi-disant ont oligarques russes des march\u00e9s publics en \u00e9change du financement de son parti, les \u00e9lecteurs n'ont vu qu'une soir\u00e9e bien arros\u00e9e, au cours de laquelle des hommes politiques qui ont eu des paroles non appropri\u00e9e et c'est pour cela que les sondages n'ont pas enregistr\u00e9 les grandes pertes pour le parti, mais finalement la semaine derni\u00e8re, ce m\u00eame chef de l'extr\u00eame droite Heinz-Christian a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de s'\u00eatre servi de fausses factures pour se faire payer, entre autres, des costumes ou alors des sacs \u00e0 main \u00e0 sa femme, \u00e7a, \u00e7a a marqu\u00e9 les \u00e9lecteurs parce qu'il s'agit d'une v\u00e9ritable fraude, beaucoup d'entre eux sont donc pass\u00e9s au Parti conservateur ou sont tout simplement rest\u00e9s chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup Lucien Giordani, je rappelle que vous \u00eates en Direct de Vienne et pour poursuivent sur ces \u00e9lections autrichiennes, nous recevons Patrick Moreau bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:30) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [91%] :\r\nVous \u00eates politologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes, alors les Verts qui enregistre une progression fulgurante entre 13 et 14 pourcent des suffrages, selon les projections, est ce qu'on pouvait s'attendre \u00e0 untel pl\u00e9biscite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [84%] :\r\nOui, parce que les Greta \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, on ne le veulent le droit de vote en Autriche est \u00e0 16 ans et 75 pourcent des jeunes en fait consid\u00e9rer la probl\u00e9matique climatique comme essentiel. \r\n\u00e0 regarder plus pr\u00e8s maintenant les les mouvements \u00e9lectoraux de la jeunesse, mais il est certain qu'il y a eu une mobilisation des jeunes pour le Parti Vert, il y a eu un vote des jeunes pour le Parti Vert, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sensible au monde et les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que lui, \u00e7a veut dire que vous pensez que les jeunes se sont beaucoup plus d\u00e9placer aux urnes, hein, c'est c'est une inconnue pour le les \u00e9lections en Suisse dans 3 semaines, c'est ce qui s'est vraisemblablement pass\u00e9 en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, il y a eu effectivement d'autres mouvements, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il a la question climatique a effectivement touch\u00e9 un grand nombre d'individus 60 pourcent des sond\u00e9s pensent qu'effectivement il s'agit, c'est un probl\u00e8me fondamental, donc il y a eu effectivement un terrain qui \u00e9tait parfaitement favorable ouvert pour voir aussi que la situation des Verts et complexe parce qu'il leur faut maintenant remplir si vous voulez, allo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [77%] :\r\nOui, mais continuer, on vous entend bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [94%] :\r\nAh oui d'accord, parce qu'il leur faut maintenant remplir leur contrat, c'est-\u00e0-dire que si il doit participer \u00e0 un gouvernement avec le chancelier Kurt ben ma foi, il va falloir trouver un modus Vivendi entre des parties qui sont quand m\u00eame fort \u00e9loign\u00e9s les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [86%] :\r\nMais c'est possible, \u00e7a, c'est possible qu'ici qui qui se retrouve dans une coalition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [89%] :\r\nBah oui, parce que dans une certaine mesure, c'est un espoir fondamental pour les Verts, effectivement, de faire changer les choses, et deuxi\u00e8mement que Blur qui la figure d'int\u00e9gration des Verts et quelqu'un qui est qui, qui n'est pas ce qui n'est pas un homme de l'\u00e9quipe de la gauche de l'extr\u00eame gauche est en fait un r\u00e9alistes politiques, alors il est tr\u00e8s clair sur les positions climatiques mais sur un certain nombre d'autres points il n'y a pas d'incompatibilit\u00e9 totale avec l'oeuf AOP. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [94%] :\r\nEt comment est -ce qu'on peut interpr\u00e9ter donc le le l'\u00e9chec de l'extr\u00eame- droite est -ce que c'est seulement une sanction des \u00e9lecteurs apr\u00e8s apr\u00e8s les diff\u00e9rents scandales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [92%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame une, il faut \u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s prudents parce qu'en d\u00e9finitive le FPE, c'est quand m\u00eame 16 pourcent des voix off. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:07) [96%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [92%] :\r\nQu'on appelle le noyau parti continue \u00e0 exister, mais le parti va \u00eatre contraint de se reconstruire, vas -y, vas y a certainement y avoir des r\u00e8glements de comptes internes qui ne vont pas \u00eatre triste entre les diverses sensibilit\u00e9s, donc vous allez avoir maintenant je dirais une phase de reconstruction du FPE et \u00e0 long terme si vous voulez, et les n\u00e9gociations risquent d'\u00eatre tr\u00e8s longue et rien n'indique, somme toute, qu'un jour le FPE ne redevienne pas une option politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Patrick Moreau, d'\u00eatre venu pendant quelques minutes dans dans forum pour commenter donc ces r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes, o\u00f9 je rappelle qu'il y a une forte progression des Verts tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1962728", "internalArchiveId": "AA1909962316", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 3087, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10745650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868022.image", "alternativeTitle": ["Le lancement d\u2019Objectif 50", "Mise au point", "144", "Mise au point", "Thomas Cook : la fin d\u2019un pionnier du tourisme en Suisse", "Mise au point", "La m\u00e9thode Extinction Rebellion", "Mise au point", "Moniteur p\u00e9dophile", "Mise au point", "Mise au Point: 144/Thomas Cook : la fin d\u2019un pionnier du tourisme en Suisse/Moniteur p\u00e9dophile/La m\u00e9thode Extinction Rebellion////Le lancement d\u2019Objectif 50", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage", "Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage", "Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage", "Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage", "Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage", "144/Thomas Cook : la fin d\u2019un pionnier du tourisme en Suisse/Moniteur p\u00e9dophile/La m\u00e9thode Extinction Rebellion////Le lancement d\u2019Objectif 50", "Un p\u00e9dophile devenu animateur de camp de vacances\nExtinction, Rebellion : qui sont les activistes du climat ?\nFaillite de Thomas Cook, la fin d'un mod\u00e8le de voyage"], "variantIds": ["ece-10745650", "ece-10745638", "ece-10745641", "ece-10745647", "ece-10745644", "ece-10745653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T10:27:44Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:21  00:00:13:05\r\n{\\an1}-Votre reportage sur le lait\r\n\u00e9quitable m'a touch\u00e9e.\r\n\r\n00:00:14:13  00:00:17:01\r\n{\\an1}*-Bravo\r\n\u00e0 la jeune paysanne brillante\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:20:20\r\n{\\an1}qui fait du lait\r\n\u00e0 un franc le litre.\r\n\r\n00:00:22:01  00:00:25:00\r\n{\\an1}*-Par contre, Migros et Coop\r\nqui refusent...\r\n\r\n00:00:25:05  00:00:29:04\r\n{\\an1}*Du coup, on ira faire\r\ntoutes nos courses \u00e0 Manor.\r\n\r\n00:00:30:08  00:00:33:15\r\n{\\an1}-Vous avez mis l'accent\r\nsur les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:36:04\r\n{\\an1}qui font tout\r\npour r\u00e9duire nos primes.\r\n\r\n00:00:36:09  00:00:39:11\r\n{\\an1}Qu'en est-il des millions\r\ninvestis dans la publicit\u00e9\r\n\r\n00:00:39:15  00:00:42:04\r\n{\\an1}et les salaires des directeurs\r\nde caisses ?\r\n\r\n00:00:42:09  00:00:45:22\r\n{\\an1}Produisent-ils les m\u00eames efforts\r\nque le personnel m\u00e9dical ?\r\n\r\n00:00:46:08  00:00:49:20\r\n{\\an1}*-Les reportage d'Esther Mamarbachi\r\nsont sympathiques.\r\n\r\n00:00:50:01  00:00:54:07\r\n{\\an1}*Mais elle sort des emballages\r\nde la grande distribution.\r\n\r\n00:00:54:11  00:00:59:10\r\n{\\an1}*Je pr\u00e9f\u00e9rerais des emballages\r\nde magasins locaux.\r\n\r\n00:01:01:10  00:01:04:08\r\n{\\an1}*-J'ai vu votre \u00e9mission\r\nsur l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:01:04:12  00:01:07:10\r\n{\\an1}*Le combat de cette femme\r\nest extraordinaire.\r\n\r\n00:01:07:14  00:01:12:06\r\n{\\an1}*Il est honteux de soutenir un pays\r\navec des moeurs du Moyen-Age.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:16:13\r\n{\\an1}*-Loujain m'a \u00e9mue, j'en pleure.\r\n\r\n00:01:19:17  00:01:21:23\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:22:04  00:01:24:11\r\n{\\an1}Fin du voyage pour Thomas Cook.\r\n\r\n00:01:24:16  00:01:26:15\r\n{\\an1}Le Britannique avait lanc\u00e9\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:30:08\r\n{\\an1}le tourisme de groupe\r\nen Suisse, en 1863.\r\n\r\n00:01:30:12  00:01:33:09\r\n{\\an1}Comment voyage-t-on en 2019 ?\r\n\r\n00:01:35:13  00:01:38:23\r\n{\\an1}Il abusait des fillettes\r\ndont il avait la garde.\r\n\r\n00:01:39:04  00:01:41:06\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, un moniteur p\u00e9dophile\r\n\r\n00:01:41:11  00:01:44:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison\r\npour attouchement.\r\n\r\n00:01:45:01  00:01:48:11\r\n{\\an1}Pour les familles,\r\nle traumatisme reste total.\r\n\r\n00:01:50:00  00:01:53:04\r\n{\\an1}Des actions partout en Europe.\r\n\r\n00:01:53:09  00:01:57:15\r\n{\\an1}Les militants d'Extinction R\u00e9bellion\r\nsont aussi actifs en Suisse.\r\n\r\n00:01:57:20  00:02:00:07\r\n{\\an1}Ils s'engagent en faveur du climat.\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:03:23\r\n{\\an1}Qui sont ces activistes\r\nd'un nouveau genre ?\r\n\r\n00:02:05:13  00:02:08:11\r\n{\\an1}Des nouvelles\r\nde l'op\u00e9ration Objectif 50,\r\n\r\n00:02:08:16  00:02:11:10\r\n{\\an1}ou comment comprendre\r\nl'abstentionnisme ?\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:14:19\r\n{\\an1}Notre \u00e9quipe s'est \u00e9tablie\r\n\u00e0 Moudon (VD)\r\n\r\n00:02:15:00  00:02:17:16\r\n{\\an1}depuis quelques semaines.\r\n\r\n00:02:22:16  00:02:26:11\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:02:26:16  00:02:30:18\r\n{\\an1}Egalement dans l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine,\r\n\r\n00:02:30:23  00:02:35:11\r\n{\\an1}des questionnements autour de choses\r\nqu'on croyait immuables,\r\n\r\n00:02:35:16  00:02:38:08\r\n{\\an1}comme la cloche de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:48:03\r\n{\\an1}Une cloche sonne\r\n\r\n00:02:48:08  00:02:51:16\r\n{\\an1}-Dans 24 Heures,\r\nla r\u00e9volte des riverains d'une \u00e9cole\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:56:05\r\n{\\an1}contre les cloches et les sonneries\r\nannon\u00e7ant le d\u00e9but des classes.\r\n\r\n00:02:56:11  00:02:58:17\r\n{\\an1}Premi\u00e8re r\u00e9action:\r\nc'est regrettable,\r\n\r\n00:02:58:22  00:03:01:07\r\n{\\an1}car c'est touchant, ces cloches.\r\n\r\n00:03:01:11  00:03:03:18\r\n{\\an1}Mais ces riverains ont raison.\r\n\r\n00:03:03:23  00:03:07:02\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves de 2019\r\nont des smartphones.\r\n\r\n00:03:08:09  00:03:11:02\r\n{\\an1}Ces sonneries sont inutiles\r\net superflues.\r\n\r\n00:03:11:07  00:03:16:11\r\n{\\an1}On devrait d'ailleurs se d\u00e9barrasser\r\nde tout ce qui est devenu obsol\u00e8te.\r\n\r\n00:03:16:15  00:03:18:16\r\n{\\an1}Les cahiers, par exemple.\r\n\r\n00:03:18:21  00:03:22:11\r\n{\\an1}Ringardis\u00e9s par l'informatique,\r\non jette.\r\n\r\n00:03:22:16  00:03:26:06\r\n{\\an1}En plus, le papier\r\nfait souffrir les arbres.\r\n\r\n00:03:30:06  00:03:32:21\r\n{\\an1}Les devoirs, on garde ou on jette ?\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:36:01\r\n{\\an1}-On en re\u00e7oit,\r\nmais pas trop non plus.\r\n\r\n00:03:36:06  00:03:38:01\r\n{\\an1}-Donc on jette.\r\n\r\n00:03:38:06  00:03:41:20\r\n{\\an1}-Ca prend du temps \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:43:16\r\n{\\an1}-Et les notes ?\r\n\r\n00:03:43:21  00:03:48:22\r\n{\\an1}-C'est plus discriminatoire d'avoir\r\ndes notes que des \u00e9valuations.\r\n\r\n00:03:49:03  00:03:53:11\r\n{\\an1}-Si on a \"satisfaisant\",\r\non sait pas si c'est 4 ou 3.\r\n\r\n00:03:53:16  00:03:56:12\r\n{\\an1}\"Tr\u00e8s satisfaisant\", c'est 6 ou 5 ?\r\n\r\n00:03:56:17  00:04:00:17\r\n{\\an1}Tu sais pas si \u00e7a va\r\nou si tu dois t'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:04:00:23  00:04:03:03\r\n{\\an1}-OK, on garde les notes.\r\n\r\n00:04:03:08  00:04:05:07\r\n{\\an1}On garde aussi les \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:10:00\r\n{\\an1}m\u00eame si on les voit plus souvent\r\ndans la rue que dans les classes.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:13:04\r\n{\\an1}Ou \u00e0 l'ONU pour faire la le\u00e7on\r\naux adultes.\r\n\r\n00:04:19:18  00:04:23:00\r\n{\\an1}-Pour sauver la plan\u00e8te,\r\nne plus se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:04:23:05  00:04:26:17\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves devraient \u00e9tudier\r\nchez eux, via Internet.\r\n\r\n00:04:26:22  00:04:29:22\r\n{\\an1}Et les profs enseigneraient on line.\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:35:13\r\n{\\an1}La discipline deviendrait aussi\r\nobsol\u00e8te: on jette !\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:40:23\r\n{\\an1}Si on supprime le papier,\r\nles devoirs, les transports,\r\n\r\n00:04:41:04  00:04:44:14\r\n{\\an1}on peut se passer des cloches\r\net des \u00e9coles.\r\n\r\n00:04:46:09  00:04:50:03\r\n{\\an1}Que restera-t-il\r\nquand on aura tout enlev\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:50:08  00:04:53:14\r\n{\\an1}La b\u00eatise.\r\n\r\n00:04:53:19  00:04:57:22\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 l'intelligence\r\nce que la chenille est au papillon\r\n\r\n00:04:58:03  00:05:02:16\r\n{\\an1}ou le fumier \u00e0 la rose blanche:\r\nessentielle.\r\n\r\n00:05:08:08  00:05:11:19\r\n{\\an1}-La faillite de Thomas Cook\r\na frapp\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:05:12:00  00:05:14:18\r\n{\\an1}Outre le rapatriement\r\ndes clients en rade,\r\n\r\n00:05:14:23  00:05:17:12\r\n{\\an1}c'est la fin\r\nd'un pionnier du tourisme.\r\n\r\n00:05:17:17  00:05:21:19\r\n{\\an1}En organisant le premier voyage\r\nde groupe en Suisse, en 1863,\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:24:21\r\n{\\an1}Thomas Cook a chang\u00e9 le visage\r\nde notre pays,\r\n\r\n00:05:25:03  00:05:28:18\r\n{\\an1}qui voit se d\u00e9velopper\r\ntoute une industrie du tourisme.\r\n\r\n00:05:28:23  00:05:31:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nla crise engendr\u00e9e par la faillite\r\n\r\n00:05:32:03  00:05:35:00\r\n{\\an1}a des r\u00e9percussions\r\ny compris en Suisse.\r\n\r\n00:05:54:12  00:05:57:16\r\n{\\an1}-Le patron suisse de Thomas Cook\r\nannonce la faillite\r\n\r\n00:05:57:22  00:06:01:23\r\n{\\an1}du plus vieux voyagiste au monde,\r\n180 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:06:02:04  00:06:04:00\r\n{\\an1}Cette faillite, inattendue,\r\n\r\n00:06:04:05  00:06:07:13\r\n{\\an1}impacte plus de 600'000 voyageurs\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:06:07:18  00:06:11:05\r\n{\\an1}Ils ne savent pas de quoi\r\nleur avenir sera fait.\r\n\r\n00:06:12:20  00:06:17:09\r\n{\\an1}-L'avion n'est pas assez grand\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:06:17:13  00:06:23:11\r\n{\\an1}Mais j'esp\u00e8re pouvoir rentrer\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:06:25:00  00:06:29:15\r\n{\\an1}-Thomas Cook est aussi compagnie\r\nd'aviation, h\u00f4tel.\r\n\r\n00:06:29:20  00:06:33:10\r\n{\\an1}C'est un v\u00e9ritable empire\r\nqui s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n00:06:37:11  00:06:46:05\r\n{\\an1}C'est en Suisse, en 1863,\r\nque Thomas Cook organise\r\n\r\n00:06:46:10  00:06:50:13\r\n{\\an1}l'un de ses premiers\r\ngrands tours en Europe.\r\n\r\n00:06:50:18  00:06:55:20\r\n{\\an1}Huit touristes britanniques\r\nvont de Gen\u00e8ve au Rigi (LU).\r\n\r\n00:06:56:01  00:07:01:11\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but du succ\u00e8s\r\nde l'agence de voyage.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:06:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nle transport passe par le train,\r\n\r\n00:07:06:17  00:07:11:19\r\n{\\an1}et les principaux clients\r\nde Thomas Cook en haut du Rigi\r\n\r\n00:07:12:00  00:07:15:05\r\n{\\an1}ne sont plus britanniques\r\nmais indiens.\r\n\r\n00:07:24:08  00:07:26:12\r\n{\\an1}-Les montagnes, tout autour...\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:29:13\r\n{\\an1}C'est comme\r\nsi le monde m'appartenait.\r\n\r\n00:07:29:18  00:07:34:10\r\n{\\an1}J'arrive pas \u00e0 trouver les mots,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:07:34:19  00:07:38:07\r\n{\\an1}-La Suisse a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper\r\nson tourisme\r\n\r\n00:07:38:11  00:07:42:21\r\n{\\an1}notamment gr\u00e2ce aux voyages\r\norganis\u00e9s par Thomas Cook au 19\u00e8me.\r\n\r\n00:07:43:02  00:07:47:23\r\n{\\an1}Les premiers h\u00f4tels fleurissent\r\nen Suisse centrale,\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:52:07\r\n{\\an1}comme le Rigi Kulm,\r\no\u00f9 dormirent les premiers clients\r\n\r\n00:07:52:11  00:07:54:20\r\n{\\an1}du voyagiste britannique.\r\n\r\n00:07:55:01  00:07:59:19\r\n{\\an1}Pr\u00e8s d'un si\u00e8cle plus tard,\r\nla Suisse est encore dans le coup.\r\n\r\n00:08:00:00  00:08:04:04\r\n{\\an1}Lundi matin, le Bernois\r\nP.Fankhauser, PDG de Thomas Cook,\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:07:21\r\n{\\an1}tente de s'excuser\r\ndes dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:28:02  00:08:31:19\r\n{\\an1}-Thomas Cook proposait\r\ndes s\u00e9jours all inclusive\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:36:18\r\n{\\an1}dans des stations baln\u00e9aires,\r\ncomme ici, en Tunisie.\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:40:20\r\n{\\an1}H\u00f4tel 4 \u00e9toiles, piscine, spa.\r\n\r\n00:08:41:01  00:08:43:22\r\n{\\an1}Les clients ne paient rien\r\nsur place,\r\n\r\n00:08:44:03  00:08:48:05\r\n{\\an1}tout a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 l'avance\r\nvia l'agence de voyage.\r\n\r\n00:08:48:10  00:08:50:12\r\n{\\an1}Mais le directeur de cet h\u00f4tel\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:54:09\r\n{\\an1}n'a pas vu l'argent de Thomas Cook\r\ndepuis 4 mois.\r\n\r\n00:08:54:18  00:08:58:09\r\n{\\an1}-Les avions de Bruxelles\r\nne sont pas partis.\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:00:12\r\n{\\an1}C'est fini, c'est fini.\r\n\r\n00:09:01:11  00:09:06:18\r\n{\\an1}L'impay\u00e9 date de mi-juin\r\njusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:09:06:23  00:09:10:17\r\n{\\an1}Des clients sont encore r\u00e9sidents\r\nau Sultan.\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:13:16\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9partis\r\nentre les continentaux,\r\n\r\n00:09:13:21  00:09:18:05\r\n{\\an1}France, Allemagne, Belgique,\r\net l\u00e0, on est \u00e0 468'000 euros;\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:22:11\r\n{\\an1}Et pour Thomas Cook UK,\r\nils sont \u00e0 351'000 pounds,\r\n\r\n00:09:22:16  00:09:30:22\r\n{\\an1}soit environ 2,7 mios de dinars,\r\nun peu moins d'un million d'euros.\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:38:00\r\n{\\an1}Sinc\u00e8rement, je ne r\u00e9alise pas\r\nla gravit\u00e9 de cette somme,\r\n\r\n00:09:38:05  00:09:46:18\r\n{\\an1}ses cons\u00e9quences sur le court,\r\nle moyen et le long terme.\r\n\r\n00:09:46:23  00:09:56:07\r\n{\\an1}On n'a jamais envisag\u00e9 la perte\r\nd'un million d'euros par h\u00f4tel.\r\n\r\n00:09:57:21  00:10:02:18\r\n{\\an1}-Les touristes ne savaient pas\r\nque l'h\u00f4tel n'\u00e9tait plus pay\u00e9.\r\n\r\n00:10:05:03  00:10:06:23\r\n{\\an1}-Oh ! C'est vrai ?!\r\n\r\n00:10:07:04  00:10:11:08\r\n{\\an1}En tout cas, il nous ont pas fait\r\nde mis\u00e8res \u00e0 la r\u00e9ception.\r\n\r\n00:10:11:12  00:10:15:10\r\n{\\an1}A un endroit, ils tenaient\r\nles clients \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n\r\n00:10:15:14  00:10:18:03\r\n{\\an1}et leur r\u00e9clamaient de l'argent.\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:20:23\r\n{\\an1}A la r\u00e9ception,\r\nquand je leur ai demand\u00e9,\r\n\r\n00:10:21:04  00:10:23:15\r\n{\\an1}ils m'ont dit\r\nque tout \u00e9tait en ordre.\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:27:22\r\n{\\an1}-45 h\u00f4teliers en Tunisie\r\nauraient plus d'un million d'euros\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:33:14\r\n{\\an1}d'impay\u00e9s de la part de Thomas Cook,\r\navec des r\u00e9percussions dramatiques.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:37:11\r\n{\\an1}Devant l'urgence,\r\ncertains \u00e9tablissements\r\n\r\n00:10:37:16  00:10:40:16\r\n{\\an1}ont exig\u00e9 de l'argent\r\nde leurs clients.\r\n\r\n00:10:40:21  00:10:44:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas\r\nde l'h\u00f4tel \"Le Sultan\".\r\n\r\n00:10:46:20  00:10:50:04\r\n{\\an1}-On ne prend pas nos clients\r\ncomme bouc-\u00e9missaires.\r\n\r\n00:10:50:09  00:10:52:23\r\n{\\an1}La d\u00e9ontologie de notre m\u00e9tier\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:54:20\r\n{\\an1}ne nous le permet pas.\r\n\r\n00:10:55:01  00:10:58:18\r\n{\\an1}Ces gens ont \u00e9conomis\u00e9\r\npour venir en vacances.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:02:15\r\n{\\an1}A nous, h\u00f4teliers, de faire en sorte\r\nque leurs vacances\r\n\r\n00:11:02:20  00:11:04:12\r\n{\\an1}ne soient pas g\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n00:11:04:17  00:11:08:22\r\n{\\an1}De plus, certains clients\r\nont l'habitude de venir en Tunisie.\r\n\r\n00:11:09:03  00:11:10:20\r\n{\\an1}D'autres reviendront.\r\n\r\n00:11:11:01  00:11:14:17\r\n{\\an1}On ne peut pas spolier\r\nle capital sympathie\r\n\r\n00:11:14:22  00:11:19:06\r\n{\\an1}de nos clients europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:11:19:15  00:11:22:20\r\n{\\an1}-Selon hotelleriesuisse,\r\ntrente \u00e9tablissements\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:25:22\r\n{\\an1}sont touch\u00e9s par la faillite\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:11:26:03  00:11:30:11\r\n{\\an1}A Villars, l'Eurotel Victoria\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 depuis un mois\r\n\r\n00:11:30:15  00:11:34:03\r\n{\\an1}par la filiale belge\r\ndu voyagiste britannique.\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:37:16\r\n{\\an1}-J'ai pioch\u00e9 sur le site internet.\r\n\r\n00:11:37:21  00:11:40:19\r\n{\\an1}Et j'ai re\u00e7u une r\u00e9action officielle\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:43:17\r\n{\\an1}de la part de Thomas Cook Belgique.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:46:05\r\n{\\an1}Ils d\u00e9plorent pour leurs clients,\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:49:08\r\n{\\an1}mais ne disent rien\r\npour les prestataires.\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:10\r\n{\\an1}-Thomas Cook doit environ 5'000 frs\r\n\u00e0 l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:11:53:14  00:11:56:11\r\n{\\an1}Mais ce qui pr\u00e9occupe\r\nle directeur de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n00:11:56:15  00:12:00:10\r\n{\\an1}c'est l'impact\r\nsur les futures r\u00e9servations.\r\n\r\n00:12:01:06  00:12:04:17\r\n{\\an1}-Pour nous, \u00e7a fait environ\r\nquarante r\u00e9servations.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:00\r\n{\\an1}Ce sont des r\u00e9servations\r\nde longue dur\u00e9e,\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:11:11\r\n{\\an1}car on faisait des avantages\r\npour la semaine.\r\n\r\n00:12:11:16  00:12:15:13\r\n{\\an1}Ca fera quelque chose,\r\nau niveau des nuit\u00e9es.\r\n\r\n00:12:16:09  00:12:21:11\r\n{\\an1}-En Valais, d'autres h\u00f4tels parlent\r\nde 30 % d'annulation pour l'hiver.\r\n\r\n00:12:21:16  00:12:24:02\r\n{\\an1}Des clients difficiles \u00e0 remplacer.\r\n\r\n00:12:24:07  00:12:28:17\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers n'avaient-ils\r\npas senti venir cette faillite ?\r\n\r\n00:12:29:03  00:12:30:19\r\n{\\an1}-Non, non !\r\n\r\n00:12:31:00  00:12:34:17\r\n{\\an1}On pense que ces entreprises\r\nsont \u00e9ternelles.\r\n\r\n00:12:36:06  00:12:39:22\r\n{\\an1}-Too big to fail,\r\nc'est ce que tout le monde pensait.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:44:13\r\n{\\an1}Mais le Brexit et la chute de la\r\nlivre sterling sont pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n00:12:44:18  00:12:47:11\r\n{\\an1}Mais au-del\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments\r\nconjoncturels,\r\n\r\n00:12:47:15  00:12:54:02\r\n{\\an1}c'est surtout le mod\u00e8le d'affaire de\r\nThomas Cook qui est remis en cause.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:03:08\r\n{\\an1}-Thomas Cook est rest\u00e9 sur un sch\u00e9ma\r\nde vente basique\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:05:17\r\n{\\an1}du bassin m\u00e9diterran\u00e9en\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:07:18\r\n{\\an1}sur du forfait.\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:11:22\r\n{\\an1}Ce produit est en \u00e9rosion,\r\ncar le client le consomme\r\n\r\n00:13:12:03  00:13:14:05\r\n{\\an1}en cliquant sur le Net.\r\n\r\n00:13:14:10  00:13:18:11\r\n{\\an1}Il n'a plus besoin\r\nd'un acteur complet.\r\n\r\n00:13:19:06  00:13:24:03\r\n{\\an1}-En 20 ans, la moiti\u00e9 des agences\r\nde voyage ont disparu en Suisse.\r\n\r\n00:13:24:08  00:13:28:12\r\n{\\an1}En cause, le d\u00e9veloppement\r\nd'Internet et la monopolisation\r\n\r\n00:13:28:17  00:13:33:17\r\n{\\an1}du march\u00e9 par quelques gros r\u00e9seaux:\r\nTui, Hotelplan et Kuoni.\r\n\r\n00:13:35:14  00:13:38:22\r\n{\\an1}-On a moins besoin d'\u00eatre pr\u00e9sent\r\ndans les villes.\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:42:21\r\n{\\an1}On n'a pas besoin de cinq succursales\r\ndans une ville.\r\n\r\n00:13:43:02  00:13:45:12\r\n{\\an1}Les voyages intervilles occupaient\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:48:23\r\n{\\an1}des centaines de professionnels\r\nen Romandie.\r\n\r\n00:13:49:04  00:13:52:21\r\n{\\an1}Ils ont quasiment tous bascul\u00e9\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:13:53:02  00:13:58:21\r\n{\\an1}On s'est d\u00e9velopp\u00e9, car on a mis\r\ndes destinations plus techniques.\r\n\r\n00:13:59:02  00:14:01:20\r\n{\\an1}L'offre de base a chang\u00e9.\r\n\r\n00:14:03:18  00:14:07:01\r\n{\\an1}-Avec plus de 80 agences en Suisse,\r\nKuoni,\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:11:02\r\n{\\an1}rachet\u00e9 par l'allemand\r\nDER Touristik, marche bien.\r\n\r\n00:14:11:07  00:14:14:06\r\n{\\an1}Mais la plus vieille\r\nagence de voyage suisse\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:17:15\r\n{\\an1}a aussi d\u00fb changer\r\nson mod\u00e8le d'affaire.\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:21:17\r\n{\\an1}-Une offres est valable\r\n\u00e0 l'instant T.\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:24:17\r\n{\\an1}On dit bien \u00e0 nos clients\r\n\r\n00:14:24:23  00:14:27:11\r\n{\\an1}que ce n'est pas une offre p\u00e9renne,\r\n\r\n00:14:27:16  00:14:33:20\r\n{\\an1}comme il y a dix ans, avec des prix\r\nfix\u00e9s dans des brochures.\r\n\r\n00:14:34:19  00:14:38:03\r\n{\\an1}-Ici, on met l'accent sur la d\u00e9co\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:11\r\n{\\an1}et l'accueil personnalis\u00e9\r\ndes clients.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:50:02\r\n{\\an1}On peut aussi faire\r\ndu sur-mesure sur Internet.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:54:14\r\n{\\an1}-Oui, mais il n'y a pas le visuel,\r\nle contact, la personne\r\n\r\n00:14:54:19  00:14:57:01\r\n{\\an1}qui est l\u00e0 pour vous.\r\n\r\n00:14:58:07  00:15:00:22\r\n{\\an1}-Un stress d'organisation en moins.\r\n\r\n00:15:01:02  00:15:04:05\r\n{\\an1}M\u00eame si organiser\r\nses vacances est agr\u00e9able,\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:06:08\r\n{\\an1}il y a toujours une inconnue.\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:10:01\r\n{\\an1}En venant dans une agence,\r\non vise le sans-faute.\r\n\r\n00:15:12:01  00:15:14:21\r\n{\\an1}-La client\u00e8le\r\nest de plus en plus jeune.\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:20:13\r\n{\\an1}Beaucoup de couples de jeunes actifs,\r\nqui viennent le samedi.\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:25:02\r\n{\\an1}On a aussi modifi\u00e9\r\nnos horaires d'ouverture.\r\n\r\n00:15:25:07  00:15:30:19\r\n{\\an1}Ils ont fait des exp\u00e9riences\r\nsur Internet, bonnes et moins bonnes.\r\n\r\n00:15:31:00  00:15:35:16\r\n{\\an1}Ils ont r\u00e9alis\u00e9 qu'ils ne gagnaient\r\npas du temps.\r\n\r\n00:15:35:21  00:15:39:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il faut\r\nentre 17 et 18 heures\r\n\r\n00:15:39:22  00:15:43:13\r\n{\\an1}pour r\u00e9server soi-m\u00eame\r\nson voyage sur Internet.\r\n\r\n00:15:43:18  00:15:47:17\r\n{\\an1}Cette client\u00e8le a besoin\r\nde gagner du temps.\r\n\r\n00:15:52:00  00:15:55:19\r\n{\\an1}-Les centaines de milliers\r\nde clients de Thomas Cook, eux,\r\n\r\n00:15:56:00  00:15:59:08\r\n{\\an1}sont rapatri\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'op\u00e9ration\r\nMatterhorn.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:03:15\r\n{\\an1}Mais utiliser le symbole\r\nde la r\u00e9ussite touristique suisse\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:06:00\r\n{\\an1}n'a pas plu \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:16:07:02  00:16:10:12\r\n{\\an1}\"Le gouvernement britannique\r\nne sait s\u00fbrement pas\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:14:16\r\n{\\an1}que Matterhorn est une marque\r\nprot\u00e9g\u00e9e, un symbole de qualit\u00e9.\"\r\n\r\n00:16:14:21  00:16:18:17\r\n{\\an1}\"Une d\u00e9finition\r\nqui ne correspond pas \u00e0 Thomas Cook.\"\r\n\r\n00:16:20:01  00:16:22:10\r\n{\\an1}-Une Suisse donneuse de le\u00e7ons...\r\n\r\n00:16:22:14  00:16:24:07\r\n{\\an1}Qu'il est loin le temps\r\n\r\n00:16:24:11  00:16:28:04\r\n{\\an1}des premiers voyages organis\u00e9s\r\npar Thomas Cook !\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:44:13\r\n{\\an1}-Six ans de prison ferme\r\npour actes d'ordre sexuel\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:46:23\r\n{\\an1}sur des fillettes de 5 \u00e0 11 ans.\r\n\r\n00:16:47:04  00:16:50:15\r\n{\\an1}C'est le verdict du Tribunal\r\ncorrectionnel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:52:22\r\n{\\an1}contre un moniteur p\u00e9dophile.\r\n\r\n00:16:53:03  00:16:57:02\r\n{\\an1}Durant huit ans, il agissait\r\npendant des camps de vacances,\r\n\r\n00:16:57:07  00:17:00:05\r\n{\\an1}filmant les attouchements\r\nqu'il t\u00e9l\u00e9chargeait\r\n\r\n00:17:00:10  00:17:01:23\r\n{\\an1}ensuite sur le Darknet.\r\n\r\n00:17:02:04  00:17:04:16\r\n{\\an1}Seul point en sa faveur,\r\nsa collaboration,\r\n\r\n00:17:04:21  00:17:08:17\r\n{\\an1}qui a permis d'identifier\r\nles 19 victimes.\r\n\r\n00:17:10:19  00:17:14:21\r\n{\\an1}-Pendant huit ans, un moniteur\r\nde camp de vacances p\u00e9dophile\r\n\r\n00:17:15:02  00:17:17:01\r\n{\\an1}a abus\u00e9 de 19 fillettes.\r\n\r\n00:17:17:06  00:17:21:03\r\n{\\an1}Mercredi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9t\u00e9\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison.\r\n\r\n00:17:21:08  00:17:24:05\r\n{\\an1}Au moment du verdict,\r\nil s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n00:17:25:06  00:17:30:06\r\n{\\an1}-Durant tout le proc\u00e8s,\r\nil \u00e9tait prostr\u00e9, la t\u00eate basse.\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:33:04\r\n{\\an1}Son sentiment de culpabilit\u00e9\r\n\r\n00:17:33:09  00:17:37:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 reconnu comme sinc\u00e8re\r\npar le tribunal.\r\n\r\n00:17:37:19  00:17:42:06\r\n{\\an1}-Un accus\u00e9 prostr\u00e9 et des familles\r\nen larmes, parfois en col\u00e8re.\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:45:11\r\n{\\an1}Leur avocat les r\u00e9confortait\r\n\u00e0 la sortie.\r\n\r\n00:17:46:06  00:17:48:21\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est insuffisant.\r\n\r\n00:17:49:02  00:17:53:20\r\n{\\an1}Un simple bonheur,\r\non en a pour plus que six ans.\r\n\r\n00:17:54:01  00:17:56:12\r\n{\\an1}Et c'est pas le cas.\r\n\r\n00:17:56:17  00:17:59:23\r\n{\\an1}Ma fille va mal \u00e0 cause\r\nd'une seule personne\r\n\r\n00:18:00:04  00:18:03:11\r\n{\\an1}qui a d\u00e9truit la vie de 19 enfants.\r\n\r\n00:18:03:15  00:18:05:22\r\n{\\an1}Je suis en col\u00e8re.\r\n\r\n00:18:06:04  00:18:09:02\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs facteurs\r\ndans la peine.\r\n\r\n00:18:09:07  00:18:12:14\r\n{\\an1}J'entends votre col\u00e8re, c'est normal.\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:17\r\n{\\an1}Mais la justice\r\nprend d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n00:18:15:22  00:18:18:00\r\n{\\an1}Et on a un espoir de soins.\r\n\r\n00:18:18:05  00:18:22:07\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'il avait\r\nune vraie volont\u00e9 de se soigner.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:28:14\r\n{\\an1}Nous, on doit porter cet espoir,\r\nque peut-\u00eatre il pourra se contr\u00f4ler.\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:40:11\r\n{\\an1}-Un retour de colo, d\u00e9but 2018.\r\n\r\n00:18:40:15  00:18:44:09\r\n{\\an1}Les affaires de ski \u00e0 ranger,\r\nles retrouvailles.\r\n\r\n00:18:44:13  00:18:49:11\r\n{\\an1}Au milieu du r\u00e9cit des vacances,\r\nune petite phrase qui p\u00e9trifie.\r\n\r\n00:18:49:16  00:18:52:13\r\n{\\an1}-Dans le flot\r\nd'activit\u00e9s sympathiques,\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:57:11\r\n{\\an1}elle nous a dit qu'un des moniteurs\r\nla r\u00e9veillait en la touchant l\u00e0.\r\n\r\n00:18:57:15  00:18:59:19\r\n{\\an1}Et elle nous a montr\u00e9...\r\n\r\n00:19:00:08  00:19:02:03\r\n{\\an1}Ses parties priv\u00e9es.\r\n\r\n00:19:02:07  00:19:06:01\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nc'\u00e9tait tellement invraisemblable\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:09:22\r\n{\\an1}qu'on n'a m\u00eame pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 y croire sur le moment.\r\n\r\n00:19:10:03  00:19:12:18\r\n{\\an1}On s'est dit\r\nque c'\u00e9tait pas possible,\r\n\r\n00:19:12:23  00:19:15:11\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait s\u00fbrement pas voulu.\r\n\r\n00:19:15:16  00:19:19:19\r\n{\\an1}Et elle a continu\u00e9 \u00e0 nous raconter\r\nd'autres activit\u00e9s,\r\n\r\n00:19:20:00  00:19:24:04\r\n{\\an1}et sur le moment, \u00e7a en est rest\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n00:19:25:02  00:19:28:02\r\n{\\an1}-Faut-il en parler \u00e0 un m\u00e9decin ?\r\nA la police ?\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:32:21\r\n{\\an1}La famille h\u00e9site, car il n'est pas\r\nfacile de d\u00e9crypter l'inimaginable.\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:35:02\r\n{\\an1}Une autre m\u00e8re donne l'alerte.\r\n\r\n00:19:35:08  00:19:39:08\r\n{\\an1}Sa fille a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de l'agression\r\net elle avertit Caritas.\r\n\r\n00:19:39:17  00:19:42:06\r\n{\\an1}-Une maman a pris contact\r\navec le bureau.\r\n\r\n00:19:42:11  00:19:46:04\r\n{\\an1}Son enfant avait trouv\u00e9\r\nque ce moniteur\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:50:08\r\n{\\an1}avait un comportement inad\u00e9quat\r\navec une autre petite.\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:52:10\r\n{\\an1}En fait, dans la journ\u00e9e,\r\n\r\n00:19:52:14  00:19:56:00\r\n{\\an1}on a signal\u00e9 le cas\r\n\u00e0 la brigade des mineurs.\r\n\r\n00:19:56:05  00:20:01:15\r\n{\\an1}A partir ce ce moment-l\u00e0,\r\nl'affaire nous a \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n00:20:03:06  00:20:05:10\r\n{\\an1}-La famille porte plainte.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:08:21\r\n{\\an1}-On \u00e9tait loin d'imaginer\r\nque ce moniteur\r\n\r\n00:20:09:02  00:20:12:21\r\n{\\an1}\u00e9tait un pr\u00e9dateur,\r\nqu'il y avait de nombreux cas\r\n\r\n00:20:13:02  00:20:16:08\r\n{\\an1}et que notre fille \u00e9tait la derni\u00e8re.\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:23:11\r\n{\\an1}-Depuis 2007, le moniteur\r\na fait plus de 40 camps,\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:25:23\r\n{\\an1}c\u00f4toy\u00e9 plus de 600 enfants.\r\n\r\n00:20:28:06  00:20:32:21\r\n{\\an1}Il est imm\u00e9diatement arr\u00eat\u00e9\r\net peu apr\u00e8s, passe aux aveux.\r\n\r\n00:20:33:02  00:20:37:06\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas d'une,\r\nmais de 19 fillettes abus\u00e9es\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:40:06\r\n{\\an1}dans des camps, de 2011 \u00e0 2018.\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:43:20\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, en Valais,\r\ndans le canton de Vaud\r\n\r\n00:20:44:01  00:20:47:04\r\n{\\an1}et en France,\r\nil a observ\u00e9, photographi\u00e9,\r\n\r\n00:20:47:09  00:20:49:21\r\n{\\an1}caress\u00e9 le sexe de ces enfants.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:54:11\r\n{\\an1}Dans les dortoirs, les douches,\r\nle r\u00e9fectoire, la piscine.\r\n\r\n00:20:54:15  00:20:58:21\r\n{\\an1}Pendant des mois, la brigade\r\ndes moeurs \u00e9tablit les faits,\r\n\r\n00:20:59:02  00:21:01:20\r\n{\\an1}pr\u00e9sente des listes de noms,\r\ndes photos.\r\n\r\n00:21:02:01  00:21:05:13\r\n{\\an1}Le moniteur d\u00e9signe\r\nles enfants dont il a abus\u00e9.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:10:00\r\n{\\an1}Puis il faut contacter les familles,\r\nqui ne se doutent de rien.\r\n\r\n00:21:12:09  00:21:15:21\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res victimes\r\nest la fille de cette femme.\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:20:03\r\n{\\an1}Elle a cinq ans quand le moniteur\r\nla filme pendant son sommeil.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:23:23\r\n{\\an1}Elle ne se souvient de rien,\r\nmais elle glisse un signal\r\n\r\n00:21:24:04  00:21:25:18\r\n{\\an1}\u00e0 son retour de camp.\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Quand elle est descendue de ce bus,\r\nelle m'a expliqu\u00e9\r\n\r\n00:21:30:18  00:21:34:16\r\n{\\an1}qu'il y avait eu des choses \u00e9tranges\r\ndans la douche.\r\n\r\n00:21:34:21  00:21:36:20\r\n{\\an1}Le moniteur \u00e9tait entr\u00e9.\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:41:06\r\n{\\an1}Je voulais aller \u00e0 la police,\r\nmais le probl\u00e8me, c'est que...\r\n\r\n00:21:41:10  00:21:43:08\r\n{\\an1}J'ai pas os\u00e9 y aller.\r\n\r\n00:21:43:13  00:21:49:18\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas y aller\r\navec une petite, m\u00eame si je la crois.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:56:07\r\n{\\an1}-Vous aviez des r\u00e9ticences\r\n\u00e0 accuser possiblement \u00e0 tort ?\r\n\r\n00:21:56:11  00:22:00:01\r\n{\\an1}Sans avoir de preuves.\r\n-J'avais rien.\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:03:00\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 \u00e0 aller voir Caritas.\r\n\r\n00:22:03:05  00:22:07:02\r\n{\\an1}Quand on a appris\r\nqu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 des choses,\r\n\r\n00:22:07:06  00:22:10:00\r\n{\\an1}je me suis sentie responsable,\r\n\r\n00:22:10:05  00:22:17:04\r\n{\\an1}comme si c'\u00e9tait moi qui n'avais pas\r\nd\u00e9fendu ces 17 victimes apr\u00e8s elle.\r\n\r\n00:22:19:14  00:22:22:04\r\n{\\an1}-Des parents\r\nqui se sentent coupables\r\n\r\n00:22:22:09  00:22:25:12\r\n{\\an1}de n'avoir pas su entendre,\r\npas su quoi faire,\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:29:10\r\n{\\an1}ou d'avoir envoy\u00e9 leur enfant\r\ndans une colonie.\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:32:10\r\n{\\an1}-J'\u00e9l\u00e8ve seule ma fille.\r\n\r\n00:22:32:14  00:22:36:15\r\n{\\an1}Comme je n'ai pas droit\r\n\u00e0 toutes les vacances scolaires,\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:41:21\r\n{\\an1}j'ai voulu offrir\r\ndes vacances correctes \u00e0 ma fille.\r\n\r\n00:22:42:03  00:22:47:05\r\n{\\an1}Donc elle est partie 15 jours\r\ndans un camp en Normandie.\r\n\r\n00:22:49:17  00:22:53:18\r\n{\\an1}-Sa fille a alors sept ans,\r\nle moniteur fait des vid\u00e9os.\r\n\r\n00:22:53:23  00:22:56:13\r\n{\\an1}Des images crues, la nuit, le jour.\r\n\r\n00:22:56:23  00:22:59:21\r\n{\\an1}-Ce qui me d\u00e9truit...\r\nElle sanglote\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:04:03\r\n{\\an1}C'est que ces vid\u00e9os\r\ncirculent encore sur le Darknet.\r\n\r\n00:23:04:08  00:23:08:10\r\n{\\an1}Je me dis que chaque fois\r\nqu'un pervers regarde\r\n\r\n00:23:08:15  00:23:10:13\r\n{\\an1}la vid\u00e9o de ma fille,\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:14:12\r\n{\\an1}c'est comme si une nouvelle fois,\r\nc'\u00e9tait un abus.\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:18:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que ma fille\r\nne se rappelle de rien.\r\n\r\n00:23:18:16  00:23:20:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait petite.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:23:12\r\n{\\an1}Il y avait des attouchements\r\nla journ\u00e9e,\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:27:21\r\n{\\an1}il y avait des photos\r\npendant qu'elle se changeait.\r\n\r\n00:23:29:17  00:23:32:01\r\n{\\an1}Et tout \u00e7a, je comprends pas...\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:34:10\r\n{\\an1}J'arrive pas \u00e0 comprendre.\r\n\r\n00:23:34:14  00:23:36:11\r\n{\\an1}Il y avait des monitrices.\r\n\r\n00:23:36:15  00:23:41:06\r\n{\\an1}Pourquoi c'est pas elles\r\nqui s'occupaient de ma fille ?\r\n\r\n00:23:41:16  00:23:46:13\r\n{\\an1}-Des questions sans r\u00e9ponse,\r\ndes films qu'on se repasse, en vain.\r\n\r\n00:23:46:18  00:23:50:01\r\n{\\an1}La m\u00e8re de l'accus\u00e9\r\nest aussi pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:23:50:06  00:23:51:20\r\n{\\an1}Son fils vivait chez elle.\r\n\r\n00:23:52:01  00:23:55:00\r\n{\\an1}A 35 ans, il s'appr\u00eatait\r\n\u00e0 finir une formation\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:57:03\r\n{\\an1}d'assistant socio-\u00e9ducatif.\r\n\r\n00:23:57:08  00:24:00:10\r\n{\\an1}Elle t\u00e9moigne,\r\nterrifi\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de s'asseoir\r\n\r\n00:24:00:14  00:24:03:18\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des familles\r\ndes victimes de son fils.\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:07:10\r\n{\\an1}-J'allais dire que j'ai peur, mais...\r\n\r\n00:24:07:13  00:24:09:14\r\n{\\an1}Je suis plus triste.\r\n\r\n00:24:11:03  00:24:13:02\r\n{\\an1}Que peureuse, parce que...\r\n\r\n00:24:14:21  00:24:18:06\r\n{\\an1}Me retrouver l\u00e0,\r\ndans cette situation...\r\n\r\n00:24:21:13  00:24:24:10\r\n{\\an1}Avec tous ces gens qui souffrent...\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:26:19\r\n{\\an1}Toute cette souffrance.\r\n\r\n00:24:27:00  00:24:29:06\r\n{\\an1}Je me sens aussi coupable.\r\n\r\n00:24:29:15  00:24:32:13\r\n{\\an1}-Pourquoi\r\nvous vous sentez coupable ?\r\n\r\n00:24:32:18  00:24:34:22\r\n{\\an1}-Parce que j'ai rien vu.\r\n\r\n00:24:35:03  00:24:40:00\r\n{\\an1}J'ai vu qu'il y avait une d\u00e9tresse,\r\nmais j'imaginais pas \u00e7a.\r\n\r\n00:24:40:05  00:24:43:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 mille lieues de me douter.\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:46:15\r\n{\\an1}-Vous comprenez\r\nce qui lui est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n00:24:49:03  00:24:50:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:53:09\r\n{\\an1}Non, je comprends pas.\r\n\r\n00:24:53:13  00:24:56:20\r\n{\\an1}C'est quelqu'un de gentil comme tout.\r\n\r\n00:24:58:17  00:25:02:10\r\n{\\an1}Qui sera toujours \u00e0 d\u00e9fendre\r\nles plus faibles.\r\n\r\n00:25:02:14  00:25:09:23\r\n{\\an1}Qui recevait des cartes postales\r\net des cartes \u00e0 No\u00ebl des enfants.\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:16:09\r\n{\\an1}Dans la famille,\r\nil y a plein d'enfants.\r\n\r\n00:25:16:13  00:25:20:22\r\n{\\an1}A chaque fois qu'il arrivait,\r\nc'\u00e9tait la f\u00eate...\r\n\r\n00:25:22:00  00:25:24:15\r\n{\\an1}-Quelqu'un de gentil,\r\nun bon moniteur,\r\n\r\n00:25:24:19  00:25:29:01\r\n{\\an1}dit une ancienne coll\u00e8gue qui a fait\r\nplusieurs camps avec lui.\r\n\r\n00:25:29:06  00:25:31:03\r\n{\\an1}Elle se sent trahie.\r\n\r\n00:25:31:12  00:25:33:17\r\n{\\an1}-Cette affaire est terrible.\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:36:11\r\n{\\an1}Non seulement, il a abus\u00e9 d'enfants,\r\n\r\n00:25:36:16  00:25:39:14\r\n{\\an1}mais d'enfants\r\nqui lui faisaient confiance.\r\n\r\n00:25:39:19  00:25:43:00\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour moi\r\nde me rappeler\r\n\r\n00:25:43:05  00:25:45:04\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait un bon moniteur.\r\n\r\n00:25:45:09  00:25:48:11\r\n{\\an1}Il \u00e9tait dynamique\r\ndans les moments d'activit\u00e9.\r\n\r\n00:25:48:16  00:25:51:17\r\n{\\an1}Il savait \u00eatre cadrant,\r\n\u00e0 l'\u00e9coute d'un enfant\r\n\r\n00:25:51:22  00:25:54:20\r\n{\\an1}qui \u00e9tait perturb\u00e9 par la s\u00e9paration\r\n\r\n00:25:55:01  00:25:58:02\r\n{\\an1}d'avec ses parents,\r\npar la vie de groupe.\r\n\r\n00:25:58:07  00:26:02:12\r\n{\\an1}Il \u00e9tait attentif\r\naux enfants plus fragiles.\r\n\r\n00:26:03:20  00:26:07:08\r\n{\\an1}-Mais le moniteur est un homme\r\nqui part \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n00:26:07:12  00:26:11:15\r\n{\\an1}Il consulte des sites\r\nde p\u00e9dopornographie, en fabrique,\r\n\r\n00:26:11:20  00:26:14:22\r\n{\\an1}\u00e9change les images\r\npour assouvir ses fantasmes.\r\n\r\n00:26:15:03  00:26:17:17\r\n{\\an1}Il commet des abus\r\ntoujours plus graves.\r\n\r\n00:26:17:22  00:26:21:23\r\n{\\an1}Dans une lettre, il nous explique\r\nque c'est vers ses vingt ans\r\n\r\n00:26:22:04  00:26:24:23\r\n{\\an1}qu'il a pris conscience\r\nde sa d\u00e9viance.\r\n\r\n00:26:25:09  00:26:28:08\r\n{\\an1}-\"On se retrouve vite\r\ndans une bulle.\"\r\n\r\n00:26:28:12  00:26:33:00\r\n{\\an1}\"Cette bulle honteuse se referme et\r\non n'ose plus en parler \u00e0 personne.\"\r\n\r\n00:26:40:17  00:26:43:13\r\n{\\an1}-Pour son avocat,\r\nil n'y a aucun doute.\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:48:04\r\n{\\an1}-Sa vision de lui-m\u00eame,\r\nc'est qu'il est un monstre.\r\n\r\n00:26:48:09  00:26:51:06\r\n{\\an1}Mais il n'ose pas aller\r\nchercher l'aide,\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:54:20\r\n{\\an1}il a trop honte pour avouer\r\nce qu'il a commis.\r\n\r\n00:27:13:10  00:27:15:05\r\n{\\an1}-Vous lui en voulez ?\r\n\r\n00:27:15:20  00:27:18:11\r\n{\\an1}-Je lui en ai beaucoup voulu.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:21:20\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment voulu au d\u00e9but.\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:27:16\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en col\u00e8re.\r\n\r\n00:27:27:21  00:27:32:09\r\n{\\an1}Mais maintenant,\r\ncomme il assume totalement,\r\n\r\n00:27:32:13  00:27:38:09\r\n{\\an1}j'ai appris qu'il avait tout fait\r\npour se faire attraper.\r\n\r\n00:27:40:19  00:27:44:13\r\n{\\an1}J'ai vu sa d\u00e9tresse par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:27:44:18  00:27:49:22\r\n{\\an1}Non, je m'en excuse\r\naupr\u00e8s des parents, des enfants,\r\n\r\n00:27:50:03  00:27:53:15\r\n{\\an1}mais je ne lui en veux plus.\r\n\r\n00:27:53:20  00:27:56:23\r\n{\\an1}C'est mon fils et je l'aime.\r\n\r\n00:27:58:02  00:28:02:20\r\n{\\an1}-On aimerait que le p\u00e9dophile\r\nsoit un monstre qu'on voit de loin.\r\n\r\n00:28:03:01  00:28:06:02\r\n{\\an1}Mais c'est un probl\u00e8me\r\nde l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:28:06:07  00:28:11:14\r\n{\\an1}On sait que \u00e7a touche\r\nentre 3 et 5 % de la population,\r\n\r\n00:28:11:19  00:28:15:10\r\n{\\an1}en tout cas au niveau du fantasme.\r\n\r\n00:28:15:14  00:28:20:08\r\n{\\an1}Si la soci\u00e9t\u00e9 met \u00e0 disposition\r\nde ces personnes une aide\r\n\r\n00:28:20:12  00:28:25:14\r\n{\\an1}beaucoup plus r\u00e9elle que celle\r\nqu'on a aujourd'hui,\r\n\r\n00:28:25:19  00:28:31:15\r\n{\\an1}je pense qu'on peut diminuer\r\nle nombre de passages \u00e0 l'acte.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:03\r\n{\\an1}-Dans cette affaire,\r\npersonne n'a rien vu.\r\n\r\n00:28:35:08  00:28:38:04\r\n{\\an1}Pour cet avocat,\r\nsi l'homme est coupable,\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:42:04\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 est aussi\r\ncelle de l'institution.\r\n\r\n00:28:42:13  00:28:46:02\r\n{\\an1}-Des fois, il agissait\r\ndans le r\u00e9fectoire,\r\n\r\n00:28:46:07  00:28:49:10\r\n{\\an1}dans le bus, \u00e0 la piscine.\r\n\r\n00:28:49:14  00:28:55:03\r\n{\\an1}Des monitrices et moniteurs ont vu\r\nqu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement c\u00e2lin.\r\n\r\n00:28:55:07  00:28:59:02\r\n{\\an1}Une monitrice a m\u00eame vu, un jour,\r\nalors qu'une fillette\r\n\r\n00:28:59:06  00:29:04:02\r\n{\\an1}\u00e9tait assise sur ses genoux,\r\nqu'il lui caressait la cuisse.\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:08:04\r\n{\\an1}Elle en a parl\u00e9 \u00e0 un coll\u00e8gue,\r\nqui a d\u00fb lui dire:\r\n\r\n00:29:08:09  00:29:12:13\r\n{\\an1}\"Non, c'est un moniteur super,\r\ntr\u00e8s gentil.\"\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:15:07\r\n{\\an1}Et c'en est rest\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:09\r\n{\\an1}Ca n'a pas \u00e9t\u00e9 remont\u00e9\r\n\u00e0 la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:22:15\r\n{\\an1}Ca pose tout le probl\u00e8me\r\nde la formation des moniteurs.\r\n\r\n00:29:23:01  00:29:25:08\r\n{\\an1}-C'est incompr\u00e9hensible de savoir\r\n\r\n00:29:25:12  00:29:29:07\r\n{\\an1}comment \u00e7a a pu durer si longtemps.\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:35:13\r\n{\\an1}A Caritas, on a des formations\r\nexternes, nos b\u00e9n\u00e9voles sont form\u00e9s.\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:40:07\r\n{\\an1}-La p\u00e9dophilie et l'abus\r\nsont des sujets qui sont abord\u00e9s.\r\n\r\n00:29:40:22  00:29:45:02\r\n{\\an1}-Chaque soir, on fait une r\u00e9union\r\nquand les enfants sont couch\u00e9s.\r\n\r\n00:29:45:07  00:29:48:05\r\n{\\an1}On parle de la journ\u00e9e,\r\nde celle du lendemain.\r\n\r\n00:29:48:10  00:29:52:18\r\n{\\an1}On reprend les comportements,\r\nsoit d'un enfant ou d'un moniteur,\r\n\r\n00:29:52:23  00:29:56:09\r\n{\\an1}qui aurait fait un exc\u00e8s d'autorit\u00e9\r\nou de laxisme.\r\n\r\n00:29:56:13  00:29:58:17\r\n{\\an1}On reprend \u00e7a en \u00e9quipe.\r\n\r\n00:29:58:22  00:30:03:10\r\n{\\an1}On est attentifs\r\naux attitudes des coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:30:05:15  00:30:10:00\r\n{\\an1}-Mais pour beaucoup de parents,\r\nces mots sont vides de sens.\r\n\r\n00:30:10:10  00:30:13:12\r\n{\\an1}-J'ai achet\u00e9 les CD du camp,\r\nles photos.\r\n\r\n00:30:13:17  00:30:15:19\r\n{\\an1}J'ai toutes les images.\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:18:15\r\n{\\an1}Lui avec ma fille sur ses genoux.\r\n\r\n00:30:20:04  00:30:23:06\r\n{\\an1}C'est des images\r\nqui tournent en boucle.\r\n\r\n00:30:26:09  00:30:29:15\r\n{\\an1}Je ne supporte plus,\r\nj'ai d\u00fb t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 Caritas\r\n\r\n00:30:29:20  00:30:33:09\r\n{\\an1}pour qu'ils cessent\r\nde m'envoyer ce foutu catalogue.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:37:11\r\n{\\an1}Pour moi, la blessure\r\nne se referme pas, en fait.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:41:15\r\n{\\an1}-Ce p\u00e8re aussi est bless\u00e9.\r\n\r\n00:30:41:20  00:30:46:09\r\n{\\an1}Il t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9 pour\r\npr\u00e9server l'identit\u00e9 de sa fille.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:50:12\r\n{\\an1}Pour tenter d'apporter\r\ndu r\u00e9confort aux autres familles,\r\n\r\n00:30:50:17  00:30:52:11\r\n{\\an1}apaiser la haine.\r\n\r\n00:30:53:07  00:30:56:02\r\n{\\an1}-Que cette personne soit condamn\u00e9e\r\n\r\n00:30:56:07  00:30:59:14\r\n{\\an1}\u00e0 une peine de prison\r\nou \u00e0 une th\u00e9rapie...\r\n\r\n00:31:01:21  00:31:06:02\r\n{\\an1}Ca va pas restituer\r\nla sant\u00e9 mentale et physique\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:10:22\r\n{\\an1}ni de ma fille\r\nni des autres victimes.\r\n\r\n00:31:11:03  00:31:16:04\r\n{\\an1}Le mal qu'il a fait,\r\nje dois le r\u00e9parer.\r\n\r\n00:31:16:10  00:31:19:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas lui qui va le r\u00e9parer.\r\n\r\n00:31:19:11  00:31:23:01\r\n{\\an1}On doit le r\u00e9parer, la famille,\r\nsurtout ma fille.\r\n\r\n00:31:23:06  00:31:25:07\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'il peut dire...\r\n\r\n00:31:25:11  00:31:29:06\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'il peut dire\r\nqui peut r\u00e9conforter ?\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:31:08\r\n{\\an1}\"Je suis navr\u00e9\" ?\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:36:05\r\n{\\an1}Je ne le vis pas bien, mais j'essaie\r\nde trouver des ressources\r\n\r\n00:31:36:10  00:31:42:07\r\n{\\an1}pour pouvoir me refaire\r\nen tant que p\u00e8re qui a failli.\r\n\r\n00:31:43:09  00:31:46:16\r\n{\\an1}-Sa fille continue de partir\r\nen camps de vacances.\r\n\r\n00:31:46:21  00:31:48:17\r\n{\\an1}Pour lui, c'est important.\r\n\r\n00:31:49:03  00:31:52:02\r\n{\\an1}-Je ne peux pas \u00eatre\r\navec ma fille tout le temps.\r\n\r\n00:31:52:07  00:31:55:11\r\n{\\an1}Je ne souhaite pas \u00eatre\r\navec elle tout le temps.\r\n\r\n00:31:55:16  00:31:57:15\r\n{\\an1}Elle doit \u00eatre ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:32:07:05  00:32:11:03\r\n{\\an1}-La Limmat teinte en vert\r\nd\u00e9but septembre, c'\u00e9tait eux,\r\n\r\n00:32:11:08  00:32:13:20\r\n{\\an1}les militants d'Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:32:14:01  00:32:18:21\r\n{\\an1}Vendredi, \u00e0 Lausanne,\r\nils ont bloqu\u00e9 le pont Bessi\u00e8res\r\n\r\n00:32:19:02  00:32:23:03\r\n{\\an1}et l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:32:23:08  00:32:29:01\r\n{\\an1}La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\npar l'urgence climatique,\r\n\r\n00:32:29:06  00:32:32:20\r\n{\\an1}de New York \u00e0 Paris,\r\nen passant par Berne.\r\n\r\n00:32:33:00  00:32:38:01\r\n{\\an1}Ces nouveaux activistes se d\u00e9marquent\r\npar un militantisme tr\u00e8s organis\u00e9s,\r\n\r\n00:32:38:06  00:32:45:14\r\n{\\an1}et pr\u00f4nent la r\u00e9sistance non-violente\r\net \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n00:32:47:17  00:32:50:11\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel, vendredi 13 septembre.\r\n\r\n00:32:50:15  00:32:54:14\r\n{\\an1}Une soixantaine de militants\r\nd'Extinction Rebellion\r\n\r\n00:32:54:19  00:32:57:02\r\n{\\an1}ont rendez-vous au Jardin anglais\r\n\r\n00:32:57:07  00:33:00:11\r\n{\\an1}avant une action\r\nsur la voie publique.\r\n\r\n00:33:01:07  00:33:04:21\r\n{\\an1}-On veut mettre le sujet\r\nde l'\u00e9cologie sur la table.\r\n\r\n00:33:05:02  00:33:08:10\r\n{\\an1}On consid\u00e8re\r\nque le contrat social est rompu.\r\n\r\n00:33:08:14  00:33:11:12\r\n{\\an1}Le gouvernement ne prot\u00e8ge pas\r\nla population\r\n\r\n00:33:11:17  00:33:13:21\r\n{\\an1}face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:33:14:07  00:33:19:02\r\n{\\an1}-Puis les activistes d\u00e9ploient leur\r\nbanderole et bloquent un carrefour.\r\n\r\n00:33:19:11  00:33:21:20\r\n{\\an1}*-Nous sommes Extinction Rebellion !\r\n\r\n00:33:22:01  00:33:23:15\r\n{\\an1}*D\u00e9sol\u00e9 du d\u00e9rangement.\r\n\r\n00:33:23:20  00:33:26:11\r\n{\\an1}*L'humanit\u00e9 est menac\u00e9e d'extinction.\r\n\r\n00:33:26:15  00:33:30:21\r\n{\\an1}*A cause de la mont\u00e9e des eaux,\r\n280 mios de personnes\r\n\r\n00:33:31:02  00:33:33:23\r\n{\\an1}seront r\u00e9fugi\u00e9s climatiques en 2050.\r\n\r\n00:33:35:06  00:33:38:05\r\n{\\an1}-On bloque pas par plaisir.\r\n\r\n00:33:38:10  00:33:40:20\r\n{\\an1}On veut alerter la population\r\n\r\n00:33:41:01  00:33:46:02\r\n{\\an1}pour leur dire qu'il se passe\r\nquelque chose de grave.\r\n\r\n00:33:47:02  00:33:52:12\r\n{\\an1}-Peu habitu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance\r\ncivile, la police observe.\r\n\r\n00:33:55:01  00:33:58:11\r\n{\\an1}-On devrait plut\u00f4t filmer\r\nceux qui travaillent,\r\n\r\n00:33:58:15  00:34:00:17\r\n{\\an1}pas ceux qui foutent la merde.\r\n\r\n00:34:03:10  00:34:06:14\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0 pour le climat\r\nde mes petits-enfants.\r\n\r\n00:34:06:19  00:34:09:22\r\n{\\an1}Je veux qu'ils aient\r\nune Terre vivable.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:17:02\r\n{\\an1}-Quand la police d\u00e9cide d'\u00e9vacuer\r\nles manifestants, ils s'asseoient.\r\n\r\n00:34:17:07  00:34:20:15\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des professionnels\r\nde l'agitation.\r\n\r\n00:34:20:20  00:34:24:05\r\n{\\an1}Catherine, par exemple,\r\nest psychomotricienne.\r\n\r\n00:34:27:16  00:34:31:01\r\n{\\an1}-Les scientifiques nous laissent\r\ndeux ans pour r\u00e9agir\r\n\r\n00:34:31:06  00:34:33:11\r\n{\\an1}et inverser la tendance.\r\n\r\n00:34:33:15  00:34:36:01\r\n{\\an1}La politique ne va pas dans ce sens.\r\n\r\n00:34:36:06  00:34:40:09\r\n{\\an1}Nos \u00e9lus doivent nous prot\u00e9ger,\r\nc'est un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n00:34:40:18  00:34:43:13\r\n{\\an1}-Cartes d'identit\u00e9 !\r\nMerci !\r\n\r\n00:34:52:16  00:34:57:17\r\n{\\an1}-Ce jour-l\u00e0, les policiers\r\nrel\u00e8veront quelques identit\u00e9s.\r\n\r\n00:35:05:19  00:35:08:04\r\n{\\an1}-Voyons o\u00f9 on en est.\r\n\r\n00:35:08:09  00:35:13:18\r\n{\\an1}Qui pr\u00e9f\u00e8re qu'on arr\u00eate l'action\r\ndans quelques minutes ?\r\n\r\n00:35:13:23  00:35:17:05\r\n{\\an1}Au niveau escalade,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas.\r\n\r\n00:35:17:10  00:35:20:07\r\n{\\an1}Qui veut absolument rester ?\r\n\r\n00:35:22:10  00:35:24:00\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n00:35:29:03  00:35:31:19\r\n{\\an1}-Monsieur Botarelli ?\r\n\r\n00:35:34:07  00:35:39:06\r\n{\\an1}-Plus tard, les militants\r\nd\u00e9briefent dans le parc.\r\n\r\n00:35:43:15  00:35:50:10\r\n{\\an1}Comme le mouvement n'a pas de chef,\r\nc'est une s\u00e9ance collective.\r\n\r\n00:35:52:11  00:35:56:05\r\n{\\an1}-Quand on est d'accord, on fait \u00e7a,\r\npas d'accord, \u00e7a.\r\n\r\n00:35:56:10  00:35:59:09\r\n{\\an1}Si on veut intervenir tr\u00e8s vite,\r\ncomme \u00e7a.\r\n\r\n00:35:59:13  00:36:01:11\r\n{\\an1}Intervenir tout court.\r\n\r\n00:36:01:16  00:36:06:01\r\n{\\an1}Si je suis la premi\u00e8re, comme \u00e7a,\r\nsi je suis la deuxi\u00e8me, comme \u00e7a.\r\n\r\n00:36:06:11  00:36:08:16\r\n{\\an1}-Contente.\r\n-Enthousiaste.\r\n\r\n00:36:08:21  00:36:15:07\r\n{\\an1}-J'ai trouv\u00e9 la population\r\ntr\u00e8s r\u00e9ceptive, y compris la police.\r\n\r\n00:36:15:11  00:36:17:07\r\n{\\an1}-Ca a d\u00e9pass\u00e9 mes attentes.\r\n\r\n00:36:17:11  00:36:20:06\r\n{\\an1}Y a que 2-3 trucs esth\u00e9tiques \u00e0 voir.\r\n\r\n00:36:20:11  00:36:22:19\r\n{\\an1}On a fait des slogans en anglais.\r\n\r\n00:36:23:00  00:36:26:14\r\n{\\an1}Le Extinction Rebellion,\r\non a pas besoin de l'angliciser.\r\n\r\n00:36:26:19  00:36:29:12\r\n{\\an1}On peut juste dire\r\n\"extinction r\u00e9bellion\".\r\n\r\n00:36:30:07  00:36:32:15\r\n{\\an1}-Le mouvement existe\r\ndepuis onze mois\r\n\r\n00:36:32:20  00:36:36:11\r\n{\\an1}et multiplie les coups d'\u00e9clat\r\nsur les cinq continents.\r\n\r\n00:36:36:16  00:36:40:14\r\n{\\an1}A Londres, avec des blocages\r\nsur les ponts de la Tamise.\r\n\r\n00:36:43:00  00:36:45:14\r\n{\\an1}A Lausanne, sur le Grand Pont.\r\n\r\n00:36:49:01  00:36:54:01\r\n{\\an1}A Paris, o\u00f9 les CRS sont moins relax\r\navec les actions non-violentes.\r\n\r\n00:36:57:02  00:37:00:18\r\n{\\an1}Et \u00e0 Zurich, o\u00f9 les images\r\nde la Limmat teinte de vert\r\n\r\n00:37:00:22  00:37:03:05\r\n{\\an1}ont fait le tour du monde.\r\n\r\n00:37:03:09  00:37:06:10\r\n{\\an1}Comment fonctionne ce mouvement ?\r\n\r\n00:37:06:14  00:37:09:10\r\n{\\an1}Nous cherchons des r\u00e9ponses\r\n\u00e0 Londres.\r\n\r\n00:37:20:15  00:37:23:23\r\n{\\an1}-C'est fini, cette civilisation.\r\n\r\n00:37:24:05  00:37:27:00\r\n{\\an1}La raison pour laquelle c'est fini\r\n\r\n00:37:27:05  00:37:31:04\r\n{\\an1}n'est ni politique, ni id\u00e9ologique,\r\nc'est de la pure physique.\r\n\r\n00:37:31:08  00:37:33:07\r\n{\\an1}On ne cherche pas \u00e0 effrayer.\r\n\r\n00:37:33:11  00:37:35:21\r\n{\\an1}On dit juste que la science\r\nest pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:37:36:02  00:37:41:02\r\n{\\an1}Et que nous faisons face\r\n\u00e0 l'effondrement de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:37:41:11  00:37:44:04\r\n{\\an1}-Nous avions rendez-vous\r\navec Roger Hallam,\r\n\r\n00:37:44:09  00:37:48:22\r\n{\\an1}mais quelques jours avant\r\nnotre arriv\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:37:50:03  00:37:53:08\r\n{\\an1}On l'accuse d'avoir fait voler\r\ndes drones\r\n\r\n00:37:53:12  00:37:58:02\r\n{\\an1}au-dessus de l'a\u00e9roport de Heathrow\r\npour paralyser le trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:37:58:07  00:38:03:02\r\n{\\an1}Lui pr\u00e9tend surtout lutter contre\r\nle projet d'une cinqui\u00e8me piste.\r\n\r\n00:38:03:07  00:38:06:08\r\n{\\an1}En attendant son proc\u00e8s,\r\nle 14 octobre,\r\n\r\n00:38:06:12  00:38:09:05\r\n{\\an1}il est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n00:38:09:10  00:38:14:13\r\n{\\an1}Nous partons donc \u00e0 la recherche\r\ndes autres responsables du mouvement\r\n\r\n00:38:14:18  00:38:17:11\r\n{\\an1}dans le quartier boh\u00eame de Hackney.\r\n\r\n00:38:17:15  00:38:20:23\r\n{\\an1}Au 2\u00e8me \u00e9tage,\r\nle QG d'Extinction Rebellion\r\n\r\n00:38:21:05  00:38:24:09\r\n{\\an1}ressemble \u00e0 une start-up bobo.\r\n\r\n00:38:26:11  00:38:30:16\r\n{\\an1}Gail Bradbrook a 47 ans,\r\nun doctorat en biophysique\r\n\r\n00:38:30:21  00:38:33:11\r\n{\\an1}et milite pour l'environnement.\r\n\r\n00:38:34:17  00:38:38:06\r\n{\\an1}-Nous avons lanc\u00e9\r\nExtinction Rebellion\r\n\r\n00:38:38:11  00:38:40:23\r\n{\\an1}le 31 octobre 2018.\r\n\r\n00:38:41:04  00:38:45:11\r\n{\\an1}C'est devenu un mouvement\r\ninternational, pr\u00e9sent dans 63 pays.\r\n\r\n00:38:45:16  00:38:48:11\r\n{\\an1}C'est devenu une grosse affaire,\r\n\r\n00:38:48:15  00:38:51:20\r\n{\\an1}mais nous avons encore\r\ndu chemin devant nous.\r\n\r\n00:38:52:01  00:38:56:13\r\n{\\an1}Nous avons trois demandes, et aucune\r\nencore n'a re\u00e7u de r\u00e9ponse valable.\r\n\r\n00:38:56:18  00:38:59:21\r\n{\\an1}Les gouvernements\r\nn'ont toujours pas dit la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:39:00:02  00:39:04:11\r\n{\\an1}sur la crise climatique, ne se sont\r\npas engag\u00e9s \u00e0 un objectif rapide\r\n\r\n00:39:04:16  00:39:09:02\r\n{\\an1}de z\u00e9ro \u00e9mission et n'ont pas mis\r\nsur pied d'assembl\u00e9es citoyennes.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:13:10\r\n{\\an1}-Extinction Rebellion\r\nest une organisation horizontale.\r\n\r\n00:39:13:14  00:39:17:03\r\n{\\an1}Mais ce bureau de Londres\r\ndonne-t-il des directives ?\r\n\r\n00:39:17:08  00:39:19:06\r\n{\\an1}-Nous avons dix principes,\r\n\r\n00:39:19:11  00:39:21:23\r\n{\\an1}comme celui\r\nd'une culture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice,\r\n\r\n00:39:22:05  00:39:25:00\r\n{\\an1}o\u00f9 nous prenons soin\r\nde nous et des autres.\r\n\r\n00:39:25:05  00:39:28:08\r\n{\\an1}Nous sommes non-violents\r\net agissons en public.\r\n\r\n00:39:28:13  00:39:32:19\r\n{\\an1}Si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 suivre ces dix\r\nprincipes, vous pouvez monter\r\n\r\n00:39:33:00  00:39:39:11\r\n{\\an1}votre groupe Extinction Rebellion\r\nsans autorisation particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:39:39:23  00:39:45:04\r\n{\\an1}-D\u00e8s le 7 octobre, Londres sera \u00e0\r\nnouveau bloqu\u00e9e par les activistes.\r\n\r\n00:39:46:03  00:39:48:10\r\n{\\an1}-Ca devient toujours plus important.\r\n\r\n00:39:48:14  00:39:51:07\r\n{\\an1}On attend plus de monde\r\ndans les rues.\r\n\r\n00:39:51:11  00:39:54:04\r\n{\\an1}Cette fois, on insistera\r\nsur la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:39:54:09  00:39:55:21\r\n{\\an1}car elle nous a l\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n00:39:56:02  00:39:59:22\r\n{\\an1}Une vraie d\u00e9mocratie\r\nprend soin de ses citoyens.\r\n\r\n00:40:03:08  00:40:06:17\r\n{\\an1}-Vendredi 20 septembre,\r\nLausanne, 09h30.\r\n\r\n00:40:06:22  00:40:11:07\r\n{\\an1}Extinction Rebellion tient\r\nson briefing avant un blocage\r\n\r\n00:40:11:11  00:40:15:11\r\n{\\an1}dans un lieu encore tenu secret.\r\n\r\n00:40:18:14  00:40:22:01\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:40:22:06  00:40:24:06\r\n{\\an1}C'est cool de vous voir l\u00e0.\r\n\r\n00:40:26:18  00:40:29:07\r\n{\\an1}Un peu stress\u00e9e, quand m\u00eame.\r\n\r\n00:40:31:14  00:40:35:13\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on ne perde pas de vue\r\npourquoi on est l\u00e0.\r\n\r\n00:40:35:18  00:40:39:09\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0\r\npour faire une belle action\r\n\r\n00:40:39:13  00:40:41:17\r\n{\\an1}qui va passer dans les journaux.\r\n\r\n00:40:41:22  00:40:46:18\r\n{\\an1}On est l\u00e0 car on a peur,\r\non veut juste sauver notre esp\u00e8ce\r\n\r\n00:40:46:23  00:40:50:05\r\n{\\an1}et sauver toutes les esp\u00e8ces\r\nde cette plan\u00e8te.\r\n\r\n00:40:50:10  00:40:54:02\r\n{\\an1}Ne l'oubliez pas,\r\net que \u00e7a vous donne du courage\r\n\r\n00:40:54:07  00:40:57:04\r\n{\\an1}de faire\r\nce qu'on est en train de faire.\r\n\r\n00:40:57:09  00:40:59:11\r\n{\\an1}C'est un truc de malade !\r\n\r\n00:41:01:19  00:41:04:17\r\n{\\an1}-Nous allons exiger\r\nque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:41:04:22  00:41:07:20\r\n{\\an1}dise la v\u00e9rit\u00e9 aux citoyens.\r\n\r\n00:41:08:01  00:41:17:06\r\n{\\an1}Nous n'avons plus le choix,\r\nnous devons entrer en r\u00e9bellion...\r\n\r\n00:41:17:11  00:41:20:11\r\n{\\an1}Non-violente !\r\n\r\n00:41:22:09  00:41:24:17\r\n{\\an1}-Ce sera le pont Bessi\u00e8res.\r\n\r\n00:41:24:22  00:41:27:21\r\n{\\an1}11h30 pr\u00e9cises, le blocage commence.\r\n\r\n00:41:28:03  00:41:31:22\r\n{\\an1}D\u00e9ballage du mat\u00e9riel,\r\non s'installe pour la dur\u00e9e.\r\n\r\n00:41:34:11  00:41:36:14\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:41:36:19  00:41:38:03\r\n{\\an1}que je milite.\r\n\r\n00:41:38:08  00:41:40:13\r\n{\\an1}Je suis chercheuse en biologie.\r\n\r\n00:41:40:18  00:41:42:19\r\n{\\an1}Je sors de mon laboratoire.\r\n\r\n00:41:43:00  00:41:46:09\r\n{\\an1}Les scientifiques\r\ndoivent sortir de leurs labos !\r\n\r\n00:41:46:21  00:41:50:18\r\n{\\an1}Ils scandent\r\n-Une seule Terre solidaire !\r\n\r\n00:41:51:04  00:41:52:15\r\n{\\an1}-On est dans la merde.\r\n\r\n00:41:52:20  00:41:57:11\r\n{\\an1}Les scientifiques se disent qu'ils\r\ndoivent amener la science aux gens,\r\n\r\n00:41:57:16  00:42:00:04\r\n{\\an1}et dire qu'il faut agir maintenant.\r\n\r\n00:42:00:13  00:42:05:08\r\n{\\an1}Ils scandent des slogans en anglais\r\n\r\n00:42:05:12  00:42:12:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:42:13:01  00:42:16:15\r\n{\\an1}-Comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, la police\r\nne sait pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n00:42:16:20  00:42:21:09\r\n{\\an1}comment r\u00e9agir, d\u00e9sarm\u00e9e\r\nface \u00e0 cette r\u00e9sistance passive.\r\n\r\n00:42:21:13  00:42:24:11\r\n{\\an1}Faut-il \u00e9vacuer les toilettes s\u00e8ches\r\n\r\n00:42:24:14  00:42:27:14\r\n{\\an1}ou parlementer\r\navec les manifestants ?\r\n\r\n00:42:28:09  00:42:31:11\r\n{\\an1}-On reste l\u00e0\r\njusqu'\u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:42:31:16  00:42:34:10\r\n{\\an1}d\u00e9clare ce que disent\r\nles scientifiques.\r\n\r\n00:42:34:14  00:42:37:02\r\n{\\an1}On reste jusqu'\u00e0 cette d\u00e9claration.\r\n\r\n00:42:37:07  00:42:39:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, on occupe ce lieu.\r\n\r\n00:42:39:16  00:42:43:10\r\n{\\an1}Mais toute escalade de votre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:42:43:14  00:42:46:18\r\n{\\an1}risque de nous faire monter\r\nen radicalit\u00e9.\r\n\r\n00:42:46:23  00:42:51:14\r\n{\\an1}Pas en violence, mais en radicalit\u00e9,\r\ncauser plus de perturbations.\r\n\r\n00:42:51:19  00:42:53:17\r\n{\\an1}-J'ai pris acte, merci.\r\n\r\n00:42:57:01  00:42:59:01\r\n{\\an1}-Ce mouvement est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:42:59:06  00:43:03:21\r\n{\\an1}Il a des fondamentaux solides,\r\nil est non-violent, il ira loin.\r\n\r\n00:43:04:02  00:43:09:02\r\n{\\an1}Je pense qu'on est inarr\u00eatables,\r\ndans l'\u00e9tat des choses,\r\n\r\n00:43:09:07  00:43:11:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 ce que vous avez tent\u00e9.\r\n\r\n00:43:12:20  00:43:17:05\r\n{\\an1}Ils scandent\r\n-Nous occupons l'espace public !\r\n\r\n00:43:18:11  00:43:20:21\r\n{\\an1}-Ils viennent chercher les remorques.\r\n\r\n00:43:21:02  00:43:23:19\r\n{\\an1}Ils aimeraient\r\nque vous vous d\u00e9caliez.\r\n\r\n00:43:24:16  00:43:28:18\r\n{\\an1}-A 15h00, la police\r\ncommence \u00e0 perdre patience.\r\n\r\n00:43:33:15  00:43:36:07\r\n{\\an1}-On am\u00e8ne \u00e7a derri\u00e8re la banderole.\r\n\r\n00:43:36:16  00:43:41:11\r\n{\\an1}Ils scandent\r\n-L'inaction des politiques !\r\n\r\n00:43:43:00  00:43:46:16\r\n{\\an1}-Mais il leur faudra du temps\r\npour \u00e9vacuer le pont.\r\n\r\n00:43:47:02  00:43:49:05\r\n{\\an1}*-On ne bougera pas !\r\n\r\n00:43:49:10  00:43:55:14\r\n{\\an1}*Jusqu'au bout, on reprend la rue,\r\nla population reprend ses droits.\r\n\r\n00:43:57:01  00:44:02:12\r\n{\\an1}-Les militants profitent de l'espace\r\npublic pour tenir conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:44:03:03  00:44:04:15\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:44:04:20  00:44:07:19\r\n{\\an1}On profite de ce petit coin de pont,\r\n\r\n00:44:08:00  00:44:11:10\r\n{\\an1}pour vous pr\u00e9senter\r\nquelques faits scientifiques.\r\n\r\n00:44:11:15  00:44:14:07\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9,\r\nle GIEC a sorti un rapport\r\n\r\n00:44:14:11  00:44:18:10\r\n{\\an1}avec des donn\u00e9es tr\u00e8s consensuelles,\r\nscientifiquement valables.\r\n\r\n00:44:18:19  00:44:21:02\r\n{\\an1}-Pour ne pas se faire d\u00e9loger\r\ntrop vite,\r\n\r\n00:44:21:07  00:44:23:15\r\n{\\an1}certains recourent\r\naux grands moyens.\r\n\r\n00:44:24:01  00:44:27:01\r\n{\\an1}-Je suis coll\u00e9e\r\nsur l'axe de la remorque.\r\n\r\n00:44:27:06  00:44:29:10\r\n{\\an1}-Vous allez rester l\u00e0\r\njusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n00:44:29:14  00:44:32:12\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 la fin de l'action,\r\npr\u00e9vue \u00e0 minuit.\r\n\r\n00:44:32:17  00:44:35:13\r\n{\\an1}-On vous a demand\u00e9 de partir ?\r\n-Evidemment, oui.\r\n\r\n00:44:35:18  00:44:38:11\r\n{\\an1}-Vous risquez quoi ?\r\n-Je ne sais pas.\r\n\r\n00:44:38:16  00:44:40:16\r\n{\\an1}Mais je n'ai aucun futur.\r\n\r\n00:44:40:21  00:44:46:07\r\n{\\an1}Mes neveux des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\r\nn'auront pas une Terre vivable.\r\n\r\n00:44:46:12  00:44:49:23\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences l\u00e9gales\r\nque je pourrais avoir\r\n\r\n00:44:50:04  00:44:52:08\r\n{\\an1}ne sont rien par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:44:52:12  00:44:55:11\r\n{\\an1}Donc je vais rester,\r\nc'est mon devoir moral.\r\n\r\n00:44:55:16  00:44:58:15\r\n{\\an1}En scientifique,\r\nje sais ce qui nous attend.\r\n\r\n00:44:58:20  00:45:00:13\r\n{\\an1}Je comprends l'urgence.\r\n\r\n00:45:00:17  00:45:03:02\r\n{\\an1}Je ne peux pas ne rien faire.\r\n\r\n00:45:03:07  00:45:05:13\r\n{\\an1}C'est hors de question.\r\n\r\n00:45:06:10  00:45:11:05\r\n{\\an1}-Pendant qu'on cherche une solution\r\npour d\u00e9coller Beate,\r\n\r\n00:45:11:10  00:45:16:20\r\n{\\an1}les militants les plus motiv\u00e9s\r\nadoptent la position de la tortue:\r\n\r\n00:45:17:01  00:45:20:11\r\n{\\an1}un cercle o\u00f9 on se tient\r\n\u00e0 ses voisins.\r\n\r\n00:45:26:04  00:45:29:18\r\n{\\an1}-Vous allez perdre vos chaussures !\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:45:14\r\n{\\an1}Ils scandent\r\n-Policier, doucement !\r\n\r\n00:45:45:19  00:45:49:20\r\n{\\an1}On fait \u00e7a pour vos enfants !\r\n\r\n00:45:50:01  00:45:51:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:45:51:12  00:45:54:09\r\n{\\an1}-Les militants auront tenu\r\nle pont Bessi\u00e8res\r\n\r\n00:45:54:13  00:45:56:08\r\n{\\an1}pendant plus de huit heures.\r\n\r\n00:45:56:12  00:45:59:05\r\n{\\an1}Au final, une vingtaine\r\nd'interpellations,\r\n\r\n00:45:59:10  00:46:02:22\r\n{\\an1}des proc\u00e9dures en cours,\r\nmais encore aucune condamnation.\r\n\r\n00:46:03:08  00:46:04:21\r\n{\\an1}-Ils ont embarqu\u00e9 des gens.\r\n\r\n00:46:05:02  00:46:08:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi\r\ncertaines personnes et pas d'autres.\r\n\r\n00:46:09:04  00:46:12:18\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'ils ont pens\u00e9\r\nque c'\u00e9tait les organisateurs.\r\n\r\n00:46:12:23  00:46:14:22\r\n{\\an1}Mais il y a pas d'organisateur.\r\n\r\n00:46:15:03  00:46:16:19\r\n{\\an1}Tout le monde a particip\u00e9,\r\n\r\n00:46:17:00  00:46:20:11\r\n{\\an1}donc on va pas juste les laisser\r\npartir, nos potes.\r\n\r\n00:46:20:16  00:46:22:15\r\n{\\an1}Et c'est pas fini !\r\n\r\n00:46:24:03  00:46:28:10\r\n{\\an1}-Dans une semaine, Extinction\r\nRebellion a pr\u00e9vu des blocages\r\n\r\n00:46:28:14  00:46:32:02\r\n{\\an1}dans une dizaine\r\nde m\u00e9tropoles internationales.\r\n\r\n00:46:41:02  00:46:44:18\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nc'est dans trois semaines.\r\n\r\n00:46:44:23  00:46:49:08\r\n{\\an1}Notre op\u00e9ration Objectif 50 rythmera\r\ntous nos dimanches jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:46:49:12  00:46:53:03\r\n{\\an1}Les abstentionnistes sont\r\nle plus grand parti de Suisse.\r\n\r\n00:46:53:08  00:46:57:01\r\n{\\an1}Peut-on reconnecter la population\r\navec les politiciens ?\r\n\r\n00:46:57:06  00:47:03:19\r\n{\\an1}Nos journalistes sont en r\u00e9sidence\r\n\u00e0 Moudon pour tenter une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:47:08:11  00:47:12:12\r\n{\\an1}-Depuis deux semaines, nous,\r\nles journalistes d'Objectif 50,\r\n\r\n00:47:12:18  00:47:14:11\r\n{\\an1}on est en mission \u00e0 Moudon.\r\n\r\n00:47:14:15  00:47:17:07\r\n{\\an1}Ici, plus de la moiti\u00e9 des citoyens\r\n\r\n00:47:17:11  00:47:20:13\r\n{\\an1}ne votent pas\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:47:20:18  00:47:22:19\r\n{\\an1}Et chacun a ses raisons.\r\n\r\n00:47:23:00  00:47:26:03\r\n{\\an1}-Ces gaillards peuvent bien\r\nfaire les malins !\r\n\r\n00:47:26:08  00:47:28:11\r\n{\\an1}Ils vont toucher combien \u00e0 l'AVS ?\r\n\r\n00:47:28:16  00:47:30:07\r\n{\\an1}Moi, j'ai 1'679 frs.\r\n\r\n00:47:30:11  00:47:32:17\r\n{\\an1}-Vous vous int\u00e9ressez\r\n\u00e0 la politique ?\r\n\r\n00:47:32:23  00:47:34:02\r\n{\\an1}-Pas vraiment, non.\r\n\r\n00:47:34:07  00:47:36:08\r\n{\\an1}-Ca vous dit d'aller voter ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:47:36:12  00:47:38:13\r\n{\\an1}Je m'int\u00e9resse pas trop \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:47:38:23  00:47:41:09\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9fi:\r\ncombattre l'abstentionnisme\r\n\r\n00:47:41:13  00:47:44:12\r\n{\\an1}et encourager 50 % des Moudonnois\r\n\u00e0 aller voter\r\n\r\n00:47:44:16  00:47:47:00\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nle 20 octobre.\r\n\r\n00:47:47:05  00:47:49:11\r\n{\\an1}Honn\u00eatement, on gal\u00e8re.\r\n\r\n00:47:49:16  00:47:59:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:47:59:12  00:48:02:02\r\n{\\an1}-Ca fait 15 jours qu'on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9,\r\n\r\n00:48:02:07  00:48:05:06\r\n{\\an1}et emm\u00e9nag\u00e9\r\ndans ce local commercial.\r\n\r\n00:48:06:15  00:48:09:02\r\n{\\an1}-Ah, c'est crade !\r\n\r\n00:48:10:19  00:48:14:09\r\n{\\an1}-C'est notre QG, c'est l\u00e0\r\nqu'on bosse et qu'on re\u00e7oit.\r\n\r\n00:48:16:08  00:48:19:10\r\n{\\an1}-Certains sont venus nous dire\r\npourquoi ils votent.\r\n\r\n00:48:19:14  00:48:21:15\r\n{\\an1}-On a la chance de pouvoir voter.\r\n\r\n00:48:21:19  00:48:24:15\r\n{\\an1}-Ma voix peut changer beaucoup.\r\n\r\n00:48:24:20  00:48:27:08\r\n{\\an1}-Les d\u00e9cisions\r\nque vous ne prenez pas,\r\n\r\n00:48:27:12  00:48:29:23\r\n{\\an1}c'est les autres qui les prendront.\r\n\r\n00:48:30:04  00:48:35:04\r\n{\\an1}-Il est primordial de voter\r\net de faire voter.\r\n\r\n00:48:35:19  00:48:39:10\r\n{\\an1}-Des Moudonnois sont venus\r\ns'engager avec nous.\r\n\r\n00:48:39:13  00:48:43:08\r\n{\\an1}Ils ne sont membres d'aucun parti,\r\nsont pleins d'id\u00e9es.\r\n\r\n00:48:43:12  00:48:45:21\r\n{\\an1}-C'est la team Objectif 50.\r\n\r\n00:48:46:14  00:48:48:19\r\n{\\an1}-C'est difficile de voter.\r\n\r\n00:48:49:00  00:48:51:09\r\n{\\an1}-C'est clairement \u00e7a !\r\n\r\n00:48:51:13  00:48:56:20\r\n{\\an1}Voter pour des objets, c'est bon,\r\nmais pour des gens, on sait pas.\r\n\r\n00:48:57:01  00:48:58:21\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, tu le survoles.\r\n\r\n00:48:59:02  00:49:02:12\r\n{\\an1}Le civisme est dans l'histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n00:49:02:17  00:49:06:14\r\n{\\an1}-On s'y int\u00e9resse\r\n\u00e0 partir d'un certain \u00e2ge.\r\n\r\n00:49:06:19  00:49:10:05\r\n{\\an1}-La population \u00e9trang\u00e8re \u00e9trang\u00e8re\r\nest importante,\r\n\r\n00:49:10:10  00:49:12:19\r\n{\\an1}la population naturalis\u00e9e aussi.\r\n\r\n00:49:13:00  00:49:16:11\r\n{\\an1}On n'a pas cette tradition du vote.\r\n\r\n00:49:17:00  00:49:20:02\r\n{\\an1}-Avec eux, on a organis\u00e9\r\nun ap\u00e9ro d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:49:20:08  00:49:23:10\r\n{\\an1}pour lancer l'op\u00e9ration,\r\nle 7 septembre.\r\n\r\n00:49:24:19  00:49:29:01\r\n{\\an1}Citoyens de Moudon, venez,\r\nprenez place.\r\n\r\n00:49:29:15  00:49:33:23\r\n{\\an1}-On a aussi organis\u00e9 une soir\u00e9e\r\nSpeed dating politique,\r\n\r\n00:49:34:04  00:49:39:00\r\n{\\an1}pour que les politiciens\r\npuissent s\u00e9duire les citoyens.\r\n\r\n00:49:40:00  00:49:43:18\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\ncomme elle a fait pour les garderies,\r\n\r\n00:49:43:23  00:49:47:13\r\n{\\an1}devrait mettre sur pied\r\nun fonds d'aide pour lancer\r\n\r\n00:49:47:18  00:49:49:18\r\n{\\an1}des politiques dans ce domaine.\r\n\r\n00:49:49:23  00:49:53:21\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence entre Verts\r\net Vert'lib\u00e9raux...\r\n\r\n00:49:54:02  00:49:57:11\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nqui m'int\u00e9ressais pas forc\u00e9ment,\r\n\r\n00:49:57:16  00:50:02:11\r\n{\\an1}qui connaissais pas la politique,\r\nj'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait bien\r\n\r\n00:50:02:15  00:50:07:20\r\n{\\an1}pour parler avec les gens,\r\nconna\u00eetre leurs id\u00e9es.\r\n\r\n00:50:08:06  00:50:13:11\r\n{\\an1}-On a aussi cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook,\r\non a tract\u00e9 en ville.\r\n\r\n00:50:13:15  00:50:16:04\r\n{\\an1}-C'est la RTS.\r\n-Un flyer.\r\n\r\n00:50:16:09  00:50:18:14\r\n{\\an1}On a fait des interviews.\r\n\r\n00:50:18:18  00:50:23:10\r\n{\\an1}-On arpente les rues,\r\n\u00e0 la recherche des gens qui votent\r\n\r\n00:50:23:14  00:50:26:00\r\n{\\an1}et de ceux qui ne votent pas.\r\n\r\n00:50:26:05  00:50:28:19\r\n{\\an1}-Vous voulez pas voter ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:50:29:00  00:50:31:20\r\n{\\an1}-La vie politique,\r\n\u00e7a nous int\u00e9resse tous.\r\n\r\n00:50:32:01  00:50:35:07\r\n{\\an1}-Si vous pouviez voter,\r\nvous le feriez ?\r\n\r\n00:50:35:11  00:50:37:20\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:50:38:01  00:50:44:06\r\n{\\an1}-On y croit dur comme fer.\r\n-Mais c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:50:45:04  00:50:48:11\r\n{\\an1}-Vous avez l'impression\r\nque c'est possible ?\r\n\r\n00:50:48:15  00:50:50:18\r\n{\\an1}-Oui !\r\n-Oui !\r\n\r\n00:50:52:04  00:50:55:21\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:50:56:02  00:51:00:19\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:51:01:00  00:51:04:04\r\n{\\an1}Nous nous ferons un plaisir\r\nde les r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:51:04:09  00:51:07:01\r\n{\\an1}Je vous retrouve\r\nla semaine prochaine.\r\n\r\n00:51:07:06  00:51:10:04\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e et magnifique semaine.\r\n\r\n00:51:10:09  00:51:13:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052871\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:22) [83%] : \r\nParce que du coup s\u00e9v\u00e8re profonde compagne jarreti\u00e8res ce qu'on a toujours qu'un seul pour la r\u00e9p\u00e8te enfin on veut, on peut faire avec un seul un magique normalement au cas o\u00f9 il y a un probl\u00e8me \u00e9conomique \u00e9tiez g\u00e9om\u00e8tre je \u00e7a merci c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:43) [57%] : \r\nLe une ou un bonsoir et aux horaires toujours \u00e0 t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:53 > 0:00:54) [97%] : \r\nIl y en a un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:08 > 0:01:20) [88%] : \r\nEt quant \u00e0 le temps, je veux bien une un petit gingembre dans une dans une dans une passe d'Agn\u00e8s qui je suis s\u00fbr partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:20 > 0:01:32) [80%] : \r\nAvec moi dans le Kosovo ni\u00e9 oui, \u00e0 quelle heure, sommes-nous un, cela vaut bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:41 > 0:02:06) [77%] : \r\n\u00e7a vous voyez il vient travailler chez Paul, qu'est ce qu'il m'inviter aux courses, c'est, c'est c'est une honte, c'est lui dire qu'il faut faire bouteille, moi je me demande avec le en calme Jean-Yves apr\u00e8s le nom claque ce qu'il n'est, oui, oui, quand m\u00eame, je ne sais pas jusque l\u00e0, \u00e7a va vite mais j'allais dire plus ou un peu un copain c\u00f4t\u00e9 du micro \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:15 > 0:02:19) [87%] : \r\nIl \u00e9tait l\u00e0 pour expliquer pourquoi il avait rompu les poches d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 cette semaine parce que \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:19 > 0:02:23) [72%] : \r\nEnfin je ne serait-ce que c'\u00e9tait rech\u00e9rit non uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:25) [78%] : \r\nLaquelle l'intro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:25 > 0:02:26) [93%] : \r\nPour r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:02:45) [80%] : \r\nJe tiens voil\u00e0 le long de la lib\u00e9ration en tout d\u00e9but d'envoi Daniel Pineau fois \u00e0 son intervention, bon tout \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:49 > 0:02:50) [82%] : \r\nAllumer les prompteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:09) [89%] : \r\nFemme \u00e0 la Robella, un petit peu souffert du fait que je me suis assise tout \u00e7a donc vous h\u00e9sitez pas \u00e0 me dire de l'attirer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:12) [75%] : \r\nPour la d'effroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:42 > 0:03:44) [92%] : \r\nOn fait un pour r\u00e9bellion bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:32) [93%] : \r\nLa les maths peinte en verte au d\u00e9but du mois de septembre, c'\u00e9tait les militants d'extinction r\u00e9bellion s'\u00e9tait ensuite laisser d\u00e9river comme d\u00e9cor pour signifier la fin proche de notre \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:32 > 0:04:59) [90%] : \r\nVendredi \u00e0 Lausanne, ils ont une nouvelle fois bloqu\u00e9e un endroit strat\u00e9gique visant cette fois-ci la Maladi\u00e8re et bloquant l'avenue de Roda, ni \u00e0 l'issue de la manifestation romande pour le climat qui est venue rythmer une semaine toute enti\u00e8re marqu\u00e9e par l'urgence climatique de New York \u00e0 Paris en passant par Berne, ces activistes d'un nouveau genre se d\u00e9marque par un militantisme tr\u00e8s organis\u00e9s, pr\u00f4nant la r\u00e9sistance non violente et la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement est en pleine ascension, Serge Enderlin les a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:50 > 0:08:06) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de pouvoir retrouver en ce dernier dimanche de septembre, \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 de cette semaine, des questionnements autour de choses qu'on croyait immuables comme la cloche de l'\u00e9cole Rapha\u00ebl hier retournent sur les bancs, le temps d'une rubrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:11:25 > 0:11:25) [88%] : \r\nAvec des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:11:33 > 0:11:33) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:34 > 0:11:38) [96%] : \r\nMerci pour votre reportage sur le lait \u00e9quitable, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:39 > 0:11:54) [82%] : \r\nBravo \u00e0 la jolie paysanne brillant du Jura qui fait du budget \u00e0 1 francs le litre par contre les gros \u00e9cope qui refuse oui, du coup, on ira faire toutes nos courses \u00e0 Manaus et on boycottera les 2 autres aspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:56 > 0:12:10) [95%] : \r\nVous avez mis l'accent sur les m\u00e9decins, infirmi\u00e8res et h\u00f4pitaux qui s'investissent pour r\u00e9duire nos primes, qu'en est-il des millions investis dans la publicit\u00e9 et les salaires ind\u00e9cents des directeurs de caisse produits Style les m\u00eames efforts que le personnel m\u00e9dical d\u00e9j\u00e0 fortement sollicit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:11 > 0:12:37) [86%] : \r\nLes reportages de sperme avoir qui sont bien sympathique, mais c'est bien dommage, elle sort des emballages de Greenpeace s'est bless\u00e9 en alors que ce serait bien plus d'agr\u00e9able des emballages qui viennent d'un magasin local, je viens de voir votre \u00e9mission sur l'Arabie Saoudite et je trouve que les combats de cette jeune fille est extraordinaire et honte que les pays soutiennent un pays avec des moeurs du Moyen-Age.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:12:39 > 0:12:42) [67%] : \r\nClaude c'est pas compl\u00e8tement \u00e9lu Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:42 > 0:12:45) [79%] : \r\nVous avez pas directement du lait n'\u00e9taient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:45 > 0:12:59) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, c'est la fin du voyage pour Thomas Cook et la fin d'un mod\u00e8le d'affaires, le Britannique et pourtant c'est lui qui avait lanc\u00e9 le tourisme de groupe en Suisse, c'\u00e9tait en 1863 alors comment voyage dont en 2019, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:01 > 0:13:29) [92%] : \r\nIl abusait des fillettes dont il avait la garde, avant de s'auto- incriminer \u00e0 Gen\u00e8ve un moniteur p\u00e9dophile a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison pour attouchements, mais pour les familles, le traumatisme et l'incompr\u00e9hension reste totale, t\u00e9moignage des actions coup de poing dans plusieurs villes d'Europe, les militants d'extinction r\u00e9bellion sont aussi actifs, en Suisse, enseignants- chercheurs, intellectuels ou simples citoyens, il s'engage en faveur du climat mais qui sont ces activistes d'un nouveau genre rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:31 > 0:13:43) [90%] : \r\nEt des nouvelles de l'op\u00e9ration : objectif 50 ou comment comprendre l'abstentionnisme dans une de ses capitales roman de notre \u00e9quipe s'\u00e9tait \u00e9tabli au coeur du canton de Vaud \u00e0 Moudon depuis quelques semaines, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:50 > 0:14:04) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche de septembre, \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 de cette semaine, des questionnements autour de choses qu'on croyait immuables comme la cloche de l'\u00e9cole Rapha\u00ebl Guillet sur les bancs, le temps d'une rubrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:12 > 0:14:41) [91%] : \r\nDans 24 heures cette semaine, la r\u00e9volte des riverains d'une \u00e9cole contre les cloches que vous entendez l\u00e0 et les sonneries annon\u00e7ant le d\u00e9but des classes premi\u00e8res r\u00e9actions c'est regrettable parce que c'est touchant ces cloches, \u00e7a rappelle l'enfance mais en fait, ces riverains ont raison, les \u00e9l\u00e8ves de 2019 ont d\u00e9montr\u00e9 des smartphones, ces sonneries sont inutiles et superflues, on devrait m\u00eame poursuivent dans cette logique et se d\u00e9barrasser de tout ce qui est devenu obsol\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:14:53) [90%] : \r\nLes cahiers par exemple l'ringardis\u00e9 par informatique, on jette en plus le papier \u00e7a fait souffrir les arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:56 > 0:14:58) [87%] : \r\nLes devoirs en garde ou on jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:58 > 0:15:12) [86%] : \r\nOn en re\u00e7oit suffisamment mais pas trop, trop non plus, donc, donc, \u00e0 mon avis, on jette, parce que c'est le \u00e7a fera du temps la m\u00e9sange on fait d\u00e9j\u00e0 une journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et les notes, c'est beaucoup plus discriminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:15:12 > 0:15:15) [76%] : \r\nD'a fait avoir des \u00e9valuations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:15 > 0:15:26) [81%] : \r\nTr\u00e8s satisfaisant, satisfaisant un peu satisfaisant et si on satisfaisant, c'est pas son un tout en 3 et c'est tr\u00e8s satisfaisant, ce m\u00eame poste en six au 5, je peux pas savoir si \u00e7a va tr\u00e8s bien aux studios encore un petit peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:27 > 0:15:34) [88%] : \r\nUne OK, OK, on garde les notes, les \u00e9l\u00e8ves aussi, on les garde, m\u00eame si on les voit plus souvent s'\u00e9tend dans la rue que dans les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:15:38) [95%] : \r\nOu \u00e0 l'ONU pour faire la le\u00e7on aux adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:38 > 0:15:44) [64%] : \r\nEst ce moi et qu'il n'a Unchained j'ai ce Meng Oita You like Kelche on note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:44 > 0:15:45) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:45 > 0:15:54) [87%] : \r\nPour sauver la plan\u00e8te, ne plus se d\u00e9placer les \u00e9l\u00e8ves devraient \u00e9tudier chez eux via internet et les \u00e9preuve du coup un seigneur et Online.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:15:54 > 0:15:58) [89%] : \r\nNous allons reprendre une le\u00e7on, on n'avait fait qu'une seule fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:58 > 0:16:02) [85%] : \r\nLa discipline deviendrait \u00e9galement obsol\u00e8te, on jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:03 > 0:16:11) [95%] : \r\nBref, si on supprime le papier, les devoirs, les transports, on peut tr\u00e8s bien se passer des cloches et m\u00eame des b\u00e2timents scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:14 > 0:16:16) [97%] : \r\nEt que restera-t-il quand on aura tout enlev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:18 > 0:16:23) [85%] : \r\nLa b\u00eatise et l'\u00e9tat l'Intelligence ce que la chenillette au papillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:24 > 0:16:29) [83%] : \r\nOu le fumier \u00e0 la rose blanche essentiel d'ailleurs sans la b\u00eatise cette chronique n'existerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:34 > 0:16:59) [94%] : \r\nLa faillite de Thomas Cook en d\u00e9but de semaine \u00e0 frapper les esprits, outre le rapatriement monstre des clients, c'est la fin d'un g\u00e9ant et m\u00eame d'un pionnier du tourisme Thomas Cook en organisant le 1er voyage de groupe en Suisse en 1863 a sans doute chang\u00e9 le visage de notre pays qui voit bient\u00f4t \u00e9merger toute une industrie pour accueillir la masse de touristes aujourd'hui la crise engendr\u00e9e par la faillite, a des r\u00e9percussions, un peu partout en Suisse aussi, le reportage de Quentin Boll\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:06 > 0:17:13) [64%] : \r\nOn pr\u00e9serve statement \u00e0 Yves Roc vote AfDB mais notre pays n'a eu de ceux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:19 > 0:17:32) [94%] : \r\nLe patron suisse de Thomas Cook vient d'annoncer la faillite du plus vieux voyagistes au monde, pr\u00e8s de 100 80 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, en Grande-Bretagne, une faillite aussi rapide qu'inattendue qui impacte plus de 600000 voyageurs dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:33 > 0:17:36) [90%] : \r\nBloqu\u00e9, ils ne savent pas de quoi leur avenir sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:36 > 0:17:41) [66%] : \r\nEnfin, \u00e0 ne pas les aider \u00e0 \u00e0 Fleury si justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:41 > 0:17:49) [90%] : \r\nOui, les hommes d'Haguenau, l'avion n'est pas assez grand pour tout le monde il y a des gens qui vont sans doute rester sur le carreau mais j'esp\u00e8re qu'on pourra rentrer aujourd'hui quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:50 > 0:17:59) [87%] : \r\nCar Thomas Cook est plus qu'une simple agence de voyages compagnies d'aviation h\u00f4tels tour-op\u00e9rateurs, c'est un v\u00e9ritable empire qui vient de s'\u00e9crouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:59 > 0:18:03) [71%] : \r\nPeste viol oui 700, prendre le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:40) [92%] : \r\nC'est en Suisse en 1863 que l'Anglais Thomas Cook organise un de ses premiers grands tours en Europe un succ\u00e8s retentissant pour ce voyage qui va emmener 8 touristes britanniques de Gen\u00e8ve dit dans le canton de Lucerne et lancer d\u00e9finitivement le succ\u00e8s de l'agence de voyage aujourd'hui le transport \u00e0 bras d'hommes a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le train et les Britanniques par des asiatiques et des Indiens, principaux clients de Thomas Cook \u00e0 venir ici, en haut du Righi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:18:59) [81%] : \r\nPeu Mount seront enlev\u00e9, elle s'en aille, les montagnes tout autour, c'est comme si le monde m'appartenait, j'arrive pas \u00e0 trouver les mots pour d\u00e9crire tout \u00e7a, c'est tellement magnifique, il a servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:02 > 0:19:13) [92%] : \r\nC'est en grande partie gr\u00e2ce aux voyages organis\u00e9s par Thomas Cook au 19\u00e8me si\u00e8cle, que la Suisse a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper son tourisme face \u00e0 l'afflux des voyageurs, elle comprend rapidement l'int\u00e9r\u00eat qu'elle peut en retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:13 > 0:19:34) [93%] : \r\nLes premiers h\u00f4tels fleurissent en Suisse centrale comme le ridicule m', celui-l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 dormir, les premiers clients du voyagiste britannique pr\u00e8s d'un si\u00e8cle et quelques milliards de dette, plus tard, la Suisse est encore dans le coup, ce lundi matin, le Bernois Petter fans Causeur, PDG de Thomas Cook tente de s'excuser pour les dommages collat\u00e9raux caus\u00e9s par la liquidation du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:35 > 0:19:52) [64%] : \r\n\u00e0 vous de Light pour de domaines et pas au sens of telle liesse se plaint, il y aura Bayard EPS et N'Gotty Times Andenne battent tournant \u00e0 Oufa s'\u00e9tait fait Finance Joyce of their own.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:54 > 0:20:13) [90%] : \r\nLe Heat des destinations propos\u00e9es sur le catalogue de Thomas Cook, des s\u00e9jours all inclusive dans des stations baln\u00e9aires comme ici \u00e0 Hammamet, en Tunisie, h\u00f4tel 4 \u00e9toiles piscine bar Spa, pas un centime \u00e0 d\u00e9penser pour les clients sur place, tout a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 l'avance, via l'agence de voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:14 > 0:20:19) [95%] : \r\nMais le directeur de l'h\u00f4tel, le sultan n'a pas vu la couleur de l'argent de Thomas Cook depuis 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:19 > 0:20:23) [77%] : \r\nLes avions environ \u00e7a la Gr\u00e8ce ne sont pas partie de l'ann\u00e9e, un nouveau jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:26 > 0:21:21) [89%] : \r\nIl faut savoir que l'impay\u00e9 date de mi- juin, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et encore il y a encore des encours puisque des clients sont encore pr\u00e9sident aujourd'hui au s'intitule le sultan, ils sont r\u00e9partis en 2 groupes, ce qu'on appelle continentale : la France, l'Allemagne et la Belgique, et l\u00e0 on est \u00e0 un total de 468000 euros et puis la m\u00eame chose pour tout ce qui est Thomas Cook Youcai qui sont \u00e0 351000, ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 1000000 700000 dinars, un peu, un peu moins d'un 1000000 d'euros d'impay\u00e9s \u00e0 ce jour, r\u00e9ellement, je vous dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement je ne r\u00e9alise pas encore la gravit\u00e9 de cette somme-l\u00e0 pas la gravit\u00e9 de la situation, la la gravit\u00e9 de cette somme-l\u00e0, ses cons\u00e9quences sur le court, le moyen et m\u00eame sur le long terme, c'est : on n'a jamais envisag\u00e9 une perte d'un co\u00fbt de 1 1000000 d'euros par h\u00f4tel, certains h\u00f4tels m\u00eame sont impact\u00e9s au-del\u00e0 du 1000000 d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:23 > 0:21:28) [91%] : \r\nLes touristes n'\u00e9taient pas au courant que l'h\u00f4tel n'\u00e9taient plus pay\u00e9s, c'est nous qui leur apprenons la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:33 > 0:21:47) [79%] : \r\n\u00e9coutez en tout cas, nous ne nous ont pas fait des mis\u00e8re \u00e0 la r\u00e9serve soup\u00e7ons ou pas, parce que j'ai vu certains endroits o\u00f9 iT\u00e9l\u00e9, j'ai vu un endroit ne les les clients en otage, quoi, qui r\u00e9clamait de l'argent, donc nous on parle la la r\u00e9ception quand je suis all\u00e9e demander, on dit : vous inqui\u00e9tez pas, vous serez pas ennuyeux tout ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:48 > 0:22:09) [93%] : \r\n45 h\u00f4teliers en Tunisie aurait plus d'un 1000000 d'euros d'impay\u00e9s de la part de Thomas Cook des r\u00e9percussions dramatiques qui d\u00e9passent largement ceux des attentats de 2015, il y a 4 ans, les h\u00f4tels avaient eu le temps de remplacer en partie les annulations avant l'\u00e9t\u00e9, l\u00e0, devant l'urgence, certains \u00e9tablissements ont exig\u00e9 de l'argent de la part de leurs clients, ce qui n'est pas le cas de l'h\u00f4tel, le sultan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:10 > 0:22:44) [91%] : \r\nOn ne peut pas se permette de prendre nos clients comme bouc \u00e9missaire parce que d'abord la d\u00e9ontologie de aucune m\u00e9tier ne nous permet pas : c'est des gens qui sont \u00e9conomis\u00e9s pendant une ann\u00e9e pour venir passer leurs vacances, Thomas Cook a g\u00e2ch\u00e9 leurs vacances \u00e0 nous h\u00f4telier de faire en sorte que leurs vacances ne soit pas g\u00e2ch\u00e9e puissent continuer leurs vacances le plus normalement possible et parce qu'\u00e9galement ses clients l\u00e0, certains d'entre eux ont l'habitude de venir r\u00e9guli\u00e8rement en Tunisie, d'autres seront amen\u00e9s \u00e0 revenir en Tunisie et nous ne pouvons pas nous permettre de spolier le capital de sympathie qu'on a envers nos clients et envers nos clients europ\u00e9ens, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:22:58) [93%] : \r\nSelon hotelleriesuisse, une trentaine d'\u00e9tablissements seraient touch\u00e9s par la faillite de Thomas Cook en Suisse, c'est le cas ici \u00e0 Villars ou leur h\u00f4tel Victoria n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s depuis un mois par la filiale belge du voyagiste britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:59 > 0:23:12) [88%] : \r\nLa derni\u00e8re fois, la seule chose que j'ai fait, c'\u00e9tait piocher sur internet sur sur le site et puis j'ai re\u00e7u une r\u00e9action officielle qui mettent sur leur site de Thomas Cook Belgique o\u00f9 ils d\u00e9plorent pour leurs clients, mais disent rien pour les prestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:14 > 0:23:24) [96%] : \r\nPour l'instant, Thomas Cook doit un peu plus de 5000 francs \u00e0 l'\u00e9tablissement, mais ce qui pr\u00e9occupe le directeur de l'h\u00f4tel, c'est l'impact sur les futures r\u00e9servations, notamment pour la saison d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:41) [89%] : \r\nPour nous, \u00e7a va faire une bonne 30 quarantaine des r\u00e9servations, mais c'est pas des r\u00e9servations de courte dur\u00e9e, c'est surtout des r\u00e9servations de longue dur\u00e9e parce qu'on faisait des avantages si vous venez de la semaine et puis c'\u00e9tait beaucoup les familles alors en 8 \u00e7a va quand m\u00eame fait un peu quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:42 > 0:23:53) [90%] : \r\nD'autres h\u00f4tels en Valais sont plus alarmistes et parle de 30 pourcent d'annulations pour l'hiver, des clients r\u00e9guliers qu'il sera difficile \u00e0 remplacer, mais les h\u00f4teliers n'avait-il pas senti venir cette faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:54 > 0:23:59) [78%] : \r\nSenti non dans l'ensemble parvenir, on pense que c'est, c'est c'est \u00e9ternel des, des, des entreprises comme Sampras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:01 > 0:24:09) [86%] : \r\nCubic tout fait il, c'est ce que tout le monde croyait du voyagiste Thomas Cook, mais le Brexit et la chute de la Leaf sterling sont pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:22) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments conjoncturels, c'est surtout le mod\u00e8le d'affaires du g\u00e9ant anglais qui est remise en cause, c'est l'avis de St\u00e9phane Jaillet, \u00e0 la t\u00eate d'un tour op\u00e9rator en Suisse et vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:24 > 0:24:44) [93%] : \r\nThomas Cook et rester sur un sch\u00e9ma de vente basique du bassin m\u00e9diterran\u00e9en sur du forfait et c'est vrai que ce produit-l\u00e0 est en \u00e9rosion dans le sens o\u00f9 le client maintenant le consomme comme j'aime \u00e0 le dire en double cliquant sur le Net, il n'a plus besoin vraiment d'un acteur complet \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:44 > 0:24:59) [90%] : \r\nEn 20 ans, la moiti\u00e9 des agences de voyages a disparu en Suisse, passons de 3700 \u00e0 1000 600 aujourd'hui en cause le d\u00e9veloppement d'Internet mais aussi la monopolisation du march\u00e9 par quelques gros r\u00e9seau d'agences Hotelplan et Kuoni en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:00 > 0:25:28) [91%] : \r\nOn a moins besoin d'\u00eatre pr\u00e9sent dans les villes, on n'a pas besoin d'\u00eatre pr\u00e9sent, 3 fois, 4 fois ou 5 succursales dans une seule ville, si vous prenez les les voyages intervilles qui occupaient plusieurs centaines de personnes sur la Suisse romande au niveau des professionnels, ces voyages intervilles maintenant ont quasiment tous basculer sur Internet, c'est pour \u00e7a qu'on s'est d\u00e9velopp\u00e9 aussi parce qu'on a mis des destinations plus technique, plus compl\u00e9mentaire \u00e0 notre offre de base, mais l'offre de base a clairement chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:25:43) [87%] : \r\nAvec plus de 80 agences en Suisse et 650 millions de chiffre d'affaires coup rachet\u00e9 par l'allemand Der touristique, il y a 4 ans, marche plut\u00f4t bien, mais la plus vieille agence de voyages, de Suisse, a elle aussi d\u00fb se r\u00e9inventer et changer son mod\u00e8le d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:45 > 0:25:59) [89%] : \r\nAujourd'hui une offre, elle est valable \u00e0 l'instant T et on met toujours en garde nos clients que ce n'est pas une offre p\u00e9renne, comme on avait il y a 10 ans brochure un prix : contrat pour toute l'ann\u00e9e pour toutes les nuits, aujourd'hui c'est des offres dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:00 > 0:26:06) [88%] : \r\nDans cette agence genevoise, on met l'accent sur la d\u00e9co et l'accueil tr\u00e8s personnalis\u00e9 des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:10 > 0:26:14) [83%] : \r\nDe retour le 7 on peut faire aussi du sur mesure, sur Internet, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:14 > 0:26:23) [91%] : \r\nMais on a toujours des surprises, puisqu'il a pas le le visuel, il appelle le contact, la personne qui est l\u00e0 pour vous servir en fait qui est toujours l\u00e0 pour vous, on peut l'appeler de n'importe quel moment elle est l\u00e0 pour nous en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:23 > 0:26:35) [86%] : \r\nStress d'organisation en moins, parce que m\u00eame si c'est organis\u00e9 ses vacances c'est assez agr\u00e9able, mais il y a toujours cette inconnu en venant dans une agence, donc on esp\u00e8re avoir un sans- faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:27:14) [90%] : \r\nLa client\u00e8le, on constate qu'il est de plus en plus jeunes, beaucoup de couples de jeunes actifs, surtout qu'il aime beaucoup nous rendent visite, surtout le samedi, donc on a aussi \u00e9volu\u00e9, nos horaires d'ouverture, on les a modifi\u00e9s pour cette client\u00e8le-l\u00e0, ils ont fait des exp\u00e9riences sur Internet, ils ont fait des bonnes et des moins bonnes exp\u00e9riences et puis ils ont r\u00e9alis\u00e9 aussi qu'il ne gagnait pas forc\u00e9ment du temps parce qu'aujourd'hui, selon les derni\u00e8res statistiques il faut entre 10 faites et 18 heures pour r\u00e9server soi-m\u00eame le voyage que l'on souhaite sur Internet, cette client\u00e8le-l\u00e0, elle a besoin de ce service aujourd'hui, elle a besoin de gagner du temps, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:14 > 0:27:17) [72%] : \r\nQuoi \u00e7a ressemble exact h\u00f4tel je me r\u00e9jouirais revoir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:17 > 0:27:29) [93%] : \r\nLes centaines de milliers de clients britanniques de Thomas Cook, eux, sont gentiment rapatri\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'op\u00e9ration Matterhorn mais utiliser le symbole de la r\u00e9ussite touristique suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:31 > 0:27:42) [95%] : \r\nLe gouvernement britannique ne sait sans doute pas que Matterhorn est une marque prot\u00e9g\u00e9e et un symbole de qualit\u00e9, une d\u00e9finition qui ne correspond pas du tout \u00e0 la situation actuelle des voyageurs de Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:45 > 0:27:51) [95%] : \r\nUne Suisse donneuse de le\u00e7ons qu'il semble loin le temps des premiers voyages organis\u00e9s par Thomas Cook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:07 > 0:28:34) [92%] : \r\n6 ans de prison ferme pour actes d'ordre sexuel sur des fillettes de 5 \u00e0 11 ans voici le verdict mercredi du tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'encontre d'un moniteur p\u00e9dophile durant des ann\u00e9es, l'homme a agi pendant les colonies de vacances auxquelles il participait, filmant les attouchements qu'il t\u00e9l\u00e9chargeait ensuite sur le Net et le Dark Net seul point retenu en sa faveur, sa bonne collaboration qui a permis d'identifier la presque vingtaine d'enfants victimes, le r\u00e9cit de B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:37 > 0:28:49) [91%] : \r\nQuand, en 8 ans un moniteur de camp de vacances p\u00e9dophile a abus\u00e9 de 19 fillette mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison au moment du verdict, il s'est effondr\u00e9, comme l'explique son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:51 > 0:29:02) [89%] : \r\nComme pendant toute la dur\u00e9e du proc\u00e8s, il \u00e9tait compl\u00e8tement prostr\u00e9e vers l'avant, la t\u00eate basse avec cette ce sentiment de culpabilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 reconnu effectivement comme \u00e7a sert pas le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:10) [93%] : \r\nUn accus\u00e9 prostr\u00e9e et des familles en larmes parfois en col\u00e8re r\u00e9confort\u00e9s par leur avocat \u00e0 la sortie du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:12 > 0:29:54) [89%] : \r\nPour moi, pour vous faire c'est pas suffisant, c'est pas suffisant parce que je me dis qu'un simple voleur ou la plus que 6 ans et l\u00e0- bas, ce n'est pas le cas aujourd'hui, ma fille va mal \u00e0 cause vague d'une seule et unique personne qui a d\u00e9truit la vie de 19 enfants et voil\u00e0, je suis en col\u00e8re il y a tout un ensemble de facteurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de la peine, donc vous choque, je reprends votre col\u00e8re, c'est normal, la justice, elle, elle prend d'autres crit\u00e8res, et puis on a un espoir de soins, bon moi j'ai le sentiment que, par certains aspects, il avait une r\u00e9elle volont\u00e9 de se soigner, donc, or nous il faut qu'on porte cet espoir l\u00e0 peut-\u00eatre il va pouvoir non pas gu\u00e9rir, mais au moins se contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:03 > 0:30:13) [88%] : \r\nC'est un retour de comme un autre, d\u00e9but 2018, les affaires de ski arranger les retrouvailles et au milieu du r\u00e9cit joyeux des vacances, une phrase, cette petite phrase qui p\u00e9trifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:14 > 0:30:24) [84%] : \r\nDans le flot de par les d'activit\u00e9 sympathique, elle nous a dit qu'un des moniteurs la r\u00e9veillait en la touchant la vie, elle nous a montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:26 > 0:30:27) [58%] : \r\nC'est partie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:28 > 0:30:31) [90%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait tellement invraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:33 > 0:30:39) [96%] : \r\nOn n'a m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 y croire sur le moment, on s'est dit que non, c'\u00e9tait pas possible que c'\u00e9tait s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:42 > 0:30:49) [87%] : \r\nEt puis elle a continu\u00e9 \u00e0 nous raconter d'autres activit\u00e9s et sur le moment, \u00e7a en est rest\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:50 > 0:30:54) [97%] : \r\nFaut-il en parler \u00e0 un m\u00e9decin \u00e0 la police, la famille h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:54 > 0:31:04) [95%] : \r\nParce qu'il n'est pas si facile de d\u00e9crypter l'inimaginable, c'est une autre m\u00e8re qui donne l'alerte, sa fille a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de l'agression et elle avertit Caritas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:04 > 0:31:27) [92%] : \r\nC'est une maman qui a pris contact avec le bureau et nous a expliqu\u00e9 que son enfant avait trouv\u00e9 que ce moniteur avait un comportement inad\u00e9quat avec une autre petite fille et au fait dans la journ\u00e9e m\u00eame mais bon on a signal\u00e9 le cas \u00e0 la brigade des mineurs et puis ben \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, au fait, l'affaire nous a compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:28 > 0:31:30) [98%] : \r\nLa famille porte plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:30 > 0:31:39) [92%] : \r\nMais on \u00e9tait loin d'imaginer qu'en fait, ce moniteur \u00e9tait un pr\u00e9dateur et qui avait de nombreux cas et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:40 > 0:31:42) [91%] : \r\nMalheureusement, la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:46 > 0:31:51) [91%] : \r\nDepuis 2007, le moniteur a fait plus de 40 quand c\u00f4toy\u00e9 plus de 600 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:54 > 0:32:06) [94%] : \r\nIl est arr\u00eat\u00e9 imm\u00e9diatement et peu de temps apr\u00e8s son interpellation, il passe aux aveux, il ne s'agit pas d'une, mais de 19 Fiat dans des camps de 2011 \u00e0 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:08 > 0:32:19) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, en Valais dans le canton de Vaud mais aussi en France, il a observ\u00e9 photographi\u00e9e, film\u00e9e caresser le sexe de ses enfants dans les dortoirs dans les douches, le r\u00e9fectoire, le bus, le train, la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:21 > 0:32:33) [91%] : \r\nPendant des mois, la brigade des moeurs \u00e9tabli les faits pr\u00e9sentent des listes de noms, des photos et le moniteur d\u00e9signe lui- m\u00eame les enfants dont il a abus\u00e9, puis il faut contacter les familles qui ne se doutent de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:38 > 0:32:51) [89%] : \r\nUne des premi\u00e8res victimes et la fille de cette femme, elle a 5 ans lorsque le moniteur la filme pendant son sommeil, de cela, elle ne se souvient de rien mais elle aussi, glisse un signal \u00e0 son retour de Caen comme sa m\u00e8re, l'explique \u00e0 son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:53 > 0:33:17) [87%] : \r\nComme des ce bus m'a expliqu\u00e9 qu'il s'est pass\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements un peu \u00e9trange dans la douche, qu'on ne pouvait pas vraiment expliquer que ce moniteur est rentr\u00e9 et je voulais L\u00e9opold \u00e0 la police, mais le probl\u00e8me qui a, c'est que j'ai, j'ai pas faim, j'ai pas os\u00e9 d'y aller, je me suis dit je peux pas y aller comme \u00e7a avec une petite, m\u00eame si la \u00e0 quelque chose de bizarre qui est qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:33:17 > 0:33:24) [88%] : \r\nEn fait, vous aviez des r\u00e9ticences \u00e0 accuser quelqu'un, possiblement \u00e0 tort l\u00e0 au d'\u00e9l\u00e9ments de preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:24 > 0:33:43) [88%] : \r\nOn jamais rien, j'avais rien, je me suis dit peut-\u00eatre que je peux aller voir Caritas je savais pas quoi faire et quand on a appris qu'effectivement, il s'est pass\u00e9 pas mal de choses, je me suis senti moins responsables comme si c'\u00e9tait moi en fait qui qui avait pas d\u00e9fendu ses 17 victimes qui \u00e9taient apr\u00e8s l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:44 > 0:33:55) [86%] : \r\nDes parents d\u00e9vast\u00e9 qui se sentent coupables, coupable de n'avoir pas su entendre de n'avoir pas su quoi faire ou simplement comme 7 autre m\u00e8re d'avoir envoyer leur enfant dans une colonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:55 > 0:34:13) [90%] : \r\nJ'\u00e9l\u00e8ve seule ma fille et comme j'ai pas le droit toutes les vacances, que j'ai voulu offrir des vacances correcte \u00e0 ma fille, donc les partis 15 jours donc en Normandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:14 > 0:34:21) [90%] : \r\nSa fille il a 7 ans \u00e0 l'\u00e9poque, le moniteur fait des vid\u00e9os, des images crues, la nuit, le jour, \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:29) [77%] : \r\nCe qui me d\u00e9truit encore Jean-Philippe c'est que ces il circule encore aujourd'hui sur Dark Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:31 > 0:34:53) [90%] : \r\nEt que je me dis que chaque fois qu'il a un peu Robert qui regarde la vid\u00e9o de ma fille, c'est comme si une nouvelle fois, c'\u00e9tait un abus et j'esp\u00e8re, je prie, je prie le ciel que ma fille se rappelle de rien parce qu'elle \u00e9tait petite, c'\u00e9tait voil\u00e0, il y avait des attouchements pendant la journ\u00e9e, il avait, il avait aussi voil\u00e0 des photos pendant que ma fille se changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:55 > 0:35:04) [86%] : \r\nEt tout \u00e7a, je, je, je comprends pas aujourd'hui, \u00e7a arrive pas \u00e0 comprendre, il y a, il y avait bien des monitrices pourquoi ce sont pas elles qui sont occup\u00e9s de ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:06 > 0:35:13) [92%] : \r\nDes questions sans r\u00e9ponse des films qu'on se repasse en boucle en vain, la m\u00e8re de l'accus\u00e9, elle aussi est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:14 > 0:35:20) [89%] : \r\nSon fils vivait chez elle, \u00e2g\u00e9 de 35 ans, il s'appr\u00eatait \u00e0 terminer une formation d'assistant socio- \u00e9ducatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:22 > 0:35:27) [94%] : \r\n\u00e0 la veille du proc\u00e8s, elle t\u00e9moigne terrifi\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des familles des victimes de son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:29 > 0:35:31) [87%] : \r\nSa laideur, j'ai peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:35:34) [79%] : \r\nSi plus triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:36 > 0:35:37) [80%] : \r\nCoupe heureuse parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:40 > 0:35:44) [77%] : \r\nVeut retrouver la de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:47 > 0:36:09) [83%] : \r\nAvec tous ces gens qui souffrent en fait toute cette souffrance, je, je, je me sens aussi coupable, on fait quoi, vous vous sentez coupable parce que j'ai rien vu, j'ai vu qu'il y avait une d\u00e9tresse oui verse s'imaginer \u00e7a c'\u00e9tait Ameline, lieu de de ne doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:11 > 0:36:12) [92%] : \r\nVous comprenez, ce qui lui arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:14 > 0:36:15) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:17 > 0:36:22) [85%] : \r\nNon, je ne comprends pas, c'est quelqu'un de de gentils coqs tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:26 > 0:36:36) [82%] : \r\nQui sera toujours d\u00e9fendu les plus faibles qui et qui recevaient des cartes postales et des, des, des, des, des petits, des petits cartes \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:40 > 0:36:44) [86%] : \r\nDans la famille, plein d'enfants, chaque fois qu'il arrivait c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:48 > 0:36:55) [87%] : \r\nQuelqu'un de gentil, un bon moniteur, dit m\u00eame une ancienne coll\u00e8gue qui a fait plusieurs camps avec lui, aujourd'hui elle se sent trahie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:56 > 0:37:28) [86%] : \r\nC'est \u00e7a qui rend cette affaire aussi terribles, c'est que non seulement il a abus\u00e9 d'enfants mais qui n'vu des enfants qui lui faisaient confiance, \u00e7a je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s difficile pour moi de me rappeler que c'\u00e9tait un bon moniteur, c'est un moniteur qui et qui \u00e9taient dynamiques dans les monde en activit\u00e9 qui savait tiendront qui \u00e7a va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute d'un enfant qui \u00e9tait, par la s\u00e9paration d'avec ses parents par la vie de groupe, donc il \u00e9tait assez attentif aux enfants peut-\u00eatre plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:29 > 0:37:41) [87%] : \r\nMais, le moniteur est aussi un homme qui part \u00e0 la d\u00e9rive, coup\u00e9 en 2, qui consultent des sites de p\u00e9dopornographie en fabrique \u00e9change les images pour assouvir ses fantasmes et commet des abus toujours plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:42 > 0:37:47) [91%] : \r\nDans une lettre qu'il nous a fait parvenir, il explique que c'est verser 20 ans qu'il a pris conscience de sa d\u00e9viance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:50 > 0:37:56) [95%] : \r\nOn se retrouve tr\u00e8s vite dans une bulle cette bulle honteux se referme et on ose plus en parler \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:58 > 0:38:00) [96%] : \r\nOui, j'ai souvent pens\u00e9 \u00e0 me faire aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:00 > 0:38:02) [98%] : \r\nMais je n'ai jamais os\u00e9 faire le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:06 > 0:38:09) [99%] : \r\nPour son avocat, il n'y a aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:09 > 0:38:19) [87%] : \r\nSon impression lui- m\u00eame sa vision lui- m\u00eame si je suis un monstre, je suis un monstre, mais je n'ose pas aller chercher l'aide j'ai j'ai trop honte pour avouer \u00e0 la moindre personne ce que j'ai connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:21 > 0:38:24) [86%] : \r\nLe sentiment que je ressens le plus avec le regret, elle la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:25 > 0:38:27) [96%] : \r\nUne honte extr\u00eame d'\u00eatre ce que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:28 > 0:38:32) [85%] : \r\nAujourd'hui, je suis extr\u00eamement marqu\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e du mal que j'ai fait a suffi \u00e0 leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:33 > 0:38:36) [94%] : \r\nJ'y pense sans arr\u00eat et je sais que je pourrai jamais l'effacer ni revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:38 > 0:38:39) [80%] : \r\nIl lui en voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:42 > 0:39:05) [89%] : \r\nJe vais dire, beaucoup ont voulu \u00e9norm\u00e9ment voulu, au d\u00e9but si c'\u00e9tait m\u00eame en col\u00e8re, mais maintenant, comme il l'assume totalement, j'ai appris qu'il avait tout fait pour se faire attraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:08 > 0:39:10) [92%] : \r\nJ'ai vu \u00e7a \u00e7a de sa d\u00e9tresse par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:39:13 > 0:39:16) [86%] : \r\nJe vous rendez excuse aupr\u00e8s des parents des en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:18 > 0:39:22) [88%] : \r\nJe lui en veux plus, maintenant, c'est : c'est mon fils et je la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:25 > 0:39:57) [90%] : \r\nOn aimerait que le p\u00e9dophile, soit un monstre qu'on rep\u00e8re de loin dans la rue, dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est que c'est un probl\u00e8me de l'homme de l'\u00eatre humain et on sait que \u00e7a touche malheureusement de ordre de 3 \u00e0 5 pourcent d\u00e8s la population et au niveau de tout, caddies fantasme \u00e9videmment pas du passage \u00e0 l'acte, si la soci\u00e9t\u00e9 met \u00e0 disposition de ces personnes, une aide qui est beaucoup plus r\u00e9elle que celle qu'on a aujourd'hui, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s rare et tr\u00e8s difficile \u00e0 obtenir, je pense qu'on peut diminuer le le nombre de passages \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:58 > 0:40:06) [95%] : \r\nMais dans cette affaire, personne n'a rien vu et pour cet avocat, si l'homme est coupable, la responsabilit\u00e9 est aussi celle de l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:08 > 0:40:48) [91%] : \r\nIl n'allait pas seulement la nuit dans les dortoirs des fillettes, mais des fois il agissait dans le r\u00e9fectoire dans le bus \u00e0 la piscine, il y a des monitrices et moniteurs qui ont vu qu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement c\u00e2lins qui ont fait des remarques, il y a m\u00eame une monitrice qui a vu un jour, alors qu'une fillette \u00e9tait sur ses genoux qui lui caressait la cuisse sur l'ext\u00e9rieur, \u00e0 ce moment-l\u00e0, elle en a parl\u00e9 \u00e0 un coll\u00e8gue qui a d\u00fb lui dire : mais non, mais il est, c'est un moniteur super charismatiques tr\u00e8s gentil et s'en est rest\u00e9 l\u00e0 et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 remont\u00e9es \u00e0 la hi\u00e9rarchie et \u00e7a pose tout le probl\u00e8me de la formation des moniteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:48 > 0:41:01) [92%] : \r\nC'est vrai que c'est incompr\u00e9hensible de savoir comment il a pu passer entre les mailles du filet pendant si longtemps sans compter qu'\u00e0 Caritas, on a des formations la d\u00e9formation externe que nos b\u00e9n\u00e9voles se sont form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:01 > 0:41:06) [96%] : \r\nLa p\u00e9dophilie, les abus sont des sujets abord\u00e9s, selon l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:41:06 > 0:41:30) [88%] : \r\nChaque soir, c'est \u00e0 une r\u00e9union, quand les enfants sont couch\u00e9s, on des bribes de la journ\u00e9e, on parle de celle du lendemain et on reprend et comportements soit d'un enfant qui qui aurait pas jouer ou des fois aussi d'un moniteur qui aurait \u00e9t\u00e9 fait un exc\u00e8s d'autorit\u00e9 ou un exc\u00e8s de laxisme, c'est des choses qu'on reprend une \u00e9quipe ou qu'on \u00e7a \u00e7a montre aussi qu'on est attentif aux attitudes de chaque coll\u00e8gue pendant le d\u00e9roulement du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:32 > 0:41:35) [85%] : \r\nMais pour beaucoup de parents aujourd'hui, ces mots sont vides, 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:35 > 0:41:43) [80%] : \r\nJ'ai achet\u00e9 des CD du camp des photos, mais j'ai tous les images vous savez lui avec ma fille dans ses chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:45 > 0:41:48) [95%] : \r\nEt \u00e7a c'est c'est des images qui tournent en boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:52 > 0:42:03) [80%] : \r\nAujourd'hui, je ne se porte plus, j'ai d\u00fb t\u00e9l\u00e9phoner une fois Caritas qui voyez ce foutu catalogue et pour moi c'est comme \u00e7a, blessure, elle se referme pas en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:05 > 0:42:17) [93%] : \r\nCe p\u00e8re, lui aussi bless\u00e9 s'il t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9, il tient \u00e0 pr\u00e9ciser que c'est pour prot\u00e9ger l'identit\u00e9 de sa fille pour tenter d'apporter du r\u00e9confort aux autres familles calmer la douleur apaiser la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:18 > 0:42:26) [96%] : \r\nQue cette personne soit condamn\u00e9 \u00e0 une une peine de prison ou \u00e0 une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:30 > 0:42:50) [86%] : \r\n\u00e7a va pas restitu\u00e9 ni la sant\u00e9 mentale et physique, ni de ma fille, 2 autres victimes le mal qui l'a fait, il faut que je leur ai par ce n'est pas lui qui va l'volerait pas il ne faut pas nous leurrer parions nous la famille surtout ma fille qu'est ce qu'il peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:52 > 0:43:09) [89%] : \r\nQu'est-ce qui peut dire qui peut r\u00e9conforter je suis navr\u00e9, je ne le vis pas bien mais en tout cas j'essaye de trouver des sources de ressources pour pouvoir me refaire en tant que p\u00e8re qui quelque part a failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:09 > 0:43:14) [93%] : \r\nSa fille, continuent de partir en camp de vacances pour lui c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:14 > 0:43:21) [90%] : \r\nJe ne peux pas \u00eatre avec ma fille, tout le temps et je ne souhaite pas un tra\u00eetre mot tout le temps, c'est-\u00e0-dire il faut qu'elle soit ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:33 > 0:43:46) [88%] : \r\nLa Lima teinte en Vert au d\u00e9but du mois de septembre, c'\u00e9tait les militants d'extinction r\u00e9bellion s'\u00e9tait ensuite laisser d\u00e9river comme d\u00e9cor pour signifier la fin proche de notre \u00e9cosyst\u00e8me vendredi \u00e0 Lausanne, ils ont une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:46 > 0:44:11) [86%] : \r\nFois \u00e0 bloquer un endroit strat\u00e9gique visant cette fois-ci la Maladi\u00e8re et bloquant l'avenue de Roda, ni \u00e0 l'issue de la manifestation romande pour le climat qui est venue rythmer une semaine toute enti\u00e8re marqu\u00e9e par l'urgence climatique de New York \u00e0 Paris en passant par Berne, ces activistes d'un nouveau genre se d\u00e9marque par un militantisme tr\u00e8s organis\u00e9s, pr\u00f4nant la r\u00e9sistance non violente et la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement est en pleine ascension, Serge Enderlin les a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:14 > 0:44:17) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel, vendredi 13 septembre en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:19 > 0:44:26) [92%] : \r\nUne soixantaine de militants d'extinction r\u00e9bellion se sont donn\u00e9 rendez- vous au jardin anglais avant une action sur la voie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:26 > 0:44:38) [91%] : \r\nEt de le sujet de l'\u00e9cologie, sur la table apr\u00e8s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est qu'on consid\u00e8re que le contrat social les rompu le gouvernement, il atteint pas son objectif de prot\u00e9ger la population face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:38 > 0:44:44) [82%] : \r\nQuelques minutes plus tard, les activistes d\u00e9ploient leurs banderoles et bloque temps Carrefour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (0:44:44 > 0:44:48) [83%] : \r\nNous sommes en extinction r\u00e9bellion d\u00e9rangement mais par rapport au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (0:44:49 > 0:44:51) [85%] : \r\nAujourd'hui l'humanit\u00e9 assez d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (0:44:53 > 0:44:59) [92%] : \r\n\u00e0 cause de la mont\u00e9e des eaux 280 millions de personnes sont r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00e0 l'horizon 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:59 > 0:44:59) [78%] : \r\nC'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:03 > 0:45:06) [92%] : \r\nOn bloque pas par plaisir, hein, \u00e7a je crois qu'il faut \u00eatre tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:06 > 0:45:09) [81%] : \r\nL'autre pour alerter la population, que 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:09 > 0:45:14) [90%] : \r\nQuotidien s'arr\u00eate et de leur dire : attendez, il se passe quelque chose de tr\u00e8s grave peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:14 > 0:45:19) [86%] : \r\nOui, tu es \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, la police est plut\u00f4t spectatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:21 > 0:45:25) [80%] : \r\nAucun but et ceux qui ne travaillent pas c'est \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:45:28 > 0:45:35) [76%] : \r\nMoi j'ai pas compt\u00e9 pour le climat, \u00e7a, je veux dire il puisse avoir \u00e9t\u00e9 vivable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:36 > 0:45:42) [96%] : \r\nEt quand la police d\u00e9cide d'\u00e9vacuer les manifestants il s'asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:43 > 0:45:49) [95%] : \r\nCe ne sont pas des professionnels de l'agitation prenons Catherine par exemple qui est psychomotricienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:45:53 > 0:46:05) [95%] : \r\nLes scientifiques nous laisse 18 mois \u00e0 2 ans pour pouvoir r\u00e9agir et puis inverser compl\u00e8tement la tendance, on n'est pas du tout dans une politique qui va dans ce sens-l\u00e0, on a besoin maintenant que nos \u00e9lus nous prot\u00e8ge, on a, c'est un appel \u00e0 l'aide en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:46:05 > 0:46:19) [66%] : \r\nDans entit\u00e9, on voit que vous avez pu aller-retour, j'ai pas pay\u00e9 non avec moi mon mon de, non non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:19 > 0:46:23) [94%] : \r\nCe jour- l\u00e0, les forces de l'ordre se contenteront de relever quelques identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:46:24 > 0:46:29) [76%] : \r\n\u00e7a donne de la plan\u00e8te, donc m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:30 > 0:46:43) [86%] : \r\nDu coup, temp\u00e9rature tch\u00e8que, histoire qu'on d\u00e9cide et qu'on sache o\u00f9 on en est, grosso modo, qui pr\u00e9f\u00e8re qu'on arr\u00eate l'action dans quelques minutes, nous on pense qu'au niveau escalade 7 \u00e0 Bompas pas qui voudraient absolument rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:07 > 0:47:17) [95%] : \r\nApr\u00e8s leur action, les militants se retrouvent dans le parc pour d\u00e9bris fait l'op\u00e9ration comme le mouvement n'a pas de chef c'est une s\u00e9ance collective o\u00f9 chacun peut prendre la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:47:17 > 0:47:53) [85%] : \r\nQuand on corps on fait \u00e7a quand on est pas d'accord, c'est \u00e7a, si on veut intervenir tr\u00e8s vite comme \u00e7a et puis intervenir tout court, si je suis la premi\u00e8re personne, fait comme \u00e7a, si je suis un 2\u00e8me personne tu\u00e9es, donc c'est peu moins je me sens tr\u00e8s contente, enthousiaste, soulag\u00e9, moi j'ai trouv\u00e9 que la population \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9ceptif, y compris la police en, je mets la police dedans moi \u00e7a \u00e7a a largement d\u00e9pass\u00e9 mes attentes et puis il y a que 2 ou 3 trucs un peu esth\u00e9tique, \u00e0 voir, on a fait pas mal de slogans en anglais, notamment le le slogan extinction ne ben on peut juste dire extinction r\u00e9bellion, on n'a pas prendre langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:55 > 0:48:20) [92%] : \r\nLe mouvement existe depuis 11 mois seulement et multiplie les coups d'\u00e9clat sur les 5 continents \u00e0 Londres en avril avec des blocages massifs sur les ponts de la Tamise, \u00e0 Lausanne, d\u00e9j\u00e0 en avril, toujours sur le Grand-Pont l'action des hommes \u00e0 Paris fin juin o\u00f9 les CRS sera sans se sont un peu moins relax avec les actions non violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:22 > 0:48:27) [86%] : \r\nEt \u00e0 Z\u00fcrich il y a 2 semaines o\u00f9 les images de la Limmat \u00e9tant envers on fait le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:29 > 0:48:34) [96%] : \r\nPour comprendre comment fonctionne ce mouvement, nous sommes partis \u00e0 Londres chercher des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:41 > 0:48:45) [69%] : \r\nMoi, je gagne ce que dans les jours \u00e0 Washington fin, on ne va on vaccine fini votre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:46 > 0:49:06) [83%] : \r\nPas eux, bah c'est fini pour cette civilisation OK oui c'est \u00e7a et la raison pour laquelle s'est termin\u00e9e n'est ni politique, mais id\u00e9ologique, c'est de la pure physique inaction on ne cherche pas effray\u00e9, on dit simplement que la science et pr\u00e9cise la \u00e7a et que nous faisons face \u00e0 l'effondrement de la soci\u00e9t\u00e9, mais une seule faille s'installe choc la tourisme Paris 5 s'ajoute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:06 > 0:49:35) [94%] : \r\nNous avions rendez- vous avec Roger Allam, mais quelques jours avant notre arriv\u00e9e, Scotland Yard a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 son arrestation qui va payer, on l'accuse d'avoir fait voler des dr\u00f4nes au-dessus de l'a\u00e9roport de qui sera au afin de paralyser compl\u00e8tement le trafic a\u00e9rien lui pr\u00e9tend surtout lutter contre le projet d'une 5\u00e8me piste qualifi\u00e9e de Crime contre l'humanit\u00e9, en attendant son proc\u00e8s le 14 octobre il est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive dans cette prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:37 > 0:49:50) [95%] : \r\nNous partons donc \u00e0 la recherche des autres responsables du mouvement dans le quartier boh\u00e8me de ni \u00e0 l'est de Londres, au 2\u00e8me \u00e9tage de ce b\u00e2timent, le QG d'extinction r\u00e9bellion a toutes les apparences d'une Start-Up bobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:53 > 0:49:59) [91%] : \r\nBrad \u00e0 47 ans, elle dispose d'un doctorat en biophysique et milite pour l'environnement depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:50:01 > 0:50:33) [91%] : \r\nOui, moi je sais que nous avons lanc\u00e9 extinction r\u00e9bellion le 31 octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est devenu un mouvement international, pr\u00e9sent dans 63 pays avec 200 groupes rien qu'au Royaume-Uni et plus de 300 ailleurs, c'est vraiment devenu une grosse affaire, et nous avons encore du chemin devant nous, nous avons 3 demandes et aucune n'a re\u00e7u de r\u00e9ponse valable jusqu'ici, les gouvernements ont toujours pas dit la v\u00e9rit\u00e9 sur la crise climatique, ils ne se sont pas engag\u00e9s \u00e0 un objectif rapide 01 et n'ont pas mis sur pied des assembl\u00e9es citoyennes, comme nous le demandons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:34 > 0:50:42) [92%] : \r\nOfficiellement, sans hi\u00e9rarchie extinction r\u00e9bellion est une organisation horizontales, mais ce bureau \u00e0 Londres donne-t-il tout de m\u00eame des directives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:50:43 > 0:51:04) [91%] : \r\nOui, je crois, nous avons 10 principes et valeurs comme celui d'une culture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice o\u00f9 nous prenons soin des autres et de nous-m\u00eames ne sommes non violents et nous agissons en public d'une mani\u00e8re transparente, alors si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 suivre ces 10 principes vous pouvez monter votre propre groupe extinction r\u00e9bellion sans autorisation particuli\u00e8re, c'est un mouvement d\u00e9centralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:06 > 0:51:11) [94%] : \r\nD\u00e8s le 7 octobre Londres sera \u00e0 nouveau compl\u00e8tement bloqu\u00e9 par les activistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:51:11 > 0:51:23) [88%] : \r\nSavez ce qu'elle m'en fait que \u00e7a devient de plus en plus important, on attend beaucoup plus de monde dans les rues, cette fois, on mettra l'accent sur la d\u00e9mocratie, parce qu'elle nous a l\u00e2ch\u00e9 une vraie d\u00e9mocratie devrait prendre soin de ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:51:23 > 0:51:24) [66%] : \r\nOui, cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:29 > 0:51:41) [96%] : \r\nVendredi 20 septembre Lausanne 9 heures et demie du matin extinction r\u00e9bellion tient son briefing avant un blocage pr\u00e9vu le m\u00eame jour dans un lieu tenu encore secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:51:47 > 0:51:49) [76%] : \r\nBienvenue \u00e0 tout le monde \u00e0 s'\u00e9coule voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:51:57 > 0:52:23) [94%] : \r\nJ'aimerais juste qu'on ne perde pas de vue, pourquoi on est l\u00e0, on est tous l\u00e0, pas pour faire une belle action qui va passer dans les journaux, non, on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, on est l\u00e0 parce qu'on a peur, on veut juste sauver notre esp\u00e8ce et sauver toutes les esp\u00e8ces de cette plan\u00e8te ne l'oubliez pas et que \u00e7a vous donne du courage, de faire ce qu'on est en train de faire, c'est un truc de malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:26 > 0:52:36) [97%] : \r\nAujourd'hui, nous allons exiger que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dise la v\u00e9rit\u00e9 aux citoyens et citoyennes de ce pays, nous n'avons plus le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:38 > 0:52:43) [95%] : \r\nNous devons entrer aujourd'hui en r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:43 > 0:52:44) [82%] : \r\nNon violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:48 > 0:52:57) [92%] : \r\nCe sera le pont Bessi\u00e8res 11 heures et demi pr\u00e9cise le blocage de la voie publique commence d\u00e9ballage du mat\u00e9riel de sc\u00e8ne, on s'installe pour la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:52:57 > 0:53:10) [89%] : \r\nOn sera l\u00e0, autour de vous, c'est la premi\u00e8re fois que je milite One et moi je suis chercheuse en biologie Jean-Cyril th\u00e8se, je sors mon laboratoire pour que les scientifiques sortent de leur l'avance, c'est un peu comme les rats qui quittent le navire, c'est que vraiment la situation est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:53:16 > 0:53:24) [88%] : \r\nBah, on sait tous tr\u00e8s bien qu'on est dans la merde et les scientifiques commencent \u00e0 se dire en fait ma place aller dans la rue, ma place \u00e0 est d'amener la chance aux gens et de leur dire : il faut agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:38 > 0:53:53) [91%] : \r\nComme \u00e0 Neuch\u00e2tel la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, la police ne sait pas tr\u00e8s bien le bout empoigner le probl\u00e8me d\u00e9sarm\u00e9s face \u00e0 cette r\u00e9sistance passive, faut-il commencer par \u00e9vacuer les toilettes s\u00e8ches ou parlementer avec les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:53 > 0:54:16) [88%] : \r\nOn dit on reste l\u00e0 jusqu'\u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9clare \u00e0 la population de fa\u00e7on honn\u00eate parce que les filles scientifiques nous disent, donc nous on veut rester, on va rester ici jusqu'\u00e0 cette d\u00e9claration pour la sonde en fait que d'occuper ce lieu mais toute escalade de votre c\u00f4t\u00e9, risque de faire qu'on va monter en radicalit\u00e9 donc par violence mais en radicalit\u00e9 causer plus de perturbations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:22 > 0:54:36) [89%] : \r\nCe mouvement, je trouve qu'il est vraiment g\u00e9nial parce qu'il a des fondamentaux solides, il est non violent j'loin et et pense qu'on est un peu inarr\u00eatable au final dans l'\u00e9tat des choses, malgr\u00e9 ce que vous avez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:37 > 0:54:39) [75%] : \r\nMais pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:42 > 0:54:46) [86%] : \r\nIls sont l\u00e0 pour venir chercher les remorqueurs et ils aimeraient bien que vous, vous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:49 > 0:54:52) [74%] : \r\nOui, selon les m\u00eames sur le trottoir et puis les pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:52 > 0:54:55) [98%] : \r\n\u00e0 15 heures la police commence tout de m\u00eame \u00e0 perdre patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:55 > 0:55:07) [64%] : \r\nComme sont mauvaises, Mohamed, maman de non- \u00e9v\u00e9nement premi\u00e8res personne et on m\u00eame Faber, d'avoir laiss\u00e9 c'\u00e9tait lui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:08 > 0:55:10) [98%] : \r\nMais il leur faudra du temps pour \u00e9vacuer le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:55:12 > 0:55:21) [76%] : \r\nOn les bas on ne bougera pas jusque reprend la la population press\u00e9 le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:22 > 0:55:26) [96%] : \r\nLes militants profite aussi de l'espace public pour tenir conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (0:55:27 > 0:55:42) [94%] : \r\n\u00e7a d'un petit coin de paradis pour vous pr\u00e9senter, elle se fait scientifique l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le GIEC, le Groupement intergouvernemental d'experts pour le climat, ils ont sorti un rapport avec des donn\u00e9es tr\u00e8s consensuel scientifiquement valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:42 > 0:55:47) [97%] : \r\nEt pour ne pas se faire d\u00e9loger trop vite certains recours carr\u00e9ment aux grands moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:55:48 > 0:56:31) [84%] : \r\nEt je sais que les sur, parti de l'axe de la remarque, vous allez rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 quand ainsi jusqu'\u00e0 la fin de l'action qui est pr\u00e9vue \u00e0 minuit d'accord aujourd'hui, et on vous a demand\u00e9 de partir \u00e0 mais \u00e9videmment oui, et alors vous aurez vous risquez quoi d'apr\u00e8s vous, \u00e7a je ne sais pas, mais je reste, je n'ai aucun futur, elle est, mais ne peut d\u00e9plaire sid\u00e9ration \u00e0 b\u00e9nir on ne pas avoir, il n'est interminable et tous les cons\u00e9quences n\u00e9gatives que moi je pourrais avoir sans rien contre \u00e7a, alors \u00e9videmment, je vais rester sur le c'est mon devoir pour elle de faire \u00e7a un scientifique, je sais que nous attend je qu'on nous prend l'urgence et je ne peux pas et en fait, c'est hors de question, moi je pourrais pas me regarder dans les miroirs le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:35 > 0:56:48) [90%] : \r\nPendant qu'on cherche une solution pour d\u00e9coller b\u00e9ate Thalmann les militants les plus motiv\u00e9s adopte la position de la tortue un cercle o\u00f9 l'on se tient \u00e0 ses voisins par les bras et par les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:54 > 0:57:10) [84%] : \r\nAlors bonjour pas mal rien du nucl\u00e9aire pour aller pour ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:15 > 0:57:26) [96%] : \r\nLes militants auront tenu le pont Bessi\u00e8res pendant plus de 8 heures au final une vingtaine d'interpellations des proc\u00e9dures en cours pour des actions pr\u00e9c\u00e9dentes mais encore aucune condamnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:57:27 > 0:57:47) [80%] : \r\nNous embarquer des gens pas pourquoi ils ont marqu\u00e9 certaines personnes et pas d'autres ce qu'on fait, peut-\u00eatre, si les enfants, ils ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait des organisateurs, mais il y a maintenant organisateur, tout le monde a particip\u00e9 avec \u00e7a donc on va pas juste et laisser partir non pas et puis c'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:49 > 0:57:55) [96%] : \r\nDans une semaine en effet extinction r\u00e9bellion a pr\u00e9vu des blocages dans une dizaine de m\u00e9tropole internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:06 > 0:58:29) [90%] : \r\nJ moins 3 semaines pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et notre op\u00e9ration, objectif 50 rythmera tous nos dimanches jusque-l\u00e0, le plus grand parti de Suisse \u00e0 celui des abstentionnistes est-ce une fatalit\u00e9 : est-il possible de reconnecter la population avec les politiciens, nos journalistes C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet sont en r\u00e9sidence \u00e0 Moudon pour tenter une exp\u00e9rience et des de Sheila laissera, je leur laisse la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:30 > 0:58:31) [72%] : \r\nEt la mortalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:33 > 0:58:58) [87%] : \r\nDepuis 2 semaines, nous les journalistes d'objectif 50 on est en mission ici \u00e0 Moudon dans cette charmante bourgade d'environ 6000 habitants, plus de la moiti\u00e9 des citoyens ne votent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et chacun a ses r\u00e9seaux finlandais sur des Liens entre Bercy et peut-\u00eatre les malaises assez vont toucher combien l'avait mang\u00e9 1679 francs vous pouvez vivre avec \u00e7a maintenant est-ce que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la politique, pas vraiment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:58 > 0:59:14) [89%] : \r\n\u00e7a vous dit d'aller voter ou pas trop nous allons pourquoi je ne m'int\u00e9resse pas trop \u00e7a, notre d\u00e9fi combattre l'abstentionnisme et encourag\u00e9 au moins 50 pourcent des de noirs \u00e0 se rendre aux urnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 20 octobre et honn\u00eatement on gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:24 > 0:59:33) [87%] : \r\n\u00e7a fait maintenant 15 jours qu'on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 ou plut\u00f4t emm\u00e9nag\u00e9 dans ce petit local commercial qui a pignon sur rue dans la ville, \u00e0 ce l'entendent, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:35 > 0:59:39) [91%] : \r\nC'est notre QG, c'est l\u00e0 qu'on bosse, qu'on re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:41 > 1:00:15) [85%] : \r\nIl y a ceux qui sont venus nous dire pourquoi ils votent pour qu'on a une chance extraordinaire, en Suisse, de pouvoir voter ma voix se faisait une part une des millions au final \u00e7a peut changer beaucoup \u00e0 celui qui qui est ultime messe toutes les d\u00e9cisions que vous ne prenez pas, c'est des autres qui ne prendront il absolument primordial de voter et de faire voter, et puis il y a ces Mundo moi qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager avec nous, qui ne sont membres d'aucun parti, ils sont intelligents, ils ont plein d'id\u00e9es, c'est la Team objectif 5 ans c'est tr\u00e8s difficile pour moi de voter parce que je trouve complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:15 > 1:00:31) [79%] : \r\nMais c'est, c'est c'est clairement \u00e7a c'est voter pour, disons que c'est bon, mais pour des gens on c'est pas plus \u00e0 l'\u00e9cole Nantes il survole un voil\u00e0 an c'est un survol les sinistr\u00e9s mais dans l'histoire et la g\u00e9ographie, c'est \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge vraiment qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:31 > 1:00:42) [83%] : \r\nTypiquement, on va certainement la population \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole m\u00eame important la populace mais naturalis\u00e9 aussi mais du coup, on n'a pas cette cette tradition du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:42 > 1:00:50) [89%] : \r\nAvec eux, on a organis\u00e9 un ap\u00e9ro d\u00e9mocratique g\u00e9ante pour lancer l'op\u00e9ration, c'\u00e9tait le 7 septembre en plein march\u00e9 ou de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:51 > 1:00:57) [88%] : \r\nJ'aimerais vraiment invit\u00e9 les citoyens, nous devons \u00e0 venir \u00e0 prendre place \u00e0 vous asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:57 > 1:01:13) [90%] : \r\nMais on a aussi mis sur pied une soir\u00e9e speed eating politique, histoire que les politiciens puisse s\u00e9duire les citoyens, moi je pense que la f\u00e9d\u00e9ration comme elle l'a fait pour les cr\u00e8ches et garderies, elle devrait mettre sur pied un fond d'aide aux cantons pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:13 > 1:01:33) [83%] : \r\nJustement, lancer des politiques dans ce domaine vous marrer demandait si y avait une diff\u00e9rence entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux plein de personnes, dont moi, je sais pas si les autres sont dans le m\u00eame cas, mais qui s'int\u00e9ressait pas forc\u00e9ment qu'qui connaissaient pas forc\u00e9ment la politique, je trouvais que c'\u00e9tait un une bonne situation, de pouvoir parler avec les gens et de conna\u00eetre un peu les de chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:34 > 1:02:14) [89%] : \r\nEt on a aussi cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook qui marche plut\u00f4t bien, on a tract\u00e9 en ville, c'est la RTS vous donner un petit r\u00e9aliser des interviews dans des endroits improbables, comme la d\u00e9chetterie on arpente les rues sans cesse \u00e0 la recherche de saison qui votent et de ceux qui ne votent pas, \u00e7a vous int\u00e9resserait pas de pouvoir voter non dans la vie politique et doit avoir dans la vie, parce que \u00e7a nous int\u00e9resse \u00e0 nous tous, m\u00eame si vous, si vous pouviez \u00e9tait en Suisse pour le h\u00e9 oui bien s\u00fbr et avec plaisir, on y croit dur comme fer, mais franchement c'est pas encore gagn\u00e9 est-ce que vous donc, vous avez l'impression que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:17 > 1:02:32) [92%] : \r\n1er, reportage \u00e0 suivre dimanche prochain avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part comme toujours de vos questions de vos r\u00e9actions nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter je vous retrouve la semaine prochaine, pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:33 > 1:02:34) [79%] : \r\nLes petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:34 > 1:02:41) [81%] : \r\nC'est un peu de tout, le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (1:02:43 > 1:02:49) [70%] : \r\n\u00e7a fait maintenant quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avec vous avec Madame de l'\u00c9rythr\u00e9e Dominique de m\u00eame Carnival malgr\u00e9 la d\u00e9couverte de bact\u00e9ries m\u00e9thodique de quoi nous a co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT51 (1:02:52 > 1:02:52) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-29T20:25:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909992495", "durationSec": 740, "title": "Aller simple", "excerpt": "Avec la faillite de l'agence de voyages Thomas Cook, des milliers de vacanciers sont dans l'incertitude et les h\u00f4teliers se retrouvent avec des impay\u00e9s importants. Aujourd'hui, le voyageur a tendance \u00e0 moins solliciter les agences de voyage et \u00e0 organiser seul ces vacances baln\u00e9aires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUC, Brigitte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE", "GENEVE-VILLE", "VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["AGENCE DE VOYAGES", "FAILLITE", "TOURISME", "TOURISME DE MASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909992496", "durationSec": 880, "title": "Retour de camp", "excerpt": "T\u00e9moignages de personnes qui ont souffert des actes du p\u00e9dophile, moniteur chez Caritas, qui a abus\u00e9 de 19 filles lors de camps de vacances durant plus de 8 ans. Le moniteur p\u00e9dophile a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison. Lors du tournage de ce sujet, la journaliste B\u00e9atrice Guelpa a re\u00e7u une lettre du p\u00e9dophile d\u00e9crivant sa d\u00e9tresse et ses regrets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "P\u00c9DOPHILIE", "COLONIE DE VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909992497", "durationSec": 800, "title": "L'\u00e9cole des ponts et chauss\u00e9es", "excerpt": "Le mouvement Extinction Rebellion (dit aussi XR) organise des manifestations pour protester contre l'inaction des gouvernements face au r\u00e9chauffement climatique. A Lausanne, les activistes ont bloqu\u00e9 le pont Bessieres en opposant une r\u00e9sistance passive \u00e0 la police. Cette organisation n'a pas de leader et fonctionne en r\u00e9seau avec une hi\u00e9rarchie horizontale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1997195"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996838", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144\"", "excerpt": "Rubrique 144 secondes : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, rubrique de chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, sur l'\u00e9cole et la b\u00eatise suite \u00e0 la demande de citoyens de supprimer les cloches d'un b\u00e2timent scolaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910996801", "summary": "Neuch\u00e2tel, 13.09.2019 : action de protestation du groupe Extinction Rebellion. Itw Nicoco, activiste. Itw Maximilien, manifestant. Itw de rue. Itw Catherine. Policiers tentant de disperser les manifestants tranquillement. Discussion debriefing du groupe action Rebellion apr\u00e8s leur manifestation. \nArchives de manifestations r\u00e9centes de Extinction Rebellion.\nLondres : itw BBC News de Roger Hallam, cofondateur Extinction Rebellion. Arrestation de Roger Hallam. Int bureau de l'association Extinction Rebellion. Itw Gail Bradbrook, cofondatrice Extinction Rebellion.\nLausanne, 20.09.2019 : r\u00e9union des membres d'Extinction Rebellion. Manifestation et blocage du Pont Bessi\u00e8res. Itw Ana\u00efs Tilquin, chercheuse en biologie. Manifestants discutant calmement avec la police. Policiers \u00e9vacuant les manifestants opposant une r\u00e9sistance passive. Itw Beate Thalmann, militante. Policiers effectuant contr\u00f4les d'identit\u00e9. Itw Sonja Hediger, militante.", "id": "1997195", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LONDRES", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996825", "summary": "Hammamet : Touristes faisant de la gym en maillot de bain. Itw Mehdi Allani, directeur de l'h\u00f4el Le Sultan. Diverses vues du complexe h\u00f4telier Sentido Le sultan. Itw clients Thomas Cook.\nVillars : ext h\u00f4tel Eurotel Victoria. Itw Dominique Dietrich, directeur Eurotel Victoria.\nItw St\u00e9phane Jayet, vice-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage. Globes terrestres. \nGen\u00e8ve : ext et int agence de voyage Kuoni. Itw C\u00e9line Lacroix, responsable d'agnece Kuoni Rive. Itw clientes d'agence de voyage.", "id": "1997219", "visualThemes": ["AGENCE DE VOYAGES", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["TUNISIE", "GENEVE-VILLE", "VILLARS-SUR-OLLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020712", "summary": "Pr\u00e9prod sur l'op\u00e9ration \"Objectif 50\" avec C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet \u00e0 Moudon.", "id": "2021106", "visualGeographicals": ["MOUDON"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052871", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1945010", "internalArchiveId": "AA1909944579", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Japon, l'empire se r\u00e9veille", "publicationDate": "2019-09-29T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte les forces et les faiblesses du Japon. Avec son invit\u00e9, le professeur \u00e0 la Webster universit\u00e9 Lionel Fatton, ils \u00e9voquent la position du Japon face \u00e0 la Chine et aux Etats-Unis. Shinzo Abe a pos\u00e9 les jalons d'une r\u00e9gion Indo-Pacifique libre et ouverte dans sa strat\u00e9gie diplomatique. Cependant, le pays a besoin de faire \u00e9voluer ses mentalit\u00e9s et d'int\u00e9grer les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 dans tous les domaines.", "durationSec": 1604, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10738429", "imageURL": "http://www.rts.ch/10521110.image", "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["EMPEREUR", "ARM\u00c9E", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["AKIHITO DU JAPON"], "alternativeTitle": ["Lionel Fatton: \"Le Japon cherche des alternatives pour sa s\u00e9curit\u00e9\"", "Geopolitis", "Lionel Fatton: \"Shinzo Abe a r\u00e9ussi \u00e0 amadouer Donald Trump\"", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Le Japon muscle sa d\u00e9fense", "Geopolitis", "La famille imp\u00e9riale japonaise, contrepoids moral au gouvernement", "Geopolitis", "L\u2019extr\u00eame d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique du Japon vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9tranger", "Geopolitis", "Le 2 septembre 1945, la capitulation du Japon face aux Etats-Unis", "Geopolitis", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille", "Nouvel empereur, nouvelles ambitions, le Japon cherche des alternatives pour sa s\u00e9curit\u00e9.", "Japon, l\u2019empire se r\u00e9veille"], "variantIds": ["ece-10738429", "ece-10738435", "ece-10738444", "ece-10738426", "ece-10738438", "ece-10738432", "ece-10738441", "ece-10736249"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives News et de l'INA.", "lastModifiedDate": "2019-10-02T16:49:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052660\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:30) [92%] : \r\nBonjour, bienvenue, bienvenue \u00e0 vous dans cette 337 M \u00e9dition de G\u00e9opolitis au sommaire : le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:30 > 0:00:37) [90%] : \r\nSur qui peut-il compter dans une r\u00e9gion du monde consid\u00e9r\u00e9 parmi les plus explosives, le Japon avec ses forces et ses faiblesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:38 > 0:00:45) [94%] : \r\nAlli\u00e9 historique des \u00c9tats-Unis est confront\u00e9 aux ambitions de la Chine, le difficile num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste de la diplomatie japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:57) [92%] : \r\nNaruhito nouvel empereur notre d\u00e9cryptage de l'institution imp\u00e9riale un pouvoir discret et pourtant bien r\u00e9elle au sein de la soci\u00e9t\u00e9, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:58 > 0:01:07) [95%] : \r\nEnfin, retour sur la capitulation en 1945 elle a marqu\u00e9 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale et continue de peser sur l'histoire du pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:02:18) [93%] : \r\nOn parlera beaucoup de Japon ces prochaines semaines et ces prochains mois en octobre, les chefs d'\u00c9tat et les gouvernements du monde entier se dirigeront vers Tokyo pour assister au couronnement officiel et international de l'empereur Naruhito et puis l'ann\u00e9e prochaine le Japon accueillera les 32\u00e8me Jeux olympiques de l'\u00e8re moderne, autant d'occasions pour l'archipel de rebondir et de s'affirmer comme un acteur majeur des \u00e9quilibres r\u00e9gionaux mais dans cette r\u00e9gion du Pacifique, le contexte est incertain et le Japon, \u00e0 vrai dire, compte assez peu de vrais amis, la Chine est une rivale, tout en \u00e9tant le 1er partenaire commercial avec la Russie, le Japon est toujours th\u00e9oriquement en guerre depuis 1945 \u00e0 cause des \u00eeles Kouriles, les relations avec la Cor\u00e9e du Sud, pourtant si proches peuvent \u00eatre qualifi\u00e9s d'ex\u00e9crables, enfin, la Cor\u00e9e du Nord lorsqu'elle proc\u00e8de \u00e0 ses essais de missiles n'h\u00e9site pas \u00e0 les envoyer dans l'espace a\u00e9rien japonais face aux menaces et aux incertitudes g\u00e9opolitiques, le pays du Soleil-Levant multiplie les offensives diplomatiques et renforce ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense c'est Antoine c'est l\u00e0- dessus qu'ils nous rappellent tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:02:52) [90%] : \r\nIl est \u00e0 lui seul, le symbole de la mutation des forces d'autod\u00e9fense japonaise le porte- h\u00e9licopt\u00e8res de classe il jumeaux leur plus grand navire de guerre construit depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale et ce qui devait \u00eatre une arme plut\u00f4t d\u00e9fensive pourrait bien se muer en armes offensive, alors que le gouvernement de Tokyo a annonc\u00e9 vouloir l'\u00e9quip\u00e9e d'avions de combat du porte- h\u00e9licopt\u00e8res au porte- avions, le signal est important : le Japon muscle sa d\u00e9fense mais aussi son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:54 > 0:02:56) [81%] : \r\nParce que la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:56 > 0:03:07) [97%] : \r\nEn tant que commandant supr\u00eame des forces d'autod\u00e9fense, je suis r\u00e9solu \u00e0 prot\u00e9ger les vies du peuple japonais et la paix ensemble avec vous afin de la transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:24) [90%] : \r\nDiscr\u00e8te sur la sc\u00e8ne internationale, les forces nippones sont pourtant loin d'\u00eatre n\u00e9gligeables, ces d\u00e9penses militaires se monter \u00e0 46,6 milliards de dollars en 2018, soit le 9\u00e8me, les plus importantes de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:34) [92%] : \r\nTokyo modernise et renforce ses \u00e9quipements, dernier exemple en date avec la commande de plus de 100 avions de combat F-35 aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:42 > 0:04:09) [90%] : \r\nBien que puissante l'arm\u00e9e japonaise n'existe pas, du moins officiellement, en vertu de sa constitution pacifiste, le pays ne poss\u00e8de qu'une force dite d'autod\u00e9fense, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, le gouvernement de Shinzo Abe et tente de r\u00e9viser cette loi, et malgr\u00e9 une opposition parfois muscl\u00e9es au Parlement et de nombreuses manifestations dans le pays le 1er ministre r\u00e9ussit, petit \u00e0 petit \u00e0 donner plus de marge de manoeuvre et de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ces forces arm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:15) [74%] : \r\nJoyce Normand, je sais ce que je vais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:26) [87%] : \r\nEnfin engager la r\u00e9vision constitutionnelle qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait depuis 70 ans que la guerre est finalement 105 note vous avez commenc\u00e9 \u00e0 construire une nouvelle nation qui se tourne vers l'avenir, il donne des classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:32 > 0:04:41) [92%] : \r\nIl faut une volont\u00e9 de muscler sa d\u00e9fense motiv\u00e9e par un contexte des plus compliqu\u00e9es malgr\u00e9 pr\u00e8s d'une trentaine de rencontres Shinzo Abe et Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:42 > 0:05:17) [93%] : \r\nLes 2 pays n'ont toujours pas r\u00e9gl\u00e9 le contentieux autour des \u00eeles Kouriles qui empoisonne leurs relations depuis 1945 la Cor\u00e9e du Nord menace \u00e9galement le Japon notamment avec ses capacit\u00e9s en mati\u00e8re de missiles balistiques avec la Cor\u00e9e du Sud, cette fois, les relations sont tendues, pour des raisons historiques, mais aussi \u00e0 cause du diff\u00e9rend territorial autour des \u00eeles Takeshi mais c'est bien le g\u00e9ant chinois qui inqui\u00e8te le plus, Tokyo et les tensions entre les 2 pays autour des \u00eeles 5 Kakou Diaoyu taille provoque parfois de fortes mont\u00e9es de fi\u00e8vre dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:19 > 0:05:30) [95%] : \r\nPlus dangereux encore la mont\u00e9e en puissance de la marine chinoise qui s'accro\u00eet spectaculairement si P\u00e9kin aligne aujourd'hui pr\u00e8s de 800 navires, le Japon n'en poss\u00e8de qu'environ 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:42) [92%] : \r\nD\u00e9s\u00e9quilibre compens\u00e9es par la pr\u00e9sence de l'alli\u00e9 am\u00e9ricain mais Asie l'\u00e9quilibre des forces glisse peu \u00e0 peu en faveur de la Chine, laissant le Japon en premi\u00e8re ligne face \u00e0 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:47 > 0:06:05) [92%] : \r\nBonjour Fatton jour vous enseignez \u00e0 l'Universit\u00e9 Webster de Gen\u00e8ve, collaborateur de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 Meiji de Tokyo, c'est un pays o\u00f9 vous vous rendez souvent vous en parler la langue Lionel Fatton la position du Japon dans ce triangle avec la Chine et les \u00c9tats-Unis, c'est quelque chose de compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:05 > 0:06:30) [93%] : \r\nC'est un une situation de plus en plus compliqu\u00e9 au vu de l'\u00e9volution du contexte r\u00e9gional ce il faut se rappeler, c'est que le Japon s'est repos\u00e9 sur la puissance militaire am\u00e9ricaine pendant pr\u00e8s de 60 ans apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale mais dans le contexte actuel, en fait de doute de plus en plus des capacit\u00e9s militaires am\u00e9ricaines et aussi de la volont\u00e9 d'Washington de d\u00e9fendre le Japon compte ces nouvelles menaces sur la Chine, la Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 la Russie et le Japon cherche par cons\u00e9quent des alternatives pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:34) [91%] : \r\nEt avec 3 mots ceux qui maltraitent qui a tendance \u00e0 maltraiter ses alli\u00e9s \u00e7a s'arrange pas les choses, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:34 > 0:07:07) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un nouveau facteur qui est plus ponctuelles et les Japonais, esp\u00e8re que cela sera temporaire, c'est que le train bien s\u00fbr a \u00e9t\u00e9 agressif envers la Chine, d'un point de vue \u00e9conomique mais aussi envers le Japon, il a quand m\u00eame pouss\u00e9 le Japon \u00e0 des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales sur un trait\u00e9 de libre- \u00e9change en mena\u00e7ant d'imposer des taxes \u00e0 25 pourcent sur les importations de 2 voitures japonaises, ce qui ce qui rappelle, en fait, les Japonais, la guerre commerciale dans les ann\u00e9es 80 que les \u00c9tats-Unis et le Japon, donc le Japon a \u00e0 la fois doutent des capacit\u00e9s militaires am\u00e9ricaines, mais aussi et attaquer \u00e9conomiquement par l'Allier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:14) [86%] : \r\nMais au final jusqu'ici s'en sort pas si mal Trump a r\u00e9ussi \u00e0 amadouer Trump, on peut dire \u00e7a, A. B. A A BA russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:14 > 0:07:48) [84%] : \r\nAh, a r\u00e9ussi un marre d'amadouer trompe a tr\u00e8s bien jou\u00e9 le coup parce que c'\u00e9tait un des leaders qui a le le plus vite compris que \u00e9tait col\u00e9rique, impr\u00e9visible, bien entendu, mais qui le mettent flatter \u00e9quipe mettait beaucoup d'importance et les relations personnelles et donc, il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 travailler pour avoir construit une relation personnelle solide outre bas\u00e9 sur le golf, \u00e7a c'est une passion commune aux deux mais aussi Abb\u00e9 \u00e9tait le 1er leader \u00e0 voyager \u00e0 Washington apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en novembre 2016 et donc pour travailler sur cette relation personnelle et \u00e9viter que Trump pour fait l\u00e2che sa fureur sur le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:07:53) [88%] : \r\nEt comment on veut ont \u00e9volu\u00e9 les relations avec la Chine, avec ce rival historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:54 > 0:08:27) [92%] : \r\nAlors c'est compliqu\u00e9 parce que d'un point de vue s\u00e9curitaire, le Japon craint la Chine qui a une qui est une expansion militaire impressionnant depuis 20 ans maintenant, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vu que le Japon fait face aux menaces \u00e9conomique de Trump, le Japon se rapprocher \u00e9conomiquement de la Chine, donc le 1er ministre Shinzo Abe a voyag\u00e9 en Chine en octobre 2018 pour conclure des accords \u00e9conomiques, commerciaux sur les services et donc pour trouver si vous voulez une alternative \u00e9conomique un contrepoids \u00e0 la pression \u00e9conomique am\u00e9ricaine et donc si vous voulez, l\u00e0 maintenant, P\u00e9kin et Tokyo deviennent en fait des alli\u00e9s \u00e9conomiques par d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:08:43) [92%] : \r\nOn l'a vu dans le sujet tout \u00e0 l'heure, finalement le chapon dans cette r\u00e9gion, a assez peu de vrais amis, et par exemple comment expliquer les relations ex\u00e9crables avec la Cor\u00e9e du Sud, qui est pourtant un pays tr\u00e8s proches \u00e9conomiquement, c'est une d\u00e9mocratie, c'est un pays lib\u00e9ral, comment expliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:43 > 0:09:21) [91%] : \r\nAlors, le Japon a simplement des contentieux territoriaux historique avec tous ses voisins sur la Russie, la Cor\u00e9e du Nord, Sud, la, la Chine ou Ta\u00efwan et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant de voir que la Cor\u00e9e du Sud est un alli\u00e9 si vous voulez naturelle du Japon, mais les diff\u00e9rends historiques sont extr\u00eamement forts, il y a des tensions politiques extr\u00eamement puissante, les 2 pays qui, en fait, emp\u00eachent ces 2 pays de joindre leurs forces pour contrer par exemple la menace nord- cor\u00e9enne, donc \u00e7a vient du travail forc\u00e9 des Cor\u00e9ens pendant la colonisation japonaise de la p\u00e9ninsule, \u00e7a vient aussi de de ce qu'on appelle les femmes de r\u00e9confort au Japon ou Les esclave sexuelles qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par l'arm\u00e9e imp\u00e9riale japonaise pour travailler dans les dans les bordels de l'arm\u00e9e japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:27) [97%] : \r\nEt puis dans la question de du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, on a le sentiment aussi que le Japon est un peu hors jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:57) [88%] : \r\nOui, il est compl\u00e8tement hors jeu son seul point de contact \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis ou \u00e0 travers Oulan-Bator-l\u00e0 Mongolie qui fait acte d'interm\u00e9diaire entre le Japon et Pyongyang, mais disons qu'il reste, il essaie de rentrer r\u00e9cemment une Shinzo Abe a dit que qu'il voulait rentrer rencontrer sans conditions le leader nord- cor\u00e9en pour parler des, des, des id\u00e9es probl\u00e8mes communs entre les 2 pays, mais pour l'instant, Pyongyang aille simplement ignor\u00e9 en fait les la main ouverte par le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:57 > 0:10:03) [90%] : \r\nOn lit souvent, on entend souvent que le Japon finalement reste un vassal strat\u00e9gique des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:11) [95%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pendant longtemps et je pense que \u00e7a aussi profit\u00e9 au Japon qui a r\u00e9ussi \u00e0 se concentrer sur son d\u00e9veloppement \u00e9conomique pendant des ann\u00e9es, mais c'est de moins en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:14) [86%] : \r\nQu'est ce qui a chang\u00e9 avec Shinzo Abe au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:37) [87%] : \r\n\u00e7a le le le le processus a commenc\u00e9 avant Shinzo Ab\u00e9 mais \u00e7a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce Shinzo Abe Shinzo Abe a r\u00e9ussi \u00e0 stabiliser la sc\u00e8ne politique japonaise et donc Souchez Shizo Shinzo Abe, il y a eu des rats interpr\u00e9tation de la Constitution pour pouvoir d\u00e9fendre les \u00c9tats-Unis donc c'est dans le cadre de l'Alliance mais il y a aussi le d\u00e9veloppement de, de, de capacit\u00e9s militaires qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et encore maintenant, sont dans le cas de l'Alliance mise \u00e0 disposition du Japon pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:10:43) [89%] : \r\nEst ce que vous diriez qu'aujourd'hui le Japon ou est en train de devenir une puissance militaire d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:43 > 0:11:01) [90%] : \r\nJe pense pas toujours tr\u00e8s complex\u00e9e mais il y a, il y a un mouvement certains vers plus d'autonomie jusqu'\u00e0 maintenant le Japon \u00e9tait dans une position d\u00e9fensive exclusif, maintenant il il acquiert, en fait, la capacit\u00e9 de projeter sa puissance militaire en dehors de son de son territoire et \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:17) [94%] : \r\nAlors, avant de poursuivre : je vais vous proposer ce qu'on s'arr\u00eate quand m\u00eame quelques instants sur une donn\u00e9e essentielle de la g\u00e9opolitique du Japon, c'est son extr\u00eame d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait \u00e7a s'est encore accentu\u00e9 apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, on se retrouve juste apr\u00e8s cette s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:34) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un vendredi, le 11 mars 2011, il est 14 heures 26 ans, tremblement de terre d'une intensit\u00e9 jamais mesur\u00e9 auparavant secoue le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:43) [97%] : \r\n51 minutes plus tard, le tsunami d\u00e9ferle sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:53) [88%] : \r\nLa vague par endroit atteint 30 m\u00e8tres de haut, elle submerge la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, dont 2 des r\u00e9acteurs en quittant fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:56 > 0:12:04) [95%] : \r\n8 ann\u00e9es ont pass\u00e9 depuis la catastrophe et dans les entrailles de la centrale de Fukushima : des robots s'activent pour en retirer le combustible nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:31) [97%] : \r\nIl faudra des ann\u00e9es encore pour neutraliser le site et la facture d\u00e9passera sans doute les 100 milliards de dollars pour la 3\u00e8me \u00e9conomie du monde Fukushima a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9v\u00e9lateur de sa fragilit\u00e9, charbon, p\u00e9trole et le gaz surtout principalement du Qatar assurent pr\u00e8s de 80 pourcent de ses besoins, quant \u00e0 la part du nucl\u00e9aire, elle est tomb\u00e9e \u00e0 moins de 3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:43) [96%] : \r\nCette extr\u00eame d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, explique pour beaucoup les priorit\u00e9s strat\u00e9giques du Japon \u00e9videmment pr\u00e9occup\u00e9 par l'escalade des tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:53) [98%] : \r\nLe 1er ministre Shinzo Abe a effectu\u00e9 en juin dernier un voyage historique en Iran, une premi\u00e8re depuis l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique islamique il y a 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:53 > 0:13:05) [91%] : \r\nDoivent \u00eatre sont en tout cas, or le quand personne ne veut d'une guerre, le Japon souhaite jouer un r\u00f4le de 1er plan pour faire baisser la tension et voici la seule raison de ma visite en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:07 > 0:13:23) [89%] : \r\nAu 2\u00e8me jour de cette visite de navires un m\u00e9thanier japonais et tankers norv\u00e9gien \u00e9tait la cible d'une myst\u00e9rieuse attaque \u00e0 la sortie du Detroit normaux s'attaque que les \u00c9tats-Unis et leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo ont imm\u00e9diatement imput\u00e9 au r\u00e9gime iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:25 > 0:13:41) [91%] : \r\nSa semaine esp\u00e8ce nos conclusions s'appuient sur des renseignements sur les armes utilis\u00e9es et sur le fait que dans la r\u00e9gion, aucune organisation \u00e0 la solde d'une puissance ne dispose des ressources et de l'efficacit\u00e9 requise pour passer \u00e0 l'acte avec untel degr\u00e9 de complexit\u00e9, \u00e7a peut expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:43 > 0:14:07) [93%] : \r\n\u00e0 l'appui de ses accusations, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a produit cette vid\u00e9o des images floues d'un commando s'activant sur les flancs du p\u00e9trolier endommag\u00e9 Washington pr\u00e9tend qu'il s'agirait d'un groupe d'\u00e9lite des Gardiens de la r\u00e9volution T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9nonce une mise en sc\u00e8ne et d\u00e9ment toute responsabilit\u00e9, mais quoi qu'il en soit, cette pression qui monte dans le Golfe arabo- persique n'arrange pas les affaires du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:10 > 0:14:21) [86%] : \r\nLe 1er ministre Shinzo Abe et a beaucoup voyag\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, il y a eu ce voyage historique en Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec quel succ\u00e8s diplomatique au fond cette diplomatie hyper actif d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:15:04) [90%] : \r\nAlors il a eu le 1er succ\u00e8s c'est de d'abord d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 amadouer tr\u00f4ne dans un, dans une certaine mesure, et je pense que le 2\u00e8me plus grand succ\u00e8s, c'est d'avoir fait accept\u00e9 \u00e0 la nouvelle Maison blanche sa strat\u00e9gie d'une d'une r\u00e9gion indo- Pacifique libre et ouverte, c'est : c'est une, c'est une strat\u00e9gie que Shinzo Abe dont Shinzo Abe avait pos\u00e9 les jalons en 2006 2007 durant son 1er mandat qui vise \u00e0 garantir en fait l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du Japon depuis le Golfe persique jusqu'en Extr\u00eame- Orient, en passant par l'oc\u00e9an Indien, la mer de Chine mais Donald et la mer de Chine orientale et c'\u00e9tait pas cause gagn\u00e9 que de plaider, en fait, cette strat\u00e9gie \u00e0 la Maison Blanche et Trump en fait \u00e0 simplement saut\u00e9 dans cette strat\u00e9gie, et c'est un grand succ\u00e8s diplomatique pour le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:09) [97%] : \r\nEt qui sont les alli\u00e9s dans la r\u00e9gion de cette strat\u00e9gie indo- Pacifique libre et ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:09 > 0:15:50) [89%] : \r\nAlors, beaucoup de pays sont r\u00e9ticents parce que cette strat\u00e9gie, si vous voulez implicitement contre la Chine, donc beaucoup de pays qui ont qui sont d\u00e9pendants \u00e9conomiquement la Chine redoute un peu de de s'attirer les foudres de P\u00e9kin, donc sur tous les pays d'Asie du Sud-Est, essaie de on veut nous quand une fois garder une un certain \u00e9quilibre entre la Chine et le Japon, maintenant il y a 2 pays essentiel dans cette strat\u00e9gie, qui sont l'Australie et Inde donc ces 2 pays qui sont g\u00e9ostrat\u00e9giques, comment placer id\u00e9alement sur la sur la carte, au sud de la Chine pour l'Australie \u00e0 l'ouest de la Chine pour l'Inde, et qui par cons\u00e9quent pourrait servir pour le Japon, garantir un certain \u00e9quilibre des forces dans la r\u00e9gion indo- Pacifique avec bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:50 > 0:16:02) [82%] : \r\nEt comment le Japon se situe-t-il par rapport \u00e0 cet immense projet des routes de la chanson rouge soit ce projet de ces g\u00e8nes Ping est ce que, s'il consid\u00e8re \u00e7a comme une menace ou comme une opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:22) [92%] : \r\nAlors au d\u00e9but, le Japon \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9ticents, parce qu'il voyait, comme beaucoup d'autres pays d'ailleurs, route de la soie, un moyen pour le pour P\u00e9kin de d'augmenter non seulement son influence \u00e9conomique mais aussi son influence politique sur des r\u00e9gions cl\u00e9s comme l'Asie centrale, l'Asie du Sud-Est, mais face aux pressions \u00e9conomiques de Washington a bien d\u00fb se tourner quelque peu sur la Chine pour trouver un alli\u00e9 un autre alli\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:22 > 0:16:26) [90%] : \r\nOui, c'est int\u00e9ressant, \u00e9videmment, pour les grandes entreprises japonaises de s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:26 > 0:16:44) [91%] : \r\nC'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, enfin les, les, les entreprises japonaises ont une une une capacit\u00e9 financi\u00e8re mais aussi une main d'oeuvre extr\u00eamement qualifi\u00e9e pour les infrastructures et d'un autre c\u00f4t\u00e9, aussi, le Chinois, il y a des gens, il faut une Turquie font avec les entreprises chinoises qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour les entreprises japonaises de p\u00e9n\u00e9trer non seulement les march\u00e9s des pays tiers, mais aussi le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:45 > 0:16:57) [91%] : \r\nParce qu'il ne faut pas oublier quand m\u00eame que le Japon est toujours la 3\u00e8me \u00e9conomie du monde, hein, on n'a pas encore dit dans cette \u00e9mission, mais avec des d\u00e9fis int\u00e9rieurs tr\u00e8s importants et notamment un un d\u00e9fi d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:57 > 0:17:21) [89%] : \r\nC'est, c'est le plus grand d\u00e9fi du Japon aujourd'hui, elle, une population qui qui d\u00e9clin en valeur absolue, on a 126 millions aujourd'hui, mais le Japon perd environ 300000 personnes par ann\u00e9e co\u00fbte en comptant les, les, les \u00e9trangers, le probl\u00e8me c'est que le Japon a de la peine \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me simplement \u00e0 ce que le Japon est un est un pays assez immobile du fait d'enseignes ferm\u00e9es, hein, c'est un pays assez ferm\u00e9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:21 > 0:17:25) [89%] : \r\nTaux d'immigration au Japon qui est parmi les les plus bas du monde, je crois, c'est l\u00e0, dans cette r\u00e9gion du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:25 > 0:17:29) [90%] : \r\nC'est cette c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible, et le probl\u00e8me c'est que bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:29 > 0:17:32) [73%] : \r\nDe de population \u00e9trang\u00e8re ou en environ voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:32 > 0:17:54) [90%] : \r\nEt le probl\u00e8me, c'est que l'une des solutions serait d'ouvrir un peu plus le pays \u00e0 l'immigration, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, le probl\u00e8me c'est que la la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente parce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne, culturellement, ethniquement aussi et ce qui fait qu'il y a des r\u00e9sistances sociales et politiques \u00e0 accepter plus d'\u00e9trangers, mais qui serait en fait la solution \u00e0 une une population vieillissante et aussi un syst\u00e8me de retraite qui est au bord de l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:54 > 0:17:59) [85%] : \r\nMais, et puis il y a pas ch\u00f4mage au Japon a on dit que je fais descendre dans la rue, lire les petites annonces, on trouve un emploi c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:59 > 0:18:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0, mais par contre, la qualit\u00e9 de l'emploi \u00eatre m\u00e9diocre, en fait, il y a beaucoup d'emplois \u00e0 risque beaucoup de, de part Time etc et donc ce n'est pas la solution \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:09 > 0:18:20) [88%] : \r\nEt puis, un autre probl\u00e8me, c'en est un, je crois, c'est, c'est la position de la femme dans dans la soci\u00e9t\u00e9 japonaise dans les causes nomm\u00e9 japonais, \u00e7a reste une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:20 > 0:18:40) [85%] : \r\nExactement, et \u00e7a c'est le le le le 2\u00e8me obstacle le Japon devra surmonter ces 2 c'est d'int\u00e9grer beaucoup plus la femme dans la dans la vie professionnelle et dans la figure dans la vie sociale, social aussi, c'est une paix pi\u00e9tine, une soci\u00e9t\u00e9 qui est qui, conservatrice, faut dire qu'hier, mais le 1er point bien s\u00fbr de si vous voulez faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a va prendre tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:40 > 0:18:46) [92%] : \r\nMerci Lionel Fatton, merci pour vos \u00e9clairages, c'est un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:47 > 0:19:16) [91%] : \r\nOn va quitter quelques instants le terrain de la g\u00e9opolitique pour nous int\u00e9resser \u00e0 la famille imp\u00e9riale Naruhito est donc devenue le 100 26\u00e8me empereur intronis\u00e9 selon un rituel immuable, le 1er mai dernier au lendemain de l'abdication de son p\u00e8re, Akihito pourquoi le vieil empereur a-t-il abdiquer, quelles sont les relations entre l'institution imp\u00e9riale et le pouvoir politique, mais l'ann\u00e9e Ohayon est all\u00e9 poser ces questions \u00e0 Constance RNI, historienne et sp\u00e9cialiste du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:25 > 0:19:38) [96%] : \r\nDerri\u00e8re les portes closes du palais imp\u00e9rial, une c\u00e9r\u00e9monie d'\u00e0 peine 10 minutes et pourtant, l'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit au Japon, en plus de 2 si\u00e8cles, l'empereur Akihito abdique \u00e0 85 ans apr\u00e8s 30 Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:41 > 0:19:49) [72%] : \r\nOn est dans la rue n'est en fait qu'un \u00e9norme tendance amenait en c'est assez hors et dans les masses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:52 > 0:19:54) [96%] : \r\nOfficiellement, il invoque des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:56 > 0:20:27) [94%] : \r\nL'annonce est intervenue juste apr\u00e8s que Shinzo Abe et obtenu la majorit\u00e9 aux 2 tiers dans les 2 chambres, ce qui aurait pu lui permettre \u00e0 ce moment-l\u00e0 de d\u00e9clencher un changement constitutionnel et bien s\u00fbr pour modifier cet article 9 qui est l'article pacifiste, donc certains commentateurs ont vu dans cette synchronie un signe de contestation de la part de l'empereur de cette volont\u00e9 de Shinzo Abe et de modifier la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:29 > 0:20:46) [90%] : \r\nL'Empereur fait figure d'opposition morale face au gouvernement de Shinzo Abe et pourtant il y a moins de droits que ses propres sujets : pas de droit de vote, pas de passeport, il ne peut pas exprimer ses opinions politiques, mais, tout comme la monarchie britannique son r\u00f4le diplomatique et centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:47 > 0:21:06) [88%] : \r\nL'emprunt impressionne pla\u00eet beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, il a pu se rendre dans des pays asiatiques, contre lequel le Japon s'\u00e9tait battus parce qu'une guerre mondiale, ce qui a \u00e9t\u00e9 vu comme un symbole de rapprochement tr\u00e8s tr\u00e8s puissant, donc en fait, l'Empereur, c'est un esp\u00e8ce de d'atouts que gouvernement peut utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:09 > 0:21:15) [92%] : \r\nUn atout bien gard\u00e9 dans cet \u00e9crin de verdure encore prot\u00e9g\u00e9s par des douves en plein coeur de Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:16 > 0:21:31) [96%] : \r\nLa famille imp\u00e9riale revendique plus de 2 1000 ans d'histoire dans la religion shinto les empereurs sont les descendants Directs de la d\u00e9esse du Soleil \u00e0 Materazzi mais apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, la famille imp\u00e9riale perd son statut de droit divin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:32 > 0:22:00) [91%] : \r\nAujourd'hui tr\u00e8s peu de Japonais diront que l'empereur effectivement une nature divine, mais par contre son r\u00f4le religieux au coeur du shinto et appr\u00e9ci\u00e9 comme d\u00e9tenteur de rituels ancien \u00e7a les gens ils sont attach\u00e9s, et ensuite ils sont attach\u00e9s \u00e0 la figure de l'empereur surtout donc depuis l'accession d'Akihito qui s'est attach\u00e9 \u00e0 se rapprocher du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:03 > 0:22:13) [93%] : \r\nOn a vu en 2011 Akihito et son \u00e9pouse s'agenouiller devant les victimes du s\u00e9isme, proche du peuple, tout comme son fils, Naruhito le nouvel empereur du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:34) [90%] : \r\nLe 2 septembre 1945 marquait la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, moins d'un mois apr\u00e8s les bombardements sur Hiroshima et Nagasaki, le Japon \u00e9cras\u00e9 rendait officiellement les armes, la capitulation du Japon, c'est notre rubrique ce jour- l\u00e0, Kevin Kertch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:42 > 0:23:01) [87%] : \r\nEt le 2 septembre au matin, \u00e0 bord du cuirass\u00e9 Missouri ancr\u00e9 dans la baie de Tokyo, le g\u00e9n\u00e9ral MacArthur, accueilli par l'amiral Nimitz et accompagn\u00e9 des repr\u00e9sentants de toutes les arm\u00e9es alli\u00e9es vient \u00e0 peine de monter quant \u00e0 Khost, une vedette cette vedette, c'est la d\u00e9faite du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:05 > 0:23:11) [96%] : \r\nCe jour- l\u00e0, moins d'un mois apr\u00e8s les bombes atomiques sur Hiroshima et Nagasaki, le Japon capitule face aux puissances alli\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:16 > 0:23:24) [90%] : \r\nAu nom de l'empereur, le ministre japonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mamoru chic et Mitsou signe l'acte de capitulation, sous le regard du g\u00e9n\u00e9ral MacArthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:29 > 0:23:45) [86%] : \r\nEt puis MacArthur signe avec six porte- plume dont il fera don \u00e0 6 de ses g\u00e9n\u00e9raux MacArthur signe, peut-\u00eatre, se rappelle-t-il, et non de perles Guam videur, peut-\u00eatre, se rappelle-t-il qu'un jour il a quitt\u00e9 les Philippines et qu'il a dit : je reviendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:47 > 0:23:56) [86%] : \r\n10 minutes dans ce pays et tout \u00e0 coup d'avion couvre le ciel convergent vers la terre japonaise que ne prot\u00e8ge plus la montagne dieux le mont Fuji Yama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:00 > 0:24:08) [88%] : \r\nDes centaines de p\u00e9niches de d\u00e9barquement, cingle vers toutes les plages de la baie de Tokyo, l'arme au bras, les Am\u00e9ricains foulent le sol ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:12 > 0:24:16) [93%] : \r\nEt le 1er drapeau am\u00e9ricain bon dans le ciel du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:31) [94%] : \r\n2 ans plus tard, les \u00c9tats-Unis du g\u00e9n\u00e9ral MacArthur imposeront une nouvelle constitution pacifiste au Japon qui contraint de renoncer \u00e0 son arm\u00e9e, et \u00e0 sa marine imp\u00e9riale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:34 > 0:24:35) [93%] : \r\nL'histoire a la dent longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:37 > 0:24:42) [93%] : \r\nIl y a aujourd'hui officiellement toujours pas d'arm\u00e9e japonaise, mais des forces d'autod\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:46 > 0:25:43) [93%] : \r\nDerni\u00e8re page de cette \u00e9mission quelques r\u00e9f\u00e9rences qui vous permettront de la prolonger utilement chez vous, il y aura bient\u00f4t le livre de notre invit\u00e9 Lionel Fatton \u00e0 para\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 dans une premi\u00e8re version anglaise le r\u00e9veil du Japon, prise en sandwich entre sa d\u00e9pendance envers les \u00c9tats-Unis et la mont\u00e9e en puissance de la Chine, c'est aux \u00e9ditions Peter Lang \u00e0 Berne, un autre livre, il vient de para\u00eetre, celui-l\u00e0, aux \u00e9ditions Fayard les le\u00e7ons du Japon, un pays tr\u00e8s incorrect par Jean-Marie Bouissou, chercheur \u00e0 Sciences Po Paris, int\u00e9ressant aussi le dossier du magazine Diplomatie tensions en mer de Chine, il s'agit du num\u00e9ro 84, paru en janvier 2017 tous les enjeux de cette r\u00e9gion consid\u00e9r\u00e9e parmi les plus incertaines du monde, enfin, pour la modique somme de 2 euros et 99 centimes sur la boutique de la cha\u00eene Arte Ce documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Kenichi Watanabe sur ce Japon tent\u00e9 par le nationalisme en voici un bref extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:44 > 0:26:04) [92%] : \r\nDes voisins turbulents une Am\u00e9rique de Trump impr\u00e9visible, une \u00e9conomie stagnante, une soci\u00e9t\u00e9 japonaise qui vieillit \u00e0 ces probl\u00e8mes difficiles les nationalistes propose une solution simple, le Japon doit poss\u00e9der \u00e0 nouveau une arm\u00e9e puissante et donc modifier l'article 9 de la constitution pacifiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:06 > 0:26:25) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, cette \u00e9mission comme toutes les pr\u00e9c\u00e9dentes est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir sur notre site ou en Podcast Rendez-vous dans une semaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure sur la RTS ou sur les cha\u00eenes de notre partenaire TV5 Monde \u00e0 Paris Bruxelles o\u00f9 il Yokohama merci \u00e0 toutes et tous de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T08:31:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909962226", "title": "GEOPO_190618_JAPON_ARMEE_CF-TRA_20190923_0955", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant le renforcement des forces militaires japonaises.", "remarks": "Sujet \u00e0 double.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962227", "title": "GeoP_Japon_Famille_Imperiale_CLEAN-TRA_20190923_0955", "excerpt": "L'empereur Akihito a abdiqu\u00e9 le 30.04.2019 apr\u00e8s que Shinzo Abe ait obtenu la majorit\u00e9 au deux tiers dans les deux chambres. Le r\u00f4le religieux de l'empereur Akihito dans le Shinto est appr\u00e9ci\u00e9 et demeure jusqu'\u00e0 sa mort.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "EMPEREUR"], "thematicPersons": ["AKIHITO DU JAPON"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962228", "title": "journalier_japon-TRA_20190923_0955"}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052660", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BCBBC3F8-829E-402C-B96E-5C3B060E5E12", "internalArchiveId": "BCBBC3F8-829E-402C-B96E-5C3B060E5E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des milliers de personnes attendues pour la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne ", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Sottini, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nDes milliers de personnes attendues pour la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne  *** Des milliers de personnes sont attendues aujourd'hui \u00e0 Berne. \u00e0 l'occasion de la manifestation nationale pour le climat. Des jeunes, mais aussi monsieur et madame tout le monde. C'est en tout cas ce qu'esp\u00e8re la large coalition d'associations qui organise l'\u00e9v\u00e8nement. \r\nEtienne Kocher vous \u00eates \u00e0 Berne, l\u00e0 o\u00f9 le rassemblement d\u00e9butera tout \u00e0 l'heure. \r\nLe rendez-vous est \u00e0 13h30... Pour l'instant la place de la Sch\u00fctzenmatte...\r\nMais on attend du monde. Car cette manifestation n'est pas que la suite des gr\u00e8ves de coll\u00e9giens.. leur mouvement s'est joint pour l'occasion \u00e0 l'alliance climatique suisse. En tout pr\u00e8s d'une centaine d'associations appellent \u00e0 manifester. Y compris Greenpeace, le WWF ou encore l'Union syndicale suisse.\r\n\"Climat de changement\", c'est le slogan du jour. Trois semaines avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les organisateurs revendiquent une politique climatique coh\u00e9rente, la sortie du charbon, du p\u00e9trole et du gaz ainsi que la justice climatique. \"Une vie digne pour toutes et tous dans le monde entier !\"\r\nContrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, pour l'instant aucune action de d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est annonc\u00e9e. Il y aura des concerts et des discours par contre. Le cort\u00e8ge est annonc\u00e9 \u00e0 la police.. qui pr\u00e9voit une grosse perturbation du trafic en ville de Berne. \r\n*** Et les manifestants sont invit\u00e9s \u00e0 se rendre \u00e0 Berne en train, mais aussi. \u00e0 v\u00e9lo ! Ce matin, quelque 200 cyclistes, partis de Lausanne, Gen\u00e8ve ou encore Neuch\u00e2tel, se sont retrouv\u00e9s pour faire le dernier bout ensemble depuis Chi\u00e8tre, dans le canton de Fribourg. Parmi eux : Jacques Sottini, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve.\r\n  40''\r\n*** Des propos recueillis par Etienne Kocher.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des milliers de personnes attendues pour la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne  / 12H30_2019-09-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.09.2019"], "variantIds": ["ece-10725616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T11:35:57Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes milliers de personnes sont attendues aujourd'hui \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion de la manifestation nationale pour le climat des jeunes mais aussi monsieur et madame tout le monde, c'est en tout cas ce qu'esp\u00e8re la large coalition d'associations qui organise l'\u00e9v\u00e9nement \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates \u00e0 Berne, l\u00e0 o\u00f9 le rassemblement d\u00e9butera tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, le rassemblement d\u00e9butera tr\u00e9sor 30 ans, pour l'instant, la place de la chute ce matin est en train de se remplir gentiment avec des banderoles et quelques slogans qu'on entend d\u00e9j\u00e0, on attend du monde, cette manifestation, c'est la suite des gr\u00e8ves de coll\u00e9giens, mais le mouvement s'est joint pour l'occasion \u00e0 l'alliance climatique suisse en tout pr\u00e8s d'une centaine d'associations appellent \u00e0 manifester, y compris Greenpeace le VVF ou encore l'Union syndicale suisse climate changement c'est le slogan du jour, 3 semaines avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les organisateurs revendiquent une politique climatique coh\u00e9rente la sortie du charbon, du p\u00e9trole et du gaz, ainsi que la justice climatique et contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, pour l'instant aucune action de d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est annonc\u00e9e, il y aura des concerts et des discours, par contre, le cort\u00e8ge est annonc\u00e9 \u00e0 la police, qui pr\u00e9voit une grosse perturbation du trafic en ville de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [98%] :\r\nEt les manifestants sont invit\u00e9s \u00e0 se rendre \u00e0 Berne en train mais aussi \u00e0 v\u00e9lo ce matin quelque 200 cyclistes partis de Lausanne, Gen\u00e8ve ou encore Neuch\u00e2tel se sont retrouv\u00e9s pour faire le dernier bout ensemble depuis Chi\u00e8tres dans le canton de Fribourg parmi eux Jacques Sottini, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nOn est parti jeudi de Gen\u00e8ve \u00e0 9 heures et demie le matin au tout petit groupe, puis \u00e7a c'est augmenter au fur et \u00e0 mesure, on a dormi et Verdon et hier on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 Morat et voil\u00e0, je trouvais que c'\u00e9tait une id\u00e9e chouette dans oeil manifestation pour le climat et d'y aller \u00e0 v\u00e9lo, je trouvais que c'\u00e9tait un beau signe quoi je pense que la plupart, c'est des gens qui est en tout cas, sont des cyclistes, au quotidien, qui sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la question du climat et je pense aussi qu'on saisisse cette opportunit\u00e9, c'est sympa, c'est vraiment une occasion de vivre quelque chose de particulier et puis le retour au jeu de corps alors le retour, ce sera en train pour moi je suis en v\u00e9lo qui se plie, je le mettrai dans le train, et comme \u00e7a je serai plus vite rentrer mais c'est vrai que on peut aussi imaginer de faire la laine retour \u00e0 v\u00e9lo, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [96%] :\r\nUne des propos recueillis par vous \u00c9tienne Kocher merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-28T10:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51949E51-4997-4831-AFED-E9041A8981A8", "internalArchiveId": "51949E51-4997-4831-AFED-E9041A8981A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scandales politiques valaisans: le canton doit-il se doter d'une Cour des comptes ?", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moreno Centelleghe, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil, VS;Serge M\u00e9trailler, d\u00e9put\u00e9 PDC\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l'UVAM.\r\n\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l'UVAM. Le canton du Valais doit-il se doter d'un cour des comptes? L'id\u00e9e est n\u00e9e apr\u00e8s la multiplication des affaires qui ont secou\u00e9 le monde politique valaisan. A travers un postulat, le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe demande la cr\u00e9ation d'une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le, sur le mod\u00e8le de la Cour des comptes genevoises. Un organe constitutionnel apolitique, ind\u00e9pendant plac\u00e9 sur le m\u00eame rang que le Conseil d'Etat. Pour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s,\r\nL'auteur du postulat, Moreno Centelleghe,\r\net le d\u00e9put\u00e9 PDC Serge M\u00e9trailler, en direct de la foire du Valais (et non ancien pr\u00e9sident et candidat au conseil national)\r\nQuestionnement:\r\nMoreno Centelleghe:\r\nvous \u00eates \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e. Pourquoi?\r\n- des instances qui existent d\u00e9j\u00e0 comme l'inspection des finances?\r\n? Parlement de milice qui n'a ni les moyens ni le temps de tout g\u00e9rer, contr\u00f4ler? Et qui est trop frileux?\r\n? Les commissions de haute surveillance existantes ont montr\u00e9 leurs limites?\r\n? C'est quoi le probl\u00e8me? La qualit\u00e9 des r\u00e9ponses du Conseil d'Etat aux questions que vous lui posez?\r\n? Vous vous faites mener par le bout du nez par le Conseil d'Etat qui vous dit toujours que tout va bien alors que tel n'est pas le cas?\r\n? Absence de moyens du c\u00f4t\u00e9 des services de l'Etat?\r\n? Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du canton? N\u00e9cessit\u00e9 de rassurer le citoyen-contribuable? Lui montrer que les choses sont prises au s\u00e9rieux et qu'on ne se moque pas de lui (en lui faisant gober n'importe quoi)?\r\n? Un sentiment d'impunit\u00e9 s'est-il install\u00e9\u00a0? Le Valais, r\u00e9publique banani\u00e8re?\r\n? Etc.\r\nSerge M\u00e9trailler:\r\nSi on fait la liste juste de quelques affaires, la pollution au mercure, les constructions illicites de Verbier, les affaires Cleusix, Giroud et derni\u00e8rement l'ancien chef du service de l'environnement Jo\u00ebl Rossier. Ca fait beaucoup, une instance qui enqu\u00eate?\r\n? Pour vous, les moyens \u00e0 disposition du Parlement et de ses commissions de haute surveillance sont suffisants?\r\n? Il y a quand m\u00eame de nombreux probl\u00e8mes de gestion et de management dans les services de l'Etat, non? C'est en tout cas ce que consid\u00e8re Moreno Centelleghe.\r\n? Les commissions de haute surveillance ne sont efficaces que lorsqu'elles sont saisies. Mais il y a pas mal de dossiers qui passent entre les gouttes alors qu'ils m\u00e9riteraient des investigations.\r\n? Impossibilit\u00e9 de r\u00f4le proactif pour ces commissions de haute surveillance qui sont souvent mandat\u00e9es apr\u00e8s coup.\r\n? Conseil d'Etat a majorit\u00e9 PDC. Vous voulez prot\u00e9ger vos magistrats?\r\n? Etc.\r\nla cour des comptes \u00e0 Gen\u00e8ve a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 notamment dans l'affaire des notes de frais du conseil administratif?\r\nPostulat de d\u00e9part:\r\nCe sont les affaires (Alkopharma, mercure, constructions illicites de Verbier, Cleusix, Giroud, le R\u00e9seau sant\u00e9 Valais, Rh\u00f4ne3, la BCVs, Jo\u00ebl Rossier, etc.) qui ont incit\u00e9 Moreno Centelleghe \u00e0 d\u00e9poser ce postulat. Pour lui, les commissions de haute surveillance ne sont pas suffisamment efficaces. Compos\u00e9es de miliciens, et manquant de moyens, elles ne peuvent pas faire grand-chose. Elles \u00e9mettent des recommandations dont elles ne savent pas forc\u00e9ment ce qu'il en advient. A moins de poser et reposer en permanence des questions. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour ce d\u00e9put\u00e9 PLR de cr\u00e9er une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le ind\u00e9pendante et autonome.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Scandales politiques valaisans: le canton doit-il se doter d\u2019une Cour des comptes ? / FOR_2019-09-28T18:02:00_developpement-4", "Forum du 28.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l\u2019Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l\u2019UVAM."], "variantIds": ["ece-10725602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:52Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : le canton du Valais, doit -il se doter d'une Cour des comptes, l'id\u00e9e est n\u00e9e apr\u00e8s la multiplication des affaires qui ont secou\u00e9 le monde politique valaisan \u00e0 travers un postulat le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan Moreno j't\u00e9l\u00e9 gay demande la cr\u00e9ation d'une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le sur le mod\u00e8le de la Cour des comptes genevoises un organe constitutionnel apolitique ind\u00e9pendant plac\u00e9 sur le m\u00eame rang que le Conseil d'\u00c9tat pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s d'abord l'auteur du postulat Moreno \u00e0 \u00c9tienne t\u00e9l\u00e9 gay bonsoir. \r\nEt puis, \u00e9galement avec nous le d\u00e9put\u00e9 PDC Serge M\u00e9trailler en Direct de la la foire du Valais bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC des vous n'\u00eates pas le Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du parti, et puis \u00e9galement candidat au Conseil national Moreno le t\u00e9l\u00e9guidage je commence avec vous, vous, c'est vous qui est \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e dans le fond pourquoi l'ont lanc\u00e9 cette id\u00e9e dans le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [84%] :\r\nOui, donc postulat venus de plusieurs f\u00eates comme vous l'avez indiqu\u00e9 dans votre introduction, c'est la multiplication des affaires qui secouent le monde petite valaisan et puis le rythme de celles -ci qui sont quand m\u00eame sans pr\u00e9c\u00e9dent que durant ces derni\u00e8res 5 ou 6 ann\u00e9es et ce r\u00f4le qu'il n'y a pas 6 mois sans qu'il y a une nouvelle affaire qui ressort et puis il y a quand m\u00eame une frustration au niveau ont \u00e9t\u00e9 les politiques que nous sommes miliciens le rappel les outils comme a des PC faire et l\u00e0 il manque l'OM en, je dirais, un outil performant ind\u00e9pendant les neutre qui pourraient \u00eatre trait\u00e9es, c'est l'affaire et surtout les r\u00e9soudre dans l'attente qui est qui est acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler, vous aussi, vous \u00eates un un politicien miliciens ce qu'il ne vous manque pas un outil, un outil suppl\u00e9mentaire parce que \u00e7a ne serait pas utile, c'est vrai que les affaires se sont se sont multipli\u00e9es ainsi si on fait la liste, c'est quand m\u00eame assez impressionnant, il y a eu la pollution au mercure, les constructions illicites de Verbier et les affaires Cleusix je Giroud et puis derni\u00e8rement, celle de l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier est ce qu'un outil de plus pour pour traiter ces affaires, \u00e7a ne vous serez pas utile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [87%] :\r\nJe ne pense pas pour moi d'abord, on ne doit pas parler de d'affaires, on doit parler dossier parce que les dossiers qui doivent d\u00e9montrer il y a un dysfonctionnement au niveau de l'\u00c9tat ou pas et donc on doit d\u00e9personnaliser le dossier pour pouvoir avoir, si l'\u00c9tat puisqu'on ne va pas trop sinistr\u00e9s dans l'op\u00e9rationnel quel dysfonctionnement ou pas et, justement, on a d\u00e9j\u00e0 l'inspection des finances qui est totalement ind\u00e9pendante au m\u00eame niveau que le Conseil d'\u00c9tat, et j'ai eu plusieurs fois affaire \u00e0 l'inspection des finances dans ma qualit\u00e9 directeur et je peux vous dire qu'il r\u00e9pondait vertement au Conseil d'\u00c9tat, donc il y a cette totale ind\u00e9pendance d\u00e9j\u00e0 qui est faite par l'inspection des finances, donc pour moi pas n\u00e9cessit\u00e9 de surcro\u00eet au niveau juridique, vous avez cit\u00e9 de 3 affaires, h\u00e9 bien maintenant dans le Conseil de la magistrature, qui est l\u00e0 pour \u00e7a, donc rajouter encore un nouvel institution et puis en fait c'est c'est dire aux d\u00e9put\u00e9s, vous avez pas l'objectivit\u00e9, vous n'avez pas la capacit\u00e9, bref, vous avez peut-\u00eatre m\u00eame pas l'honn\u00eatet\u00e9 pour pouvoir arriver \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 faire de la haute surveillance et et v\u00e9ritablement exercer un contr\u00f4le sur l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [80%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, je vous coupe, je vous coupe parce qu'il y a une \u00e9ni\u00e8me inforoutes urgente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne car un chien est signal\u00e9 entre La Neuveville et douanes je rappelle donc quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne. \r\nVoil\u00e0, excusez -moi, Serge M\u00e9trailler de de vous avoir interrompu vous disiez donc qu'il y a, il y a un outil Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 gay, il y a d\u00e9j\u00e0 un outil comme l'inspection des finances qui qui existe, qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [82%] :\r\nOui, alors qu'au niveau de l'inspection des finances donc l'\u00e9mission n'Aspire les finances sont pas, pas du tout celle que je que je recherche, que j'aimerais avoir avec un nouvelle, c'est-\u00e0-dire elle qui sup\u00e9rieurs contr\u00f4le le spectre des finances, les missions sont cit\u00e9s dans la LG : CA donc la loi sur la gestion et le contr\u00f4le administratif, financier du canton, elle traite surtout des plans financiers l'ex\u00e9cution du budget leur cr\u00e9dit leurs cr\u00e9dits d'engagement, de contr\u00f4ler l'emploi des cr\u00e9dits ai fait conforme c'\u00e9tait inqui\u00e9tant mais il ne elle ne traite pas de probl\u00e8me de management ou je dirais de gouvernance o\u00f9 l\u00e0 on nous avons pas comme probl\u00e8me au niveau du Valais et puis au niveau des, des, des commissions d'haute surveillance qui doivent s'occuper, \u00e7a fait M\u00e9trailler la lev\u00e9e, je M\u00e9trailler avec qui j'ai pi\u00e9g\u00e9, nous avons la commission puisqu'il y est pour quelque chose, pr\u00e9sident est un excellent pr\u00e9sident tient \u00e0 souligner c'\u00e9tait qui est tr\u00e8s pragmatique et clairvoyant m'\u00e9tonne un peu sid\u00e9ration par rapport \u00e0 ses dires, parce que souvent on a, on a discut\u00e9, or commissions est autant frustr\u00e9 que moi, c'est une affaire que que la col\u00e8re, la traiter en disant non trait\u00e9 des affaires compte comme Giroud que la gouvernance minist\u00e8re public ou dans les tribunaux d'Istrie et puis suivi et c'est vrai que on avait le m\u00eame langage conduire, mais on se sent dit et on doit pas faire grand chose \u00e0 part donner quelques recommandations que l'on Europe que l'on ne prend pas suivre que on ne conna\u00eet pas l'\u00e9volution des dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [71%] :\r\nC'est ma petite Serge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [61%] :\r\nAlors le M\u00e9trailler soit contraires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler dans le fond \u00e7a lettone, faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser aussi que le mod\u00e8le existe \u00e0 Gen\u00e8ve qui la qui l'a port\u00e9 ses fruits, notamment avec les frais, pour que le pour le Conseil, les conseillers administratifs dans le fond c'est \u00e7a pourrait r\u00e9pondre \u00e0 des frustrations vous avez visiblement eu par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [88%] :\r\nOui, alors effectivement on a eu des frustrations n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9politiser malgr\u00e9 tout avec mon ami \u00c9tienne t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s, c'est vrai qu'on a eu des gros dossiers, on avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9politiser \u00e0 \u00eatre vraiment rationnel, objectif si on arrivait avec des solutions, la seule chose qui nous manque et c'\u00e9tait les sanctions administratives, \u00e7a c'\u00e9tait pour la commission Justice et maintenant l'organe est faite puisqu'on a justement ce conseil la mais fracture qui pourra sanctionner les magistrats si leur comportement devait \u00eatre totalement d\u00e9class\u00e9, donc \u00e7a la parce que la s\u00e9paration des pouvoirs ne le permet pas, par contre, les autres \u00e0 faire encore une fois, c'est vrai, moi je j'ai tendance \u00e0 croire que on dit \u00e0 midi, c'est termin\u00e9, moi je pr\u00e9f\u00e8re encore dire nous sommes des d\u00e9lits du peuple, nous devons travailler mais peut-\u00eatre \u00e9duquer les d\u00e9put\u00e9s en disant vous devez oubli\u00e9 de quel parti etc, vous devez penser au bien commun \u00e0 la res Publica et ensuite on \u00e9met des recommandations, mais encore une fois, de dire on va pouvoir punir etc, moi je suis pas convaincu que le r\u00f4le de, de, de, de cet \u00c9tat, c'est d'avoir uniquement \u00e0 la fin, la possibilit\u00e9 de de sanctionner, je crois que les affaires certains c'est qu'qui ne n'ont pas lieu d'\u00eatre, mais il y a pas vraiment de gros dysfonctionnements et g\u00e9n\u00e9ralement lorsque la commission de gestion donne ses recommandations, elles sont suivies et ensuite on les suit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:41) [84%] :\r\nPour savoir qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s dans l'est, c'\u00e9tait dans Les Experts ou pas et si c'est pas fait, h\u00e9 ben on a d'\u00e9motion, on a des postulat qu'on peut intervenir donc rajouter encore une couche, c'est enlever du pouvoir aux \u00e9lus du peuple, et \u00e7a je trouve un petit peu, moi je suis pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [85%] :\r\nMoreno. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [89%] :\r\nComprend les frustrations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [77%] :\r\nC'est Moreno tch\u00e9tch\u00e8ne t\u00e9l\u00e9 qu'est ce que vous \u00eates en train de vous vous trompez de r\u00f4le le r\u00f4le d'un d'un d'leurs d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [84%] :\r\nOh non, le r\u00f4le d'un d\u00e9put\u00e9, ici, il est ce qu'il est, on essaye de faire ce qu'on peut, \u00e0 la cl\u00e9 : peu d'outils qu'on qu'on a, mais il y a quand m\u00eame aussi l'au bon il y a les affaires qui sort qui co\u00fbte tr\u00e8s cher pour le tout citoyen, hein, parce que des affaires comme l'herbier 4 ans que que le l'\u00c9tat du Valais, c'est de g\u00e9rer ce ce cas avec force de commissions d'experts etc donc ces traditions que id\u00e9e de Franck partir qui pay\u00e9 par les contribuables, \u00e7a ne faut pas l'oublier et puis \u00e0 terme la dimension symbolique au contribuable si on regarde la cit\u00e9 Gen\u00e8ve dans Gen\u00e8ve avec la Cour des comptes, l'histoire des frais, donc on parle m\u00eame d'un pot d'\u00e9chappement qui est achet\u00e9 par un \u00e9lu sur sa moto, il a rendu l'argent apr\u00e8s, l\u00e0 c'est des sommes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s petite mais on traite ces cas et en montres pour citoyen politique les politiciens, ils sont, ils ont pas l'immunit\u00e9 \u00e0 dimension symbolique L \u00e0, on les punit et puis on arrive \u00e0 des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:02) [80%] :\r\nEt c'est ce qui manque en Valais en Valais monsieur M\u00e9trailler va se promener fort du Valais moche et penche mais on pense qu'il sera, il sera, il sera, j'allais dire si, mais je pense qu'il sera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [80%] :\r\nPas serait mieux M\u00e9trailler interpell\u00e9 plusieurs fois, parce qu'il est un homme qui conna\u00eet mon bon o\u00f9 on va vous dire plusieurs fois qu'ne soyons politique se les m\u00eame vous aider pour etc, \u00e7a marche bien entendu, mais \u00e7a il faut qu'on arr\u00eate, il faut, il faut que les les citoyens retrouvent retrouvent la confiance dans l'est, dans les stades, les le Business, politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:32) [83%] :\r\nPuisque qu'il puisse \u00eatre, cette m\u00e9fiance envers les hommes politiques qui ne font rien de bon \u00e0 part l\u00e0- haut et puis discuter des aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [90%] :\r\nAlors on va, je vais donner tout de suite la parole \u00e0 Serge M\u00e9trailler pour pour r\u00e9ponde, mais je dois encore donner donner cette info routes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [87%] :\r\nJe rappelle, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous sur qu'il est sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne car un chien signaler entre La Neuveville et douanes, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne. \r\nOui, donc, avant de conclure ce d\u00e9bat Serge M\u00e9trailler Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 gay a donc je rappelle qu'il \u00c9tat \u00e0 l'origine de cette volont\u00e9 de cr\u00e9er une Cour des comptes en Valais Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 dit dans le fond si vous donner un signal pour montrer que que y a pas d'impunit\u00e9 au aupr\u00e8s des politiques que que le le peuple peut le leur faire confiance, ah c'est \u00e7a peut \u00eatre un signe positif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:26) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un signe positif vrai maintenant, encore une fois, moi je, je trouve qu'on doit les politiques que nous sommes, et on a r\u00e9ussi, avec la commission Justice n'arrivait \u00e0 d\u00e9montrer qu'on a l'impartialit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 mettre la chose publique, l'int\u00e9r\u00eat public avant notre coloration avant nos int\u00e9r\u00eats \u00e0 l'avant notre conseil d'\u00c9tat caetera etc, et on l'avait tr\u00e8s bien r\u00e9ussi et je pense que c'est une \u00e9ducation qu'on doit faire et que c'est important aussi pour le Pape valaisan quand choisissent ses \u00e9lus de dire : voil\u00e0, cette personne a \u00e9galement seront \u00e0 un moment donn\u00e9, oubliant oublier qui sont PLR PDC rouge ou pas, pour pouvoir arriver \u00e0 faire leur t\u00e2che de haute surveillance que veut la Constitution, et moi j'aime trop ce pays pour dire que voil\u00e0 les politiciens, ils font du sacr\u00e9 bon boulot malgr\u00e9 tout, il s'en d\u00e9fend un petit peu plus d\u00e9munis mais si on r\u00e9explique les r\u00f4les de chacun, je suis s\u00fbr que \u00e7a peut jouer comme \u00e7a, a jou\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:17) [88%] :\r\nJe dirai, pour conclure, paroles \u00e0 la constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, messieurs \u00e0 Moreno \u00c9tienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9put\u00e9 PLR et Serge M\u00e9trailler, d\u00e9put\u00e9 PDC, merci \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:31) [89%] :\r\nJe ne saurais immersive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-28T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1959607", "internalArchiveId": "AA1909959195", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10744051", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Manifestation de jeunes Autrichiens en faveur du climat lors des Fridays for future."], "alternativeTitle": ["La marche nationale pour le climat a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s \u00e0 Berne", "19h30", "Marche nationale pour le climat \u00e0 Berne: les pr\u00e9cisions de Fanny Z\u00fcrcher", "19h30", "Au d\u00e9part de Fribourg, de nombreux Romands ont rejoint Berne \u00e0 v\u00e9lo pour manifester en faveur du climat", "19h30", "Les jeunes autrichiens sont partag\u00e9s entre nationalisme et \u00e9cologie", "19h30", "Les Tunisiennes esp\u00e8rent atteindre la parit\u00e9 lors des prochaines \u00e9lections", "19h30", "Parit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives tunisiennes: pr\u00e9cisions de Micaela Mumenthaler", "19h30", "Un thriller politico-humanitaire se tourne actuellement dans la Gen\u00e8ve internationale", "19h30", "Interview d'Andr\u00e9 Dussollier, acteur dans la s\u00e9rie \"Cellule de crise\"", "19h30", "L'UDC romande doit se battre pour assurer la rel\u00e8ve lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "Plus de 500'000 pi\u00e8ces et accessoires de la F\u00eate des vignerons sont mis en vente", "19h30", "Retour sur la F\u00eate des vignerons avec Pascale Defrance", "19h30", "A Doha, les Championnats du monde d'athl\u00e9tisme se d\u00e9roulent sous une chaleur \u00e9touffante", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10744051", "ece-10744053", "ece-10744055", "ece-10744065", "ece-10744067", "ece-10744069", "ece-10744071", "ece-10744073", "ece-10744057", "ece-10744059", "ece-10744061", "ece-10744063", "ece-10744075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T10:00:49Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:20\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:01  00:00:24:20\r\n{\\an1}A Berne, des dizaines d'associations,\r\nmais aussi des \u00e9glises\r\n\r\n00:00:25:01  00:00:28:16\r\n{\\an1}manifestaient pour le climat.\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:39:10\r\n{\\an1}Fanny Zuercher\r\nsera avec nous en direct.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:45:10\r\n{\\an1}Combien il y avait de personnes ?\r\n\r\n00:00:47:06  00:00:49:09\r\n{\\an1}-Les organisateurs revendiquent\r\n100'000 personnes.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:51:17\r\n{\\an1}-Nous verrons l'\u00e9tonnant reportage\r\n\r\n00:00:51:22  00:00:54:23\r\n{\\an1}de la vente des objets\r\nde la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:55:04  00:00:59:11\r\n{\\an1}On pouvait acheter les costumes,\r\nles accessoires, les d\u00e9guisements.\r\n\r\n00:00:59:16  00:01:07:10\r\n{\\an1}Pascale Defrance, est-ce que \u00e7a\r\npourra combler un peu le d\u00e9ficit ?\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:09:21\r\n{\\an1}-Non de loin pas.\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:11:21\r\n{\\an1}-Nous serons \u00e0 Doha,\r\n\r\n00:01:12:02  00:01:15:07\r\n{\\an1}avec ces marathoniennes\r\naccabl\u00e9es par la chaleur.\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:18:11\r\n{\\an1}Ca en dit long\r\nsur ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n00:01:18:15  00:01:21:11\r\n{\\an1}o\u00f9 des stades\r\ndoivent \u00eatre climatis\u00e9s.\r\n\r\n00:01:21:22  00:01:25:11\r\n{\\an1}En Tunisie, dans la s\u00e9rie\r\n\"En qu\u00eate d'Ailleurs\",\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:15\r\n{\\an1}on regarde\r\no\u00f9 en est la cause des femmes\r\n\r\n00:01:28:20  00:01:32:04\r\n{\\an1}et la parit\u00e9\r\ndans les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n00:01:33:03  00:01:37:23\r\n{\\an1}Et Andr\u00e9 Dussollier, immense acteur,\r\nest l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n00:01:38:04  00:01:40:23\r\n{\\an1}Il raconte son tournage en Suisse\r\n\r\n00:01:41:04  00:01:46:05\r\n{\\an1}de la s\u00e9rie \"Cellule de crise\"\r\nsur le monde humanitaire.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:50:18\r\n{\\an1}Le film est coproduit par la RTS.\r\n\r\n00:01:54:01  00:01:57:16\r\n{\\an1}Les chiffres sont toujours\r\nsujets \u00e0 discussion,\r\n\r\n00:01:57:21  00:02:01:04\r\n{\\an1}mais la manifestation\r\n\u00e0 Berne \u00e9tait g\u00e9ante.\r\n\r\n00:02:01:09  00:02:05:11\r\n{\\an1}Des dizaines d'associations\r\nappelaient \u00e0 la marche\r\n\r\n00:02:05:15  00:02:11:03\r\n{\\an1}pour que la politique\r\nagisse plus vite pour le climat.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:16:18\r\n{\\an1}-Un hymne r\u00e9volutionnaire entonn\u00e9\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:20:09\r\n{\\an1}par des dizaines\r\nde milliers de personnes.\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:26:04\r\n{\\an1}Nombreux sont ceux qui n'ont pas\r\nm\u00eame pu rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:02:26:09  00:02:31:09\r\n{\\an1}Les organisateurs revendiquent une\r\nfr\u00e9quentation de 100'000 personnes.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:34:06\r\n{\\an1}La police ne donne pas de chiffres.\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:00\r\n{\\an1}-Sans les jeunes,\r\nil ne se passera rien.\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:45:19\r\n{\\an1}-Il faut faire comprendre\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on est l\u00e0\r\n\r\n00:02:46:00  00:02:48:14\r\n{\\an1}et qu'on va se battre.\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:53:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\nvient de r\u00e9viser la loi sur le CO2\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:57:09\r\n{\\an1}avec une mesure embl\u00e9matique:\r\nune taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n00:02:57:13  00:02:59:13\r\n{\\an1}Mais pour eux,\r\nce n'est pas suffisant.\r\n\r\n00:02:59:23  00:03:03:19\r\n{\\an1}-Il faut aller plus loin\r\net avoir des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:03:04:05  00:03:06:10\r\n{\\an1}-Le front s'est d\u00e9sormais \u00e9largi:\r\n\r\n00:03:06:14  00:03:09:17\r\n{\\an1}le rassemblement\r\n\u00e9tait organis\u00e9 par une alliance\r\n\r\n00:03:09:22  00:03:13:12\r\n{\\an1}de 80 groupes et organisations\r\net plus de 150 Eglises.\r\n\r\n00:03:13:22  00:03:16:06\r\n{\\an1}-Je repr\u00e9sente une \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n00:03:16:11  00:03:17:22\r\n{\\an1}Il n'est pas trop tard.\r\n\r\n00:03:18:03  00:03:22:10\r\n{\\an1}Les \u00e9glises sont pr\u00e9sentes partout\r\no\u00f9 il y a un combat \u00e0 mener.\r\n\r\n00:03:22:19  00:03:25:11\r\n{\\an1}-A trois semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:03:25:16  00:03:29:18\r\n{\\an1}la manifestation est un rendez-vous\r\npris\u00e9 des politiques.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:32:22\r\n{\\an1}Mais quelques \u00e9lus de droite\r\nont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:03:33:08  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Il faut soutenir l'\u00e9lan des jeunes.\r\n\r\n00:03:35:22  00:03:37:11\r\n{\\an1}C'est ma pr\u00e9occupation,\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:39:04\r\n{\\an1}et celle du PLR.\r\n\r\n00:03:39:13  00:03:42:23\r\n{\\an1}-Une prise de conscience\r\nqui r\u00e9jouit les militants.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:45:09\r\n{\\an1}-On appelle tout le monde\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:47:13\r\n{\\an1}\u00e0 participer \u00e0 cet effort.\r\n\r\n00:03:47:18  00:03:51:04\r\n{\\an1}Et \u00e0 voter pour quelqu'un\r\nqui soit pour le climat.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:54:04\r\n{\\an1}-Les gamins sont tenaces !\r\n\r\n00:03:54:09  00:03:57:02\r\n{\\an1}Les jeunes, c'est leur vie !\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:02:02\r\n{\\an1}-La mobilisation continuera\r\napr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:04:03:20  00:04:10:05\r\n{\\an1}-Fanny Zuercher, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:13:08\r\n{\\an1}Immense foule, mais \u00e7a a flott\u00e9\r\nsur les chiffres.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:17:18\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est fix\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:17:22  00:04:21:00\r\n{\\an1}-C'est difficile de compter.\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:24:14\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9 par la foule.\r\n\r\n00:04:24:18  00:04:28:06\r\n{\\an1}Les organisateurs parlent\r\nde 100'000 manifestants.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:32:03\r\n{\\an1}La police de Berne ne confirme pas.\r\n\r\n00:04:32:07  00:04:34:10\r\n{\\an1}Mais elle avoue\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:37:03\r\n{\\an1}que c'est l'une des plus grandes\r\nmanifestations\r\n\r\n00:04:37:07  00:04:43:05\r\n{\\an1}que la ville ait connues.\r\n\r\n00:04:44:07  00:04:47:10\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 trois semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:04:47:13  00:04:51:23\r\n{\\an1}Il y avait cette volont\u00e9\r\nde rassembler.\r\n\r\n00:04:52:03  00:04:55:15\r\n{\\an1}Est-ce que c'est rest\u00e9\r\nune manifestation de gauche\r\n\r\n00:04:55:19  00:05:00:22\r\n{\\an1}ou ont-ils pu s'ouvrir \u00e0 droite ?\r\n\r\n00:05:01:02  00:05:05:23\r\n{\\an1}-On a vu beaucoup de slogans\r\nantisyst\u00e8mes.\r\n\r\n00:05:06:04  00:05:08:12\r\n{\\an1}Des slogans dans lesquels\r\nne se reconna\u00eet pas\r\n\r\n00:05:08:16  00:05:13:22\r\n{\\an1}tout l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n00:05:14:02  00:05:15:22\r\n{\\an1}Plus \u00e0 droite,\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:19:23\r\n{\\an1}on \u00e9tait plus frileux, mais certains\r\nont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:05:20:03  00:05:22:06\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre plus par conviction\r\npersonnelle\r\n\r\n00:05:22:10  00:05:25:20\r\n{\\an1}que pour leur parti.\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:28:11\r\n{\\an1}Mais les \u00e9lections jouent un r\u00f4le.\r\n\r\n00:05:28:14  00:05:32:09\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la politique,\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:38:11\r\n{\\an1}il faut retenir de la manifestation\r\nson c\u00f4t\u00e9 bigarr\u00e9\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:49:06\r\n{\\an1}et multig\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:05:49:10  00:05:51:18\r\n{\\an1}La manifestation a rassembl\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:18  00:05:53:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:53:11  00:05:56:20\r\n{\\an1}Petite photo symbolique\r\nde la journ\u00e9e, ce 4x4,\r\n\r\n00:05:57:01  00:06:01:16\r\n{\\an1}minoris\u00e9 au milieu\r\nde la grande marche pour le climat.\r\n\r\n00:06:01:21  00:06:06:23\r\n{\\an1}La voiture n'\u00e9tait pas\r\nla bienvenue \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:06:08:05  00:06:11:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une manifestation nationale,\r\n\r\n00:06:11:10  00:06:15:00\r\n{\\an1}avec des participants venus\r\nde partout, en train ou \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:06:15:05  00:06:16:20\r\n{\\an1}Exemple au d\u00e9part de Fribourg.\r\n\r\n00:06:17:15  00:06:20:06\r\n{\\an1}-Harald pensait\r\nguider une cinquantaine\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:22:01\r\n{\\an1}de cyclistes fribourgeois.\r\n\r\n00:06:22:06  00:06:25:14\r\n{\\an1}40 km \u00e0 v\u00e9lo et quelques centaines\r\nde m\u00e8tres de mont\u00e9e,\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:27:11\r\n{\\an1}ce n'est pas de tout repos.\r\n\r\n00:06:27:15  00:06:31:23\r\n{\\an1}Pourtant, ils seront trois fois plus\r\nnombreux: 150 \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:06:32:09  00:06:33:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:35:13\r\n{\\an1}Et \u00e7a a un peu compliqu\u00e9\r\n\r\n00:06:35:19  00:06:37:11\r\n{\\an1}mon r\u00f4le d'organisateur.\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:40:12\r\n{\\an1}On avait des endroits\r\ndifficiles \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:06:40:17  00:06:42:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:06:43:07  00:06:46:20\r\n{\\an1}-Le peloton est compos\u00e9\r\nde jeunes bien s\u00fbr, des familles.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:50:11\r\n{\\an1}V\u00e9lo en groupe, manifestation\r\net quelque part en route,\r\n\r\n00:06:50:16  00:06:53:17\r\n{\\an1}la visite d'une r\u00e9serve\r\nnaturelle: le menu est vari\u00e9.\r\n\r\n00:06:53:22  00:06:56:13\r\n{\\an1}Surtout, il offre\r\ndes heures pour bavarder.\r\n\r\n00:06:57:05  00:06:59:01\r\n{\\an1}-De la vie, de la famille...\r\n\r\n00:06:59:06  00:07:00:20\r\n{\\an1}Mais pas du climat.\r\n\r\n00:07:01:01  00:07:03:22\r\n{\\an1}-C'est une mani\u00e8re de se d\u00e9placer\r\nappr\u00e9ciable.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:09:00\r\n{\\an1}On souhaite rendre\r\nce mode de vie plus accessible.\r\n\r\n00:07:09:10  00:07:13:23\r\n{\\an1}-Peu avant midi, des groupes\r\nde toute la Suisse arrivent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:14:04  00:07:16:10\r\n{\\an1}Et c'est sous les applaudissements\r\n\r\n00:07:16:14  00:07:20:00\r\n{\\an1}que les p\u00e8lerins fribourgeois\r\nterminent leur p\u00e9riple.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:24:20\r\n{\\an1}-On s'est dit: \"On commence\r\net si en route, on se fatigue,\r\n\r\n00:07:25:01  00:07:28:00\r\n{\\an1}on peut toujours faire demi-tour.\"\r\n\r\n00:07:28:10  00:07:33:13\r\n{\\an1}-Oui, la balade \u00e9tait belle,\r\nmais personne ne perd de vue\r\n\r\n00:07:33:18  00:07:36:04\r\n{\\an1}l'objectif de la manifestation.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:10\r\n{\\an1}Et certains\r\nde r\u00eaver d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n00:07:40:01  00:07:41:21\r\n{\\an1}-A plusieurs et \u00e0 v\u00e9lo,\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:43:23\r\n{\\an1}on a un autre pouvoir.\r\n\r\n00:07:44:04  00:07:47:01\r\n{\\an1}L'h\u00e9g\u00e9monie des voitures change.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:51:10\r\n{\\an1}Et c'est nous qui dictons\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:54:07\r\n{\\an1}-Des cyclistes conscients\r\nque leur exemple\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:57:17\r\n{\\an1}ne suffira pas \u00e0 enrayer\r\nle r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:07:57:22  00:08:02:02\r\n{\\an1}mais qui voulaient simplement \u00eatre\r\ncoh\u00e9rents avec leurs convictions.\r\n\r\n00:08:02:20  00:08:06:11\r\n{\\an1}-La conscience \u00e9cologique grandit,\r\non verra le 20 octobre\r\n\r\n00:08:06:16  00:08:09:15\r\n{\\an1}si les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\nen profiteront.\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:14:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, les Verts sont tr\u00e8s\r\nloin derri\u00e8re le PS, le PLR ou l'UDC.\r\n\r\n00:08:14:15  00:08:17:01\r\n{\\an1}Le premier parti de Suisse\r\na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:27:16\r\n{\\an1}d'un \u00e9norme soutien populaire\r\nen 2015, avec 29,4 % des voix.\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:29:15\r\n{\\an1}Ca demande une rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:33:05\r\n{\\an1}-Yvan Perrin\r\nou le come-back au grand jour.\r\n\r\n00:08:33:10  00:08:36:11\r\n{\\an1}Le cofondateur de l'UDC\r\nneuch\u00e2teloise t\u00eate de liste\r\n\r\n00:08:36:16  00:08:40:13\r\n{\\an1}pour sauver le seul si\u00e8ge du parti\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:08:40:18  00:08:45:16\r\n{\\an1}Yvan Perrin conseiller national,\r\nYvan Perrin conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:49:22\r\n{\\an1}En 2019, son retour questionne.\r\n\r\n00:08:50:03  00:08:54:04\r\n{\\an1}N'y a-t-il pas d'autres visages\r\n\u00e0 mettre en avant ?\r\n\r\n00:08:54:18  00:08:58:05\r\n{\\an1}-La rel\u00e8ve, il faut qu'on la pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:08:58:10  00:09:02:00\r\n{\\an1}Plusieurs personnes pressenties\r\n\r\n00:09:02:05  00:09:05:18\r\n{\\an1}ont d\u00e9clin\u00e9 par peur\r\ndu manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:09:05:23  00:09:09:13\r\n{\\an1}Mais l'exp\u00e9rience\r\ns'acquiert en travaillant.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:12:05\r\n{\\an1}-L'UDC neuch\u00e2teloise tremble aussi\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:14:19\r\n{\\an1}au niveau cantonal, o\u00f9 elle a perdu\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:17:22\r\n{\\an1}plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges\r\nau Grand Conseil\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:19:22\r\n{\\an1}lors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:24:10\r\n{\\an1}L'UDC de Neuch\u00e2tel ne peut pas\r\nse reposer sur une base agrarienne.\r\n\r\n00:09:24:14  00:09:27:23\r\n{\\an1}Un parti en souffrance\r\ncontrairement \u00e0 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n00:09:28:09  00:09:32:11\r\n{\\an1}En Valais, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nse nomme Cyril Fauch\u00e8re, 38 ans.\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:36:21\r\n{\\an1}Membre de l'Ex\u00e9cutif \u00e0 Sion,\r\npr\u00e9sident de l'UDC Valais romand,\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:40:09\r\n{\\an1}il vise un si\u00e8ge aux Etats.\r\n\r\n00:09:40:18  00:09:43:23\r\n{\\an1}-Je ferai une comparaison viticole:\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:46:07\r\n{\\an1}tailler la vigne pour avoir\r\n\r\n00:09:46:11  00:09:48:05\r\n{\\an1}un fruit plus beau.\r\n\r\n00:09:48:10  00:09:52:03\r\n{\\an1}Il faut parfois que les gens\r\nqui ont oeuvr\u00e9 se retirent\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:56:17\r\n{\\an1}pour que d'autres prennent le relais.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:02:02\r\n{\\an1}-L'UDC pourrait perdre 2,6 points\r\npar rapport aux \u00e9lections de 2015.\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:04:11\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n00:10:04:17  00:10:07:05\r\n{\\an1}il faudra garder le si\u00e8ge\r\nd'Alice Glauser\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:00\r\n{\\an1}qui ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:12:13\r\n{\\an1}-Je sais qu'il faut semer\r\n\r\n00:10:12:18  00:10:14:15\r\n{\\an1}pour r\u00e9colter.\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:18:11\r\n{\\an1}Si ces personnes candidates\r\nn'arrivent pas au national,\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:22:20\r\n{\\an1}elles seront en bonne position\r\npour une prochaine \u00e9lection.\r\n\r\n00:10:23:06  00:10:25:22\r\n{\\an1}-L'UDC romande\r\ndoit repourvoir 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:10:26:03  00:10:30:03\r\n{\\an1}Un d\u00e9fi \u00e0 la hauteur de sa force\r\n\u00e9lectorale en Suisse romande,\r\n\r\n00:10:30:08  00:10:33:17\r\n{\\an1}o\u00f9 elle a comptabilis\u00e9\r\nplus de 20 % des voix en 2015.\r\n\r\n00:10:34:21  00:10:40:08\r\n{\\an1}-Ce week-end, la F\u00eate des Vignerons\r\nvend tous les souvenirs.\r\n\r\n00:10:40:12  00:10:43:23\r\n{\\an1}Tout doit partir \u00e0 Aigle.\r\n\r\n00:10:44:04  00:10:47:04\r\n{\\an1}C'est notre s\u00e9quence\r\n\"En terrain connu\".\r\n\r\n00:10:48:10  00:11:01:12\r\n{\\an1}Pascale Defrance, bonsoir.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:05:15\r\n{\\an1}Il y a un go\u00fbt de reviens-y ?\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:09:01\r\n{\\an1}-Oui les visiteurs repartent\r\navec les objets.\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:11:08\r\n{\\an1}Si vous aviez pr\u00e9vu de venir demain,\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:15:14\r\n{\\an1}il reste quelques objets.\r\n\r\n00:11:15:18  00:11:19:08\r\n{\\an1}Vous pourriez avoir\r\nvotre part du g\u00e2teau.\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:25:10\r\n{\\an1}La vente est ouvert\r\n\u00e0 tous les publics.\r\n\r\n00:11:25:14  00:11:27:19\r\n{\\an1}Y compris aux professionnels.\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:33:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 600 personnes\r\nsont venues.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:36:19\r\n{\\an1}On va suivre un sujet sur cette\r\nvente.\r\n\r\n00:11:36:19  00:11:40:13\r\n{\\an1}-Les derniers vestiges\r\nde la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:11:40:18  00:11:43:06\r\n{\\an1}partent \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:48:05\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter la foire d'empoigne,\r\nl'entr\u00e9e se fait sur r\u00e9servation.\r\n\r\n00:11:48:10  00:11:51:11\r\n{\\an1}La foule esp\u00e8re\r\nqu'il n'est pas trop tard.\r\n\r\n00:11:51:15  00:11:55:09\r\n{\\an1}Cette figurante dansait sur sc\u00e8ne\r\navec un accessoire.\r\n\r\n00:11:55:13  00:11:57:14\r\n{\\an1}Elle doit vite le retrouver.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:02\r\n{\\an1}-On va voir s'il y en a encore.\r\n\r\n00:12:00:07  00:12:01:21\r\n{\\an1}T'as trouv\u00e9 tes ceps !\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:05:23\r\n{\\an1}On a une terrasse\r\no\u00f9 il faut mettre des barri\u00e8res.\r\n\r\n00:12:06:04  00:12:08:11\r\n{\\an1}On a repens\u00e9 \u00e0 ces ceps.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:11:17\r\n{\\an1}C'est le meilleur moyen\r\npour mettre une barri\u00e8re\r\n\r\n00:12:11:22  00:12:14:20\r\n{\\an1}qui nous fait repenser\r\n\u00e0 la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:12:15:06  00:12:18:10\r\n{\\an1}-Ce bazar \u00e0 Aigle regorge\r\nde petits bouts de la F\u00eate,\r\n\r\n00:12:18:14  00:12:20:22\r\n{\\an1}plus ou moins imposants\r\net improbables.\r\n\r\n00:12:21:08  00:12:23:23\r\n{\\an1}-On va prendre celui-l\u00e0,\r\nl'autre est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:12:24:04  00:12:25:13\r\n{\\an1}C'est une belle carpe.\r\n\r\n00:12:25:18  00:12:30:18\r\n{\\an1}C'est un souvenir, je vais faire\r\nune lampe dans ma grange avec.\r\n\r\n00:12:31:04  00:12:33:18\r\n{\\an1}400 frs le poisson, 500 le canasson.\r\n\r\n00:12:34:04  00:12:37:01\r\n{\\an1}-C'est un accessoire volumineux.\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:05\r\n{\\an1}-Les bonnes affaires,\r\nc'est dans le mobilier.\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:43:07\r\n{\\an1}-Beaucoup de choses\r\nm'auraient int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:21\r\n{\\an1}Mais j'avais surtout besoin\r\nde verres.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:49:19\r\n{\\an1}-Cette ferveur est une aubaine.\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:52:22\r\n{\\an1}Elle \u00e9vitera de payer\r\nles d\u00e9p\u00f4ts en d\u00e9chetterie.\r\n\r\n00:12:53:03  00:12:55:11\r\n{\\an1}500'000 pi\u00e8ces doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:12:55:21  00:12:57:09\r\n{\\an1}-On a beaucoup \u00e0 vendre,\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:00:00\r\n{\\an1}car c'est moins cher d'acheter\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:01:11\r\n{\\an1}que de louer.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:16\r\n{\\an1}Si vous louez tout le mobilier\r\npour trois mois,\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:17\r\n{\\an1}c'est 7 \u00e0 8 fois plus cher\r\nque si vous l'achetez.\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:11:03\r\n{\\an1}-Le budget pr\u00e9voit\r\nun petit b\u00e9n\u00e9fice, 100'000 frs\r\n\r\n00:13:11:08  00:13:12:22\r\n{\\an1}sur la vente de ces objets.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:17:15\r\n{\\an1}Les acqu\u00e9reurs auront \u00e0 jamais\r\nun peu du spectacle dans leur salon.\r\n\r\n00:13:21:15  00:13:27:15\r\n{\\an1}-Est-ce que la vente arrivera\r\n\u00e0 attenuer le d\u00e9ficit final ?\r\n\r\n00:13:27:19  00:13:33:17\r\n{\\an1}L'\u00e9merveillement est toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:38:16\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, les visiteurs sont au\r\ncourant des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:13:38:20  00:13:43:12\r\n{\\an1}Mais c'est important pour eux\r\nd'avoir un autre souvenir.\r\n\r\n00:13:43:16  00:13:46:05\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut att\u00e9nuer\r\nle d\u00e9ficit final ?\r\n\r\n00:13:46:09  00:13:51:08\r\n{\\an1}-Pas vraiment.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:56:19\r\n{\\an1}Les organisateurs attendent\r\n100'000 francs comme b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:13:56:23  00:14:02:00\r\n{\\an1}On est loin du manque \u00e0 gagner\r\nestimer \u00e0 16 millions de francs.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:04:17\r\n{\\an1}Les organisateurs tablent\r\nsur des n\u00e9gociations\r\n\r\n00:14:04:21  00:14:09:06\r\n{\\an1}avec les diff\u00e9rents partenaires.\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:11:14\r\n{\\an1}Ces prochains jours,\r\nune s\u00e9ance importante\r\n\r\n00:14:11:18  00:14:14:16\r\n{\\an1}aura lieu lundi soir.\r\n\r\n00:14:14:16  00:14:18:22\r\n{\\an1}-Comme pr\u00e9vu, la m\u00e9t\u00e9o a \u00e9t\u00e9\r\ncauchemardesque \u00e0 Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:14:19:02  00:14:22:22\r\n{\\an1}La chaleur \u00e9touffante\r\n\u00e9tait aggrav\u00e9e par l'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:03  00:14:26:23\r\n{\\an1}Le marathon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 minuit,\r\nmais malgr\u00e9 tout,\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:33:14\r\n{\\an1}28 marathoniennes ont d\u00fb abandonner.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:00\r\n{\\an1}-D\u00e9part du marathon,\r\nil est minuit,\r\n\r\n00:14:43:06  00:14:47:22\r\n{\\an1}temp\u00e9rature de 32 degr\u00e9s\r\net taux d'humidit\u00e9 de 73 %.\r\n\r\n00:14:48:03  00:14:52:01\r\n{\\an1}La chaleur est \u00e9touffante,\r\nles conditions extr\u00eames\r\n\r\n00:14:52:06  00:14:54:20\r\n{\\an1}et la souffrance est totale.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:03:13\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les litres d'eau froide\r\nque les athl\u00e8tes\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:07:19\r\n{\\an1}s'aspergent sur la t\u00eate,\r\nmalgr\u00e9 la fra\u00eecheur des serviettes,\r\n\r\n00:15:08:00  00:15:11:13\r\n{\\an1}malgr\u00e9 le recours aux gla\u00e7ons\r\npour rafra\u00eechir le corps,\r\n\r\n00:15:11:18  00:15:15:03\r\n{\\an1}les athl\u00e8tes de haut niveau\r\nvivent un cauchemar.\r\n\r\n00:15:15:08  00:15:18:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une heure de course,\r\nles premiers abandons.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:22:14\r\n{\\an1}Il y en aura 28 au total,\r\nun record historique.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:26:04\r\n{\\an1}A Doha, la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:28:20\r\n{\\an1}a jou\u00e9 avec la sant\u00e9 des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:15:29:01  00:15:34:17\r\n{\\an1}C'est la Kenyane, Ruth Chepngetich,\r\nqui s'est impos\u00e9e en 2 h 32.\r\n\r\n00:15:34:22  00:15:39:17\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, elle est \u00e9prouv\u00e9e,\r\nsans plus.\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:44:08\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 couru \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:15:44:12  00:15:47:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait les m\u00eames conditions.\r\n\r\n00:15:47:16  00:15:49:23\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas si difficile.\r\n\r\n00:15:50:20  00:15:54:10\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi,\r\nau stade climatis\u00e9 Khalifa,\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:59:03\r\n{\\an1}la Suissesse Ajla del Ponte\r\nr\u00e9sumait le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:02:01\r\n{\\an1}-Quand 40 % des athl\u00e8tes\r\n\r\n00:16:02:06  00:16:04:17\r\n{\\an1}ne finissent pas la comp\u00e9tition,\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:06:07\r\n{\\an1}c'est scandaleux.\r\n\r\n00:16:06:16  00:16:09:10\r\n{\\an1}-Avis partag\u00e9 par Victor Roethlin.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:15:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en dessous de la limite.\r\n\r\n00:16:15:21  00:16:19:04\r\n{\\an1}-Cette nuit aura lieu\r\nle 50 km marche.\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:24:11\r\n{\\an1}Le champion du monde Yohann Diniz\r\nn'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n00:16:27:14  00:16:30:22\r\n{\\an1}-On parlait tout \u00e0 l'heure\r\nd'une pouss\u00e9e verte.\r\n\r\n00:16:31:03  00:16:35:08\r\n{\\an1}Un sondage a cr\u00e9\u00e9 la sensation\r\ncette semaine en Allemagne.\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:38:09\r\n{\\an1}Les Verts font jeu \u00e9gal\r\navec la droite\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:42:19\r\n{\\an1}et les socio-d\u00e9mocrates\r\ndu SPD s'effondrent.\r\n\r\n00:16:43:00  00:16:48:07\r\n{\\an1}Ce sondage \u00e0 mi-mandat de Mme Merkel\r\nest un \u00e9lectrochoc en Allemagne.\r\n\r\n00:16:49:00  00:16:51:23\r\n{\\an1}Chez un autre de nos voisins\r\nen Autriche,\r\n\r\n00:16:52:04  00:16:54:10\r\n{\\an1}le score des Verts sera\r\naussi scrut\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:15  00:16:57:19\r\n{\\an1}La coalition au pouvoir a explos\u00e9\r\napr\u00e8s un scandale.\r\n\r\n00:16:58:00  00:17:01:06\r\n{\\an1}La droite gouvernait\r\navec les nationalistes du FPO.\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:08:02\r\n{\\an1}Le score de ces derniers est\r\nla question des \u00e9lections de demain.\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:15:22\r\n{\\an1}-A 31 ans, Franz Lindenbauer est\r\nle chef des jeunes FPO de Vienne.\r\n\r\n00:17:16:16  00:17:19:06\r\n{\\an1}Il tente de convaincre les \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:17:19:10  00:17:22:06\r\n{\\an1}de voter pour le parti\r\nqui l'a s\u00e9duit.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:25:19\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'engager \u00e0 14 ans.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:08\r\n{\\an1}Le FPO \u00e9coutait mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:29:12  00:17:32:01\r\n{\\an1}Mais ces probl\u00e8mes ont empir\u00e9.\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:36:06\r\n{\\an1}C'est pourquoi\r\nil faut montrer aux jeunes\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:40:18\r\n{\\an1}que le FPO a les meilleures r\u00e9ponses\r\nen mati\u00e8re d'immigration,\r\n\r\n00:17:40:23  00:17:44:20\r\n{\\an1}ainsi que\r\npour les perspectives d'avenir.\r\n\r\n00:17:45:18  00:17:48:06\r\n{\\an1}-Franz n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:51:11\r\n{\\an1}En 2017, le FPO\r\n\u00e9tait le premier parti\r\n\r\n00:17:51:15  00:17:55:08\r\n{\\an1}chez les moins de 29 ans,\r\nmais cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:55:13  00:17:59:06\r\n{\\an1}l'extr\u00eame droite\r\npourrait avoir de la concurrence.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:04:00\r\n{\\an1}-La question\r\nde la protection de l'environnement\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:06:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 plus importante\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:07:21\r\n{\\an1}dans cette campagne\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:22\r\n{\\an1}que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:11:03  00:18:13:11\r\n{\\an1}Les jeunes s'y sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:15  00:18:18:05\r\n{\\an1}Ils se sont mobilis\u00e9s au sein\r\ndu mouvement FridaysForFuture.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:21:08\r\n{\\an1}On peut s'attendre\r\n\u00e0 ce qu'ils obtiennent\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:24:07\r\n{\\an1}beaucoup de voix chez les jeunes.\r\n\r\n00:18:27:20  00:18:30:23\r\n{\\an1}-Les FridaysForFuture,\r\niniti\u00e9s par G.Thunberg,\r\n\r\n00:18:31:04  00:18:34:11\r\n{\\an1}rassemblent de plus en plus\r\nde jeunes en Autriche.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:38:03\r\n{\\an1}Plusieurs d'entre eux\r\nse sont rendus au Parlement\r\n\r\n00:18:38:08  00:18:42:02\r\n{\\an1}pour s'assurer que les d\u00e9put\u00e9s\r\nd\u00e9clarent l'urgence climatique.\r\n\r\n00:18:42:07  00:18:45:21\r\n{\\an1}Parmi eux, personne ne se sent\r\nrepr\u00e9sent\u00e9 par l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:48:04\r\n{\\an1}-Je ne pense pas que le FPO\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:50:05\r\n{\\an1}soit un parti pour les jeunes.\r\n\r\n00:18:50:10  00:18:53:06\r\n{\\an1}Ils changent leur programme\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:55:11\r\n{\\an1}en fonction de ce qui les arrange.\r\n\r\n00:18:55:15  00:18:58:03\r\n{\\an1}Ils essaient de propager la haine.\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:01:01\r\n{\\an1}Les jeunes ne sont pas\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n00:19:01:06  00:19:04:14\r\n{\\an1}On dit que les Verts\r\nsont le parti des jeunes.\r\n\r\n00:19:05:00  00:19:09:16\r\n{\\an1}-Les moins de 29 ans repr\u00e9sentent\r\n15 % du corps \u00e9lectoral en Autriche\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:12:12\r\n{\\an1}o\u00f9 on obtient le droit de vote\r\nd\u00e8s 16 ans.\r\n\r\n00:19:13:05  00:19:16:20\r\n{\\an1}-Nouveau week-end\r\nde manifestations \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n00:19:17:01  00:19:21:05\r\n{\\an1}Les opposants ont bloqu\u00e9\r\nune des principales art\u00e8res\r\n\r\n00:19:21:10  00:19:23:23\r\n{\\an1}pour exprimer leurs pr\u00e9ventions\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:28:10\r\n{\\an1}contre le risque\r\nde mainmise du r\u00e9gime chinois.\r\n\r\n00:19:36:10  00:19:39:02\r\n{\\an1}Ce soir, nous irons en Tunisie.\r\n\r\n00:19:39:07  00:19:42:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que le Printemps arabe\r\na commenc\u00e9,\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:45:17\r\n{\\an1}avec tous ses espoirs\r\net ses d\u00e9ceptions.\r\n\r\n00:19:45:22  00:19:50:14\r\n{\\an1}Le projet \"En qu\u00eate d'ailleurs\"\r\npermet un \u00e9change de journalistes.\r\n\r\n00:19:50:19  00:19:57:10\r\n{\\an1}Reportage sur ce pays qui change,\r\nt\u00e9moin de la loi pour la parit\u00e9.\r\n\r\n00:20:00:02  00:20:04:05\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Manouba,\r\n\u00e0 moins d'une heure de Tunis.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:08:01\r\n{\\an1}Hajer Chabbah a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer:\r\nelle est candidate\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:02\r\n{\\an1}aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:12:13\r\n{\\an1}Elle a rejoint\r\nune liste ind\u00e9pendante\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:15:14\r\n{\\an1}compos\u00e9e d'universitaires\r\nde moins de 35 ans.\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:19:03\r\n{\\an1}Avec son \u00e9quipe, elle tracte\r\nau souk de Manouba.\r\n\r\n00:20:19:12  00:20:20:23\r\n{\\an1}-Ca va, ca marche.\r\n\r\n00:20:21:04  00:20:23:10\r\n{\\an1}Quelques personnes ont juste\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:26:10\r\n{\\an1}la mauvaise habitude\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:28:08\r\n{\\an1}de demander de l'argent.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:31:21\r\n{\\an1}Les grands partis en donnent\r\npour r\u00e9colter des votes.\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:36:15\r\n{\\an1}J'aimerais qu'ils \u00e9valuent\r\nnotre programme et votent pour nous.\r\n\r\n00:20:36:20  00:20:40:21\r\n{\\an1}-Ils ont dit quelque chose\r\nsur le fait que tu sois une femme ?\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:42:13\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a va.\r\n\r\n00:20:42:23  00:20:46:03\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sence des femmes\r\na augment\u00e9 depuis l'adoption\r\n\r\n00:20:46:08  00:20:48:06\r\n{\\an1}de la loi \u00e9lectorale en 2014.\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:50:17\r\n{\\an1}Celle-ci impose\r\nla parit\u00e9 hommes-femmes\r\n\r\n00:20:50:22  00:20:55:11\r\n{\\an1}sur les listes municipales,\r\net nationales pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:58:18\r\n{\\an1}Cependant, Hajer sait\r\nque ce ne sera pas facile.\r\n\r\n00:20:59:04  00:21:00:19\r\n{\\an1}-Quand une femme d\u00e9put\u00e9e\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:03:02\r\n{\\an1}fait une faute,\r\n\r\n00:21:03:07  00:21:05:16\r\n{\\an1}on concentre l'attention sur elle.\r\n\r\n00:21:05:21  00:21:08:16\r\n{\\an1}\"C'est une femme au pouvoir,\r\nc'est pour \u00e7a.\"\r\n\r\n00:21:08:21  00:21:12:15\r\n{\\an1}Une faute plus grave\r\nfaite par un homme:\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:17:09\r\n{\\an1}\"C'est pas grave, \u00e7a arrive.\"\r\n\r\n00:21:17:18  00:21:21:17\r\n{\\an1}-Aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales\r\n47 % de femmes\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:24:04\r\n{\\an1}ont acc\u00e9d\u00e9 aux parlements locaux.\r\n\r\n00:21:24:09  00:21:27:21\r\n{\\an1}Dans les zones rurales,\r\nc'est plus difficile.\r\n\r\n00:21:28:02  00:21:31:04\r\n{\\an1}A Ain Draham,\r\ndans le nord-ouest tunisien,\r\n\r\n00:21:31:09  00:21:34:14\r\n{\\an1}la population est rurale\r\net conservatrice.\r\n\r\n00:21:34:19  00:21:39:05\r\n{\\an1}Hiba se bat pour que les femmes\r\nne soient pas seulement un alibi\r\n\r\n00:21:39:10  00:21:41:09\r\n{\\an1}sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:44:15\r\n{\\an1}-Dans les listes\r\ndes \u00e9lections municipales\r\n\r\n00:21:44:20  00:21:47:04\r\n{\\an1}on trouve des hommes plus \u00e2g\u00e9s,\r\n\r\n00:21:47:09  00:21:49:04\r\n{\\an1}plus comp\u00e9tents,\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:54:08\r\n{\\an1}et ils invitent des jeunes filles\r\npour la parit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n00:21:54:12  00:21:57:02\r\n{\\an1}Elles ne sont pas comp\u00e9tentes,\r\n\r\n00:21:57:06  00:22:03:01\r\n{\\an1}donc elles ne participent pas\r\ncomme les hommes.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:07:22\r\n{\\an1}-Donner de la confiance aux femmes\r\nen passant par le travail,\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:10:15\r\n{\\an1}c'est le but de l'association.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:14:18\r\n{\\an1}Le manque de travail\r\net d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:17\r\n{\\an1}est le premier obstacle\r\n\u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes.\r\n\r\n00:22:18:22  00:22:24:05\r\n{\\an1}Souad a rejoint l'association\r\nen 2016, et sa vie a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:24:18  00:22:27:10\r\n{\\an1}-Depuis que je suis membre,\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:31:22\r\n{\\an1}je me sens comme un homme, mon mari\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:34:23\r\n{\\an1}gagne de l'argent et moi aussi.\r\n\r\n00:22:35:04  00:22:40:13\r\n{\\an1}Mais il ne comprend pas que je\r\ntravaille autant pour mon bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:44:21\r\n{\\an1}-En 2014, elles \u00e9taient 32 %\r\n\u00e0 entrer au Parlement national.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:49:01\r\n{\\an1}Dimanche prochain, la Tunisie\r\na toutes ses chances\r\n\r\n00:22:49:06  00:22:51:22\r\n{\\an1}pour instaurer plus de parit\u00e9\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:22:53:19  00:22:55:19\r\n{\\an1}-C'est votre reportage.\r\n\r\n00:22:56:00  00:22:58:16\r\n{\\an1}On se rappelle la r\u00e9volution\r\nen 2010-2011,\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:00:14\r\n{\\an1}puis la pouss\u00e9e islamiste.\r\n\r\n00:23:00:19  00:23:07:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la condition\r\nde la femme a-t-elle progress\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:07:07  00:23:10:02\r\n{\\an1}-Ce que je peux dire,\r\n\r\n00:23:10:06  00:23:14:22\r\n{\\an1}c'est que la situation\r\nest tr\u00e8s contrast\u00e9e.\r\n\r\n00:23:15:01  00:23:19:11\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, la zone c\u00f4ti\u00e8re,\r\nune zone urbaine\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:23:14\r\n{\\an1}o\u00f9 la femme \u00e0 un r\u00f4le actif.\r\n\r\n00:23:23:18  00:23:27:16\r\n{\\an1}Il y a une grande libert\u00e9 de moeurs.\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:33:18\r\n{\\an1}Chacune fait \u00e0 sa sauce.\r\n\r\n00:23:35:20  00:23:39:10\r\n{\\an1}D'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a les zones\r\nint\u00e9rieures, les zones rurales,\r\n\r\n00:23:39:13  00:23:41:15\r\n{\\an1}des zones tr\u00e8s pauvres.\r\n\r\n00:23:41:19  00:23:43:01\r\n{\\an1}Dans ces r\u00e9gions,\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:46:08\r\n{\\an1}les femmes sont plus expos\u00e9es\r\n\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:49:13\r\n{\\an1}Elles sont beaucoup moins pay\u00e9es\r\nque les hommes.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:54:08\r\n{\\an1}Dans ces milieux,\r\nlorsqu'une femme essaye d'acc\u00e9der\r\n\r\n00:23:54:11  00:23:59:20\r\n{\\an1}\u00e0 un poste au pouvoir,\r\nc'est plus mal vu.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:13\r\n{\\an1}Les associations d\u00e9noncent le fait\r\nque des femmes\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:08:15\r\n{\\an1}se lancent en politique.\r\n\r\n00:24:08:20  00:24:13:17\r\n{\\an1}Tous les gens avec qui j'ai parl\u00e9,\r\ndes progressistes\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:17:03\r\n{\\an1}ou des islamistes sont d'accord\r\npour dire que la priorit\u00e9\r\n\r\n00:24:17:07  00:24:20:03\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:24:20:03  00:24:24:11\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de ce journal\r\nest l'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:24:24:16  00:24:29:09\r\n{\\an1}Il a fini cette semaine, en Suisse,\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n00:24:29:14  00:24:32:16\r\n{\\an1}sur l'humanitaire,\r\ncoproduite par la RTS.\r\n\r\n00:24:32:22  00:24:48:17\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario s'inspire du CICR.\r\n\r\n00:24:55:04  00:24:57:22\r\n{\\an1}-Trois, deux, un, action !\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:00:03\r\n{\\an1}-Deux personnages discutent\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:03:00\r\n{\\an1}en remontant un quai\r\nde la gare Cornavin.\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:05:03\r\n{\\an1}L'homme grimpe dans le train.\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:07:05\r\n{\\an1}La femme le regarde partir.\r\n\r\n00:25:07:10  00:25:11:04\r\n{\\an1}Cette semaine, on tournait\r\n\"Cellule de crise\" \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:25:11:09  00:25:14:18\r\n{\\an1}un \u00e9norme projet de s\u00e9rie,\r\nen coproduction RTS.\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:21:07\r\n{\\an1}Un thriller politique\r\ndans la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n00:25:21:16  00:25:23:12\r\n{\\an1}-On n'a jamais fait de s\u00e9rie\r\n\r\n00:25:23:17  00:25:26:03\r\n{\\an1}sur ce monde et ce qui s'y passe\r\n\r\n00:25:26:08  00:25:28:14\r\n{\\an1}du point de vue diplomatique,\r\n\r\n00:25:28:19  00:25:33:06\r\n{\\an1}humanitaire, politique, espionnage.\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:37:14\r\n{\\an1}-Les acteurs principaux, Andr\u00e9\r\nDussollier et Isabelle Caillat.\r\n\r\n00:25:37:19  00:25:42:02\r\n{\\an1}Lui incarne le num\u00e9ro deux d'une\r\ndes plus influentes ONG du monde.\r\n\r\n00:25:42:07  00:25:46:19\r\n{\\an1}Elle, une id\u00e9aliste\r\nqui prend la t\u00eate de l'organisation.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:51:07\r\n{\\an1}Enl\u00e8vements, pressions politiques\r\net faux-semblants,\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:56:15\r\n{\\an1}\"Cellule de crise\" veut gratter\r\nle vernis du milieu humanitaire.\r\n\r\n00:25:57:01  00:25:59:03\r\n{\\an1}-La soif de pouvoir, d'influence\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:02:09\r\n{\\an1}existent dans l'humanitaire\r\ncomme ailleurs.\r\n\r\n00:26:02:14  00:26:08:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e, c'est de sortir du c\u00f4t\u00e9\r\nplan plan et d'accentuer les secrets,\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:13:21\r\n{\\an1}le double langage,\r\nl'hypocrisie, l'apparence.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:17:22\r\n{\\an1}-Cette politique-fiction\r\nfera voyager les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n00:26:18:04  00:26:21:00\r\n{\\an1}entre la Suisse,\r\nle Luxembourg et le Maroc.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:25:11\r\n{\\an1}Six \u00e9pisodes \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nd\u00e8s 2020 sur la RTS.\r\n\r\n00:26:27:06  00:26:30:00\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 Dussollier, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:26:30:05  00:26:33:02\r\n{\\an1}-S\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\nsur une organisation.\r\n\r\n00:26:33:07  00:26:37:22\r\n{\\an1}On a gomm\u00e9 les ressemblances,\r\nmais tout le monde pensera au CICR.\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:39:23\r\n{\\an1}-Ca n'\u00e9chappera \u00e0 personne.\r\n\r\n00:26:40:04  00:26:43:19\r\n{\\an1}C'est un grand organisme humanitaire\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:44:00  00:26:48:18\r\n{\\an1}Cet organisme vient secourir\r\nles populations sous les bombes\r\n\r\n00:26:48:23  00:26:51:14\r\n{\\an1}et victimes de maladies\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:56:00\r\n{\\an1}-Il y a eu des craintes\r\nde blesser tel Etat oriental,\r\n\r\n00:26:56:04  00:26:57:14\r\n{\\an1}telle organisation.\r\n\r\n00:26:57:19  00:26:59:18\r\n{\\an1}Vous comprenez \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:04:19\r\n{\\an1}-Oui, ils sont au jour le jour\r\nau milieu des conflits.\r\n\r\n00:27:05:00  00:27:09:15\r\n{\\an1}Il y a \u00e9videmment une part\r\nde fiction, m\u00eame si la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:27:09:20  00:27:14:22\r\n{\\an1}se fonde sur tout ce qui se passe\r\ndans cet organisme.\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:18:04\r\n{\\an1}-Vous avez jou\u00e9 les h\u00e9ros\r\net les salauds.\r\n\r\n00:27:18:09  00:27:20:16\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a un peu des deux ?\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:24:14\r\n{\\an1}-Oui, il y a de tout,\r\nce personnage est formidable.\r\n\r\n00:27:24:19  00:27:29:20\r\n{\\an1}Il est victime d'un drame personnel\r\nqui l'emp\u00eache d'exercer sa fonction.\r\n\r\n00:27:30:01  00:27:34:14\r\n{\\an1}Il y a un grand suspense\r\npendant ces six \u00e9pisodes.\r\n\r\n00:27:34:19  00:27:37:03\r\n{\\an1}Le spectateur le d\u00e9couvrira.\r\n\r\n00:27:37:08  00:27:41:01\r\n{\\an1}-Truffaut disait: \"C'est un\r\nsi grand com\u00e9dien, Dussollier,\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:43:17\r\n{\\an1}qu'il est le seul\r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des sc\u00e8nes\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:46:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s qu'elles ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es.\"\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:49:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque je faisais du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:52:08\r\n{\\an1}Ca allait trop vite,\r\nalors je r\u00e9p\u00e9tais apr\u00e8s,\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:55:20\r\n{\\an1}mais maintenant j'ai compris\r\nl'art de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:27:56:01  00:28:00:12\r\n{\\an1}-Beaucoup de com\u00e9diens, arriv\u00e9s\r\n\u00e0 un certain stade, se disent...\r\n\r\n00:28:00:16  00:28:04:09\r\n{\\an1}Mais vous, vous soignez encore\r\nchaque regard.\r\n\r\n00:28:04:13  00:28:08:12\r\n{\\an1}-J'aime les personnages diff\u00e9rents\r\nqu'on peut jouer.\r\n\r\n00:28:08:18  00:28:11:21\r\n{\\an1}A chaque fois,\r\nc'est une aventure nouvelle.\r\n\r\n00:28:12:02  00:28:16:11\r\n{\\an1}Pour moi, c'est une passion,\r\nun plaisir, de cr\u00e9er un personnage.\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:20:18\r\n{\\an1}-On peut fermer les yeux\r\net \u00e9couter la voix de Dussollier.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:22:23\r\n{\\an1}C'est une voix hors normes.\r\n\r\n00:28:23:04  00:28:25:03\r\n{\\an1}C'est quoi, une belle voix ?\r\n\r\n00:28:25:08  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Un orthophoniste m'avait dit\r\nque c'\u00e9tait une voix sinc\u00e8re.\r\n\r\n00:28:29:09  00:28:30:17\r\n{\\an1}Ca me va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:28:30:22  00:28:34:02\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas vraiment\r\nla tessiture de sa voix.\r\n\r\n00:28:34:07  00:28:36:23\r\n{\\an1}Elle s'adapte\r\naux diff\u00e9rents personnages.\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:39:07\r\n{\\an1}-Ca en dit sur les gens, la voix ?\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:41:05\r\n{\\an1}-Oui, et en plus, \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:45:08\r\n{\\an1}Je n'ai pas la m\u00eame voix\r\nqu'il y a trente ans.\r\n\r\n00:28:45:12  00:28:49:20\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'une vie.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:54:17\r\n{\\an1}-Avant de monter \u00e0 Paris,\r\nvous \u00e9tiez un petit gars du coin.\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:56:14\r\n{\\an1}-De Cruseilles.\r\n\r\n00:28:56:19  00:28:59:05\r\n{\\an1}-C'est pas loin de la Suisse.\r\n\r\n00:28:59:10  00:29:01:17\r\n{\\an1}Vous veniez en Suisse ?\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:05:05\r\n{\\an1}-Oui, j'allais aux concerts\r\nd'Ernest Ansermet.\r\n\r\n00:29:05:10  00:29:08:19\r\n{\\an1}-Vous appeliez les Suisses\r\nles pique-meurons,\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:11:22\r\n{\\an1}car ils piquaient les m\u00fbres\r\ndans les taillis.\r\n\r\n00:29:12:03  00:29:16:03\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait la gu\u00e9guerre\r\nentre Haut-Savoyards et Suisses.\r\n\r\n00:29:16:08  00:29:21:16\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, je ne connaissais\r\npas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:24:11\r\n{\\an1}-Une vieille histoire,\r\nles frontaliers.\r\n\r\n00:29:24:16  00:29:26:23\r\n{\\an1}Ce n'est jamais fini.\r\n\r\n00:29:27:04  00:29:28:22\r\n{\\an1}-C'est jamais fini.\r\n\r\n00:29:29:03  00:29:31:12\r\n{\\an1}-Que dites-vous aux Suisses,\r\naujourd'hui,\r\n\r\n00:29:31:17  00:29:36:06\r\n{\\an1}quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\nle jeune frontalier ?\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:38:13\r\n{\\an1}-C'est bonnard !\r\n\r\n00:29:38:18  00:29:41:18\r\n{\\an1}L'accueil est magnifique\r\net tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n00:29:41:23  00:29:45:14\r\n{\\an1}-Jouer \u00e7a dans votre parcours,\r\n\u00e7a dit quoi ?\r\n\r\n00:29:45:19  00:29:48:02\r\n{\\an1}-J'aime les personnages ambigus.\r\n\r\n00:29:48:08  00:29:51:10\r\n{\\an1}Il y a un drame int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:29:51:14  00:29:56:10\r\n{\\an1}Et il doit assurer une fonction\r\no\u00f9 il ne doit pas d\u00e9faillir.\r\n\r\n00:29:56:14  00:29:59:10\r\n{\\an1}Du coup,\r\nil y a des strates diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:59:14  00:30:03:07\r\n{\\an1}Je joue au chat et \u00e0 la souris\r\navec le spectateur.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:06:12\r\n{\\an1}C'est un jeu diabolique.\r\n\r\n00:30:06:17  00:30:09:18\r\n{\\an1}-Rendez-vous est pris, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:30:10:16  00:30:14:20\r\n{\\an1}-Avant de clore ce journal,\r\nrevoyons ces images.\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:17:19\r\n{\\an1}Cette foule immense \u00e0 Berne\r\npour le climat.\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:21:14\r\n{\\an1}Les organisateurs revendiquent\r\n100'000 participants.\r\n\r\n00:30:21:19  00:30:24:21\r\n{\\an1}C'est une fr\u00e9quentation record.\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:29:15\r\n{\\an1}Des milliers de personnes n'ont pas\r\npu rejoindre la place F\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:30:29:19  00:30:36:03\r\n{\\an1}faute de place.\r\n\r\n00:30:39:12  00:30:42:02\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:42:07  00:30:46:05\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Le Meilleur pour la fin\".\r\n\r\n00:30:46:09  00:30:48:18\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:49:20  00:30:54:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nY.Methenitis, B.Beltr\u00e9, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053061\r\nDate de transcription : 30-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:35) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images de Berne, elle montre l'ampleur de la manifestation nationale aujourd'hui des dizaines d'associations de mouvements mais aussi des \u00e9glises manifester pour le climat Fanny Z\u00fcrcher sera avec nous en Direct Fanny, vous \u00eates sur cette place maintenant vide, c'est toujours un exercice compliqu\u00e9, combien il y avait de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:44) [92%] : \r\nAlors les organisateurs revendiquent 100000 personnes, c'est pas encore confirm\u00e9 mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la place f\u00e9d\u00e9rale cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:01:02) [91%] : \r\nMerci Fanny \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous verrons l'\u00e9tonnant reportage la vente des objets de la F\u00eate des Vignerons c'est un go\u00fbt de reviens si on pouvait acheter les costumes, les accessoires, \u00e7a va de la t\u00eate de poisson d\u00e9guisements les \u00e9tourneaux Pascale Defrance, vous y \u00eates, est ce que \u00e7a pourra combler au moins un peu le d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:01:04 > 0:01:07) [88%] : \r\nNon de loin pas mais cette vente est quand m\u00eame une belle r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:32) [92%] : \r\nNous nous rendrons aussi \u00e0 Doha avec ces sc\u00e8nes de marathonienne accabl\u00e9 par la chaleur \u00e9touffante, beaucoup ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, \u00e7a en dit long sur les conditions de ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme ou des stades entiers doivent \u00eatre climatis\u00e9s, reportage en Tunisie, dans la s\u00e9rie enqu\u00eate d'ailleurs montre o\u00f9 en est la d\u00e9mocratisation et en particulier la cause des femmes et la parit\u00e9 aux \u00e9lections prochaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:33 > 0:01:52) [93%] : \r\nEt puis, c'est une des voix les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, Andr\u00e9 Dussolier, immense acteur est l'invit\u00e9 du 19 30 il racontera son tournage en Suisse de la s\u00e9rie Cellule de crise sur le monde humanitaire ses \u00e9lans du coeur mais aussi ses intrigues, le film est sign\u00e9 Jacob Berger et il est coproduit par la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:11) [92%] : \r\nOn vient de l'entendre, les chiffres sont \u00e0 pr\u00e9ciser, mais le fait est c'est une manifestation g\u00e9ante qui a eu lieu \u00e0 l'\u00e9chelle de Berne, l'image est tout \u00e0 fait parlante : des dizaines d'associations appelaient \u00e0 la grande marche nationale pour que la politique agisse plus vite pour le climat, Cynthia Gani Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:16 > 0:02:41) [88%] : \r\nUn hymne r\u00e9volutionnaire entonn\u00e9 par des dizaines de milliers de personnes la place f\u00e9d\u00e9rale, noire de monde, nombreux sont ceux qui n'ont m\u00eame pas pu la rejoindre les organisateurs revendiquent une fr\u00e9quentation record de 100000 personnes, difficile \u00e0 confirmer la police ne donne pas de chiffres tellement une \u00e7a bouger, parce que sur les jeunes, il se passe \u00e0 Rio parce que sont les gens les paludiers qui n'ont rien faire, il faut faire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:43 > 0:02:58) [92%] : \r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est l\u00e0 et en plus que la le Conseil des \u00c9tats vient de r\u00e9viser la loi sur le CO2, avec une mesure embl\u00e9matique : une taxe sur les billets d'avion, mais pour eux ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:03) [95%] : \r\nNon, c'est pas suffisant, je crois qu'il faut aller plus loin encore et avoir des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:50) [93%] : \r\nLe front s'est d\u00e9sormais \u00e9largi le rassemblement \u00e9tait organis\u00e9 par une alliance de 80 groupes et organisations y compris plus de 150 \u00e9glises en tout cas moi je repr\u00e9sente l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e, alors il n'est pas trop tard pour se r\u00e9veiller et les \u00e9glises maintenant sont pr\u00e9sentes partout o\u00f9 il y a un combat \u00e0 mener, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la manifestation est un rendez- vous tr\u00e8s pris\u00e9 des politiques, surtout \u00e0 gauche, mais quelques \u00e9lus de droite ont fait le d\u00e9placement, je pense qu'il faut soutenir la l'\u00e9lan qui porte les jeunes \u00e0 manifester pour le climat, c'est ma pr\u00e9occupation, c'est celle du PLR aussi, en tout cas de la base, une prise de conscience qui r\u00e9jouit les militants de la premi\u00e8re heure, nous on appelle tous les partis \u00e0 participent \u00e0 cet effort et on appelle \u00e0 voter pour quelqu'un qui soit pour le climat, qu'ils soient de droite ou de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:03:56) [84%] : \r\nCes gamins, ils sont tenaces, ils l\u00e2cheront pas les jeunes, c'est l'or VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:02) [99%] : \r\nUne mani\u00e8re de dire que la mobilisation continuera apr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:04:10) [89%] : \r\nFanny Z\u00fcrcher immense foule incontestablement mais enfin \u00e7a a quand m\u00eame flotter un peu sur les chiffres, on a dit 25000 60 1000 100 1000, est ce qu'on est fix\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:13 > 0:04:38) [91%] : \r\nOui, c'est difficile de compter un on a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement noy\u00e9e par la foule cet apr\u00e8s- midi, les manifestations, les organisateurs, aux derni\u00e8res nouvelles, parle de pr\u00e8s de 100000 manifestants, la police de Berne ne confirme pas ces sites mais elle avoue quand m\u00eame que c'est une des plus grandes manifestations que la ville de Berne et connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour vous donner une id\u00e9e, la place f\u00e9d\u00e9rale derri\u00e8re moi, n'a pas pu accueillir tout le monde cet apr\u00e8s- midi et les manifestants en queue de cort\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9s dans les rues, ils n'ont m\u00eame pas pu apercevoir le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:52) [89%] : \r\nOn est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question est tr\u00e8s sensible, il y avait cette volont\u00e9 affich\u00e9e de rassembler, mais de fait est-ce que c'est rest\u00e9 une manifestation plut\u00f4t verte de gauche, ou bien ils ont pu s'ouvrir plus adroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:54 > 0:05:47) [91%] : \r\nOn va \u00eatre franc, on a vu beaucoup de slogans anticapitalistes antisyst\u00e8me cet apr\u00e8s- midi, les slogans dans lesquels ne se reconna\u00eet peut-\u00eatre pas tout l'\u00e9chiquier politique les plus visibles aujourd'hui c'\u00e9tait qui s'\u00e9taient les Verts : les Verts lib\u00e9raux, les socialistes plus \u00e0 droite, on \u00e9tait plus frileux, mais certains ont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement, vous l'avez vu dans le reportage, notamment du PLR, peut-\u00eatre plus par conviction personnelle que pour repr\u00e9senter leur parti, mais au-del\u00e0, au-del\u00e0 du politique, bien s\u00fbr, on est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas anodin de venir manifester \u00e0 Berne, mais au-del\u00e0 du politique, je crois que ce qu'il faut vraiment retenir la manifestation aujourd'hui, c'est son c\u00f4t\u00e9 bigarr\u00e9e, son c\u00f4t\u00e9 multi- g\u00e9n\u00e9rationnel, beaucoup de gens venaient manifester pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui, on a vu toutes sortes de profils, des vieux, des jeunes, des familles et des antisp\u00e9cistes, des religieuses, des hommes en pleine enterrement de vie de gar\u00e7on, bref sur ce plan l\u00e0, je crois qu'on peut dire que que la manifestation a tenu son pari : celle d'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:06:14) [90%] : \r\nFanny merci beaucoup regardent encore cette petite photo symbolique de la journ\u00e9e s'4X4 rep\u00e9r\u00e9 par des \u00e7a dans la manifestation qui s'est retrouv\u00e9e minoris\u00e9e au milieu de la grande foule est pris d'assaut, on imagine la mauvaise surprise quand son propri\u00e9taire l'a retrouv\u00e9 la voiture n'\u00e9tait pas la bienvenue \u00e0 Berne tout \u00e0 l'heure, en revanche, le v\u00e9lo \u00e9tait \u00e9videmment de mise, exemple au d\u00e9part de Fribourg avec cette d\u00e9monstration de force cycliste Nicolas Beer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:54) [92%] : \r\nHarald pensait guider une petite cinquantaine de cyclistes fribourgeois 40 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9lo et quelques centaines de m\u00e8tres de mont\u00e9e, voil\u00e0 qui n'est pas de tout repos et pourtant ils seront 3 fois plus nombreux : 150 \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne dans son assez, assez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi tr\u00e8s \u00e9tonnant \u00e7a compliqu\u00e9 mon r\u00f4le d'organisateur, il y avait plusieurs endroits difficiles \u00e0 g\u00e9rer avec beaucoup de trafic, mais \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, des participants, mon id\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, les 16 \u00e0 cheval, le peloton est compos\u00e9 de jeunes bien s\u00fbr des familles v\u00e9lo en groupe, manifestation et quelque part en route la visite d'une r\u00e9serve naturelle, le menu est vari\u00e9, surtout, il offre des heures pour bavarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:54 > 0:07:00) [94%] : \r\nDe tout de rien de la vie de la famille, mais absolument pas du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:22) [95%] : \r\nC'est une mani\u00e8re aussi de se d\u00e9placer qu'on appr\u00e9cie puisse se c'est un mode de vie qu'on souhaite aussi prendre peut-\u00eatre plus accessible \u00e0 un plus grand nombre de personnes peu avant midi, des groupes venus de toute la Suisse convergent vers le centre de Berne et c'est sous les applaudissements que les p\u00e8lerins fribourgeois terminent leur p\u00e9riple, on se dit on commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:31) [95%] : \r\nC'est en route, on trouve que c'est trop fatigant, on peut toujours faire demi- tour, mais \u00e0 aucun moment on a eu envie de faire de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:39) [96%] : \r\nOui, la balade \u00e9tait belle, mais personne ne perd de vue l'objectif de la manifestation et certains de r\u00eaver d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:07:51) [88%] : \r\nQu'on est \u00e0 plusieurs sur la route, \u00e0 v\u00e9lo, bah on a forc\u00e9ment un autre pouvoir et puis finalement l'h\u00e9g\u00e9monie un peu des voitures sur la route change et puis c'est nous qui, un peu plus ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:00) [93%] : \r\nUn peu le temps de cyclistes, bien conscient que leur exemple ne suffira pas \u00e0 enrayer le r\u00e9chauffement climatique mais qui voulaient simplement \u00eatre coh\u00e9rents avec leurs convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:28) [96%] : \r\nVoil\u00e0 cette conscience \u00e9cologique qui grandit de fa\u00e7on spectaculaire, on verra le 20 octobre si les Verts et les Verts lib\u00e9raux en profitent pour l'instant, il faut rappeler que les Verts sont tr\u00e8s loin derri\u00e8re le PS, derri\u00e8re le PLR a fortiori derri\u00e8re l'UDC le 1er parti de Suisse \u00e0 l'\u00e9chelon national a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un \u00e9norme soutien populaire en 2015 avec 29,4 pourcent \u00e7a demande une large rel\u00e8ve au moment des \u00e9lections Jeannet, Rapha\u00ebl Poncioni, Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:28 > 0:08:54) [93%] : \r\nYvan Perrin ou le Comeback au grand jour le co- fondateur de l'UDC neuch\u00e2teloise, t\u00eate de liste pour sauver le seul si\u00e8ge du parti au conseil national, celui qu'il gagna lui- m\u00eame en 2003 Yvan Perrin, conseiller national Yvan Perrin, conseiller d'\u00c9tat, de fonction qu'il quittera pour raison de sant\u00e9, alors en 2019 son retour questionne : n'y a-t-il pas d'autres visages \u00e0 mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:09) [93%] : \r\nLa rel\u00e8ve est l\u00e0, simplement, il faut qu'on la pr\u00e9pare le et un certain nombre de personnes qui avaient \u00e9t\u00e9 pressentis ont d\u00e9clin\u00e9 par peur de ne pas avoir assez d'exp\u00e9rience, le probl\u00e8me c'est que l'exp\u00e9rience on l'acqui\u00e8re en travaillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:09 > 0:09:26) [95%] : \r\nL'UDC neuch\u00e2teloise tremble au niveau f\u00e9d\u00e9ral mais aussi cantonal puisqu'elle a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil lors des derni\u00e8res \u00e9lections, l'UDC Neuch\u00e2tel qui ne peut pas se reposer sur une base agrarienne comme \u00e0 Fribourg ou sur le canton de Vaud un parti en souffrance, contrairement \u00e0 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:40) [93%] : \r\nLe Valais o\u00f9 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration se nomme Cyrille Fauch\u00e8re 38 ans en terrain connu chez lui \u00e0 Bramois, membre de l'ex\u00e9cutif \u00e0 Sion, pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, il vise un si\u00e8ge aux \u00e9tats et incarne l'apr\u00e8s Freising gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:40 > 0:09:56) [92%] : \r\nJe prendrai une comparaison viticole qui est celle de tailler la vigne pour avoir un fruit, plus beau, plus mature, plus mure, h\u00e9 bien il faut parfois que les gens qui ont oeuvr\u00e9 un certain temps, se retirent un tant soit peu pour que d'autres personnes puissent prendre le relais et faire fructifier tout ce qu'ils ont apport\u00e9 avant au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:56 > 0:10:10) [96%] : \r\nSelon les projections, l'UDC pourrait perdre 2,6 points par rapport aux \u00e9lections de 2015 dans le canton de Vaud il faudra garder le si\u00e8ge d'Alice Glauser, qui ne se repr\u00e9sente pas succ\u00e9der aux t\u00e9nors pas une mince affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:22) [93%] : \r\nJe suis un agriculteur, je sais qu'il faut semer pour r\u00e9colter ces personnes si, si, aujourd'hui, elles sont candidates et puis n'arrive peut-\u00eatre pas \u00e0 percer pour arriver jusqu'au niveau du national seront en tr\u00e8s bonne position pour une prochaine \u00e9lection de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:22 > 0:10:33) [95%] : \r\nLe 20 octobre l'UDC romande doit repourvoir 11 si\u00e8ges, un d\u00e9fi \u00e0 la hauteur de sa force \u00e9lectorale en Suisse romande, o\u00f9 elle a comptabilis\u00e9 plus de 20 pour 100 des voix en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:50) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant un des \u00e9v\u00e9nements de ce week- end en Suisse romande, la F\u00eate des Vignerons vend tous les souvenirs, la t\u00eate de poisson le bout des le mobilier tout doit partir \u00e0 Aigle, c'est notre s\u00e9quence en terrain connu avec vous Pascale Defrance enfin ce petit go\u00fbt de reviens dit et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:51 > 0:11:32) [92%] : \r\nOui, \u00e7a a super bien fonctionn\u00e9, regardez ce soir-l\u00e0 l'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9garni les derniers visiteurs repartent avec des tables, des gobelets, des t-shirts sous le bras, mais rassurez-vous, si vous avez pr\u00e9vu de venir ici, demain dimanche, faire votre shopping, il reste encore quelques objets qui cherchent preneurs pourrait par exemple avoir vous aussi votre part du g\u00e2teau alors cette vente est ouvert \u00e0 tout public, y compris aux professionnels qui voudrait acheter de grandes quantit\u00e9s de couverts ou de tables aujourd'hui 600 personnes sont venues mais la folie c'\u00e9tait hier avec une apr\u00e8s- midi r\u00e9serv\u00e9 aux acteurs, figurants de la f\u00eate, ils \u00e9taient 1200 \u00e0 se pr\u00e9cipiter dans cette salle, je vous laisse regarder ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Maxime qui souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:36 > 0:11:56) [96%] : \r\nC'est une effervescence \u00e0 mi- chemin entre la brocante de village et l'ouverture des soldes, les derniers vestiges de la F\u00eate des Vignerons partent \u00e0 toute vitesse pour \u00e9viter la foire d'empoigne l'entr\u00e9e se fait sur r\u00e9servation, la foule tr\u00e9pigne, esp\u00e9rant qu'il ne soit pas trop tard cette actrice- figurante dansait sur sc\u00e8ne avec un accessoire, elle doit vite le retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:56 > 0:12:13) [83%] : \r\nOn va voir s'il y a encore place \u00e0 traiter cette on a une terrasse chez nous en bas on se dit qu'AXA qui mettent des barri\u00e8res et quand on a, on a repouss\u00e9 \u00e0 assez fait qu'on se dit : ben \u00e7a, le meilleur moyen pour pour mettre une barri\u00e8re qui nous faire pour la F\u00eate des Vignerons plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:13 > 0:12:22) [92%] : \r\nCe bazar g\u00e9ant \u00e0 Aigle regorge de petits bouts de la f\u00eate plus ou moins imposants et improbables attendez, on va prendre celui-l\u00e0 plut\u00f4t bas, a, il est tout ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:27) [86%] : \r\nUne belle carpe pas voil\u00e0 et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:54) [91%] : \r\nC'est un souvenir, je vais faire une lampe dans ma grange avec 400 francs le poisson 500 le canasson, c'est quand m\u00eame un accessoire k\u00e9nyan volumineux, les bonnes affaires, c'est du c\u00f4t\u00e9 du mobilier, il y a beaucoup de choses qui m'auraient int\u00e9ress\u00e9es mais j'ai pas de moyens de transport rock plus ici, mais j'avais surtout besoin de verres pour les organisateurs cette ferveur est une aubaine, elle \u00e9vitera de payer les d\u00e9p\u00f4ts en d\u00e9chetterie 500000 pi\u00e8ces doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:54 > 0:13:06) [95%] : \r\nPourquoi on a tant d'objet \u00e0 vendre, c'est beaucoup moins cher d'acheter que de louer, donc si vous louez pour une exploitation par exemple les terrasses de la confr\u00e9rie 3 mois tout le mobilier, c'est presque 7 8 fois plus cher que si vous voulez acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:06 > 0:13:16) [97%] : \r\nLe budget pr\u00e9voit un petit b\u00e9n\u00e9fice 100000 francs sur l'exploitation, vente de ces objets, les acqu\u00e9reurs auront \u00e0 jamais un peu d'\u00e2me du spectacle 2019 dans leur salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:18 > 0:13:23) [85%] : \r\nPascal c'est tr\u00e8s frappant, il y a eu tous les probl\u00e8mes qu'ont ces financiers, mais l'\u00e9merveillement est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:25 > 0:13:35) [96%] : \r\nOui, on en a discut\u00e9 avec les visiteurs, bien s\u00fbr, ils sont au courant des difficult\u00e9s financi\u00e8res actuelles de la f\u00eate, mais pour eux, c'est tr\u00e8s important de garder aussi un autre souvenir de ce spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:38) [88%] : \r\nEt ce qu'il y a de quoi att\u00e9nuer un peu le d\u00e9ficit au final ou pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:40 > 0:14:11) [94%] : \r\nNon pas vraiment, en fait, les 100000 francs, c'est ce qu'attendent les organisateurs comme b\u00e9n\u00e9fice de cette vente, on est loin des 2 du manque \u00e0 gagner de la f\u00eate qui est estim\u00e9 \u00e0 16 millions de francs, mais pour \u00e7a est pour ce manque \u00e0 gagner, les organisateurs tablent plut\u00f4t sur les n\u00e9gociations qui sont en cours avec les diff\u00e9rents partenaires d'ailleurs \u00e0 ce propos, on devrait en reparler ces prochains jours, puisqu'une s\u00e9ance importante au sein de la direction de la f\u00eate a lieu lundi soir et les organisateurs ont pr\u00e9vu de communiquer \u00e0 l'issue de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:11 > 0:14:38) [94%] : \r\nMerci Fanny, la m\u00e9t\u00e9o est comme pr\u00e9vu cauchemardesque \u00e0 Doha, au Qatar, la chaleur \u00e9touffante agrav\u00e9e par l'humidit\u00e9 fait de ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme : une \u00e9tuve des stades entiers sont climatis\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur marathon a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 minuit malgr\u00e9 \u00e7a 28 marathoniennes ont d\u00fb abandonner, vous le voyez sur cette photo, beaucoup ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es tr\u00e8s marqu\u00e9es par ces conditions extr\u00eames, les images sont comment\u00e9es par Pierre-Alain Dupuis Et Cyril Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:14:55) [95%] : \r\nD\u00e9part du marathon, il est minuit, temp\u00e9rature 32 degr\u00e9s taux d'humidit\u00e9 73 pourcent la chaleur \u00e9tait enfant les conditions extr\u00eames et la souffrance et totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:59 > 0:15:06) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 les litres d'eau froides que les athl\u00e8tes s'aspergent sur la t\u00eate malgr\u00e9 la fra\u00eecheur des \u00e9ponges ou des serviettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:41) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 le recours aux gla\u00e7ons pour rafra\u00eechir le corps, les participantes pourtant de tr\u00e8s haut niveau, vivent un cauchemar et apr\u00e8s une heure de course d\u00e9j\u00e0 les premiers abandons, il y en aura au total 28, un record historique, \u00e0 Doha, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a jou\u00e9 avec la sant\u00e9 des athl\u00e8tes, c'est finalement la K\u00e9nyane route chez peine Getty, qui s'est impos\u00e9 en 2 heures 32 minutes 43 secondes \u00e0 l'arriv\u00e9e, elle \u00e9tait prouv\u00e9 sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:41 > 0:15:51) [81%] : \r\nComme \u00eatre une \u00e9norme, j'ai d\u00e9j\u00e0 couru \u00e0 Duba\u00ef Moss Bismarck, c'\u00e9tait les m\u00eames conditions pour moi ce n'\u00e9tait pas assez difficile, il doit se mettent pas pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:15:59) [83%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi au stade climatis\u00e9 Kalifa la Suissesse et la Del Ponte est r\u00e9sum\u00e9 le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:16:05) [83%] : \r\nJ'ai regard\u00e9 ce matin et quant \u00e0 40 pour 100 de that Latif par la comp\u00e9tition, c'est assez scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:05 > 0:16:09) [98%] : \r\nAvis partag\u00e9 par Viktor R\u00f6thlin, ancien champion d'Europe de marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:09 > 0:16:15) [78%] : \r\nEt c'\u00e9tait pour moi d\u00e9finitivement en quelque chose au au bas des limites \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:15 > 0:16:25) [93%] : \r\nCette nuit dans les rues de Doha aura lieu le 50 kilom\u00e8tres marche le champion du monde en titre le Fran\u00e7ais Yohann Diniz n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire o\u00f9 est fort, ce qu'il pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:26 > 0:17:09) [92%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure d'une \u00e9ventuelle pouss\u00e9e verte aux \u00e9lections en Suisse, la question se pose un peu partout en Europe, un sondage a cr\u00e9\u00e9 la sensation en Allemagne cette semaine regardez 27 pourcent, les Verts font jeu \u00e9gal avec la droite classique, les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD s'effondre, \u00e7a n'est qu'on sondages \u00e0 mi- mandat de Madame Merkel, mais il a l'effet d'un \u00e9lectrochoc en Allemagne chez un autre de nos voisins, en Autriche, le score des Verts sera \u00e9galement scrut\u00e9e, la coalition a explos\u00e9 apr\u00e8s un scandale et l'gouverner avec les nationalistes du FPE la droite classique avec elle, c'est le score du FPE, qui est la grande question aux \u00e9lections demain, mais vous allez le voir en Autriche aussi une pouss\u00e9e s'observe dans la jeunesse, reportage de Vienne et Lorrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:23) [85%] : \r\n\u00e0 31 ans, Franz Lyndon Bauer et le chef des jeunes FPO de Vienne jusqu'au dernier moment, il tente de convaincre les \u00e9lecteurs de voter pour le parti qui l'a s\u00e9duit tr\u00e8s jeune, c'est quand m\u00eame Peretz ma\u00eetre Medfield Fitzel, IAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:23 > 0:17:44) [93%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'engager \u00e0 14 ans, car \u00e0 l'\u00e9poque, le FPE a \u00e9cout\u00e9 mes probl\u00e8mes, malheureusement, ces probl\u00e8mes n'ont pas disparu dans notre pays, au contraire, ils ont empir\u00e9, c'est pourquoi je pense qu'il est important de montre aux jeunes que le FPE a les meilleures r\u00e9ponses en mati\u00e8re d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour les perspectives d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:17:59) [92%] : \r\nEt toi, Franz n'est pas un cas isol\u00e9, lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives en 2017, le FPE \u00e9tait le 1er parti chez les moins de 29 ans, selon plusieurs sondages, mais cette ann\u00e9e, l'extr\u00eame droite pourrait bien avoir de la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:00 > 0:18:24) [91%] : \r\nDassault \u00eatre chaude, c'\u00e9tait mardi, la question de la protection de l'environnement a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus importante dans cette campagne que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, les jeunes en particulier s'ils sont int\u00e9ress\u00e9s, ils se sont mobilis\u00e9s au sein du mouvement Fridays for Future Star, on peut donc s'attendre \u00e0 ce que les Verts obtiennent beaucoup de voix chez les jeunes lors de cette \u00e9lection nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:24 > 0:18:27) [71%] : \r\nCe sont \u00e0 mon ou pas d'un actionnariat rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:42) [98%] : \r\nLes Fridays for Future mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg rassemble de plus en plus de jeunes en Autriche, plusieurs dizaines d'entre eux se sont rendus cette semaine au Parlement pour s'assurer que les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9clarent l'urgence climatique et parmi eux, personne ne se sent repr\u00e9sent\u00e9 par l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:43 > 0:19:03) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais inquiet parce que je ne pense pas que le FPE soit en partie pour les jeunes, ils changent leur programme \u00e0 chaque \u00e9lection, en fonction de ce qui les arrange, ils essaient de propager la haine, alors que les jeunes d\u00e9fendent la tol\u00e9rance et le d\u00e9veloppement durable, les jeunes ne sont donc certainement pas repr\u00e9sent\u00e9s par \u00e7a chez les \u00e9tudiants, on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que les Verts sont le parti des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:04 > 0:19:11) [99%] : \r\nLes moins de 29 ans repr\u00e9sentent environ 15 pourcent du corps \u00e9lectoral en Autriche, un pays o\u00f9 l'on peut voter d\u00e8s 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:28) [95%] : \r\nLa mar\u00e9e des lumi\u00e8res, des t\u00e9l\u00e9phones portables, marque un nouveau week- end de manifestations Kong les opposants notamment bloqu\u00e9, une des principales art\u00e8res pour exprimer leurs pr\u00e9ventions contre le risque de mainmise de la part de la dictature chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:36 > 0:19:57) [90%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir une plong\u00e9e en Tunisie c'est un pays cl\u00e9, c'est l\u00e0 que le Printemps arabe avait commenc\u00e9 avec tous ses espoirs, ensuite, avec toutes ses d\u00e9ceptions, le projet en qu\u00eate d'ailleurs permet en \u00e9change du journaliste Michaela Mumenthaler a r\u00e9alis\u00e9 son reportage sur ce pays qui change, t\u00e9moin cette loi pour la parit\u00e9 aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:01 > 0:20:18) [96%] : \r\nNous sommes \u00e0 Manouba, \u00e0 moins d'une heure de Tunis Hajer Chabbah a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer, cette ann\u00e9e, elle est candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, elle a rejoint une liste ind\u00e9pendante compos\u00e9e de jeunes universitaires de moins de 35 ans, avec son \u00e9quipe, elle tracte au souk de Manouba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:20 > 0:20:43) [89%] : \r\n\u00e7a marche juste il y a quelques gens qui malheureusement qui encore cette mauvaise habitude de demande de l'argent, puisque les grands partis, il donne de l'argent, juste pour voter, donc je voudrais bien qu'il \u00e9value, notre programme et votent pour, sur le programme et le fait que tu sois une femme ne vous dit quelque chose, non, \u00e7a va, \u00e7a va, oui \u00e7a va lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:43 > 0:20:57) [95%] : \r\nLa pr\u00e9sence des femmes en politique a augment\u00e9 depuis l'adoption de la loi \u00e9lectorale en 2014 celle-ci impose la parit\u00e9 hommes- femmes sur les listes au niveau municipal et au niveau national pour les l\u00e9gislatives Hajer sait cependant que cela ne sera pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:57 > 0:21:18) [85%] : \r\nLorsqu'une femme par exemple, le d\u00e9put\u00e9 fait je sais pas quelques fautes concentr\u00e9, c'est une femme au pouvoir, c'est pour \u00e7a, m\u00eame mais m\u00eame faute ou autre faute plus grave faite par un homme, d\u00e9put\u00e9 ou je sais pas quoi savoir \u00e7a arrive, c'est pas, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:40) [94%] : \r\nLes derni\u00e8res \u00e9lections municipales ont vu 47 pourcent de femmes acc\u00e9der aux parlements locaux, si dans les villes, elles sont bien accept\u00e9s dans les zones rurales, c'est une autre histoire \u00e0 A\u00efn Draham, dans le nord- ouest tunisien, la population est rurale et conservatrice j'bah, se bat pour que les femmes ne soient pas seulement un alibi sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:41 > 0:22:03) [81%] : \r\nDans les listes des d\u00e9ductions municipal qui trouve les hommes et sont plus \u00e2g\u00e9s, plus comp\u00e9tents et les autres et bien vite pour refaire de la la l\u00e9galit\u00e9 de la palette et tout \u00e7a, il invite des gens fille d\u00e9j\u00e0 aux femmes qui tue sent pas vraiment trop comp\u00e9tentes d'o\u00f9 elle ne participent pas vraiment comme comme les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:10) [98%] : \r\nDonner de l'autonomie et surtout de la confiance aux femmes, en passant par le travail, c'est le but poursuivi par l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:14 > 0:22:24) [94%] : \r\nLe manque de travail et d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et le premier obstacle \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle entre les hommes et les femmes, Souad a rejoint l'association, il y a 3 ans et sa vie a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:26 > 0:22:28) [70%] : \r\nLa Quinta Houben n'pas l'un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:28 > 0:22:39) [95%] : \r\nDepuis que je suis membre de l'association, je me sens comme un homme mon mari gagne de l'argent, et moi aussi, mais il ne comprend pas que je travaille autant pour mon bien- \u00eatre \u00e0 moi AXA choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:40 > 0:22:50) [95%] : \r\nEn 2014, elles \u00e9taient 32 pourcent de femmes \u00e0 entrer au Parlement national, dimanche prochain, la Tunisie a toutes ses chances pour instaurer plus de parit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:02) [90%] : \r\nQuel Aoun c'est votre reportage on se rappelle la r\u00e9volution en 2010 2011 puis la relative pouss\u00e9e islamiste aujourd'hui, vous \u00e9tiez dans ce pays, est ce que la condition des femmes \u00e0 progresser ou reculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:03 > 0:24:15) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, moi ce que je peux dire, c'est que la situation est vraiment tr\u00e8s contrast\u00e9es en il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la zone toute la zone c\u00f4ti\u00e8re qui est une zone urbaine o\u00f9 la femme elle a une place active dans la vie publique et dans la vie politique sans sans grand probl\u00e8me, il y a aussi une grande libert\u00e9 de moeurs en voix au sein de la m\u00eame famille, j'ai pu voir une la m\u00e8re qui portent le voile, les filles qui ne porte pas c'est vraiment chacun un petit fait un petit peu \u00e0 sa sauce, comme il le veut et apr\u00e8s, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a les zones int\u00e9rieures du pays qui ne qui sont des zones rurales qui sont des zones tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres et beaucoup plus conservatrice et l\u00e0 \u00e9videmment les femmes, elles sont beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 par exemple c'est les femmes, c'est les femmes qui font l'essentiel du travail agricole, elles sont beaucoup moins pay\u00e9es que les hommes pour le faire et dans ces milieux-l\u00e0, quand une femme essaie d'acc\u00e8s dans le poste de pouvoir ou \u00e0 des postes politiques c'est c'est beaucoup plus mal vu, il y a des nombreuses associations qui d\u00e9noncent la violence envers les femmes qui osent se lancer en politique, par exemple l'alors une chose est s\u00fbre, c'est qu'aujourd'hui en Tunisie, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, c'est pas du tout le th\u00e8me central de la campagne \u00e9lectorale, tous les gens avec qui j'ai pu parler, que ce soit des progressistes d\u00e9j\u00e0 des islamique des f\u00e9ministes, ils sont tous d'accord pour dire qu'aujourd'hui la priorit\u00e9, c'est l'\u00e9conomie, c'est la r\u00e9duction du ch\u00f4mage et la question d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, on verra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:15 > 0:24:19) [83%] : \r\nMerci beaucoup Michel ce plateau, c'est notre premi\u00e8re plateau 0 heures 30 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:54) [94%] : \r\nL'invit\u00e9 de ce journal et l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il a fini cette semaine en Suisse le tournage d'une s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement sur l'humanitaire, qui est co- produite par la RTS, le voici photographi\u00e9 ici par Jay Louvion, le sc\u00e9nario s'inspire du CICR, mais il a \u00e9t\u00e9 revu pour \u00e9viter d'\u00eatre susceptibilit\u00e9s le nom CICR ne sera pas employ\u00e9 Jacob Berger et le r\u00e9alisateur, il annonce un grand film sur l'humanitaire, ses \u00e9lans du coeur mais aussi ses intrigues avec cet acteur vedette Dussolier, qu'il compare \u00e0 un Stradivarius flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:57 > 0:25:01) [93%] : \r\n2 personnages discutent en remontant un quai de la gare Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:03 > 0:25:07) [98%] : \r\nL'homme grimpe dans le train, la femme le regarde partir fin de la s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:08 > 0:25:22) [96%] : \r\nOn tournait cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve Cellule de crise, un des plus vastes projets de s\u00e9rie en coproduction RTS, un thriller politique qui se glisse dans les coulisses de la Gen\u00e8ve internationale et de ses grandes organisations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:25:33) [95%] : \r\nOn n'a jamais fait de s\u00e9rie sur ce monde qui est ce qui s'y passe, du point de vue diplomatique du point de vue humanitaire du point de vue politique espionnage il y a, on dit qu'il y a plus d'espions \u00e0 Gen\u00e8ve que dans n'importe quelle autre ville du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:33 > 0:25:57) [96%] : \r\nLes acteurs principaux, Andr\u00e9 Dussollier et Isabelle Caillat lui incarne le num\u00e9ro 2 d'une des plus influentes ONG du monde elle une id\u00e9aliste qui prend la t\u00eate de l'organisation et voit ses convictions chamboul\u00e9es par la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, enl\u00e8vements, pressions politiques et faux- semblants Cellule de crise veut gratter le vernis du milieu de l'humanitaire pour voir ce qui se cache derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:14) [94%] : \r\nLa soif de pouvoir d'influence les luttes de pouvoir existent dans l'humanitaire, tout comme elles existent ailleurs, l'id\u00e9e c'est de c'est de, de, de, de sortir un tout petit peu du c\u00f4t\u00e9 plan- plan et plut\u00f4t d'accentuer les secrets les mensonges le double langage, l'hypocrisie, l'apparence versus la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:14 > 0:26:26) [99%] : \r\nCette politique- fiction fera voyager les t\u00e9l\u00e9spectateurs entre la Suisse, le Luxembourg et le Maroc 6 \u00e9pisodes de 48 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 2020 sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:27 > 0:26:37) [93%] : \r\nHenri Dussolier bonsoir bonsoir s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement sur une organisation alors on a gomm\u00e9 un peu les ressemblances pour les sensibilit\u00e9s mais enfin tout le monde pensera au CICR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:37 > 0:26:51) [89%] : \r\nC'est un \u00e9chappera \u00e0 personne, je pense, oui, c'\u00e9tait un grand organisme humanitaire est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9videmment, et la vocation de cet organisme, c'est de venir secourir les populations qui sont sous les bombes, rien qui sont victimes de de maladie dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:51 > 0:27:00) [85%] : \r\nVous comprenez les sensibilit\u00e9s, il y a eu visiblement des craintes de bless\u00e9s l'\u00c9tat oriental telle organisation, alors on a un peu recentr\u00e9 le sc\u00e9nario, vous comprenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:14) [93%] : \r\nOui, je comprends bien s\u00fbr parce qu'ils sont au jour le jour, au milieu des conflits, donc \u00e9videmment il y a une part \u00e9videmment de fiction quand m\u00eame, m\u00eame si la r\u00e9alit\u00e9 se fonde sur tout ce qui se passe au sein du de cet organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:14 > 0:27:21) [84%] : \r\nVous avez tout jouer un l'H\u00e9rault et les salauds il y a un peu de, un peu des 2, il y a un peu de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:37) [94%] : \r\nC'est \u00e7a qui est formidable dans ce personnage, c'est parce qu'il est \u00e0 la fois victime d'un d'un drame personnel d\u00e8s le d\u00e9but de la s\u00e9rie qui l'emp\u00eache d'exercer sa fonction, donc il \u00e9videmment il y a des choses qu'il y a un grand suspense vraiment pendant ces 6 \u00e9pisodes, il y a des choses que je ne peux pas dire mais que le spectateur d\u00e9couvrira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:37 > 0:27:45) [85%] : \r\nTruffaut disait c'est un si grand com\u00e9dien Dussolier que il est le seul \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les sc\u00e8nes, m\u00eame apr\u00e8s qu'elles ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es parce que vous \u00eates perfectionniste \u00e0 se prend alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:45 > 0:27:55) [88%] : \r\nAlors c'est la premi\u00e8re fois, je faisais du cin\u00e9ma je connaissais pas, \u00e7a je crois que \u00e7a allait trop vite, alors \u00e9videmment j'avais tendance \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter apr\u00e8s pour me dire : est ce que j'ai bien fait ce que je voulais faire, etc, mais maintenant j'ai compris le l'art de de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:55 > 0:28:04) [87%] : \r\nNon mais c'est vous, quand m\u00eame, c'est vous, c'est-\u00e0-dire il y a tellement de com\u00e9diens qui, arriv\u00e9 \u00e0 un certain stade, se dit allez non, vous vous \u00eates encore aujourd'hui vous soigner chaque regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:15) [92%] : \r\nJ'aime bien les personnages tout \u00e0 fait diff\u00e9rent qu'on peut jouer dans des films diff\u00e9rents aussi, donc, du coup, il y a \u00e0 chaque fois, c'est une aventure nouvelle, et donc c'est pour moi une passion, un plaisir, vraiment de cr\u00e9er un personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:16 > 0:28:23) [88%] : \r\nOn peut fermer les yeux, hein, \u00e9coutez la voix de Dussolier il y avait la voix d'Am\u00e9lie Poulain, enfin la c'est une voix tellement hors norme, c'est quoi une belle voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:24 > 0:28:36) [87%] : \r\nJ'avais demand\u00e9 \u00e7a un orthophoniste qui m'avait dit une belle voix c'est une voix sinc\u00e8re, donc \u00e7a m'allait tr\u00e8s bien comme d\u00e9finition on en conna\u00eet pas vraiment la tessiture de savoir ce qui est important, c'est qu'elle s'adapte aussi vos personnages diff\u00e9rents qu'on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:36 > 0:28:38) [90%] : \r\nHein, \u00e7a en dit beaucoup sur les gens vraiment la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:38 > 0:28:49) [91%] : \r\nAh oui je prendrai emp\u00eacher une voix \u00e7a \u00e9volue en fonction de la vie qu'on a qu'on m\u00e8ne, etc, donc j'ai pas forc\u00e9ment la m\u00eame voix, qu'il y a 20 ou 30 ans, et oui c'est, c'est un peu le le r\u00e9sultat de toute une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:49 > 0:29:02) [87%] : \r\nAvant de monter \u00e0 Paris faire c'\u00e9tait extraordinaire carri\u00e8re vous \u00e9tiez un petit gars du coin, oui un Darrouzet izay vous voyez, vous avez c'est pas loin de la fronti\u00e8re suisse, oui, vous veniez en Suisse, un peu comme \u00e7a en est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:02 > 0:29:07) [93%] : \r\nJ'ai assist\u00e9 au concert de Ernest Ansermet je me souviens de temps en temps, on appelait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:07 > 0:29:11) [82%] : \r\nVous appeliez les Suisses, les pics Meuron parce qu'ils allaient pousser les murs, dans l'est, en l'\u00e9tat il c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:11 > 0:29:22) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait Vert et caetera petite gu\u00e9guerre qui avait entra\u00een\u00e9 Haut-Savoyards et les Suisses mais enfin non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la fois une grande capitale, Gen\u00e8ve et puis \u00e0 la fois c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas loin, oui, mais je connaissais mal pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:22 > 0:29:35) [85%] : \r\nVieille histoire les frontaliers et les Suisses, \u00e7a dure depuis c'est jamais fini a toujours eu l'oreille jamais fini \u00e7a va d\u00e9bloquer \u00e0 la cam\u00e9ra, vous dites quoi Suisse aujourd'hui la quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le petit jeune de le jeune frontaliers devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:29:41) [84%] : \r\nEt Bonnard et puis dans l'accueil est magnifique et tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:41 > 0:29:45) [92%] : \r\nJouer \u00e7a dans votre parcours, \u00e7a \u00e7a dit quoi, vous avez jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:45 > 0:30:08) [89%] : \r\nAh, c'est quelque chose de moi, j'aime beaucoup les personnages ambigus qui sont pervers \u00e0 la fois \u00eatre para\u00eetre c'est c'est c'est \u00e7a, il y a un drame int\u00e9rieur pour ce personnages l\u00e0 et puis il doit assurer une fonction o\u00f9 il doit pas d\u00e9faillir, donc du coup il y a, il y a des strates tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et je joue un peu au chat \u00e0 la souris avec le spectateurs qui va avoir des informations que d'autres partenaires n'ont pas, c'est en c'est un jeu diabolique Rendez-vous est pris, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:10 > 0:30:18) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9, Andr\u00e9 Dussolier, revoyons cette image du jour cette foule immense \u00e0 Berne pour le climat, les organisations revendiquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:19 > 0:30:36) [94%] : \r\n100 1000 participants, ce sont des chiffres non confirm\u00e9s pour l'instant, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il s'agit d'une fr\u00e9quentation record des 1000 personnes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale, faute de place, plusieurs dizaines d'associations avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:40 > 0:30:44) [94%] : \r\nJe passe la parole \u00e0 Maria M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:44 > 0:30:46) [99%] : \r\nSoir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:55 > 0:30:58) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T08:11:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909983281", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CELLULE DE CRISE FICTION GE_RTS000001966980", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Jacob Berger a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie thriller sur l'humanitaire \"Cellule de crise\", tourn\u00e9e en Suisse. L'acteur fran\u00e7ais Andr\u00e9 Dussolier tient le r\u00f4le principal.  Le sc\u00e9nario s'inspire du travail du CICR, m\u00eame si son nom n'est pas cit\u00e9 pour des raisons politiques. Itw du r\u00e9alisateur Jacob Berger sur le  tournage du film \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Sujet de Vincent Lorin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909983282", "durationSec": 224, "title": "FRIGO ITW DUSSOLIER V2_RTS000001968128", "excerpt": "Itw de l'acteur com\u00e9dien fran\u00e7ais And\u00e9r Dussollier sur le tournage de la s\u00e9rie thriller \"Cellule de crise\", tourn\u00e9e en Suisse, et qui est inspir\u00e9e du travail humanitaire du CICR.", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DUSSOLLIER, ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1987856"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983284", "durationSec": 177, "title": "FRIGO TUNISIE ENQUETE AILLEURS 2709 V2 PAD_RTS000001968090", "excerpt": "En Tunisie, les femmes militantes esp\u00e8rent atteindre la parit\u00e9 hommes femmes lors des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans les villes, les femmes sont bien repr\u00e9sent\u00e9es au parlement gr\u00e2ce \u00e0 la loi de la parit\u00e9 vot\u00e9e en 2014. Mais dans les zones rurales, il s'agit avant tout de d\u00e9velopper les comp\u00e9tences des femmes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["FEMME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1988703", "1988732"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983287", "durationSec": 123, "title": "SO AUTRICHE VERTS FPO_RTS000001968116", "excerpt": "En Autriche, le parti politique des Verts a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Les jeunes ne se sentent pas repr\u00e9senter par le parti de l'extr\u00eame-droite FPO.", "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1988703"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983288", "durationSec": 29, "title": "SO HONG KONG V2_RTS000001968198", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, ce matin)) La mar\u00e9e des lumi\u00e8res de t\u00e9l\u00e9phones portables marque un mouveau week-end de manifestations \u00e0 Hong Kong. Les opposants ont notamment bloqu\u00e9 une des principales art\u00e8res pour exprimer leurs pr\u00e9ventions contre le risque de mainmise de la part du r\u00e9gime chinois", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1988703"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983289", "durationSec": 27, "title": "SO IMAGE DU JOUR V2_RTS000001968305", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAvant de clore ce journal, revoyons ces images, cette foule immense \u00e0 Berne pour le climat. Les organisateurs revendiquent 100 000 participants. Des chiffres non confirm\u00e9s \u00e0 ce stade, mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'il s'agit d'une fr\u00e9quentation record. Des milliers de personne n'ont pas pu rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale, faute de place. Plusieurs dizaines d'associations avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "sequenceIds": ["1987856"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983290", "durationSec": 113, "title": "SO MANIF CLIMAT_RTS000001968310", "excerpt": "Des milliers de manifestants ont particip\u00e9 \u00e0 la manifestation pour le climat \u00e0 Berne pour revendiquer un changement de politique climatique et la sortie des \u00e9nergies fossiles. Diff\u00e9rentes associations ont appel\u00e9 \u00e0 une grande marche nationale qui aurait r\u00e9uni plus de 100'000 personnes. Itw de manifestants qui expriment leurs revendications. A trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, certains politiciens ont particip\u00e9 au mouvement, comme le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Rolin Wavre ou la copr\u00e9sidente de l'Alliance climatique suisse Yvonne Winteler.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983291", "durationSec": 106, "title": "SO MANIF VELO_RTS000001968267", "excerpt": "Une manifestation \u00e0 v\u00e9lo de Fribourg jusqu'\u00e0 Berne a r\u00e9uni une centaine de personnes. Le coorganisateur de l'action \"I bike to move it\", Harald Kust, se dit surpris par le succ\u00e8s rencontr\u00e9 par cette manifestation populaire en faveur du climat. Itw de participants sur leur motivation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLIMAT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983292", "durationSec": 108, "title": "SO MONDIAUX DOHA CHALEUR_RTS000001968292", "excerpt": "Le marathon dames des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha s'est d\u00e9roul\u00e9 de nuit et par une forte chaleur avec une temp\u00e9rature de plus de 32 degr\u00e9s et un haut taux d'humidit\u00e9. Plusieurs concurrentes ont d\u00fb abandonner \u00e0 cause de la chaleur. Ce marathon a vu la victoire de la marathonienne k\u00e9nyane Ruth Chepngetich. Itw d'athl\u00e8tes qui qualifie de scandale de maintenir le d\u00e9roulement de comp\u00e9titions malgr\u00e9 la chaleur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CHALEUR", "MARATHON"], "sequenceIds": ["2037454"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983293", "durationSec": 125, "title": "SO RELEVE UDC ROMANDE V2_RTS000001968103", "excerpt": "Le parti politique suisse de l'UDC est le premier parti de Suisse. En 2015, il a obtenu un score de 29,15 % lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, le parti semble avoir des probl\u00e8mes au niveau de la rel\u00e8ve de ses candidats, notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel avec le retour d'Yvan Perrin. Les premiers sondages lui pr\u00e9disent une baisse de 2,6 % des intentions de vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "BRAMOIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1988617"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983294", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS BERNE MANIF CLIMAT V2_RTS000001968314", "excerpt": "La F\u00eate des Vignerons 2019 a organis\u00e9 une grande vente publique des accessoires et des d\u00e9cors du spectacle dans la zone industrielle d'Aigle, ouverte aux professionnels et aux particuliers. Plus de 500000 objets souvenirs de la f\u00eate sont \u00e0 vendre. Itw d'acteurs figurants qui cherchent avant tout \u00e0 conserver un souvenir de la f\u00eate. Le directeur du Comit\u00e9 directeur de la F\u00eate des vignerons Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl se r\u00e9jouit de cette ferveur."}, {"internalArchiveId": "AA1909983295", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS VENTE FEVI_RTS000001968107"}, {"internalArchiveId": "AA1909983296", "durationSec": 105, "title": "SO TERRAIN CONNU VENTE FEVI_RTS000001968072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "SC\u00c9NOGRAPHIE", "VENTE"], "sequenceIds": ["1988617"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909987462", "summary": "Plateau :\nAndr\u00e9 Dussolier, acteur com\u00e9dien fran\u00e7ais.", "id": "1987856"}, {"internalArchiveId": "AA1909988223", "summary": "Yvan Perrin, candidat UDC neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, pendant sa campagne. Archives Yvan Perrin comme conseiller national, puis comme conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Itw Yvan Perrin. Cyrille Fauch\u00e8re, candidat UDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats, pendant sa campagne.  Itw de Cyrille Fauch\u00e8re. Itw Jacques Nicolet, candidat UDC vaudois au Conseil national.", "id": "1988617", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "BRAMOIS", "VAUD"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE", "NICOLET, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909988309", "summary": "Franz Linderbauer, chef des jeunes FPO de Vienne, parlant \u00e0 des gens dans la rue. Itw Franz Linderbauer. Itw Julia Partheymueller, politologue. Manifestation politique Fridays for future avec jeunes autrichiens manifestant. Itw Valentina Bauer, \u00e9tudiante.", "id": "1988703", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9COLOGIE"], "visualGeographicals": ["VIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909988338", "summary": "Manouba en Tunisie :\nHajer Chabbah, femme militante et candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives parti Amal el Amal, posant une affiche dans la rue et distribuant des tracts aux gens. Ville de Tunis.\nA\u00efn Draham en Tunisie :\nSc\u00e8ne de rue. Femmes militantes participant \u00e0 une r\u00e9union de quartier. Itw Hiba Allah Brinsi, fondatrice association Aide. Femme r\u00e9coltant des baies. Itw Souad Hamri.", "id": "1988732", "visualThemes": ["FEMME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037046", "summary": "Qatar, Doha : nocturne, extraits marathon dames avec concurrentes courant, le visage marqu\u00e9 par la chaleur. Concurrentes abandonnant la course suite \u00e0 la chaleur.\nArriv\u00e9e victorieuse de Ruth Chepngetich, marathonienne k\u00e9nyane.\nItw Ruth Chepngetich.\nItw Ajla del Ponte, athl\u00e8te suisse.\nItw Viktor Roethlin, ex-atlh\u00e8te susse.", "id": "2037454", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "MARATHON", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["DOHA"], "visualPersons": ["DEL PONTE, AJLA", "ROETHLIN, VIKTOR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Liaison Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT053061", "position": "1"}}, {"id": "1799711", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052856", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-96E2A47A-20F4-49D1-B629-133EC9084D3A", "internalArchiveId": "96E2A47A-20F4-49D1-B629-133EC9084D3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "60'000 et 100'000 personnes ont particip\u00e9s \u00e0 la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne : interview de Claire Descombes, coordinatrice de la marche du climat ", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "summary": "Entre 60'000 et 100'000 personnes \u00e0 la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne On parle de 60'000 manifestants, 100'000 selon les organisateurs. C'est en tous les cas d\u00e9j\u00e0 l'une des plus grandes de l'histoire r\u00e9cente dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Une marche nationale pour le climat. A trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'\u00e9tait l'occasion pour une large coalition d'associations de se faire entendre. Cet apr\u00e8s-midi les habitants de la capitale f\u00e9d\u00e9rale ont pu entendre des slogans comme celui-ci...\r\nCes paroles d'une manifestante. Etienne Kocher c'est vous qui les avez r\u00e9colt\u00e9s, bonsoir. Vous \u00eates notre journaliste sur place, \u00e0 Berne aujourd'hui. Est-ce que la manifestation est toujours en cours ?\r\nA cette heure-ci la place f\u00e9d\u00e9rale est....\r\nConcerts\r\nC'est ici qu'ont eu lieu les discours. Ici que le cort\u00e8ge s'est termin\u00e9. Apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 assez longuement la vieille ville de Berne. Vu la grandeur de la foule et l'\u00e9troitesse des rues...\r\nBeaucoup de manifestants sont repartis passer leur fin d'apr\u00e8s-midi ailleurs en ville puisqu'ils n'ont tout simplement pas pu acc\u00e9der \u00e0 la place f\u00e9d\u00e9rale, trop pleine.\r\nLes estimations quant au total de personnes pr\u00e9sentes varient... La police bernoise en tout cas n'a pas encore donn\u00e9 de chiffres.\r\nEt dans cette foule, quel genre de manifestants ?\r\nCe qui frappe l'observateur c'est la diversit\u00e9. Des \u00e2ges et des langues, d\u00e9j\u00e0, les familles avec poussettes et grands-parents croisent des groupes de jeunes venu d'un peu partout dans le pays. Mais la diversit\u00e9 aussi des revendications. \r\nCa se lit sur les panneaux... certains militent pour le v\u00e9lo, pour les oiseaux, contre le nucl\u00e9aire, contre les investissements dans les \u00e9nergies fossiles... Dans le cort\u00e8ge les vertlib\u00e9raux se retrouvent juste derri\u00e8re les anticapitalistes. Les anarchistes lancent des bombes \u00e0 eau. Pas de violence \u00e0 signaler par contre en tout cas jusqu'ici. L'ambiance et les discours varient, les danses festives alternent avec les slogans parfois tr\u00e8s durs de certains militants.\r\n*** Cette diversit\u00e9, on la retrouve aussi du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs. \r\nCar cette manifestation c'est d\u00e9j\u00e0 la suite des gr\u00e8ves de gymnasiens.. qui ont fait leur rentr\u00e9e, et qui veulent montrer que leur mouvement ne s'essoufle pas. MAIS ils se sont joints pour l'occasion \u00e0 l'alliance climatique suisse. En tout pr\u00e8s d'une centaine d'associations appellaient \u00e0 manifester. Y compris Greenpeace, le WWF ou encore l'Union syndicale suisse.\r\n*** Cela dit, y'a quand m\u00eame un message global qui se d\u00e9gage.\r\nLes organisateurs revendiquent une politique climatique coh\u00e9rente, la sortie du charbon, du p\u00e9trole et du gaz ainsi que la justice climatique. \r\n\"Climat de changement\", c'est le slogan du jour. On est trois semaines avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'intention est claire. Le timing est choisi. D'ailleurs dans la foule on trouvait aussi de nombreux candidats de diff\u00e9rents partis politiques, qui promettent de porter ces revendications ces prochaines ann\u00e9es.", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725599", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "manifestation politique", "climat"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 100\u2019000 personnes \u00e0 la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne / FOR_2019-09-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.09.2019"], "variantIds": ["ece-10725599"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:19:00Z", "webPublicationDate": "2019-09-28T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "manifestante \u00e0 marche nationale pour le climat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Descombes, Claire", "role": "coordinatrice de la marche du climat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4C49631-91CC-4C9D-BD7F-513DF4CD9ED2", "internalArchiveId": "C4C49631-91CC-4C9D-BD7F-513DF4CD9ED2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifester est-il toujours le moyen le plus efficace pour faire passer des messages ou des revendications, \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique et des r\u00e9seaux sociaux?: interview de Luca Pattaroni, professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "summary": "Entre 60'000 et 100'000 personnes \u00e0 la manifestation nationale pour le climat \u00e0 Berne On parle de 60'000 manifestants, 100'000 selon les organisateurs. Manifester est-il toujours le moyen le plus efficace pour faire passer des messages ou des revendications, \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique et des r\u00e9seaux sociaux?\r\nOn en parle avec vous Luca Pataroni, bonsoir,\r\nVous \u00eates professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL, tout d'abord, ce chiffre 60'000 personnes? c'est \u00e9norme? une manifestation qui pourrait rentrer dans l'histoire?\r\nOn parle beaucoup du num\u00e9rique, les candidats sont tous sur les r\u00e9seaux sociaux, mais la bonne vieille manifestation, elle ne se d\u00e9mode pas? \r\n- on voit d'ailleurs que les jeunes se mobilisent dans la rue. Le Prix Nobel de chimie Jacques Dubochet qui est de toutes les manifestations appellent les ain\u00e9s \u00e0 manifester mais ce n'est pas G\u00e9n\u00e9rationnel?\r\n-Se r\u00e9unir physiquement: poids plus fort que de faire passer des messages via les r\u00e9seaux sociaux, qui peuvent toucher bcp plus de personnes. Pourquoi?\r\n-La manifestation moderne passe-t-elle aussi par internet? Quelle influence?\r\n-Manifs en deux temps et deux moyens: organiser les r\u00e9unions concr\u00e8tes via les r\u00e9seaux num\u00e9riques? Efficacit\u00e9\r\n-Mani\u00e8re de s'approprier l'espace public.. pas possible dans l'univers virtuel?\r\n-La manif rassemble tout le monde: gens politis\u00e9s ou non... quel signification lui donner?\r\n- avec cette inconnue \u00e0 trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment \u00e7a peut se r\u00e9percuter dans les urnes?\r\nSon avis:\r\nLa manif de rue prend de l'ampleur chez les jeunes en Suisse et ailleurs. Mod\u00e8le fran\u00e7ais, mais pas seulement. N\u00e9cessit\u00e9 d'un rassemblement in corpore. Le fait d'\u00eatre ensembe pour d\u00e9fendre une cause est essentiel pour donner une force \u00e9motionnelle. La foule est l'\u00e9manation du mouvement, l'effet de masse \u00e9gale une co-pr\u00e9sence. Cela induit de l'\u00e9motion, des convictions dans la joie ou la col\u00e8re. Le plaisir de la lutte dans tous les cas, et \u00e7a se mesure physiquement. Les r\u00e9seaux sociaux ne v\u00e9hiculent pas le partage \u00e9motionnel, la liesse.", "durationSec": 358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement social", "manifestation politique", "mouvement alternatif"], "alternativeTitle": ["La rue comme arme politique, plus que jamais d\u2019actualit\u00e9? Interview de Luca Pattaroni / FOR_2019-09-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luca Pattaroni, professeur de sociologie urbaine \u00e0 l\u2019EPFL."], "variantIds": ["ece-10725600"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:18:37Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n60000 personnes peut-\u00eatre 200000 ce sont en tout cas les les chiffres des des des organisateurs, on attend les chiffres de la police, mais le chiffre est en tous les cas, impressionnant, manifester est -il toujours le moyen le plus efficace pour faire passer des messages ou des revendications \u00e0 l'air du du tout num\u00e9rique et des r\u00e9seaux sociaux, on en parle avec vous, Luca Pataroni bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [94%] :\r\nVous \u00eates professeur de sociologie urbaine \u00e0 aller PFL tout d'abord ce chiffre 60'000 peut-\u00eatre 100000 c'est impressionnant, c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [82%] :\r\nOui, \u00e7a, s'il faut vraiment impressionnant, alors bien entendu en ce moment o\u00f9 la vie aussi, politologue donc ATD mobilisation et les puis des journ\u00e9es de la femme que l\u00e0 les chiffres sont sont, sont toujours en en on a pu \u00e9valuer \u00e0 Gen\u00e8ve, un passage de 15060 \u00e0 70 familles par par l'EPFL qui avait repris irradiation, mais voil\u00e0, on a 60'000 100000 dit vraiment dans les chiffres qui qui font mal \u00e0 ceux qui sont, qui sont impressionnants qui d\u00e9note n'extr\u00eamement grand de globalisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [93%] :\r\nAlors on parle beaucoup du du num\u00e9rique, on voit dans cette campagne, les candidats sont tous sur les r\u00e9seaux sociaux, mais l\u00e0, la bonne vieille manifestation, elle ne se d\u00e9mode pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [86%] :\r\nOui, oui, mais alors les raisons, je pense que que la manifestation perdure on autour de la question de, de, de ce que fait la la foule non, c'est-\u00e0-dire que si on doit maintenant r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi les jeux manifester, on peut penser aussi : pourquoi les gens continuent \u00e0 aller voir des concerts aux toilettes ou qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:34) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [83%] :\r\nSi on continue \u00e0 \u00eatre dans les festivals, ce qu'on a toujours pens\u00e9 finalement avoir pour \u00e9couter la mixit\u00e9, la maison o\u00f9 pouvoir, on pense \u00e0 tout un ensemble de choses, sagement assis dans son salon et et finalement les gens continuent \u00e0 son pays et si les gens continuent \u00e0 se rassembler, c'est parce que dans la foule il y a une maison, partage des \u00e9motions, il faut ce que c'est vraiment le le cl\u00e9 c'est c'est l'\u00e9motion et ces six, Ewolo sur la qui vont courir la mobilisation politique qui vont nourrir la joie qui vont nourrir la liesse qui vont nourrir aussi la col\u00e8re si on a, on lit sur internet, ont sign\u00e9 une p\u00e9tition en ligne et puis on voit Karpiouk personne, donc \u00e7a peut nous impressionner, 100 1000, alors \u00e7a va \u00eatre un peu moins impressionnants, mais \u00e7a reste tr\u00e8s abstrait si on on est dans la rue, voit -on lire parmi 100000 personnes ou a passer 100000 personnes l\u00e0 qui commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 faire si ce n'est un ai souvenir oui au pass\u00e9 aussi Roland \u00e0 jouer les femmes il y a de la la la d\u00e9crue manifestions, les gens se battaient \u00e0 un frissonner les larmes venait toujours hein, donc y a il y a vraiment quelque chose de visc\u00e9ral et et je pense qu'il y a tout un ensemble des motions qui sont, qui sont importantes \u00e0 comprendre \u00e7a. \r\nDans ces dans ces dans ces foules on a un sentiment d'appartenance \u00e0 un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [77%] :\r\nJ'ai un doux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [89%] :\r\nCette chose qui qui ne travaille comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a touche surtout les, les, les jeunes, on a vu aujourd'hui, enfin le le prix Nobel de chimie, Jacques Dubochet qui est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les manifestations, il \u00e9tait hier \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 Berne lui il incite les, les, les a\u00een\u00e9s \u00e0 manifester mais mais dans le fond est -ce que \u00e7a ne touche pas plus les jeunes est -ce que c'est pas presque un passage oblig\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [81%] :\r\nOui, alors mais pas pour des questions aussi physique Yahya Riek chose de de de g\u00e9n\u00e9rationnel un bien entendu, bien qu'on on a quand m\u00eame toujours frapp\u00e9 un an disons dans une prestation comme, comme celle pour le climat il y a quand m\u00eame envoy\u00e9 une paria Sion interg\u00e9n\u00e9rationnel importante, on suit et si les gens, \u00e7a \u00e7a participe de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la manifestation le jeu ont besoin aussi de ceux de de la plupart d'entre nous a de de se sentir appartenant pour moi mais aussi avoir ce sentiment de puissance qui donn\u00e9 par par la manifestation, il a le sentiment de puissance nourrit l'espoir et et du coup il y a, il y a vraiment ce ce plaisir -l\u00e0 cet espoir voil\u00e0 elle il y a qui resurgit et B\u00e9atrice commenter \u00e0 ticket chose autonome du compl\u00e8tement fou et et puis \u00e0 qu'avec cet espoir avec ce cette cette joie avec cette ce sentiment de puissance, mais si le le plaisir de \u00eatre parmi d'\u00eatre parmi ses pairs, et c'est vrai que c'est les gens vont manifester, on la vie aussi dans les, dans les \u00e9tudes sociologiques sur les manifestations, ben voil\u00e0, on manifeste, on est, on revendique aussi on va on va rencontrer des amis, on va y a il y a toute une sociabilit\u00e9 Hilcona manifestation et c'est vrai qu'il y a cette excitation l\u00e0- bas, elle est, elle est c'\u00e9tait Beaumont d'entrer en politique tr\u00e8s fort pour les jeunes, hein, parce que c'est ind\u00e9cent, o\u00f9 ils ont l'impression que tout \u00e0 coup, c'est possible. \r\nEt c'est possible ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [85%] :\r\nIl il y a une grande inconnue : ce soir, nous sommes \u00e0 3 semaines des, des, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment \u00e7a peut se r\u00e9percuter dans dans les urnes ce ce ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toujours difficile, alors il y aura de de pr\u00e9dire ce dans le chose Back voil\u00e0, on peut penser, en tout cas que la que la la la la la 8\u00e8me bien en leur vivres bien c'est c'est tr\u00e8s emb\u00eatant \u00e7a va renforcer sa sa va mettre le th\u00e8me dans dans le d\u00e9bat public et donc les, les, les, les lits G\u00e9rard particulier vont \u00eatre tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s attentif \u00e0 au positionnement des partis \u00e0 leur cr\u00e9dibilit\u00e9 un. \r\nQui en g\u00e9n\u00e9ral effectivement \u00e9tant S\u00e9bastien et et donc du coup on voit l\u00e0, on va probablement effectivement avoir des, des, des, des, des, des effets de dossiers d\u00e9fection de retour de, de, de, de, de voir de larvaire merci Cryo perp\u00e9tuant ou de loin, impression d'une prise au s\u00e9rieux, mais r\u00e9elle, de, de, de, de situation quoi, donc l\u00e0 c'est : voil\u00e0, c'est ce qu'on peut, ce qu'on peut penser ce qu'elle est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Pattaroni je rappelle que vous \u00eates professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL et vous \u00eates venu \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'information de ce jour, \u00e0 savoir qu'il y a une forte mobilisation aujourd'hui \u00e0 Berne pour le pour le climat tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et merci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [90%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-28T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pattaroni, Luca", "role": "professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4780383-C1AE-419D-AB21-2FAC71FB8E87", "internalArchiveId": "D4780383-C1AE-419D-AB21-2FAC71FB8E87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Big data et whistleblowers (5/5)", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Une chasse \u00e0 l'homme internationale\r\nEntretien exclusif avec le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui pr\u00e9sente l'ouvrage d'Edward Snowden \"M\u00e9moire vive\", une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l'a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\r\nDimanche 29 septembre \u00e0 22h55, vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux \"Edward Snowden, ennemi d'Etat\", un film de Laura Poitras (Danemark/2015).\r\nR\u00e9sum\u00e9: \r\nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\r\nCette photo du 19 septembre 2007 montre l'\u00e9difice de la National Security Agency (NSA) \u00e0 Fort Meade, Maryland (Etats-Unis). Edward Snowden, ex-employ\u00e9 de l'agence, contacte la presse d\u00e8s 2012 pour mettre en doute - documents \u00e0 l'appui - la moralit\u00e9 et la l\u00e9galit\u00e9 de certaines collectes de donn\u00e9es faites par la NSA. (\u00a9 Charles Dharapak / Keystone / AP)\r\n\r\n* * Entretien exclusif avec le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui pr\u00e9sente l'ouvrage d'Edward Snowden M\u00e9moire vive, une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l'a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\u00a0Dimanche 29 septembre \u00e0 22h55, vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux Edward Snowden, ennemi d'Etat, un film de Laura Poitras (Danemark/2015).R\u00e9sum\u00e9: En juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\u00a0Cette photo du 19 septembre 2007 montre l'\u00e9difice de la National Security Agency (NSA) \u00e0 Fort Meade, Maryland (Etats-Unis). Edward Snowden, ex-employ\u00e9 de l'agence, contacte la presse d\u00e8s 2012 pour mettre en doute - documents \u00e0 l'appui - la moralit\u00e9 et la l\u00e9galit\u00e9 de certaines collectes de donn\u00e9es faites par la NSA. (\u00a9 Charles Dharapak / Keystone / AP)", "durationSec": 1816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705854", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 27.09.2019", "Histoire vivante du 27.09.2019", "Big data et whistleblowers (5/5) / HV_2019-09-27T13:30:00_histoire-vivante", "Big data et whistleblowers (5/5) / HV_2019-09-27T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Une chasse \u00e0 l'homme internationale\n\nEntretien exclusif avec le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui pr\u00e9sente l'ouvrage d'Edward Snowden \"M\u00e9moire vive\", une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l\u02b9a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\n\nDimanche 29 septembre \u00e0 22h55, vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux \"Edward Snowden, ennemi d\u02b9Etat\", un film de Laura Poitras (Danemark/2015).\nR\u00e9sum\u00e9: \nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\n\nCette photo du 19 septembre 2007 montre l'\u00e9difice de la National Security Agency (NSA) \u00e0 Fort Meade, Maryland (Etats-Unis). Edward Snowden, ex-employ\u00e9 de l'agence, contacte la presse d\u00e8s 2012 pour mettre en doute - documents \u00e0 l'appui - la moralit\u00e9 et la l\u00e9galit\u00e9 de certaines collectes de donn\u00e9es faites par la NSA. (\u00a9 Charles Dharapak / Keystone / AP)", "Une chasse \u00e0 l'homme internationale\n\nEntretien exclusif avec le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui pr\u00e9sente l'ouvrage d'Edward Snowden \"M\u00e9moire vive\", une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l\u02b9a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\n\nDimanche 29 septembre \u00e0 22h55, vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux \"Edward Snowden, ennemi d\u02b9Etat\", un film de Laura Poitras (Danemark/2015).\nR\u00e9sum\u00e9: \nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\n\nCette photo du 19 septembre 2007 montre l'\u00e9difice de la National Security Agency (NSA) \u00e0 Fort Meade, Maryland (Etats-Unis). Edward Snowden, ex-employ\u00e9 de l'agence, contacte la presse d\u00e8s 2012 pour mettre en doute - documents \u00e0 l'appui - la moralit\u00e9 et la l\u00e9galit\u00e9 de certaines collectes de donn\u00e9es faites par la NSA. (\u00a9 Charles Dharapak / Keystone / AP)"], "variantIds": ["ece-10705855", "ece-10705854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:48Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nIl est 13 heures 30 vous avez rendez- vous avec Histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos propres. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric faire vous propose Histoire vivante, voici les signaux de t\u00e9l\u00e9 re\u00e7u le laboratoire spatial pour \u00e9tudes et analyses ult\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nCette semaine de l'ann\u00e9e g\u00e9ophysique internationale monnaie serait ainsi je m'appelle \u00eatre Snowden j'ai 29 ans \u00e0 une chasse \u00e0 l'homme internationale le Big Data avant les ordinateurs, c'est une longue histoire, Big Data et whistleblowers le silicium \u00e9crase parfois le deux-roues tous ces chiffres une fois r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 h\u00e9 bien stocker ne manquera 200000 Data Scientist il y a une volont\u00e9 de rendre ces donn\u00e9es publiques au Mans, il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet l'info turbines qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA, d\u00e9but mai, je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis cambriol\u00e9e chez moi et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, le tout en moins de 686 millisecondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [91%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse sont toucher pied de micro qui est devant vous parce que vous allez faire du bruit avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nD'accord, je m'appelle Hugues Jallon et je suis pr\u00e9sident des \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [91%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, comment arrivez -vous \u00e0 devenir arriver dans ce monde- l\u00e0 qui est le monde du livre un monde dont on dit aussi souvent en ce moment, que c'est un monde qui souffrent, un monde qui conna\u00eet les probl\u00e8mes que tout au monde du papier peut conna\u00eetre journaux y compris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, j'y suis arriv\u00e9 il y a plus de 20 ans maintenant, effectivement, et ce qui m'ont accueilli \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9diteurs et le patron des \u00e9ditions La D\u00e9couverte, qui va embaucher pour la premi\u00e8re fois dans un dans un couloir de la maison d'\u00e9dition, m'a dit : tu sais ce qu'on s'est tutoy\u00e9, tr\u00e8s vite, je donne pas cher du livre dans les ann\u00e9es qui viennent et en particulier de notre secteur, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait de secteurs phare qui \u00e9taient les sciences humaines et assez curieusement et aujourd'hui je peux dire que les sciences humaines au Seuil, en particulier cette rentr\u00e9e en t\u00e9moigne, se porte tr\u00e8s bien, est ce qu'on a pu observer ce que j'ai pu observer ce que les auteurs ont pu observer ceux qui vont en librairie, parler du leur livre, c'est un vrai renouvellement du lectorat vrai rajeunissement du lectorat, aujourd'hui il y a un lectorat de 20 ans, 30 ans, 40 ans, qui en librairie et ach\u00e8tent des livres de ce qu'on appelle nous dans notre jargon la non- fiction, c'est-\u00e0-dire les documents et les sciences humaines, pour y voir un peu clair dans dans la situation du monde qu'ils vivent eux- m\u00eames, je veux dire dans leur Chair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [88%] :\r\nAlors on peut prendre en compte l'effort que vous ne vous collectif \u00e9videmment \u00e9diteur vous exercez dans, dans, dans ce domaine, mais si l'on va chercher effectivement du c\u00f4t\u00e9 du du lectorat ce souci d'\u00e9claircir le brouillard, il peut \u00eatre autant vrai il y a 10 ans, 15 ans, 20 ans ou 30 ans auparavant est -ce que vous diriez qu'il y a une tendance aujourd'hui plus marqu\u00e9e plus accentu\u00e9e sans doute d'ailleurs \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 ce dont on a parl\u00e9 au cours de notre entretien, c'est qu'on a besoin d\u00e9chiffrer, on a besoin d'd\u00e9crypter j'emploie d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s des mots avant- coureurs puisque nous allons parler d'Edward Snowden on a besoin d'y voir plus clair et les sciences humaines, sciences sociales nous aidons cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [89%] :\r\nMais \u00e7a, je le crois, alors apr\u00e8s les la situation est toujours difficile \u00e0 interpr\u00e9ter, ce sont des intuitions o\u00f9 il me semble qu'on a v\u00e9cu ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9tait plus jeunes on v\u00e9hicule l'irruption d'et des flux des m\u00e9dia de flux en particulier qui remplissent leur office se tenir au courant de ce qui se passe, heure par heure, minute par minute, mais que paradoxalement \u00e7a a redonn\u00e9, apr\u00e8s une p\u00e9riode de doute et de mise en crise, une place au Liban et papier en particulier puisque le livre \u00e9lectronique finalement assez peu d\u00e9marr\u00e9 en France en dehors de quelques genre disons de la litt\u00e9rature de genre, la romance le l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie sur 2 choses, mais voil\u00e0 on lance le livre de Thomas Piketty, qui fait 1300 pages la s\u00e9jour qui \u00e9tait ces jours- ci, aujourd'hui, semble -t-il, ici, voil\u00e0, c'est un gros livre et je suis s\u00fbr que nous allons le vendre. \r\nIl est certains des plus gros succ\u00e8s que j'ai pu faire en sciences humaines, ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, quand je parle -t-il personnel ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9livrent relativement long et relativement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [85%] :\r\nQu'est -ce que c'est un succ\u00e8s, qu'est ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un succ\u00e8s en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [92%] :\r\nUn succ\u00e8s je dirais que c'est plus de 10000 exemplaires et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 20 1000, 30 1000 50000 et 250 ou 300000 pour le cas de Thomas Piketty. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [92%] :\r\nAlors venons -en puisque le temps nous est compt\u00e9 et qu'en plus de \u00e7a \u00e0 votre agenda quelque peu rempli par une entr\u00e9e qui vous demande d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 tous les instants \u00e0 cet objet m\u00e9moire vive sign\u00e9 Edward Snowden je viens de le fermer, nous parlons, quelques jours avant la diffusion de de cet entretien et l'actualit\u00e9 semble rejoindre le contenu de ce livre puisque, au moment o\u00f9 nous parlons bien apprend que les ministres de la justice, de 50 \u00c9tats sont en train d'enqu\u00eater sur les pratiques commerciales de Google posant la probl\u00e9matique de la gestion des donn\u00e9es personnelles, on peut dire que vous ne pouviez pas esp\u00e9rer meilleure campagne de communication Jallon oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [94%] :\r\nBen oui, c'est en m\u00eame temps j'ai le sentiment que c'est une actualit\u00e9 permanente et c'est \u00e0 la fois une actualit\u00e9 une grande actualit\u00e9 permanente et une petite actualit\u00e9, je veux dire pour tout un chacun, on voit appara\u00eetre maintenant depuis le RGPD \u00e0 chaque fois qu'on arrive sur un nouveau site internet il faut dire ok qu'on accepte que des cookies rentre dans notre ordinateur en face, comment dire, le sentiment de surveillance d'utilisation de ses donn\u00e9es personnelles, c'est une exp\u00e9rience quotidienne, aujourd'hui \u00e7a fait partie de notre actualit\u00e9, \u00e7a fait partie de notre vie et \u00e7a fait aussi les gros titres effectivement de l'actualit\u00e9, parce que c'est voil\u00e0 et on est confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de Big Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [90%] :\r\nTr\u00e8s clairement, m\u00eame si c'est pas le coeur de l'objet du livre de Snowden voil\u00e0, sur les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [86%] :\r\nOui justement le le coeur du livre de Snowden alors je voudrais quand m\u00eame passer par un pr\u00e9alable dont on a un tout petit peu parl\u00e9 avant de d'ouvrir ce micro concernant Snowden qui n'est d\u00e9sormais plus du tout personne anonyme plusieurs documentaires, dont le plus c\u00e9l\u00e8bre est Citizens for de Laura Poitras, un film d'Oliver Stone d\u00e9livrent d\u00e9j\u00e0 tout de m\u00eame \u00e0 foison, non sign\u00e9 par Snowden H\u00e9nin peut-\u00eatre un d\u00e9j\u00e0 non non non non c'est \u00e7a et plus se livrent alors plus ce livre qu'est ce que \u00e7a nous apporte ce livre de plus, alors certes, il est sign\u00e9 par le le bonhomme lui- m\u00eame mais vous rendez nous le donc ce bras mais je vous le vol, je vous le vent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [87%] :\r\nParce que c'est, c'est parce qu'il raconte pour la premi\u00e8re fois son histoire qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectivement racont\u00e9e par d'autres, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup racont\u00e9, c'est l'organisation de sa fuite et puis tout ce qu'il avait \u00e0 dire sur l'organisation de ce fait, la mise en place le projet de mise en place d'un programme de surveillance globale par l\u00e0, les services secrets nord- am\u00e9ricain enfin \u00e9tatsunien, ce qui avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins raconter son itin\u00e9raire c'est pas la premi\u00e8re fois depuis bien lanceur d'alerte, j'avais publi\u00e9 indirectement un livre d'Antoine Peillon consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale chez UBS : la Suisse voil\u00e0, merci de nous refaire des les pardon nouveau et j'avais publi\u00e9 \u00e9galement l'autobiographie \u00e7a c'\u00e9tait encore plus compliqu\u00e9 d'Herv\u00e9 Falciani affaire HSBC : c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que Antoine, de son c\u00f4t\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 l'directement en contact avec les lanceurs d'alerte d'UBS, j'avais \u00e9t\u00e9 en contact directement avec Herv\u00e9 Falciani dans un contexte particuli\u00e8rement rocambolesque, j'\u00e9tais all\u00e9 le voir en Espagne, il \u00e9tait escort\u00e9 par 20 flics, enfin c'\u00e9tait une histoire vraiment digne d'un roman et puis j'avais affaire \u00e0 quelqu'un d'un peu sp\u00e9cial voil\u00e0 et puis il y a eu le pr\u00e9c\u00e9dent de la songe et puis maintenant Snowden alors Snowden apr\u00e8s, chacun se fera une id\u00e9e, je trouve \u00e7a passionnant pour cela de lire son autobiographie sur le personnage et ce qui l'a amen\u00e9 et les justifications qu'il avance pour expliquer voil\u00e0 ce choix extr\u00eamement courageux de quitter brutalement les services, les services de renseignement en emportant ses secrets et d'organiser effectivement l'information publique qu'il revendique aupr\u00e8s de journalistes, il explique \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans le dans le livre qu'est -ce qui conduit quelqu'un comme \u00e7a \u00e0 traverser hors des clous voil\u00e0 et \u00e0 certains \u00e9gards, m'enfin moi \u00e0 titre personnel, on a, c'est vraiment une impression que purement personnelle, je pense que le livre ne d\u00e9voile pas tous 2, qui est Edward Snowden quel livre d\u00e9voile voil\u00e0 mais le peut-\u00eatre le la raison profonde d'une d\u00e9marche mais je pense qu'il faut \u00eatre en tout et on a beaucoup reproch\u00e9 au lanceur d'aller, d'\u00eatre un peu dingue \u00e0 songer dans, je pense qu'\u00e0 songer d'un je pense qu'Herv\u00e9 Falciani est un peu dingue et je pense qu'il revendiquerait mais il faut \u00eatre un peu dans une pour faire ce qu'ils ont fait, voil\u00e0, il y a les gens ob\u00e9issant sont les gens rationnels les gens rationnels sont souvent des gens ob\u00e9issant, je me souviens d'un chercheur en social, il m'avait expliqu\u00e9 que l'huile apprenez \u00e0 son fils \u00e0 traverser hors des clous et c'est apprend Porto aussi apprendre \u00e0 ses enfants \u00e0 traverser en d\u00e9coupe parce que le jour le jour o\u00f9 vous \u00eates dans une situation. \r\nAnne mais par exemple l'occupation en France par les Allemands, si vous ob\u00e9issez h\u00e9 ben vous ob\u00e9issez au pouvoir en place et vous avez pas, je n'avais jamais appris \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir et ce qui fait que, \u00e0 un moment de sa vie, on se met \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir et l\u00e0, c'est un acte de d\u00e9sob\u00e9issance qui est incroyable, puisque l\u00e0 il sacrifie sa vie professionnelle et sa vie personnelle, \u00e0 certains \u00e9gards, et c'est \u00e7a reste quand m\u00eame pour moi, il y a, il restera toujours une \u00e9nigme autour de cette d\u00e9cision, qu'il y a quelque chose de il y a quelque chose de fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [89%] :\r\nEt pour ceux qui se fera une id\u00e9e de d'Edward Snowden il faut tout de m\u00eame rappeler son parcours id\u00e9ologique sur le plan politique, ce n'est pas il en il en convient lui- m\u00eame quelqu'un qui est un un militant, n\u00e9anmoins, il va prendre parti patriotique pour les \u00c9tats-Unis au lendemain des \u00e9v\u00e9nements du du 11 septembre on pourrait dire, il est dans le camp des Bush, au sens large du terme, lui apportant son expertise technique, sa compagne, ne partage pas du tout ses id\u00e9es, l'INSEE est, en effet, elle, beaucoup plus proche des d\u00e9mocrates et a plut\u00f4t tendance \u00e0 pointer du doigt tous les dangers des Patriot Act et autres actes vot\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain de de l'\u00e9poque, ils se chamaillent l\u00e0- dessus, on sent que ce sont des chamailleries profonde mais qui reste quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8re et c'est progressivement d'ailleurs sous son influence L que son regard \u00e0 lui vint va se modifier, qu'est ce que vous pouvez nous nous dire par rapport \u00e0 \u00e7a pour en donner le go\u00fbt des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [89%] :\r\nOui, je pense qu'il y a la dimension humaine qui est tr\u00e8s importante, effectivement les relations avec l'INSEE, il y a aussi sa pratique professionnelle parce que \u00e7a compte aussi beaucoup, c'est quelqu'un qui n'est, c'est un comme on dit maintenant, c'est peut-\u00eatre l'expression est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre dat\u00e9 un digital natives, enfin, il ne fait pas partie de ma g\u00e9n\u00e9ration et est vraiment puis n\u00e9s avec l'informatique qui na\u00eet avec l'Internet ouvert et il voit cet Internet ouvert progressivement se refermer, il y a aussi, je pense, quelque chose de cet ordre -l\u00e0, qui joue dans sa prise de d\u00e9cision dans sa prise de conscience en tout cas des dangers du monde num\u00e9rique au sens large de sa privatisation, assez de sa privatisation et de sa privatisation, au sein m\u00eame des structures du s'du renseignement am\u00e9ricain et de son accaparement par les pouvoirs publics \u00c9tats-Uniens pour pour ensuite effectivement mettre en place ce programme de ces programmes de surveillance globale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [93%] :\r\nImaginez -vous assis devant un ordinateur, alors que vous \u00eates sur le point de vous rendre sur un site web, vous ouvrez votre navigateur taper un URL et appuy\u00e9 sur la touche entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [88%] :\r\nL'URL et d'une requ\u00eate et cette requ\u00eate est envoy\u00e9 vers son serveur de destination, mais quelque part, au cours de son voyage avant que la requ\u00eate ne parvienne \u00e0 son serveur, elle devra passer \u00e0 travers turbulences, l'une des armes les plus puissantes de la NSA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:25) [91%] :\r\nPlus sp\u00e9cifiquement, votre requ\u00eate passera par plusieurs serveurs noirs empil\u00e9s les uns sur les autres d'\u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'une biblioth\u00e8que \u00e0 quatre rayonnages ces serveurs sont install\u00e9s dans des salles sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [88%] :\r\nPoint de b\u00e2timents appartenant aux plus grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms dans des pays alli\u00e9s ainsi que dans des ambassades et des bases militaires am\u00e9ricaines, ils utilisent 2 outils capitaux le 1er durement agr\u00e9able T U R M O I, elle g\u00e8re la collecte passive, le second turbine et responsable de la collecte active, au sens o\u00f9 elle manipule activement les donn\u00e9es de l'utilisateur. \r\nVous pouvez imaginer Turmel comme un garde post\u00e9 devant un pare- feu invisibles \u00e0 travers lequel passe tout le trafic Internet quand votre requ\u00eate arrive il v\u00e9rifie ces m\u00e9ta- donn\u00e9es pour voir si elle poss\u00e8de l'un des crit\u00e8res indiquant que la requ\u00eate doit \u00eatre examin\u00e9e de plus pr\u00e8s, ces crit\u00e8res sont du ressort arbitraire de la NSA et rel\u00e8ve de tout ce que l'agence consid\u00e8re comme suspect, une adresse Mail un num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone particulier l'origine ou la destination g\u00e9ographique de votre activit\u00e9 internet. \r\nOu bien juste certains mots- cl\u00e9s comme proxy anonymes ou si Thurmond il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet l'info <AT> turbines qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA, l\u00e0- bas, des algorithmes d\u00e9cide quel programme, quel logiciel malveillant mal where de l'agence va \u00eatre utilis\u00e9 contre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [90%] :\r\nCe choix est aussi bien fond\u00e9 sur le type de site que vous vous appr\u00eatez \u00e0 visiter que sur votre connexion Internet ou les software qu'utilise votre arriv\u00e9e. \r\nLes programmes choisis sont envoy\u00e9s \u00e0 turbine par des programmes de la suite Quantum si vous vous posez la question : qu'ils les injectent dans le trafic et vous les refilent en m\u00eame temps que le site web que vous cherchez \u00e0 visiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 le r\u00e9sultat : vous avez eu le contenu que vous vouliez avec la surveillance dont vous ne vouliez pas le tout \u00e0 moins de 686000 secondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu, une fois que les programmes sont sur votre ordinateur la NSA n'a plus seulement acc\u00e8s \u00e0 vos m\u00e9ta- donn\u00e9es mais \u00e9galement \u00e0 toutes vos donn\u00e9es d\u00e9sormais votre vie num\u00e9rique, il lui appartient enti\u00e8rement. \r\nM\u00e9moire vive Edward Snowden. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [90%] :\r\nVous n'\u00eates sans doute Hugues Jallon, comme moi, pas tout \u00e0 fait un expert dans les questions strictement technologique, il faut bien dire que M\u00e9moire vive d'Edward Snowden en contient un assez grand nombre n\u00e9anmoins en ce 11 perd pas tout tout le temps, ou tout au moins, il y a des endroits moi c'est je vous dis tr\u00e8s franchement des yeux dans les yeux, j'ai saut\u00e9 et je suis all\u00e9 un petit peu plus loin, j'ai essay\u00e9 de suivre le film biographique mais justement ce livre elle quand m\u00eame construit de mani\u00e8re assez curieux, c'est que, on peut passer par des 15 technique un peu complexe, mais on revient quand m\u00eame \u00e0 la vie, il a un fil directeur, alors que c'est pas un auteur \u00e0 proprement parler, c'est son 1er bouquin vous puisque vous avez l'exp\u00e9rience que j'ai trouv\u00e9 leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:34) [88%] :\r\nEst ce que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, c'est que c'\u00e9tait aussi un livre par un \u00e9crit par un informaticien sur l'informatique et sur la culture informatique alors moi je suis comme vous je ai pas une grande culture informatique mais je me souviens avoir cit\u00e9 cette anecdote : quand donc on a pu rende public qu'on allait publier le livre d'Edward Snowden les gens dans la maison, aux \u00e9ditions du Seuil, vont demander mais qu'est ce qu'il a dans six livrent assureurs et d'il y a plein d'chose \u00e0 des consid\u00e9rations aussi sur l'informatique alors, par exemple, par exemple, moi j'ai appris un truc que je voyais, mais que je comprends, mais je m'\u00e9tais jamais pos\u00e9 la question, donc \u00e7a donne, explique tr\u00e8s bien lorsque vous transf\u00e9rez sur une cl\u00e9 USB, un fichier de 5 O 5 M gauche moi je ne ma\u00eetrise pas moi- m\u00eame, \u00e7a prend du temps, voil\u00e0, \u00e7a prend du temps, mais quand vous le mettez \u00e0 la poubelle, \u00e7a prend une seconde, c'est quand m\u00eame bizarre, c'est-\u00e0-dire d\u00e9truire un fichier prend tr\u00e8s peu de temps, vraiment une demi- seconde, en revanche, transf\u00e9rer le proc\u00e8s et ce m\u00eame fichier tr\u00e8s lourd peut prendre jusqu'\u00e0 plusieurs minutes parce que d\u00e9truire n'est pas d\u00e9truire parce qu'effectivement le fichier n'est pas d\u00e9truit ce qu'on a d\u00e9truit, c'est le chemin d'acc\u00e8s aux fichiers bon voil\u00e0, bon alors moi \u00e7a \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument lumineux comme de dit ne me dire \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9clair\u00e9 sur quelque chose dont je fais l'exp\u00e9rience quasiment tous les jours, alors moi j'ai appris \u00e0 me servir de signal, \u00e7a, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 un peu amusant de l'affaire de l'\u00e9dition de ce livre qui a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 parce que d'apr\u00e8s ce que je savais, seules 3 personnes au sein de la maison d'\u00e9dition \u00e9tats-unienne \u00e9tait au courant de l'existence du livre, donc ils sont un manque, tenu secret jusqu'au vraiment jusqu'au dernier moment et l'ensemble des \u00e9diteurs, c'est-\u00e0-dire plus d'une pluie de vent qui publie le livre quasi simultan\u00e9ment, d'autres publieront un tout petit peu plus tard \u00e9changer correspondait sur signal qui est une messagerie crypt\u00e9e que recommande d'utiliser et donc voil\u00e0 dans son livre- donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t amusant de d\u00e9couvrir soi -m\u00eame des outils que j'avais pas l'usage de de de signal auparavant et ce qui est l'autre aspect amusant, effectivement, c'est que la mani\u00e8re dont s'est dont j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de l'existence Live c'est que un agent de ma connaissance qui repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats de la maison Colt Jean-Paul Eaton Books m'a appel\u00e9 un jour en me disant : il faut que je te parle de quelque chose dans les bacs 9 le moins au t\u00e9l\u00e9phone, c'est vraiment pas au t\u00e9l\u00e9phone, on a pris un caf\u00e9 etc, il dit il faut que tu viens de lire un manuscrit chez. \r\nEt donc je suis all\u00e9 lire le manuscrit des enceintes chez elle une apr\u00e8s- midi en papier qu'elle \u00e9tait all\u00e9e chercher elles-m\u00eames \u00e0 Londres. \r\nLe manuscrit papier puisque rien ne pouvait passer sur informatique alors \u00e7a c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressante qui qui a continu\u00e9 pendant tout le processus d'\u00e9dition du texte, parce que le manuscrit lui- m\u00eame le nom d'\u00c9douard Sodome n'apparaissait pas, il apparaissait sous le nom de Victor King toutes \u00e9t\u00e9 maquill\u00e9e c\u00e9d\u00e9 qu'au dernier moment qu'on a remplac\u00e9 le nom de Victor King par \u00c9douard Snowden dans la totalit\u00e9 du texte rest\u00e9 c'\u00e9tait facile de faire \u00e7a sur un Word avec le traducteur, il a fallu \u00e0 chaque fois \u00e0 travailler sur un ordinateur d\u00e9connect\u00e9, etc, enfin c'\u00e9tait les consignes qui nous avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par l'\u00e9diteur nord- am\u00e9ricain. \r\nDonc c'\u00e9tait amusant de se retrouver \u00e0 publier un livre sur l'informatique sur les r\u00e9seaux sur Internet, sur la banlieue sur l'espionnage etc mais de tout faire en papier, c'est-\u00e0-dire d'un seul coup d'\u00eatre dans un processus de ralentissement de nos process, vous voyez ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire que nous, dans l'\u00e9dition, on en a parl\u00e9 au d\u00e9but, depuis 20 ans, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, on fait un livre de plus en plus vite si vous voulez faire un livre en une semaine, vous pouvez le faire \u00e0 l'\u00e9poque de la compo plomb c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, donc on on a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 on a on a particip\u00e9 finalement au moment d'acc\u00e9l\u00e9ration de la cr\u00e9ation dans l'\u00e9dition, il va finir je peux livre consacr\u00e9 effectivement au r\u00e9seau informatique, etc, je me trouve dans une position inverse de r\u00e2les devoir ralentir tout en dosant tenir les d\u00e9lais, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t amusant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [92%] :\r\nEt qui plus est vous plonger dans un univers qui est tout de m\u00eame l'univers dans lequel Snowden baigne et l'univers qu'il d\u00e9crit, pourquoi selon vous, si toutefois vous avez des r\u00e9ponses avoir entour\u00e9 d'autant de garde- fous, toute cette construction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [90%] :\r\nVous voulez dire de la part de l'\u00e9diteur, oui, pourquoi avoir tenu secret, tout \u00e7a, je pense que, tout simplement pour la raison qu'il est poursuivi pour actes d'espionnage aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il y y avait il y avait une vraiment une volont\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:41) [85%] :\r\nSous- entendu, la maison d'\u00e9dition originale, \u00e7a prend un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:44) [85%] :\r\nAlors je pense que le prix alors est -ce qu'elle prend un risque effectif aujourd'hui \u00e7a je suis pas juriste pour voir si elle se rend complice de de Snowden mais en tout cas, ils devront voulu prendre toutes les garanties pour qu'il l'anecdote effectivement et moi, c'est une piq\u00fbre jusque donc je d\u00e9but mai, je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis cambriol\u00e9e chez moi, pardonnez -moi, non, non, alors il craint fait \u00e7a a fait \u00e7a, et ce qui est marrant, c'est que j'ai pas fait lire et on ne m'a voulu que nos ordinateurs. \r\nEt je donc le lendemain, je vais au bureau et et je, je, voil\u00e0 je raconte \u00e0 mes collaborateurs : \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 etc et quelqu'un me dit c'est pas li\u00e9 au truc que tu es all\u00e9 lire pourtant c'est rien et l\u00e0 je je jeudi, j'avais pas fait lien moi- m\u00eame et donc on saura jamais \u00e7a se trouve c'est une pure co\u00efncidence, mais en tout cas, j'ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 15 jours apr\u00e8s avoir lu ce manuscrit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nLa NSA, on appelle cela des m\u00e9tadonn\u00e9es, le pr\u00e9fixe traditionnellement traduit par au-dessus ou au-del\u00e0 est ici utilis\u00e9 dans le sens d'\u00e0 propos des donn\u00e9es \u00e0 propos d'autres donn\u00e9es, des donn\u00e9es issues d'elle- m\u00eame de donner un ensemble de marques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:04) [92%] :\r\nCoeur rendant ces donn\u00e9es utiles la fa\u00e7on la plus simple de se repr\u00e9senter les m\u00e9ta- donn\u00e9es et de les envisager, comme des donn\u00e9es d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'enregistrement de toutes les choses que vous faites avec vos appareils et tout ce que ces derniers font de m\u00eame, imaginons que vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 quelqu'un : depuis votre portable les m\u00e9ta- donn\u00e9es peuvent alors inclure la date et l'heure de votre conversation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [86%] :\r\nLa dur\u00e9e de l'appel, le num\u00e9ro de l'\u00e9metteur, celui du r\u00e9cepteur et long. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [88%] :\r\nDroits o\u00f9 l'un et l'autre se trouve les m\u00e9tadonn\u00e9es d'un e-mail peuvent indiquer le genre d'ordinateur, utiliser le nom de son propri\u00e9taire, le lieu depuis lequel il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, qu'il a re\u00e7u quand il a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9e et quand il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, qui a \u00e9ventuellement en dehors de son auteur et de son destinataire etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:56) [93%] :\r\nLes m\u00e9tadonn\u00e9es peuvent permettre \u00e0 celui qui vous surveille de conna\u00eetre l'endroit o\u00f9 vous avez pass\u00e9 la nuit et \u00e0 quelle heure vous vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 ce matin -l\u00e0. \r\nElle permet de retracer ce que fut votre parcours dans la journ\u00e9e, combien de temps vous avez pass\u00e9 dans chaque endroit visit\u00e9 et avec qui vous avez \u00e9t\u00e9 en contact. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:19) [98%] :\r\nEdward Snowden. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:33) [87%] :\r\nHugues Jallon quel portrait donne de lui, Edward Snowden, parce que c'est \u00e9crit au mode je on est bien d'accord qu'il ne s'agit pas. \r\nInt\u00e9gralement d'un plaidoyer pro domo quoique, il part pour sinon se justifier tout au moins expliquer la construction de son geste, mais au au-del\u00e0 de du geste et dans toute l'\u00eele, l'explication narrative et et biographique quelle quelle sensation vous donne ce ce bonhomme. \r\nComment vous appara\u00eet -il et d'ailleurs, vous savez que j'avance, j'ai eu envie de le rencontrer la derni\u00e8re poches ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:13) [86%] :\r\nOui, et, et moi ce termin\u00e9 et quand j'en ai parl\u00e9 quand j'ai pu en parler \u00e0 l'\u00e9quipe et c'est un peu comme \u00e7a que j'avais envie leur en parler qu'on s'\u00e9tait se cr\u00e9\u00e9s qu'il fallait quand m\u00eame prospect\u00e9 aupr\u00e8s des librairies et caetera, sur le, j'avais envie de leur dire : on va, on va publier un h\u00e9ros de notre temps, vous savez je de sentiments de lire l'autobiographie d'un h\u00e9ros, simplement c'est un peu, peut-\u00eatre, un peu comme \u00e7a dithyrambique comme comme adjectif, mais si vous me demandez le sang quelle impression il m'a donn\u00e9 myst\u00e9rieux. \r\n\u00e9mouvant et cons\u00e9quent, moi je trouve que c'est quelqu'un de cons\u00e9quent dans un monde qui manquent s\u00e9rieusement enfin qu'il a un esprit d'incons\u00e9quences. \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est, pour moi, c'est ce sont ce genre de personnage force l'admiration, quand vous avez -vous oublie ce qu'on oublie tout, faut toujours le rappeler un ministre des Finances de la R\u00e9publique qui pratiquent l'\u00e9vasion fiscale, tout en pr\u00e9tendant la combattre, je veux dire, on vit dans un monde d'incons\u00e9quence et l\u00e0 on a quelqu'un, alors effectivement \u00e7a appara\u00eetra aux Lecteurs comme un petit peu pompeux parfois ceux qui se r\u00e9clament de la constitution am\u00e9ricaine de ces grands principes de la protection des libert\u00e9s publiques, etc, mais en m\u00eame temps, merde, il n'en reste pas grand chose dans le monde dans lequel on vit, il ne reste pas grand- chose, que ces grands principes -l\u00e0 et je trouve que quelqu'un qui prend la d\u00e9cision d'\u00eatre cons\u00e9quent avec ses id\u00e9es et prendre tous ces risques -l\u00e0 ben \u00e7a force le respect, et quand c'est que surtout quand c'est quelqu'un de plus jeune que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:35) [91%] :\r\nJ'ajouterais peut-\u00eatre un un mot \u00e0 ce portrait, je sais pas si vous le partagerez mais il m'est apparu comme un un infatigable bosseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [88%] :\r\nAh oui, \u00e7a, je pense, oui, je pense que c'est un surdou\u00e9, je pense qu'il a quelque chose d'un surdou\u00e9, il y a le Rubik's Cube, moi j'ai jamais su m\u00eame align\u00e9, seule une seule la Obispo dire un mot, \u00e7a oui c'est c'est il a toujours dans les mains d'objets f\u00e9tiches qui, par ailleurs, l'aide \u00e0 un moment de d\u00e9compresser, de les dresser l'aide \u00e0 faire sortir un moment \u00e0 d\u00e9tourner l'attention d'un des des vigiles de la CIA au moment de rebond fatidique o\u00f9 il doit sortir tous les secrets, je pense, vous, c'est effectivement tr\u00e8s impressionnant toutes les pr\u00e9cautions qui peut prendre pour ce qu'on s'identifie le livre est tr\u00e8s bien fait \u00e7a si comment le carr\u00e9 mais on a le sentiment de quelqu'un qui garde la t\u00eate froide m\u00eame si montre r\u00e9v\u00e8le ces moments de panique et d'angoisse, il est tr\u00e8s impressionnant dans la pr\u00e9paration de sa fuite et comment il l'organise, il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il ne va pas tout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public qui va pas passer par WikiLeaks, il veut parler \u00e0 des journalistes, il ne veut pas r\u00e9v\u00e9ler des contenus, il veut r\u00e9v\u00e9ler des m\u00e9thodes, il a, il est, il est quand m\u00eame tr\u00e8s lucide et tr\u00e8s construit dans sa t\u00eate et \u00e7a se sache, je trouve \u00e7a tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [85%] :\r\nAvec des r\u00e9flexions qui sont et non fumeuse dans philosophiques, sociologiques, nos r\u00e9flexions effectivement sur l'\u00e9tat, sur la Constitution, il pose sa constitution sur un coin de bureau, ce qui a le don de des phares et ses coll\u00e8gues qui lui demande d'abord, qu'est ce que fait un livre dans une salle pareil parce qu'avec des ordinateurs, il y a plus de \u00a3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:01) [86%] :\r\nJe le bon, et puis il y a un truc marrant, par exemple, donc le livre \u00e9tait secret, on n'avait rien le droit dire absolument rien sur son nom, etc, parce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il voulait rendent public l'existence de ce livre, n'ont pas le livre lui- m\u00eame, parce il n'est pas encore sous embargo, mais le 1er ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pendant l'\u00e9t\u00e9, au milieu de l'\u00e9t\u00e9, vous imaginez pour un Fran\u00e7ais, le truc commode de faire un communiqu\u00e9 de presse le 1er route pour dire que vous avez publi\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, le livre d'Edward Snowden alors \u00e7a circul\u00e9 etc mais enfin beaucoup mais mais pourquoi le 1er ao\u00fbt c'est ce que c'est le jour de la Constitution aux \u00c9tats-Unis. \r\nVoil\u00e0, je pense que \u00e7a le r\u00e9sume aussi \u00e7a r\u00e9sume aussi la d\u00e9marche du gars, voil\u00e0, il a un rapport, on va dire f\u00e9tichiste obs\u00e9quieux respectueux de la Constitution pour lui, c'est quelque chose, c'est pas juste des 20 mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [89%] :\r\nMais aussi \u00e9ducatif car ses parents lui ont aussi long, aussi nourri de absolument cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 titre personnel, ce sera ma derni\u00e8re question, qu'est, est-ce que \u00e7a change, qu'est ce que \u00e7a a pu changer depuis que vous avez ferm\u00e9 le bouquin sur Rove vos usages, \u00e0 vous de l'ordinateur et de l'informatique en g\u00e9n\u00e9ral, est ce que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:06) [86%] :\r\nQuelque chose bon alors moi le truc marrant, c'est que je n'avais pas de smartphone avant de publier, Edward Snowden, je n'avais que des vieux Nokia des ann\u00e9es 90 qui faisaient pas les e-mail sans acc\u00e8s \u00e0 internet etc, donc j'avais un ordinateur et une collision internautes se tourne marasme, c'est terrible, voil\u00e0 donc j'avais 2 2 petits t\u00e9l\u00e9phones et j'ai d\u00fb pour avoir signale mais qui paie d'un smartphone pour pouvoir que je vais rendre le livre sera d\u00e9finitivement publi\u00e9 donc j'ai d\u00e9couvert ce monde du smartphone la puissance surtout deC. nouveaux outils enfin voil\u00e0 ce nouveau t\u00e9l\u00e9phone, ce qui m'a effectivement impressionn\u00e9, donc c'est un, c'est un peu un peu bizarre comme exp\u00e9rience pour moi \u00e0 la fois de d\u00e9couvrir ce qui ont tous les dangers que rec\u00e8le l'utilisation d'Internet pour sa vie priv\u00e9e, donc je vous avez conscience en ce n'est pas le 1er livre qui est publi\u00e9 sur le sujet, et en m\u00eame temps d'en faire, voil\u00e0, de faire l'exp\u00e9rience de la puissance de ces objets que que que que que mes enfants ont utilisent quotidiennement \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fait vraiment tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:07) [98%] :\r\nUn petit mot sur un grand mot sur la traduction parce que c'est toujours une op\u00e9ration d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:13) [85%] :\r\nEn bas, c'est une c'est une traduction commando comme on dit, il faut aller tr\u00e8s vite, puisqu'on a eu le manuscrit vraiment tr\u00e8s tard et donc de traducteurs s'ils sont s'sont finalement coller et \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:25) [77%] :\r\nUn traduisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:26) [89%] :\r\nOui, et avec r\u00e9vision effectivement de la traduction, je m'y suis coll\u00e9 aussi personnellement et r\u00e9vision des \u00e9preuves aussi pendant l'\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une sin\u00e9cure, merci d'\u00eatre venu en parler au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:48) [87%] :\r\nHistoire vivante d'une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker, Jean-Philippe Zwahlen et la voix de Philippe H\u00e9risson r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T12:10:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0081F503-1F3A-43CB-8DE6-4E939DFDDDFC", "internalArchiveId": "0081F503-1F3A-43CB-8DE6-4E939DFDDDFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Alain Croubalian - \"Je n'aime pas les playlists\"", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Alain Croubalian - \"Je n'aime pas les playlists\" (SIGNATURE 27.09 J'AIME PAS LES PLAYLISTS)   DIRECT STUDIO B\u00c2LE \r\n((SRF-BS-PRS22 Produktionsregie SFT 2Mik (SRF)))\r\n****Et c'est signature avec vous, Alain Croubalian.\r\n\"Je n'aime pas les playlists\" dites-vous!\r\nLe service de streaming musical fran\u00e7ais DEEZER vient de constater que les auditeurs d\u00e9couvrent leur musique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avant 30 ans, et y restent fid\u00e8le le reste de leur vie. On aimera toute notre vie les chansons qui ont accompagn\u00e9 nos premiers baisers ou notre premi\u00e8re cuite. Que ce soit en cuisine ou en politique, les premiers \u00e9mois sont d\u00e9terminants. Apr\u00e8s 30 ans, on peut d\u00e9couvrir de nouveaux horizons, intellectuellement, mais ils ne nous fa\u00e7onnent plus \u00e9motionnellement. Proust en savait quelque chose avec sa madeleine.\r\nC'est dommage! Car aujourd'hui, pratiquement toute la musique du monde est \u00e0 port\u00e9e de souris. Que ce soit du death metal portugais ou du stoner sataniste polonais, on trouve tous les sons en quelques secondes. \r\nMais au lieu de s'aff\u00fbter devant cette pl\u00e9thore, nos oreilles se sont assoupies. Sans l'effort de l'exploration, le plaisir de la d\u00e9couverte s'est \u00e9vanoui. Th\u00e9odore Adorno, qui \u00e9tait aussi musicologue, comparait, en 1962 d\u00e9j\u00e0, la musique au tabac! \u00c0 force de fumer, le plaisir disparait, ne reste que le besoin.\r\nJe me suis abonn\u00e9 \u00e0 des playlists: il y en a pour tous les besoins: pour nettoyer la cuisine (tr\u00e8s jazz), pour \u00e9crire (l'op\u00e9ra) ou pour s'endormir (une personne sur huit s'endort en musique). \r\nLa musique ne nous contrarie plus, ne nous provoque plus, ne fait plus na\u00eetre la controverse? On pr\u00e9f\u00e8re confier \u00e0 des algorhythmes le soin de combler nos besoins. C'est exactement l'erreur \u00e0 ne pas faire! \u00c0 laisser les robots choisir \u00e0 notre place, on \u00e9mousse nos go\u00fbts, on s'abrutit. \r\nJe le dis haut et fort chers amis humains, pour le rester, humain, Choisissons!", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Alain Croubalian - \"Je n'aime pas les playlists\"", "Signature de Alain Croubalian - \"Je n'aime pas les playlists\" / LME_2019-09-27T07:25:00_signature", "Signature de Alain Croubalian - \"Je n'aime pas les playlists\" / LME_2019-09-27T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10722534", "ece-10722510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:55:05Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSignature aujourd'hui, c'est avec vous Alain Croubalian je n'aime pas les playlists, dites -nous tout, c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nLe service de streaming musical fran\u00e7ais Deezer vient de constater que les auditeurs d\u00e9couvrent leur musique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avant 30 ans et il reste fid\u00e8le, le reste de leur vie, on aimera toute notre vie, les chansons qui ont accompagn\u00e9 nos premiers baisers ou notre premi\u00e8re cuite, que ce soit en cuisine ou en politique, les premiers \u00e9mois sont d\u00e9terminants, apr\u00e8s 30 ans, on peut d\u00e9couvrir de nouveaux horizons intellectuellement, mais il ne nous fa\u00e7onnent plus \u00e9motionnellement Proust en savait quelque chose avec sa Madeleine, c'est dommage, car aujourd'hui pratiquement toute la musique du monde est \u00e0 port\u00e9e de souris, que ce soit du death m\u00e9tal portugais ou du stoner sataniste polonais, on trouve tous les sons en quelques secondes, mais au lieu de s'aff\u00fbter devant cette pl\u00e9thore nos oreilles se sont assoupies sans l'effort de l'exploration, le plaisir de la d\u00e9couverte s'est \u00e9vanoui Theodor Adorno, qui \u00e9tait aussi musicologue comparait en 1962 d\u00e9j\u00e0 la musique au tabac, \u00e0 force de fumer le plaisir dispara\u00eet, il ne reste que le besoin, alors je me suis abonn\u00e9 \u00e0 des playlists il y en a pour tous les besoins pour nettoyer la cuisine, \u00e7a c'est tr\u00e8s jazz pour \u00e9crire \u00e7a, c'est l'op\u00e9ra ou pour s'endormir, une personne sur 8 s'endort en musique, la musique ne nous contrarie plus ne nous provoque plus ne fait plus na\u00eetre la controverse, on pr\u00e9f\u00e8re confier \u00e0 des algorithmes le soin de combler nos besoins et c'est exactement l'erreur \u00e0 ne pas faire \u00e0 les robots choisir \u00e0 notre place, on \u00e9mousse nos go\u00fbts, on s'abrutit et je le dis haut et fort, chers amis humains pour le rester humain choisissant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nIl n'aime pas les playlists Alain Croubalian pour ses commentaires qu'on peut retrouver sur notre site internet, merci Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:41:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12B6A384-9796-4E58-970C-8B9A6EEF7E26", "internalArchiveId": "12B6A384-9796-4E58-970C-8B9A6EEF7E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(presse) **********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec LE sujet du jour dans les journaux: le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac,  qui soul\u00e8ve de nombreux commentaires...\r\n\"conqu\u00e9rant plus que b\u00e2tisseur, Jacques Chirac sut formidablement accompagner la France\" nous dit Richard Werly dans le Temps,  \"captant ses moments de gloire et de doute comme personne. Mais, conclut-il: il ne sut ni la moderniser ni la transformer: d'o\u00f9 son inalt\u00e9rable popularit\u00e9\". \r\nPour Malika Nedir dans la tribune de Gen\u00e8ve: \"avec Jacques Chirac dispara\u00eet un exercice de pouvoir d'un autre \u00e2ge, celui des affaires, des trahisons et des petits arrangements avec la morale publique\".\r\n\"Chirac: un cam\u00e9l\u00e9on tellement humain\" r\u00e9sume aussi Pascal Baeriswyl dans la libert\u00e9. \r\ndans le quotidien jurassien R\u00e9my Ch\u00e9telat estime que cette face sombre ne doit pas masquer l'autre profil de l'homme, d'un grand homme, le pr\u00e9sident de la France et surtout des Fran\u00e7ais!!!!\r\n***********des nouvelles \u00e9conomiques qui soufflent le chaud et le froid....  \r\nle chaud d'abord: \"beaucoup ne voient pas la conjoncture de ces prochaines ann\u00e9es en rose\" commence par relever le Blick.\r\nPourtant les grandes soci\u00e9t\u00e9s annoncent vouloir cr\u00e9er des milliers de jobs: on parle de 5** chez google. un millier aussi chez le concurrent indien \"infosys\" qui construit un centre \u00e0 Baden. Le chinois Huawei planifie \u00e9galement 1000 postes dans la recherche. \r\nLes nouvelles technologies qui soul\u00e8vent pourtant tellement de craintes cr\u00e9ent donc de l'emploi en ce moment. il y a les autres aussi comme Swiss. 18 ans apr\u00e8s le grounding de swissair, la compagnie cherche 700 nouveaux employ\u00e9s. \r\nautre bonne nouvelle: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats loue notre pays. \" Bruxelles devrait prendre prendre la suisse en exemple\" dit Luca Visentini dans les luzerner et argauer zeitung. \r\n......((suite))***********et alors les nouvelles plus fra\u00eeches?????\r\nau niveau de la digitaliation des entreprises la Suisse perd du terrain selon une \u00e9tude rapport\u00e9e par le Tages Anzeiger. Le chef de Roche voit la recherche Suisse en danger. La digitalisation de la sant\u00e9 notemment avance beaucoup trop lentement. \r\n il y a l'industrie aussi. Alors certes en suisse on parle quasiment du plein emploi rappelle la NZZ. Il n'emp\u00e8che dans les secteurs des machines, du m\u00e9tal et de l'\u00e9lectro les patrons craignent ne plus avoir assez de travail pour leurs employ\u00e9s. Ils recourent donc de plus en plus au travail \u00e0 temps r\u00e9duit et de courte dur\u00e9e.\r\n***********...direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la ministre des finances sort de son silence....\r\n\"nous sommes en effet dans une situation compliqu\u00e9e au niveau humain et insolite au niveau institutionnel et financier\" confie Nathalie Fontanet dans le Temps. \r\nR\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr \u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 de Pierre Maudet, son coll\u00e8gue de parti qui a d\u00e9clar\u00e9 haut et fort qu'il s'oppose au budget qui pr\u00e9voit un d\u00e9ficit d'un demi-milliard. \r\nAlors prend-elle cette rupture comme une attaque personnelle? \"\u00e7a ne sert \u00e0 rien de m'interroger si c'est contre moi ou pas\" dit-elle. Pierre maudet fait de la politique, moi aussi\".\r\nElle avoue aussi: ce budget n'est pas id\u00e9al pour la femme de droite que je suis, j'aurais souhait\u00e9 moins de nouveaux postes. Mais je fais partie de ceux qui croient qu'on peut tirer \u00e0 la m\u00eame corde. \r\net elle  conclut: \" je suis assez forte, je dors bien et dans mon for int\u00e9rieur j'ai la conviction de faire tout ce que je peux\"!!!!!\r\n*************on reste avec la politique, mais f\u00e9d\u00e9rale: beaucoup de parlementaires vivent aujourd'hui leur dernier jour \u00e0 Berne...\r\nTsch\u00fcss, au revoir, ciao titre le Tages Anzeiger. y a-t- il un \"bon\" moment pour partir? le moment juste ou faux? et puis est-ce douloureux se demande aussi le journal. \r\nun exemple Philippe M\u00fcller: le palais et l'agenda remplis d'avance pour des ann\u00e9es ne vont pas lui manquer, par contre les coll\u00e8gues oui!\r\nLe Blick se demande lui  ce que vont faire ces futurs retra\u00eet\u00e9s: il y a celui qui va garder des ch\u00e8vres, d'autres faire du Tango ou encore un voyage autour du monde. \r\n************ dans le monde des institutions il y a ceux qui rigolent et ceux qui pleurent...\r\nen deux saisons le grand th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve cumule 3,2 millions de pertes. Le conseil administratif de la ville a vot\u00e9 un cr\u00e9dit pour combler le trou note la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEt puis \u00e0 l'autre bout du lac ( un peu plus loin), une institution aussi:  la foire du Valais \u00e0 Martigny. deux chiffres qui veulent tout dire et certainement tr\u00e8s envi\u00e9s ailleurs en suisse: 22'000 visiteurs en 1**0 aujourd'hui. \r\nl'engouement est tel nous dit le Nouvelliste qu'\u00e0 Sion les bistrot perdent jusqu'\u00e0 70% de recette pendant la foire. \r\n*********** termine avec deux loisirs: un vertical et un horizontal...\r\nle vertical d'abord: ce sont trois alpinistes qui ont ouvert cet \u00e9t\u00e9 une nouvelle voie dans la fameuse face nord de l'eiger: son nom: \" Merci la vie\",  le Tages Anzeiger.\r\nLa NZZ elle se penche sur le boom du Yoga: conclusion: \"la vie est plus belle sur le tapis de Yoga\": chacun son choix...", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-09-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-09-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10722521", "ece-10722513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:20Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "internalArchiveId": "A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kipfer, Mathias\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 27.09 HUGUES HILTPOLD)  DIR ST PF \r\n DIR ST PF \r\n ACCUEIL  (Mathias Kipfer, ne veulent pas donner son portable)\r\n*** Hugues hiltpold PRL GEHugues Hiltpold est le chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn 2019, le grand vieux parti suisse, le PLR se cherche.\r\nIl est le 3e et veut devenir la 2e  force politique. \r\nDepuis peu, il a pris le virage \u00e9cologique. \r\nOpportunisme, \u00e9mancipation de la mauvais influence UDC ?\r\nOu retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR\r\nqui compte un personnel politique nombreux\r\net affut\u00e9 dans les cantons.\r\nO\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres\r\net de d\u00e9put\u00e9s. \r\nHugues Hiltpold, Bonjour !\r\nJacques Chirac est mort hier. Les hommages se succ\u00e8dent. Une carri\u00e8re comme celle-ci, avec ses exc\u00e8s et ses ambigu\u00eft\u00e9s, est-elle encore possible aujourd'hui ?\r\n\tVous gardez quelle image de Jacques Chirac ?\r\nJacques Chirac est venu souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. Surtout pour des visites aux institutions de la Gen\u00e8ve Internationale, mais encore pour des visites aux diff\u00e9rents mus\u00e9es. En lien avec sa passion pour les arts premiers.  \r\n\tEntre le PLR Gen\u00e8ve et le RPR, puis l'UMP, il y a davantage quoi ? Une parent\u00e9 \u00e9vidente. Un cousinage ? Un air de famille ?\r\nL'UMP, tout comme le PLR Gen\u00e8ve, a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes. Puis, d'affaire en pol\u00e9mique et d'\u00e9chec en pataqu\u00e8s, l'UMP ne p\u00e8se plus rien. Avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subisse le m\u00eame sort ?\r\nObjectif du 20 octobre \r\nD\u00e9passer le PS le 20 octobre, c'est encore r\u00e9aliste ?\r\nQuelques mois pour imprimer le nouveau discours \u00e9galit\u00e9 et \u00e9cologie est-ce suffisant pour obtenir des r\u00e9sultats ? \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 la campagne \u00e0 moins 5 alors que vos concurrents labourent leurs \u00e9lecteurs depuis toute la l\u00e9gislature ?\r\n En Suisse romande, vous paraissez tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives : vous-m\u00eame, Isabelle Moret, Chr. Luscher, Olivier Feller , Philippe Nantermod, Olivier Fran\u00e7ais. mais c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, c'est plus faible ? \r\nVous \u00eates le premier parti de Suisse romande ou vous pesez 22,5%. Mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se moins de 15%. C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\nEn Suisse al\u00e9manique, pourrait-il y avoir un effet KKS ? Ministre tr\u00e8s en vue ?\r\nEn Suisse romande, pourrait-il y avoir un effet affaire Maudet, et dans une moindre mesure affaire Broulis ?\r\nBilan de l\u00e9gislature \r\nLa droite \u00e9conomique ne s'est-elle pas vu trop belle avec cette majorit\u00e9 PLR-UDC au National. Le rejet par 59,1% a troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3) a marqu\u00e9 l'\u00e9chec de cette l\u00e9gislature ? \r\nEconomieSuisse, pourtant proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et appel\u00e9 au retour du compromis ?\r\nLa formule magique du parlement, c'est quand 3 partis se mettent d'accord pour faire avancer un projet ? Le PLR l'a-t-il oubli\u00e9 ?\r\nVous avez v\u00e9cu comment, vous les Romands et vous HH, cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC ? L'UDC est certes de droite mais c'est le seul point commun ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10722527", "ece-10722511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales - HILTPOLD architectes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-810E9D44-D307-46F7-A8B9-317A57544998", "internalArchiveId": "810E9D44-D307-46F7-A8B9-317A57544998", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Jeunes manifestants;Claudio Zanetti, Conseiller national UDC zurichois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (10/FRANCE/CHIRAC EXTRAIT ITV MACRON (soir)) *** \" Nous, fran\u00e7ais... perdons un homme d'Etat que nous aimions autant qu'il nous aimait \u00bb.  \r\nEmmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 86 ans durant 10 minutes, hier soir, d\u00e8s 20h. \r\nL'actuel pr\u00e9sident a soulign\u00e9  les points forts des deux mandats de celui qui fut un v\u00e9ritable animal politique  . extrait:\r\n  41''\r\nL'Elys\u00e9e est ouvert depuis hier soir  et jusqu'\u00e0 dimanche pour celles et ceux qui veulent rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac. Lundi sera une journ\u00e9e de deuil national dans le pays et un service solennel sera rendu \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident dans l'\u00e9glise Saint Sulpice \u00e0 Paris \u00e0 midi.\r\n(13/US/PROCEDURE IMPEACHMENT TRUMP PA (nuit)) Conspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves... Aux Etats-Unis, le rapport du lanceur d'alerte, rendu publique hier, a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Washington. \r\n..... Un document qui se revele en tout cas accablant pour Donald Trump.. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9sormais sous la menace d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\nMais alors que la crise s'amplifie. le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte. Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  54\r\n((Le NYT croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA qui a \u00e9t\u00e9 en poste  \u00e0 la Maison Blanche. Son profil laisse penser qu'i lconnait biuen la politque europ\u00e9enen et notament ukraiunienne //\r\nA la fois h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et traitre pour les R\u00e9publicains, ce myst\u00e9rieux personnage pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'Histoire am\u00e9ricaine.. Les d\u00e9mocrates r\u00e9clament l'audition au Congr\u00e8s de ce lanceur d'alerte qui tient peut-\u00eatre  entre se smains une partie du destin de Doandl Trump  \r\nLes m\u00e9dfias am\u00e9riains rapporotent que Trump, lors d'une \u00e9b\u00e9vndment en petit comit\u00e9 huer,  a comapr\u00e9 ce lanceur d'alerte \u00e0 un espion qui devrait \u00eatre condamn\u00e9 comme tel. Aux Etats-Unis, l'espionnage es tpassible de la peine captiale.//\r\n Si Trump parlait encore il y a peu d'une blague e n \u00e9voquant l'affaire ukrainienne. IL voit la cris eprendr de l'amnpleur et le proc\u00e9dire de destitution se rapprocher de la Maison-Blancvhe... Aujord'hui, la guerre est totale entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates.  Rg rtsinfo WH))\r\n(ISRAEL) Le Premier ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanyahu entamait hier sa \"mission impossible\" de former un gouvernement de coalition... objectif:  sortir le pays de l'impasse politique apr\u00e8s des \u00e9lections qui ont vu \u00e9merger deux blocs quasi irr\u00e9conciliables.\r\nbibi netanyhau s'est vu attribuer mercredi soir par le pr\u00e9sident Reuven Rivlin le mandat de former le prochain gouvernement apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les deuxi\u00e8mes en cinq mois, n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9partager clairement de son rival Benny Gantz.\r\n(TF4/JEUNES MOBILISATIONS EF19 PI) Le climat au centre de l'attention.... \r\nDes mobilisations estudiantines pour le climat sont pr\u00e9vues d\u00e8s ce matin ... dans les principales villes suisse et demain \u00e0 Berne, une manifestation de l'alliance climatique sera organis\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale. En r\u00e9sonnance avec ces mouvements \u00e9cologiques, les observateurs pr\u00e9disent une vague verte, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.Toutefois.... pour confirmer cette pr\u00e9dicton, les jeunes vont devoir voter.... Reportage: Fabrice Gaudiano... \r\n  1'31\r\n((Les jeunes manifestent pour le climat... mais ils ne vont pas tous convertir leur \u00e9lan \u00e9cologique en suffrage...  \r\n--- jeunes 1 (0'16'')\r\nD'autres jeunes se disent d\u00e9sabus\u00e9s par les politiques... mais ont l'intention de voter... m\u00eame si c'est encore flou...\r\n--- jeunes 2 (016'')\r\nMembres du mouvement pour le climat... T\u00e9r\u00e9nia et Lina restent positives... \r\n--- jeunes 3 (0'14)\r\nCandidate fribourgeoise au conseil national sur une liste climat \"Objectif 2030\", Alyssia Patenaude y croit aussi...\r\n--- Patenaude 4 (0'17'')\r\nAlors... la jeunesse suisse saura-t-elle aussi se mobiliser dans les urnes... pour laisser une emprunte durable sur le Parlement f\u00e9d\u00e9ral? R\u00e9ponse le 20 octobre prochain))\r\n(BREVE LOI TABAC) Mauvaise nouvelle pour l'industrie du tabac.... \r\nLes mineurs ne pourront plus acheter de cigarettes en Suisse et la publicit\u00e9 pour le tabac sera interdite dans les revues et sur Internet. Par 32 voix contre 3 et 5 abstentions, le Conseil des \u00e9tats a durci hier la loi sur le tabac pour r\u00e9pondre \u00e0 une convention de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(03/MULTINATIONALES RESPONSABLES ITV ZANETTI) En suisse, au parlement.... Le Conseil des Etats a refus\u00e9 hier de d\u00e9battre d'un contre-projet sur les multinationales responsables... Il a renvoy\u00e9 par 24 voix contre 20 le dossier en commission afin de r\u00e9\u00e9valuer la situation en prenant en compte des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se bat pour un projet beaucoup moins contraignant que l'initiative populaire.\r\nLe Conseiller national UDC zurichois Claudio Zanetti est contre toute forme d'encadrement des multinationales bas\u00e9es en suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, mais s'insurge de la manoeuvre des s\u00e9nateurs... \r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Camille degott.\r\n(GLYPHOSATE) sur le front des pesticvides..... la parlement reste timide..... Il n'y aura pas de moratoire jusqu'en 2022 sur le glyphosate en Suisse. Le Conseil national a refus\u00e9 par 119 voix contre 59 une motion du groupe des Verts en ce sens.\r\nCet herbicide controvers\u00e9 sera interdit compl\u00e8tement en Allemagne d\u00e8s 2024, a pourtant rappel\u00e9 le vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli....\r\n Si la recherche scientifique est encore partag\u00e9e sur la question, plusieurs instituts internationaux ont mis en avant de possibles risques.\r\n(15/BNP PARIS PLAINTE ACTIONS SOUDAN PA) Une affaire qui \u00e9branle le milieu bancaire.... La grande banque fran\u00e7aise BNP Paribas est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour, qui secoue l'ouest du Soudan depuis 2003. Une plainte pour complicit\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, de g\u00e9nocide et d'actes de tortures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier (je) \u00e0 Paris. Deux ONG et neufs militants soudanais accusent la banque de s'\u00eatre rendue complice des crimes commis par le gouvernement. \r\nC'est un dossier qui p\u00e8se depuis plusieurs ann\u00e9es sur les \u00e9paules de la deuxi\u00e8me plus grande banque europ\u00e9enne. Romain Bardet.  \r\n  51''\r\n((Le Soudan, c'est ce qui a vallu \u00e0 BNP Paribas la plus lourde amende de son histoire. 9 milliards de dollars inflig\u00e9s par les Etats-Unis. La banque avait plaid\u00e9 coupable en 2014 pour avoir viol\u00e9 l'embargo international visant le r\u00e9gime d'Omar el-B\u00e9chir, destitu\u00e9 en avril dernier.\r\nCette plainte d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris accuse BNP Paribas et sa filiale suisse de s'\u00eatre rendus complices en permettant le financement et en facilitant les crimes commis par les autorit\u00e9s soudanaises.\r\nC'est un caillou de plus dans la chaussure du groupe bancaire. En effet, en mai dernier la cour d'appel de Manhattan a jug\u00e9e recevable une plainte collective similaire, d\u00e9pos\u00e9e donc aux Etats-Unis.\r\nCinq ans apr\u00e8s s'\u00eatre acquit\u00e9e de son amende record, le dossier du Darfour est donc loin d'\u00eatre clos pour BNP Paribas. Pour les ONG c'est aussi l'occasion de remettre sur la table la question de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des entreprises.))\r\n(17/FOOT XAMAX  PA) Jacque Chirac aurait aim\u00e9 que cela soit du Sumo ... mais on jouait plutot au football hier soir en suisse.... plus pr\u00e9cis\u00e9ment les deux derni\u00e8re partie de la huiti\u00e8me journ\u00e9e de super league hier soir. \r\nR\u00e9sultat des courses: Match nul entre Servette et Lugano et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz nous raconte cette soir\u00e9e. \r\n  54''\r\n((Neuch\u00e2tel Xamax n'y arrive pas.  4 match nuls, quatre d\u00e9faites en huit match et la derni\u00e8re place. Ce n'est pas encore catastrophique mais m\u00eame si l'\u00e9quipe est solidaire et qu'elle essaye de bien faire, elle a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser ses envies est ses id\u00e9es. Beaucoup trop de d\u00e9chets techniques, d'approximation et au bout une d\u00e9faite logique,  elle aurait pu \u00eatre plus lourde sans les arr\u00eats de l'excellent Laurent Walther.  \r\nXamax est denier. avec deux points de retard sur Lugano \u00e0 qui  il rendra visite dimanche. Lugano qui est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 un Servette qui reste \u00e0 la cinqui\u00e8me  place du classement mais qui n'a plus l'allant du jeune premier toute juste d\u00e9barqu\u00e9 en super league.  Apr\u00e8s huit journ\u00e9es, le championnat prend un aspect plus conforme aux pronostiques.   ce week-end on saura si leader B\u00e2le et son actuel dauphin Young Boys qui re\u00e7oit Sion. vont pouvoir commencer \u00e0 se d\u00e9tacher du reste de la meute.))\r\n(BOA) Et puis enfin cette nouvelle Agathe.... Un garagiste de Metz dans l'Est de la France a eu la surprise hier, en ouvrant le capot d'une voiture \u00e0 r\u00e9parer, d'y d\u00e9couvrir un boa constrictor blotti dans le moteur.\r\nLes clich\u00e9s montrent l'imposant reptile enroul\u00e9 bien en \u00e9vidence sur le dessus de l'engin. Ce serpent carnivore, qui consomme des proies vivantes en les \u00e9touffant, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9 par le groupe de secours animalier des pompiers locaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-27T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-27T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10722449", "ece-10722441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal avec Benjamin Luis bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, vous l'avez mentionn\u00e9 dans l'info trafic, des \u00e9tudiants se mobilisent pour le climat, d\u00e8s ce matin, dans toute la Suisse avant une autre manifestation demain sur la place f\u00e9d\u00e9rale par l'alliance climatique dans ce contexte, les observateurs n'h\u00e9sitent plus \u00e0 annoncer d\u00e9sormais une vague verte aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'analyse de Fabrice Gaudiano pour ouvrir ce journal, un chef, c'est fait pour cheffer disait Jacques Chirac, il ne chassera plus l'ancien chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais, est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, Emmanuel Macron, lui avait va \u00e9videmment rendu hommage, c'\u00e9tait hier, en Direct \u00e0 20 heures \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, font t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, on va y arriver, nous l'entendrons les vieux d\u00e9mons de BNP Paribas, la poursuivent la banque est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour, une plainte pour complicit\u00e9 de Crime contre l'humanit\u00e9 de g\u00e9nocides et d'actes de torture, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nNous fran\u00e7ais perdons un homme d'\u00c9tat que nous aimions autant qu'il nous aimait Emmanuel Macron a rendu hommage hier \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 86 ans, il l'a fait durant 10 minutes, d\u00e8s 20 heures l'actuel pr\u00e9sident a soulign\u00e9 les points forts des 2 mandats de celui qui fut un v\u00e9ritable animal politique extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nNous nous souvenons ce soir avec \u00e9motion et affection de sa libert\u00e9 de sa personnalit\u00e9 de ce talent qui, lui, de r\u00e9concilier simplicit\u00e9 grandeur proximit\u00e9 et dignit\u00e9. \r\nAmour de la patrie et ouverture \u00e0 l'universel. \r\nMes chers compatriotes. \r\nPortons en nous d\u00e9sormais. \r\nCette part de notre histoire qui l'accompagne. \r\nDe notre dette \u00e0 son \u00e9gard. \r\nFort de ce qu'il nous a l\u00e9gu\u00e9. \r\nIl entre dans l'histoire. \r\nIl manquera \u00e0 chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [98%] :\r\nEt l'\u00c9lys\u00e9e est ouvert depuis hier soir et jusqu'\u00e0 dimanche pour celles et ceux qui veulent rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac si vous \u00eates de passage \u00e0 Paris lundi sera une journ\u00e9e de deuil national dans le pays et un service solennel sera rendu \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident dans l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 Paris \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [92%] :\r\nConspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves aux \u00c9tats-Unis, le rapport du lanceur d'alerte, rendu public hier a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nUn document qui se r\u00e9v\u00e8le en tout cas, accablant pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9sormais sous la menace d'une proc\u00e9dure de destitution mais alors que la crise s'amplifie, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 de ce lanceur d'alerte \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [93%] :\r\nLe New York Times croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA, qui a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 la Maison Blanche, son profil, laisse penser qu'il conna\u00eet bien la politique europ\u00e9enne et notamment ukrainienne \u00e0 la fois h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et tra\u00eetre pour les r\u00e9publicains, ce myst\u00e9rieux personnage pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates r\u00e9clament l'audition au Congr\u00e8s de ce lanceur d'alerte qui tient peut-\u00eatre entre ses mains une partie du destin de Donald Trump, les m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que Trump lors d'un \u00e9v\u00e9nement en petit comit\u00e9, hier \u00e0 comparer ce lanceur d'alerte un espion qui devraient \u00eatre condamn\u00e9s comme tels aux \u00c9tats-Unis l'espionnage est passible de la peine capitale si Trump parler encore il y a peu d'une blague en \u00e9voquant l'affaire ukrainienne, il voit la crise, prendre de l'ampleur et la proc\u00e9dure de destitution se rapprocher de la Maison Blanche, aujourd'hui, la guerre est totale entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates Rapha\u00ebl Grand R. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nTennis : infos Washington le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu entamait hier sa mission impossible de former un gouvernement de coalition, objectif : sortir le pays de l'impasse politique apr\u00e8s des \u00e9lections qui ont vu \u00e9merger deux blocs quasi irr\u00e9conciliables en Isra\u00ebl, Bibi N\u00e9tanyahou s'est vu attribuer mercredi soir par le pr\u00e9sident Reuven Rivlin, le mandat de former le prochain gouvernement apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les deuxi\u00e8mes en 5 mois n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9partager clairement de son rival, Benny Gantz, le climat est au centre de l'attention des mobilisations estudiantines pour le climat sont pr\u00e9vues d\u00e8s ce matin, on l'a dit dans les principales villes de Suisse et demain \u00e0 Berne, une manifestation de l'alliance climatique sera organis\u00e9e sur la Place f\u00e9d\u00e9rale en r\u00e9sonnance avec ces mouvements \u00e9cologiques, les observateurs pr\u00e9disent d\u00e9sormais une vague verte lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, toutefois, pour confirmer cette pr\u00e9diction, les jeunes vont devoir voter Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [97%] :\r\nLes jeunes manifestent pour le climat, mais ils ne vont pas tous convertir leur \u00e9lan \u00e9cologique en suffrage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [87%] :\r\nJe sais pas trop parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, mais je ne suis pas Trump souvenir des noms voil\u00e0 Arnaud \u00e7a absolument pas alors tout ce qui est politique, si je re\u00e7ois les papiers \u00e0 la maison pour voter jminforme m\u00e9tal, je les ai pas re\u00e7u, je suis absolument je me font pas plus que \u00e7a, en dehors du courrier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [96%] :\r\nD'autres jeunes se disent d\u00e9sabus\u00e9s par les politiques mais ont l'intention de voter, m\u00eame si c'est encore flou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [81%] :\r\nJe ne suis pas encore d'id\u00e9e. \r\nOui je vote oui je m'int\u00e9resse, mais aussi \u00e0 distance, je suis un peu ce qui se passe, d'accord, est ce que vous allez voter certainement, oui, mais je sais pas non plus encore pour qui je ne suis pas plus renseign\u00e9 que \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [72%] :\r\nMembre du Mouvement pour le climat terrine y a Lina restent positives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [87%] :\r\nC'est le dernier moment pour agir, donc je suis paye utopiste, non plus, on verra ce que \u00e7a va donner, mais j'esp\u00e8re que, on crie pas dans le vide comme moi je peux pas voter je j'essaie aussi touch\u00e9 l'mes parents, ma famille, pour qu'on puisse faire entende notre voix, par leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [91%] :\r\nCandidate fribourgeoise au Conseil national sur la liste climat Objectif 2030 Alicia Patenaude y croit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:20) [95%] :\r\nJe pense que c'est la voie la plus directe et donc c'est l\u00e0 qu'on peut aussi essayer de les convaincre de venir voter pour nous, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est vraiment des jeunes qui, qui, comme nous, au final, hein, on se lance en politique, mais comme nous on n'avait plus beaucoup d'espoir en dans le syst\u00e8me politique actuel, donc on se dit pourquoi pas aller le changer nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [92%] :\r\nAlors la jeunesse suisse sera -t-elle aussi se mobiliser dans les urnes pour laisser une empreinte durable sur le parlement f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9ponse le 20 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [98%] :\r\nMauvaise nouvelle pour l'industrie du tabac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [95%] :\r\nLes mineurs ne pourront plus acheter de cigarettes en Suisse et la publicit\u00e9 pour le tabac sera interdite dans les revues et sur Internet par 32 voix contre 3 et 5 abstentions, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac pour r\u00e9pondre \u00e0 une convention de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 en Suisse au Parlement toujours le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 hier de d\u00e9battre d'un contre- projet sur les multinationales responsables il a renvoy\u00e9 par 24 voix contre 20 le dossier en commission afin de r\u00e9\u00e9valuer la situation, en prenant en compte en prenant en compte des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se bat pour un projet beaucoup moins contraignant que l'initiative populaire, le conseiller national UDC zurichois Claudio Zanetti et contre toute forme d'encadrement des multinationales bas\u00e9es en Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger mais s'insurge de la manoeuvre des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [87%] :\r\nOui, il veut toujours discuter apr\u00e8s, ils se demandent pourquoi la population se gratte la t\u00eate et cesser de montrer ce que il faut essayer \u00e0 Berne, apparemment, ils ont perdu courage il pense pas \u00e0 l'industrie \u00e0 l'\u00e9conomie qui a vraiment besoin d'des r\u00e8gles claires et facile, moi je trouve, on devrait dire non, cette initiative est propos\u00e9 \u00e0 la population de dire non, aussi, c'est tout simple, mais ici on discute tous parce que sans trop l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille degott. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [90%] :\r\nSur le front des pesticides, le Parlement reste timide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [94%] :\r\nOui, il n'y aura pas de moratoire jusqu'en 2022 sur le glyphosate en Suisse, le conseiller national a refus\u00e9, par 119 voix contre 59 une motion du groupe des Verts en ce sens cet herbicide controvers\u00e9 sera interdit compl\u00e8tement en Allemagne des 2024 c'est ce qu'a pourtant rappel\u00e9 le Vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli si la recherche scientifique est encore partag\u00e9e sur la question plusieurs instituts internationaux ont mis en avant de possibles risques, une affaire qui \u00e9branle le milieu bancaire, la grande banque fran\u00e7aise, BNP Paribas est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour qui secoue l'ouest du Soudan depuis 2003, une plainte pour complicit\u00e9 de Crime contre l'humanit\u00e9 de g\u00e9nocides et d'actes de torture, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris, 2 ONG et neufs militants soudanais accusent la banque de s'\u00eatre rendue complice des crimes commis par le gouvernement, c'est un dossier qui p\u00e8se depuis plusieurs ann\u00e9es sur les \u00e9paules de la 2\u00e8me plus grande banque europ\u00e9enne Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [97%] :\r\nLe Soudan, c'est ce qui a valu \u00e0 BNP Paribas, la plus lourde amende de son histoire 9 milliards de dollars inflig\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, la banque avait plaid\u00e9 coupable en 2014 pour avoir viol\u00e9 l'embargo international visant le r\u00e9gime d'Omar El-B\u00e9chir destitu\u00e9 en avril dernier, cette plainte d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris, accuse BNP Paribas et sa filiale suisse de s'\u00eatre rendu coupable en permettant le financement et en facilitant les crimes commis par les autorit\u00e9s soudanaises c'est un caillou de plus dans la chaussure du groupe bancaire, en effet, en mai dernier, la cour d'appel de Manhattan a jug\u00e9 recevable une plainte collective similaire d\u00e9pos\u00e9e donc aux \u00c9tats-Unis 5 ans apr\u00e8s s'\u00eatre acquitt\u00e9 de son amende record le dossier du Darfour est donc loin d'\u00eatre clos pour BNP Paribas pour les ONG, c'est aussi l'occasion de remettre sur la table la question de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [90%] :\r\nEt puis, Jacques Chirac aurait aim\u00e9 que cela soit du Sumo mais jouait plut\u00f4t football hier soir en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment les 2 derni\u00e8re partie de la 8\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue, hier soir, r\u00e9sultat des courses : Match nul entre Servette et Lugano et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous raconte cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax n'y arrive pas, 4 matches nuls 4 d\u00e9faites en 8 parties Saint-Max qui est, dernier au classement n'est certes pas encore catastrophique, mais m\u00eame si l'\u00e9quipe est solidaire et qu'elle essaye de bien faire, elle a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser ses envies et ses id\u00e9es, beaucoup trop de d\u00e9chets techniques d'approximation, et au bout une d\u00e9faite logique hier soir, elle aurait pu \u00eatre plus lourde sans les arr\u00eats de l'excellent Laurent Walther Xamax et dernier donc, avec 2 points de retard sur Lugano et qu'il rendra visite dimanche Lugano qui est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 un Servette qui reste \u00e0 la 5\u00e8me place du classement, mais qui n'a plus l'allant du jeune 1er tout juste d\u00e9barqu\u00e9 en Super League Servette rock un peu dans le rang apr\u00e8s 8 journ\u00e9es le championnat prend un aspect plus conforme aux pronostics, ce week- end, on saura si le leader B\u00e2le et son actuel dauphin Young Boys Humboldt, qui re\u00e7oit Sion samedi soir vont pouvoir commencer \u00e0 se d\u00e9tacher du reste de la meute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [93%] :\r\nEt puis enfin cette nouvelle pour clore ce journal, Agathe un garagiste de Metz, dans l'est de la France a eu la surprise hier en ouvrant le capot d'une voiture \u00e0 r\u00e9parer d'y d\u00e9couvrir un boa constrictor blotti dans le moteur, les clich\u00e9s montrent l'imposant reptile enroul\u00e9 bien en \u00e9vidence sur le dessus de l'engin, ce serpent carnivore, le saviez -vous, consomme des proies vivantes en les \u00e9touffant, il a \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9log\u00e9 par le groupe de secours animalier des pompiers, le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [94%] :\r\nMerci beaucoup Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "internalArchiveId": "40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvie Guillaume, socialiste fran\u00e7aise;Robert Badinter, ancien ministre fran\u00e7ais de la justice;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat du canton de Vaud, PLR;Julien Wanders, athl\u00e8te suisse, coureur de demi-fond\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/RENCONTRE SYNDICATS EUROPEENS ET SUISSES PI) Les syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e9tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses, face \u00e0 Bruxelles. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini, a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse...  et son homologue de Travail Suisse. \r\nIls souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel, n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles. \r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\nLes syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse. Est-ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne partage cet avis?\r\n--- \r\n\u00c0 premi\u00e8re vue, pas forc\u00e9ment. Nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens. Impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral. Mais selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre, tel que n\u00e9goci\u00e9.\r\nDans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail, en Suisse, est comprise. Mais les sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis, que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es, permettent cette protection. Du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement.\r\n*** RELANCE :  le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens. Ce travail Guillaume n'a pas vraiement port\u00e9 ses fruits...\r\nLe PS veut croire que si. En mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport, qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses, de \u00abdisproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales\u00bb. MAIS une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche, mal \u00e0 l'aise avec cette formulation, avait demand\u00e9 de la changer. Pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez, des socialistes suisses.\r\n  19''\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9: Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes. La solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en directe de Bruxelles\r\n((SYLVIE GUILLAUME - ACCORD-CADRE\r\n\u00abJe trouve que leur position est plut\u00f4t juste. Cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9, m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails. Moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation, pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence.\u00bb))\r\n(21/BADINTER SUR CHIRAC PEINE DE MORT) *** Les drapeaux seront mis en berne lundi en France, en l'honneur de Jacques Chirac mort hier...\r\nUe journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi, en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris.\r\nUn moment de recueillement partout en France sera aussi organis\u00e9 \u00e0 15 heures ...\r\nJacques Chirac, cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans\r\nEn 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 voter pour l'abolition de la peine de mort.\r\nL'ancien ministre de la justice Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n  43''\r\nRobert Badinter interrog\u00e9 par nos confr\u00e8re de France Info...\r\nLa mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier une pluie d'hommages du monde entier.\r\nMais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident francais...\r\nUn retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion.\r\n(Bve USA Trump) *** La crise s'amplifie aux Etats-Unis pour Donald Trump apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport d'un lanceur d'alerte\r\nLe myst\u00e8re plane sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme.\r\nSelon le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\nDonald Trump, en pleine tourmente dans cette affaire ukrainienne, a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e...\r\nUn un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times. \r\n\"Vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps quand nous \u00e9tions malins?\", fait mine de s'interroger Donald Trump...\r\n\"Les espions et la trahison, on traitait \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui\", lance-t-il, d\u00e9clenchant quelques rires.\r\n(01/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV WEHRLI) C'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud Est: l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants... Un march\u00e9 bientot ouvert \u00e0 la Suisse...\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre \u00e9change. \r\nLe trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie le respect de normes de durabilit\u00e9, comme dans la production d'huile de palme. \r\nDes contr\u00f4les sont pr\u00e9vus. \r\nMais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. \r\nDes doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/COMPARUTION DAL BUSCO PA) *** A Gen\u00e8ve, Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice...\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...\r\n  0'51''\r\n(08/VD/REMOURSEMENTS SOINS AMBULATOIRES PI) Vaud reste bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget.\r\nAvec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76'000 francs, le canton reste dans les chiffres noirs, pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier.\r\n  1'03\r\n(Bve Palestine) La mise en garde du pr\u00e9sident palestinien...\r\nMahmoud Abbas a menac\u00e9 hier \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de rompre tous les accords conclus avec Isra\u00ebl...\r\nSi le prochain gouvernement isra\u00e9lien tentait de mettre en application une annexion de la Cisjordanie, comme promis par Benjamin Netanyahu.\r\nMahmoud Abbas qui a \u00e9galement annonc\u00e9 pour son retour en Palestine, la convocation d'\u00e9lections locales r\u00e9guli\u00e8res en Cisjordanie, dans la bande de Gaza et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.\r\n(20/LIBYE HAFTAR ACCEPTE DIALOGUE) S'agit-il d'un premier pas vers une sortie de crise en Libye? \r\nLe Marechal Haftar, qui contr\u00f4le l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue... \r\nDepuis qu'il a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re foisAnouk Henry qu'il ouvre la porte \u00e0 des pourparlers... \r\n---\r\nJusqu'ici, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant et pr\u00f4nait uniquement la solution militaire. C'est pourquoi son communiqu\u00e9, hier, tranche avec sa ligne dure: il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'assoir autours d'une table de n\u00e9gociations. Cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 lONU. R\u00e9union qui a eu lieu cette nuit, mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9...\r\nCette rencontre visait \u00e0 organiser \"une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions (libyennes) pour les pousser vers le dialogue... car la libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent indirectement... entendez  par l\u00e0 l'egypte et les Emirats arabes du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal haftar, et la Turquie qui soutient le gouvernement d'union nationale. Dans ce contexte, la d\u00e9claration, hier du mar\u00e9chal haftar, est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre, qui a fait un millier de morts.\r\n(TF5/ATHLETISME DOHA JULEN WANDERS PI) *** Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme, Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir...\r\nDes championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gnent \u00e0 Doha. \r\nDes craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs. \r\nLes coureurs de demi-fond, comme le Genevois Julien Wanders, se pr\u00e9parent aussi \u00e0 affronter des conditions extr\u00eames m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline Reymon. \r\n  1'18\r\n(Bve Qatar) Et puis le Qatar annonce que les supporters de foot transgenres et homosexuels seront les \"bienvenus\" \u00e0 la Coupe du monde de football 2022...\r\nL'homosexualit\u00e9 est interdite dans cet \u00e9mirat du Golfe conservateur et la loi n'est pas claire sur les personnes transgenres. \r\nLe Qatar qui pr\u00e9cise dans le meme que les coutumes locales devront \u00eatre respect\u00e9es.\r\nAutrement dit \"les manifestations publiques d'affection sont d\u00e9sapprouv\u00e9es\" pas de bisous donc..\r\nTout comme \"l'alcool ne fait pas partie\" de la culture du pays.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10722528", "ece-10722515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari syndicats suisses et europ\u00e9ens, main dans la main face \u00e0 l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une rencontre s'est tenue hier, mais les syndicalistes ont encore du mal \u00e0 obtenir le soutien de la gauche europ\u00e9enne, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de la mort, \u00e0 86 ans de cette figure de la Ve R\u00e9publique, nous verrons dans ce journal, un aspect m\u00e9connu de son action politique et puis la plan\u00e8te athl\u00e9tisme a les yeux riv\u00e9s sur Doha au Qatar d\u00e9but ce soir des mondiaux les plus controvers\u00e9s de l'histoire, la faute, entre autres, aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nLes syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e8tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses face \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et son homologue de TravailSuisse il souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, les syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse, est ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne, partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas forc\u00e9ment nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral mais, selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre tels que n\u00e9goci\u00e9 dans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail en Suisse est comprise mais les sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es permettent cette protection, du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens ce travail Guillaume n'a pas vraiment port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [98%] :\r\nAlors le PS veut croire que si en mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses de disproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales, mais une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche mal \u00e0 l'aise avec cette formulation avait demand\u00e9 de la changer pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez des socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [94%] :\r\nJe trouve que leur position est tout juste cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails, moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9 Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes, la solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [96%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, les drapeaux seront mis en berne lundi en France en l'honneur de Jacques Chirac, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier une journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans en 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite a vot\u00e9 pour l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la Justice, Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [90%] :\r\nSi Chirac a vot\u00e9 l'abolition, ce qu'elle \u00e9tait pas, m\u00eame s'il y avait la libert\u00e9 de vote, le cas de la majorit\u00e9 de son groupe dans l'opposition, mais surtout, on lui doit la constitutionnalisation de l'abolition de la peine de mort l'abolition est un principe constitutionnel en France, j'ai pas besoin de vous dire les difficult\u00e9s politiques qu'une telle entreprise, donc vous avez une conviction profonde, je pense pour ma part que sera rattacher chez lui sont l'\u00e9ducation chr\u00e9tienne, il a, l\u00e0, on fait geste politique important, \u00e7a montre une ferme conviction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, la mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier, une pluie d'hommages du monde entier, mais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais un retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion d'oui parce que la crise s'amplifie aux \u00c9tats-Unis pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport du lanceur d'alerte, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme, d'apr\u00e8s le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump en pleine tourmente, donc, dans cette affaire ukrainienne a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times, vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps, quand nous \u00e9tions malins, dit -il, les espions et la trahison ont trait\u00e9 \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui, lance Donald Trump, d\u00e9clenchant quelques rires, c'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud-Est : l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants, un march\u00e9 bient\u00f4t ouvert \u00e0 la Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre- \u00e9change le trait\u00e9 impose l'Indon\u00e9sie, le respect des normes de durabilit\u00e9, comme dans la production du Palm, des contr\u00f4les sont pr\u00e9vus mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9 des doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est le premier accord o\u00f9 il y a clairement un chapitre dans le cadre du respect du d\u00e9veloppement durable et je rappelle que vraiment durable, c'est pas que l'\u00e9conomique, c'est le social, et c'est l'environnemental, par d\u00e9finition, ce chapitre dans cet accord, a des cons\u00e9quences si on ne respecte pas si particulier des produits venant d'Indon\u00e9sie ne respecte pas les clauses pr\u00e9vues par ce chapitre sur le d\u00e9veloppement durable, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'accord de libre- \u00e9change tombent respectivement il y a des p\u00e9nalit\u00e9s, notamment des droits de douane suppl\u00e9mentaires qui se mettent en place et en cela oui sous aucun doute, c'est un accord qui est pr\u00e9curseur et qui doit nous donner une fois tr\u00e8s clair pour les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [97%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre avis c'est reproductible par exemple avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 Toulon il y a une volont\u00e9, dans le cas de la n\u00e9gociation des n\u00e9gociations encore \u00e0 venir avec le Mercantour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Leroy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [94%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit \u00e0 un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la foul\u00e9e il aura donc l'obligation de dire la v\u00e9rit\u00e9, de quoi corroborer ou non les propos du 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [95%] :\r\nVaud reste bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget avec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76000 francs le canton reste dans les chiffres noirs pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des Finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [94%] :\r\nEh oui, parce que l'augmentation et le vieillissement de la population, ont un impact Direct sur les d\u00e9penses du canton pour 2020 les charges s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 10 milliards de francs, sans surprise, les d\u00e9penses sont donc plus \u00e9lev\u00e9s dans les prestations sociales, la formation et la sant\u00e9, de plus, le canton reprend int\u00e9gralement \u00e0 sa charge le financement des soins \u00e0 domicile, ce qui inqui\u00e8te le grand argentier Pascal Broulis c'est que le Conseil national a accept\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un financement uniforme des sons \u00e0 ce Pitallier avec ce projet, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse pour le remboursement des soins ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [88%] :\r\nAujourd'hui, quand on met \u00e0 disposition quasi 800 millions avec avec notre partenaire sur le subventionne mon assurance maladie ensuite on paye l'int\u00e9gralit\u00e9 des factures qui concerne la construction d'h\u00f4pitaux et puis si on va encore plus loin puisqu'on dit une partie de ces factures -l\u00e0 se partage avec les cantons et les assureurs alors au final empress\u00e9s demander \u00e0 quoi Servent les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur cette initiative, mais les directeurs cantonaux de la sant\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nS'agit -il d'un 1er pas vers une sortie de crise en Libye, le mar\u00e9chal Haftar qui contr\u00f4lent l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue depuis qu'elle a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re fois, Anouk Henry qu'il ouvre donc la porte \u00e0 des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant, il pr\u00f4nait la solution militaire c'est pourquoi son communiqu\u00e9 d'hier, tranche avec sa ligne dure il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations alors cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 l'ONU, r\u00e9union qui a eu lieu cette nuit mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9 ces acteurs cette rencontre visait \u00e0 organiser une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions libyennes pour les pousser vers le dialogue, parce que la Libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent, indirectement, entendez par l\u00e0, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes, du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal Haftar et la Turquie, qui soutient le gouvernement d'union nationale dans ce contexte, la d\u00e9claration hier du mar\u00e9chal est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre qui a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un millier de morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme et \u00e7a commence ce soir des championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Doha des craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs, les coureurs de demi- fond comme Julien, le Genevois Julien vendeur s'se pr\u00e9pare aussi affronter des conditions extr\u00eames, m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:51) [92%] :\r\nLe stade Khalifa est climatis\u00e9e, jeudi, lors des premi\u00e8res mesures, il faisait 25 degr\u00e9s pour un taux d'humidit\u00e9 de 68 pourcent c'est acceptable pour les athl\u00e8tes qui vont courir le 5000 et le 10000 m\u00e8tres mais avant d'entrer en comp\u00e9tition, les athl\u00e8tes doivent s'entra\u00eener en journ\u00e9e avec une humidit\u00e9 \u00e9crasant de pr\u00e8s de 85 pourcent Julien Wenders qui courra le 5000 m\u00e8tres ce soir, a d\u00e9cid\u00e9 de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et de courir sur un tapis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [91%] :\r\nOn a la chance qu'on peut, on peut aussi s'entra\u00eener sur tapis ce c'est parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re surtout moi j'aime bien courir en nature normalement mais c'est c'est mieux que d'\u00e9puiser son corps aller couvrir tous les jours dans la chaleur et l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:26) [95%] :\r\nLes Genevois qui s'est entra\u00een\u00e9 derni\u00e8rement dans la chaleur au Kenya \u00e9galement pr\u00e9parer son entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il lui faudra affronter des passages entre chaleur et fra\u00eecheur juste avant le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [89%] :\r\nEntre le stade d'\u00e9chauffement qui sera indoor et le la Colom, il faudra passer un moment dehors, donc on a pr\u00e9vu des vestes tr\u00e8s Cooling aussi d\u00e9gel \u00e0 avaler et voil\u00e0 on fait on fait tous le maximum possible pour refroidir son corps est pas surchauff\u00e9e, parce que dans les \u00e9preuves de longue distance, c'est s\u00fbr que c'est, c'est quelque chose qui, qui joue vraiment un r\u00f4le et le but c'est vraiment d'\u00eatre le plus frais possible le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [93%] :\r\nJulien Wanders esp\u00e8re avoir tout pr\u00e9vu pour son 1er rendez- vous avec les Mondiaux, il sait que de voir n'est qu'une \u00e9tape avant les Jeux olympiques de Tokyo, o\u00f9 la gestion de la chaleur devrait \u00eatre encore plus lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [93%] :\r\nLes Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar qui d\u00e9bute donc ce soir, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T06:44:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCC0F005-E6CD-4BEA-AE3E-72C7D3092DB6", "internalArchiveId": "BCC0F005-E6CD-4BEA-AE3E-72C7D3092DB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etienne Blanc sur le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac et le d\u00e9clin de la droite fran\u00e7aise", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains.\r\n\r\nInterview d'Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains. 7h00 Ouverture\r\nA la Une de cette Matinale... et de vos journaux ce matin.. \r\nJacques Chirac... \u00e9videmment.. \r\nJacques Chirac \"entre dans l'Histoire\".. selon l'actuel pr\u00e9sident francais... \r\nEmmmanuel Macron \u00e9logieux comme bien d'autre hier.. face \u00e0 cet homme et \u00e0 sa carri\u00e8re hors norme.. \r\nOn va se poser ce matin la question de son h\u00e9ritage politique.. \r\nQue laisse-t-il \u00e0 la droite fran\u00e7aise? \r\nChirac.. aujourd'hui.. serait-il macroniste.. \r\nEtienne Blanc, membre des R\u00e9pbulicains..  vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, \r\nEgalement candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020..\r\nAutre invit\u00e9 ce matin.. un homme dont la famille politique est proche de celle de Jacques CHirac.. \r\nLe lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold.. sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demi.. \r\nEst-ce que le virage vert du PLR va payer, le 20 octobre prochain? \r\nSon parti souffre-t-il de cette campagne quasi monoth\u00e9matique? \r\nHugue Hiltpold r\u00e9pond \u00e0 Xavier Alonso dans une demi-heure.. \r\nEt puis cette quesiton ce matin.. les Suisses se mettent-ils \u00e0 bouder les \u00e9v\u00e9nements populaires? \r\nEst-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re rester au chaud.. derri\u00e8res nos tablettes? \r\nPlusieurs manifestations, en tout cas, n'ont pas fait le plein, ces derniers mois. \r\nDe la Fetes des Vignerons, \u00e0 Avenche en passant par le Pal\u00e9o.. \r\nDeviendrait-on casanier? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Virginie Gerarte \u00e0 7h20", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Etienne Blanc sur le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac et le d\u00e9clin de la droite fran\u00e7aise / LME_2019-09-27T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d\u2019Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-10722509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:08:24Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJacques Chirac aura donc marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise de sa tr\u00e8s longue carri\u00e8re si on ne le savait pas encore, il suffisait hier d'allumer une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise pourcent rendre compte, il a aussi marqu\u00e9 et Jacques Chirac, la droite fran\u00e7aise au RPR d'abord et puis \u00e0 l'UMP ensuite un UMP avec cette ambition de rassembler les diff\u00e9rents courants de la droite et du centre droit en France, alors en 2019, que reste -t-il de cet h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 droite, cette question, on va vous la poser \u00c9tienne Blanc bonjour, bonjour, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e9galement candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020, vous \u00eates \u00e9videmment membre des R\u00e9publicains, vous avez connu Jacques Chirac d\u00e8s votre arriv\u00e9e dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait en 2002 pour vous, homme de droite, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour pour votre famille politique, est ce qu'il a apport\u00e9 \u00e0 la droite fran\u00e7aise, Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [80%] :\r\nPoursuit l'\u00e9lite qui me para\u00eet quoi en politique il faut on va rassembler il personnalit\u00e9 attachante rassemble et Chirac avait parl\u00e9 par sa personnalit\u00e9, liste radicaux lib\u00e9raux et bien s\u00fbr aux gaullistes, il y avait une personnalit\u00e9 que plus personnalit\u00e9s le rassemblement qu'ce qui l'a emport\u00e9 \u00e0 la droite son qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2002 et l'\u00e9limination au second tour des 9\u00e8me Spain, il avait l'impression d'une situation inverse \u00e9tait persuad\u00e9 que \u00e7a pourrait un jour arriver \u00e0 la droite, ce qui est arriv\u00e9 d'ailleurs, nous devions s\u00e9lection ou Macron se trouve seul ran\u00e7on \u00e0 Marine Le Pen, il faudra qu'il avait constitu\u00e9 rassemblement il y a bien apporter \u00e0 la droite, cet esprit d'ouverture et cette volont\u00e9 d'un rationnement vaste transportant les diff\u00e9rents courants et les diff\u00e9rentes tendances, c'\u00e9tait pas dans l'habitude fran\u00e7aise \u00e9tait solidement et dans ce diff\u00e9rents courant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [70%] :\r\nNous droite bonapartiste va recevoir les lustres en commen\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nCourant qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui \u00e0 un convoi encore au gymnase. \r\nCe qui l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:00) [73%] :\r\nC'est c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une belle entr\u00e9e son d\u00e9placement ce d\u00e9passement des clivages, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de rares oblige la droite comme \u00e7a sur l'UMP r\u00e9trospectivement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [77%] :\r\nAujourd'hui, c'est toute la question quand on entend les \u00e9lus mais finalement rentrant bon rassemblement a perdu un peu de m\u00e9pris identit\u00e9 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 droite finalement car son parti au front national d'autres pr\u00eatre s'EmmanuelMacron parce qu'ils le lisaient plus grand crucialement ces grands rassemblements, il a fait faire un petit gimmick politiques et et quelques principes Philippe et comme l'ont abandonn\u00e9 le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [92%] :\r\nMais justement, la ligne politique de Jacques Chirac, on l'a entendu, elle a quand m\u00eame \u00e9volu\u00e9 durant \u00e7a \u00e7a carri\u00e8re est -ce qu'aujourd'hui vous diriez que Jacques Chirac, il est plut\u00f4t macroniste ils se mettraient d'ailleurs Macron s'il s'il \u00e9tait encore en vie, encore jeune, \u00e0 votre avis, c'est cette ligne -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [79%] :\r\nJe pense qu'il serait mercredi au compatible des jambes, il serait all\u00e9 chez Macron, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il avait ce que l'on conna\u00eet, il pense tout le temps, et pas seulement rasant, il attend comme qui avait la politique dans la peau, donc ce qu'il voulait, c'\u00e9tait r\u00e9ussir quand on me les prend quand m\u00eame des types de d\u00e9but, voil\u00e0 les pertes de sang il y a beaucoup de soi merci conditions ext\u00e9rieures combien de coups non ambition extraordinaire qui arrive et qui le portera \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, aujourd'hui je pense qu'il serait mon chrono compatible, il pense plus on arr\u00eate c'est \u00e7a une \u00e9lection contre les accros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [93%] :\r\nJ'imagine que vous avez entendu hier soir l'\u00e9loge d'Emmanuel Macron dr\u00f4le d'\u00e9loges non de de celui qui, qui dit incarner le nouveau monde \u00e0 l'homme qui incarne mais comme personne peut-\u00eatre cet ancien monde politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [73%] :\r\nOui, une cause Emmanuel Macron dans le constant somptuaires plaire \u00e0 tout le fil \u00e0 tout le monde, donc la disparition Gopstein pour les SAMU d'envoyer un message au go\u00fbt du corps humain, mais sans eau Chirac j'aussi pris comme du groupe des qui est ind\u00e9fectible, voil\u00e0 donc la couronne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [73%] :\r\nFaudra \u00e9videmment a eu mais je ne crois pas qu'il beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans le enfin essayer, comme dit est politiquement ce concours un baume ou les drapeaux ce ce ce discours comme moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nOn entendait Bernard Accoyer dans le journal de de 7 heures peut-\u00eatre ne l'avez -vous pas entendu, il parlait de cette droite r\u00e9publicaine que repr\u00e9sente Jacques repr\u00e9sentait un Jacques Chirac o\u00f9 est -elle, aujourd'hui la la droite est tr\u00e8s \u00e9clat \u00e9clat\u00e9 entre ceux qui ont suivi macron ceux qui sont plut\u00f4t tourn\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du du Front national, il reste quoi de de de cette droite aux europ\u00e9ennes, vous \u00e9tiez \u00e0 8 pour 100 pour un exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [88%] :\r\nPour l'instant elle pour situation extr\u00eamement difficile et une des raisons, c'est l'UMP elle est seulement politique sur l'Europe, c'\u00e9tait parfaitement dit et vous avez une droite qui est tr\u00e8s tr\u00e8s europ\u00e9enne, c'est l'histoire de la droite d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne et puis vous avez une droite qui l'est moins une droite gaulliste et plus souverainistes et puis vous avez une droite qui est dans l'h\u00e9sitation et c'est cette droite radicale qui h\u00e9site entre la gauche Macron et puis une droite mod\u00e9r\u00e9e non, la droite est dans un \u00e9tat aujourd'hui qui par, disons, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en politique, les choses changent rapidement, je pense qu'elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver quelques fondamentaux, elle doit se positionner sur des questions de fond et et c'est la droite aujourd'hui elle a perdu l'essentiel de ses \u00e9lecteurs et parce que sur des sujets comme la s\u00e9curit\u00e9, elle \u00e9tait pas pr\u00e9sente, elle a trop peur de marcher sur les 4 membres du Front national, c'est toute une feuille th\u00e9matique sur l'Europe que les parfois tr\u00e8s ambigu, qu'est ce qu'on veut et ce qu'on veut identifier des r\u00e2les est ce qu'on veut une Europe des nations et la droite n'a pas fait le choix, l'ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 fait perdre, voil\u00e0, il faut maintenant sortir de cette ambigu\u00eft\u00e9 mais pour conna\u00eetre un peu la politique le vide en politique avec ce que jamais longtemps que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [88%] :\r\nEst ce qu'il ne manque pas aussi comme disait Jacques Chirac, un chef pour cheffer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:56) [89%] :\r\nIl manque un chef pour cheffer aujourd'hui et coauteur de la question, il est contest\u00e9, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Laurent Wauquiez, h\u00e9las, alors on a trouv\u00e9 un chef qui est un cirque qui va rassembler largement, on pense \u00e0 Christian Jacob, et bien s\u00fbr, il faut une autorit\u00e9, il faut une t\u00eate et aujourd'hui on en est d\u00e9pourvu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [94%] :\r\n\u00c9tienne Blanc merci pour ce d\u00e9cryptage pour ce constat aussi pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette question, hein, quel est l'h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 la droite fran\u00e7aise, je rappelle que vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes et que vous \u00eates candidat r\u00e9publicain, les r\u00e9publicains \u00e0 la mairie de Lyon l'ann\u00e9e prochaine, grand merci monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [91%] :\r\nMerci revoir Madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-E8F6AA8A-9969-4E83-B300-EEE73B404462", "internalArchiveId": "E8F6AA8A-9969-4E83-B300-EEE73B404462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Accoyer, Ancien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Nationale fran\u00e7aise, actuel maire d'Annecy Le Vieux;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC;Christian Jungen, nouveau directeur du Zurich Film Festival \u00e0 partir de 2020;Laurent Walthert, gardien de but Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PROCEDURE IMPEACHMENT TRUMP DI) Conspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re.\r\nDissimulation de preuves.\r\nRendu publique hier, le rapport du lanceur d'alerte fait l'effet d'une bombe aux Etats-Unis. \r\nNeuf pages accablantes pour Donald Trump, accus\u00e9 d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans sa campagne de r\u00e9\u00e9lection.\r\nAccablant aussi pour son entourage, accus\u00e9 d'avoir voulu garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te.\r\nRapha\u00ebl Grand, vous vous trouvez \u00e0 Washington.\r\nO\u00f9 la crise politique s'amplifie. \r\nEt o\u00f9 l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte demeure un myst\u00e8re\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(TF2/CHIRAC DROITE FRANCAISE EN LAMBEAUX PI) *** Un homme d'Etat que nous aimions autant qu'il nous aimait: Emmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 hier soir \u00e0 Jacques Chirac\r\nC'est une part de ma vie qui dispara\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Sarkozy.\r\nJacques Chirac.\r\nCinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 86 ans\r\nUn homme de droite, gaulliste affirm\u00e9, qui aura dirig\u00e9 la France pendant douze ans. \r\nJacques Chirac qui a su construire un appareil politique puissant, une v\u00e9ritable machine de guerre pour s'installer \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\nMais aujourd'hui, Nicolas Vultier, cette droite qui lui rend hommage n'est plus que l'ombre d'elle-m\u00eame\r\nPROMO\r\n(aftar) Oui, je suis pr\u00eat \u00e0 dialoguer.\r\nParole de mar\u00e9chal.\r\nHaftar. L'homme fort de l'Est de la Libye.\r\nPr\u00eat \u00e0 s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations avec le Premier ministre Fayez al-Sarraj.\r\nDans un pays toujours plong\u00e9 dans la guerre civile.\r\n(02/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV GRIN) *** La Suisse ne veut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet immense march\u00e9 asiatique qu'est l'Indon\u00e9sie\r\nRaison pour laquelle le Conseil national ratifie l'accord de libre \u00e9change avec ce pays de 250 millions d'habitants. \r\nCet trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie de respecter des normes de durabilit\u00e9.\r\nConcernant par exemple la production d'huile de palme. \r\nContr\u00f4les il y aura, mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. L'UDC vaudois Jean-Pierre Grin aussi.\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(loi tabac) Interdiction pour les mineurs d'acheter des cigarettes.\r\nInterdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac dans les revues et sur Internet. \r\nLe Conseil des Etats a durci hier la loi sur le tabac.\r\nIl s'aligne ainsi sur l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(soins gratuits) Des soins gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse ?\r\nOui, a dit le National, toujours lui. \r\nAujourd'hui, les femmes subissent des complications durant les 12 premi\u00e8res semaines ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun remnboursement\r\n(09/FR/FISCALITE GD FR PA) *** Entre 70 et 73% du taux cantonal: voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera peut-\u00eatre le futur taux d'imposition des habitants du Grand Fribourg.\r\nCette proposition \u00e9mane de l'Assembl\u00e9e constitutive de cette fusion de communes. \r\nCertaines l'appliquent d\u00e9j\u00e0.\r\nDans d'autres communes, les imp\u00f4ts baisseraient.\r\nMais pour trois d'entre elles, ils augmenteraient.\r\nComment convaincre leurs habitants, Maurice Doucas, qu'ils devront payer plus ?\r\n(TF3/POLLUTION LUMINEUSE GE ETEINT LUMIERE RE) Le ciel d'\u00e9tain au ciel de cuivre \r\nSucc\u00e8de. La nuit fait un pas. \r\nLes choses de l'ombre vont vivre. \r\nLes arbres se parlent tout bas.\r\nNuit. \r\nVictor Hugo.\r\n*** La nuit qui peut \u00eatre belle, comme \u00e0 Gen\u00e8ve. Ou plut\u00f4t: le Grand Gen\u00e8ve\r\nLe temps d'une soir\u00e9e, 149 communes suisses et fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leur \u00e9clairage public.\r\nObjectif: sensibiliser les habitants \u00e0 la pollution lumineuse, qui perturbe faune et flore. \r\nPlonger le territoire dans le noir pendant quelques heures, pour permettre aussi de red\u00e9couvrir le ciel. \r\nDifficile, Sylvie Belzer, quand la couverture nuageuse occulte quasiment tout\r\n(ge dal busco) Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\n10.000 francs, entre les deux tours des \u00e9lections cantonales. \r\nSomme qu'il d\u00e9clare avoir rembours\u00e9 cinq mois plus tard.\r\nSans jamais y avoir touch\u00e9.\r\n(19/ZH FILM FESTIVAL MENACE ITV JUNGEN) *** Apr\u00e8s Locarno, Zurich fait lui aussi son cinema. Mais un festival \u00e0 l'avenir incertain\r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus subventionner les institutions appartenant \u00e0 des entreprises \u00e0 but lucratif.  \r\nOr, le festival du film de Zurich, c'est la Neue Z\u00fcrcher Zeitung.\r\nIl devra donc ainsi renoncer l'ann\u00e9e prochaine au soutien de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la Culture. Ce que d\u00e9plored son futur directeur Christian Jungen\r\nChristian Jungen avec Sophie Iselin\r\n(breve foot) En football, les attaquants romands sont rest\u00e9s muets hier soir\r\n0 \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lugano.\r\nEt 1 \u00e0 0 pour Lucerne face \u00e0 Xamax.\r\nDes Neuch\u00e2telois toujours bons derniers du classement de Super League.\r\n(athl\u00e9tisme) Enfin c'est dans un stade climatis\u00e9 que d\u00e9butent ce soir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha. \r\nAu Qatar. \r\nO\u00f9 il fera chaud. \r\n22 Suisses tenteront de se faire une place au soleil. \r\nSur le podium, ce sera plus dur.\r\nObjectif minimal de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique:\r\nAu moins trois places en finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-27T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-27T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10722519", "ece-10722506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:08:23Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt avoue Olivier Schorderet bonjour \u00e0 toutes, bonjour quelle trace Donald Trump laissera -t-il dans l'histoire de son pays un pr\u00e9sident emp\u00eatr\u00e9 aujourd'hui dans un scandale qui ne cesse de prendre de l'ampleur neuf pages qui pourrait bien \u00e9branler l'Am\u00e9rique lui il aura marqu\u00e9 l'histoire de la France une b\u00eate politique mais qu'est devenu aujourd'hui l'\u00e9lectorat d'alors de Jacques Chirac, les paysans suisses sont -ils solubles dans l'huile de palme, un accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, c'est bien oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nConspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves, rendues publiques hier le rapport du lanceur d'alerte fait l'effet d'une bombe aux \u00c9tats-Unis 9 pages accablantes pour Donald Trump, accus\u00e9 d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine, dont sa compagne de r\u00e9\u00e9lection accablant aussi pour son entourage, accus\u00e9 d'avoir voulu garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te Rapha\u00ebl Grand vous vous trouvez \u00e0 Washington Washington o\u00f9 la crise politique s'amplifie et o\u00f9 l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte demeure myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nOui, c'est la question que tout le monde se pose d\u00e9sormais \u00e0 Washington, qui est ce lanceur d'alerte qui a minutieusement list\u00e9s les abus de pouvoir du pr\u00e9sident qui a compil\u00e9 les informations d'une demi- douzaine de sources au sein de l'administration am\u00e9ricaine, le New York Times ce matin croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA, qui a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 la Maison Blanche, son profil, laisse penser qu'il conna\u00eet bien la politique europ\u00e9enne et notamment ukrainienne aujourd'hui seuls ses avocats et l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du renseignement connaissent son identit\u00e9, ce lanceur d'alerte pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates r\u00e9clament son audition au Congr\u00e8s, ils veulent entendre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 charge compte le pr\u00e9sident si cette audition a lieu on vivrait l\u00e0 l'un de ces moments de politiques qui font oui, l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nAvec un lanceur d'alerte qui est \u00e0 la fois un h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et un tra\u00eetre pour les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nEt de trop, a m\u00eame prof\u00e9r\u00e9 des menaces contre lui les m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que Trump lors d'un \u00e9v\u00e9nement en petit comit\u00e9, hier \u00e0 comparer ce lanceur d'alerte un espion qui devraient \u00eatre condamn\u00e9s comme tels aux \u00c9tats-Unis l'espionnage est passible de la peine capitale si Trump parler encore il y a peu d'une blague en \u00e9voquant l'affaire ukrainienne, aujourd'hui il est tr\u00e8s clairement la pression sur ce lanceur d'alerte, il sait qu'une audition au Congr\u00e8s serait d\u00e9vastatrice pour son image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nEt sur le plan politique, Rapha\u00ebl, les choses se compliquent d'ailleurs pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [93%] :\r\nBah oui, parce que le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9lections de 2020 c'est la discussion entre Trump et Volodymyr Zielinski, le pr\u00e9sident ukrainien, mais la Maison Blanche auraient \u00e9galement essay\u00e9 d'\u00e9touffer l'affaire, le rapport du lanceur d'alerte n'a fait en fait que renforcer les soutiens pour poursuivre cette proc\u00e9dure de destitution, on n'en est qu'au stade des enqu\u00eates et d'une possible mise en accusation \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ce n'est que le d\u00e9but, mais la guerre est totale aujourd'hui entre 30 et les d\u00e9mocrates, il faut aussi passer \u00e7a dans le contexte des \u00e9lections \u00e0 venir, et on le sait, Trump peu n'est jamais aussi fort que dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [97%] :\r\nUn homme d'\u00c9tat que nous aimions autant qu'il nous aimait Emmanuel Macron a rendu hommage hier soir \u00e0 Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [94%] :\r\nC'est une part de ma vie qui dispara\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Sarkozy et Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 86 ans, un homme de droite gaulliste affirm\u00e9 qui aura dirig\u00e9 la France pendant 12 ans Jacques Chirac qui a su construire un appareil politique puissant, une v\u00e9ritable machine pour s'installer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e mais aujourd'hui Nicolas muletier cette droite qui lui rend hommage, n'est plus que l'ombre d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [93%] :\r\nUn homme politique majeur qui aura marqu\u00e9 de son empreinte la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe et le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:27) [88%] :\r\nIl y a Jacques Chirac du d\u00e9but du RPR il y a Jacques Chirac de la cohabitation de 86 \u00e0 88 qui indiscutablement est un homme qui d\u00e9fend une politique de droite et qui met en oeuvre, on copie les 1er ministres, une politique de droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nAncien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, l'actuel maire d'Annecy-le-Vieux, Bernard Accoyer, d\u00e9crit Jacques Chirac comme une b\u00eate politique exceptionnel, un homme de droite qui pour arriver au pouvoir ensuite adouci son discours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [93%] :\r\nL'\u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 88 va le conduire \u00e0 \u00e9voluer et ensuite English vers le centre, qui fait qu'il est devenu pr\u00e9sident rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [94%] :\r\nAujourd'hui, selon Bernard Accoyer, la droite fran\u00e7aise nage en pleine confusion, alors qu'une partie de son \u00e9lectorat a ralli\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron une autre a rejoint les rives du Front national. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [91%] :\r\nC'est une autre \u00e8re politique dans laquelle nous entrons dans laquelle il n'y a pas actuellement de leaders charismatiques qui puisse nettement s'imposer aux Fran\u00e7ais de convictions de droite, nous sommes en France actuellement dans une p\u00e9riode de transition politique il faut une droite qui soit une 3 tu r\u00e9publicaine qui offrent une alternative au macronisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [93%] :\r\nPour Bernard Accoyer, cette droite r\u00e9publicaine aux valeurs fortes qu'incarnait Jacques Chirac doit donc retrouver une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans le paysage politique fran\u00e7ais, elle doit faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame- droite qu'ex\u00e9crait l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [96%] :\r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal avec un membre des R\u00e9publicains justement \u00c9tienne Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [96%] :\r\nOui, je suis pr\u00eat \u00e0 dialoguer parole de mar\u00e9chal, le mar\u00e9chal Haftar, l'homme fort de l'Est de la Libye, pr\u00eat \u00e0 s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations avec le 1er ministre Fayez Al-Sarraj dans un pays toujours plong\u00e9 dans la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:13) [90%] :\r\nLa Suisse ne veut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet immense march\u00e9 asiatique qu'est l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nRaison pour laquelle le Conseil national ratifie l'accord de libre- \u00e9change avec ce pays de 250 millions d'habitants, ce trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie, de respecter des normes de durabilit\u00e9 concernant par exemple la production d'huile de palme contr\u00f4le il y aura, mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9, l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [85%] :\r\nL'huile de palme en la produit en Malaisie, voir en Indon\u00e9sie, on d\u00e9foreste etc, on prend les Terres aux petits p\u00e8se qui pourrait produire des denr\u00e9es pour leur nourriture, personnel, cet accord est chaud pense n\u00e9cessaire pour la l'industrie suisse, mais nous devons mettent toutes les c\u00f4tes, elle, pour soutenir, effectivement, la production agricole suisse et surtout la durabilit\u00e9 de production d'huile de palme dans ces pays- l\u00e0, vous craignez que des producteurs d'ol\u00e9agineux en Suisse soit concurrenc\u00e9 par par exemple de l'huile de palme indon\u00e9sien, alors si l'accord est bien avec les quantit\u00e9s sont respect\u00e9s et bien je n'ai pas de crainte pour le colza suisse, mais il faut que les quantit\u00e9s soient respect\u00e9s, parce que si on est dans le march\u00e9 suisse, l'huile de palme \u00e0 bas prix, h\u00e9 bien automatiquement \u00e7a fera concurrence \u00e0 notre code. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie interdiction pour les mineurs d'acheter des cigarettes, interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac dans les revues et sur Internet, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac il s'aligne ainsi sur l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 des soins gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse, oui, a dit le National, toujours lui, aujourd'hui, les femmes subissent disent complications durant les 12 premi\u00e8res semaines de b\u00e9n\u00e9fices fils si d'aucun remboursement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [98%] :\r\nEntre 70 et 73 pourcent du taux cantonal, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera peut-\u00eatre le futur taux d'imposition des habitants du Grand Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [92%] :\r\nCette proposition \u00e9mane de l'Assembl\u00e9e constitutive de cette fusion de communes certaines l'appliquent d\u00e9j\u00e0 dans d'autres communes, les imp\u00f4ts baisseraient mais pour trois, dont elle d'entre elles, ils augmenteraient comment alors convaincre leurs habitants Maurice Doucas qu'ils devront payer plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [96%] :\r\nLe sujet est des plus sensibles, et il peut tout simplement d\u00e9cider du sort futur de la fusion du Grand Fribourg il faut encore s\u00e9duire les habitants de Granges-Paccot Matran et Villars-sur-Gl\u00e2ne qui n'ont pas une folle envie de payer plus d'imp\u00f4ts, toujours est -il qu'il y a encore de nombreuses incertitudes li\u00e9es \u00e0 la fixation d\u00e9finitive du taux d'imposition en particulier le montant de l'aide compl\u00e9mentaire de l'\u00c9tat et le co\u00fbt du regroupement des caisses de pension du personnel communal, le groupe de travail finances de l'Assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg estime que cette fourchette comprise entre 70 et 73 pourcent devrait offrir une fiscalit\u00e9 attractive pour les 9 communes du p\u00e9rim\u00e8tre qui devrait compter \u00e0 terme plus de 74000 habitants, une convention de fusion du Grand Fribourg doit encore \u00eatre ficel\u00e9 d'ici au printemps de l'ann\u00e9e prochaine, afin de permettre une votation populaire en septembre 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [92%] :\r\nLe ciel d'\u00e9tain au ciel de cuivre succ\u00e8de la nuit fait un pas les choses de l'ombre font vivre les arbres se parlent tout bas nuit Victor Hugo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates po\u00e8te ce matin Olivier la nuit qui peut \u00eatre belle comme \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t le Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [94%] :\r\nLe temps d'une soir\u00e9e 149 communes suisses et fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leur \u00e9clairage public, objectif : sensibiliser les habitants \u00e0 la pollution lumineuse qui perturbe faune et flore plonger le territoire dans le noir pendant quelques heures pour permettre aussi de red\u00e9couvrir le ciel difficile Sylvie belles heures pourtant quand la couverture nuageuse occulte quasiment tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nIl y a bien eu quelques apparitions de Jupiter qui a jou\u00e9 \u00e0 cache- cache avec les nuages, mais pour le reste, malgr\u00e9 le cr\u00e9puscule, puis la nuit sur une ville qui, peu \u00e0 peu s'est enfonc\u00e9 dans l'obscurit\u00e9, \u00e0 l'exception des enseignes des rues basses et de certains bars pas d'\u00e9toiles dans le ciel, un groupe, c'est pourtant form\u00e9 autour des astronomes de l'Observatoire, qui \u00e9tait l\u00e0 pour expliquer le ciel mais faute d'astres \u00e0 observer, ils ont choisi de le raconter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [91%] :\r\nMais parmi ces plan\u00e8tes il y en a un peu aujourd'hui comme consid\u00e9rerait plus comme des plan\u00e8tes, il s'agit en fait de la Lune et du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [89%] :\r\nOn est l\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 pour voir les \u00e9toiles, les astronomes devaient nous raconter le ciel et il nous parle mythologie vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [84%] :\r\nFace \u00e0 \u00e7a, non, pas du tout, pas du tout, pas du foetus et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien disons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:17) [85%] :\r\nOn ne les voit pas du tout qu'il y avait ces moyens, ce soir, mais du coup, c'est int\u00e9ressant d'entendre quand m\u00eame les histoires au final de des \u00e9toiles et tout \u00e7a vous int\u00e9resse, quand m\u00eame, alors qu'on voit pas d'\u00e9toile Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [82%] :\r\nOui, je me beaucoup atmosph\u00e8re envie, \u00e7a fait beaucoup de critiques, c'\u00e9tait des beaucoup trop \u00e9clair\u00e9 je trouve en grec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:34) [89%] :\r\nPierre Baretti et vous \u00eates un d\u00e9sastre qui racontait le ciel ce soir, mais difficile de raconter quand on voit rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [88%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on avait bon espoir, hein, au d\u00e9but de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait tout d\u00e9gager, puis maintenant bah voil\u00e0 c'est tout couvert, donc non peut quand m\u00eame racont\u00e9 beaucoup d'histoires sur le ciel ou savez les gens, ils savent qu'on peut leur dire comment on reconna\u00eet une plan\u00e8te comme on reconna\u00eet des \u00e9toiles, raconter des histoires sur les \u00e9toiles sur notre galaxie parce que beaucoup de gens ne savent pas que nous sommes dans une galaxie qui s'appelle la voie lact\u00e9e, ben voil\u00e0, toute la ville est atteinte depuis et puis les \u00e9toiles aussi, vous les connaissez s\u00fbrement aussi parce que ce sont les flammes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toujours c'est-\u00e0-dire Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi, non pas avec la lune, mais avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel 10000 francs entre les 2 tours des \u00e9lections cantonales, somme qu'il d\u00e9clare avoir rembours\u00e9 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [95%] :\r\nApr\u00e8s Locarno Zurich fait lui aussi son cin\u00e9ma, mais un festival \u00e0 l'avenir incertain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 en effet de ne plus subventionner les institutions appartenant \u00e0 des entreprises \u00e0 but lucratif, or le Festival du film de Z\u00fcrich c'est la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, il devra donc ainsi renoncer l'ann\u00e9e prochaine au soutien de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce que d\u00e9plore son futur directeur Christian Jungen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [89%] :\r\nD'abord j'aimerais dire qu'on a \u00e9t\u00e9 surpris pour dire la moindre des choses, mais il y a beaucoup d'opposition, les cin\u00e9astes sont derri\u00e8re nous Les distributeurs, donc on esp\u00e8re qu'il s'appelle Chassot va y r\u00e9fl\u00e9chir, puis c'est aussi peut-\u00eatre une fa\u00e7on dire que il y a pas la place pour de grands festivals de films en Suisse o\u00f9 est d'abord c'est pas l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, de faire le Design des festivals suisses leur travail \u00e7a de voir est -ce que les festivals soutiennent la culture cin\u00e9matographique est ce qu'ils font quelque chose pour le cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e 10 pour 100 de tous les programmes, ce sont des films suisses donc je suis optimiste qu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [94%] :\r\nChristian Jungen, avec Sophie Iselin en football, les attaquants romands sont rest\u00e9s muets hier soir 0 \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lugano et 1 0 pour Lucerne face \u00e0 Xamax des Neuch\u00e2telois toujours bons derniers du classement de Super League, enfin, c'est dans un stade climatis\u00e9 que d\u00e9butent ce soir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, au Qatar, o\u00f9 il fera chaud 22 Suisses tenteront de se faire une place au soleil sur le podium, ce sera beaucoup plus dur objectif minimal de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique au moins 3 places en finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous, Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2A1896C-963E-43EE-8FE2-06931F5B7E47", "internalArchiveId": "E2A1896C-963E-43EE-8FE2-06931F5B7E47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Treize objets adopt\u00e9s par les Chambres en votations finales dont certains pourrait \u00eatre tranch\u00e9es par le peuple", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nTreize objets adopt\u00e9s par les Chambres en votations finales dont certains pourrait \u00eatre tranch\u00e9es par le peuple  \r\n***Une id\u00e9e pour vos futures vacances peut-'etre..\r\nL'Arabie saoudite a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle allait d\u00e9livrer pour la premi\u00e8re fois des visas de tourisme.\r\npour une cinquantaine de pays, dont la Suisse. \r\nLe royaume souhaite ainsi diversifier son \u00e9conomie et faire preuve d'ouverture. \r\nAude Marcovitch, que peut-on visiter en Arabie Saoudite? \r\nLa tr\u00e8s vaste Arabie saoudite s'\u00e9tend donc sur toute la p\u00e9ninsule arabique, elle est baign\u00e9e par la mer rouge et le golfe persique. Au milieu, beaucoup de d\u00e9sert mais aussi des sites \u00e9tonnants, comme l'oasis d'Al-Ahsa, qui comprend des jardins, des canaux et une pr\u00e9sence humaine depuis le n\u00e9olithique. 5 sites saoudiens sont inscrits au Patrimoine mondial de l'Unesco. On peut \u00e9voquer encore la ville historique de Djeddah porte d'entr\u00e9e vers la Mecque, un des joyaux du pays. \r\n***pourquoi l'Arabie Saoudite se lance dans cette politique touristique? \r\nL'ouverture au tourisme fait partie du programme de r\u00e9formes lanc\u00e9 par le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salmane, comme l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 la conduite. C'est \u00e0 la fois une strat\u00e9gie \u00e9conomique : il s'agit de diversifier les revenus essentiellement li\u00e9s p\u00e9trole, de cr\u00e9er des emplois pour les jeunes tout en faisant la preuve d'une ouverture au monde. \r\n***quelles seront les restrictions du tourisme ? \r\nPas de non-musulmans \u00e0 la Mecque, la premi\u00e8re ville sainte de l'islam : cette interdiction sera maintenue. Dans ce pays ultra-conservateur, les touristes femmes seront re\u00e7ues avec plus de souplesse que ce qui est exig\u00e9 des femmes locales. \r\nReste \u00e0 savoir comment s'harmonisera le choc des cultures.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Treize objets adopt\u00e9s par les Chambres en votations finales dont certains pourrait \u00eatre tranch\u00e9es par le peuple / 12H30_2019-09-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.09.2019"], "variantIds": ["ece-10722459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T11:32:37Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes \u00e9lus qui ont aussi accept\u00e9 ce matin en votations finales treize objets dont certains Staffan de leur, ils pourraient bien devoir \u00eatre tranch\u00e9es par le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, 3 lois 3 font d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une annonce de r\u00e9f\u00e9rendum, comprenez qu'ils sont contest\u00e9s par une partie de l'\u00e9chiquier politique ou par la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est notamment le cas de la loi sur la chasse, un texte qui pr\u00e9voit de r\u00e9guler plus facilement la population d'esp\u00e8ces aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9es, on parle aussi d'et on parle ici des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, mais aussi de certaines esp\u00e8ces d'oiseaux, la gauche et une coalition d'organisations de d\u00e9fense de la nature vont donc lancer le r\u00e9f\u00e9rendum et le peuple aura le dernier mot sur cette th\u00e9matique hautement \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [91%] :\r\nAutre r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 St\u00e9phane c'est contre la d\u00e9duction des frais de garde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nOui, annonce faite hier par le pr\u00e9sident du groupe socialiste au chambres Roger Nordmann, le PS s'oppose au projet issu de la droite et qui pr\u00e9voit une hausse des d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde des enfants par des tiers, un m\u00e9canisme qui, selon la gauche favorisent l'au revenu, l\u00e0 encore, si l'id\u00e9e aboutit, h\u00e9 bien c'est le peuple qui tranchera, enfin 3\u00e8me objet contest\u00e9 la loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique ici la contestation \u00e9manent surtout de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui craint que les donn\u00e9es des citoyens passe en mains d'entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Delory \u00e0 Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondante n\u00b01", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC9E7A32-374F-4A7C-A8AF-CCA015A0360F", "internalArchiveId": "DC9E7A32-374F-4A7C-A8AF-CCA015A0360F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vendredi matin, 48 parlementaires font leurs adieux \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nVendredi matin, 48 parlementaires font leurs adieux \u00e0 Berne S\u00e9quence \u00e9motion ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nPr\u00e8s de 50 parlementaires ont v\u00e9cu leur derni\u00e8re matin\u00e9e de session .\r\nOubli\u00e9s...les clivages politiques : les accolades, les \u00e9clats de rire, les visites de proches \u00e9taient plus nombreuses que jamais.\r\nEt forc\u00e9ment quelques larmes dans les yeux des 17 romands qui quittent pour toujours ce parlement, c'est le cas par exemple du socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire...\r\n--REP\r\nLa conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9ralinde Marchant-Ballet pour terminer cette petite tourn\u00e9e dans les pas perdus, sign\u00e9 Julien Bangerter.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722458", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vendredi matin, 48 parlementaires ont fait leurs adieux \u00e0 Berne / 12H30_2019-09-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.09.2019"], "variantIds": ["ece-10722458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T11:26:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nS\u00e9quence \u00e9motion ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e8s de 50 parlementaires ont v\u00e9cu leur derni\u00e8re matin\u00e9e de session parlementaire, oubli\u00e9s les clivages politiques, les accolades, les \u00e9clats de rire, les visites de proches \u00e9taient plus nombreuses que jamais et forc\u00e9ment quelques larmes dans les yeux des 17 romands qui quittent pour toujours ce parlement, c'est le cas par exemple du socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [82%] :\r\nDonc c'est vrai que \u00e7a mon allo, tu peux difficile pour que d'amiti\u00e9, beaucoup de de contact tr\u00e8s enrichissant bosser et puis bon, c'est une page qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nFathi Derder, conseiller national PLR vous qui vous d\u00e9crivez souvent comme un observateur ce parlement journ\u00e9e particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [83%] :\r\nBon, bien entendu, une une pointe d'\u00e9motion mais mais rien de bouleversant, je veux dire je m'belles p\u00e9riodes de ma vie, j'en suis tr\u00e8s content, c'\u00e9tait 8 tr\u00e8s belles ann\u00e9es, mais il y \u00e9norm\u00e9ment de belles choses qui attendait donc je me r\u00e9jouis d'assumer la derni\u00e8re journ\u00e9e de l\u00e9gislature, c'est un c'est un rituel, petite larme \u00e0 l'oeil, tout le monde a dit la larme \u00e0 l'oeil, enfin surtout les gens qui se repr\u00e9sente, en se disant qu'il risque de parvenir devraient avoir le remords, camarades, donc il y a des accolades, non, c'est un moment sympa \u00e7a une grande camaraderie parlementaires Dominique demain en conseil national PDC pendant tant d'ann\u00e9es, quel est le sentiment qui domine au moment o\u00f9 vous franchissez cette porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [97%] :\r\nUne immense s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 le bonheur d'avoir pu faire un mandat que beaucoup de gens nous envient la satisfaction je crois d'abord pu le faire le plus honn\u00eatement possible sans tricher sans se voiler la face, mais en restant le plus proche possible des gens qui m'ont fait. \r\nJe savais qu'il y avait un temps \u00e0 tous, il y a une limitation des mandats qui est normal, c'est bien que les choses puissent. \r\nEt puis, j'ai encore beaucoup d'autres projets en vue, je suis pas \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et je sors aujourd'hui avec le sentiment du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nDernier caf\u00e9 en tant que, en tant que conseiller aux \u00c9tats c'est \u00e7a monsieur compte conseiller aux \u00c9tats PLR monsieur Barbara conseiller aux \u00c9tats socialistes bien s\u00fbr qu'il y a une pointe d'\u00e9motion, on en fonction jusqu'au 2 d\u00e9cembre donc, on a encore du travail en commission, ce qu'il y a une phase un peu de d\u00e9compression qui va se faire assez lentement, c'\u00e9tait en quelque sorte \u00e0 un atterrissage en douceur la mesure o\u00f9 effectivement il y a beaucoup d'\u00e9motion, moi \u00e7a fait 24 ans que chez nous, ici, c'est vrai que \u00e7a marque quand m\u00eame hein, pour moi, un quart de si\u00e8cle, c'est quand m\u00eame, on a des amiti\u00e9s etc, \u00e7a ne veut pas dire qu'on reverra pas des amis, mais c'est un autre cadre, mais disons c'est normal, il y a une vie apr\u00e8s la politique, du moins je l'esp\u00e8re, alors voil\u00e0 un conseiller national socialiste Manuel Tornare, comment vous sentez un peu \u00e9mu mais sans plus, comme l'a dit la pr\u00e9sidente, Berne, c'\u00e9tait pas trop mon truc, je suis trop jeune, voire, selon certains, pour moi, c'est un compliment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [97%] :\r\nAu revoir, bonne suite merci et puis \u00e0 bient\u00f4t dans d'autres circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [82%] :\r\nUn reportage de Julian bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78377596-75AE-483E-A90F-D067967D9228", "internalArchiveId": "78377596-75AE-483E-A90F-D067967D9228", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie saoudite va \u00e9mettre des visas de tourisme pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'Arabie saoudite va \u00e9mettre des visas de tourisme pour la premi\u00e8re fois  \r\n***Une id\u00e9e pour vos futures vacances peut-'etre..\r\nL'Arabie saoudite a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle allait d\u00e9livrer pour la premi\u00e8re fois des visas de tourisme.\r\npour une cinquantaine de pays, dont la Suisse. \r\nLe royaume souhaite ainsi diversifier son \u00e9conomie et faire preuve d'ouverture. \r\nAude Marcovitch, que peut-on visiter en Arabie Saoudite? \r\nLa tr\u00e8s vaste Arabie saoudite s'\u00e9tend donc sur toute la p\u00e9ninsule arabique, elle est baign\u00e9e par la mer rouge et le golfe persique. Au milieu, beaucoup de d\u00e9sert mais aussi des sites \u00e9tonnants, comme l'oasis d'Al-Ahsa, qui comprend des jardins, des canaux et une pr\u00e9sence humaine depuis le n\u00e9olithique. 5 sites saoudiens sont inscrits au Patrimoine mondial de l'Unesco. On peut \u00e9voquer encore la ville historique de Djeddah porte d'entr\u00e9e vers la Mecque, un des joyaux du pays. \r\n***pourquoi l'Arabie Saoudite se lance dans cette politique touristique? \r\nL'ouverture au tourisme fait partie du programme de r\u00e9formes lanc\u00e9 par le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salmane, comme l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 la conduite. C'est \u00e0 la fois une strat\u00e9gie \u00e9conomique : il s'agit de diversifier les revenus essentiellement li\u00e9s p\u00e9trole, de cr\u00e9er des emplois pour les jeunes tout en faisant la preuve d'une ouverture au monde. \r\n***quelles seront les restrictions du tourisme ? \r\nPas de non-musulmans \u00e0 la Mecque, la premi\u00e8re ville sainte de l'islam : cette interdiction sera maintenue. Dans ce pays ultra-conservateur, les touristes femmes seront re\u00e7ues avec plus de souplesse que ce qui est exig\u00e9 des femmes locales. \r\nReste \u00e0 savoir comment s'harmonisera le choc des cultures.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Arabie saoudite va \u00e9mettre des visas de tourisme pour la premi\u00e8re fois / 12H30_2019-09-27T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 27.09.2019"], "variantIds": ["ece-10722460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T11:32:36Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne id\u00e9e pour vous futures vacances peut-\u00eatre l'Arabie Saoudite, h\u00e9 bien l'aimer, elle va d\u00e9livrer un pour la premi\u00e8re fois des visas de tourisme pour une cinquantaine de pays, dont la Suisse, le royaume souhaite aussi diversifier son \u00e9conomie, faire preuve d'ouverture Aude Marcovitch qu'est ce qu'on peut voir en Arabie Saoudite, alors tr\u00e8s vaste Arabie Saoudite s'\u00e9tend sur toute la p\u00e9ninsule arabique, elle est baign\u00e9e par la mer Rouge et le Golfe persique au milieu beaucoup de d\u00e9sert, mais aussi des sites \u00e9tonnants comme l'oasis d'Al Aqsa qui comprend des jardins, des canaux et une pr\u00e9sence humaine depuis le n\u00e9olithique, 5 sites saoudiens sont inscrits au Patrimoine mondial de l'UNESCO, on peut \u00e9voquer aussi la ville historique de Djeddah, porte d'entr\u00e9e vers La Mecque, un des joyaux du pays, \u00e7a donne envie mais pourquoi, en fait, l'Arabie Saoudite se lance dans cette politique touristique, l'ouverture au tourisme fait partie du programme de r\u00e9formes lanc\u00e9es par le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane comme l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 la conduite l'an dernier, c'est \u00e0 la fois une strat\u00e9gie \u00e9conomique, il s'agit de diversifier les revenus essentiellement li\u00e9s au p\u00e9trole de cr\u00e9er des emplois pour les jeunes, tout en faisant la preuve d'une ouverture au monde, moi, j'imagine qu'il y a aussi des restrictions qui seront \u00e9dict\u00e9es, lesquels seront -elles pour le tourisme, pas de non- musulmans \u00e0 La Mecque, la premi\u00e8re ville sainte de l'Islam, cette interdiction sera maintenue dans ce pays ultraconservateur les touristes femmes seront re\u00e7ues avec plus de souplesse que ce qui est exig\u00e9 des femmes locales, reste \u00e0 savoir comment s'harmonise ras le choc des cultures, Aude Marcovitch merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondante n\u00b01", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32EF203A-59B1-4F3C-8C1F-8CD860DCAA86", "internalArchiveId": "32EF203A-59B1-4F3C-8C1F-8CD860DCAA86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Big data et whistleblowers (5/5)", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Entretien exclusive avec Le Pr\u00e9sident des Editions du Seuil Hugues Jallon qui nous pr\u00e9sente le livre \u00e9crit par Edward Snowden \" M\u00e9moire vive \" une autobiographie du lanceur d'alerte, qui raconte ce qui l'a conduit \u00e0 sacrifier sa vie personnelle pour ses principes.\r\n\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir en nouvelle diffusion sur RTS Deux \" Edouard Snowden, ennemi d'\u00e9tat \", un film de Laura Poitras sur Edward Snowden.\r\n\r\nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.", "durationSec": 2048, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["big data"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:50:32Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nJean Lapierre, Fr\u00e9d\u00e9ric Kieffer vous propose Histoire vivante modifi\u00e9, on avait les mesures des laboratoires pour \u00e9tudes et analyses ult\u00e9rieures cette semaine de l'ann\u00e9e g\u00e9ophysique internationale, voil\u00e0, si je m'appelle Kl\u00f6den, j'ai 29 ans \u00e0 une chasse \u00e0 l'homme internationale du avant les ordinateurs, c'est une longue histoire, Big Data h\u00e9 oui blanc le silicium parfois le 2 roues, tous ces chiffres, il faut r\u00e9cup\u00e9rer h\u00e9 bien stocker manquera 200000 date assez intimiste, il y a une volont\u00e9 de rendre ces donn\u00e9es publiques situ\u00e9es au Mans, il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet la foi turbines qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA d\u00e9but mais je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis con, il y avait chez moi et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, le tout, pas moins de 686000 secondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nSans toucher plus micro qui est devant vous parce que vous allez faire du bruit avec, d'accord, je m'appelle Hugues jalon oui je suis pr\u00e9sident des \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, comment arrivez -vous venir \u00e0 arriver dans ce monde- l\u00e0 qui est le monde du livre un monde dont on dit aussi souvent en ce moment, que c'est un monde qui souffrent d'un monde qui conna\u00eet les probl\u00e8mes que tout monde du papier peut conna\u00eetre journaux y compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je suis arriv\u00e9 il y a plus de 20 ans maintenant, effectivement, et ce qui m'ont accueilli \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9diteurs et le patron des \u00e9ditions La D\u00e9couverte, qui va embaucher pour la premi\u00e8re fois dans un dans un couloir de la maison d'\u00e9dition, m'a dit : tu sais ce que c'est tutoyer, tr\u00e8s vite, je donne pas cher du livre dans les ann\u00e9es qui viennent et en particulier de notre secteur, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait le secteur phare qui \u00e9taient des sciences humaines et assez curieusement et aujourd'hui je peux dire que les sciences du Maine au soleil, en particulier cette rentr\u00e9e en t\u00e9moigne, se porte tr\u00e8s bien, est ce qu'on a pu observer ce que j'ai pu observer ce que les auteurs ont pu observer ceux qui vont en librairie, parler du leur livre, c'est un vrai renouvellement du lectorat vrai rajeunissement du lectorat, aujourd'hui il y a un lectorat de 20 ans, 30 ans, 40 ans, qui va en librairie et ach\u00e8tent des livres de nous ce qu'on appelle nous dans notre jargon la non- fiction, c'est-\u00e0-dire les documents et les surdoses humaine pour y voir un peu clair dans dans la situation du monde ce qu'ils vivent m\u00eame hier dans leur Chair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [86%] :\r\nAlors on peut prendre en compte, plus l'effort que vous nouveau collectif \u00e9videmment \u00e9diteur vous exercez dans, dans, dans ce domaine, mais si l'on va chercher effectivement du c\u00f4t\u00e9 du du lectorat ce souci d'\u00e9claircir bruyants, il peut-\u00eatre autant vrai il y a 10 ans, 15 ans, 20 ans ou 30 ans auparavant est -ce que vous diriez qu'il y a une tendance aujourd'hui plus marqu\u00e9e plus accentu\u00e9e sans doute d'ailleurs \u00e9troitement li\u00e9, ce dont on va parler au cours de notre entretien, c'est que, on a besoin de d\u00e9chiffrer, on a besoin d'd\u00e9crypter j'emploie d\u00e9j\u00e0 des des mots avant- coureurs puisque nous avons parl\u00e9 d'\u00c9douard Snowden on a besoin d'y voir plus clair et les sciences humaines, sciences sociales nous aident en cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [87%] :\r\nMais \u00e7a, je le crois, alors apr\u00e8s les la situation est toujours difficile \u00e0 interpr\u00e9ter, ce sont des intuitions, il semble que, on a v\u00e9cu ma g\u00e9n\u00e9ration, plus jeunes on v\u00e9hicule l'irruption des des flux m\u00e9dia de flux en particulier qui remplissent leur office de se tenir au courant de ce qui se passe, heure par heure, minute par minute, mais que paradoxalement \u00e7a a redonn\u00e9, apr\u00e8s une p\u00e9riode de doute et de mise en crise, une place aux livres et aux listes papier en particulier puisque le livre \u00e9lectronique finalement assez peu d\u00e9marr\u00e9 en France en dehors de quelques genres donc la litt\u00e9rature de genre, hein, la romance le l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie sur 2 choses, mais voil\u00e0 on lance le livre de Thomas Piketty, qui fait 1300 pages glac\u00e9es jour ces jours- ci, aujourd'hui, semble -t-il, et c'est vrai, c'est un gros livre, je suis s\u00fbr que nous allons vendre. \r\nEt l'est, certains des plus gros succ\u00e8s que j'ai pu faire en sans humaine ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, je parle \u00e9taient personnels ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9livrent relativement long et relativement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [75%] :\r\nQu'est -ce que c'est un succ\u00e8s qu'est -ce qui, comme \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [87%] :\r\nSucc\u00e8s je dirais que c'est plus 10000 exemplaires et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 vivre 20 1000, 30 1000 50000 et 250 ou 300000 pour pour pour 4 Thomas Piketty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nAlors venons -en puisque le temps nous est compt\u00e9 et qu'en plus de \u00e7a, votre agenda quelque peu rempli par une rentr\u00e9e qui vous demande d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 tous les instants \u00e0 cet objet m\u00e9moire vive sign\u00e9 \u00c9douard Snowden je viens de le de le fermer, nous parlons, quelques jours avant la diffusion de de cet entretien et l'actualit\u00e9 semble rejoindre le contenu de ce livre puisque, au moment o\u00f9 nous parlons, on vient d'apprendre que les ministres de la justice, de 50 \u00c9tats sont en train d'enqu\u00eater sur les pratiques commerciales de Google posant la probl\u00e9matique de la gestion des donn\u00e9es personnelles, on peut dire que vous ne pouviez pas esp\u00e8rent trouver meilleure campagne de communication, nous allons oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nBen c'est quoi, c'est en m\u00eame temps j'ai le sentiment que c'est une actualit\u00e9 permanente et c'est \u00e0 la fois l'actualit\u00e9 une grande actualit\u00e9 permanente et une petite actualit\u00e9, je veux dire pour tout un chacun, on voit appara\u00eetre maintenant depuis la guerre, j'ai des \u00e0 chaque fois qu'on arrive sur un nouveau site internet il faut dire ok qu'on accepte que des co\u00fbts qui entre dans l'autre ordinateur en face ce qu'on dire le sentiment de surveillance d'utilisation de ses donn\u00e9es personnelles, c'est une exp\u00e9rience quotidienne, aujourd'hui \u00e7a fait partie de notre actualit\u00e9, \u00e7a fait partie de notre vie et \u00e7a fait aussi les gros titres effectivement de l'actualit\u00e9, parce que c'est : voil\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de Big Business. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [83%] :\r\nTr\u00e8s clairement, m\u00eame si c'est pas le coeur de l'objet du livre de Snowden voil\u00e0, sur les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [84%] :\r\nOui justement le le coeur du livre de Snowden alors je voudrais quand m\u00eame passait par un pr\u00e9alable dont on a un tout petit peu parl\u00e9 avant de d'ouvrir ce micro concernant Snowden qui n'est d\u00e9sormais plus du tout une personne anonyme plusieurs documentaires, dont le plus c\u00e9l\u00e8bre les hommes forts de Laura Poitras, un film d'Oliver Stone, des livres d\u00e9j\u00e0 tout de m\u00eame \u00e0 foison, non sign\u00e9 par ce mod\u00e8le et m\u00eame des d\u00e9j\u00e0 non non non, aucun n'est plus ce livre alors plus se dire qu'est -ce que \u00e7a nous apporte ce livre de plus, alors certes, il est sign\u00e9 par le le bonhomme lui- m\u00eame les non le donc ce mais je voulais vous je vous le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [83%] :\r\nParce que c'est, c'est parce qu'ils racontent, pour la premi\u00e8re fois son histoire qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectivement racont\u00e9e par d'autres, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup racont\u00e9, c'est l'organisation de sa fuite et puis tout ce qu'il avait \u00e0 dire sur l'organisation de ce sera la mise en place le projet de mise en place d'un programme de surveillance globale par l\u00e0 et les services secrets nord- am\u00e9ricain enfin \u00e9tats-uniens, ce qui avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins raconter, c'est son itin\u00e9raire c'est pas la premi\u00e8re fois, j'ai pu bien lanceurs d'alerte, j'avais publi\u00e9 indirectement un livre d'Antoine Peillon consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale chez UBS par la Suisse, voil\u00e0, merci de nous refaire des salari\u00e9s pardon nouveau et j'avais publi\u00e9 \u00e9galement l'autobiographie \u00e7a c'est encore plus compliqu\u00e9 d'Herv\u00e9 Falciani affaire HSBC : c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que Antoine, de son c\u00f4t\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9taient directement en contact avec les lanceurs d'alerte du PS, j'avais \u00e9t\u00e9 en contact directement avec Herv\u00e9 Falciani dans ce contexte particuli\u00e8rement rocambolesque reste les voir en Espagne qui \u00e9tait escort\u00e9 par un flic, enfin c'\u00e9tait une histoire vraiment digne d'un roman diff\u00e9rents \u00e2ges et puis j'avais affaire \u00e0 quelqu'un d'un peu sp\u00e9cial voil\u00e0 et puis il y a eu le pr\u00e9c\u00e9dent de la et puis maintenant ce mod\u00e8le, alors ce n'est l\u00e0, apr\u00e8s, chacun se fera une id\u00e9e, je trouve \u00e7a passionnant pour cela de lire son autobiographie sur le personnage et ce qu'il a amen\u00e9 les justifications qu'il avance pour expliquer voil\u00e0 ce choix extr\u00eamement courageux de quitter brutalement les services, les services de renseignement n'emportant ses secrets et d'organiser effectivement l'information publique qu'il revendique aupr\u00e8s de journalistes l'explique \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans le dans le livre qu'est -ce qui conduit quelqu'un comme \u00e7a \u00e0 traverser hors des clous voil\u00e0 et \u00e0 certains \u00e9gards une fois moi a -t-il personne alors l\u00e0 c'est vraiment une intervention plus purement personnelle, je pense que le livre ne d\u00e9voile pas tout de qui \u00c9douard avec quel livre d\u00e9voile voil\u00e0 mais le peut-\u00eatre le la raison profonde d'une d\u00e9marche, je pense qu'il faut \u00eatre un peu fou, il y en a beaucoup reproch\u00e9 au d'aller, d'\u00eatre un peu dingue dans l'je pense \u00e0 songer d'arr\u00eater, je pense qu'Herv\u00e9 Falciani est un peu dingue et je pense qu'il revendiquerait il faut \u00eatre un peu dingue pour faire ce qu'ils ont fait, voil\u00e0, il y a les gens ob\u00e9issant sur les gens rationnels les gens rationnels sont souvent des gens ob\u00e9issants et je me souviens d'un chercheur en sciences sociales, il avait expliqu\u00e9 que lui apprenez \u00e0 son fils a travers\u00e9 hors du coup et c'est prend important aussi apprend \u00e0 ses enfants traverser hors des clous, parce que le jour le jour o\u00f9 vous \u00eates dans une situation. \r\nMais par exemple l'occupation en France par les Allemands, si vous ob\u00e9issez h\u00e9 ben vous ob\u00e9issez au pouvoir en place et vous avez pas je n'jamais appris \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir et ce qui fait que, \u00e0 un moment de sa vie, on se met \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir, l\u00e0, c'est un acte de d\u00e9sob\u00e9issance qui est incroyable, puisque l\u00e0 il sacrifie sa vie professionnelle et sa vie personnelle, \u00e0 certains \u00e9gards, et c'est \u00e7a reste quand m\u00eame pour moi, il y a, il restera toujours une \u00e9nigme autour de cette d\u00e9cision qui il a quelque chose de y a quelque chose de fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [86%] :\r\nEt pour ceux qui se ferait une id\u00e9e de d'\u00c9douard Snowden, il faut tout de m\u00eame rappeler son parcours id\u00e9ologique sur le plan politique, ce n'est pas, ils leur il en convient lui- m\u00eame quelqu'un qui est un militant, n\u00e9anmoins, il va prendre parti patriotique monte pour les \u00c9tats-Unis au lendemain des \u00e9v\u00e9nements du du 11 septembre on pourrait dire, il est dans le camp des Bush, au sens large du terme, lui apportant son expertise technique, sa compagne, ne partage pas du tout ses id\u00e9es Lindsay est, en effet, elle, beaucoup plus proche des d\u00e9mocrates et a plut\u00f4t tendance \u00e0 pointer du doigt tous les dangers des Patriot Act et autres actes vot\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain de l'\u00e9poque, ils se chamaillent l\u00e0- dessus, on sent que ce sont des chamailleries profonde mais qui reste quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8re et c'est progressivement d'ailleurs sous son influence, elle, que son regard \u00e0 lui va va se modifier qu'est -ce que vous pouvez nous nous dire par rapport \u00e0 \u00e7a pour pour en donner le go\u00fbt des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [88%] :\r\nOui, je pense que la dimension humaine qui est tr\u00e8s importante, effectivement les relations avec l'Insset il y a aussi sa pratique professionnelle, je pense que \u00e7a compte aussi beaucoup, c'est quelqu'un qui n'est, c'est un roman dit ensuite, l'expression est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre un digital natives, enfin il fait pas partie de ma g\u00e9n\u00e9ration et plus n\u00e9s avec l'informatique qui na\u00eet avec l'Internet ouvert et il voit cet Internet ouvert progressivement s'il y a aussi, je pense, quelque chose de cet ordre -l\u00e0, qui joue dans sa prise de d\u00e9cision dans sa prise de conscience en tout cas des dangers du monde num\u00e9rique au sens large, de l'association de sa privatisation et sa privatisation au sein m\u00eame des structures du du renseignement am\u00e9ricain et de son accaparement par les pouvoirs publics \u00e9tats-uniens pour pour ensuite effectivement mettre en place ce programme de ces programmes de surveillance globale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [90%] :\r\nImaginez -vous assis devant un ordinateur, alors que vous \u00eates sur le point de vous rendre sur un site web, vous ouvrez votre navigateur taper un URL et appuy\u00e9 sur la touche entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:59) [87%] :\r\nURL est une requ\u00eate et cette requ\u00eate est envoy\u00e9 vers son serveur de destination, mais quelque part, au cours de son voyage avant que la requ\u00eate ne parvienne \u00e0 son serveur, elle devra passer \u00e0 travers turbulences, l'une des armes les plus puissantes de la NSA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [89%] :\r\nPlus sp\u00e9cifiquement, votre requ\u00eate passera par plusieurs serveurs noirs empil\u00e9s les uns sur les autres d'\u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'une biblioth\u00e8que \u00e0 4 rayonnages ces serveurs sont install\u00e9s dans des salles sp\u00e9ciales au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [86%] :\r\nFin de b\u00e2timents appartenant aux plus grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms dans des pays alli\u00e9s ainsi que dans des ambassades et des bases militaires am\u00e9ricaines ont ils utilisent 2 outils capitaux le 1er s\u00fbrement rien T U R M O I, elle g\u00e8re la collecte passive, le second turbine est responsable de la collecte active, au sens o\u00f9 elle manipule activement les donn\u00e9es de l'utilisateur. \r\nVous pouvez imaginer durement comme un garde post\u00e9 devant imparfait invisibles \u00e0 travers lequel passe tout le trafic Internet quand votre requ\u00eate arrive ils v\u00e9rifient ces m\u00e9ta- donn\u00e9es pour voir si elle poss\u00e8de l'un des crit\u00e8res indiquant que la requ\u00eate doit \u00eatre examin\u00e9e de plus pr\u00e8s, ces crit\u00e8res sont du ressort arbitraire de la NSA et rel\u00e8ve de tout ce que l'agence consid\u00e8re comme suspect in adresse Mail un num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone particulier l'origine ou la destination g\u00e9ographique de votre activit\u00e9 internet. \r\nOu bien juste certains mots- cl\u00e9s comme proxy anonymes ou manifs situ\u00e9e au Mans, il d\u00e9cide que votre navigation est suspecte, il transmet l'info \u00e0 turbine qui redirige votre requ\u00eate vers les serveurs de la NSA, l\u00e0- bas, des algorithmes d\u00e9cide quel programme, quel logiciel malveillant ou mal where de l'agence va \u00eatre utilis\u00e9 contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [86%] :\r\nCe choix est aussi bien fond\u00e9 sur le type de site que vous vous appr\u00eatez \u00e0 visiter que sur votre connexion Internet ou les software qu'utilise votre avis. \r\nLes programmes choisis sont envoy\u00e9s \u00e0 turbine par des programmes de la suite Quantum si vous posez la question : qu'ils les injectent dans le trafic et vous les refilent en m\u00eame temps que le site web que vous cherchez \u00e0 visiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [91%] :\r\nEt voil\u00e0 l'r\u00e9sultat vous savez le contenu que vous vouliez avec la surveillance dont vous ne vouliez pas le tout en moins de 686 milli secondes et compl\u00e8tement \u00e0 votre insu, une fois que les programmes sont sur votre ordinateur la NSA n'a plus seulement acc\u00e8s \u00e0 vos m\u00e9ta- donn\u00e9es mais \u00e9galement \u00e0 toutes vos donn\u00e9es d\u00e9sormais votre vie num\u00e9rique lui appartient enti\u00e8rement. \r\nM\u00e9moire vive \u00c9douard Snowden. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:14:55) [70%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [86%] :\r\nVous n'\u00eates sans doute une comme moi, pas tout \u00e0 fait un expert dans les questions strictement technologique, il faut bien dire que m\u00e9moire vive, d'\u00c9douard Snowden, en contient un assez grand nombre n\u00e9anmoins ce on se perd pas tout tout le temps, ou tout au moins, il y a des m\u00eames endroits moi c'est je vous dis tr\u00e8s franchement, dans les yeux, j'ai saut\u00e9 sur l'aime si peu plus loin, j'ai essay\u00e9 de suivre le fil biographique mais justement ce livre elle est quand m\u00eame construit de mani\u00e8re assez curieux, c'est que, on peut passer par des 15 technique un peu complexe, mais on revient quand m\u00eame \u00e0 la vie, il a un fil directeur, alors c'est pas un auteur rapport en parler, c'est son 1er bouquin vous puisque vous avez l'exp\u00e9rience que j'ai trouv\u00e9 les raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [84%] :\r\nCe que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, c'\u00e9tait aussi un livre par un d\u00e9crite par un informaticien sur l'informatique et sur la culture informatique alors moi je suis comme vous, j'ai pas une grande culture informatique mais je me souviens avoir cit\u00e9 cette anecdote : quand donc on a pu rendent public qu'on allait publier le livre \u00c9douard Snowden les gens dans la maison, l'\u00e9ditions du Seuil, vont demander mais qu'est -ce qui annonce qui livrent actuellement il y a plein de choses et des consid\u00e9rations aussi sur l'informatique par exemple, par exemple, moi j'ai appris un truc que je voyais, mais que je comprends, mais je n'\u00e9tais jamais pos\u00e9 la question et explique tr\u00e8s bien lorsque vous transf\u00e9rez sur une cl\u00e9 USB, un fichier de 5 ai au 5\u00e8me au jeu, moi je ne ma\u00eetrise pas moi- m\u00eame, \u00e7a prend du temps, voil\u00e0, \u00e7a prend du temps, mais quand vous mettez \u00e0 la poubelle, \u00e7a prend une seconde, c'est quand m\u00eame bizarre there d\u00e9truire un fichier prend tr\u00e8s peu de temps, vraiment une demi- seconde, en revanche, le transf\u00e9rer le proc\u00e8s, ce m\u00eame fichier tr\u00e8s lourd peut prendre jusqu'\u00e0 plusieurs minutes parce qu'on a d\u00e9truit en mai pas d\u00e9truire parce que, effectivement, le fichier n'est pas d\u00e9truite parce qu'on d\u00e9truit sur le chemin d'acc\u00e8s aux fichiers bon voil\u00e0, bon moi \u00e7a \u00e7a \u00e7a va a pas \u00e7a va que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument lumineux comme de dit de me dire \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9clair\u00e9 sur quelque chose dont je fais l'exp\u00e9rience quasiment tous les jours, alors moi j'ai appris \u00e0 me servir de signal, \u00e7a, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 un peu amusant, l'affaire de l'\u00e9dition de ce livre qui a \u00e9t\u00e9 assez con compliqu\u00e9 puisque d'apr\u00e8s ce que je savais, seules 3 personnes au sein de la maison d'\u00e9dition, \u00c9tats-Unis, elle \u00e9tait au courant de l'existence du livre, donc ils ont vraiment tenu secret jusqu'au vraiment jusqu'au dernier moment et l'ensemble des \u00e9diteurs, c'est-\u00e0-dire plus d'une, plus de voix qui publie le livre quasi simultan\u00e9ment, d'autres et puis un tout petit peu plus tard correspondait sur signal qui est une messagerie crypt\u00e9e que recommande d'utiliser et donc voil\u00e0, dans son livre, donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t amusant de d\u00e9couvrir soi -m\u00eame des outils que voil\u00e0, moi j'ai pas l'usage de de de signal auparavant et c'est l'autre aspect amusant, effectivement, c'est que la mani\u00e8re dont s'est dont j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de l'existence de c'est que un agent de ma connaissance qui repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats de la maison troll tu sois Poli de boxe m'a appel\u00e9 un jour en me disant : il faut que je te parle de quelque chose, bien le mois au t\u00e9l\u00e9phone sonne, non pas au t\u00e9l\u00e9phone, on a pris un caf\u00e9 etc, il dit, faut qu'il Vienne dire un manuscrit chez moi. \r\nEt donc je suis all\u00e9 lire le manuscrit des dents saines chez elle une apr\u00e8s- midi en papier qu'elle \u00e9tait all\u00e9e chercher elle- m\u00eame \u00e0 Londres. \r\nLe manuscrit papier puisque rien ne pouvait passer sur informatique, \u00e7a c'\u00e9tait une histoire tr\u00e8s int\u00e9ressante qui qui a continu\u00e9 pendant tout le processus d'\u00e9dition du texte, ce que le manuscrit lui- m\u00eame le nom d'\u00c9douard, ce nom n'apparaissait pas, il apparaissait sous le nom de Victor King toutes \u00e9tait d\u00e9co dernier moment qu'on a remplac\u00e9 le nom de Victor King par les lois Snowden dans la totalit\u00e9 du texte c'\u00e9tait, c'\u00e9tait facile de faire \u00e7a sur un Word, mais avec le traducteur, il a fallu \u00e0 chaque fois, travailler sur un ordinateur d\u00e9connect\u00e9, etc, enfin c'\u00e9tait les consignes qui nous avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par l'\u00e9diteur nord- am\u00e9ricain. \r\nDonc c'\u00e9tait amusant de retrouver \u00e0 publier un livre sur l'informatique sur les r\u00e9seaux, sur Inter sur la sur les plages, etc, mais de tout faire en papier, d'un seul coup de dans un processus de ralentissement de nos process, voyez ce que je veux dire, dire que nous aurons dans l'\u00e9dition, on a parl\u00e9 au d\u00e9but du 20 ans tout s'acc\u00e9l\u00e8re, fait de plus en plus vite si vous voulez faire un livre, une semaine, vous pouvez le faire \u00e0 l'\u00e9poque de la compo plomb c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, donc on on a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 on a on a particip\u00e9 finalement au mouvement d'acc\u00e9l\u00e9ration de la cr\u00e9ation dans l'\u00e9dition, h\u00e9 ben, puisqu'un livre consacr\u00e9 effectivement au r\u00e9seau informatique, etc, je me trouve dans une position inverse de devoir ralentir tout en devant tenir des d\u00e9lais, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t amusant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [93%] :\r\nEt qui plus est vous plonger dans un univers qui est tout de m\u00eame l'univers dans lequel Snowden et l'univers qu'il d\u00e9crit, pourquoi selon vous, si toutefois vous avez des r\u00e9ponses avoir entour\u00e9 d'autant de garde- fou toute cette construction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [90%] :\r\nVous voulez dire de la part de l'\u00e9diteur, oui, pourquoi avoir tenu secret, tout \u00e7a, donc je pense que le tout simplement pour la raison qu'il est poursuivi pour actes d'espionnage aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il y avait, il y avait -il vraiment une volont\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [76%] :\r\nSous- entendu, de la maison d'\u00e9dition originale, \u00e7a prend un risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [83%] :\r\nAlors je pense qu'a prix alors est -ce qu'elle prend un risque effectif aujourd'hui \u00e7a je suis pas juriste pour voir si elle se rend complice de de Snowden mais en tout cas j'ai vraiment voulu prendre toutes les garanties pour que il dates effectivement et moi et c'est c'est curieux parce que donc je d\u00e9but mai, je vais dire ce manuscrit chez l'agent le 15 mai je suis cambriol\u00e9e chez moi, oui pardonnez -moi d'abord je r\u00e9cuse, \u00e7a a fait et ce qui est marrant, c'est que j'ai pas fait lire et on a voulu que nos ordinateurs. \r\nEt je donc le lendemain, je vais au bureau et et je voil\u00e0, raconte des collaborateurs \u00e9coutez j'\u00e9tais etc et quelqu'un me dit c'est pas li\u00e9 au truc que t'es all\u00e9 lire dont on sait rien il arrive je dire j'avais pas fait lien moi- m\u00eame et donc saura jamais \u00e7a se trouve c'est une pure co\u00efncidence, mais en tout cas, j'ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 15 jours apr\u00e8s avoir lu ce manuscrit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:55) [89%] :\r\nLa NSA appellent cela des m\u00e9tadonn\u00e9es, le pr\u00e9fixe traditionnellement par au-dessus ou au-del\u00e0 est ici utilis\u00e9 dans le sens d'\u00e0 propos des donn\u00e9es \u00e0 propos d'autres donn\u00e9es, des donn\u00e9es issues d'elle- m\u00eame de donner un ensemble de marques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [92%] :\r\nCoeur rendant ces donn\u00e9es utiles la fa\u00e7on la plus simple de se repr\u00e9senter les m\u00e9ta- donn\u00e9es et de les envisager, comme des donn\u00e9es d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'enregistrement de toutes les choses que vous faites avec vos appareils et tout ce que ces derniers font de m\u00eame, imaginons que vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 quelqu'un : depuis votre portable et m\u00e9ta- donn\u00e9es peuvent alors inclure la date et l'heure de votre conversation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:37) [93%] :\r\nSur la dur\u00e9e de la peine, le num\u00e9ro de l'\u00e9metteur, celui du r\u00e9cepteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:43) [85%] :\r\nEt l'endroit o\u00f9 l'un et l'autre se trouve les m\u00e9ta- donn\u00e9es d'un e-mail peuvent indiquer le genre d'ordinateurs utilis\u00e9s, le nom de son propri\u00e9taire, le lieu depuis lequel il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, qu'il a re\u00e7u quand il a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 et quand il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, il a \u00e9ventuellement en dehors de son auteur et de son destinataire etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [94%] :\r\nLes m\u00e9ta- donn\u00e9es peuvent permettre \u00e0 celui qui vous surveille de conna\u00eetre l'endroit o\u00f9 vous avez pass\u00e9 la nuit et \u00e0 quelle heure vous vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 ce matin -l\u00e0. \r\nElle permet de retracer ce que fut votre parcours dans la journ\u00e9e, combien de temps vous avez pass\u00e9 dans chaque endroit visit\u00e9 et avec qui vous avez \u00e9t\u00e9 en contact. \r\n\u00c9douard Snowden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [82%] :\r\nIl y a longtemps qu'portrait, demandez -lui \u00c9douard Snowden parce que c'est \u00e9crit au mode de jeu, on est bien d'accord qu'il ne s'agit pas. \r\nInt\u00e9gralement d'un plaidoyer pro domo quoique il pas pour sinon se justifier tout au moins expliquer la construction de son geste, mais au-del\u00e0 de du geste et dans toute l'\u00eele, l'explication narrative et et biographique quelle quelle sensation vous donne ce ce bonhomme. \r\nComment vous a pas et d'ailleurs vous avez, j'avance, j'ai ont eu envie de le rencontrer, derni\u00e8re ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [85%] :\r\nOui, oui, moi ce et quand j'en ai parl\u00e9 quand j'ai pu en parler \u00e0 l'\u00e9quipe et c'est un peu comme \u00e7a que j'avais envie leur en parler quoi c'\u00e9tait ceux cr\u00e9\u00e9s qu'il fallait quand m\u00eame prospect\u00e9 aupr\u00e8s des librairies etc Jean-Pierre j'avais envie de leur dire : on va, on va publier un h\u00e9ros de notre temps j'ai j'ai le sentiment de lire l'autobiographie dans l'H\u00e9rault, simplement, alors c'est un peu, peut-\u00eatre, un peu comme \u00e7a dithyrambique comme comme adjectif, mais si vous me demandez le peu quelle impression il m'a donn\u00e9 myst\u00e9rieux. \r\n\u00e9mouvant et cons\u00e9quent, moi je trouve que c'est quelqu'un d'cons\u00e9quent dans un monde qui me manque s\u00e9rieusement qui il y a un esprit dans les cons\u00e9quences. \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est, pour moi, c'est sur ce genre de personnage force l'admiration, quand vous avez, on oublie qu'on oublie tout, faut toujours le rappeler, ministre des Finances de la R\u00e9publique qui pratiquent l'\u00e9vasion fiscale, tout en pr\u00e9tendant la combattre si on vit dans un monde d'incons\u00e9quence et l\u00e0 on a quelqu'un, alors effectivement \u00e7a para\u00eetra aux Lecteurs comme un petit peu pompeux parfois ceux qui se r\u00e9clament de la constitution am\u00e9ricaine de ces grands principes qui, de la protection des libert\u00e9s publiques, etc, mais en m\u00eame temps maire du dresse pas grand- chose dans le monde dans lequel on vit, il ne reste pas grand chose que ces grands principes -l\u00e0 et je trouve que quelqu'un qui prend la d\u00e9cision d'\u00eatre cons\u00e9quent avec ses id\u00e9es et prendre tous ces risques -l\u00e0 ben \u00e7a force le respect et qu'on sait que, surtout quand c'est quelqu'un de plus jeune que moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [77%] :\r\nJ'ajouterais peut-\u00eatre un un mot un sport tr\u00e8s je sais pas si vous le partager, mais il m'est apparu comme un un infatigable bosseur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [81%] :\r\nAh oui, \u00e7a, je pense, oui, je pense que ces tensions, je pense qu'il a quelque chose d'un surloyer le Rubik s'cube, moi j'ai jamais su m\u00eame c'est une seule faut il faut dire un mot, ce soir, oui c'est \u00e7a, il a toujours dans l'esp\u00e8ce d'objet f\u00e9tiche qui, par ailleurs, l'aide \u00e0 un moment de d\u00e9compresser \u00e0 d\u00e9laisser l'aide \u00e0 faire sortir un moment \u00e0 d\u00e9tourner l'attention d'des des villes de la CIA au moment de bon fatidique o\u00f9 il doit sortir tous les secrets, je pense, effectivement tr\u00e8s impressionnante, toutes les pr\u00e9cautions qui peut prendre pour ce qu'on s'identifie le livret tr\u00e8s bien fait \u00e7a si commun le carr\u00e9 mais on a le sentiment de quelqu'un qui garde la t\u00eate froide, m\u00eame s'il montre r\u00e9v\u00e8le ces moments de panique et d'angoisse, il est tr\u00e8s impressionnant, la pr\u00e9paration de sa fuite et comment il l'organise, il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il va pas tout r\u00e9v\u00e9ler au grand public qui va pas passer par WikiLeaks, il veut parler \u00e0 des journalistes, il veut pas r\u00e9v\u00e9ler des contenus, il veut r\u00e9v\u00e9ler des m\u00e9thodes, il a, il est, il est quand m\u00eame tr\u00e8s lucide et tr\u00e8s construit dans sa t\u00eate et \u00e7a sache se trouve \u00e7a tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [81%] :\r\nAvec des r\u00e9flexions qui sont et non fumeuse bon ordre philosophique, sociologique d'infections effectivement sur l'\u00e9tat, sur la Constitution, il pose sa constitution sur un coin de bureau, ce qui a le don de des phares et ses coll\u00e8gues qui lui demande d'abord que ce que fait un livre dans une salle pareil parce que il y a des ordinateurs les plus libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:10) [82%] :\r\nEt puis il y a un truc parents par exemple, donc le livrer des secrets, on avait pour rien le droit dire absolument rien sur son nom, etc, parce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 qu'ils voulait rendent publiques l'existence de ce livre, non pas le livre lui- m\u00eame, ce qui n'est pas encore sous embargo, mais le 1er ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pendant l'\u00e9t\u00e9, o\u00f9 il \u00e9tait, vous imaginez pour un Fran\u00e7ais, le truc commode de faire un communiqu\u00e9 de presse le 1er ao\u00fbt pour dire que vous avez publi\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, le livre d'\u00c9douard Snowden alors \u00e7a circule, etc, enfin beaucoup mais mais pourquoi le 1er ao\u00fbt ce que ces gens de la Constitution des \u00c9tats-Unis. \r\nVoil\u00e0, je pense que \u00e7a le r\u00e9sume aussi \u00e7a r\u00e9sume aussi la d\u00e9marche du Gard voil\u00e0 il y a un rapport va dire f\u00e9tichiste obs\u00e9quieuses respectueux de la Constitution pour lui, c'est quelque chose, c'est pas juste des vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:52) [88%] :\r\nMais aussi \u00e9ducatif car ses parents lui ont aussi long, aussi nourri de l'absolument cette fid\u00e9lit\u00e9 d'un \u00e0 titre personnel, \u00e7a sera ma derni\u00e8re question qu'est -ce que \u00e7a change, qu'est -ce que \u00e7a a pu changer depuis vous avez ferm\u00e9 le bouquin sur vos usages, \u00e0 vous de l'ordinateur et de l'informatique en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:14) [85%] :\r\nCe que je bon alors moi le truc marrant, c'est que je n'avais pas de smartphone avant de publier ce mod\u00e8le j'avais que des vieux Nokia des ann\u00e9es 90 qui faisait pas les e-mails sans acc\u00e8s internet etc concernant les dates, une connexion Internet, donc voil\u00e0, c'est terrible, voil\u00e0 donc j'avais 2 2 petits t\u00e9l\u00e9phones et j'ai d\u00fb pour avoir signale mais qui paie Dunn smartphone pour pouvoir ce que je vais rendre le livre sera d\u00e9finitivement, donc j'ai d\u00e9couvert ce monde du smartphone la puissance, surtout de ces nouveaux outils voil\u00e0 nouveau t\u00e9l\u00e9phone qui m'a effectivement impressionn\u00e9 non c'est un, c'est un peu un peu bizarre comme exp\u00e9rience pour moi \u00e0 la fois de d\u00e9couvrir qui ont tous les dangers que rec\u00e8le l'utilisation d'Internet pour sa vie priv\u00e9e, donc vous avez conscience, c'est pas le 1er livre qui est publi\u00e9 sur le sujet, et en m\u00eame temps d'enfer, voil\u00e0, de faire l'exp\u00e9rience de la puissance de ces objets que que que que que mes enfants, on utilise quotidiennement \u00e7a, \u00e7a me fait vraiment tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:15) [95%] :\r\nUn petit mot sur ou un grand mot sur la traduction parce que c'est toujours une op\u00e9ration d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [81%] :\r\nEn c'est une c'est une traduction commando comme on dit, il faut aller tr\u00e8s vite, puisqu'on a une industrie vraiment tr\u00e8s tard et donc de traducteurs s'sont sont finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:33) [92%] :\r\nEt chacun traduisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [84%] :\r\nOui, et avec r\u00e9vision effectivement de la traduction, je me suis coll\u00e9 aussi personnellement et r\u00e9vision des \u00e9preuves aussi pendant l'\u00e9t\u00e9, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 du monde, merci d'\u00eatre venu nous parler au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:48) [78%] :\r\nPoint com je connais point c'est \u00e7a, point com. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:57) [64%] :\r\nAlors que la pour, et juste pour la pointe une folie c'\u00e9tait pas Poitou et de son appartement, Nicolas, je peux juste poids donc pour je peux juste, toujours, toujours, \u00e7a \u00e7a Poitou parce que c'est un petit \u00e0 plus la pour et la pointe pas du tout touriste point donc, pour nous, je peux juste point toujours, \u00e0 tout point parce que le et \u00e7a point bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:29) [77%] :\r\nSimplement parce qu'il y a 50 ans, c'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:38) [68%] :\r\nIl pointe donc il y. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:46) [85%] :\r\nPoint final on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:52) [72%] :\r\nOui \u00e7a point et il est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:07) [62%] :\r\nEt d'olive Poissy il d'pointilliste jusqu'je un fait partie du jeu tout \u00e7a pointues, les points de passage et donc d'olive poisson et la magie du lieu de particules de points c'est juste aujourd'hui, c'\u00e9tait le jeu de tout \u00e7a, pointues et pointe et on a d'point on peut point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:17) [73%] :\r\nAccident d'Point du Point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:32) [76%] :\r\nPourquoi ce n'est point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:46) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:48) [87%] :\r\nOui beaucoup. \r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:01) [83%] :\r\nOui oui bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jallon, Hugues", "role": "pr\u00e9sident des \u00e9ditions du Seuil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24A4AD6F-467A-40C0-8949-82B80F762AE2", "internalArchiveId": "24A4AD6F-467A-40C0-8949-82B80F762AE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FEMMES EN POLITIQUE 5/5 - Faire sauter le cadre!", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Notre syst\u00e8me politique serait-il en lui-m\u00eame sexiste? De nombreux collectifs regroupant de tr\u00e8s jeunes militant-e-s remettent en cause nos structures politiques dans lesquelles ils per\u00e7oivent un frein \u00e0 l'accession au pouvoir pour les femmes. C'est le cas du collectif \u00e9colo radical Extinction Rebellion qui revendique une organisation plus horizontale du pouvoir et des \u00e9lections par tirage au sort. De son c\u00f4t\u00e9, la liste Transition citoyenne Vaud a tir\u00e9 au sort ses candidat-e-s, avec 66% de femmes et 100% de jeunes de moins de 35 ans.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix \r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Notre syst\u00e8me politique serait-il en lui-m\u00eame sexiste? De nombreux collectifs regroupant de tr\u00e8s jeunes militant-e-s remettent en cause nos structures politiques dans lesquelles ils per\u00e7oivent un frein \u00e0 l'accession au pouvoir pour les femmes. C'est le cas du collectif \u00e9colo radical Extinction Rebellion qui revendique une organisation plus horizontale du pouvoir et des \u00e9lections par tirage au sort. De son c\u00f4t\u00e9, la liste Transition citoyenne Vaud a tir\u00e9 au sort ses candidat-e-s, avec 66% de femmes et 100% de jeunes de moins de 35 ans.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix \r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705783", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.09.2019", "Vacarme du 27.09.2019", "FEMMES EN POLITIQUE 5/5 - Faire sauter le cadre! / VAC_2019-09-27T13:04:15_vacarme", "FEMMES EN POLITIQUE 5/5 - Faire sauter le cadre! / VAC_2019-09-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Notre syst\u00e8me politique serait-il en lui-m\u00eame sexiste? De nombreux collectifs regroupant de tr\u00e8s jeunes militant-e-s remettent en cause nos structures politiques dans lesquelles ils per\u00e7oivent un frein \u00e0 l\u02b9accession au pouvoir pour les femmes. C\u02b9est le cas du collectif \u00e9colo radical Extinction Rebellion qui revendique une organisation plus horizontale du pouvoir et des \u00e9lections par tirage au sort. De son c\u00f4t\u00e9, la liste Transition citoyenne Vaud a tir\u00e9 au sort ses candidat-e-s, avec 66% de femmes et 100% de jeunes de moins de 35 ans.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix \nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Notre syst\u00e8me politique serait-il en lui-m\u00eame sexiste? De nombreux collectifs regroupant de tr\u00e8s jeunes militant-e-s remettent en cause nos structures politiques dans lesquelles ils per\u00e7oivent un frein \u00e0 l\u02b9accession au pouvoir pour les femmes. C\u02b9est le cas du collectif \u00e9colo radical Extinction Rebellion qui revendique une organisation plus horizontale du pouvoir et des \u00e9lections par tirage au sort. De son c\u00f4t\u00e9, la liste Transition citoyenne Vaud a tir\u00e9 au sort ses candidat-e-s, avec 66% de femmes et 100% de jeunes de moins de 35 ans.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix \nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10705784", "ece-10705783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T12:29:50Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTh. \r\nOn n'aime pas qu'une femme, elle domine en m\u00eame temps qu'une femme, elle parle trop fort, on avance, traditionnellement, c'est pas le r\u00f4le de la femme et moi \u00e7a me d\u00e9rangerait pas de de le faire en tout cas, m\u00eame des formes le reproche donc se veut dire que c'est pas si mal parti pour moi, mais c'est vrai que c'est c'est des qualit\u00e9 pour les hommes et ses des d\u00e9fauts pour les femmes et \u00e7a aussi \u00e7a facilite pas la mise en place d'une politique un peu plus f\u00e9minine. \r\nPolitique : o\u00f9 sont les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [86%] :\r\nFemme. \r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [92%] :\r\nNotre organisation politique n'est -elle au fond qu'un syst\u00e8me construit par les hommes pour les hommes ne favorise -t-elle pas essentiellement l'accession des hommes au pouvoir certains et certaines le pense surtout parmi les plus jeunes militants et militantes du coup des initiatives qu'on pourrait qualifier d'iconoclaste, voit le jour, comme cette liste Transition citoyenne Vaud qui a tir\u00e9 au sort ses 19 candidats seule restriction, il devait y avoir 66 pourcent de femmes et 100 pourcent de jeunes de moins de 35 ans, objectif : r\u00e9\u00e9quilibrer un Parlement jug\u00e9 trop masculin est trop \u00e2g\u00e9, elle est aujourd'hui une des 24 listes officielles vaudoise pour l'\u00e9lection au Conseil national, nous entendrons \u00e9galement une jeune femme B\u00e9r\u00e9nice George, pr\u00e9sidente du Parlement des jeunes du Valais, qui n'a pas encore choisi sa formation politique mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s engag\u00e9, mais tout de suite rendez- vous avec le collectif Extinction r\u00e9bellion dit aussi X majoritairement f\u00e9minin, ces jeunes qui d\u00e9filent pour le climat, aujourd'hui et demain en masse dans les villes de Suisse et qui vise, je cite, \u00e0 un changement radical pour limiter le r\u00e9chauffement climatique et pour minimiser le risque d'extinction de l'humanit\u00e9 et d'effondrement \u00e9cologiqueX.R. revendique \u00e9galement une organisation plus horizontale du pouvoir, nous avons rendez- vous avec sa section valaisanne voici faire sauter le cadre, c'est un reportage de Laurence Dif\u00e9lix, il est r\u00e9alis\u00e9 par Bruno \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [76%] :\r\nEt dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [82%] :\r\n\u00e7a c'est clair oui opposant \u00e0 oui un gardien du temps 20 heures 20. \r\nBah, on dit qu'on arr\u00eate \u00e0 22 comme \u00e7a on aura fini vers 22 heures 30 alors des conflits il \u00e0 22 alors, ben on va peut-\u00eatre commencer par un concert qui aurait des gens faut oui mandate merci alors moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [88%] :\r\nConcernant les assiettes et couteaux, fourchettes lavable, on avait dit qu'on avait acc\u00e8s \u00e0 un, l'autre de 60 de la part de ceux qui ont organis\u00e9 les 5 continents est ce que \u00e7a vous int\u00e9resse d'avoir 42, plus je pense qu'on aurait utilit\u00e9 d'avoir une centaine d'assiettes et couteaux, fourchettes quand m\u00eame pour le service. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:08) [82%] :\r\nAllo, Sandrine, elle doit regarder avec de foot tr\u00e8s quand vous faites si, et peut-\u00eatre il nous ferait de la nourriture v\u00e9gane du coup, on attend peut-\u00eatre juste confirmation de viennent ou pas, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a peut-\u00eatre pas besoin de couleur, et puis le discours en fait c'\u00e9tait juste avec toi \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [93%] :\r\nDiscours, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en discuter avec S\u00e9verine, moi j'ai quelqu'un pour le traduire en allemand dans le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:30) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a des Suisses allemands sert qui se d\u00e9place, j'ai pens\u00e9 apr\u00e8s coup qu'on a oubli\u00e9 ce cette importance d'inclure les minorit\u00e9s, les vieux, les jeunes, les noirs, les blancs, les Verts et rouge etc enfin, bref, quand on entend les les discoursX. Air France comme \u00e7a, ils ont un \u00e9chantillon de chaque minorit\u00e9 qui lit des trucs etc, alors alors voil\u00e0 juste je rappelle, il ne faut pas oublier en marbre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:59) [89%] :\r\nPourquoi pas non, mais je, je pense qu'on essaye de le faire, mais c'est vrai qu'en on a peut-\u00eatre moins cette diversit\u00e9 pourront chez les actifs, Manuel Tissier mais il manque des gens de couleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:08) [84%] :\r\n\u00e7a faudra combien d'non mais parce que moi je m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:12) [89%] :\r\nJustement \u00e0 l'int\u00e9gration des minorit\u00e9s en le qui rend des femmes qui sont pas des minorit\u00e9s, mais \u00e7a, \u00e7a me fait rire que vous parliez de \u00e7a parce qu'en fait autour de la table, vous \u00eates un, 2, 3, 4, 5, 6, 7 femmes et 2 hommes nous par exemple, l\u00e0- dessus il n'y a pas Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:25) [80%] :\r\nEt le chef du jour, les hommes, il faut un effort impulsion que nous, hommes en fragments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [89%] :\r\nQui est quand m\u00eame qu'il y a plus d'hommes normalement autour de cette table, mais voil\u00e0, ils sont absents ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:38) [90%] :\r\nDonc, normalement, vous \u00eates \u00e0 parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [83%] :\r\nNon, exactement, ce fameux sch\u00e9ma normalement si c'est pas une histoire de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:44) [94%] :\r\nDe pouvoir d'enfance o\u00f9 nous on l'a pas et on est oblig\u00e9 de passer par ce biais -l\u00e0, et eux ont d\u00e9j\u00e0 l'impression de l'avoir, ils ont pas besoin de ce support -l\u00e0 pour s'exprimer, o\u00f9 ils ont pas besoin de de prouver quelque chose et puis voil\u00e0, moi je me demande si c'est pas une histoire un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [87%] :\r\nEt la gouvernance partag\u00e9e nous int\u00e9resse plus parce qu'on on vit enfin quelque chose de plus horizontale et plus \u00e9galitaire, c'est \u00e7a, \u00e7a que tu veux dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:09) [92%] :\r\nMais ils ont pas besoin d'avoir plus de place, ils vont d\u00e9j\u00e0 la place, nous on a besoin d'en avoir, nous on se bat pas ici pour les femmes ce soir mais je pense que c'est un moyen d'expression qu'on n'aurait pas autrement, par exemple dans les partis, il faut passer tellement d'\u00e9tapes pour arriver, entre guillemets, au pouvoir au pouvoir, pouvoir \u00eatre \u00e9lu que que l\u00e0 c'est beaucoup plus facile de s'exprimer et puis on est libre parce que si on fait partie d'un parti, on doit respecter encore plein de r\u00e8gles et puis on peut pas dire exactement ce qu'on veut, ici, on peut dire ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [79%] :\r\nMais si c'est vrai, nous vous parliez de de 10 gouvernance horizontales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [87%] :\r\nLa gouvernance partag\u00e9e, \u00e7a \u00e7a permet qui est pas n'hi\u00e9rarchie verticale dans son mouvement il y a pas une personne qui d\u00e9cide, qui prend la parole compte enfin, alors qu'on s'est partag\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'une personne qui sera facilitatrice une personne qui sera gardienne du temps et puis \u00e7a varie, il y a pas un chef d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [90%] :\r\nCe syst\u00e8me de gouvernance, il permet aux gens timides de s'exprimer plus et aux gens qui ont tendance \u00e0 voir un Leadership naturel de prendre moins de place, enfin il y a des tours de parole, chacun donne son avis un apr\u00e8s l'autre, chacun peut s'exprimer sur le la m\u00eame dur\u00e9e de temps et, du coup, tout le monde en le le m\u00eame pouvoir de parole justement malgr\u00e9 leur timidit\u00e9 naturelle ou non, etc et \u00e7a cr\u00e9e plus un plus grand \u00e9quilibre pour faire sortir l'Intelligence de groupe, pourquoi vous \u00e9coutez les mains, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [92%] :\r\nOui, on est d'accord, on approuve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [87%] :\r\nMais on ne veut pas d\u00e9ranger le on ne peut pas faire du bruit, donc on on approuve comme \u00e7a en silence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [87%] :\r\nJe vous le dirai tr\u00e8s fort, voil\u00e0 un exemple qui applaudira tr\u00e8s tr\u00e8s fort, va prendre l'ascendant sur le reste, alors qu'on a tous les m\u00eames moyens, donc c'est du visuel, c'est de la communication non verbale, quand on est d'accord, on l\u00e8ve les mains puisqu'ou en quand on ne l'est pas d'accord, mais ce combat et \u00e0 ce propos, je vous rappelle qu'il est, nous sommes \u00e0 la mi- temps chez les 21 heures donc gardien du temps voil\u00e0 affaire tr\u00e8s short en 10 minutes max pour que commence \u00e0 monter l'escalier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [66%] :\r\nDu minutes Max violences que chacun de ces choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [89%] :\r\nQuand vous avez quel \u00e2ge, moi j'ai 27 ans, et je suis maman d'un petit qui a un an, je suis pas un an et demi et la enceinte du 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:36) [85%] :\r\nC'est l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, compte, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir tous ces probl\u00e8mes climatiques et cette urgence en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [82%] :\r\nSuite \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:45) [90%] :\r\n\u00e0 la prise de connaissance du rapport du GIEC, que j'ai j'ai stress\u00e9 et c'est suite \u00e0 \u00e7a que je me suis retrouv\u00e9 la premi\u00e8re marche climat \u00e0 Sion et que certains contacts se sont cr\u00e9\u00e9es, que je me suis engag\u00e9 progressivement dans certains. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:01) [88%] :\r\nMoi c'est Sophia, et j'ai 27 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:03) [91%] :\r\nVous \u00eates membre d'extinction r\u00e9bellion Valais et puis vous avez milit\u00e9, manifest\u00e9 par la gr\u00e8ve des femmes c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 Sion avec un groupe d'amis habill\u00e9 en rose au violet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:17) [81%] :\r\nQuelle concordance, vous verriez entrent cette lutte f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, et puisque vous vous menez comme lutte Extinction r\u00e9bellion luxe lutte pour le climat et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:26) [86%] :\r\nBen moi, je dirais, c'est un peu \u00e7a se rejoint dans le sens o\u00f9 c'est une lutte certaines formes de domination et je dirais que notre soci\u00e9t\u00e9 elle est, elle est assez patriarcal et masculine dans son mode de fonctionnement, donc dans ce sens -l\u00e0, je trouve que les deux lutte se rejoignent, que ce soit la domination de la nature par le syst\u00e8me capitaliste o\u00f9 la domination des femmes par insiste le syst\u00e8me capitaliste si en fait, qui elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:51) [96%] :\r\nVous ne vous verriez pas int\u00e9grer un parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:56) [90%] :\r\nAlors moi, non, pas du tout parce que je pense que d'une fois qu'on est dans un parti politique conna\u00eet un peu limit\u00e9 par une forme de charte du parti, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s carr\u00e9 de tr\u00e8s structur\u00e9 et pas du tout organique et la politique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi beaucoup de de discours de d'essayer de convaincre l'autre, tant pis si apr\u00e8s on n'agit pas derri\u00e8re moi, je serai plus en l'agir les dents, voil\u00e0 quelque chose qui est organique et qui fonctionne je trouve aussi que que le syst\u00e8me politique actuel, il n'est pas ind\u00e9pendant en fait dans le sens o\u00f9 il y a pas mal de lobbies qui ont du pouvoir et certains politiciens qui ont des conflits d'int\u00e9r\u00eats, donc pour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me qui est lui- m\u00eame probl\u00e9matique, donc j'aurais pas envie de rentrer dedans fait foutrait vraiment retourner la question et inventer autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:42) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 la question du genre qui m'int\u00e9resse, des hommes et des femmes, vous avez aussi l'impression que ce syst\u00e8me a tendance \u00e0 favoriser les hommes entre eux, on est un peu dans clubs masculins. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:52) [87%] :\r\nUn petit peu les jeunes depuis tout petit, ils sont un peu plus pouss\u00e9 \u00e0 la concurrence et puis \u00e0 faire valoir leurs leur cit\u00e9 leurs droit \u00e0 prendre les devants, donc forc\u00e9ment depuis le d\u00e9but, ils sont un peu habitu\u00e9s \u00e0 cette course. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [89%] :\r\nMoi, j'entends de r\u00e9ponse il y a des femmes qui disent en Inde dans la course et puis il y a les femmes qui disent on invente une nouvelle discipline de course. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [81%] :\r\nVoil\u00e0 notre plut\u00f4t dans la 2\u00e8me \u00e9quipe oui compl\u00e8tement, moi ma parce que de rentrer dans la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:23) [90%] :\r\nFinalement, c'est jouer au m\u00eame jeu, donc \u00e0 quoi bon quoi, en fait, ce serait cautionner la la premi\u00e8re course, donc si on n'est pas d'accord avec on va. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:10:30) [90%] :\r\nPas rentrer dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [88%] :\r\nVous voulez quoi, pr\u00e9sidente de s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:03) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez plac\u00e9 ou pendant le parlement des jeunes, j'avais, c'\u00e9tait dr\u00f4le c'est madame la pr\u00e9sidente du Grand Conseil qui \u00e9taient \u00e0 ma gauche et moi qui \u00e9tait sans donc vous \u00e9tiez l\u00e0 o\u00f9 il y a l'\u00e9cran d'ordinateur, c'\u00e9tait alors c'\u00e9tait juste la haut sur l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:24) [89%] :\r\nC'est pas mal, la vue difficile oui donc je pourrais vraiment le le terme perchoir prend bien son nom ici parce qu'on voit vraiment tout ce qui se passe dans la salle, c'est aussi le fait qu'on sent un peu plus, \u00e7a donne un peu ce encore plus le sentiment de pouvoir parce que tout le monde vous voit et vous voyez tout le monde, c'est une f\u00eate place. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [92%] :\r\nLes qualit\u00e9s pour faire une carri\u00e8re en politique, elles sont souvent assez associ\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la virilit\u00e9, le pouvoir, la prise de parole et des formes de domination aussi \u00e7a vous verriez les incarner. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:51) [89%] :\r\nJe crois que oui, enfin, je suis plus aucun doute que c'est ce sont des qualit\u00e9s qui sont n\u00e9cessaires dans la politique, et c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qui fait qu'on n'a pas trop de femmes parce que c'est pas des qualit\u00e9s qu'on aimerait associer \u00e0 une femme, on n'aime pas qu'une femme, elle domine un pas qu'une femme, elle parle trop fort, on avance, traditionnellement, c'est pas le r\u00f4le de la femme et moi \u00e7a me d\u00e9rangerait pas de de le faire en tout cas, m\u00eame des formes le reproche donc plus que c'est pas si mal parti pour moi, mais c'est vrai que c'est des qualit\u00e9s pour les hommes et ses des d\u00e9fauts pour les femmes et \u00e7a aussi \u00e7a facilite pas la mise en place d'une politique un peu plus f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:21) [84%] :\r\nDu coup, est -ce qu'on commence d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 vous puis dites -moi ce que vous faisiez quand vous \u00e9tiez justement derri\u00e8re cette place o\u00f9 il y a l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:29) [92%] :\r\nAlors moi je suis Venise George, la pr\u00e9sidente du Parlement des jeunes du Valais et puis bon, j'ai eu la chance de pr\u00e9sider la session du Parlement des jeunes du Valais, donc c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 la chance d'\u00eatre l\u00e0 haut \u00e0 la place de la pr\u00e9sidente du Grand Conseil valaisan. \r\nCette ann\u00e9e pour la cession des jeunes, on avait 50, puisque 56 pourcent de filles pr\u00e9sentes, donc \u00e7a fait un peu la le contraste par rapport \u00e0 la vraie session parlementaire du Grand Conseil valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:53) [88%] :\r\nComment \u00e7a se fait, vous avez une fine analyse de de de ce qui justifie qu'chez les adultes, on est tellement peu de femmes et puis que chez les jeunes, des gens de 20 ans visiblement la politique vont int\u00e9ressante qualifie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:06) [91%] :\r\nMoi je pense que quand on est dans dans l'\u00e2ge du Parlement des jeunes, \u00e7a veut dire nous nous Montbrison \u00e0 peu pr\u00e8s entre 16 et 25 ans, je pense qu'on a envie de tester et d'essayer des choses, par contre, apr\u00e8s, pour s'engager plus durablement, \u00e7a veut dire quand m\u00eame faire des choix dans sa vie, qui sont un peu plus long et c'est vrai que peut-\u00eatre qu'en ce qui concerne les femmes n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 prendre des choix qui concerne que notre personne, c'est peut-\u00eatre plus soci\u00e9tal que vraiment individuel mais on se dit plus \u00e0 moi, c'est plus important d'avoir des enfants, que de faire de la politique parce qu'il n'a d'autres qui font de la politique pour moi alors que mes enfants, ce sera \u00e0 mes enfants et ma famille, voil\u00e0 vous avez quel \u00e2ge j'ai 22 ans, vous vous \u00eates inscrite dans un parti non je suis membre d'aucun parti et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que je peux \u00eatre pr\u00e9sident du Parlement des jeunes parce que \u00e7a me permet de rester vraiment neutre dans mes propos, ce qui est le devoir d'un pr\u00e9sident de Parlement des jeunes plants sont je profite de mon mandat de pr\u00e9sident du Parlement d\u00e9jeuner un jour, mais enfin elle pas de de m'inscrire qu'est -ce qui vous retient le fait de pas forc\u00e9ment \u00eatre libre dans ma fa\u00e7on d'\u00eatre, de pouvoir suivre une ligne alors qu'actuellement, mentionn\u00e9 dans un parti, on suit une ligne et on est aussi tout de suite, \u00e9tiquet\u00e9, m\u00eame sans donner son avis, les gens ont appris une savoir ce que vous pensez alors que l\u00e0 on n'\u00e9tant pas membre d'un parti, j'ai le droit de donner mon avis et de naviguer dans mes positions, comme j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:11) [92%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 des jeunes de votre \u00e2ge qui pensent que le syst\u00e8me des partis tels qu'il est aujourd'hui, bloquent l'acc\u00e8s au monde politique pour les femmes, qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:23) [90%] :\r\nManch pense pas forc\u00e9ment je pense justement qu'il est actuellement, mais un peu comme toute la soci\u00e9t\u00e9, je lui ai dit et l\u00e0 actuellement un peu plus domin\u00e9 par les hommes, mais qui a justement ce mouvement de changement qui est en train de se faire et donc si nous les femmes, jeunes justement qui repr\u00e9sente en fait la la future g\u00e9n\u00e9ration on s'engage maintenant h\u00e9 ben l\u00e0 on pourra faire notre place et donc on changera nous le syst\u00e8me de parti plut\u00f4t que de dire que le syst\u00e8me en serait pas possible, c'est \u00e0 nous de le rendre possible en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [93%] :\r\nMonde comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:12) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire va faire le test de truc si \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [73%] :\r\nOui, ou l'. \r\nDonc, il a dit non, jeu de paume oui One to One to sinon il y a clairement rien qu'il a un. \r\nVoil\u00e0 \u00e7a marche g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [90%] :\r\nSinon, j'ai not\u00e9 2 3 trucs qui peut-\u00eatre que vous pouvez compl\u00e9ter sur qu'est -ce qu'on doit faire avant 18 heures apr\u00e8s, donc, avant il n'y a pas \u00e9norme par plier les billets s'assurer que \u00e7a fonctionne et puis apr\u00e8s il y a tous les trucs \u00e0 faire pendant, c'est-\u00e0-dire un speech d'introduction. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:49) [89%] :\r\nCe qui nous a sembl\u00e9 essentiel ce qu'est ce qu'on est en train de faire. \r\nDire que ce matin 10 heures 23 on a arr\u00eat\u00e9 le comptage sans femmes 99 et puis le fonctionnement du tirage au sort, c'est-\u00e0-dire qu'on va tirer 19 personnes de femme, un homme, 2 femmes, un homme, mais apr\u00e8s on va continuer \u00e0 tirer jusqu'\u00e0 la fin pour avoir en cas de d\u00e9sistement des et je veux dire ma suspect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:16) [87%] :\r\nApr\u00e8s, il faut faire le tirage au sort, l\u00e0 il faut une personne qui il ressort. \r\nEt apr\u00e8s, ben, donc une autre personne pour lire les billets ou peut-\u00eatre la personne qui tire au sort, il faut avoir L \u00e0 je pense qu'il faut, de personnes qui note la liste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:29) [88%] :\r\nDonc \u00e7a c'est d'analystes s'Transition citoyenne Vaud la liste pourrait \u00eatre candidat officiel pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:36) [85%] :\r\nAlors m\u00eame que pour les partis, la diff\u00e9rence avec les partis install\u00e9s c'est que eux n'ont pas besoin de fournir une liste de 200 personnes de soutien et l\u00e0, nous, on va devoir \u00e9galement r\u00e9colt\u00e9 une liste de de son soutien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:49) [82%] :\r\nPeux vous \u00eates renseign\u00e9s sur les profils de ces 199 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:52) [90%] :\r\nNon, absolument pas, parce que comme c'est ouvert \u00e0 tout le monde ce qui ce qui est important pour nous, comme c'\u00e9tait l'orage, \u00eatre s'assurer qu'ils avaient moins de 35 ans, le 20 octobre et qui soit \u00e9ligible dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:06) [93%] :\r\nPourquoi 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [91%] :\r\nBah, parce que, au Parlement, sur les 245 d\u00e9put\u00e9s en fonction, il y en a 11 seulement qui ont moins de 35 ans, c'est les statistiques officielles que vous trouvez sur le site internet du Parlement Point CH donc 11 sur 245 \u00e7a fait4,5 pourcent4,5 pourcent de 19 places sur la liste des candidats du canton de Vaud \u00e7a fait moins d'une personne, donc on a d\u00e9cid\u00e9 d'dans 0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:38) [84%] :\r\nEt par rapport au 2 filles, un homme de filles et un homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:41) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est par rapport \u00e0 la sur- repr\u00e9sentation des hommes au Parlement grosso modo 2 tiers un tiers donc on inverse la tendance en mettant 2 tiers de femmes interdire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:52) [88%] :\r\nEst ce que \u00e7a suffira d'avoir des listes qui sont dans une repr\u00e9sentation inverse de celle du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:00) [98%] :\r\nPour modifier la composition du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:03) [89%] :\r\nNon, clairement non, ils ont la solution qu'on propose et qui pourrait inverser clairement ce cette mani\u00e8re de faire, c'est qu'on proc\u00e8de vraiment un tirage au sort pour l'ensemble du Parlement, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on pourrait imposer, moiti\u00e9 homme, moiti\u00e9 femme c'est le c'est l'id\u00e9e de sur laquelle on a d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [88%] :\r\nOui, c'est pas une id\u00e9e qui est tr\u00e8s original parce qu'elle y revient de tr\u00e8s loin dans l'histoire est aussi actuellement, il y a un certain nombre de personnes qui se mobilise pour promouvoir le tirage au sort des parlements de Cologne dans tout ce qu'on fait c'est qu'on. \r\nOn profite de l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections d'octobre pour essayer de pousser cette id\u00e9e en avant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:39) [94%] :\r\nUn \u00e9lu pisser dans un maillage d'int\u00e9r\u00eat et en fait aujourd'hui finalement le l'enjeu, il est quand m\u00eame de pouvoir avancer plus vite sur des d\u00e9cisions qui engagent l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:51) [92%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9resse \u00e0 la place des femmes en politique dans cette s\u00e9rie de vacarme, est ce que vous avez l'impression que ce r\u00e9seautage nuit aux femmes aujourd'hui dans notre syst\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question spontan\u00e9ment comme \u00e7a, je dirais qu'historiquement, elles en sont effectivement exclu que c'est des mondes d'hommes en particulier le secteur priv\u00e9 et les personnes qui ont des des responsabilit\u00e9s \u00e9lev\u00e9es dans dans ce secteur -l\u00e0, apr\u00e8s il y en a qui qui ont r\u00e9ussi \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:20) [73%] :\r\nSi nul si moi je parle de fois non il y a que moi qui parle enfin toi aussi m'. \r\nPour lui, les 2 seuls \u00e0 parler de 6 pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:27) [89%] :\r\nCe qu'il faudra voir comment pour la suite, on peut le faire \u00e0 en tirer des conclusions ce truc, personne ne se sont jamais l\u00e9gitime \u00e0 parler tout le temps quoi, vous, vous avez l'impression qu'une femme, elle se sent moins s\u00fbre d'elle, elle trouve que son opinion est moins l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre dites, mais je pense qu'il y a une conscience hyper Fatma je parce que moi je l'ai aussi tr\u00e8s fort ce truc, par exemple, j'avais pas envie d'\u00eatre l\u00e0 ce soir pour pr\u00e9senter parce que je trouvais que j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup sur le devant de la sc\u00e8ne sur cette histoire, alors que j'ai pas fait autant de travail que d'autres coll\u00e8gues qui finalement ne sont pas mises en avant, puis en fait c'est un esp\u00e8ce de cercle vicieux de vouloir reconna\u00eetre le travail des autres \u00e0 une juste valeur et de toujours d\u00e9valoris\u00e9es en fait le travail que nous on a fait, et les hommes, ils ont pas \u00e7a, ben j'ai l'impression que beaucoup moins en fait justement des copines qui arrive bonjour, on parlait d'Angers de l\u00e9gitimit\u00e9 ah oui sentir l\u00e9gitime discuter parce que ce sera la seule nana pendant un petit moment va clairement, mais c'est le m\u00eame probl\u00e8me, enfin, c'est un des enjeux au parlement ou ce que je me dirai : en fait, c'est un groupe tari \u00e9thos puissent exprimer que c'\u00e9tait la seule femme de moins de 40 ans, au milieu d'un coll\u00e8ge d'hommes de plus de 5 mais est -ce que candidater en ayant \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort, \u00e7a donne une l\u00e9gitimit\u00e9 bah, \u00e7a d\u00e9pend, aux yeux de qui je dirais je pense que, aux yeux des coll\u00e8gues parlementaires peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment, mais moi je pense que \u00e7a donne une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, on experte en fait de notre existence, au sein de la soci\u00e9t\u00e9 en tant que femme, c'est \u00e7a notre domaine d'expertises, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, je crois qu'on a une grande l\u00e9gitimit\u00e9 enfin repr\u00e9sente les 50 pourcent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [90%] :\r\nOn utilise le m\u00e9gaphone Paris non je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:15) [93%] :\r\nOn vous invite \u00e0 vous rapprocher comme s'en sort pas le m\u00e9gaphone pour 25 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:21) [86%] :\r\nBienvenue du coup \u00e0 ce 11, tirage au sort pour composer notre liste de candidats de ce candidat au Conseil national les copines et copains du groupe ont trouv\u00e9 une super urnes pour proc\u00e9der au tirage au sort, vous avez des billets violets, qui sont les candidatures f\u00e9minines et Les billet Vert qui sont les candidatures masculines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [78%] :\r\nJe peux me restait dans les 2 sens, je m'int\u00e9ressais pas de casser les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:00) [82%] :\r\nLe 1er nom c'est Ang\u00e9lique chaton. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:06) [84%] :\r\nClaire M\u00e8ge. \r\nYann Hermenjat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:14) [86%] :\r\nVous vous \u00eates dans l'urne, oui, je suis dans l'Yonne, absolument, si vous \u00e9tiez -vous vous d\u00e9sisterai pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:22) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je ne suis pas s\u00fbr mais avec le soutien de cette \u00e9quipe, franchement, il faudra la prendre cette chance au cas o\u00f9, que parce que, m\u00eame si j'ai pas trop d'exp\u00e9rience, je suis s\u00fbr que je peux cr\u00e9er en tout cas des syst\u00e8mes participatif plus participatif que ceux qui ne l'est pas aujourd'hui, mais vous avez quel \u00e2ge j'ai 23 ans depuis 2 semaines, Andr\u00e9 allez obtient quand \u00e7a souffle alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:42) [98%] :\r\nLe dernier non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [79%] :\r\nDernier non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:45) [66%] :\r\nBah, mais perd. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:57) [81%] :\r\nDonc si vous faites partie de ces 19 personnes, vous pouvez vous rendre maintenant vers Daniel pour remplir pour coordonner, peut-\u00eatre qu'on a faire la suite du tirage au sort avec vu R\u00e9gis cela mais qu'il est trop bien pour \u00eatre sur la liste, est ce que tu serais d'accord d'avenir tirer les autres non \u00c9milie qui veulent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:18) [82%] :\r\n\u00e0 savoir, sans p\u00e8re et le vote non il elle est donc il est en lien dedans, c'est mon mari qui m'a inscrite pourquoi il a fait \u00e7a, mais parce qu'en fait je crois que c'\u00e9tait hier soir, il a juste enfin les 190 \u00e9tait pas l\u00e0 et Nadia, mais il faut que \u00e7a se passe, donc j'\u00e9tais inscrite et si vous aviez \u00e9t\u00e9 dans les 19 premi\u00e8res vous auriez fait quoi, j'aurais \u00e9t\u00e9 un petit peu emb\u00eat\u00e9s, en fait, je suis pas tr\u00e8s politique, c'est vrai, j'aurais pu se laisser ma place \u00e0 quelqu'un, o\u00f9 tu penses, je pensais \u00e0 d'autres personnes qui sont beaucoup plus capable de lancer des id\u00e9es, autre que moi, donc je pr\u00e9f\u00e8re laisser ma place et votre mari, il est aussi inscrit Ueli ils reviendront vite \u00e7a Sacyr lui avait envie m\u00eame moi non, lancer des id\u00e9es comme \u00e7a dans tout le monde et autres, je pr\u00e9f\u00e8re les garder pour moi, chez moi, avec les amis outre mais par Alcan, c'est inn\u00e9 Time autres monsieur, monsieur, puisque que c'est exactement donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:11) [78%] :\r\nSes alli\u00e9s pour le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:15) [86%] :\r\nLe discours un peu grunge sexe il faudrait voulu date humain, je pense qu'il y a d'autres personnes qui sont plus \u00e0 m\u00eame de faire \u00e7a, je n'aurais pas sp\u00e9cialement fait le le les arguments pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:26) [86%] :\r\nVous seriez moins bonne compl\u00e8tement, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:42) [91%] :\r\nFin de vacarme pour aujourd'hui r\u00e9agissait au reportage de Laurence Dif\u00e9lix en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 les jeunes femmes sont -elles l'avenir de la politique suisse, dites -le -nous au 01 58 236 236 0 vacarme Laurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Bruno S\u00e9ribat et dimanche dans les \u00e9chos de vacarme poursuivront le d\u00e9bat autour de la place des femmes en politique : rendez- vous entre 9 heures et 10 heures sur la premi\u00e8re Les \u00c9chos de vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:33) [92%] :\r\nIl est 13 heures 30 vous avez rendez- vous avec l'histoire vivante jusqu'\u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:36) [86%] :\r\nSans heures tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos propres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:40) [73%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric vous propose Histoire vivante aussi les signaux de t\u00e9l\u00e9 re\u00e7u le laboratoire \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T11:44:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF3C6111-52BA-4044-91C1-B75EA38F8EA1", "internalArchiveId": "AF3C6111-52BA-4044-91C1-B75EA38F8EA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Nhat Vuong, entrepreneur, fondateur de l'association Water Inception", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 134, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Vuong, Nhat"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu-e - Nhat Vuong, entrepreneur Nhat Vuong, fondateur de l\u2019association Water Inception / LMA_2019-09-27T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.09.2019"], "variantIds": ["ece-10722440"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T13:29:08Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst ce que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question de ce que vous feriez si vous \u00e9tiez \u00e9lu quel r\u00eave r\u00e9alis\u00e9 riez -vous quelles seraient les causes pour lesquelles vous seriez pr\u00eat \u00e0 vous battre, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on demande chaque matin \u00e0 nos invit\u00e9s ce que eux feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, il y a quelques semaines, nous recevions Nhat Wang, jeune entrepreneur qui a fond\u00e9 Water Inception, une ONG qui r\u00e9colte des fonds pour installer des machines \u00e0 eau potable dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, on \u00e9coute le si j'\u00e9tais \u00e9lu de Nhat Phong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nJ'ai toujours voulu soutenir en fait les les entrepreneurs sp\u00e9cialement et ceux qui sont entrepreneur sociaux parce que c'est vrai que bon, ici, on est vraiment tr\u00e8s loin d'avoir une Silicon Valley etc apr\u00e8s mon s\u00e9jour au Japon, c'est vrai qu'en venant en Suisse, j'ai, j'ai vu beaucoup de structures se d\u00e9velopper pour soutenir les entrepreneurs mais encore pas encore beaucoup de choses pour les entrepreneurs sociaux, donc je je mettrais vraiment et j'essaierai de monter en fait hein, une structure qui permettraient de de les soutenir, pour aider \u00e0 d\u00e9velopper leurs id\u00e9es, mais \u00e9galement \u00e0 trouver des financements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [95%] :\r\nQuand vous dites qu'il faudrait soutenir par exemple l'entreprenariat social vous imaginez quoi une aide financi\u00e8re \u00e9tatique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [84%] :\r\nUne aide oui financi\u00e8re h\u00e9patique qui pourrait donner des des bourses pour pour les gens qui qui qui aimerait se lancer toute une aide au niveau de, de la cr\u00e9ation, par exemple, du Business plan, les gens ils ont souvent des id\u00e9aux etc mais ils arrivent pas forc\u00e9ment les structures et donc vraiment essay\u00e9 de mettre en place, voil\u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 il y aura des menteurs qui pourraient justement donner des conseils aux gens qui qui se lance, qui pr\u00e9venir d\u00e9j\u00e0 de de voil\u00e0, d'\u00eatre des entrepreneurs ne me dire traditionnelle, mais aussi du avoir des bourses qui sont un peu plus disponible parce que voil\u00e0, il y a dit, il a souvent des petites comp\u00e9titions des des concours pour les entrepreneurs sociaux mais n'y a pas souvent en mati\u00e8re de soutien financier, c'est en des des prix voil\u00e0 un certificat S\u00e9rigne le sang et qu'il n'y Nhat des financi\u00e8res, \u00e7a permettrait quand m\u00eame parfois de faire un site web vendait des trucs basiques mais il y a pas vraiment ce soutien moi je l'ai pas avons trouv\u00e9 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [94%] :\r\nNhat qui croit dur comme fer \u00e0 l'entreprenariat social il est fondateur de l'ONG Water Inception, qui r\u00e9colte des fonds, donc pour installer des machines \u00e0 eau potable dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s Nhat Wang \u00e9tait notre invit\u00e9 il y a quelques semaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuong, Nhat", "role": "entrepreneur, fondateur de l'association Water Inception", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}