{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3050&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C1E60FD6-6B8C-45BD-B8FD-EE72AC2306F7", "internalArchiveId": "C1E60FD6-6B8C-45BD-B8FD-EE72AC2306F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Inde (2/5)", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Entretiens crois\u00e9s avec Jean-Joseph Boillot et Jean-Luc Racine autour de l'Inde. Jean-Luc Racine est directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS (Centre d'\u00c9tudes de l'Inde et de l'Asie du Sud de l'\u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales) et chercheur senior \u00e0 l'Asia Center et Jean-Joseph Boillot, \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l'Asie. Ils parlent de la grande complexit\u00e9 g\u00e9ographique de ce pays, du pouvoir et de la politique, ils comparent la r\u00e9alit\u00e9 de la Chine et de l'Inde.\r\nLien : <http://www.fmsh.fr/fr/chercheur/jean-luc-racine>", "durationSec": 1837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T09:14:10Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [91%] :\r\nAujourd'hui, suite de l'entretien avec Jean-Joseph Boillot auteur de l'Inde pour les nuls, paru aux \u00e9ditions First Jean-Joseph Boillot est agr\u00e9g\u00e9 de sciences \u00e9conomiques et sociales et Docteur en \u00e9conomie, il a travaill\u00e9 sur l'Asie comme chercheur associ\u00e9 aussi le Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales, conseiller \u00e9conomique aupr\u00e8s de l'ambassade de France \u00e0 New Delhi au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il \u00e9tait venu \u00e0 notre micro en 2014 pour nous nous parler, entre autres, de la complexit\u00e9 li\u00e9e aux vastes dimensions du pays kilom\u00e9trique d\u00e9mographique qui pose \u00e9videmment la question de la gouvernance, comment gouverner toutes ces humbles Jean-Joseph Boillot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nEh bien vous poser cette question \u00e0 un moment o\u00f9, manifestement, l'Inde est un Carrefour puisque ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la question de la gouvernance, a \u00e9t\u00e9 au centre des d\u00e9bats politiques ou plus, actuellement, ne les rapports entre la soci\u00e9t\u00e9 civile et le monde politique, rappelle les \u00e9tiez l\u00e0- bas, les hommes politiques, les politiciens qu'on est vraiment dans le m\u00eame sac avec vous verrez lors de ces \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, l'apparition absolument extraordinaire d'un nouveau parti, en l'espace de quelques mois, le parti de l'homme ordinaire l'\u00e2me admis parti qui est dirig\u00e9e par une \u00e9quipe mais qui a leader manifestement qui a r\u00e9ussi \u00e0 acqu\u00e9rir un statut charismatiques monsieur qui est Wall-E noter qu'une vraie l'\u00e9chec de la gouvernance qui avait conduit \u00e0 cette corruption un peu massive de l'ensemble de la classe politique, c'est l'\u00e9chec de la gouvernance, pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'Inde ce que certains appellent poste colonial de la 1\u00e8re phase de l'histoire indienne qui couvrent les p\u00e9riodes de min\u00e9raux une dira Gandhi, y compris jusqu'\u00e0 aujourd'hui, la dynastie des Gandhi donc c\u00f4t\u00e9 congr\u00e8s et du c\u00f4t\u00e9 budget, pis, on est \u00e0 peu pr\u00e8s finalement dans la m\u00eame histoire : gouvernance bas\u00e9e sur en gros le sch\u00e9ma classique dans les pays qui ont \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s une \u00e9lite politique qui s'est distingu\u00e9 dans la lutte contre le colonialisme et en tout cas pour l'ind\u00e9pendance, a conquis le pouvoir est en permanence se retranche derri\u00e8re cette image, c'est nous qui allons garantir l'ind\u00e9pendance de l'Inde et, ce faisant, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e on passe p\u00e9riode ou la la classe politique est extr\u00eamement propre d\u00e9di\u00e9e au \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, et comme tout syst\u00e8me, il n'est, et il meurt h\u00e9 bien lui, il rentre dans une p\u00e9riode o\u00f9 il commence \u00e0 pourrir, c'est donc les ann\u00e9es 80 90 et le mod\u00e8le indien de gouvernance, ce n'est pas le mod\u00e8le N\u00e9ron, c'est, c'est cette capacit\u00e9 face \u00e0 cette d\u00e9gradation de la gouvernance aujourd'hui d'un peuple \u00e0 imaginer des solutions et de ce point de vue -l\u00e0 j'aime beaucoup l'opposition entre la Chine et l'Inde, non pas pour dire que la Chine, ce n'est que mauvais et que l'indice des bon, je ne suis pas du tout l\u00e0 pour juger, mais dans la dynamique politique et social : l'Inde est un pays qui arrive \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'Int\u00e9rieur une antidote assez d\u00e9fi par ce qui est ce qu'Amartya Sen appelle cette capacit\u00e9 du dialogue Les argumentative Indiana hein la la capacit\u00e9 d'argumenter qu'on retrouve dans tous les vieux textes de ce point de vue l\u00e0 il y a bien un monde indien, qui est marqu\u00e9e par cet apprentissage de la discussion, on se tape dessus, bien s\u00fbr, on a, on dialogue beaucoup aussi, et parfois de fa\u00e7on mais on parle beaucoup, il y a des \u00e9changes des controverses philosophiques tout au long de l'histoire indienne th\u00e9ologico- philosophique, mais en tout cas, il n'y a aucun texte o\u00f9 il n'y a pas de grande controverse le plus important de ces textes \u00e9tant la baguette d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ce monument de la litt\u00e9rature indienne qui s'appelle le Mahabharata. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [88%] :\r\n\u00e0 l'eau, vous parlez de de l'argumentation de l'argumentaire vous rappeler \u00e9galement dans votre ouvrage que l'Inde est un pays pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 les arguments teur que sont les avocats fleurissent \u00e0 chaque coin de rue, c'est aussi un pays, dites -vous, o\u00f9 on peut parfois perdre patience, tout simplement parce que on perd ses propres rep\u00e8res en m\u00eame temps, puisque nous parlions de politique est -ce que cette argumentation contre- argumentation c'est technique rh\u00e9torique qui pousse \u00e0 tous les \u00e9tages ont aussi pour synonyme paralysie difficult\u00e9s d'avancer, il est curieux de voir que, au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, on mettait en effet face \u00e0 face, Chine et Inde en parlant de comme les prochains g\u00e9ants d'\u00e9vidence, ne serait -ce que sur le plan d\u00e9mographique et qu'en m\u00eame temps tout au moins sur cette premi\u00e8re manche dans l'histoire longue, la Chine est pour le moment, le pays qui fait le plus parler de lui, l'Inde est un peu plus discr\u00e8tes, d'une certaine mani\u00e8re, mais dans ce jeu de l'histoire des civilisations les parties sont longues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [88%] :\r\nEn 1980 j'ouvre mon agenda sur l'Inde, le puis me dit oui, bon, pourquoi pas pour \u00e7a nous int\u00e9resse pas beaucoup trouver un organisme indien et je trouve donc un organisme indien et en m\u00eame temps, le CEP, il me dit oui mais Boileau, vous savez, la Chine a en ce moment, la Chine, il se passe quelque chose et donc, en fait, j'ai en 81 82, commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur l'Inde, mais avec un comparatif Chine j'ai appris le chinois, j'ai et donc tr\u00e8s longuement voyag\u00e9 en Chine et j'ai trouv\u00e9 que la comparaison Chine permettez un Europ\u00e9en, en particulier de ne pas tomber dans le tropisme permanente de l'occidental qui ne juge qu'\u00e0 l'aune de son propre exp\u00e9rience et donc cette comparaison Mater en 1981 la Chine et l'Inde \u00e9tait effectivement en terme \u00e9conomique au m\u00eame niveau, m\u00eame le niveau de vie officielle par habitant en moyenne \u00e9taient inf\u00e9rieurs en Chine, l'Inde \u00e0 l'\u00e9poque dans l'la presse \u00e9conomique mondiale, l'Inde \u00e9tait mieux valoris\u00e9s que la Chine quand la Chine \u00e9tait ferm\u00e9 compl\u00e8tement, alors que l'Inde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un peu plus ouverte, en d\u00e9pit de son mod\u00e8le de l'alliance, donc, de compter sur ses propres forces pour reprendre l'expression en Chine et en l'espace de 30 ans 1980 2010, la Chine en a mis plein la vue, Alain du point de vue \u00e9conomique 30 ans 10 pourcent de de croissance, la Chine multiplie donc son PIB par 30 et la pauvre de ne multiplie son PIB que par 10 donc il y a aujourd'hui sur plan \u00e9conomique, un g\u00e9ant qui est la Chine et l'Inde reste un nain \u00e9conomique, l'expression n'\u00e9tait pas heureuse, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 sur le plan du commerce mondial, on est dans un rapport de l'indice, oui, mais vous connaissez cette femme de li\u00e8vre et la tortue et c'est la th\u00e8se centrale de phishing Afrique le d\u00e9collage chinois pour des raisons assez complexe, mais de Liens entre je dirais son histoire d\u00e9mographique et son histoire politique cette fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, c'est la p\u00e9riode pr\u00e9cis\u00e9ment 1980 2010 et je pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement que la Chine, qui est une superpuissance ind\u00e9niable aujourd'hui sur le plan \u00e9conomique, est en phase maintenant tr\u00e8s Net ralentissement et va retomber \u00e0 3 4 pourcent de de croissance par an suffira peut-\u00eatre pas \u00e0 la logique du Japon, mais pas loin, et rappelez -vous, dans les ann\u00e9es 80 on disait de la panne non One, en gros, la Chine a fait l'essentiel de son chemin au terme de d\u00e9collage et du reste, la phase la plus dure, qui est de passer du revenu interm\u00e9diaire un revenu sup\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire de passer en gros de 10000 dollars de pouvoir d'achat par habitants \u00e0 quelque chose comme 20 \u00e0 30000 c'est la plus dure, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on ne se contente plus de copier, mais il faut mener comment nettement am\u00e9lior\u00e9 sa capacit\u00e9 technologique et de ce point de vue l\u00e0, on est confront\u00e9 en Chine \u00e0 cette contradiction entre le mod\u00e8le politique et le mod\u00e8le \u00e9conomique de laisser \u00e0 chacun le soin de donner le meilleur de lui- m\u00eame dans un \u00e9tat qui contr\u00f4le tout le monde, c'est pas simple dans le cas de l'Inde, l'Inde n'a pas la m\u00eame histoire d\u00e9mographique, l'Inde n'avait pas besoin d'un d\u00e9collage sur une petite p\u00e9riode de temps 30 ans, ces petits en r\u00e9alit\u00e9 et donc on s'aper\u00e7oit que l'Inde va continuer bon an mal an, sur une pente de 5 6 pourcent de de croissance, alors \u00e7a veut pas dire qu'elle va rattraper entre guillemets ce retard sur la Chine en 10 ans, 20 ans, mais elle est partie pour continuer son bout de Somain et s'affirmer d'une fa\u00e7on beaucoup plus graduelle en grande puissance, donc l\u00e0 on est dans une histoire longue l'Inde pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 ans a eu un niveau de d\u00e9veloppement sup\u00e9rieur \u00e0 la Chine en r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cet extraordinaire syst\u00e8me agraire et agricoles de la plaine indo- Gange \u00e9thique et puis le monde chinois va la rattraper, \u00e0 partir de 1000 1200 effectivement \u00e7a co\u00efncide pour l'Inde, en plus, \u00e0 un moment o\u00f9, sur le plan politique, vous avez ces invasions qui viennent plut\u00f4t du monde arabo- persique et donc l\u00e0 de d\u00e9tention dans un \u00e9tat de guerre un peu l'attend, etc, alors que la Chine qui va conna\u00eetre des guerres aussi mais pas conna\u00eetre quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9collage \u00e9conomique pendant toute cette en gros, apr\u00e8s le 10\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle et l\u00e0 la Chine d\u00e9passe la mais les 2 restent les grandes puissances \u00e9conomiques du monde juste que c'est impressionnant 1800 1850 et ensuite toutes les 2 vont tomber, alors sous le coup des probl\u00e8mes internes et puis quand m\u00eame je pense principalement sous les coups de boutoir du monde europ\u00e9en qui colonise la totalit\u00e9 du monde, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me para\u00eet ind\u00e9niable et c'est en m\u00eame temps, rappelez -vous 1947 pour l'Inde 1949 pour la la Chine, que ces 2 puissances, ces 2 g\u00e9ants commence petit \u00e0 petit \u00e0 remonter et et simplement sur une courte p\u00e9riode 1980 2010, la Chine effectivement prend nettement l\u00e0 son essor et donc laisse le chameau ou l'\u00e9l\u00e9phant indien plus actuellement en arri\u00e8re mais en terme de long terme, je dirais, je ne vois pas en quoi, pour l'instant la sup\u00e9riorit\u00e9 chinoise par exemple pourrait \u00eatre av\u00e9r\u00e9, je n'ai pas le sentiment, je pr\u00e9f\u00e8re, je dirais le mod\u00e8le indien avec toutes ses d\u00e9fauts, ses travers, mais comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure cette capacit\u00e9 endog\u00e8ne \u00e0 trouver les solutions allez bricoler, vous savez que j'aime beaucoup l'expression du gadin plut\u00f4t qu'un mod\u00e8le imp\u00e9rial, qui est celui de la Chine, qui se trouve au travers de son histoire, confront\u00e9s en permanence \u00e0 des contradictions pr\u00e9cis\u00e9ment externe et qui conna\u00eet des \u00e9v\u00e9nements d'une gravit\u00e9 exceptionnelle il y a eu des moments graves de l'histoire indienne ind\u00e9niablement mais pas aussi grave que ce qu'on a vu en Inde la la la la partition par exemple qui est pour moi une probl\u00e8me interne bien s\u00fbr indien qui s'est traduit par des millions de morts mais on n'a pas les 50 millions des familles chinoises de on avant, par exemple, et pour ce qui est de l'avenir, je n'ai pas le sentiment que la Chine puisse ont compt\u00e9 Alain, m\u00eame si l'Inde doit faire attention parce que ce d\u00e9s\u00e9quilibre momentan\u00e9 cr\u00e9e \u00e9videmment un d\u00e9s\u00e9quilibre en termes g\u00e9opolitiques, ce qui am\u00e8ne l'Inde par sa faiblesse \u00e0 ceux li\u00e9s au Japon \u00e0 la Cor\u00e9e, etc, m\u00eame temps, c'est elle, elle a une fa\u00e7on tout \u00e0 fait dynamique de trouver la r\u00e9ponse au d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [91%] :\r\nPouzin diqu\u00e9 Jean-Joseph Boillot, puis l'une des d\u00e9nominations de cet \u00c9tat indien, c'est aussi \u00e0 une sorte d'\u00e9tat un peu mou, alors il a pratiqu\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps la politique du non- alignement, il y a eu \u00e0 se confronter avec le voisin Pakistan au cours de plusieurs guerres p\u00e9tition, vous nous direz ce qu'on doit penser de l'\u00e9tat des relations entre ces 2 pays et puis peut-\u00eatre \u00e9galement, nous indiquer puisque nous parlions \u00e0 l'instant de la Chine, quel rapport entretiennent \u00e9galement l'Inde et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:49) [86%] :\r\nOui, et le l'\u00c9tat c'est un con, c'est vraiment important, parce que c'est un jeu de mots bien s\u00fbr un anglais entre le soft power sur lequel l'Inde souvent a tendance \u00e0 dire qu'elle appuie sa repr\u00e9sentation son poids mondial alors que la Chine serait plus davantage dans le hard power dans le le le l'\u00e9quipement le la richesse \u00e9conomique et effectivement on s'aper\u00e7oit que le soft power indien s'en prend \u00e0 plomb dans l'aile, parce que c'est d'abord un sauf, c'\u00e9tait, c'est-\u00e0-dire un \u00c9tat corrompu sur le soft \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des ann\u00e9es 50 tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est \u00e9labor\u00e9 par Gunnar merde Alain ce prix Nobel su\u00e9dois d'\u00e9conomie qui parle du drame de l'Asie en disant l'Asie ne pourra pas d\u00e9coller \u00e0 cause en particulier, donc de son sens sauf, c'est-\u00e0-dire de ces \u00e9tapes cette mauvaise administration et c'est vrai que l'Inde et dans cette phase l\u00e0 o\u00f9 apr\u00e8s un effort important de mise en place d'une administration efficace, elle tombe comme je vous disais tout \u00e0 l'heure par semaine d\u00e9rive politique dans une classe politique totalement corrompu et donc aller dans cette transition en ce moment entre le sauf si peut-\u00eatre et puis un \u00e9tat moderne, moi \u00e7a me frappe je pense que la mont\u00e9e de ce nouveau parti \u00e2mes admis partie des classes moyennes urbaines l\u00e0 aujourd'hui et pr\u00e9cis\u00e9ment le reflet de ce tournant o\u00f9 l'un doit inventer un mod\u00e8le politique moderne avec des \u00c9tats plus petits, une vraie d\u00e9centralisation ce qu'on appelle la mise en place des Chawiates des conseils de villages etc l'abandon en gros d'un pouvoir de New Delhi, omnipr\u00e9sent dans ce pays, \u00e7a va prendre du temps et donc je suis pas entre guillemets optimiste, c'est-\u00e0-dire je pense que la la fin de l'\u00e9tat mon du sauf si t\u00eate va mettre 10 \u00e0 20 ans au moins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:47) [97%] :\r\nRPR Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [89%] :\r\nAlors sur le plan international, quelles cons\u00e9quences \u00e7a c'est \u00e7a votre question \u00e9videmment, c'est important de comprendre ce qui se passe en interne pour comprendre ce qui va se passer en externe, l\u00e0 vous avez je dirais 2 cas de figure, vous avez un 1er cas de figure, et c'est celui, en gros, que propose Narendra Modi, le leader du budget, puis j'ai la carte nationaliste et \u00e0 son \u00e7a veut dire que quand vous jouez la carte nationaliste, vous le voyez en Chine en particulier, vous jouez sur la peur de l'\u00e9tranger sur la peur du voisin et on peut penser qu'effectivement si Narendra Modi l'emporter tr\u00e8s haut la main, vous avez avec le Pakistan et avec la Chine, peut-\u00eatre l'annonce de moments assez dur, il y a bien s\u00fbr des fondamentalistes, il y a, bien s\u00fbr, comme partout en Europe des forcen\u00e9s, des guerres, mais je n'ai pas le sentiment que \u00e7a d\u00e9passe je dirais un Canadien sur 4 par exemple, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que l'autre sc\u00e9nario va l'emporter, c'est un sc\u00e9nario du nain qui va se chercher un peu, c'est sc\u00e9narios d'une reine qui va \u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9 de ces probl\u00e8mes, les internes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que on est au contraire dans une p\u00e9riode o\u00f9 vis-\u00e0-vis du Pakistan, l'Inde va \u00eatre sensible \u00e0 l'\u00e9volution interne au Pakistan et donc plus respectueuses, peut-\u00eatre aussi de ce que il faut enfin que l'Inde reconnaissent le Pakistan car c'est un peu asym\u00e9trique, on entend en permanence parler des g\u00e9n\u00e9raux d'Islamabad de de l'arm\u00e9e pakistanaise qui utilisent le bouc \u00e9missaire indien pour justifier son pouvoir, mais il faut bien comprendre aussi en Inde, on est tr\u00e8s loin d'avoir fait son addition de lamento et de reconna\u00eetre que, bon, pourquoi pas la partition n'\u00e9tait pas une mauvaise solution, je voudrais dire par exemple que Narendra Modi, s'est oppos\u00e9 \u00e0 un autre, leader du parti du Big jump in nationaliste qui s'appelle Advani, donc il est quand m\u00eame un des fondateurs, non seulement du budget mais aussi d'URSS, donc de l'aile extr\u00eame mais Advani dans un de ses derniers livres a bien expliqu\u00e9 son rapport au Pakistan et maudit, lui, n'accepte pas, mais l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:05) [74%] :\r\nSamedi, donc, donc certainement \u00e0 5 points d'un point du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:12) [90%] :\r\nSur la Chine : quelles cons\u00e9quences \u00e7a va avoir, h\u00e9 bien on va avoir \u00e0 g\u00e9rer en Inde une asym\u00e9trie comme je disais, entre une Chine superpuissance qui investit \u00e9norm\u00e9ment dans l'armement plus qui repousse en permanence ses fronti\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 du Tibet tu et du c\u00f4t\u00e9 un utilisant le le le pr\u00e9texte du terrorisme pour un peu, comme la Russie pousser ses fronti\u00e8res toujours plus loin et l\u00e0 \u00e9videmment le d\u00e9s\u00e9quilibre des forces, va pousser l'Inde \u00e0 devoir jouer sur ce qui est des alliances diplomatiques et donc je l'impression qu'on va plut\u00f4t vers un monde o\u00f9 la petite A1 de pourparlers par rapport \u00e0 \u00e0 la puissance chinoise va \u00eatre au contraire un partenaire diplomatique extr\u00eamement important sans qu'en m\u00eame temps on doive en attendre un alignement sur le monde occidental qui, il faut reconna\u00eetre n'a jamais \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement fid\u00e8le dans son histoire, \u00e0 des puissances qui lui faisaient confiance un petit moment, mais j'ai le sentiment et je crois que \u00e7a appara\u00eet dans la conclusion du livre que voil\u00e0 l'histoire de la diplomatie indienne, c'est l'histoire finalement de l'Inde, elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire un pays tellement diff\u00e9renci\u00e9s tellement disparate que ses son mod\u00e8le d\u00e9mocratique qui permet de vivre ensemble et bien sur le plan diplomatique, \u00e7a se traduit par ce qui est la diplomatie d'une non- alignement et je crois qu'effectivement on va continuer \u00e0 avoir une Inde pousser toujours plus cette id\u00e9e selon laquelle il faut savoir faire des alliances, mais il faut savoir ne jamais s'enfermer dans des alliances, donc c'est au monde occidental \u00e0 comprendre que, compte tenu du poids r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, de nos pays dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, h\u00e9 bien il faut savoir choisir nos alli\u00e9s et savoir les \u00e9couter, donc c'est dans notre perception de bien comprendre que, h\u00e9 bien voil\u00e0, il faut arr\u00eater d'\u00eatre fascin\u00e9 par les puissants ou les grosses puissances que ces terrains, il faut aussi savoir travailler avec des puissances entre guillemets secondaire et je pense que l'Inde fait partie de ces puissances secondaire du Nouveau Monde, sur lesquels il faudra s'appuyer, il faut les prendre telles qu'elles sont, avec leurs leurs d\u00e9fauts, mais aussi avec leurs qualit\u00e9s et et l'un de ce point de vue -l\u00e0 je pense bah joue un r\u00f4le strat\u00e9gique, y compris avec l'Afrique d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:39) [55%] :\r\nEt m\u00eame des niveaux gens pour les m\u00eames d\u00e9lits point il va des niveaux les anticommuniste l'Albanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:50) [90%] :\r\nL'Inde continue -t-elle \u00e0 \u00eatre gr\u00e8ve et par ses probl\u00e8mes internes, question pos\u00e9e \u00e0 Jean-Luc Racine, sur le site de l'Iris, Institut des relations internationales et strat\u00e9giques, Guy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [87%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, la qu\u00eate de puissance indienne et Deschamps \u00e9galement par ses probl\u00e8mes internes, ce qui est le cas. \r\nPlus par des puissances 50 on pense aujourd'hui, ce qui est le le paradoxe entre les difficult\u00e9s \u00e9conomiques russes et l'activisme de de Poutine \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pas une sp\u00e9cificit\u00e9 indienne, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'Inde sort d'un pass\u00e9 colonial, quand on a eu plusieurs d\u00e9cennies de construction nationale apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, essentiellement sous la houlette de nez son 1er Premier ministre dont l'h\u00e9ritage s'est poursuivi jusqu'aux ann\u00e9es 90, f\u00fbt -ce avec des inflexions. \r\nEt on a aujourd'hui 2 fa\u00e7ons de regarder le probl\u00e8me il y a la fa\u00e7on qui avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par le r\u00e9gime congressistes pr\u00e9c\u00e9dent qui a gouvern\u00e9 l'Inde pour la derni\u00e8re fois 2004 \u00e0 2014 ou le 1er ministre indien maniement ainsi n'avait formul\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s mesur\u00e9 les ambitions indiennes, je le cite, en substance, \u00e0 faire que la trouve sa juste place dans le comit\u00e9 des nations, il y a une id\u00e9e puissance qui s'enracine \u00e9videmment dans le fait que l'Inde, c'est pas seulement une jeune nation c'est une vieille civilisation, c'est un continuum au fil d'une \u00e9paisseur historique consid\u00e9rable, un peu comme la Chine. \r\nAujourd'hui avec un gouvernement nationaliste beaucoup plus muscl\u00e9e dans son discours, l'ambition de la puissance et la mais \u00e9videmment, on le sait tr\u00e8s bien la puissance sa demande d'une part une coh\u00e9sion nationale forte et de ce point de vue l\u00e0, quels que soient les tensions internes l'essentiel en gros et est acquis, mais il ne faudrait pas que les bataillons les plus durs du nationalisme hindou ne Vienne perturber cette construction nationale il y a la puissance militaire bien s\u00fbr le param\u00e8tre militaire pour lequel l'Inde se renforce ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, m\u00eame si son budget de la d\u00e9fense est \u00e0 peu pr\u00e8s 3 fois plus petit que le budget de la d\u00e9fense chinois mais surtout le coeur du probl\u00e8me de la de la qu\u00eate de puissance, c'est le poids \u00e9conomique. \r\nL'\u00e9conomie indienne aujourd'hui avec 1 1000000000 200 millions d'habitants en produits nominal en dollars, comme on dit, c'est-\u00e0-dire pas en parit\u00e9 de pouvoir d'achat, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le produit national brut de l'Italie, donc la puissance demande \u00e0 ce que l'\u00e9conomie histoire \u00e0 la fois au service de la construction de la puissance nationale et et et on donne les moyens \u00e0 tous \u00e9gards, c'est-\u00e0-dire aussi bien pour le budget de la D\u00e9fense compensera une th\u00e9orie r\u00e9duire de de de la puissance militaire mais surtout les autres fronts et tous ces autres fronts c'est aussi bien le niveau de vie moyen des Indiens, et l\u00e0 il y a \u00e9videmment un paradoxe entre l'Inde 9\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais sans trente-cinqui\u00e8me l'indice de d\u00e9veloppement humain, donc on voit bien que l\u00e0, il y a un probl\u00e8me int\u00e9rieur. \r\nQui est celui du maintien d'une pauvret\u00e9 consid\u00e9rable, quel que soit l'essor de la classe moyenne indienne et puis bien s\u00fbr, il y a le param\u00e8tre de ce qui va constituer la puissance de demain dans la comp\u00e9tition internationale qui est la capacit\u00e9 d'innovation qui est le nombre de brevets un pays capable de mettre sur le march\u00e9 international, donc tous ces param\u00e8tres jouent le coeur du probl\u00e8me pour le moment, c'est de faire en sorte que la croissance qui revient c'est traduit ce v\u00e9ritablement au d\u00e9veloppement au b\u00e9n\u00e9fice sinon de tous, mais d'une. \r\nParti plus larges de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:01) [90%] :\r\n\u00e9tait aujourd'hui avec nous au Jean-Joseph Boillot et Jean-Luc Racine de sp\u00e9cialiste de l'Inde et du sous- continent indien. \r\nAu-del\u00e0 d'une dira Gandhi 1er ministre de l'Inde de 1966 \u00e0 1977 d'abord, puis de 1980 \u00e0 sa mort en 1984 un nombre non n\u00e9gligeable de femmes ont occup\u00e9 des fonctions ex\u00e9cutives de 1er plan au niveau de l'Union indienne comme des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'emp\u00eache pas de constater la raret\u00e9 politique des femmes en Inde : demain, rencontre avec la chercheuse St\u00e9phanie Tawala Maraval, auteur d'un article intitul\u00e9 Les femmes et le pouvoir ex\u00e9cutif en main. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Racine, Jean-Luc", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99436D49-EB7A-46A0-B5A5-975025488861", "internalArchiveId": "99436D49-EB7A-46A0-B5A5-975025488861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Inde (1/5) : La question du pouvoir", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "La question du pouvoir\r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l'histoire contemporaine de l'Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\r\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.\u00a0\u00a0 \r\nAujourd'hui, entretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l'Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le indien de d\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine, avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l'auteur de \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l'Inde, la g\u00e9ographie et l'\u00e9conomie de ce pays.\r\nDimanche 12 mai \u00e0 23h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Modi, le leader digital\" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\r\nPhoto: Narendra Modi, Premier ministre indien (\u00a9 Manish Swarup/AP/Keystone)\r\n\r\n* * Retour en Inde\r\nLe pass\u00e9 et la suite\r\nLa question du pouvoir\r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l'histoire contemporaine de l'Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Modi, le leader digital \" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\r\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.   \r\nEntretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l'Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le Indien de D\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l'auteur \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l'Inde, la g\u00e9ographie et l'\u00e9conomie de ce pays.\r\nLien : <http://atasi.over-blog.com/2014/04/l-inde-pour-les-nuls-de-jean-joseph-boillot.html>", "durationSec": 1799, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 06.05.2019", "Histoire vivante du 06.05.2019", "Retour en Inde (1/5) / HV_2019-05-06T13:30:00_histoire-vivante", "Retour en Inde (1/5) / HV_2019-05-06T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["La question du pouvoir\n\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l\u02b9histoire contemporaine de l\u02b9Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.\u00a0\u00a0 \nAujourd'hui, entretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l\u02b9Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le indien de d\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine, avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u02b9\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l\u02b9auteur de \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l\u02b9Inde, la g\u00e9ographie et l\u02b9\u00e9conomie de ce pays.\nDimanche 12 mai \u00e0 23h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Modi, le leader digital\" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\n\nPhoto: Narendra Modi, Premier ministre indien (\u00a9 Manish Swarup/AP/Keystone)", "La question du pouvoir\n\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l\u02b9histoire contemporaine de l\u02b9Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.\u00a0\u00a0 \nAujourd'hui, entretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l\u02b9Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le indien de d\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine, avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u02b9\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l\u02b9auteur de \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l\u02b9Inde, la g\u00e9ographie et l\u02b9\u00e9conomie de ce pays.\nDimanche 12 mai \u00e0 23h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Modi, le leader digital\" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\n\nPhoto: Narendra Modi, Premier ministre indien (\u00a9 Manish Swarup/AP/Keystone)"], "variantIds": ["ece-10383588", "ece-10383584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T09:44:54Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est 13 heures 30 voici Histoire vivante qui vous emm\u00e8ne en Inde, toute cette semaine, nos Boateng guerre Catalina n'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:08) [72%] :\r\nEt les gays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, cette semaine, retour en Inde, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'Inde sort d'un pass\u00e9 colonial, le pass\u00e9 et la suite, ce sont les contraintes g\u00e9ographiques de l'espace indiens qui sont \u00e0 l'origine tr\u00e8s largement de la compr\u00e9hension de son histoire, la question du pouvoir, la population vote encore beaucoup en fonction de leur c'\u00e9tait pour des \u00e9lus de leur cage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [90%] :\r\nPuis je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:50) [95%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot, professeur d'\u00e9conomie, sp\u00e9cialiste de l'Inde, et je dis souvent globe-trotter de l'Asie, Inde et Chine depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [89%] :\r\nIl faut bien \u00e7a pour s'aventurer \u00e0 \u00e9crire un ouvrage, il appartient \u00e0 une collection donc l'Inde pour les nuls, on pourrait faire mieux au point de vue titre mais en tout cas, plan bien franchement, on sent qu'il y a de la mati\u00e8re alors est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps Jean-Joseph Boillot nous dire un peu ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que la la proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 faite est -ce d'ailleurs une proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 fait tout, et de vous venu vers l'\u00e9diteur pour leur proposer un ouvrage de synth\u00e8se \u00e9diteur \u00e9tant First \u00c9ditions, un ouvrage de synth\u00e8se, c'est environ 300 pages une 3 centaines de pages tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e8te sur l'Inde, sur un plan tout \u00e0 la fois symbolique, politique, \u00e9conomique, \u00e7a va des grands nombres et des petits nombres d'ailleurs odieux, enfin voil\u00e0, on a une visite \u00e0 la fois \u00e9clair mais en m\u00eame temps extr\u00eamement pr\u00e9cises, alors comment s'est fait, cette naissance de votre ouvrage sur l'un m\u00e9chant Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [91%] :\r\nEt voil\u00e0, ce livre est n\u00e9 de ce que j'ai fait ma th\u00e8se sur l'Inde en 1990 et j'\u00e9tais tout de suite, happ\u00e9 par une vis dans la diplomatie \u00e9conomique qui m'a emp\u00each\u00e9 d'\u00e9crire tout le bien que je pensais avoir \u00e9crit dans cette th\u00e8se et puis de fil en aiguille, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur des sujets qui \u00e9taient jamais autour du mod\u00e8le indien, qui est le th\u00e8me que j'aime le mod\u00e8le indien en avec cette id\u00e9e qu'aucun mod\u00e8le n'est comparable, vous avez le mod\u00e8le chinois le mod\u00e8le europ\u00e9en, etc, et puis j'ai con\u00e7u un plan pour cette collection, dont le titre me g\u00eaner, par rapport \u00e0 un un intellectuel mais qui venait de ce qu'un ami, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, m'avait dit du bien de tout le bien qu'il avait pens\u00e9 de cet exercice qui consiste \u00e0 expliquer de fa\u00e7on simple, mais en m\u00eame temps, rigoureuse, ce que l'on a soi -m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9 et donc il s'agissait pour moi de mettre l\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es de connaissances quand on me dit souvent \u00e9conomiste mais je suis en r\u00e9alit\u00e9 aussi g\u00e9ographe qu'historien, sociologue ce qu'on appelle un professeur de sciences sociales et donc mettre \u00e0 la port\u00e9e d'un public non Nadia Nice cette d\u00e9couverte d'un monde que je trouve fascinant et 2 ans apr\u00e8s, parce qu'il a fallu il y a eu un silence de 2 ans, je leur avais propos\u00e9 et pendant 2 ans je n'ai pas eu de r\u00e9ponse et puis probablement suite au succ\u00e8s important d'un livre \u00e9crit chez Odile Jacob qui s'appelle Shinji africains et puis \u00e0 notre succ\u00e8s juste apr\u00e8s qui s'appelle l'innovation Jougla de voyez, on est toujours autour de l'Inde, la h\u00e9 bien les \u00e9ditions First m'ont rappel\u00e9 en me disant \u00e9coutez, \u00e7a nous int\u00e9resse voil\u00e0 mais c'est mon plan qui n'\u00e9tait pas n\u00e9gociable que j'ai impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [90%] :\r\nAlors vous avez prononc\u00e9 le mot, le noyau central Jean-Joseph Boillot de mod\u00e8le indien, on peut peut-\u00eatre partir de cela pour commencer \u00e0 faire de l'\u00e9pluchage quand \u00e7a se pr\u00e9sente comment \u00e7a se nomme commence interpr\u00e8te le mod\u00e8le indien en sachant qu'il y aura un mot permanent, je dirais m\u00eame un mot et un adjectif qualificatif le mot c'est le mille- feuilles, et disons l'adjectif qualificatif paradoxal, est ce que le ce mod\u00e8le Indien est un mythe millefeuille paradoxal en soi et si oui, peut -on peut-\u00eatre commencer \u00e0 faire quelques couches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [90%] :\r\nMillefeuille c'est une vision verticale et donc il y a une verticalit\u00e9 en Inde, vous avez vu le jeu Marie souvent ce mot avec un concept qui est plus horizontales qui est le mandala, c'est-\u00e0-dire l'espace, l'Inde, de ce point de vue -l\u00e0 donc constitue un monde qui est en relief avec un espace vertical et un espace horizontales mille- feuilles parce que il y a dans la soci\u00e9t\u00e9 indienne, cette strat\u00e9gie de 6 \u00e0 7000 ce que les gens appellent des castes qui en r\u00e9alit\u00e9 sont des communaut\u00e9s, des Jacques Thiers au-del\u00e0 des Jade si puisqu'il y a aussi l'aspect religieux qui l'emporte et que c'est hi\u00e9rarchis\u00e9, voil\u00e0, c'est un fait, et les Fran\u00e7ais sont toujours tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette vision des choses, car ils sont choqu\u00e9s par la hi\u00e9rarchie et l'Inde est par d\u00e9finition l'univers de la hi\u00e9rarchie, mais en m\u00eame temps il y a cette dimension horizontales qui est ce que j'appelle donc le mandala, c'est-\u00e0-dire l'Inde, c'est un espace ne serait -ce que g\u00e9ographique qui j'ai commenc\u00e9 ce livre par la g\u00e9ographie, c'\u00e9tait plus difficile \u00e0 faire accepter par l'auteur, enfin, l'\u00e9diteur qui pr\u00e9f\u00e8re toujours commencer par l'histoire et je dis que l'histoire de l'Inde s'\u00e9crit d'abord dans son espace \u00e0 la fois l'espace et le rep\u00e8re hi\u00e9rarchique le mille- feuilles ne sont pas de l'ordre de l'analytique et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le mot paradoxal, c'est parce qu'en permanence, on peut tout dire et son contraire, de la fa\u00e7on dont ils s'organisent \u00e0 la fois l'espace et le mille- feuilles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [80%] :\r\nQuels arguments avez -vous avanc\u00e9 pour commencer et faire admettre que \u00e7a commencerait par la g\u00e9ographie, il vous a fait du pousser peut-\u00eatre un peu loin le bouchon vis-\u00e0-vis de l'\u00e9diteur quand s'tirs comme mais l'\u00e9diteur am\u00e9ricain les \u00e0 faire \u00e0 int\u00e9ressant, h\u00e9 oui, parce que le groupe de presse est un groupe de presse en fait espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [91%] :\r\nEditis s'tr\u00e8s grands groupes de presse et je voulais \u00e9crire un livre qui soit d'embl\u00e9e pour des Lecteurs ou 4 coins de la plan\u00e8te et donc il y a pas \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9diteurs qui ont aujourd'hui cette capacit\u00e9 -l\u00e0 deuxi\u00e8mement du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a quand m\u00eame une une histoire de la g\u00e9ographie dans l'analyse des grands Peuple qui est acquise donc la g\u00e9ographie en France, j'aurais pu gagner l\u00e0- dessus, par contre, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain une fa\u00e7on, aussi surprenant que cela paraisse, pour eux, tout doit commencer par une fresque historique, alors c'est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'histoire am\u00e9ricaine qui, effectivement, d'une certaine fa\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 la conqu\u00eate du Far-West West du Nouveau Monde, et donc c'est moins d'espace qui a compt\u00e9 que Les Z'\u00e9tape dans la conqu\u00eate de cet espace, et si vous voyez comment sont \u00e9crit les livres sur les \u00c9tats-Unis pour les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames, c'est tr\u00e8s clairement cette histoire d'une conqu\u00eate l\u00e0 ce que j'ai de montrer ce que j'en suis convaincu, c'est que ce sont les contraintes g\u00e9ographiques de l'espace indiens qui sont \u00e0 l'origine tr\u00e8s largement de la compr\u00e9hension de son histoire, alors c'est assez sympa ce que j'ai retrouv\u00e9 dans cette d\u00e9marche, tout simplement ce qu'a \u00e9crit Leroy- Beaulieu, par exemple pour l'empire des tsars, on ne peut pas comprendre la Russie si on essaye d'\u00e9crire une histoire, ind\u00e9pendamment de son espace, pourquoi, dans le cas de l'Inde, c'est quelque chose d'essentiel alors pour les convaincre, c'est tout simplement pris une carte de la g\u00e9ographie physique de l'Inde et je leur ai montr\u00e9 comment ces montagnes ses fleuves ses vall\u00e9es etc avaient \u00e9t\u00e9 autant d'espaces naturels de fronti\u00e8re naturelle dans lequel s'\u00e9tait inscrite l'histoire de l'Inde. \r\nEt je dois reconna\u00eetre qu'ils ont \u00e9t\u00e9 gentil comme tout et qu'ils ont effectivement accepter cela, par exemple, un merveilleux exemple c'est l'histoire des fleuves, les fleuves indiens qui sont au coeur de la mythologie hindoue d'aujourd'hui ce n'est pas la mythologie hindoue qui a cr\u00e9\u00e9 ces fleuves c'est des fleuves qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- existants \u00e0 cette mythologie hindoue par Sarah il le Gange etc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:49) [88%] :\r\nC'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que je viens \u00e0 Calcutta en temps ordinaire, je reste 6 semaines mes vacances que je passe ici, j'\u00e9tais. \r\nVraiment, j'ai trouv\u00e9 la crasse, la mis\u00e8re sous toutes ses formes. \r\nSi mais enfin comment est -ce possible, comment et comment est -ce aussi que \u00e7a puisse exister et surtout comme explosif qu'on puisse lui ignorer Calcutta, c'est une ville la plus sale du monde, c'est toute la mis\u00e8re du monde se trouve ici m\u00eame quelqu'un qui vient en Inde et qui s'arr\u00eate \u00e0 Delhi et qui qui fait d'autres villes sans passer par Calcutta n'a rien vu de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:41) [93%] :\r\nCalcutta le jour o\u00f9 l'on a su que m\u00e8re Teresa, allez recevoir le prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:51) [83%] :\r\nLe gouvernement est venu l'annoncer \u00e0 mes Teresa, puis apr\u00e8s, on a vu d\u00e9filer de journalistes, tous les gens se convenu, les pauvres, il est laid, les petites gens comme les gens tr\u00e8s important soit avec des bouquets de fleurs, de leur jardin ou des grandes Giap dans Les magasins suivant leurs moyens, je suis vraiment tr\u00e8s touchant le gouverneur est venu et le 1er ministre de l'\u00c9tat aussi qui qui est parti communiste \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du parti communiste est venu, et une des choses remarquables, lui, a ditM. on est entre politiciens, on n'est pas toujours d'accord messieurs 1 point sur laquelle on est d'accord, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:29) [91%] :\r\nLoin d'ici, de nos petits soucis et de nos grandes querelles loin de nos f\u00eates et de nos guirlandes loin de notre entendement, tr\u00e8s loin de tout ce que l'on peut imaginer \u00e0 des distances inconcevables \u00e0 des milliers de km d'indiff\u00e9rence \u00e0 Calcutta, plus loin encore en enfer chez ceux qui n'ont rien ni bo\u00eete aux lettres, ni carte d'identit\u00e9 rien que leur fin et leur souffrance et une sainte femme pour leur sourire avant de fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [93%] :\r\nSuite de l'entretien avec Jean-Joseph Boillot auteur de l'Inde pour les Nuls, paru aux \u00e9ditions First Jean-Joseph Boillot est agr\u00e9g\u00e9 de sciences \u00e9conomiques et sociales et Docteur en \u00e9conomie, donc \u00e0 de l'Inde je d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [88%] :\r\nEn 81, d'une fa\u00e7on pas vraiment volontaire, c'\u00e9tait mon \u00e9pouse, ma charmante \u00e9pouse qui, pour f\u00eater succ\u00e8s \u00e0 l'agr\u00e9gation de sciences sociales prend des billets pour aller en Inde et nous partons sont moi, je dois reconna\u00eetre rien avoir pr\u00e9par\u00e9, nous faisons l'Inde du Sud, donc de Bombay a \u00e9t\u00e9 Rabat de Chenna\u00ef marin etc et nous passons de moi \u00e9tage des professeurs fran\u00e7ais ce qu'ils ont 2 mois d'\u00e9t\u00e9, des vacances qui leur permettent de changer compl\u00e8tement de monde et je suis l\u00e0, saisi par une chose, c'est que cette lecture humaniste ou plus activement mis\u00e9rabiliste, excusez -moi de l'Inde que j'avais en t\u00eate, ne tient plus du tout par rapport \u00e0 ce que nous voyons bien s\u00fbr qu'il y a \u00e0 Chenna\u00ef encore la l\u00e8pre qui est visible sur les grands boulevards, bien s\u00fbr qu'il y a quatre Comores, hein, donc la pointe extr\u00eame de l'Inde, qui donne sur le ce qui n'ont qu'\u00e0 des villages de p\u00eacheurs chr\u00e9tien parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9tait intouchable dans le syst\u00e8me hindou une une une mis\u00e8re qui est importante, mais \u00e0 aucun moment pendant ces 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:45) [89%] :\r\nNous avons ressenti ce qui \u00e9tait les images qu'on le veuille ou non, domine sur l'un de ces ces images de Soeur Teresa hein \u00e0 quelques temps avec des DJ de gens mis\u00e9reux, etc, nous avons v\u00e9cu un rapport \u00e0 l'Inde qui \u00e9tait celui d'une capacit\u00e9 de r\u00e9volte de r\u00e9bellion de fiert\u00e9 d'\u00e9nergie parce que \u00e7a bourre d\u00e8s 6 heures du matin jusqu'au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:16) [90%] :\r\nAu soir et donc c'est \u00e7a qui m'a beaucoup marqu\u00e9 et puis \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai voulu tester un peu plus de la chance a \u00e9t\u00e9 que je soumettre un sujet de recherche un institut qui s'appelle le CPI qui travaille sur les questions internationales et que ils m'ont dit bon blinde nous int\u00e9resse pas beaucoup et nous \u00e9tions en 81, mais si vous trouvez un organisme indien qui veut bien vous accept\u00e9 avec plaisir et donc j'ai trouv\u00e9 un partenaire en Inde, dans le nord de l'Inde, et nous avons fait un 2\u00e8me long voyage su rester 6 mois dans le nord de l'Inde, et l\u00e0 j'ai senti qu'il avait un autre monde, le monde de ce qu'on appelle la Hindi Belt hein le le la ceinture du Cindy du Nord qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ces affrontements qu'il y a eu entre ont alors les gens disent les musulmans c'est d\u00e9testable cette expression un par c'est ces invasions qui viennent d'Asie centrale et du monde arabo- persan et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui \u00e9tait le coeur du premier empire indien, ce qu'on appelle l'empire Mauriac \u00e9tait bas\u00e9 \u00e0 Patna, donc c'est \u00e7a, le nord de l'un, c'est cet affrontement permanent que l'on revoit en 2014 au moment des \u00e9lections nationales avec Modi, le leader de du parti nationaliste hindou qui exprime ce sentiment anti- envahisseurs dit musulmans qui, depuis donc quasiment de Milan marque l'Inde et donc \u00e7a, c'est la d\u00e9couverte du Nord, une autre \u00e0 un quasiment un autre pays et en m\u00eame temps un pays tout autant \u00e9loign\u00e9 de cette image d'une Inde dans la mis\u00e8re dont la mousson serait une catastrophe, vous savez comme moi, peut-\u00eatre que la mousson est l'\u00e9l\u00e9ment central positif, au contraire de la richesse agricole de l'ann\u00e9e, qui en a fait pour sa part, qui de la plaine indo- Aubange \u00e9thique le grenier du monde pendant plus de 1000 ans voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait suffisamment de concordance dans la dissonance entre l'image de l'Inde, de chez nous en Europe, je veux dire, et puis ce que je ce ressentait sur le terrain que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un peu plus un sujet de recherche et puis, et puis d'ann\u00e9e en ann\u00e9e parce qu'on n'a jamais fini de d\u00e9couvrir l'Inde, c'est un immense continent, un milliard et quelques d'habitants c'est un continent humain d'une diversit\u00e9 inou\u00efe d'en faire le lieu \u00e0 partir duquel j'essaye de comprendre le monde nos contemporains, vous voyez j'ai retourn\u00e9 la perspective l'Inde m'int\u00e9resse comme un lieu qui est pour moi plus objectif que de travailler \u00e0 partir de l'Europe pour travailler sur l'Europe pour travailler sur l'Afrique, pour travailler sur la Chine pour travailler sur les \u00c9tats-Unis et de la haine et ensuite ce concept la Chine d'Afrique, c'est-\u00e0-dire cet ensemble des 3 g\u00e9ants qui vont marquer, \u00e0 mon sens, les 30 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:17) [94%] :\r\nL'acronyme Bric a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 2001 par l'\u00e9conomiste en chef de Goldman Sachs, Jim O'Neill pour d\u00e9signer les \u00e9conomies \u00e9mergentes du Br\u00e9sil, de la Russie, de l'Inde et de la Chine, le terme est rapidement devenue l'abr\u00e9viation utilis\u00e9e pour d\u00e9signer ce pays \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9mergente, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les pays \u00e9mergents voulez davantage peser sur la gouvernance \u00e9conomique mondiale et ils ont nou\u00e9 un partenariat en 2009, le 1er sommet des Bric a eu lieu en Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise financi\u00e8re, l'Afrique du Sud a rejoint le groupe des briques en 2010 et celui -ci est maintenant connue sous le nom de Brigitte, c'est davantage un partenariat \u00e9conomique qu'une alliance politique, au total, ces 5 pays regroupe pr\u00e8s de 40 pourcent de la population mondiale, les Brics cr\u00e9e d\u00e9sormais des institutions pour aider les pays \u00e9mergents, ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre banque, la nouvelle banque de d\u00e9veloppement bas\u00e9e \u00e0 Shanghai, la capitale \u00e9conomique de la Chine, elle est dot\u00e9e d'un capital de 100 milliards de dollars et a pour vocation de financer les grands travaux d'infrastructures et les projets de d\u00e9veloppement des pays qui en font la demande, un projet de fonds de r\u00e9serves mon\u00e9taires d'urgence dot\u00e9 de 100 milliards de dollars, a aussi \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les 5 pays ces 2 institutions contribuent \u00e0 offrir une alternative aux institutions financi\u00e8res mondiales que sont le FMI et la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [99%] :\r\nJean-Joseph Boillot, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de l'Inde depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es et vous nous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [92%] :\r\nDans la partie pr\u00e9c\u00e9dente de l'entretien, avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre surpris de la r\u00e9ponse que vous avez fait un organisme de ses pieds pour ne pas le nommer, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous dit l'Inde oui, bon bah pourquoi pas alors que vous me disiez vous- m\u00eame hors micro que dans les ann\u00e9es 50 l'Inde \u00e9tait l'objet de bien des attraits j'en veux pour preuve notamment l'article que je vous ai indique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [91%] :\r\nIl est demand\u00e9 de dire et je vous remercie de l'avoir fait une discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:14) [86%] :\r\nSion du nain de \u00e9conomique en 1946 description que signe donc Henri Achtung, indiquant que l'Inde sera toujours un pays agricole, alors elle est toujours un peu dangereux d'\u00e9crire toujours mais apr\u00e8s tout, en r\u00e9alit\u00e9, Tong apr\u00e8s risque ce que cette description \u00e9videmment par trop r\u00e9duites en quelques mots, comporte n\u00e9anmoins Jean-Joseph Boillot une profonde r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [89%] :\r\nAh oui, il y a dans cet article scientifique, donc il fait une dizaine de pages plus de pages une description m\u00e9thodique de la situation de l'agriculture indienne et \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, l'Inde \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une puissance \u00e9mergente, le mot aujourd'hui donne l'impression d'avoir affaire \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait nouvelle mais quand vous lisez cet article de 1946 que vous voyez que, \u00e0 la page 198 de cette revue, on vous fait une description d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Tata \u00e0 Elon Inde Style Penny, pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sidentJ. Hardy 4 et que vous lisez la description de cette soci\u00e9t\u00e9 de son implantation de ses prouesses pour vous dites ceux qui parle aujourd'hui du groupe Tata comme \u00e9tant la preuve que l'Inde est en train de d\u00e9coller, manque de recul dans le temps, le groupe Tata \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 effectivement une sorte de g\u00e9ant industriel dans cette r\u00e9gion de Jean-Michel cours aujourd'hui dans l'Orissa o\u00f9 Jharkhand plus actuellement, mais \u00e0 l'\u00e9poque dans le vaste Bengal, tout \u00e7a pour dire que, compar\u00e9 \u00e0 46, je viens de passer l\u00e0 un mois en Inde et j'ai donc lu votre article \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que j'ai vu, je per\u00e7ois \u00e0 quel point l'Inde d'aujourd'hui accompli un chemin extraordinaire, l'un de 1946 c'est une l'Inde de 300 millions d'Indiens dont le probl\u00e8me principal, fondamentalement, quand m\u00eame, c'est se nourrir questions agricoles et secondairement, c'est une question d'industrialisation, aujourd'hui, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait de voir les progr\u00e8s agricole de l'Inde aujourd'hui donc l'un de ces 4 fois plus d'habitants, un milliard 200 millions d'Indiens et Sylvia Day indien qui n'ont pas meurent de faim, car nous ne mourons plus de fin en Inde mais qui mangent mal, et l\u00e0 il y a une grosse malnutrition dans ce pays, notamment des enfants et des femmes, c'est pas \u00e0 cause un probl\u00e8me de manque de production, l'Inde est un pays agricole extr\u00eamement riche, je dis bien dense, dernier ouvrage la sur d'que c'est un g\u00e9ant agricole, c'est le 3\u00e8me g\u00e9ant agricole du monde et quand vous allez au Gujarat ou au Karnataka, comme je viens de le faire \u00e0 sillonner les campagnes, vous voyez cette productivit\u00e9 s\u00e9chant riche etc, c'est un probl\u00e8me de r\u00e9partition, le probl\u00e8me de la malnutrition, ce n'est pas un probl\u00e8me de production et l'Inde d'aujourd'hui par rapport \u00e0 cette Inde d\u00e9crite en 1946 c'est un gouffre c'est un un \u00e9cart que tr\u00e8s peu d'Occidentaux ont en t\u00eate lorsqu'il continue de ne montrer du doigt que ces probl\u00e8mes de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re dans des villages dans des villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:48) [94%] :\r\nPour revenir \u00e0 la fois \u00e0 la g\u00e9ographie et la r\u00e9alit\u00e9 physique en \u00e9coutant une archive pour pr\u00e9parer cet entretien Jean-Joseph Boillot, je suis tomb\u00e9 sur un entretien entre Indira Gandhi et Susan Sonntag, je pense au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en relevant cette phrase d'Indira Gandhi, qui dit le probl\u00e8me majeur de l'Inde, c'est sa dimension, c'est vrai qu'en vous lisant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:16) [90%] :\r\nOn est frapp\u00e9 par la notion des millions les millions de personnes, les millions d'\u00e9lecteurs les millions de parti, les millions d'divinit\u00e9s la notion du 1000000, la notion de \u00e0 la fois du gigantesque et de la diversit\u00e9 de la multiplicit\u00e9 est au coeur de l'espoir, de compr\u00e9hension, c'est pour \u00e7a que pas moins de sept vit certainement avant d'en faire le tour et encore pourquoi en faire le tour est -ce que exactement, on pourrait revenir peut-\u00eatre cette d\u00e9finition d'Indira Gandhi, son originalit\u00e9 majeure est un d\u00e9ni humblement sa dimension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:51) [92%] :\r\nOui alors en m\u00eame temps vous avez peut-\u00eatre vu que dans le chapitre g\u00e9ographique, j'explique que l'Inde des tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre le plus grand pays du monde et je me m\u00e9fie un tout petit peu de cette fa\u00e7on de parler, m\u00eame de la Chine d'une certaine fa\u00e7on, parce que la Chine chinoise elle- m\u00eame est un petit pays en terme de dimension, c'est la dimension de l'Europe, mais ce qui frappe, effectivement, c'est le dans les dimensions, c'est la dimension humaine et la diff\u00e9rence entre la Chine et l'Inde, c'est la dimension humaine, non pas en terme de nombres, l\u00e0 encore, mais en terme de diversit\u00e9 et le probl\u00e8me d'Indira Gandhi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense, de ne pas avoir compris que lorsqu'on avait pas ce qu'on faisait face \u00e0 un pays d'une telle dimension en terme de vari\u00e9t\u00e9s de population, on ne pouvait pas diriger ce pays \u00e0 partir de d\u00e9lit en r\u00e9alit\u00e9 c'est brahmanes qui avait pris les r\u00eanes du pouvoir en n\u00e9gociation avec les Britanniques, il faut quand m\u00eame le dire ont pendant tr\u00e8s longtemps cru que il pouvait faire je dirais d'une certaine fa\u00e7on du mao\u00efsme \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un cadre qui leur avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 qui \u00e9tait la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie ayant \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame con\u00e7ue comme la seule solution politique \u00e0 la diversit\u00e9 de l'Inde diversit\u00e9 en termes donc de de r\u00e9gionalisme terme linguistique etc etc, ce n'est qu'\u00e0 la disparition d'Indira Gandhi, ou, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre \u00e0 son retour au pouvoir en 1981 apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'\u00e9tat d'urgence, donc d'une solution autoritaire pour faire rentrer toutes ces diff\u00e9rences dans la m\u00eame petite bo\u00eete que l'Inde s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur un nouveau r\u00e9gime politique qui \u00e9tait celui de la d\u00e9centralisation de la reconnaissance de sa diversit\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il y a \u00e9videmment un lien \u00e9troit entre sa dimension non pas physique, je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas sa dimension physique qui pose probl\u00e8me, mais sa dimension en termes de diff\u00e9rences de vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez dans un \u00e9tat comme l'Uttar-Pradesh, au nord, quand vous allez donc de d\u00e9lits jusqu'\u00e0 B\u00e9nar\u00e8s, l\u00e0 vous avez un petit \u00c9tat qu'on appelle l'Uttar-Pradesh et cet a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 200 millions d'habitants que il va vers 400 millions d'habitants, on comprend bien que si on ne d\u00e9centralise pas si on ne laisse pas les peuples s'organiser \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces espaces d'une fa\u00e7on conforme \u00e0 leur leur langue, leur religion \u00e0 leur traditions, h\u00e9 bien on ne peut conduire l'Inde que vers la catastrophe, ce qu'on appelle l'implosion et on a longtemps eu peur \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 que l'Inde pr\u00e9cis\u00e9ment allait \u00e9clater non il y a eu des efforts en permanence pour s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du monde indien et \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a conduit vers la r\u00e9gionalisation, la, la, et y compris sur le plan politique, Narendra Modi viennent du Gujarat et c'est au nom des succ\u00e8s du Gujarat qu'il essaye de convaincre le reste de l'Inde, de suivre la voie Field doux qui le propose, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9voltes contre cette pr\u00e9tention a dirig\u00e9 l'Inde \u00e0 partir de d\u00e9lit qui conduit les niches Kumar au billard \u00e0 se rebeller contre lui ou les \u00c9tats du sud, ce qu'on appelle l'Inde dravidienne qui ne veut surtout pas de cette domination d'un homme du Nord, c'est cette dimension qui me frappe l'Inde va aller je pense vers une cinquantaine d'\u00c9tats, ce qui pour un pays, donc d'un milliard 5 1 milliard 600 millions d'habitants, conduira \u00e0 des unit\u00e9s de 30 \u00e0 40 millions d'habitants et on voit bien qu'\u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, vous en particulier, en Suisse, vous en avez l'exp\u00e9rience, c'est d\u00e9j\u00e0 une dimension un peu grande de venir donner un qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans ce livre, faire face \u00e0 la dimension ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me s'en soi, c'est comment construire un espace politique qui permettent de vivre ensemble dans un espace qui est aussi diversifi\u00e9e sur le plan horizontales et verticales et \u00e7a, j'ai une confiance dans la d\u00e9mocratie indienne pour y arriver, et de ce point de vue -l\u00e0 pour les Europ\u00e9ens, c'est extraordinairement int\u00e9ressant car nous avons bien s\u00fbr en Europe la m\u00eame difficult\u00e9 : comment, avec ses 35 40 pays en r\u00e9alit\u00e9 en Europe : allons -nous demain r\u00e9ussir \u00e0 travailler en un peu plus ensemble dans un monde qui va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:51) [92%] :\r\nDemain la suite de cet entretien, r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de Jean-Joseph Boillot, diffus\u00e9 en 2014, dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante Modi leader digital avoir dimanche prochain sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:07) [88%] :\r\nEt d\u00e8s aujourd'hui sur le site des documentaires de la RTS, la mise en ondes et sign\u00e9e Christian Morel pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:34) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Christian Maurer au Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBDB5543-2C02-4B34-A7AA-75372931FE87", "internalArchiveId": "BBDB5543-2C02-4B34-A7AA-75372931FE87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Burgat, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'islam politique, qui s'exprime sur la situation en Libye ou pr\u00e8s de 400 personnnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis que le mar\u00e9chal Khalifa Haftar a fait voler en \u00e9clats tout processus de r\u00e9conciliation politique ", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Pour les habitants de Tripoli.. le Mar\u00e9chal Haftar, c'est un dictateur militaire.. \r\nEt s'il renverse le pouvoir en place.. alors la Libye va retomber dans une dictature.. 8 ans apr\u00e8s la chute de Khadafi.. \r\nIls ont raison de s'en faire? \r\n-  L'enjeu.. c'est Tripoli.. \r\nSi le g\u00e9n\u00e9ral Haftar s'empare de la capitale.. il prend le controle de l'entier du pays? \r\n***Que cherche ce mar\u00e9chal Haftar? Est-ce qu'il m\u00e8ne une contre r\u00e9voution comme le craignent les habitants de Tripoli ? \r\n- Il se pr\u00e9sente comme celui qui a vaincu les djihadistes \u00e0 Benghazi et r\u00e9tabli l'ordre dans l'est du pays... \r\nC'est ce qu'il ambitionne de faire dans toute la Libye?\r\n- \"on ne veut pas d'un militaire au pouvoir\"\r\nHaftar. repr\u00e9sente quels risques pour les libyens ? \r\n****On voit souvent la Libye comme un pays qui ne parvient pas \u00e0 sortir du chaos. \r\nEst-ce que un homme fort tel que Haftar peut \u00eatre l'homme de la situation, au moins pour un temps. pour stabiliser le pays? \r\n-  Lutter contre le nombre de milices. m\u00eame si effectivement, il n'est pas un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie.\r\n= > c'est le pari de la CI? \r\nCOMMUNAUTE INTERNATIONALE\r\n*****Habitants manifestent le vendredi.. Ils tentent d'alerter la CI... \r\nIls ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale laisse faire Haftar. \r\nest-ce que les Etats-unis, l'Europe, l'Arabie Saoudite, la Russie etc ne veulent tout simplement carr\u00e9ment r\u00e9tablir un homme fort \u00e0 la t\u00eate de la Libye. \r\nUne sorte de Kadhafi apr\u00e8s Kadhafi ?\r\n*****Les manifestants on br\u00fblent un protrait de Macron et un drapeau fran\u00e7ais.. \r\nIls accusent la France et la communaut\u00e9 internationale des les abandonner... Que veut la France? \r\nElle peut vivre avec le mar\u00e9chal Haftar? \r\n- La France nie officiellement soutenir Haftar. \r\nLe gouvernement de Fayez al-Sarraj est toujours celui reconnu par la communaut\u00e9 internationale. Y a-t-il un double jeu?\r\n- Depuis un mois, des combats on lieu dans le sud de la captiale.. \r\nHaftar est \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du centre ville de Tripoli, c'est rien. \r\nIl b\u00e9n\u00e9ficie du soutient de l'Egypte, de l'arabie soudite.. \r\nIl va y arriver? \r\n*****Sentiment de \"tout \u00e7a pour \u00e7a\".. Se d\u00e9barraser de Kahdafi, la guerre civile.. le chaos-.... \r\nPour mettre un autre chef militaire \u00e0 la place.. \r\nOn peut faire cette lecture des \u00e9v\u00e9nements en Lybie? \r\n****Pourquoi ce soutien (m\u00eame inavou\u00e9) des Occidentaux? \r\nIl part aussi du constat que le gouvernement actuel est en \u00e9chec, qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir un Etat digne de ce nom? \r\n****Sentiment du tout ca pour ca.. 8 ans apr\u00e8s la chute de khadafi? \r\n- Il devait y avoir lieu ces jours une conf\u00e9rence nationale sous l'\u00e9gide des Nations-Unies. Elle est report\u00e9e. Est-ce que Haftar pourrait utiliser son offensive \u00e0 Tripoli dans la n\u00e9gociation? C'est une mani\u00e8re de tenir le couteau par le manche dans le rapport de force?\r\n- Y a-t-il un espoir que le dialogue s'\u00e9tablisse entre les parties? Imagine-t-on que cela puisse se r\u00e9soudre par des \u00e9lections auxquelles chacun se plierait?\r\nTopo:\r\n\"Le pays est divis\u00e9 en deux, le Mar\u00e9chal Haftar est autoritaire, mais il \u00e9tait per\u00e7u comme un rempart contre le terrorisme.. Les occidentaux et les fran\u00e7ais en particulier sont responsables de son av\u00e8nement. Il est soutenu aussi par les emiratis. M\u00eame si officiellement, la communaut\u00e9 internationale soutient le gouvernement Sarraj \u00e0 Tripoli. Mais les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aise sont probablement complices du coup de force de Haftar. On rejoue le mythe de l'homme fort, qui va r\u00e9tablir l'ordre. On met l'accent sur le fait que les nombreux groupes \u00e0 Tripoli sont islamistes. Ce n'est pas faux mais Haftar s'appuie lui aussi sur des groupes islamistes. Et pendant que Haftar envoie des hommes \u00e0 Tripoli, il y a un vide dans le sud libyen qui profite \u00e0 L'Etat islamique, qui a lanc\u00e9 une attaque ce week-end. Le Mar\u00e9chal a \u00e9t\u00e9 surpris par la r\u00e9sistance de Tripoli. Ce gouvernement faible qui s'appuie sur de nombreuses factions a su b\u00e9neficier d'un effet \"tout sauf Haftar\" et d'une union sacr\u00e9e\"", "durationSec": 489, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395499", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "islam"], "thematicPersons": ["Haftar, Khalifa"], "alternativeTitle": ["Le politologue Fran\u00e7ois Burgat s'exprime sur la situation en Libye / LME_2019-05-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395499"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:25Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt je vous le disais, on va s'arr\u00eater un instant sur la situation en Libye, vous avez entendu Maurine Mercier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, dans le journal de 7 heures elle nous racontait les craintes profondes des armes, habitants de de Tripoli, pr\u00e8s de 500 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le lancement de l'offensive du mar\u00e9chal Haftar sur la capitale libyenne, c'\u00e9tait il y a un mois, Tripoli, si\u00e8ge du gouvernement d'union nationale, reconnu par la communaut\u00e9 internationale alors qu'est ce qui se joue en Libye, quel est le r\u00f4le des pays occidentaux, on va essayer de d\u00e9crypter cette situation avec vous Fran\u00e7ois Burgat bonjour oui bonjour, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe de l'Islam politique, vous enseignez actuellement \u00e0 l'universit\u00e9 d'Aix- Marseille, alors on l'a entendu dans le dans le journal pour les habitants de Tripoli le Mar\u00e9chal Haftar cette un dictateur militaire et s'il renverse le pouvoir en place alors la Libye va retomber dans une dictature, 8 ans apr\u00e8s la chute de Kadhafi, ils ont raison de s'en faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nIls ont raison de s'en faire, si on va peut-\u00eatre laisser le la Libye int\u00e9rieur le focus sur Tripoli monter \u00e0 l'\u00e9chelon international qu'est ce qui est en train de se passer en Libye il y a 2 camps qui s'affrontent de camps qui est chercheur qui cherche \u00e0 reconstruire le Proche-Orient apr\u00e8s l'onde de choc du printemps et l'un de ces 2 camps vient d'abandonner l'option de la n\u00e9gociation, hein, qui devait servir \u00e0 reconstruire le tissu politique de la Libye pour passer la vitesse sup\u00e9rieure du de la violence politique, qui sont ces 2 camps, les \u00c9mirats arabes unis, qu'il faut placer en t\u00eate parce qu'ils sont les initiateurs de cette version forte de la contre- r\u00e9volution arabe, l'Arabie Saoudite et l'\u00c9gypte, \u00e7a, ce sont les acteurs arabes et puis sur la sc\u00e8ne internationale, il faut y ajouter de plus en plus explicite en parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le jeu de ces acteurs internationaux occidentaux n'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair, il faut mettre la Russie, les \u00c9tats-Unis, de plus en plus explicitement, et la France, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un autre camp international qui s'oppose donc au mar\u00e9chal Haftar mais avec des acteurs beaucoup moins engag\u00e9s sur le retrait pour des raisons sp\u00e9cifiques tenant \u00e0 leurs situations nationales respectives, la Turquie, le Qatar jusqu'\u00e0 un certain point, l'Italie, qui cherche \u00e0 jouer une partition diff\u00e9rente de celle de la France dans ce pays, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 une puissance coloniale, voil\u00e0 les 2 camps qui s'affrontent depuis le d\u00e9but du mois d'avril pour essayer l'un d'entre eux, vouloir essayer de mettre leur champion ce mar\u00e9chal Haftar dont il faudra dire un mot au pouvoir par la force en mettant la balle, le gouvernement d'union nationale qui tient Tripoli, gouvernement d'union nationale, qui n'a d'union nationale, non parce qu'il est d\u00e9pendant d'un certain nombre de milices 4 ou 5 milices qui se disputer entre elles jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et bon, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il retrouve son nom du non national ces milices ont refait un front sacr\u00e9e contre le Mar\u00e9chal Haftar et donc depuis un mois maintenant, les affrontements semble tourner au d\u00e9triment du mar\u00e9chal Haftar parce qu'il se heurte \u00e0 un prix unique du camp d'en face, au niveau local, Fran\u00e7ois Burgat l'appui international n'est pas aussi Net qu'il devrait l'\u00eatre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [94%] :\r\nEt je vous interromps parce que vous allez tr\u00e8s vite et que, pour que nos auditeurs comprennent bien le Mar\u00e9chal Haftar qui donc actuellement aux portes de Tripoli et qui fait si peur \u00e0 la population libyenne qu'on a entendu dans le dans le dans le journal \u00e0 la population de Tripoli, qui a manifest\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises, dont notamment vendredi, on entendait un t\u00e9moignage dans le journal de 7 heures ce mar\u00e9chal Haftar et selon vous, clairement soutenus par les pays occidentaux, la France, les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite, la Russie, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [90%] :\r\nEt vous avez oubli\u00e9 le principal les \u00c9mirats et les amis, le Mar\u00e9chal Haftar redisons en quelques mots le Mar\u00e9chal exactement et Calais, Nantes et quel est l'int\u00e9r\u00eat de le soutenir, voil\u00e0 alors on va dire pour faire simple, les Occidentaux devance cette d\u00e9gradation du tissu politique libyen sont tent\u00e9s par la voix forte, la reconstruction politique autoritaire, l'homme fort, l'homme salutaire un peu providentiel connaissent \u00e7a providentiel alors en un mot le Mar\u00e9chal Haftar c'est pas n'importe qui, c'est un monsieur qui \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e de Kadhafi, il a fait d\u00e9fection en 1987 \u00e0 la bataille de Wadi Doom, o\u00f9 les troupes de Kadhafi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites et il est pass\u00e9 directement il \u00e9tait prisonnier, il est pass\u00e9 directement dans le camp des \u00c9tats-Unis, c'est un homme de la CIA depuis 1987, il leur a promis de faire un coup d'\u00c9tat contre Kadhafi qui n'a jamais eu lieu, mais disons que c'est un client qui, \u00e0 titre individuel est tr\u00e8s connue des Am\u00e9ricains, et il est donc relativement logique qu'ils aient soutenu la tentative des \u00c9mirats et de si, si on n'a pas mentionn\u00e9 si, si, bien s\u00fbr, l'homme le mar\u00e9chal \u00e9gyptien et les Saoudiens, d'en faire l'homme fort qui allait nettoyer la Libye alors la rh\u00e9torique est employ\u00e9, elle n'est pas tr\u00e8s original, ils disent qu'ils vont lutter contre les islamistes, \u00e7a c'est vraiment l'habillage de leur projet politique ambitieux sachant que le Mar\u00e9chal Haftar comme les \u00c9miratis au Y\u00e9men d'ailleurs s'appuie lui aussi sur des milices qui sont tout aussi islamistes que celle du camping, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [90%] :\r\nDonc, vraiment, l'id\u00e9e c'est de mettre ce qu'on consid\u00e8re comme un homme fort parce que on estime que, depuis 8 ans en Libye, c'est le chaos, je, je, je, je sch\u00e9matise, sans doute, mais oui, c'est un peu comme \u00e7a, on se dit que, depuis la la chute de Kadhafi, c'est le cas en Libye, on va chercher un homme fort qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 quel g\u00e9n\u00e9ral Haftar et on le soutient de mani\u00e8re plus ou moins avou\u00e9e pour qu'il prenne Tripoli et prendre Tripoli, \u00e7a veut dire prendre le contr\u00f4le de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [92%] :\r\nEt on d\u00e9savoue de fa\u00e7on spectaculaire les tentatives de l'ONU men\u00e9e sous l'\u00e9gide de de son nouveau repr\u00e9sentant race arm\u00e9e un tout petit \u00e9pisode pour montrer le cynisme de l'attitude des Occidentaux et par exemple de la France qui se plaint du m\u00e9pris par Trump un multilat\u00e9ralisme l'offensive arm\u00e9e de Haftar sur Tripoli a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le jour m\u00eame o\u00f9 arrivaient \u00e0 Tripoli, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, donc le danger de cette attitude, c'est que, alors que dans le reste du monde, nous nous montrons, nous disons notre attachement \u00e0 des proc\u00e9dures qui peuvent v\u00e9ritablement reconstruire le tissu politique l\u00e0 nous c\u00e9dons \u00e0 la facilit\u00e9 d'une solution autoritaire dont on sait qu'elle n'aura de solution colonnes ont pendant quelques semaines puisque les conflits le tissu politique n'aura pas \u00e9t\u00e9 reconstruit ce syst\u00e8me ne sera pas inclusif et nous prolongeront les tensions au lieu-dit r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [92%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui dit de lui- m\u00eame d'ailleurs qu'il n'est pas en politique, mais un militaire, derni\u00e8re question d'un petit peu le sentiment de dans tout \u00e7a pour \u00e7a, on a fait tomber Kadhafi on a 8 ans d'une zone de chaos en tout cas de, de, de, de, de situation difficile pour la population, et maintenant on va chercher quelqu'un de connu pour le mettre \u00e0 la place et qui va g\u00e9rer le pays vraisemblablement d'une demande d'une main ferme, tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [91%] :\r\nJe vais choquer certains de vos auditeurs parce que tout le monde dit, on n'aurait pas d\u00fb abattre Kadhafi, moi je demande de prendre quand m\u00eame quelques secondes et de comparer la situation de la Libye \u00e0 la situation de la Syrie, la situation de la Syrie, c'est si Kadhafi \u00e9tait rest\u00e9, je pose la question est -ce que c'est bien meilleur, la Libye est dans une position tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, mais je veux dire, elle ne peut pas tomber plus bas et l\u00e0 au moins, franchit un obstacle qui est la lev\u00e9e du pouvoir dictatorial qui en Syrie n'a pas \u00e9t\u00e9 franchi mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il \u00e9tait tr\u00e8s contradictoire d'imaginer sans solution de secours que la lev\u00e9e de l'option Kadhafi allait imm\u00e9diatement permettre de reconstruire le tissu politique mais l\u00e0 c'est comme si on n'est pas perdu en Libye, moi je reste optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [96%] :\r\nUne note optimiste pour terminer Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'Islam politique, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Aix- Marseille, merci pour votre d\u00e9cryptage monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgat, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'islam politique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-993FAAE2-D613-4228-98D6-0EFE717A9CE7", "internalArchiveId": "993FAAE2-D613-4228-98D6-0EFE717A9CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Max-Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Bourcoud, Max-Olivier"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Max-Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s / LMA_2019-05-06T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395429"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:25Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes pleins pouvoirs, c'est ce que l'on offre \u00e0 nos invit\u00e9s, qui passent la porte de ce Studio, t\u00f4t le matin, clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et ribambelle d'id\u00e9es en tous genres, ce matin, place \u00e0 Max, Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s, c'est notre capsule si j'\u00e9tais \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\n2 investirait massivement sur l'\u00e9ducation parce que, face aux d\u00e9fis environnementaux et aux d\u00e9fis divers d'ailleurs m\u00eame humain enfin aux migrations face \u00e0 l'h\u00e9ritage chose on va avoir besoin de cerveaux et des cerveaux qui reste en Suisse, donc il faut absolument qu'on les on les forme et donc je crois que c'est vital d'investir dans l'\u00e9ducation et \u00e7a c'est aussi bien de la liste de la formation professionnelle jusque jusqu'aux universit\u00e9s, on a besoin de cerveau en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nOn ne pas assez encore aujourd'hui assez outill\u00e9s pour pour cette protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nPour la protection de l'environnement, si \u00e0 la Suisse, elle est d\u00e9j\u00e0 un pays je dirais mod\u00e8les quand on a, il se passe des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais je n'en a jamais on n'a jamais assez de intervenant la Suisse a quand m\u00eame peu de de ressources naturelles \u00e0 exporter et c'est vraiment depuis toujours, c'est la force de nos cerveaux qui qui sont la meilleure contribution de la Suisse pour l'international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nMax, Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s, il \u00e9tait avec nous le 10 avril dernier miser sur notre mati\u00e8re grise pour rayonner, voil\u00e0 son programme politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourcoud, Max-Olivier", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B7DD635-766A-4E51-B787-53F8EF974FE7", "internalArchiveId": "8B7DD635-766A-4E51-B787-53F8EF974FE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse, notamment romande, qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe, ce matin.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes, dans 3 semaines, pr\u00e9sent\u00e9es via 2 prismes diff\u00e9rents, ce matin dans vos journaux.\r\nDans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du jura, le quotidien jurassien et le Courrier:\r\nl'immigration. Elle sera l'un des enjeux majeurs expliquent les journaux. Avec comme fers de lance les partis populistes. Ils attaquent les syst\u00e8me Schengen et Dublin, jug\u00e9s d\u00e9faillants. \r\n*** L'autre angle sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'environnement. \r\nPour 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, dans certains pays, ce n'est pas la migration le th\u00e8me central de ces \u00e9lections, mais, donc, l'environnement.\r\nLes deux journaux prennent l'exemple de la Belgique. Le climat y est le seul th\u00e8me mobilisateur pour les citoyens. Des citoyens qui sont oblig\u00e9s de voter, mais qui ne sont pas d\u00e9vor\u00e9s par la passion de la politique, les partis ne pr\u00e9sentent pas de th\u00e8mes rassembleurs, sauf, justement, le climat. Les verts profitent de ce vide. La belgique, mais aussi l'Allemagne et les pays-bas on un terreau fertile puor les \u00e9cologistes, souligne l'\u00e9ditorial. Et ils pourraient bien devenir les faiseurs de roi du nouveau parlement. \r\n*** En Suisse aussi, la question \"environnement\"  s'invite dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAvec notamment le parti lib\u00e9ral radical qui veut \u00eatre plus \"vert\". Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi s'en explique longuement dans la Neue Zurcher Zeitung. \r\nElle ne veut pas laisser la politique climatique \u00e0 la gauche et aux Verts. Sinon, explique-t-elle, les id\u00e9ologies risquent de se retrouver grav\u00e9es dans la loi.\r\nElle veut pas d'une politique environementale faite d'interdictions. Elle explique comment acoquiner politique lib\u00e9rale et \u00e9cologiste: en misant sur la capacit\u00e9 d'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9 des personnes et des entreprises. \r\nPour \u00e9viter cette politique d'interdiction, il faut tabler sur des valeurs fondamentales lib\u00e9rales telles que la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation et la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts. \r\nLes interdictions justement. C'est encore dans la NZZ. Une double page sur la \"flug-scham\", la version allemande du su\u00e9dois, via Greta Thunberg,  \"Flugskam\", comprenenez la \"honte de voler en avion\". Ce concept arriv\u00e9 en Suisse avec les manifestations pour le climat. Il n'a pas encore eu d'effet sur la population, note le journal: les r\u00e9servations de vols augmentent d'ann\u00e9es en ann\u00e9es. \r\nMais maintenant, ce sont les politiques qui s'en emparent: deux \u00e9lus vert lib\u00e9raux de la ville de Zurich veulent interdire ou drastiquement r\u00e9duire les vols pour les employ\u00e9s de la municipalit\u00e9 ou les autorit\u00e9s. \r\n*** L'autre grand th\u00e8me politique et soci\u00e9tal en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale en Suisse, c'est la question f\u00e9minine, avec notamment la gr\u00e8ve des femmes pr\u00e9vue le 14 juin. \r\nIl y a eu d\u00e9bat, ces derni\u00e8res semaines, sur la place des hommes dans la manifestation pr\u00e9vue ce 14 juin. \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9crit une tribune \u00e0 ce sujet dans le Temps.\r\nUne pol\u00e9mique d\u00e9plac\u00e9e, dit-elle. Parce que ce n'est pas comme si la moiti\u00e9 masculine du pays tr\u00e9pignait d'impatience depuis une ann\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre utile.\r\nElle explique aussi que les r\u00e9unions de pr\u00e9parations, uniquement entre femmes \u00e9taient fondamentales. Avec des prises de paroles non-hi\u00e9rarchis\u00e9es, ont \u00e9merg\u00e9 des revendications nouvelles: le respect du corps, par exemple; dans la rue, dans la m\u00e9decine, dans les soins, dans la sexualit\u00e9. Y aurait-il eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole en pr\u00e9sence d'hommes ? Elle estime que non. \r\nCe sont les femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer l'id\u00e9e de cette gr\u00e8ve; elles en sont propri\u00e9taires.\r\nLes hommes sont \u00e9videmment les bienvenus dans les manifestations, mais comme les femmes  dans les stades de foot: pour soutenir leur \u00e9quipe, conclut-elle. \r\n*** On quitte la politique, pour les loisirs; et une comp\u00e9tition plut\u00f4t originale...\r\nOn la d\u00e9couvre dans la Libert\u00e9, avec l'interview d'un doctorant en biologie, Daniel Slodowitch.\r\nIl organise, du 22 au 24 juin, le championnat d'auto-stop. \r\nLe principe: les participants sont par \u00e9quipe de deux. Le d\u00e9part a lieu a Fribourg, et ils doivent rejoindre, en stop, en une journ\u00e9e, une destinations surprise d\u00e9voil\u00e9e au d\u00e9part. Tout ce qu'ils savent avant le jour-j, c'est que la distance \u00e0 parcourir sera de 200 \u00e0 300 kilom\u00e8tres. \r\nIl \u00e9voque ses propres exp\u00e9riences: il explique notamment qu'en Espagne, le stop ne fonctionne pas: c'est le pays dans lequel il a d\u00fb attendre le plus longtemps: 18 heures !!\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un \"mal\" qui nous a tous touch\u00e9 un jour ou l'autre... le ver d'oreille.\r\nCes petites musiques dont on ne peut se d\u00e9faire. Le classique \"final coutndown\" du groupe \"Europe\". Ou Angie des Stones, voire la \"bonne du cur\u00e9\" d'Annie Cordy.\r\nLe Temps y consacre un article ce matin. \r\nComment s'en d\u00e9barasser ? \r\nchanter la chanson en entier, parce que c'est souvent le refrain qui nous obs\u00e8de, explique le neurologue Olivier Sacks. \r\nL'article \u00e9voque aussi l'origine neurologique du ph\u00e9nom\u00e8ne: un processus de r\u00e9verb\u00e9ration qui rel\u00e8ve de la m\u00e9moire automatis\u00e9e. \r\nL'article note aussi que ledit morceau est souvent un rendez-vous avec soi, intime et profond.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10395528", "ece-10395503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:26:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse \u00e0 7 heures 49 Val\u00e9rie une presse notamment romande un qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes dans 3 semaines, pr\u00e9sent\u00e9es via 2 prismes diff\u00e9rents ce matin dans vos journaux dans la Libert\u00e9 Arcinfo le Nouvelliste la le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le courrier, l'immigration, elle sera l'un des enjeux majeurs expliquent les journaux avec comme fers de lance les partis populistes, ils attaquent le syst\u00e8me Schengen et Dublin jug\u00e9s d\u00e9faillants et puis l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAutre angle sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [93%] :\r\nPour 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, dans certains pays, ce n'est donc pas la migration le th\u00e8me central de ces \u00e9lections, mais l'environnement, les 2 journaux prennent l'exemple de la Belgique, le climat, il est le seul th\u00e8me mobilisateur pour les citoyens, les citoyens qui sont oblig\u00e9s de voter mais qui ne sont pas d\u00e9vor\u00e9s par la passion de la politique, les partis ne pr\u00e9sentent pas de th\u00e8mes rassembleurs, sauf, justement, le climat et les verts profitent de ce vide, la Belgique, mais aussi l'Allemagne et les Pays-Bas ont un terreau fertile pour les \u00e9cologistes, souligne l'\u00e9ditorial des journaux et il pourrait bien devenir les faiseurs de roi du nouveau Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nBertrand et puis en Suisse aussi les questions environnement s'invite dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, avec notamment le Parti lib\u00e9ral radical qui veut \u00eatre plus vers sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi s'en explique longuement dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, elle ne veut laisser l'appel ne veut pas laisser la politique climatique \u00e0 la gauche et aux Verts, sinon explique -t-elle les id\u00e9ologies risquent de se retrouver grav\u00e9es dans les lois, elle ne veut pas d'une politique environnementale, faite d'interdictions et elle explique comment acoquiner politique lib\u00e9rale et \u00e9cologiste en misant sur la capacit\u00e9 d'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9 des personnes et des entreprises pour \u00e9viter cette politique d'interdiction, il faut tabler, dit -elle, sur des valeurs fondamentales lib\u00e9rales telles que la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation et la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts et puis les interdictions justement dans ce domaine de l'environnement, c'est encore dans la NZZ une double page sur la flou Shaham la version allemande du su\u00e9dois via Greta toute Berg Fuchs, comprenez la honte de voler en avion, alors ce concept est arriv\u00e9e en Suisse avec les manifestations pour le climat, mais elle n'a pas encore eu d'effet sur la population, note le journal, puisque les r\u00e9servations de vols augmentent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais maintenant ce sont les politiques qui s'en emparent, 2 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux de la ville de Z\u00fcrich volts interdire ou drastiquement r\u00e9duire les vols pour les employ\u00e9es de la municipalit\u00e9 ou les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [88%] :\r\n\u00c9lise Thi\u00e9baut, vous en parlez \u00e9galement les protections mensuel, elles ont un co\u00fbt \u00e9cologique assez \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nMais \u00e7a repr\u00e9sente une tonne et demie par personne dans \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie de poids et 45 milliards de protection p\u00e9riodiques, chaque ann\u00e9e, donc c'est quelque chose d'\u00e9norme, on a calcul\u00e9 que \u00e7a repr\u00e9sente, si s'\u00e9taient mis Boutabout la distance de la Terre au Soleil, voil\u00e0, on a, on a effectivement un effet sur l'environnement des protections p\u00e9riodiques est \u00e9norme, d'autant que la composition, aujourd'hui elles sont principalement compos\u00e9es pour les protections p\u00e9riodiques jetables de mati\u00e8res plastiques avec des r\u00e9sidus potentiellement toxiques qu'on retrouve dans la totalit\u00e9, quasiment des, des, des protections traditionnelles enfin conventionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [88%] :\r\nL'autre grand th\u00e8me politique et soci\u00e9tal en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, en Suisse, \u00e0 part l'environnement donc c'est la question f\u00e9minine avec, notamment, la gr\u00e8ve des femmes qui est pr\u00e9vue le 14 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [95%] :\r\nIl y a eu d\u00e9bat ces derni\u00e8res semaines sur la place des hommes dans les manifestations pr\u00e9vues ce 14 juin la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9crit une tribune \u00e0 ce sujet dans le temps, une pol\u00e9mique d\u00e9plac\u00e9e, dit -elle, parce que ce n'est pas comme si la moiti\u00e9 masculine du pays tr\u00e9pigner d'impatience depuis une ann\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre utile, elle explique aussi que les r\u00e9unions de pr\u00e9parations uniquement entre femmes \u00e9taient fondamentales avec des prises de paroles non- hi\u00e9rarchis\u00e9es ont \u00e9merg\u00e9 des revendications nouvelles comme le respect du corps, par exemple dans la rue, de la m\u00e9decine dans les soins dans la sexualit\u00e9, y aurait -il eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole en pr\u00e9sence d'hommes, elle estime que non, ce sont les femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer l'id\u00e9e de cette gr\u00e8ve, elles en sont propri\u00e9taires, les hommes sont \u00e9videmment les bienvenus dans les manifestations, mais comme les femmes dans les stades de foot pour soutenir leur \u00e9quipe, conclut -elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00c9lise Thi\u00e9baut, \u00e7a c'est un grand d\u00e9bat chez les f\u00e9ministes Faut -il ou non inclure les hommes dans ce genre de manifestation ou m\u00eame de cercles de parole, vous vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [92%] :\r\nJe pense que tout est n\u00e9cessaire, il est n\u00e9cessaire d'avoir des moments de non- mixit\u00e9 des moments o\u00f9, effectivement, on va pouvoir, comme vous l'expliquiez tr\u00e8s bien discuter sans risquer d'\u00eatre stigmatis\u00e9s ou jug\u00e9s et pouvoir exprimer des choses qui ne sont pas faciles \u00e0 exprimer, relatives notamment au corps ou aux violences, et puis il y a des moments aussi o\u00f9 l\u00e0 il y a n\u00e9cessaire Mexique mixit\u00e9 pour d\u00e9battre, pour \u00eatre solidaire et pour faire les choses ensemble, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous sommes une esp\u00e8ce sexu\u00e9e, nous avons besoin de tout le monde, en particulier pour faire face aux enjeux climatiques et environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [88%] :\r\nOui, quand m\u00eame, qu'il faut inclure les hommes, la, la preuve c'est que toutes les femmes de la r\u00e9daction, dit assez bien que \u00e7a soit un homme qui fasse l'interview sur les menstruations on va terminer cette revue est toujours bonne, on va terminer cette r\u00e9duction vu de presse Val\u00e9rie avec un mal, un mal qui nous a tous touch\u00e9 un jour ou l'autre, \u00e7a s'appelle le ver d'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [88%] :\r\nOui, ces petites musiques dont on ne peut se d\u00e9faire, alors il y a le classique fanal came down du groupe, il y aura poids Laurene J des Stones au hasard ou alors la bonne du cur\u00e9 d'Annie Cordy le temps y consacre un article ce matin s\u00e9v\u00e8re alors commen\u00e7ons d\u00e9barasser premi\u00e8res question bien s\u00fbr qui nous taraude chanter la chanson en entier parce que c'est souvent le refrain qui nous obs\u00e8de, explique le neurologue, Olivier Saxe et puis l'article \u00e9voque aussi l'origine neurologique du ph\u00e9nom\u00e8ne, un processus de r\u00e9verb\u00e9ration, qui rel\u00e8ve de la m\u00e9moire automatis\u00e9e, l'article note aussi que ledit morceau est en fait souvent un rendez- vous avec soi intime et profond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [89%] :\r\nMais pas comme \u00e7a, on le saura merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T06:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32DAF3E0-FA4A-46AF-8846-784ED010F70F", "internalArchiveId": "32DAF3E0-FA4A-46AF-8846-784ED010F70F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse romande;Boukari, Fouad;LAVRILLEUX;Roger Deneys, ancien d\u00e9put\u00e9 PS CE GE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/GE/GARDE SUISSE DI (EXCLU)) 23 nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment ce lundi, dans la cour interne du Palais apostolique, au Vatican... \r\n5 d'entre le feront en fran\u00e7ais...\r\nEt comme chaque ann\u00e9e, un canton est \"invit\u00e9 d'honneur\". \r\n2019 sera le Tessin. \r\nEt selon nos informations le canton de Gen\u00e8ve sera l'h\u00f4te d'honneur en 2021. Et c'est tout un symbole... Maurice Doucas.   \r\n  0'32''\r\n((Ce qui aura \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme la Rome protestante sera ainsi officiellement repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au sein de l'\u00e9picentre de la catholicit\u00e9... Jusqu'ici, ce canton n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4te d'honneur de cette c\u00e9r\u00e9monie. Et si  Gen\u00e8ve a sollicit\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une invitation de la Garde suisse, c'est surtout pour renforcer son attachement \u00e0 une tradition partag\u00e9es avec les autres cantons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s...Et puis - c'est un fait - les Catholiques romains sont bien plus nombreux que les protestants dans ce canton. Ils repr\u00e9sentent le 36% de la population, alors qu'il y a moins de 10% de protestants. ))\r\n*** RELANCE : Est-ce que cette participation \u00e0 la prestation de serment de la Garde suisse pontificale risque de tendre les fronts entre protestants et catholiques \u00e0 Gen\u00e8ve...???\r\n  0'23''\r\n(( Le Conseil d'Etat (qui est compos\u00e9 d'un protestant, d'une juive, d'un musulman, d'un catholique et de trois ath\u00e9es) ne le pense pas. Il estime que les derni\u00e8res tensions ont dispuru avec l'abandon de l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00each\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve. Le gouvernement cantonal consid\u00e8re en outre que la soci\u00e9t\u00e9 genevoise s'est de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e... et la loi vot\u00e9e en f\u00e9vrier dernier sur la la\u00efcit\u00e9 le prouve. ))\r\n*** A Combien devrait s'\u00e9lever la participation financi\u00e8re pour le canton de Gen\u00e8ve... ?\r\n  0'11''\r\n(( Le budget exact est encore inconnu, mais il ne devrait pas reposer que sur des fonds publics... Les autres cantons qui se sont livr\u00e9s \u00e0 cet exercice ont tous r\u00e9ussi \u00e0 partager les co\u00fbts avec des sponsors priv\u00e9s. ))\r\n***Pourquoi Maurice cette prestation de serment a-t-elle lieu aujourd'hui, un 6 mai... \r\n  0'10''\r\n(( On comm\u00e9more le sacrifice de 147 gardes suisses qui ont - lors du sac de Rome en 1527 - sauv\u00e9 le pape Cl\u00e9ment 7 au prix de leur propre vie.)) \r\n *** EXTRO :  le sujet de Maurice Doucas\r\n(19/PROCES FRANCE TELECOM) *** Le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Paris... Une affaire devenue le symbole de la souffrance au travail.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une tr\u00e8s grande entreprise fran\u00e7aise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral, apr\u00e8s la vague de suicides qui avait touch\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 il y a 10 ans. \r\nAgathe Birden, l'\u00e9pisode  avait choqu\u00e9 l'opinion publique et mis en lumi\u00e8re des m\u00e9thodes de managements contest\u00e9s...\r\n----PAP DIR LS \r\n35 suicides entre 2008 et 2009 parmi les employ\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9com...dont certains qui se sont donn\u00e9e la mort sur leur lieu de travail. Alors c'est tout un syst\u00e8me qui va \u00eatre jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Paris. Les juges d'instruction parlent d'un harc\u00e8lement moral organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise par ses dirigeants...ils \u00e9voquent de la brutalit\u00e9, des contr\u00f4le excessifs ou une marginalisation des salari\u00e9s... \r\nPour le contexte, il y a eu un gros plan de restructuration chez France T\u00e9l\u00e9com dans ces ann\u00e9es l\u00e0. Les dirigeants voulaient se s\u00e9parer de 22 mille employ\u00e9s...sur 120 mille. Ce n'est pas le choix strat\u00e9gique de l'entreprise qui est contest\u00e9, ce sont les m\u00e9thodes. A l'\u00e9poque, l'ancien dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com Didier Lombard avait dit : \"Je ferai les d\u00e9parts d'une fa\u00e7on ou d'une autre, par la fen\u00eatre ou par la porte....\r\nSi la culpabilit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9com risque une amende de 75 mille euros...Plusieurs anciens dirigeants, 7 au total, encourent eux un an de prison et 15 mille euros d'amendes.\r\n(14/UBER CHAUFFEUR/SALARIE ITV MOLLA) C'est une premi\u00e8re en Suisse: un chauffeur d'Uber a obtenu le statut de salari\u00e9. La plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants. L'ex-employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, il a \u00e9t\u00e9 reconnu victime de licenciement abusif. \r\nL'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans la presse dominicale. \r\nUber pourrait, \u00e0 terme, \u00eatre tenu de payer des cotisations.\r\nMais pour Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse romande, la question du statut des chauffeurs est un faux probl\u00e8me. \r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nExtro: Si le jugement fait jurisprudence, des centaines de chauffeurs pourraient faire valoir leur statut d'employ\u00e9, et r\u00e9clamer des ind\u00e9mnit\u00e9s et des charges sociales.\r\n(Bve Gaza Israel) La tr\u00eave semble respecter au Proche-Orient apr\u00e9s un nouveau week-end meurtrier entre Gaza et Isra\u00ebl...\r\nLes leaders palestiniens ont accept\u00e9 un cessez-le-feu cette nuit, suite \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte et de l'ONU. \r\nLes tirs de roquettes palestiniens et la riposte de l'Etat h\u00e9breu ont tu\u00e9 quatre personnes c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et 23 Palestiniens depuis samedi.\r\nEt aprs ce week-end meurtrier au Proche-Orient, les Etats-Unis ont apport\u00e9 hier un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl... \r\nWashington qui a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoie d'un porte-avions et d'une force de bombardiers au Moyen-Orient. \r\nIl s'agit d'un message \"clair et indubitable\" \u00e0 l'Iran, a d\u00e9clar\u00e9 John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison-Blanche..\r\n(Bve Venezuela) *** Nouvelle passe d'armes entre Washington et Moscou sur le Venezuela...\r\nLes Etats-Unis ont appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 quitter le Venezuela, tandis que Moscou exhortait Washington \u00e0 \"abandonner\" son soutien \u00e0 l'opposition... \r\nSergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe et son homologue americain Mike Pompeo doivent \u00e9voquer ce sujet lors de leur rencontre cette semaine en Finlande.\r\nLa situation au Venezuela,  ou l'Assembl\u00e9e constituante se pr\u00e9pare \u00e0 lever l'immunit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui ont soutenu le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9 de mardi. \r\nLe Parlement, qui est la seule institution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition.\r\n(TF2/SOUDAN REPRESSION ARMEE RE) Au Soudan. les rassemblements et manifestations continuent depuis la chute du dictateur omar el b\u00e9chir. il y a pr\u00e8s d'un mois. un conseil militaire de transition est en place mais il rechigne \u00e0 transf\u00e9rer le pouvoir aux civils. \r\npour garder le pouvoir, certains g\u00e9n\u00e9raux tentent de changer leur image alors qu'ils ont collabor\u00e9 pendant 30 ans avec l'ancien r\u00e9gime et particip\u00e9 la r\u00e9pression meurtri\u00e8res des manifestations ces derniers mois. \r\nLe Reportage \u00e0 khartoum, d'Ariane Lavrilleux\r\n  1'25''\r\n((Devant l'h\u00f4pital, des pick up remplis de militaires et de munitions d\u00e9marrent en trombe... ils escortent le chef Hemetti, ancien criminel de guerre aux ordres de B\u00e9chir. mais qui tente aujourd'hui de changer de costume. avec une visite \u00e9clair. au chevet des bless\u00e9s de la r\u00e9volution. comme Essam. 19 ans, le ventre perfor\u00e9. \r\nBOB\r\nil m'a dit, remet toi bien et d\u00e9pose une plainte \u00e0 la justice. j'ai dit ok, si dieu le veut. \r\nOn faisait juste un sit-in.et les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont descendus de leurs voitures et nous a tir\u00e9 dessus. devant moi un homme s'est effondr\u00e9. une balle dans la t\u00eate.moi j'ai couru. mais ils m'ont vis\u00e9 dans le dos.et la balle est ressortie devant.. \r\nAlors cette visite est un bon d\u00e9but, j'esp\u00e8re qu'on obtiendra justice.\r\nson oncle Mubarak (Ali) veut aussi y croire...tout en jetant un regard \u00e0 l'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9coute l'interview.\r\nBOB\r\nOn est pas vraiment satisfait de cette arm\u00e9e...mais bon au moins il essaye de montrer que c'est quelqu'un de bien. laissons lui une chance et on verra bien.\r\nA quelques 100 de m\u00e8tres devant le QG des forces arm\u00e9es. le ton est beaucoup moins conciliant. Des jeunes brandissent un tshirt couvert de sang.\r\nBOB\r\njeune 1 / c'est le sang d'un homme renvers\u00e9 par une voiture de la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime..\r\njeune 2/ ils font \u00e7a pour faire croire que les manifestations sont violentes mais nous sommes rassembl\u00e9s ici de mani\u00e8re pacifique. et on ne bougera pas d'ici tant que le conseil militaire et l'ancien r\u00e9gime ne sera pas totalement tomb\u00e9 \r\nR\u00e9volution, tout le r\u00e9gime doit tomber reprend en coeur la foule. mass\u00e9 sous les fenetres des militaires..))\r\n(Bve Crash Russie) 41 personnes sont mortes hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot...\r\nL'appareil - un Soukho\u00ef Superjet 100 - s'est enti\u00e8rement embras\u00e9 avec 78 personnes \u00e0 bord \u00e0 l'a\u00e9roport de Moscou-Ch\u00e9r\u00e9m\u00e9ti\u00e9vo, le premier a\u00e9roport de Russie.\r\nL'avion a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 un atterrissage d'urgence quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 destination de Mourmansk, pour une raison encore inconnue. \r\nLes premi\u00e8res sources faisaient \u00e9tat d'un incendie \u00e0 bord.\r\nPlusieurs compagnies \u00e9trang\u00e8res qui exploitaient ce model Superjet 100 ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire ou arr\u00eater son utilisation, \u00e9voquant des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9.\r\n(01/INITIATIVE UDC/KKS PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre circulation. \r\nAlors que son message n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, il pose les premiers jalons pour combattre la future initiative, dite de \"limitation\", de l'UDC...\r\nInitative qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. Alexandra Richard:\r\n  0'54''\r\n((\"Ce serait le brexit suisse\"! Les mots forts de Karin Keller Sutter, sur notre antenne. La ministre de justice et police est venue sur le sujet en marge de l'assembl\u00e9e du PLR ce week-end, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore publi\u00e9 son message sur l'initiative. C'est dire l'importance de l'objet \u00e0 ses yeux...\r\n\"L'importance \u00e9conomique pour la Suisse, l'exportation, mais aussi tous les liens, le trafic a\u00e9rien, l'agriculture\", dit encore Karin Keller-Sutter. Qui insiste sur l'effet guillotine: si on d\u00e9nonce la libre circulation, les autres accords tombent! Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, \"c'est la r\u00e9alit\u00e9 et il faut le dire\".\r\nEt le gouvernement cherche d'ailleurs de nouvelles pistes pour r\u00e9unir une majorit\u00e9 sur l'accord-cadre. Comme par exemple des mesures de protection particuli\u00e8res pour les travailleurs de plus de 50 ans - selon la NZZ am Sonntag, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y travaille. Une mesure sociale pour rallier les voix critiques \u00e0 gauche. Et isoler l'UDC au moment de la campagne de votation.))\r\n(03/GE/BEER-RFFA-PS ITV DENEYS) A Gen\u00e8ve, Charles Beer ((B\u00e8re))sort temporairement de sa retraite politique...  l'ancien conseiller d'Etat socialiste soutien la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, en votation le 19 mai. \r\nUn soutien exprim\u00e9 hier soir dans l'emission Forum, aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal. \r\nCharles Beer prend ainsi le contre-pied du PS genevois, qui s'est prononc\u00e9 contre. \r\nPour Charles Beer, \" son parti tombe r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche\"... \r\nFaux, r\u00e9pond l'ancien d\u00e9put\u00e9 Roger Deneys ((deux-ness)), membre du comit\u00e9 directeur du PS genevois.\r\n  0'35''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Cin\u00e9ma Avengers) Du Cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent, avec de supers h\u00e9ros pour de supers profits. Avengers : Endgame, 22e long m\u00e9trage de l'univers Marvel, est devenu le deuxi\u00e8me film a avoir engrang\u00e9 le plus de recettes dans le monde...\r\nIl d\u00e9passe ainsi Titanic... \r\nAvec un total de 2 milliards 190 millons de dollars g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en deux semaines, Iron Man, Hulk, Thor et compagnie ont d\u00e9sormais le film Avatar dans le viseur.\r\n(16/FOOT/FOLLE FIN DE SAISON PA) *** En football, la 32\u00e8me journ\u00e9e de Super League a permis \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax de r\u00e9aliser la bonne op\u00e9ration du jour. \r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 Thoune...\r\nUne victoire qui assure quasiment la place de barragiste aux Rouge et Noir.\r\nDans le m\u00eame temps, Sion s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 \u00e0 0 face au champion en titre Young Boys ! \r\nAu classement ne compte plus qu'un point de retard sur le le FC et Le FC Zurich... \r\nLaurent Bastardoz\r\n  0'58''\r\n((Tant au Letzigrund qu'\u00e0 Tourbillon, les murs ont du trembl\u00e9 ce week-end face \u00e0 l'insolent sc\u00e9nario qui se dessine en cette fin de saison de Super League ! Zurich battu 3 \u00e0 0 \u00e0 B\u00e2le samedi et Sion fess\u00e9 4 \u00e0 0 devant son public par un Young Boys d\u00e9contract\u00e9 et diablement efficace sentent d\u00e9sormais le souffle de Neuch\u00e2tel Xamax dans leur dos ! Un Xamax qui a profit\u00e9 de l'expulsion du Thounois Kablan apr\u00e8s 37 minutes pour poser une nouvelle pierre au d\u00e9fi insens\u00e9 qu'il s'est lanc\u00e9 lors du changement d'entra\u00eeneur. De victoire en victoire, les rouges et noirs sont d\u00e9sormais \u00e0 1 point du duo Zurich-Sion. Deux \u00e9quipes que la formation de St\u00e9phane Henchoz affrontera ces deux prochaines semaines !. Face \u00e0 Young Boys, champion sur son nuage, Sion a prouv\u00e9 une fois encore \u00e0 quel point ses lacunes, notamment d\u00e9fensives mais aussi son manque de r\u00e9alisme en cette fin de saison pourraient bien lui couter tr\u00e8s cher. Car le FC Sion vu hier est en manque de rep\u00e8re. D\u00e9fensivement les Valaisans ont offert des boulevards aux Bernois et malgr\u00e9 un excellent Fickentscher ont sombr\u00e9, tant individuellement que collectivement. Une d\u00e9faite qui laissera, c'est certain, des traces avant le d\u00e9placement de la troupe de Yakin de plus en plus en danger \u00e0 St-Gall le week.end prochain.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10395522", "ece-10395505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:35:37Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [85%] :\r\nAlors le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nFoued Boukhari les nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment aujourd'hui au Vatican le Tessin, sera l'invit\u00e9 d'honneur cette ann\u00e9e, mais dans 2 ans, vous l'entendrez un comptons protestants sera h\u00f4te d'honneur, 10 ans apr\u00e8s les suicides \u00e0 France Telecom, l'entreprise de ses anciens dirigeants sont jug\u00e9s \u00e0 partir d'aujourd'hui pour harc\u00e8lement moral, c'est la 1\u00e8re fois en France qu'une entreprise de cette taille est poursuivi pour de tels faits et puis du football Neuch\u00e2tel-Xamax qui r\u00e9alise une fin de saison canon nouvelle victoire hier \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais c'est qui esp\u00e8rent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9viter les barrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\n23 nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment ce lundi dans la cour interne du Palais apostolique au Vatican, 5 d'entre eux le font fran\u00e7ais et comme chaque ann\u00e9e, un canton est invit\u00e9 d'honneur 2019, ce sera donc le Tessin et selon nos informations, le canton de Gen\u00e8ve sera l'h\u00f4te d'honneur en 2021 et c'est tout un symbole : Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nCe qui aura \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme la Rome protestante sera ainsi officiellement repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au sein de l'\u00e9picentre de la qu\u00eate licite et jusqu'ici ce canton n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4te d'honneur de cette c\u00e9r\u00e9monie et si Gen\u00e8ve a sollicit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une invitation de la Garde suisse, c'est surtout pour renforcer son attachement \u00e0 une tradition partager avec les autres cantons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s et puis c'est un fait, les catholiques Romains sont bien plus nombreux que les protestants dans ce canton, ils repr\u00e9sentent 36 pourcent de la population, alors qu'il y a moins de 10 pour 100 de protestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [99%] :\r\nEt cette participation \u00e0 la prestation de serment de la Garde suisse pontificale risque -t-elle de tendre les fronts entre protestants et catholiques \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui est compos\u00e9 d'un protestant d'une juive d'un musulman d'un catholique et de trois AT ne le pense pas, il estime que les derni\u00e8res tensions ont disparu avec l'abandon de l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00each\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement cantonal consid\u00e8re en outre que la soci\u00e9t\u00e9 genevoise, c'est de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e et la loi vot\u00e9e en f\u00e9vrier dernier sur la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [85%] :\r\nLe prouve, y a combien Maurice devrait -elle s'\u00e9lever cette participation financi\u00e8re pour le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nLe budget exact est encore inconnu, mais il ne devrait pas reposer que sur des fonds publics, les autres cantons qui se sont livr\u00e9s \u00e0 cet exercice ont tous r\u00e9ussi \u00e0 partager les co\u00fbts avec des sponsors priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nEt pourquoi cette prestation de serment a lieu aujourd'hui ainsi mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [96%] :\r\nOn comm\u00e9more le sacrifice de 147 gardes suisses qui ont lors du sac de Rome en 1527 sauver le pape Cl\u00e9ment VII au prix de leur propre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nLe sujet de Maurice Doucas le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Paris, une affaire devenue symbole de la souffrance au travail et c'est la premi\u00e8re fois qu'une tr\u00e8s grande entreprise fran\u00e7aise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral, notamment apr\u00e8s la vague de suicides qui avait touch\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 il y a 10 ans \u00e0 4 Birden l'\u00e9pisode avait choqu\u00e9 l'opinion publique et mis en lumi\u00e8re des m\u00e9thodes de management. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [93%] :\r\nContest\u00e9 35 suicides entre 2008 et 2009 parmi les employ\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9com, dont certains qui se sont donn\u00e9s la mort sur leur lieu de travail, alors c'est tout un syst\u00e8me qui va \u00eatre jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Paris, les juges d'instruction, parlent d'un harc\u00e8lement moral, organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise par ses dirigeants, ils \u00e9voquent de la brutalit\u00e9 des contr\u00f4les exc\u00e8s d'excessif ou une marginalisation des salari\u00e9s pour le contexte il y a eu un gros plan de restructuration chez France T\u00e9l\u00e9com, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, les dirigeants voulaient se s\u00e9parer de 22000 employ\u00e9es sur 120000 ce n'est pas le choix strat\u00e9gique de l'entreprise qui est contest\u00e9, ce sont les m\u00e9thodes \u00e0 l'\u00e9poque, l'ancien dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com, Didier Lombard avait dit je ferai les d\u00e9parts d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la fen\u00eatre ou par la porte, alors si la culpabilit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9com risque une amende de 75000 euros plusieurs anciens dirigeants, 7 au total en courte : un an de prison et 15000 euros d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'agathe Birden en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, cette un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, la plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, elle, \u00e9t\u00e9 reconnu victime de licenciement abusif informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Le Matin dimanche uber pourrait donc \u00e0 terme \u00eatre tenue de payer des cotisations mais pour Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse Romande la question du statut des chauffeurs est un faux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [89%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 des chauffeurs qui utilisent l'application qui utilise 4 formes souhaite ardemment \u00eatre ind\u00e9pendant \u00eatre leur propre patron d\u00e9velopper leur propre activit\u00e9 via la plateforme, mais aussi leurs clients priv\u00e9s ou d'autres plateformes \u00e0 ce stade, il est un peu t\u00f4t pour se prononcer sur un recours pas ce qui est clair c'est que toutes les options restent ouvertes pour promouvoir l'ind\u00e9pendance des chauffeurs qui souhaitent utiliser la plateforme Hubert et que plut\u00f4t que d'essayer de faire entrer le secteur dans d'anciennes, il faut se poser la question de comment mieux que paniers l'habitation c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [95%] :\r\nAlexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse Romande interrog\u00e9e par Pauline Rappaz si le jugement fait jurisprudence, des centaines de chauffeurs pourraient faire valoir leur statut d'employ\u00e9 et r\u00e9clamer des indemnit\u00e9s et des charges sociales, la tr\u00eave semble respecter ce matin au Proche-Orient apr\u00e8s un nouveau week- end meurtrier entre Gaza et Isra\u00ebl, les leaders palestiniens ont accept\u00e9 un cessez-le-feu, les tirs de roquettes palestiniens et la riposte de l'\u00c9tat h\u00e9breu ont tu\u00e9 4 personnes, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, 23 palestiniens depuis samedi et apr\u00e8s ce week- end au Proche-Orient : les \u00c9tats-Unis ont apport\u00e9 hier un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl, Washington, qui a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoi au Moyen-Orient, d'un porte- avions et d'une force de bombardiers, il s'agit d'un message clair et un petit but tables indubitable : l'Iran, a d\u00e9clar\u00e9 John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche et puis nouvelle passe d'armes entre Washington et Moscou sur le venezuela et les \u00c9tats-Unis qui ont appel\u00e9, hier, la Russie a quitt\u00e9 le venezuela tandis que Moscou exhort\u00e9 Washington \u00e0 abandonner son soutien \u00e0 l'opposition, Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe et son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo doivent \u00e9voquer ce sujet lors de leur rencontre cette semaine en Finlande, la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 l'Assembl\u00e9e constituante se pr\u00e9pare \u00e0 lever l'immunit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui ont soutenu le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9 de mardi dernier, le Parlement qui est la seule institution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition au Soudan, les rassemblements et manifestations continuent depuis la chute du dictateur Omar el-B\u00e9chir il y a pr\u00e8s d'un mois, un conseil militaire de transition est en place mais il rechigne \u00e0 transf\u00e9rer le pouvoir aux civils pour garder le pouvoir, certains g\u00e9n\u00e9raux tentent de changer leur image, alors qu'ils ont collabor\u00e9 pendant 30 ans avec l'ancien r\u00e9gime et particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9pression meurtri\u00e8re des manifestations ces derniers mois, le reportage \u00e0 Khartoum d'Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [89%] :\r\nDevant l'h\u00f4pital, des piquets de remplis de militaires et de munitions d\u00e9marrent t'trombe ils escortent le chef et Meti ancien criminel de guerre aux ordres de B\u00e9chir mais qui tente aujourd'hui de changer de costume avec une visite \u00e9clair au chevet des bless\u00e9s de la r\u00e9volution comme Essam 19 ans le ventre perfor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [91%] :\r\nOui \u00e7a l\u00e0 il m'a dit remet toi bien et d\u00e9pose une plainte \u00e0 la justice, j'ai dit OK, si Dieu le veut, on faisait juste un sit-in et les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont descendus de leur voiture et nous ont tir\u00e9 dessus devant moi un homme s'est effondr\u00e9, une balle dans la t\u00eate, il y a moi j'ai couru, mais ils m'ont vis\u00e9 dans le dos, elle a pas les ressortie devant alors cette visite est un bon d\u00e9but de ce p\u00e8re qu'on obtiendra justice rate d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [99%] :\r\nSon oncle Moubarak veut aussi croire tout en jetant un regard \u00e0 l'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9coute l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [86%] :\r\nOu anodin, on n'a pas vraiment satisfait de cette arm\u00e9e, mais bon au moins il essaye de montrer que c'est quelqu'un de bien, laissons -lui une chance, on verra bien votre chance c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [94%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres devant le QG des forces arm\u00e9es, le ton est beaucoup moins conciliant des jeunes brandissent un t-shirt couvert de sang voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [91%] :\r\nC'est le le\u00e7ons d'un homme renvers\u00e9 par une voiture de la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime, bon, ils font \u00e7a pour faire croire que les manifestations sont violentes, mais nous sommes rassembl\u00e9s ici de mani\u00e8re pacifique et on ne bougera pas d'ici tant que le conseil militaire et l'ancien r\u00e9gime ne sera pas totalement tomb\u00e9 sur le colonel caisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [90%] :\r\nR\u00e9volution tout le r\u00e9gime doit tomber dans ton coeur la foule mass\u00e9e sous les fen\u00eatre des militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [95%] :\r\nAlors, reportage sign\u00e9 Ariane Lavrilleux \u00e0 Khartoum, 41 personnes sont mortes hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot l'appareil un Soukho\u00ef Superjet 107 enti\u00e8rement embras\u00e9 avec 78 personnes \u00e0 bord, l'a\u00e9roport de Moscou Cheremetievo le 1er a\u00e9roport de Russie, l'avion \u00e9tait contraint \u00e0 un atterrissage d'urgence quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 destination de Mourmansk, pour une raison encore inconnue, les premiers sources faisaient \u00e9tat d'un incendie \u00e0 bord plusieurs compagnies \u00e9trang\u00e8res qui exploitaient ce model Superjet 100 ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire ou arr\u00eater son utilisation, \u00e9voquant des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la campagne sur la libre circulation et alors que son message n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, il pose d\u00e9j\u00e0 les premiers jalons pour combattre la future initiative dite de limitation de l'UDC, initiative qui veut sortir de l'accord de libre- circulation avec l'Union europ\u00e9enne, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [93%] :\r\nCe serait le Brexit suisse les mots forts de Karin Keller-Sutter sur notre antenne, la ministre de justice et police est venue sur le sujet, en marge de l'Assembl\u00e9e du PLR ce week- end, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore publi\u00e9 son message sur l'initiative, c'est dire l'importance de l'objet, \u00e0 ses yeux, l'importance \u00e9conomique pour la Suisse, l'exportation mais aussi tous les Liens, le trafic a\u00e9rien, l'agriculture, dit encore Karin Keller-Sutter qui insiste sur l'effet guillotine si on d\u00e9nonce la libre- circulation, les autres accords tombent pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est la r\u00e9alit\u00e9 et il faut le dire, le gouvernement cherche d'ailleurs de nouvelles pistes pour r\u00e9unir une majorit\u00e9 sur l'accord-cadre, comme par exemple des mesures de protection particuli\u00e8res pour les travailleurs de plus de 50 ans selon la NZZ AM Sonntag, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui travaillent une mesure sociale pour rallier les voix critiques \u00e0 gauche et isoler du d\u00e9c\u00e8s, au moment de la campagne de votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Charles Beer sort temporairement de sa retraite politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises en votation le 19 mai un soutien exprim\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal Charles Baer qui prend ainsi le contre- pied du PS Genevois qui lui s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre, pour Charles Beer son parti tombe r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche, faux, r\u00e9pond l'ancien d\u00e9put\u00e9 Roger Deneys, membre du comit\u00e9 directeur du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:12) [91%] :\r\nAlors sur la question de RFFA je pense clairement non parce que, en r\u00e9alit\u00e9, c'est les effets de ces baisses d'imp\u00f4ts sur les prestations fournies aux jeunes voyous Genevois qui inqui\u00e8te les socialistes, c'est vrai que \u00e7a peut arriver dans les r\u00e9flexions qu'on se dise non, mais si la gauche est unie, sauf le Parti socialiste \u00e7a pose probl\u00e8me, mais clairement sur la RFFA, c'est pas le cas, c'est vraiment les effets av\u00e9r\u00e9s alors fait quand un ancien conseiller d'\u00c9tat, avec son salaire qui seront pas compte, mais la r\u00e9alit\u00e9 des genevoise et des Genevois nous on la c\u00f4toie au quotidien, et puis on sait que les baisses d'imp\u00f4ts ont ils ont eu des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur les prestations publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey en football 32\u00e8me journ\u00e9e de Super League qui a permis \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax de r\u00e9aliser la bonne op\u00e9ration du jour puisque les Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 hier \u00e0 Thoune victoire qui assure quasiment la place de barragiste aux Rouge et Noir dans le m\u00eame temps, Sion s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 buts \u00e0 0 face au champion en titre, Young Boys au classement Xamax ne compte plus qu'un point de retard sur le FC Sion et le FC Z\u00fcrich Laurent Pasteur d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [91%] :\r\nTant\u00f4t Letzigrund qu'\u00e0 Tourbillon les murs ont trembl\u00e9 ce week- end face \u00e0 l'insolence sc\u00e9nario qui se dessine en cette fin de saison de Super League : Z\u00fcrich battu 3 0 \u00e0 B\u00e2le samedi et si on fait ces 4 \u00e0 0 devant son public par un Young Boys d\u00e9contract\u00e9 et diablement efficace sentent d\u00e9sormais le soufre de Neuch\u00e2tel Xamax dans leur dos en Xamax qui a profit\u00e9 de l'expulsion du Toulon accablant apr\u00e8s 37 minutes pour poser une nouvelle Pierre au d\u00e9fi insens\u00e9 qu'il s'est lanc\u00e9 lors du changement d'entra\u00eeneur de victoire en victoire, les Rouge et Noir sont d\u00e9sormais \u00e0 un point du Z\u00fcrich Sion, 2 \u00e9quipes que la formation de St\u00e9phane en show affrontera ces 2 prochaines semaines face \u00e0 Young Boys champion sur son nuage si on prouv\u00e9, lui, une fois encore \u00e0 quel point ces lacunes, notamment d\u00e9fensives mais aussi son manque de r\u00e9alisme en cette fin de saison, pourrait bien lui co\u00fbter tr\u00e8s cher car le FC Sion vu hier est en manque de rep\u00e8res d\u00e9fensivement les Valaisans ont offert des boulevards aux Bernois et malgr\u00e9 un excellent Fickentscher ont sombr\u00e9 tentent individuellement que collectivement, une d\u00e9faite qui laissera c'est certain des traces avant le d\u00e9placement de la troupe de Yakin de plus en plus en danger \u00e0 Saint-Gall le week- end prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [89%] :\r\nDu cin\u00e9ma, enfin elle vengeur 22\u00e8me long m\u00e9trage de l'univers Marvel devenu le 2\u00e8me film avoir engrang\u00e9 le plus de recettes dans monde d\u00e9passe ainsi Titanic 2 milliards 190 millions de dollars g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en 2 semaines, Iron Man, Hulk ou encore Thor, qui ont d\u00e9sormais le film Avatar dans le viseur ah merci faute Boukhari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re est presque 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15EB1C80-8792-4DF5-A414-7EFC234F98B3", "internalArchiveId": "15EB1C80-8792-4DF5-A414-7EFC234F98B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les nouveaux entrepreneurs du cannabis", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Heeb, membre du comit\u00e9 de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du chanvre\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Les nouveaux entrepreneurs du cannabis   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 6h48 \r\non va parler cannabis, dans Ici la Suisse... \r\nAvec vous.. bonjour Anouk Henry.... \r\nLes Suisses vont sans doute.. bient\u00f4t devoir se prononcer sur la l\u00e9galisation du cannabis... \r\nL'id\u00e9e de r\u00e9guler la substance prend progressivement le pas sur l'interdiction... \r\nA  Berne, plusieurs acteurs pr\u00e9parent actuellement le terrain.. en vue de lancer une nouvelle initiative populaire. \r\net Anouk Henry..  cette perspective d'une l\u00e9galisation attise les app\u00e9tis des entrepreneurs...\r\nC'est m\u00eame une situation assez unique: celle d'un nouveau march\u00e9 est en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9... dans le domaine m\u00e9dical, les entreprises pharmaceutiques se lancent dans la recherche. Novartis a sign\u00e9 l'hiver dernier un accord de recherche avec le g\u00e9ant canadien du cannabis Tilray. Et depuis que le Canada a l\u00e9galis\u00e9, en octobre dernier, le cannabis \u00e0 usage r\u00e9cr\u00e9atif, les verrous ont saut\u00e9: les actions li\u00e9es au cannabis ont explos\u00e9 en bourse et les entreprises nord-am\u00e9ricaines grandissent \u00e0 toute vitesse.\r\n***** Et la Suisse suit le mouvement.. \r\nEn 2016, l'autorisation du CBD, c'est \u00e0 dire du cannabis sans effect psychotrope, marque un changement d\u00e9cisif. Et  aujourd'hui, les secteurs de la sant\u00e9, les villes, des politiques, mais aussi les entreprises de CBD travaillent main dans la main pour proposer un nouveau mod\u00e8le. Mais les petites PME suisses de CBD sont press\u00e9es... elles esp\u00e8rent que le cannabis avec THC sera l\u00e9galis\u00e9 en Suisse ces prochaines ann\u00e9es. \r\nRendez-vous tout d'abord avec C\u00e9dric Heeb, membre du comit\u00e9 de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du chanvre, dans sa petite start-up, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve. C'est l\u00e0 qu'il d\u00e9veloppe des produits de cannabis CBD. \r\n   3'57'' \r\n***Anouk, on a compris avec ces t\u00e9moignages, les petites entreprises suisses sont fragiles... \r\nest-ce qu'elles arriveront \u00e0 supporter la pression des groupes \u00e9trangers?\r\nC'est une vrai question... surtout que le temps jouent contre elles. Aujourd'hui, les multinationales du tabac et de l'alcool investissent massivement dans le cannabis. Et les entreprises nord-am\u00e9ricaines sont en train de conqu\u00e9rir ce march\u00e9 \u00e9mergent en Europe. Cela comporte un risque pour la sant\u00e9 publique: que le march\u00e9 sera certainement plus difficile \u00e0 r\u00e9guler s'il est contr\u00f4l\u00e9 par des groupes ultra puissants. \r\n ***\"Les nouveaux patrons du cannabis\", un reportage diffus\u00e9 toute cette semaine, \u00e0 13h, dans l'\u00e9mission vacarme sur la Premi\u00e8re", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395494", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les nouveaux entrepreneurs du cannabis", "Ici la Suisse - Les nouveaux entrepreneurs du cannabis / LME_2019-05-06T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les nouveaux entrepreneurs du cannabis / LME_2019-05-06T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10395513", "ece-10395494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:30:53Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va parler cannabis dans Ici la Suisse avec vous bonjour Anouk Henry bonjour les Suisses vont sans doute bient\u00f4t devoir se prononcer sur la l\u00e9galisation du cannabis, l'id\u00e9e de r\u00e9guler la substance prend en effet progressivement le pas sur l'interdiction d'ailleurs \u00e0 Berne plusieurs acteurs pr\u00e9parent actuellement le terrain en vue de lancer une nouvelle initiative populaire et Anouk cette perspective d'une l\u00e9galisation alors attise les app\u00e9tits des entrepreneurs, oui, c'est m\u00eame une situation unique un celle d'un nouveau march\u00e9 qui est en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 de des du d\u00e9but \u00e0 la fin, dans le domaine m\u00e9dical, les entreprises pharmaceutiques se lancent dans la recherche, Novartis a sign\u00e9 l'hiver dernier un accord de recherche avec le g\u00e9ant du canal du et le g\u00e9ant canadien du cannabis, qui s'appelle -t-il, et depuis que le Canada a l\u00e9galis\u00e9 en octobre dernier, le cannabis \u00e0 usage r\u00e9cr\u00e9atif les verrous ont saut\u00e9 les actions li\u00e9es au cannabis ont explos\u00e9 en bourse et puis les entreprises nord- am\u00e9ricaines grandissent \u00e0 toute vitesse et la Suisse, suit le mouvement oui en 2016 l'autorisation du CBD, c'est-\u00e0-dire le cannabis sans effet psychotrope marque un changement d\u00e9cisif et aujourd'hui les secteurs de la sant\u00e9, les villes, les politiques mais aussi les entreprises de CBD travaillent main dans la main pour proposer un nouveau mod\u00e8le, mais les petites PME suisses de CBD sont press\u00e9es, elles esp\u00e8rent que le cannabis avec THC sera l\u00e9galis\u00e9 en Suisse ces prochaines ann\u00e9es, alors l\u00e0, rendez- vous tout d'abord avec C\u00e9dric et Bill et membre du comit\u00e9 de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat du chanvre, un lobby du cannabis dans sa petite Start-Up pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 qu'il d\u00e9veloppe des produits cannabis \u00e0 base de CBD, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 on rentre dans le 1er laboratoire on fait la r\u00e9ception de la mati\u00e8re premi\u00e8re, donc c'est des des fleurs de cannabis on a cette diff\u00e9rence en ce qui sont -ils bien s\u00fbr la 60, ce sont pour le moins c'est bon mais c'est vrai qu'on peut retrouver des des go\u00fbts tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0 vous ne convient d'ouvrir le bocal, cannabis, vous en parlez un peu comme si c'\u00e9tait du vent alors oui, il y a une fa\u00e7on de vendre le cannabis qui ressemblent au 20 ou \u00e0 la bi\u00e8re artisanale. \r\nAh oui, il fait froid, alors ici, on travaille avec des solvants qui sont inflammables, donc nous travaillant peut ouverture n\u00e9gative, c'est-\u00e0-dire moins 5 moins 10 moins 20 moins 30 moins 40 etc degr\u00e9s donc on a notre petite recette pour faire une bonne qualit\u00e9 de produit \u00e0 la fin, c'est un gros investissement de base pour \u00e7a, et si pour quelques centaines de milliers de francs mat\u00e9riel, nous, on a pu commencer 13 au d\u00e9but de tout syst\u00e8me c'est vrai qu'aujourd'hui, on entend des des projets qui se montent de laboratoires, parle de 10 \u00e0 15 millions pour faire un laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [86%] :\r\nEt ici, vous pourriez si \u00e7a devenait l\u00e9gal trait\u00e9 du cannabis qui aujourd'hui est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors la plante c'est l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 l\u00e0 c'est le le processus de travail serait exactement pareil tout \u00e0 fait, vous y songez -vous pr\u00e9par\u00e9, on est actif politiquement pour essayer de faire bouger les choses sur ce sujet -l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, les gens consomment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [92%] :\r\nSi le cannabis devait devenir totalement l\u00e9gal en Suisse, \u00e7a ce serait un gros march\u00e9, il y a beaucoup de d'argent \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [86%] :\r\nBah si on dit qu'il y a de l'argent \u00e0 se faire, c'est que c'est juste une \u00e9conomie et donc il y a des gens qui travaillent \u00e0 des gens qui produisent Young qui, \u00e0 la fin il y a des produits qui sont \u00e0 vendre et qui sont achet\u00e9s, h\u00e9 oui, alors si c'est \u00e7a, de l'argent \u00e0 se faire et c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [88%] :\r\nQui, il y a beaucoup d'chose qui sont en train de se se passer \u00e7a bouge beaucoup sur cette th\u00e9matique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors on est dans un moment historique dans plusieurs niveaux, c'est que dans le monde, \u00e7a bouge et que, en Suisse, \u00e7a bouge aussi, donc c'est vrai que ces questions cannabis de prohibition d'interdit tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est \u00e7a qui bougent en fait et dans le monde entier, c'est un train \u00e0 prendre aussi dans le sens o\u00f9 si on le fait pas, de toute fa\u00e7on tous nos voisins, ils seront dans tr\u00e8s peu de temps et qu'on le veuille ou pas, cette consommation ce march\u00e9, il sera l\u00e0, et donc on a l'opportunit\u00e9 en Suisse aujourd'hui avec ce qui s'est fait dans l'CBDA. d'avoir une position de leader en Europe, si on prend le train en marche, on va pouvoir accommoder tout \u00e7a organiser tout \u00e7a, plus on attend, en fait, plus on laisse la place aux gros acteur et plus ils vont pouvoir d\u00e9rouler leur propre tapis rouge dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [91%] :\r\nOn sort d'une guerre quelque part en Suisse romande, en a rendez- vous avec Christophe, c'est comme \u00e7a qu'on va l'appeler parce qu'il pr\u00e9f\u00e8re garder l'anonymat, \u00e0 ne pas donner son vrai pr\u00e9nom parce que contrairement \u00e0 d'autres, h\u00e9 bien lui, a eu beaucoup moins chance avec la production de CBD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [89%] :\r\nAu d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 tout le monde le prenait un peu l'CBD pour l'eldorado, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympa et les prix \u00e9taient \u00e9lev\u00e9 voil\u00e0 on a tous un peu tra\u00een\u00e9 dans un avec le cannabis, \u00e9tant plus jeune et puis fi donc on va on connaissait cette plante, on savait comment l'de la cultiver pour nous, c'\u00e9tait assez facile de rentrer dans l'CBD, c'est vrai que j'ai beaucoup sous- estim\u00e9 les co\u00fbts de main de vrais puis les diff\u00e9rents frais que j'allais avoir les Suisses allemands ont fait des \u00e9normes structures, qui \u00e9tait aussi beaucoup plus grosses que les petites structures qu'on avait ici, puis ils ont assez rapidement baisser les prix, ce qui a cass\u00e9 beaucoup de petites entreprises qui avaient commenc\u00e9 ici il y a des jeunes, hein, qui sont endett\u00e9s pour lancer des petites bo\u00eetes de moins de 100000 francs puis qui se retrouve maintenant avec des dettes dans des situations qui sont vraiment difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [85%] :\r\nEst ce que si on lib\u00e9ralise le cannabis totalement avec du THC, est ce que ces dangers l\u00e0 il existe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [89%] :\r\nAh ben c'est s\u00fbr, hein, c'est s\u00fbr, \u00e7a va que faire prendre plus d'ampleur, \u00e7a ne va pas du tout r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [93%] :\r\nAnouk, on l'a bien compris, dans votre reportage, les petites entreprises suisses sont fragiles, ce qu'elles vont arriver \u00e0 supporter la pression des groupes \u00e9trangers, alors c'est une vraie question, surtout que le temps joue contre elle, aujourd'hui, les multinationales du tabac et l'alcool investissent massivement dans le cannabis et puis les entreprises nord- am\u00e9ricaines sont en train de conqu\u00e9rir ce march\u00e9 \u00e9mergeant aussi en Europe, cela comporte un risque pour la sant\u00e9 publique, parce que si le march\u00e9 sera certainement plus difficile \u00e0 r\u00e9guler, s'il est contr\u00f4l\u00e9 par des groupes ultra puissants Anouk Henry les nouveaux patrons du cannabis, un reportage diffus\u00e9 toute la semaine, votre reportage Anouk \u00e0 13 heures dans l'\u00e9mission vacarme sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08FE2E27-36E7-4922-A5E0-A45E3D2D1017", "internalArchiveId": "08FE2E27-36E7-4922-A5E0-A45E3D2D1017", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif \"JEe suis RD Congolaise\";extrait Dr Denis Mukwege, prix nobel de la Paix;Lembwadio, Brigitte \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise  \r\n6H10 BRIGITTE LEMBWADIO, pr\u00e9sidente collectif RDCongolaise \r\n*** \"Je suis RD Congolaise\"...comme un cri du coeur pour soutenir les femmes de ce coin d'Afrique, violent\u00e9es, viol\u00e9es, humili\u00e9es depuis des ann\u00e9es pour des raisons politiques ou \u00e9conomiques. \"Je suis RD Congolaise\", le nom d'une association, aussi, celle que pr\u00e9side notre invit\u00e9e, Brigitte Lebwadio. \r\nAvant de reprendre cet interview, j'aimerais vous faire \u00e9couter un extrait. Le docteur Denis Mukwege, prix nobel de la Paix pour son son travail en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 il suit et soigne ces femmes victimes de viols. Il \u00e9tait au Forum de Davos en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Ecoutez ce qu'il dit \u00e0 propos de la prise de conscience des violences que subit le pays depuis plus de 20 ans. \r\n  EXTRAIT BRIGITTE LEMBWADIO 1 // DENIS MUKWEGE (TUM)\r\n> Brigitte Lembwadio, la voix du docteur Denis Mukwege interview\u00e9 dans notre \u00e9mission Tout un Monde. Il est un mentor dans le combat que vous menez?\r\n1. Le viol, utilis\u00e9 comme une arme de guerre Brigitte Lembwadio. C'est ce qui se passe \u00e0 l'Est du pays notamment. Dans quelle situation se trouve cette partie de la RDC?\r\n> Pourquoi le viol? \r\n> Vous avez rencontr\u00e9 des victimes de ces atrocit\u00e9s?\r\n2. Derri\u00e8re ces violences massives, des int\u00e9r\u00eats, Brigitte Lembwadio. Des enjeux. Lesquels?\r\n3. Les Nations Unies, le monde des relations internationales, que peuvent/doivent-ils faire? \r\n> Et la Suisse? \r\n4. La mise en place d'une cour p\u00e9nale internationale pour le Congo. Ce serait une mani\u00e8re d'obtenir r\u00e9paration?\r\n5. \u00c0 votre \u00e9chelle, Brigitte Lembwadio, que peut faire votre collectif \"Je Suis RD Congolaise\"?\r\n> En RDC, o\u00f9 vous vous rendez souvent, on vous a conseill\u00e9 de ne pas parler de ces violences? \r\n6. Le 30 d\u00e9cembre dernier, F\u00e9lix Tshisekedi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la RDC. Un espoir pour la cause des femmes congolaises? \r\nEXTRO : \"Je Suis RD Congolaise\", le nom de l'association suisse dont vous \u00eates la pr\u00e9sidente Brigitte Lembwadio et qui se bat pour faire reconna\u00eetre et punir les atrocit\u00e9s faites aux femmes en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo.", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395428", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise / LMA_2019-05-06T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:51:53Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9, a choisi le chemin de la justice, celui qui permet de reconna\u00eetre des droits mais aussi des infractions et avec lequel il est parfois possible d'obtenir r\u00e9paration la r\u00e9paration, c'est d'ailleurs ce pourquoi elle se bat au sein de l'Association suisse, je suis RD Congolaise car Brigitte Lembwadio install\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds depuis plus de 40 ans n'a pas oubli\u00e9 les conflits qui minent son pays natal, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Brigitte Lembwadio, bonjour, bonjour madame, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse par le biais du regroupement familial, vous aviez 6 ans et vous \u00eates vous avez grandi en Suisse et vous \u00eates devenue la premi\u00e8re femme avocate d'origine congolaise sur le territoire helv\u00e9tique, j'imagine qu'il a fallu se battre pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, sauf, ce ne fut pas simple, c'\u00e9tait vrai que c'est, c'\u00e9tait un combat parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, vous imaginez, en 81, ni \u00e0 Neuch\u00e2tel, ni dans le reste de la Suisse, on avait l'habitude de voir dans les \u00e9coles, les enfants noirs dont vous c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un parcours assez \u00e9pique, depuis le d\u00e9but, depuis le d\u00e9but, depuis la premi\u00e8re j'irai la 1\u00e8re journ\u00e9e d'\u00e9cole ou les autres \u00e9l\u00e8ves surpris, vous \u00eates \u00e0 Camus sur la t\u00eate, enfin voil\u00e0 c'est des exp\u00e9riences de ce type -l\u00e0 que j'ai pu vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\n\u00c9cole primaire \u00e9cole secondaire universit\u00e9 aussi vous l'avez dit \u00e0 chaque fois d\u00fb vous battre en raison de votre couleur de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors effectivement, moi je suis tout \u00e0 fait consciente que lorsqu'on arrive comme \u00e7a dans un dans un pays qui n'a pas un qui n'avait pas encore l'habitude de voir des personnes de couleur \u00e0 la la Suisse n'est pas un pays de colonies et donc ceux qui sont arriv\u00e9s, fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 ont \u00e9t\u00e9 les pionniers quelque part et j'en j'en fait partie, donc m\u00eame \u00e0 l'universit\u00e9 est effectivement en droit surprise de constater que certains professeurs ne s'attendent pas \u00e0 avoir des \u00e9tudiantes noires endroit parce que voil\u00e0 les Noirs se doivent plut\u00f4t faire l'\u00e9conomie ou de la m\u00e9decine encore mais pas, pas du droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [88%] :\r\nLes, les, les, les femmes qui plus est qui, qui sont \u00e9galement noires, on lit, on les met dans des cases, on leur donne le nom de leur assigne des m\u00e9tiers qu'elles n'ont pas forc\u00e9ment envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [87%] :\r\nAbsolument, c'est clair qu'on verra plus facilement une femme noire faire et d'infirmi\u00e8res, on a des professions comme \u00e7a typique surtout des professions que les femmes blanches sous les europ\u00e9ennes ne font plus ou ne veulent plus faire on vous emm\u00e8nera plus facilement dans ces cases l\u00e0 moi j'ai pas mon mon parcours, que ce soit les causes Wonder au au gymnase souvent eu des r\u00e9flexions du Style, mais il y a pas besoin de faire des \u00e9tudes, tu peux faire un apprentissage, et pire : devenir infirmi\u00e8re voil\u00e0, l\u00e0, tu es s\u00fbr de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [88%] :\r\nEt quand il a fallu Brigitte laine Badiou trouver un stage dans une \u00e9tude d'avocats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nNon, c'\u00e9tait, je dirais, c'\u00e9tait l\u00e0 la plus grande baffe si je suis, je peux m'exprimer ainsi de de ma vie parce que, ayant toujours eu des tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes notes au niveau scolaire et universitaire, je m'attendais \u00e0 ce que \u00e7a soit finalement assez simple, et lorsque vous constatez que tous tous tous tous les autres \u00e9tudiants ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 leur place de stages et puis vous \u00eates finalement la seule \u00e0 ne pas \u00e0 ne pas en trouver vous poser des questions et puis j'ai d\u00fb passer m\u00eame par la la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme, les Croque les interpell\u00e9s en disant, ben \u00e9coutez voil\u00e0, vous nous parler d'int\u00e9gration, vous nous parlez du fait qu'on on doit se d\u00e9passer, avoir le maximum de r\u00e9ussite et l\u00e0 ben je pense que je suis quand m\u00eame un mod\u00e8le, un exemple puis, expliquez -moi pourquoi je ne trouve pas de 2 places de stage, alors qu'\u00e0 chaque fois on me dit que j'ai un super dossier donc c'est bien un probl\u00e8me de nom et de faci\u00e8s et c'est \u00e0 la suite de cela que j'ai pu passer dans le journal de Spock de la de la d'Commission f\u00e9d\u00e9rale, le racisme est un avocat de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par le par le dossier, un avocat de droite, je tiens quand m\u00eame \u00e0 le dire parce que c'est quand m\u00eame important, un avocat de droite qui n'avait apparemment jamais eu affaire \u00e0 ma communaut\u00e9 m'a donn\u00e9 ma chance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [91%] :\r\nEt vous avez pu acc\u00e9der \u00e0 ce titre, et aujourd'hui vous \u00eates, vous \u00eates bien connu dans le milieu et d'ailleurs cette cette injustice que vous avez v\u00e9cu, vous en tant que femme, en tant que femme noire, c'est aussi des injustices que vous combattez aujourd'hui en tant qu'avocate, c'est ce sont, c'est un peu votre cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nAlors je dirais pas que c'est mon cr\u00e9neau mais je dirais que bah forc\u00e9ment \u00e0 lorsque vous \u00eates la premi\u00e8re femme noire \u00e9videmment que vous attirer la la sympathie ou le terrain o\u00f9 certaines femmes se sentent plus en confiance, en en en venant vers vous que vers d'autres, donc forc\u00e9ment, les femmes, peut-\u00eatre d'origine africaine ou d'origine \u00e9trang\u00e8re de des migrantes seront plus enclines \u00e0 venir aupr\u00e8s de moi, d'autant plus que je parle diff\u00e9rentes langues, je pense, et tous ces \u00e9l\u00e9ments mis la main avec l'autre qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [92%] :\r\nCe combat qui, qui vous caract\u00e9rise pour arriver l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates arriv\u00e9 comment est -ce que vous le voyez aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, en 2019, est ce que ce racisme dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime est encore pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [89%] :\r\nAlors je dirais oui, en tout cas ce que moi j'appelle le racisme inconscient est encore tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, je sais pas il y a un magnifique film qui s'appelle ouvrir la voie de d'Amandine Ding qui r\u00e9sume bien \u00e7a, la situation des femmes noires en Europe et en Suisse, parce que finalement on peut \u00eatre la 2\u00e8me la 3\u00e8me m\u00eame, voire de la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on a une chose, c'est qu'on aime Hinault Henning identit\u00e9s remarquables, j'aime \u00e0 le dire, c'est qu'on voit \u00e0 la premi\u00e8re chose qu'on voit, c'est la couleur de peau, le reste vient apr\u00e8s, hein, vous me voyez rentrer dans votre Studio ouvert et d'abord une femme noire arriver de Drood Studio l'avocate vient apr\u00e8s, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, qu'on le veuille ou non, il y a ce racisme inconscient qui au quotidien Pr\u00e9sent m\u00eame pour mes enfants qui sont de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et c'est \u00e7a, je veux dire la la la la frustration et la difficult\u00e9 d'avancer en tant que, en tant que noir dans des pays majoritairement blanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [92%] :\r\nCe qui signifie aussi Brigitte Lembwadio, que la communaut\u00e9 africaine les communaut\u00e9s africaines, si on va \u00eatre vraiment pr\u00e9cis doivent se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [92%] :\r\nPlus exactement, parce que comme vous venez de le dire, alors ce n'est pas une communaut\u00e9 africaine c'est des communaut\u00e9s africaines le l'Afrique est un continent et on le redit souvent un pays, on vous dit on vous dira : mettez -vous tous ensemble, mais vous parlez de personnes qui ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres, c'est comme si vous demandez un Norv\u00e9gien de se mettre \u00e0 un espagnol, c'est la m\u00eame chose donc partant, on a des des difficult\u00e9s \u00e9normes \u00e0 \u00e0 se voir comme une communaut\u00e9 qui doivent oeuvrer ensemble leur qu'on n'a pas le choix, finalement on n'est m\u00eame pas, m\u00eame pas 2 pourcent de la population, donc il y a pas d'autre choix que effectivement de de voir cela comme une entit\u00e9 pour pouvoir pour pouvoir avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [92%] :\r\nL'Afrique, on on va d'ailleurs y aller Brigitte laine Badiou vous \u00eates avocate \u00e0 La Chaux-de-Fonds vice- pr\u00e9sidente aussi de la communaut\u00e9 pour l'int\u00e9gration et la coh\u00e9sion multiculturelle dans le canton de Neuch\u00e2tel mais aussi pr\u00e9sidente de l'association je suis RD Congolaise alors avant de s'y rendre en r\u00e9plique en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, je vous propose d'\u00e9couter l'artiste Jane, connu pour son tube Makeba o\u00f9 elle rendait hommage \u00e0 la militante sud- africaine Miriam Makeba : l'artiste revient avec un nouveau titre surprise Gloria, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [68%] :\r\nOui, ben \u00e7a Access et Go pas du on bible \u00e7a va oui \u00e0 5 16 jusqu'au Peugeot parce que acqu\u00e9rir avec l'oiseau rare une de ta patite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:26) [67%] :\r\nOn \u00e7a Access et sport pages mis aussi expose Glaris, \u00e7a va et Essex score auparavant et \u00e0 tous. \r\nNon, qui est bloqu\u00e9, Mathias c'est un mois, chignon pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [92%] :\r\nElle avait cartonn\u00e9 avec Makeba, entre autres, elle revient avec une surprise qui promet de rebondir Gloria de la chanteuse toulousaine chansons sur les dangers du succ\u00e8s des r\u00eaves de grandeur, d'ailleurs, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, on en a connu Brigitte laine Vadillo, notamment \u00e0 travers des chefs d'\u00c9tat souvent aveugl\u00e9s justement par ses r\u00eaves de grandeur, le pays conna\u00eet des conflits violents depuis plus de 20 ans, vous l'avez -vous quitt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans c'\u00e9tait encore le Za\u00efre, vous avez des des souvenirs d'enfance de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [86%] :\r\nAlors tr\u00e8s peu de souvenirs d'en France, hein, je ne sais pas si c'est traumatique quoi mais, effectivement, tr\u00e8s peu de souvenirs mais une conscience certaine que c'est mes racines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [99%] :\r\nVous avez d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement l'occasion de retourner en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo pour y voir votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [87%] :\r\nAlors pendant des ann\u00e9es, j'ai su par tourner et puis je dirais depuis 5 6 ans j'ai retourne assez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [93%] :\r\nOn dit par rapport \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce pays et c'est et ces conflits qui qu'il y a depuis des ann\u00e9es, on estime avec certains chiffres qu'il y a eu 4 \u00e0 5 millions de morts ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont des chiffres estim\u00e9s par l'internationale Rescue Committee, c'est des chiffres qui sont minimis\u00e9s selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [95%] :\r\nTotalement, totalement, on parle plut\u00f4t de 8 millions de morts actuellement oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [91%] :\r\n8 millions comment est -ce que vous \u00eates comment est -ce que vous avez pris conscience Brigitte Lembwadio de de ces violences qui se qui se d\u00e9roulait dans votre pays parce que il faut quand m\u00eame le le dire, le pays le la, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, c'est 4 fois la France c'est tr\u00e8s grand, donc on n'a pas forc\u00e9ment aussi conscience de tout ce qui s'y passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [91%] :\r\nAbsolument, alors je dirais que c'est l\u00e0 o\u00f9 Internet a eu tout son sens, hein, pour des pays comme le Congo qui sont finalement tr\u00e8s peu m\u00e9diatis\u00e9e, l'arriv\u00e9e d'Internet a permis peu \u00e0 peu \u00e0 la diaspora d'arriver \u00e0 suivre ce qui s'y passe quasiment en instantan\u00e9, hein les mouvements citoyens relais rapidement l'information et c'est comme \u00e7a que les images ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver, c'est comme \u00e7a que l'information autre que les m\u00e9dias traditionnels ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver aupr\u00e8s de cette diaspora sur toute cette 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle j'appartiens qui finalement connaissait que tr\u00e8s peu le pays si ce n'est, de ce que les les parents pouvaient nous en raconte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:03) [95%] :\r\nDonc, concr\u00e8tement, vous \u00e9tiez \u00e0 Kinshasa, la capitale et sans savoir forc\u00e9ment ce qui s'y passe exactement \u00e0 l'Est exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [87%] :\r\nComment donc moi il m'est arriv\u00e9 par exemple d'aller en 2012 pour pour la premi\u00e8re fois au Congo et puis de de pas du tout conna\u00eetre ce qui s'est pass\u00e9, notamment \u00e0 l'Est, et c'est vraiment gr\u00e2ce au au m\u00e9dia et notamment gr\u00e2ce je dirais au travail du Docteur Mukwege et que peu \u00e0 peu, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me poser des questions sur ce pays et sur ce qui s'y passait, il y a aussi des mouvements citoyens comme la lotte qui ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 faire du bruit, interpell\u00e9 et une vid\u00e9o passer assez r\u00e9guli\u00e8rement sur le Net o\u00f9 un jeune homme nous interpeller directement, en disant mais vous tous l\u00e0 bas qui regardait le Congo, vous \u00eates complice avec vos cam\u00e9ras, vous \u00eates complices ont eu 10 vont enfant viol des femmes, et vous regardez et quand vous recevez une telle image en dans la figure et que vous \u00eates originaire de ce pays l\u00e0 s'il y a pas un travail interne int\u00e9rieur qui c'est qu'il y a un probl\u00e8me, vous vous \u00eates senti complice, pas m\u00eame Badiou totalement, totalement complices en me disant : finalement, oui je suis RD Congolaise je suis n\u00e9 l\u00e0- bas j'mais j'ai de la famille l\u00e0- bas, j'essaye eu cette chance et gr\u00e2ce de pouvoir venir ici et de pouvoir \u00e9tudier d'avoir quand m\u00eame un m\u00e9tier o\u00f9 je je suis quelque part, une voix, et si cette voie n'est pas utilis\u00e9 pour, pour mon pays d'origine, alors \u00e0 quoi je sers quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:24) [92%] :\r\nEt cette association je suis RD Congolaise, elle s'est donc cr\u00e9\u00e9 sur cette sur cette logique -l\u00e0, de, de, de, de ne pas vouloir \u00eatre complice de ce qui se passe au Congo, elle date de quand et qui l'a mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors RD je suis RD Congolaise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2017, hein, donc c'est vraiment une association qui qui est toute jeune, apr\u00e8s je dirais des r\u00e9flexions en \u00e9t\u00e9, o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 la base, 5 femmes, 5 femmes avec des assez diff\u00e9rent mais avec comme je dirais comme lien le Congo et cette interpellation inter dans se disant : mais qu'est -ce qu'on peut faire pour ce pays, pour notre pays d'origine, qu'est -ce qu'on peut faire, parce que l\u00e0 on ne peut plus, on ne peut plus juste continu\u00e9 \u00e0 regarder, \u00e9couter, \u00e0 voir ces images sans r\u00e9agir avec cette conscience aussi que il y a beaucoup d'enjeux li\u00e9s au Congo qui est qui se d\u00e9cide ici qui se d\u00e9cide en Occident exact que l'Occident ignorent souvent la population en tout cas occidentale ignore souvent, c'est que finalement s'il y a la guerre au Congo, c'est parce que le Congo est riche et que nous avons besoin du du sous- sol du Congo et j', on s'est dit : non, mais c'est finalement \u00e0 nous d'interpeller les personnes avec lesquelles on vit au quotidien sur le sort de ce pays sur le g\u00e9nocide, parce qu'on ose ce terme parce qu'on avait, apr\u00e8s 8 millions de morts, il s'agit de g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [89%] :\r\nOn parlera de cette situation en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, juste apr\u00e8s le journal, BrigitteL.M. Vadillo, pr\u00e9sidente de l'Association suisse, je suis RD Congolaise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F7BC3E-63F2-4E25-BB87-B7192A2596EA", "internalArchiveId": "E8F7BC3E-63F2-4E25-BB87-B7192A2596EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Karin Keller Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Vassilis Venizelos, Urbaniste, d\u00e9put\u00e9 VERTS VD;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric;Rapha\u00ebl Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuch\u00e2tel Xamax;Michael Fournier, membre de la e-team du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LIBYE DI (ENREGISTRE EN 2 BLOCS)) Au moins 500 morts et 2000 bless\u00e9s: il s'agit selon les Nations.-Unies dfu dernier bilan de la guerre civile dans laquelle la Libye semble plonger...au vu en tout cas des combats qui ont \u00e9clat\u00e9 il y a un mois autour de la capitale Tripoli. Les Libyens esp\u00e9raient organiser des \u00e9lections, b\u00e2tir un Etat. Mais l'homme fort de l'Est du pays, le Mar\u00e9chal Haftar en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. Maurine Mercier, vous \u00eates \u00e0 Tripoli...dont les habitants ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire. \r\n  0'30''\r\n*** Les habitants de Tripoli, Maurine, qui se sentent totalement abandonn\u00e9s...\r\n  1'17''\r\nPROMO\r\n(breve algerie) Sa\u00efd Bouteflika, fr\u00e8re et puissant conseiller de l'ex-pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, ainsi que deux anciens chefs du renseignement ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s hier en d\u00e9tention provisoire. La justice militaire les a inculp\u00e9s notamment de complot contre l'autorit\u00e9 de l'Etat, un crime passible de 5 \u00e0 10 ans de prison.\r\n(08/P-O/BILAN TENSIONS ISRAEL PA (7H)) *** Apr\u00e8s un week-end sanglant, qui a fait quatre morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et 23 chez les Palestiniens, un cessez-le feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit dans la bande de Gaza..\r\nLes responsables palestiniens mais aussi \u00e9gyptiens l'indiquent en tout cas. Depuis samedi, tirs de roquettes palestiniennes et frappes de repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes ont secou\u00e9 les villes isra\u00e9liennes riveraines de Gaza et l'enclave elle-m\u00eame. Marie S\u00e9melin vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv...Ce cessez-le-feu est-il respect\u00e9 ?\r\nDIR\r\nMarie S\u00e9melin en direct de Tel Avuiv\r\n(trump douanes chine) Faire passer de 10 \u00e0 25% les taxes sur 200 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux Etats-Unis: \r\nDonald Trump met la pression sur Pekin, \u00e0 quelques jours d'une nouvelle ronde de n\u00e9gociations entre Pekin et Washington.\r\n(breve avion moscou) Au moins 41 personnes, selon le dernier bilan officiel, ont perdu la vie hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot \u00e0 Moscou. 37 ont surv\u00e9cu. L'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint de se poser quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage, pour une raison encore inconnue, mais c'est au milieu d'\u00e9normes flammes qu'il a d\u00fb atterrir.\r\n(02/INITIATIVE UDC ITV KKS) *** En Suisse le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, mais Karin Keller Sutter se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre-circulation. \r\nLa ministre de Justice et Police a d\u00e9cid\u00e9 de poser les premiers jalons de son combat contre cette future initiative dite de \"limitation\" de l'UDC, qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. Pour Karin Keller Sutter, ce ne serait rien d'autre qu'un brexit suisse\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(TF4/VD/ECR EPREUVES CANTONALES PI (EXCLU)) *** Les \u00e9l\u00e8ves vaudois sont-ils aujourd'hui trop mis sous pression ? \r\nPlusieurs parents se posent certainement la question, alors que d\u00e9butent aujourd'hui les ECR, les \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence. Pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me, \u00e2g\u00e9s de 12 ans, ces examens ont une importance particuli\u00e8re: ils compteront pour un tiers de leur moyenne dans les branches principales et certains s'y pr\u00e9parent des semaines en avance. C'est trop, estime un d\u00e9put\u00e9. Selon vos informations, Tania Barril, il va d\u00e9poser un postulat sur le poids de ces examens apr\u00e8s avoir interpel\u00e9 le Conseil d'\u00e9tat  \r\n  1'17''\r\n((Ces \u00e9preuves repr\u00e9sentent trop de stress pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est l'avis de Vassilis Venizelos. Les ECR doivent servir de comparatif entre \u00e9tablissements. Ils sont devenus une course \u00e0 la performance estime le d\u00e9put\u00e9 vert.\r\nSON\r\nLe d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement le business autour de ces examens. Nombreux sont les parents qui solicitent cours priv\u00e9s et r\u00e9p\u00e9titeurs pour faire r\u00e9viser leurs enfants. L'\u00e9cole vaudoise de cours priv\u00e9s futurplus confirme cette tendance. Elle enregistre depuis 2016 une hausse annuelle d'environ 20% d'\u00e9l\u00e8ves inscrits aux modules ECR. \r\nMais pour le canton ces critiques sont \u00e0 relativiser. Dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation de Vassilis Venizelos, il rappelle que les ECR servent aussi bel et bien \u00e0 \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves. Et que les notes obtenues durant ces tests sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9quivalentes aux notes obtenues durant l'ann\u00e9e, elles ne seraient donc pas des causes d'\u00e9chec.))\r\n(breve uber) C'est une premi\u00e8re en Suisse qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la presse dominicale: un chauffeur d'Uber a obtenu le statut de salari\u00e9. L'ex-employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, qui l'a reconnu victime de licenciement abusif. La plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent en effet ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants.\r\n(04/GE/BEER-RFFA-PS PA) *** A Gen\u00e8ve, la fiscalit\u00e9 des entreprises mobilise les anciens conseillers d'Etat de gauche.\r\n Apr\u00e8s le Vert David Hiler il y a quelques jours, qui l'a d\u00e9fendu publiquement alors que son parti s'y oppose, l'ancien ministre socialiste Charles Beer est sorti de sa retraite politique pour apporter son soutien aux projets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal, d\u00e9plorant au passage hier dans l'\u00e9mission Forum la position du PS genevois sur ce dossier. Guillaume Rey.\r\n  0'53'' \r\n((Etre de gauche ne signifie pas forc\u00e9ment dire NON \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... voil\u00e0 en substance le message de Charles Beer... L'ancien ministre socialiste \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret sur les questions politiques depuis son d\u00e9part du Conseil d'Etat... s'il est sorti de son silence, c'est donc qu'il tenait \u00e0 se distancier de la position de la section cantonale de son parti... la base du PS genevois est contre cette r\u00e9forme... sur le volet cantonal, ce choix s'est fait apr\u00e8s plusieurs rebondissements et un vote serr\u00e9 en assembl\u00e9e... Le parti \"aurait \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9 de privil\u00e9gier le fond \u00e0 la posture\" de gauche, a soulign\u00e9 Charles Beer... Selon lui, le PS genevois tombe \"r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9borer par l'extr\u00eame gauche\".    \r\nUn parti socialiste genevois un peu frondeur... \u00e0 nouveau en d\u00e9saccord avec le parti suisse sur ce dossier... Charles Beer l'a d'ailleurs rappel\u00e9... Sa prise de position publique montre bien les divergences de vue chez les socialistes genevois sur cette question fiscale.))\r\n(15/FOOT XAMAX ITV NUZZOLO) *** En football, Xamax a quasiment assur\u00e9 sa place de barragiste en Super League.  \r\nVainqueurs hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0, les Neuch\u00e2telois peuvent m\u00eame viser plus haut puisqu'ils ne poss\u00e8dent plus qu'un point de retard sur Zurich et sur Sion, battus 4 \u00e0 0 \u00e0 domicile par Young Boys. Xamax qui fait aujourd'hui trembler ses adversaires, pour le plus grand plaisir de son attaquant Rapha\u00ebl Nuzzolo. \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n(TF7/15MIN E-SPORTS ENGOUEMENT RE) *** Grand perdant de la journ\u00e9e d'hier, le FC Sion pourrait se refaire une sant\u00e9 sur des terrains virtuels\r\nCeux du e-sport....le jeu video comp\u00e9titif, devenu aujourd'hui un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Des dizaines de joueurs ont pris part \u00e0 des joutes de e-sport ce week-end au Fantasy Basel, un festival d\u00e9di\u00e9 entre autre au monde des comics et des jeux vid\u00e9o. Mais pour l'office f\u00e9d\u00e9ral du sport, ce n'en est pas. De sport, justement, ce que conteste bien s\u00fbr ses pratiquants. Francesca Argiroffo a suivi un passionn\u00e9, \u00e0 B\u00e2le, pour l'\u00e9mission de reportage 15 Minutes\r\n  1'40''\r\n((FC B\u00e2le contre Young Boys, la demi-finale suisse du jeu video Fifa 19 bat son plein. Aux manettes, deux \u00e9quipes de deux jeunes gamer font \u00e9voluer les joueurs virtuels sur grand \u00e9cran. Mais le commentateur est lui bien r\u00e9el,\r\nSON\r\nMichael Fournier est membre de la e-team du FC Sion...plusieurs clubs de foot ont cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe de e-sport...avec leur coachs, leur maillots, leur logo, pour attirer un nouveau public....\r\nSON\r\nun choix que Michael d\u00e9fend\r\nSON\r\nles sponsors en tout cas affluent...et pour se pr\u00e9parer au tournoi les gamer jouent parfois 5- 6 heures par jour..))\r\nLe e-sport, un sport comme les autres?, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine, \u00e0 ecouter samedi \u00e0 12h40\r\n(breve velo) Enfin en cyclisme Primoch Roglitch entamera le tour d'Italie samedi \u00e0 Bologne dans la peau d'un vainqueur potentiel. La victoire du Slov\u00e8ne hier dans le Tour de Romandie, dont il a encore remport\u00e9 hier le contre-la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve: peut-\u00eatre pour l'ancien sauteur \u00e0 ski un tremplin vers un succ\u00e8s dans le Giro.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(soudan) \r\n(breve france telecom) \r\n(breve usa bolton) \r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis toujours, des ing\u00e9nieurs de Boeing avaient identifi\u00e9 en 2017 d\u00e9j\u00e0 des dysfonctionnements dans les syst\u00e8mes d'alerte des pilotes du 737 MAX\r\n2017...soit un an avant l'accident de Lion Air, qui a fait 189 morts en octobre de l'an dernier. L'avionneur am\u00e9ricain l'a indiqu\u00e9 lui-m\u00eame hier, assurant que ses dirigeants n'en avaient pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. Toute la flotte des 737 MAX est immobilis\u00e9e depuis mi-mars apr\u00e8s l'accident d'un appareil d'Ethiopian Airlines, qui a fait 157 morts, dans des circonstances similaires \u00e0 celles de Lion Air.\r\n(breve salon du livre) Avec 89.000 visiteurs, le Salon du Livre en a attir\u00e9 cette ann\u00e9e 2.000 de plus que l'an dernier. La manifestation est pour la premi\u00e8re fois sortie de ses murs de Palexpo pour essaimer en divers endroits de la ville de Gen\u00e8ve. L'\u00e9dition 2020 aura lieu non pas au printemps, mais fin  octobre.\r\n(breve tennis) \r\n(breve lauber)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-06T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-06T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10395524", "ece-10395496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:54:15Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nOlivier Charles, bonjour, je veux leur infliger une le\u00e7on le mar\u00e9chal Haftar, droit dans ses bottes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre Tripoli dans les habitants se sentent l\u00e2ch\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, une nouvelle guerre civile en Libye, mais un cessez-le-feu au Proche-Orient dans la bande de Gaza, encore faut -il de le respecter, \u00e7a sent bon le barrage roupille pour que \u00e7a MAX qui se d\u00e9couvre un nouveau r\u00f4le, celui d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nAu moins 500 morts, 2000 bless\u00e9s, il s'agit, selon les Nations unies du dernier bilan de la guerre civile dans laquelle la Libye semble plonger ont vu en tout cas des combats qui ont \u00e9clat\u00e9 il y a un mois autour de la capitale, Tripoli, les libyens esp\u00e9raient organiser des \u00e9lections, b\u00e2tir un \u00e9tat mais l'homme fort de l'est du pays, le Mar\u00e9chal Haftar en a d\u00e9cid\u00e9 autrement Maurine Mercier, vous \u00eates \u00e0 Tripoli, dont les habitants ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nS'emparer de la capitale pour le mar\u00e9chal Haftar, c'est prendre le contr\u00f4le de l'ensemble du pays, j'ai vu des quartiers de la p\u00e9riph\u00e9rie de Tripoli d\u00e9vast\u00e9e par les combats de plus en plus d'habitants doit fuir les zones les plus touch\u00e9es, il serait 50000 d\u00e9plac\u00e9s, selon l'ONU, pour la plupart des habitants de la capitale, l'enjeu se r\u00e9sume comme \u00e7a Haftar est un dictateur militaire s'il prend Tripoli la Libye retombera dans une dictature, \u00e0 l'image de celle de Kadhafi exactement ce contre quoi le peuple s'est battu en 2011, avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [97%] :\r\nLes habitants de Tripoli Maurine qui se sentent totalement abandonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [93%] :\r\nIci, personne ne comprend comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire Haftar alors qu'en 2011 justement, l'Otan est intervenue contre Kadhafi le mar\u00e9chal Haftar c'est pour les habitants de Tripoli une contre- r\u00e9volution, tout simplement, chaque semaine, les habitants se r\u00e9unissent sur la place des Martyrs, les manifestants se r\u00e9unissent ainsi brave leur peur alors qu'ils craignent que Haftar ne les bombardent il tente d'alerter cette communaut\u00e9 internationale qui n'arrive m\u00eame pas \u00e0 imposer un cessez-le-feu, comme cette jeune femme qui en perd sa voix, elle crie en vain parce que pratiquement aucun journaliste \u00e9tranger n'est sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [86%] :\r\nEt il y Dieu s'il vous pla\u00eet, vous devez nous aider, nous avons des fleurs, nous sommes des \u00eatre pacifique, nous voulons la libert\u00e9 depuis la r\u00e9volution, on a enfin droit de s'exprimer, donnez -nous le savoir, le sport, d'avoir une d\u00e9mocratie after dit que nous sommes envahis par les milices mais je peux m'exprimer, on veut faire passer notre message \u00e0 la France \u00e0 l'Europe \u00e0 l'Arabie-Saoudite on ne veut pas d'pouvoir pas criminels de guerre d\u00e9gag\u00e9 la Libye est un pays libre, l'APA SDF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [95%] :\r\nPersonne n'a d'empathie pour nous, on nous voit comme des sauvages tout juste capable de faire la guerre, alors qu'on r\u00eave de d\u00e9mocratie et de paix, voil\u00e0 la conclusion partag\u00e9e par bon nombre d'un jeune \u00e9tudiant rencontr\u00e9 durant la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [98%] :\r\nMaurine Mercier sur place \u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [96%] :\r\nEt on va aller un peu plus loin, juste apr\u00e8s ce journal avec Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'Islam politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nSa\u00efd Bouteflika, fr\u00e8re et puissant conseiller de l'ex- pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelaziz Bouteflika, ainsi que 2 anciens chefs des services de renseignement ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s hier en d\u00e9tention provisoire, la justice militaire alg\u00e9rienne les inculp\u00e9s notamment de complot contre l'autorit\u00e9 de l'\u00e9tat, un Crime passible de 5 \u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [98%] :\r\nApr\u00e8s un week- end sanglant qui a fait 4 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien 23 chez les Palestiniens cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [97%] :\r\nLes responsables palestiniens mais aussi \u00e9gyptiens l'indiquent en tout cas depuis samedi, tirs de roquettes palestiniennes et frappes de repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes ont secou\u00e9 les villes isra\u00e9liennes riveraines de Gaza et l'enclave elle- m\u00eame Marie S\u00e9melin vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv Ce cessez-le-feu est -il respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, pour l'instant, il est reste \u00e0 voir comment se d\u00e9roule la journ\u00e9e cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de l'\u00c9gypte des Nations unies et du Qatar, pas de confirmation de la part d'Isra\u00ebl mais c'est habituel, l'\u00c9tat h\u00e9breu ne confirme jamais les cessez-le-feu, on conna\u00eet la musique ici puisque c'est le 8\u00e8me en un an, et cette guerre \u00e9clair va peut-\u00eatre repartir aussi vite qu'elle est venue en ayant quand m\u00eame, vous l'avez rappel\u00e9 d\u00e9truit 27 vit au passage ses change de feu sont en fait une mani\u00e8re pour Isra\u00ebl et Gaza de mesurer leur force de faire pression, l'un sur l'autre, l'objectif pour Gaza, c'est d'obtenir un all\u00e9gement du blocus qui \u00e9touffe l'enclave depuis plus de 10 ans pour am\u00e9liorer les conditions de vie qui sont catastrophiques : un accord en ce sens a \u00e9t\u00e9 conclu avec Isra\u00ebl en mars, mais le Hamas affirme que le pays ne remplit pas sa part du contrat et puis, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le but c'est \u00e9videmment que le calme r\u00e8gne pour la comp\u00e9tition de l'Euro, vision, elle commence \u00e0 Tel-Aviv, le 14 mai les pr\u00e9paratifs battent leur plein, ce serait \u00e9videmment catastrophique pour l'\u00c9tat h\u00e9breu, que le pays soit en guerre ouverte, alors que des milliers de touristes sont attendus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [97%] :\r\nMarie S\u00e9melin en Direct de Tel-Aviv, faire passer de 10 \u00e0 25 pourcent les taxes sur 200 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a mis la pression sur P\u00e9kin, hier, \u00e0 quelques jours d'une nouvelle ronde de n\u00e9gociations entre P\u00e9kin et Washington au moins 41 personnes, selon le dernier bilan officiel, ont perdu la vie hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot \u00e0 Moscou 37 ont surv\u00e9cu, l'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint de se poser quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage, pour une raison encore inconnue mais c'est au milieu d'\u00e9normes flammes qu'il a d\u00fb atterrir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [95%] :\r\nEn Suisse, Karin Keller Sutter se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre- circulation, alors que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [96%] :\r\nLa ministre de Justice et Police, a d\u00e9cid\u00e9 de poser les premiers jalons de son combat contre cette future initiative dite de limitation de l'UDC qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne et pour Karin Keller-Sutter ce ne serait rien d'autre qu'un Brexit suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [90%] :\r\nPour la Suisse, de rester dans le cadre de la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a me semble crucial pour un pays qui exportent quand m\u00eame beaucoup vers l'Union europ\u00e9enne, il y a des \u00e9changes aussi personnel tous les jours, les voyages, etc il y a des accords qui touche l'agriculture, le trafic a\u00e9rien, le trafic routier, etc et tout \u00e7a pourrait tomber si en d\u00e9nonce la libre circulation parce qu'on sait que si on d\u00e9nonce un trait\u00e9 il y a les autres trait\u00e9s qui tombe aussi, je crois que ce serait vraiment mauvais pour la Suisse, ce serait le Brexit suisse, c'est des mots forts que vous utilisez la oui, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, hein, il faut un peu parler de la r\u00e9alit\u00e9, il faut pas toujours embellir la situation et dire que rien ne se passe, alors il faut quand m\u00eame donner une appr\u00e9ciation r\u00e9aliste de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [98%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois sont -ils aujourd'hui beaucoup trop mis sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [95%] :\r\nPlusieurs parents se posent certainement la question alors que d\u00e9butent aujourd'hui, les SCR, les \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me \u00e2g\u00e9, donc de 12 ans ces examens ont une importance particuli\u00e8re, ils compteront pour un tiers de leur moyenne dans les branches principales et certains s'y pr\u00e9parent des semaines en avance, c'est trop, estime un d\u00e9put\u00e9 selon vos informations, Tania Barril il va d\u00e9poser un postulat sur le poids de ces examens apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:57) [95%] :\r\nCes \u00e9preuves repr\u00e9sentent trop de stress pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est l'avis de Vassilis V\u00e9nizelos les ECR doivent servir de comparatif entre \u00e9tablissements, elles sont devenues une course \u00e0 la performance, estime le d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [94%] :\r\nJe me permet de remettre en question le le poids et le r\u00f4le qu'elles ont dans dans l'enseignement, on a aujourd'hui des enseignants qui, dans les p\u00e9riodes d'accueil aupr\u00e8s des parents, annonce que l'objectif 1er de l'ann\u00e9e sera le passage des \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence 6 \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9n\u00e8re souvent une source d'angoisse, une source de stress importante dans certains cas, on s'\u00e9loigne des objectifs premiers de la colle qui et qui doivent \u00eatre l'acquisition de comp\u00e9tences et l'apprentissage plut\u00f4t que l'\u00e9valuation pour l'\u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:41) [93%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement le Business autour de ces examens, nombreux sont les parents qui sollicite cours priv\u00e9s et r\u00e9p\u00e9titeurs pour faire r\u00e9viser leurs enfants l'\u00e9cole vaudoise de cours priv\u00e9s futur plus confirme cette tendance, elle enregistre depuis 2016 une hausse annuelle d'environ 20 pourcent de leur inscrits aux modules ECR, mais pour le canton, ces critiques sont \u00e0 relativiser dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation de Vassilis V\u00e9nizelos, il rappelle que les ECR serve aussi bel et bien \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves et que les notes obtenues durant ces tests sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9quivalentes aux notes obtenues durant l'ann\u00e9e, il ne serait donc pas des causes d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse dominicale, un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal des prud'hommes de Lausanne, qui l'a reconnu victime de licenciement abusif, la plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent en effet ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la fiscalit\u00e9 des entreprises mobilise les anciens conseillers d'\u00c9tat de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nApr\u00e8s le Vert David Hiller il y a quelques jours qu'il a d\u00e9fendu publiquement alors que son parti s'y oppose, l'ancien ministre socialiste Charles Beer, est sorti de sa retraite politique pour apporter son soutien au projet f\u00e9d\u00e9ral et cantonal, d\u00e9plorant au passage hier dans l'\u00e9mission Forum, la position du PS Genevois sur ce dossier, l'analyse de Guillaume Raoux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [94%] :\r\n\u00eatre de gauche ne signifie pas forc\u00e9ment dire non \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, voil\u00e0 en substance le message de Charles Baer, l'ancien ministre socialiste \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret sur les questions politiques depuis son d\u00e9part du Conseil d'\u00c9tat, s'il est sorti de son silence et donc qu'il tenait \u00e0 se distancier de la position de la section cantonale de son parti, la base du PS Genevois et contre cette r\u00e9forme sur le volet cantonal ce choix s'est fait apr\u00e8s plusieurs rebondissements et un vote serr\u00e9 en assembl\u00e9e, le parti aurait \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9 de privil\u00e9gier le fond \u00e0 la posture de gauche a soulign\u00e9 Charles, selon lui, le PS Genevois tombe, je cite r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche un parti socialiste Genevois un peu frondeur, \u00e0 nouveau, en d\u00e9saccord avec le parti suisse sur ce dossier, Charles Berlin d'ailleurs rappel\u00e9 sa prise de position publique montre bien les divergences de vue chez les socialistes, Genevois sur cette question fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [90%] :\r\nOn a pass\u00e9 au football avec Neuch\u00e2tel Xamax quasiment qui a quasiment assur\u00e9 sa place de barragiste en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nVainqueur hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 les Neuch\u00e2telois peuvent m\u00eame viser plus haut puisqu'il ne poss\u00e8de plus qu'un point de retard sur Z\u00fcrich et sur Sion battu 4 \u00e0 0 \u00e0 domicile par Yang Boys Xamax qui fait aujourd'hui trembler ses adversaires pour le plus grand plaisir de son attaquant Rapha\u00ebl nous de eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [88%] :\r\nCette fiert\u00e9 parce qu'on sait que, aujourd'hui, on voulait, on voulait mettent la pression sur les autres \u00e9quipes, je pense que hier il y avait un peu pr\u00e8s, tout le monde, qui voulait qu'on perdra par balle ou ou eBay qui sont anti- peu tranquille, on avait toute la les nous et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que je pense que si aujourd'hui je suis assis dans mon canap\u00e9, puis que je suis supporter, ben oui, il y a du suspense, \u00e7a me donne envie d'aller voir les les matches au stade et je pense sur les prochains matchs aura des d\u00e9marches tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a rien qui s'est d\u00e9cant\u00e9e et je pense que il y a des \u00e9quipes des grosses cylindr\u00e9es qui qui on fait peur et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que il y a, il y a quelques mois, \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [99%] :\r\nRapha\u00ebl Nuzzolo avec Fr\u00e9d\u00e9ric Scola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [96%] :\r\nLes grands perdants de la journ\u00e9e d'hier, le FC Sion FC Sion, qui pourrait se refaire une sant\u00e9 sur des terrains virtuels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [87%] :\r\nCeux du il iSport le jeu vid\u00e9o comp\u00e9titif, devenu aujourd'hui un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, des dizaines de joueurs ont pris part \u00e0 des joutes de il iSport ce week- end au enfin taisez Basel, un festival d\u00e9di\u00e9 entre autres au monde des comics et des jeux vid\u00e9o, mais pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport ce n'en est pas un de sport justement ce que conteste bien s\u00fbr ses pratiquants Francesca fois suivi un passionn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le pour l'\u00e9mission de reportage, 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [77%] :\r\nEuros comment \u00e9viter un forum aucun des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:27) [91%] :\r\nC'est B\u00e2le contre Young Boys, on dirait un vrai match, mais c'est la demi- finale suisse du jeu vid\u00e9o FIFA 19 aux manettes, 2 \u00e9quipes de 2 jeunes primaires font \u00e9voluer les joueurs virtuels sur grand \u00e9cran, mais le commentateur est lui bien r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:41) [89%] :\r\nOui, donc il est sur place, lui il a l'image comme nous et commente les matchs en temps r\u00e9el sur une plateforme de streaming, justement, o\u00f9 les gens peuvent voir leurs match \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [95%] :\r\nMichael Fournier, membre de la victime du FC Sion plusieurs clubs de foot ont cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe de il iSport avec leur coachs leur maillots leur logo pour attirer un nouveau public, un choix que Michael d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [83%] :\r\nCes passeports physique quoi qu'il en faut, parce que si on ne peut pas condition sera moins concentr\u00e9, on va pas se fatiguer, on va pas courir, changer de maillot \u00e0 la fin, car on a transpir\u00e9 comme jamais, mais mentalement, \u00e7a use aussi, donc il faut vraiment travailler longtemps vraiment travailler la strat\u00e9gie et si on consid\u00e8re forc\u00e9ment les \u00e9checs comme un sport, les sports est aussi un sport de la Champagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:22) [89%] :\r\nLes sponsors en tout cas, affluent et pour se pr\u00e9parer au tournoi les gamer jouent parfois 5, 6 heures par jour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:28) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas mal d'argent je combien d'argent donc aujourd'hui pour le tournoi de Cond\u00e9 de il y a 10000 francs gagn\u00e9s pour le vainqueur, c'est quand m\u00eame ce qui vaut la peine de se tra\u00eener comme un petit peu parce que le 90 pourcent je transmets 95 pourcent des joueurs en Suisse ne sont pas professionnels, donc 5000 francs qui peuvent rentrer comme argent de poche, on va, va -t-on dire c'est toujours b\u00e9n\u00e9fice apprendra. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [72%] :\r\nC'est l'homme c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [90%] :\r\nLe Racing est il sport est un sport comme les autres points d'interrogation c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 enfin en cyclisme, moi j'Roglic entamera le Tour d'Italie, samedi \u00e0 Bologne dans la peau d'un vainqueur potentiel, la victoire du slov\u00e8ne hier dans le Tour de Romandie, donc il a encore remport\u00e9 le contre- la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre pour l'ancien sauteur \u00e0 ski, un tremplin vers un succ\u00e8s dans le Giro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:21) [99%] :\r\nOlivier Shorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDF3AE39-CC3B-47FD-B1F1-B3565246CE57", "internalArchiveId": "FDF3AE39-CC3B-47FD-B1F1-B3565246CE57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es: un personnel de plus en plus pointu", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud et ancien pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es: un personnel de plus en plus pointu (FUTUR ANTERIEUR 06.05 ACCUEIL 3E AGE EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6H24 FUTUR ANTERIEUR Titre web : Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es : un personnel de plus en plus pointu.\r\n*** Les personnes \u00e2g\u00e9es et leurs prises en charge. Un sujet qui touche chacun de nous et qui fait d\u00e9bat \u00e0 l'heure d'une vieillissement plus marqu\u00e9 de la population. Jean de Preux, bonjour...vous \u00eates notre guide pour la chronique Futur Ant\u00e9rieur. Toute cette semaine, zoom sur les formes de plus en plus diversifi\u00e9es que connaissent l'accueil et la prise en charge des a\u00een\u00e9s en Suisse. \r\nDeux chiffres pour cerner l'ampleur de la question. Fin 2015, la Suisse comptait 1,5 millions de retrait\u00e9s. Selon les projections de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils seront 2,7 millions en 2045, dont pr\u00e8s de 900'000 auront plus de 80 ans... Pas surprenant d\u00e8s lors que la politique de prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es concentre ses efforts sur le maintien \u00e0 domicile.  Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud et ancien pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux..\r\n  33\"  ((\"population\"))\r\nDu personnel de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9 d'une part parce que le r\u00e9seau des proches s'est singuli\u00e8rement distendu mais aussi parce que les besoins de prise en charge et de soins n\u00e9cessit\u00e9s par les personnes \u00e2g\u00e9es se sont intensifi\u00e9s... Pour Tristan Gratier, il n'est d'ailleurs pas exclu qu'il faille \u00e0 terme revoir l'ampleur et la philosophie de la prise en charge et des soins \u00e0 domicile..\r\n  29\"  ((\"fait\"))\r\n*** Et pour assurer un maintien \u00e0 domicile aussi tardif que possible, on a d'ailleurs d\u00e9velopp\u00e9 des compl\u00e9ments alternatifs.\r\nC'est ce qu'on qualifie volontiers de structures interm\u00e9diaires. Tristan Gratier...\r\n   22\" ((\"accompagn\u00e9s\"))\r\nUn \u00e9largissement de l'offre ambulatoire et interm\u00e9didaire sans pr\u00e9c\u00e9dent qui, par ricochet a fondamentalement chang\u00e9 la nature et la fonction des homes et maisons de retraite et homes, les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux. On y entre de plus en plus tardivement, l'\u00e2ge moyen d'admission dans un home frise les 85 ans avec des incidences tr\u00e8s concr\u00e8tes que Tristan Gratier n'\u00e9lude pas..\r\n  27\" ((\"pr\u00e9sents\"))\r\n*** Des EMS de plus en plus m\u00e9dicalis\u00e9s qui p\u00e8se forc\u00e9ment tr\u00e8s lourd dans la prise en charge du troisi\u00e8me \u00e2ge, Jean.  \r\nLes homes co\u00fbtent pr\u00e8s de 10 milliards de francs par an, largement financ\u00e9s par les pouvoirs publics. Si l'on y ajoute les prestations ambulatoires et interm\u00e9diaires dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment, on peut raisonnalblement se demander si l'on va pouvoir p\u00e9r\u00e9niser une pareille offre. Tristan Gratier veut y croire..\r\n  28\" ((\"syst\u00e8me\"))\r\nDemain cap sur la diversification de l'offre..\r\nEXTRO : on y sera. Merci Jean de Preux. Vous \u00eates aux manettes de Futur Ant\u00e9rieur toute cette semaine.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395434", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es: un personnel de plus en plus pointu", "Futur ant\u00e9rieur - Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es: un personnel de plus en plus pointu / LMA_2019-05-06T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es: un personnel de plus en plus pointu / LMA_2019-05-06T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10395439", "ece-10395434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:26:15Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es et leur prise en charge, \u00e7a c'est un sujet qui touche chacun de nous et qui fait d\u00e9bat \u00e0 l'heure d'un vieillissement plus marqu\u00e9 la population Jean de Preux bonjour, bonjour, vous \u00eates notre guide pour la chronique Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine, zoom sur les formes de plus en plus diversifi\u00e9es que connaissent l'accueil et la prise en charge des a\u00een\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [97%] :\r\n2 chiffres pour cerner l'ampleur de la question fin 2015 la Suisse comptait1,5 millions de retrait\u00e9s selon les projections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils seront2,7 millions 2045 dont pr\u00e8s de 900000 auront plus de 80 ans Pas surprenant d\u00e8s lors que la politique de prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es concentre ses efforts sur le maintien \u00e0 domicile, Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud et ancien pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [95%] :\r\nOn a toute l'\u00e9volution des soins \u00e0 domicile qui consiste \u00e0 ce que les gens puissent rester chez eux, dans leur maison, dans leur appartement avec les soins et le social qui vient chez eux et non pas l'inverse des soins \u00e0 domicile qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque pour une population avec des jeunes et qui finalement aujourd'hui s'adresse \u00e0 8 ans pour 100 pour des personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, et cette \u00e9volution fait qu'il faut former de plus en plus le personnel est un des grands d\u00e9fis, c'est \u00e9videmment de trouver le personnel ad\u00e9quat pour faire face au vieillissement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [97%] :\r\nDu personnel de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9, d'une part parce que le r\u00e9seau des proches s'est singuli\u00e8rement distendu, mais aussi parce que les besoins de prise en charge et de soins n\u00e9cessit\u00e9s par les personnes \u00e2g\u00e9es ce sont intensifi\u00e9s pour Tristan Gratier il n'est d'ailleurs pas exclu qu'il faille \u00e0 terme revoir l'ampleur et la philosophie de la prise en charge et des soins \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [93%] :\r\nEst ce qu'on ne ferait pas peut-\u00eatre simplifier certaines prises en charge, il y a dans les d\u00e9terminants de la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments qui doivent absolument \u00eatre vu sous un angle social : en les axant sur des activit\u00e9s de tous les jours, qui aide la personne \u00e0 se sentir mieux que ce soit le sport, que ce soit l'alimentation que ce soit l'esprit, c'est-\u00e0-dire en allant rencontrer d'autres gens et l'ensemble de ces facteurs a un impact ind\u00e9niable sur la sant\u00e9, et l\u00e0 il y a un travail immense qui doit \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [98%] :\r\nEt pour assurer un maintien \u00e0 domicile aussi tardif que possible, on a d'ailleurs d\u00e9velopp\u00e9 des compl\u00e9ments alternatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nC'est ce qu'on qualifie volontiers de structures interm\u00e9diaires Tristan Gratier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nIl existe les centres d'accueil temporaire qui vous permettent d'aller quotidiennement en institution m\u00e9dico- social et puis de retourner par exemple chez vous le soir ou a contrario de pouvoir y dormir le soir, vous avez les courts s\u00e9jours qui vont aussi faciliter la vie des proches aidants des familles et puis \u00e9videmment les habitats adapt\u00e9s et accompagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [95%] :\r\nUn \u00e9largissement de l'offre ambulatoire et interm\u00e9diaires sans pr\u00e9c\u00e9dent qui par ricochet a fondamentalement chang\u00e9 la nature et la fonction Des homes et maisons de retraite, les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux on y entrent de plus en plus tardivement, l'\u00e2ge moyen d'admission dans un homme frise les 85 ans avec des incidences tr\u00e8s concr\u00e8tes que Tristan Gratier n'\u00e9lude pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [91%] :\r\nLe vieillissement de leur population, avec une prise en charge de plus en plus lourdes, une dur\u00e9e de vie en moyenne de 2 ans et demi avec des pathologies psycho- g\u00e9riatrique tr\u00e8s tr\u00e8s lourde, m\u00eame si c'est un peu choquant de le dire ainsi : Les MS et plus un lieu de mort que de vie avec des soins qui sont tr\u00e8s exigeants et qui s'\u00e9loigne de l'aspect h\u00f4telier et animations elle- m\u00eame si il reste tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [91%] :\r\nDes MS de plus en plus m\u00e9dicalis\u00e9s qui p\u00e8se forc\u00e9ment tr\u00e8s lourd, hein, dans la prise en charge du troisi\u00e8me \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [93%] :\r\nLes homes co\u00fbtent pr\u00e8s de 10 milliards de francs par an, largement financ\u00e9s par les pouvoirs publics, si l'on y ajoute les prestations ambulatoires et interm\u00e9diaires dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment, on peut raisonnablement se demander si l'on va pouvoir p\u00e9r\u00e9niser une pareille offre Tristan graci\u00e9s peut y croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [94%] :\r\nElle le sera \u00e0 2 conditions, c'est de trouver le personnel qualifi\u00e9 qui a envie de s'investir dans le monde de la sant\u00e9 et du social et le 2\u00e8me \u00e0 avoir des acteurs, qu'ils soient conscients de leur r\u00f4le, mais aussi des co\u00fbts que g\u00e9n\u00e8re leur secteur d'activit\u00e9 et qu'ils n'en fassent pas trop payer le prix aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui, selon les chiffres vont largement diminu\u00e9, et qui au final seront les payeurs de l'ensemble du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [89%] :\r\nDemain, cap sur la diversification de Love. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [95%] :\r\nOn y sera merci Jean de Preux, vous \u00eates aux manettes de Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E54517B-DE5D-4E7C-9C2C-DE7C3C1DFCBB", "internalArchiveId": "1E54517B-DE5D-4E7C-9C2C-DE7C3C1DFCBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif \"JEe suis RD Congolaise\";extrait Dr Denis Mukwege, prix nobel de la Paix;Lembwadio, Brigitte \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise  \r\n6H10 BRIGITTE LEMBWADIO, pr\u00e9sidente collectif RDCongolaise \r\n*** \"Je suis RD Congolaise\"...comme un cri du coeur pour soutenir les femmes de ce coin d'Afrique, violent\u00e9es, viol\u00e9es, humili\u00e9es depuis des ann\u00e9es pour des raisons politiques ou \u00e9conomiques. \"Je suis RD Congolaise\", le nom d'une association, aussi, celle que pr\u00e9side notre invit\u00e9e, Brigitte Lebwadio. \r\nAvant de reprendre cet interview, j'aimerais vous faire \u00e9couter un extrait. Le docteur Denis Mukwege, prix nobel de la Paix pour son son travail en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo o\u00f9 il suit et soigne ces femmes victimes de viols. Il \u00e9tait au Forum de Davos en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Ecoutez ce qu'il dit \u00e0 propos de la prise de conscience des violences que subit le pays depuis plus de 20 ans. \r\n  EXTRAIT BRIGITTE LEMBWADIO 1 // DENIS MUKWEGE (TUM)\r\n> Brigitte Lembwadio, la voix du docteur Denis Mukwege interview\u00e9 dans notre \u00e9mission Tout un Monde. Il est un mentor dans le combat que vous menez?\r\n1. Le viol, utilis\u00e9 comme une arme de guerre Brigitte Lembwadio. C'est ce qui se passe \u00e0 l'Est du pays notamment. Dans quelle situation se trouve cette partie de la RDC?\r\n> Pourquoi le viol? \r\n> Vous avez rencontr\u00e9 des victimes de ces atrocit\u00e9s?\r\n2. Derri\u00e8re ces violences massives, des int\u00e9r\u00eats, Brigitte Lembwadio. Des enjeux. Lesquels?\r\n3. Les Nations Unies, le monde des relations internationales, que peuvent/doivent-ils faire? \r\n> Et la Suisse? \r\n4. La mise en place d'une cour p\u00e9nale internationale pour le Congo. Ce serait une mani\u00e8re d'obtenir r\u00e9paration?\r\n5. \u00c0 votre \u00e9chelle, Brigitte Lembwadio, que peut faire votre collectif \"Je Suis RD Congolaise\"?\r\n> En RDC, o\u00f9 vous vous rendez souvent, on vous a conseill\u00e9 de ne pas parler de ces violences? \r\n6. Le 30 d\u00e9cembre dernier, F\u00e9lix Tshisekedi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la RDC. Un espoir pour la cause des femmes congolaises? \r\nEXTRO : \"Je Suis RD Congolaise\", le nom de l'association suisse dont vous \u00eates la pr\u00e9sidente Brigitte Lembwadio et qui se bat pour faire reconna\u00eetre et punir les atrocit\u00e9s faites aux femmes en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo.", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Brigitte Lembwadio, pr\u00e9sidente du collectif RDCongolaise / LMA_2019-05-06T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:40:16Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe suis RD Congolaise comme un cri du coeur pour soutenir les femmes de ce coin d'Afrique violent\u00e9es, viol\u00e9es, humili\u00e9es depuis des ann\u00e9es, pour des raisons politiques ou \u00e9conomiques, je suis RD Congolaise le nom d'une association aussi celle que pr\u00e9side notre invit\u00e9e Brigitte Lembwadio alors avant de reprendre cet interview Brigitte Lembwadio vous faire \u00e9couter un extrait l'extrait, un extrait du Docteur Denis moque r\u00e9gl\u00e9 par le prix Nobel de la paix pour son travail en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, o\u00f9 il suit et soigne 1 donc ces femmes victimes de viols, il \u00e9tait au Forum de Davos, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e9coutez ce qu'il a dit \u00e0 propos de la prise de conscience des violences que subit le pays depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nAujourd'hui, je crois qu'il est progressivement, il y a des gens qui s'int\u00e9ressent, qui se posent des questions et il est vrai qu'on n'a pas atteint le niveau o\u00f9 les gens peuvent avoir peur d'utiliser le viol comme arme de guerre, \u00e7a continue \u00e0 \u00eatre inutilis\u00e9s en Syrie, j'\u00e9tais en Irak avec les femmes y\u00e9zidis si que nous avons pu mettre fin \u00e0 l'usage des armes comme l'arme chimique et o\u00f9 les armes biologiques, je ne vois pas pourquoi on ne peut pas mettre fin \u00e0 l'usage du viol comme arme des guerres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [88%] :\r\nBrigitte, Alain Badiou, la voix du Docteur Denis Mukwege est interview\u00e9 dans notre \u00e9mission, tout un monde, c'est un mentor dans le combat que vous menez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [87%] :\r\nAbsolument, c'est c'est tellement c'est un homme qui est juste super impactant et \u00e7a toute une force de savoir que c'est un homme ben alors, lorsqu'on parle de de viols de masse et que \u00e7a soit un homme qui soit cet \u00e9tendard l\u00e0 qui qui se mit devant on \u00e9crit d'origine congolaise, en plus c'est c'est \u00e7a vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une conscience pour nous tout se dire non si Denis Mukwege, il est capable de de quitter son confort europ\u00e9en pour retourner pour se battre pour ces femmes, alors on a, on doit nous femmes d'origine congolaise arriv\u00e9e aussi \u00e0 avoir le m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [98%] :\r\nEt il y a un espoir \u00e9galement j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [90%] :\r\nAlors il y a un espoir, mais c'est vrai que la lumi\u00e8re est encore au bout d'un d'un long tunnel parce que pour l'instant, on se sent pas vraiment entendu par rapport \u00e0 ce qui se ce qui se passe, surtout \u00e0 l'Est du Congo actuellement mais aussi maintenant aussi ailleurs, hein, parce que le peu \u00e0 peu le le viol de masse comme arme commence aussi \u00e0 descendre ailleurs au Congo, on a eu d\u00e8s des viols au Kasa\u00ef l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc \u00e7a c'est c'est assez effrayant comme situation, et puis on ne sent pas cette volont\u00e9 internationale de vraiment \u00e9radiquer cette probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [89%] :\r\nC'est justement Brigitte Lembwadio on, on parle, on parle de viol, le viol comme arme de guerre, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nAllo, c'est-\u00e0-dire que on a compris, hein les les bellig\u00e9rants ont compris comme ailleurs \u00e0 il y avait en est en en ex- Yougoslavie \u00e7a et c'\u00e9tait la m\u00eame chose, on a compris que finalement le moyen le moins co\u00fbteux de d\u00e9truire un peuple, c'est de d\u00e9truire le corps de la femme de d\u00e9truire l'appareil reproducteur et finalement d'\u00e9radiquer les populations de ces r\u00e9gions -l\u00e0 et de d\u00e9truire les ethnies auxquelles elles appartiennent c'est c'est pas seulement le viol, vu sous l'angle sexuelle, c'est vraiment une arme parce que c'est des personnes, c'est des des bellig\u00e9rants qui sont capables, pendant des heures et des heures de s'en prendre \u00e0 des femmes, donc on se pr\u00e9pare psychologiquement entra\u00een\u00e9s, ils sont entra\u00een\u00e9s, ils sont drogu\u00e9s dans ce but -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [89%] :\r\nEt et le les victimes de ces atrocit\u00e9s, les femmes, majoritairement, vous en avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, oui, j'ai eu cette cette chance, j'ai pu participer \u00e0 la remise du prix Nobel avec notre, notre association \u00e0 Oslo et on a pu voir 2 survivantes, comme elle s'appelle 2 survivantes qui vous racontent l'horreur, et apr\u00e8s \u00e7a o\u00f9 ressortaient plus la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [87%] :\r\nEt derri\u00e8re ces ces violences, derri\u00e8re ces viols massifs Brigitte Chabot et Brigitte Lembwadio quels int\u00e9r\u00eats pourquoi est -ce qu'on fait \u00e7a, d\u00e9truire une population d'accord mais pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [89%] :\r\nParce que derri\u00e8re le l'Est du Congo au en dessous de l'Est du Congo, il y a des richesses \u00e9normes, il faut le le Docteur Mukwege le Congo c'est une bijouterie \u00e0 ciel ouvert et c'est vraiment \u00e7a le Congo Rego regorge de cobalt d'or de, de, de, de, de coltan et aujourd'hui dans ce monde actuel au XXIe si\u00e8cle sans cobalt son coltan, vous n'avez pas de voiture \u00e9lectrique, vous n'avez pas de portable, vous n'avez pardon d'ordinateur, donc il faut savoir que derri\u00e8re ces r\u00e9bellions, il y a des multinationales, il y a des multinationales suisses ben il faut le dire, il y a des multinationales suisses il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de puissance Occident occidentales qui soutiennent ces r\u00e9bellions et c'est ces m\u00eames puissances apr\u00e8s qui font l'hypocrisie d'aller pour apporter de l'aide source une forme ou une autre au m\u00eame population et les Nations unies, qu'est ce qu'elle doit faire, alors les Nations unies pour nous, c'est, c'est le plus grand cri, c'est de se poser la question de savoir qu'est ce que font les uns sur le qu'ce que fait des Nations unies au Congo, il y a la la mission la plus importante que les Nations unies n'ont jamais eu et au Congo, la Monusco et la Monusco est pr\u00e9sente mais n'intervient jamais, elle ne fait que faire des rapports et un rapport hyper important s'appellera pour Manning qui contient tout ce qui s'est pass\u00e9 pour les dix Derlei les les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce rapport est ici \u00e0 l'Haut-Commissariat pour les droits de l'homme et sur la base de ce rapport, on attend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment qu'enfin une cour p\u00e9nale internationale se penche sur le sort des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est rapporte permettront d'avoir de de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [88%] :\r\nAbsolument d'rapporteront la Tribunal sp\u00e9cial pour les crimes commis \u00e0 l'Est du Congo notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [93%] :\r\nEt cette cour p\u00e9nale internationale que vous attendez pour obtenir r\u00e9paration, Brigitte Lembwadio c'est possible, la justice elle permet cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, je crois qu'on a cr\u00e9\u00e9 le la CPI dans ce sens -l\u00e0, on a cr\u00e9\u00e9 la CPI parce qu'on s'est dit que si les \u00c9tats ne sont pas capables de d\u00e9fendent leur population \u00e0 moment donn\u00e9, la communaut\u00e9 internationale doit intervenir, elle est intervenue Rwanda intervenu Alex en ex- Yougoslavie, elle intervient, elle pr\u00e9voit d'intervenir en Centrafrique, pourquoi m'intervient -elle pas pour les crimes qui ont \u00e9t\u00e9 commis en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, c'est la grande question qu'on se pose actuellement, et derri\u00e8re, mais si les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, la Suisse, la Suisse pourrait appuyer pour avoir cette cour p\u00e9nale temps je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [92%] :\r\nLa Suisse pourrait appuyer, puisque finalement on est la Suisse d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve, on a le Haut-Commissariat pour les droits de l'homme, le ici \u00e0 Gen\u00e8ve, alors si cela suspect ne fait rien, quel autre pays peut le faire, c'est, je crois que on a toujours eu cette cet Avantage de pouvoir \u00eatre en fait avec cette neutralit\u00e9 de pouvoir aller dans le sens de d\u00e9saccord de g\u00e9nie, on attend maintenant que la Suisse comme d'autres pays r\u00e9agissent et le silence de la Suisse, par rapport \u00e0 la situation du Congo nous interpelle, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis peut-\u00eatre les ethnies, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques priment sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [88%] :\r\nBrigitte Lembwadio, ce sera notre conclusion de de cette interview tr\u00e8s riche et tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association je suis RD Congolaise Association suisse, hein, qui se bat donc pour donner la voix \u00e0 ces femmes victimes de viols, de violences et d'humiliation, dans l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6A4BE02-5BD0-413E-A548-5AC42E810196", "internalArchiveId": "A6A4BE02-5BD0-413E-A548-5AC42E810196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne 12h30: Allemagne rougeole amende MILCENT\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait bient\u00f4t devenir obligatoire en Allemagne. C'est en tout cas ce que veut instaurer le ministre allemand de la Sant\u00e9....Blandine Milcent...il est en train de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 son projet de loi...\r\nOui \u00e0 partir de mars 2020, les parents qui voudront mettre leur enfant \u00e0 la cr\u00e8che, devront apporter la preuve que cet enfant a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 contre la rougeole, et s'ils refusent de le faire, et bien leur prog\u00e9niture ne sera tout simplement pas pris en charge par l'institution. Pour ceux qui sont en \u00e2ge de rentrer \u00e0 l'\u00e9cole, c'est plus compliqu\u00e9 car l'\u00e9cole \u00e9tant obligatoire, on ne peut pas exclure des enfants de l'\u00e9cole, mais pour ceux qui ne seraient pas vaccin\u00e9s contre la rougeole, et bien les parents auraient \u00e0 payer 2500 euros d'amende, soit environ 2800 francs. Voil\u00e0 donc ce qui figure dans ce projet de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9 en conseil des ministres pour entrer en vigueur l'an prochain. Le ministre de la Sant\u00e9 Jens Spahn explique que la m\u00e9thode de la sensibilisation des parents par l'argumentation n'a pas apport\u00e9 de r\u00e9sultat probant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent : il faut savoir qu'en Allemagne, 7% des enfants ne sont pas (ou pas suffisamment) vaccin\u00e9s, or pour \u00eatre pr\u00e9muni contre les \u00e9pid\u00e9mies, il faudrait passer en dessous des 5%. Et ce n'est pas toujours parce que les parents sont des anti vaccins convaincus, souvent, ils n\u00e9gligent tout simplement le deuxi\u00e8me vaccin contre la rougeole.\r\n*** Le ministre veut donc adopter la mani\u00e8re forte, comment est-ce que cela est per\u00e7u dans la classe politique allemande ?\r\nJens Spahn (qui est un conservateur de la CDU) a re\u00e7u le soutien notable des sociaux-d\u00e9mocrates du SPD. Donc comme ils gouvernent ensemble, ce projet de loi devrait \u00eatre adopt\u00e9 assez rapidement. Seuls les Verts \u00e9mettent des critiques : ils estiment que ces contraintes pourrait au contraire renforcer les anti-vaccins, les Verts plaident toujours pour une sensibilisation des parents, \u00e0 travers leur m\u00e9decin traitant.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne / 12H30_2019-05-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T11:02:22Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait bient\u00f4t devenir obligatoire en Allemagne : c'\u00e9tait en tout cas ce que veut instaurer le ministre allemand de la Sant\u00e9, Blandine Milcent, il est en train de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 son projet de loi oui \u00e0 partir de mars 2020 les parents qui voudront mettre leur enfant \u00e0 la cr\u00e8che devront apporter la preuve que cet enfant a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 contre la rougeole et s'il refuse de le faire et bien leur prog\u00e9niture ne sera tout simplement pas pris en charge par l'institution pour se pour les enfants qui sont en \u00e2ge de rentrer \u00e0 l'\u00e9cole, c'est plus compliqu\u00e9 parce que l'\u00e9cole \u00e9tant obligatoire, on ne peut pas exclure des enfants de l'\u00e9cole, mais pour ceux qui ne seraient pas vaccin\u00e9s contre la rougeole en rentrant \u00e0 l'\u00e9cole h\u00e9 bien leurs parents auraient \u00e0 payer 2500 euros d'amende, soit environ 2800 francs, voil\u00e0 donc ce qui figure dans ce projet de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9 en conseil des ministres pour entrer en vigueur l'an prochain : le ministre de la Sant\u00e9, il y a ne St\u00e9phane pas, explique que la m\u00e9thode de la sensibilisation des parents par l'argumentation n'a pas apport\u00e9 de r\u00e9sultat probant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, fait savoir qu'en Allemagne 7 pourcent des enfants ne sont pas ou pas suffisamment vaccin\u00e9s, or pour \u00eatre pr\u00e9muni contre les \u00e9pid\u00e9mies, il faudrait passer en-dessous des 5 pourcent et ce n'est pas toujours parce que les parents sont des anti vaccins convaincus, souvent il n\u00e9glige tout simplement le 2\u00e8me vaccin contre la rougeole, oui, le ministre veut donc adopter la mani\u00e8re forte et comment est -ce que cela est per\u00e7u dans la classe politique allemande alors Jens fans qui est un conservateur de la CDU a re\u00e7u malgr\u00e9 quelques voix critiquent le soutien notable des sociaux- d\u00e9mocrates du SPD donc comme ils gouvernent ensemble ce projet de loi devrait \u00eatre adopt\u00e9 sans probl\u00e8me, seuls les Verts \u00e9mettent des critiques, ils estiment que ces contraintes pourrait au contraire renforcer les convictions des anti- vaccins et des Verts plaident toujours pour une sensibilisation des parents \u00e0 travers leur m\u00e9decin traitant, Blandine Milcent merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A47C96B7-5129-48A3-B5ED-D6C0F347597C", "internalArchiveId": "A47C96B7-5129-48A3-B5ED-D6C0F347597C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Perroud, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan;Sylvie Masserey Anselin, PLR, membre de la commission de la sant\u00e9\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics 12h30: VS suicide assist\u00e9 EMS RAUSIS\r\n***En Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les EMS et h\u00f4pitaux publics. \r\nLe Grand conseil se penche cette semaine sur la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9. Et l'article sur l'aide au suicide est celui qui suscite le plus de r\u00e9actions. C'est ce qui ressort des premiers d\u00e9bats auxquels vous avez assist\u00e9 ce matin Julie Rausis :\r\nOui, alors ce qui met tout le monde d'accord, c'est que l'aide au suicide est une libert\u00e9 individuelle. L\u00e0 o\u00f9 le Parlement est tr\u00e8s divis\u00e9, c'est sur le fait d'inscrire cette libert\u00e9 dans la loi. Il faut savoir qu'aujourd'hui en Valais, les EMS et les h\u00f4pitaux publics sont libres d'offrir cette possibilit\u00e9 \u00e0 leurs r\u00e9sidents. La Commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil propose donc de changer cela et d\u00e9fend une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients du canton, ind\u00e9pendamment de leurs institutions de soin. Une proposition qui ne plait pas \u00e0 l'UDC comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 Bruno Perroud :\r\n SON 12''\r\n***Et Julie, si l'UDC a donn\u00e9 un mot d'ordre clair \u00e0 ses membres, ce n'est pas le cas de tous les groupes politiques...\r\nOui, preuve que la question est sensible et divise. En 2016, les \u00e9lus valaisans avaient d'ailleurs refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les \u00e9tablissements sanitaires. C'\u00e9tait une proposition de la PLR Sylvie Masserey Anselin qui si\u00e8ge aujourd'hui au sein de la commission de la sant\u00e9 :\r\n SON 25''\r\nA noter que les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi. Le mod\u00e8le Valaisan qui sera discut\u00e9 jeudi encore s'en inspire largement.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics / 12H30_2019-05-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T10:57:45Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les EMS et h\u00f4pitaux publics le Grand Conseil se penche cette semaine sur la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9, l'article sur l'aide au suicide et celui qui suscite le plus de r\u00e9actions, c'est ce qui ressort des premiers d\u00e9bats auxquels vous avez assist\u00e9, ce matin, Julie Rausis oui alors, ce qui met tout le monde d'accord c'est que l'aide au suicide est une libert\u00e9 individuelle, l\u00e0 o\u00f9 le Parlement est en revanche tr\u00e8s divis\u00e9, c'est sur le fait d'inscrire cette libert\u00e9 libert\u00e9 dans la loi, il faut savoir qu'aujourd'hui en Valais, les hommes et les h\u00f4pitaux publics sont libres d'offrir ou non cette possibilit\u00e9 \u00e0 leurs r\u00e9sidents, la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil propose donc de changer cela et des fonds une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients du canton, ind\u00e9pendamment de leur institution de soins, une proposition qui ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 Bruno Perroud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nC'est un choix de de soci\u00e9t\u00e9 qu'on pourra d\u00e9terminer avec \u00e7a c'est-\u00e0-dire est -ce que voulant cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 mortif\u00e8re o\u00f9 on banalise le suicide ou bien est -ce qu'on veut avoir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on d\u00e9fend encore les principes de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt Julie si l'UDC a donn\u00e9 un mot d'ordre clair \u00e0 ses morts, ce n'est pas le cas de tous les groupes politiques oui, preuve que la question est sensible, et elle divise en 2016 les \u00e9lus valaisans avaient d'ailleurs refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les \u00e9tablissements sanitaires, c'\u00e9tait alors une proposition de la PLR, Sylvie Masserey, 11 11 langues qui si\u00e8ge aujourd'hui au sein de la commission de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nDans un canton o\u00f9 il y a encore pas mal d'aspects \u00e9thiques religieux qui fait que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame compliqu\u00e9 mais voil\u00e0, j'ai bon espoir, quand m\u00eame, je pense que c'est essentiel de le faire parce qu'aujourd'hui c'est un d\u00e9sert juridique sur cette question, alors effectivement on sait qu'on a cette libert\u00e9 qui est garanti par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, personne ne remet \u00e7a en cause, mais au sein des institutions valaisannes on est clairement tributaire de la d\u00e9cision qui sera prise par le conseil de fondations ou par la direction alors les passions, les r\u00e9sidents sont tributaires de \u00e7a, mais le personnel \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [96%] :\r\n\u00e0 noter que les cantons de Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi, le mod\u00e8le Valaisan, qui sera discut\u00e9 jeudi encore s'en inspire largement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "internalArchiveId": "2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 19 mai 2019, les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la loi relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA). Ils devront aussi se prononceront sur le volet cantonal : interviews de Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et Caroline Marti, membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Il se trouve  que les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nIls se prononceront aussi sur le volet CANTONAL de cette r\u00e9forme!\r\nLe projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique pour toutes les entreprises que ce soit les multinationales ou les entreprises locales.\r\nDes PME aujourd'hui impos\u00e9es  \u00e0 24%.\r\nLa r\u00e9forme est soutenue par la droite le MCG et les milieux \u00e9conomiques.\r\nMais \u00e0 gauche on d\u00e9nonce un taux trop bas.\r\nAlors.. est-ce  un projet indispensable ou au contraire d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve? \r\nOn en d\u00e9bat  avec deux invit\u00e9s:\r\n\"Vincent Subilia\" le directeur  \"de la Chambre de commerce d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\" et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand conseil.\r\nBonsoir...\r\net \"Caroline Marti\" d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil et membre de la Commission fiscale.\r\nBonsoir \u00e0 vous.\r\nVincent Subilia:\r\n- \"Vincent Subilia\" ces derniers jours on a vu votre \" Chambre de commerce\" mettre en avant des personnalit\u00e9s de tout bord politique en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme oui que vous d\u00e9fendez. On a vu  l'ancien conseiller d'Etat Vert.  David Hiler la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno mais aussi des entrepreneurs ou des personnalit\u00e9s culturelles C'est l'artillerie  lourde  que vous mettez en avant. Pourquoi? Vous craignez  une d\u00e9faite  le 19 mai?\r\n-  \u00e0 Gen\u00e8ve... cette r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... n'a jamais rassembl\u00e9... largement ....comme dans le canton de Vaud. Comment vous l'expliquer?\r\n- que se passera-t-il... si les Genevois disent oui ...au paquet f\u00e9d\u00e9rale... et non ...au paquet genevois?\r\n- si c'est NON le 19 mai, les multinationales vont toutes partir pour l'eldorado vaudois?\r\n- la gauche d\u00e9nonce des pertes fiscales tr\u00e8s importantes... qu'est-ce qui garantit au citoyen genevois qu'il n'y aura pas de coupes dans les prestations?\r\n- le citoyen genevois doit-il craindre un hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques pour compenser la baisse des recettes fiscales pour les entreprises qu'induira la r\u00e9forme?\r\nCaroline Marti:\r\n- Caroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiler Sandrine Salerno Charles Beer  encore hier dans cette \u00e9mission qui s'engagent   pour cette r\u00e9forme alors que votre parti le PS et les verts y sont oppos\u00e9s N'est-ce pas le signe que vous faites fausse route en continuant \u00e0 vous opposer   \u00e0 ce taux unique de 13.99 %?\r\nHier votre camarade de Parti Charles Beer disait dans cette \u00e9mission que les socialiste genevois avait... en somme un certains complexe par rapport \u00e0 la gauche de la gauche Votre non \u00e0 cette r\u00e9forme  n'est-ce pas simplement une posture?\r\n- Mais cette r\u00e9forme  va permettre de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale entre les multinationales et entreprises locales et aussi pr\u00e9server  des dizaines de miliers d'emplois \u00e0 Gen\u00e8ve, vous n'y \u00eates pas sensible?\r\n- le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 sa r\u00e9forme fiscale des entreprises,  un taux de 13,79%... est-ce que Gen\u00e8ve peut se permettre de dire NON?\r\n- avec un taux \u00e0 13,99%, le taux a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente proposition RIE 3 (13,49),  peut-on aller au-del\u00e0?\r\n- n'y a-t-il pas un isque qu'au del\u00e0 des multinationales, m\u00eame certaines entreprises locales quittent Gen\u00e8ve pour Vaud en cas de NON?", "durationSec": 768, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["votation", "fiscalit\u00e9", "industrie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le volet genevois de la RFFA entre Vincent Subilia et Caroline Marti / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-6", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil genevois, membre de la commission fiscale du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10395469"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nEt Gen\u00e8ve \u00e9galement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt oui, Julien, vaste pench\u00e9 sur les votations du 19 mai il se trouve que les Genevois ne voteront pas uniquement sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ils se prononceront aussi sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme, le projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique de 13 99 pourcent pour toutes les entreprises, que ce soit donc les multinationales ou les entreprises locales des PME aujourd'hui impos\u00e9es \u00e0 24 pourcent, la r\u00e9forme est soutenue par la droite, le MCG, les milieux \u00e9conomiques mais \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un taux beaucoup trop bas, alors est-ce un projet indispensable ou, au contraire, d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Vincent Subilia, bonsoir, bonsoir cette, directeur de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand Conseil Caroline Marti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et membre de la commission fiscale Vincent Subilia ces derniers jours, on a vu votre Chambre de commerce : mettre en avant des personnalit\u00e9s de tous bords des bords politiques en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme, par exemple, il y avait le le conseiller d'\u00c9tat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert David Hiller, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno, mais aussi des entrepreneurs ou encore des personnalit\u00e9s culturelles, on peut dire que c'est l'artillerie lourde que vous mettez en avant, pourquoi est -ce que vous craignez une d\u00e9faite le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nJe crois que les Mozambicains qui sont d\u00e9velopp\u00e9es sont \u00e0 la hauteur de l'enjeu et on pourrait ajouter \u00e0 la liste de celles et ceux qui, notamment dans l'H\u00e9rault, de la gauche se manifeste en faveur de la r\u00e9forme bien Charles Bert que vous avez dit hier sur votre plateau et qui disait \u00e0 quel point celle -ci \u00e9tait tout \u00e0 fait essentiel, donc je crois qu'il y a l\u00e0 un tr\u00e8s large consensus, une mobilisation qui a pris conscience de l'enjeu qui est essentiel, il s'agit ici de d\u00e9fendre nos emplois et donc \u00e0 ce titre, il est important que chacun en prenne la mesure et se prononce favorablement le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nCaroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiller moi une Salerno Charles Beer, on vient de le dire encore, hier soir, c'\u00e9tait dans cette \u00e9mission qui s'engagent pour cette r\u00e9forme alors que votre parti, le PS et les Verts, ils sont oppos\u00e9s n'est -ce pas le signe que vous \u00eates en train de faire fausse route en continuant \u00e0 vous opposer \u00e0 ce taux unique de13,9 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nBon, ils sont libres de prendre la position qu'il le souhaite et leur leur pensiez il leur position non n'engage que effectivement le le Parti socialiste a a m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi cette cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et et et nous avons constat\u00e9 en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s de larges d\u00e9bats que cette r\u00e9forme \u00e9tait, \u00e0 notre sens fortement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, o\u00f9 le taux pr\u00e9vu de 13 99 pourcent de taux d'imposition unique des entreprises engendrerait la premi\u00e8re ann\u00e9e pas moins de 186 millions d'imp\u00f4ts de pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques en moins, et ce uniquement la premi\u00e8re ann\u00e9e, puisqu'il y a un m\u00e9canisme qui ferait qu'on craint, tr\u00e8s fortement une augmentation de ses pertes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et en ce sens, nous avons un tr\u00e8s fort souci de financement des prestations \u00e0 la population et des services publics, il y a, il y a une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de comment pourrons -nous \u00e0 continuer \u00e0 financer des prestations comme l'h\u00f4pital public, comme l'\u00e9cole comme comme le les transports publics, etc et on craint une d\u00e9t\u00e9rioration de des prestations \u00e0 la population et des services. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nPublic Karim va soumettre cet argument tout de suite \u00e0 Vincent Subilia mais quand m\u00eame, avant \u00e7a, un mot sur ce que nous disait Charles Beer, hier soir, qui disait que dans le fond les socialiste Genevois avait en quelque sorte un certains complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 la gauche de la gauche complexe tout court, m\u00eame hein votre nom \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que c'est pas comme une posture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ce ne son interpr\u00e9tation, moi je fais pas du tout la m\u00eame interpr\u00e9tation, je pense que le Parti socialiste a une position qui a varient et disons est aussi entre une position certes gouvernementale qui est \u00e0 la recherche de prendre compromis et je pense que le Parti socialiste l'a montr\u00e9, il a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis, mais il a aussi une position qui est un peu plus oppositionnelle et l\u00e0 le calcul a vraiment \u00e9t\u00e9 un calcul sur le fond, un calcul politique est pour nous une r\u00e9forme qui aurait \u00e9t\u00e9 trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 comme je disais, et qui aurait mis \u00e0 mal sur le long terme, la p\u00e9rennit\u00e9 des prestations qui sont absolument essentiels d\u00e9j\u00e0 pour notre population, les services publics, mais \u00e9galement pour pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre canton il faut il faut pas oublier que les diff\u00e9rents services publics font partie aussi des conditions cadres qui font la prosp\u00e9rit\u00e9 de nos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nQuand on Vincent Subilia ce cas on doit craindre des coupes dans l'administration, les services publics, avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, si la r\u00e9forme n'est pas adopt\u00e9e et si l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne peut pas \u00eatre maintenu je rappelle de cette r\u00e9forme qu'elle contient un volet social tout \u00e0 fait cons\u00e9quents, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s largement soutenue par un certain nombres de figures repr\u00e9sentatives de la gauche et je me rappelle, ici aussi, dans un 1er temps par les d\u00e9put\u00e9s de gauche qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9forme avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par une base de leur parti, il y a de tr\u00e8s courte voix qui elle est en d\u00e9corr\u00e9lation totale avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9, je me dire ici aussi que le Parti socialiste est le seul la seule section cantonale qui se soit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, alors que 25 autres sections la pl\u00e9biscite, c'est dire \u00e0 quel point, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien malheureusement on est et vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans le cas dans le dogme, c'est tout, de 13 99 pourcent, il constitue un taux qui est le seul \u00e0 m\u00eame de conserver sur notre territoire les entreprises multinationales, dont je rappelle ici que leur facture fiscale sera augmenter de fa\u00e7on cons\u00e9quente, lesquels repr\u00e9sentent1,1 milliard de recettes fiscales et pas loin de 61 millions mais 61000 pardon, emploi et donc je consid\u00e8re que c'est faire peu cas de l'emploi qui doit \u00eatre au coeur du message que nous d\u00e9fendons que d'imaginer qu'avec un taux de 13 99 pourcent, h\u00e9 bien on voit qu'avec un taux sup\u00e9rieur \u00e0 13 99 pourcent maintiendrait ses entreprises sur notre territoire, je rappelle aussi que nos amis Vaudois ont \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec le soutien des socialistes adopt\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s taux inf\u00e9rieur \u00e0 13 79 pourcent donc encore une fois, on le Parti socialiste Genevois fait preuve ici d'une c\u00e9cit\u00e9 qui est \u00e0 mes yeux coupable mais alors qu'est -ce qu'on doit comprendre vos arguments, Vincent Subilia, \u00e7a veut dire que si c'est non, le 19 mai les multinationales vont toutes partir de Gen\u00e8ve vers l'eldorado Vaudois, ce que l'on doit comprendre, c'est que le r\u00e9sultat qui est atteint qu'un 13 99 pourcent et celui d'un compromis, un consensus historique, il faut saluer avec une r\u00e9forme qui \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 qui \u00e9quitable et qui est positive, elle est pour les entreprises, elle est \u00e9galement pour les habitants, elle est aussi pour les collectivit\u00e9s publiques, ind\u00e9pendamment de ce que l'on peut entendre, donc oui effectivement, le risque existe, il est tr\u00e8s simple, ne n'pas besoin l\u00e0 d'\u00eatre un savant pour imaginer que si, au 31 d\u00e9cembre au 1er janvier de l'ann\u00e9e 2020 de votre facture fiscale et de 24 pourcent, ce qui serait le cas pour les multinationales avec l'abolition des statuts, alors qu'aujourd'hui elles payent en moyenne11,6 pourcent dont vous doubler l'addition fiscale oh le payer 11 francs 60 vous en payez 24 sur 100 francs et que votre voisin Vaudois offre moiti\u00e9 moins, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait naturel, h\u00e9 bien on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la possibilit\u00e9 de rapatrier ses activit\u00e9s et puis la Suisse ne fonctionne pas en isolation clinique, on est ici face \u00e0 une concurrence qui est international et donc la tentation pour les entreprises multinationales qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sente, encore une fois dans le tissu \u00e9conomique Genevois et qui nourrissent nos PME un emploi dans une multinationale, c'est1,5 emplois dans une PME, h\u00e9 bien, c'est jouer avec le feu, que d'imaginer qu'en rejetant ce taux et en ne laissant pas la possibilit\u00e9 dans les quelques mois qui nous s\u00e9parent de la fin de l'ann\u00e9e pour imaginer une autre solution : il n'y a pas de plan B, h\u00e9 bien qu'on arrive \u00e0 les maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nPas de plan bl\u00e9 Caroline Marti est -ce que vous jouez avec le feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame souligner que, avec un taux d'imposition Laurent 13 99, m\u00eame un toit 14 5 \u00e0 15 ou \u00e0 16 on reste tr\u00e8s comp\u00e9titifs en regard de des taux d'imposition dans les autres pays, notamment autour de nous, de l'Union europ\u00e9enne Brest en Suisse, \u00e0 gauche, comptant son plus bas, on reste largement en dessous des, des, des taux d'imposition en regard international et puis si on fait effectivement la comparaison avec le canton de Vaud, il faut aussi souligner que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le canton de Vaud avait une un taux d'imposition pour les entreprises multinationales qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est pas pour autant que l'ensemble des multinationales sont partis dans le canton de Vaud, bien au contraire, ce sont vraiment dans notre canton et donc si on a un taux d'imposition qui est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on peut conna\u00eetre par exemple dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien il y a absolument aucune raison objective de penser que ce sera la fuite de l'ensemble des multinationales puisque on restera dans une dans une situation un peu de statu quo par rapport \u00e0 ce que nous Sion pr\u00e9c\u00e9demment Subilia vous hocher la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nDe d\u00e9pit de d\u00e9pit, les d\u00e9put\u00e9s socialistes dans l'h\u00e9micycle, Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette cette r\u00e9forme, ils ont compris et int\u00e9gr\u00e9 le fait que l'enjeu \u00e9tait majeur parce qu'au centre de celui -ci, il y a l'emploi et c'est pour celui -ci que nous nous battons et parce que dans le compromis qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ici et que nous n'avons pas le loisir de remettre en cause, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, n'en d\u00e9plaise \u00e0 moi voisine, h\u00e9 bien il y a ce volet social qui est essentiel, tant au plan f\u00e9d\u00e9ral avec une solution de stabilisation de l'AVS que sur le plan cantonal je rappelle ici que gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme, h\u00e9 bien, ce sont 500 places 533 pr\u00e8s de Gap, places de cr\u00e8ches qui seront cr\u00e9\u00e9s, c'est le triplement h\u00e9 bien dire des subsides \u00e0 l'assurance- maladie, dont le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00eatre sensiblement augment\u00e9s, donc c'est un ensemble de mesures \u00e0 vocation sociale qui sont adopt\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment pour soulager la classe moyenne, cette m\u00eame classe moyenne que le Parti socialiste n\u00e9glige aujourd'hui en s'opposant de fa\u00e7on encore une fois dogmatique \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Caroline Marti on vient de l'entendre Vincent Subilia nous dit en gros : on vous dit c'est du donnant-donnant, on a fait pas mal de, de, de, de, d'offre en fait \u00e0 la gauche aussi \u00e0 la classe moyenne que ce que lui r\u00e9pondez le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nPLR et et l'ensemble de la droite et des milieux \u00e9conomiques n'ont pas donn\u00e9 assez et n'ont pas fait suffisamment de concessions pour s'assurer d'un d'un soutien solide du Parti socialiste, Monsieur Soubie a parl\u00e9 d'un consensus, en r\u00e9alit\u00e9, il y en a pas, puisque le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 et l'ensemble de la gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de contester cette r\u00e9forme, les d\u00e9put\u00e9s socialistes, d'ailleurs, pour dans l'art leur majorit\u00e9 ont refus\u00e9 de de voter cette cette r\u00e9forme parce que pour nous on peut nous mettre effectivement D D D est revenu et les ressources qui sont bienvenues hein pour les subsides d'assurance- maladie pour les cr\u00e8ches, mais c'est pas parce qu'on nous donne justement cette ce sucre en faveur de de mesures sociales que \u00e7a va emp\u00eacher ce qui ce qui nous semble \u00eatre une une catastrophe pr\u00e9dit, qui est une une diminution drastique des recettes fiscales, on vide les caisses de l'\u00c9tat et ainsi on aura simplement plus suffisamment d'argent \u00e0 l'avenir pour financer les prestations essentielles \u00e0 la population, il faut quand m\u00eame noter que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a connu des baisses de prestations des coupes lin\u00e9aires dans le personnel de l'\u00c9tat et qu'aujourd'hui il y a des services dans l'administration qui sont ou dans les h\u00f4pitaux \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'Institut de maintien \u00e0 domicile qui sont tout simplement compl\u00e8tement surcharg\u00e9s qui n'arrivent plus \u00e0 d\u00e9velopper les prestations qui serait n\u00e9cessaire \u00e0 la population et rajouter encore une perte de, de presque 200 millions par ann\u00e9e de recettes h\u00e9 bien c'est vraiment courir \u00e0 la casse \u00e0 la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [91%] :\r\nCaroline Marti, Vincent Subilia, on aura compris vos arguments, je vous laisse 15 secondes \u00e0 chacun pour r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale : que se passera -t-il le 19 mai si les Genevois votent oui \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et non \u00e0 la r\u00e9forme, Genevois, vous avez 20 secondes dans son Subilia vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [92%] :\r\nEh bien on se en association extr\u00eamement difficile qui est celle de voir Gen\u00e8ve se transformer en un d\u00e9sert \u00e9conomique Charles Beer sur vos ondes hier parlait de province a\u00e9roportuaire du canton de Vaud il a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation : nous n'avons pas le luxe aujourd'hui, h\u00e9 bien nous retrouver dans cette situation d'isolement \u00e9conomique et contrairement \u00e0 ce que pense Madame Marti les richesses ne pousse pas sur la plaine de Plainpalais, elles sont cr\u00e9\u00e9es le sont pas nos entreprises votons oui pour l'emploi, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [95%] :\r\n\u00e7a fait 23 secondes \u00e0 vos Caroline Marti, h\u00e9 bien il faudra effectivement remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier le le Parti socialiste n'a jamais contest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir les statuts fiscaux d'avoir un taux unique d'imposition pour les entreprises, nous avons \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 discuter, pr\u00eats \u00e0 faire aussi des compromis simplement pas des compromis \u00e0 n'importe quel prix un compromis qui nous permettrait d'assurer le maintien des prestations \u00e0 long terme pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [91%] :\r\nCaroline Marti Vincent sous la merci beaucoup d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum en Direct ce soir en Direct de Gen\u00e8ve les Genevois donc voteront le 19 mai, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marti, Caroline", "role": "membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38087A56-5740-4A8E-B9AD-F97E3878F6E8", "internalArchiveId": "38087A56-5740-4A8E-B9AD-F97E3878F6E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nJusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme Forum: Dialogue Biodiversit\u00e9 JOYE\r\n***La nature d\u00e9cline \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire humaine\". \r\nC'est le constat alarmiste dress\u00e9  aujourd'hui par le rapport mondial sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8me.\r\nElabor\u00e9 par 145 experts issus de 50 pays, cette synth\u00e8se finale fait suite \u00e0 une semaine de n\u00e9gociations \u00e0 Paris. \r\nEt s'il ne fallait retenir qu'un chiffre ce serait peut-\u00eatre celui...un million....Au total, pr\u00e8s d'un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction dans le monde.\r\nLe rapport plaide pour des r\u00e9formes urgentes de nos.... mode de vie, Pierre-Etienne Joye\r\nLes preuves sont accablantes, nous sommes en train d'\u00e9roder les fondements m\u00eames de nos \u00e9conomies, nos moyens de subsistance, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie dans le monde entier. C'est par cette d\u00e9claration que les auteurs du rapport tirent la sonnette d'alarme, soulignant qu'il n'est pas trop tard pour agir, mais seulement si nous commen\u00e7ons \u00e0 le faire maintenant \u00e0 tous les niveaux, du local au mondial.\r\n***Et les experts mettent d'abord le doigt sur les CAUSES du d\u00e9clin...\r\nOui. les causes directes de la biodiversit\u00e9 \u00e9tant l'utilisation excessive des terres et de la mer, la d\u00e9gradation directe des ressources naturelles comme la chasse et le p\u00eache, le changement climatique, la pollution et les esp\u00e8ces envahissantes. Tout cela mentionn\u00e9 par ordre d'importance. Et quand on parle d'utilisation des terres en exc\u00e8s, c'est l'agriculture intensive et la d\u00e9forestation qui sont vis\u00e9s en premier.\r\n***Et est-ce que le rapport indique des solutions, ou en tout cas des pistes \u00e0 suivre?\r\nIl en esquisse en tout cas, sans toutefois \u00eatre prescriptif. Cela concerne en premier lieu le syst\u00e8me agro-alimentaire qui est \u00e0 revoir de fond en comble, ce qui implique une transformation de la production agricole et des habitudes de consommation. Gaspillage et par l\u00e0 m\u00eame pollution, notamment aux plastiques sont en lignes de mire... avec un coupable principal, qui est aussi celui par qui le salut peut arriver: l'homme.\r\n***Des efforts...Pierre-Etienne....efforts auxquels la Suisse doit participer...\r\nLa Suisse, une bonne \u00e9l\u00e8ve qui s'est r\u00e9veill\u00e9e tard... alors oui. La Suisse doit non seulement garder un oeil sur son propre territoire, mais aussi partager la responsabilit\u00e9 des efforts mondiaux. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'autur d'un des chapitres du rapport, un chercheur suisse de l'Universit\u00e9 de Berne. Si l'on table aussi sur des efforts individuels, la balle est \u00e9galement dans le camp des politiques et des milieux \u00e9conomiques...", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395464", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme / FOR_2019-05-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa nature d\u00e9cline \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire humaine, c'est le constat alarmiste dress\u00e9 aujourd'hui par le rapport mondial sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 \u00e0 des \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 par 145 experts issus de 50 pays cette synth\u00e8se finale fait suite \u00e0 une semaine de n\u00e9gociations \u00e0 Paris et s'il ne fallait retenir qu'un chiffre, ce serait peut-\u00eatre celui -ci en million au total, pr\u00e8s d'un 1000000 d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction dans le monde, le rapport plaide pour des r\u00e9formes urgentes de nos modes de vie Pierre-\u00c9tienne Joye oui elle, je le cite d'embl\u00e9e les preuves sont accablantes : nous sommes en train d'\u00e9roder les fondements m\u00eame de nos \u00e9conomies, nos moyens de subsistance, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie dans le monde entier, c'est par cette d\u00e9claration que les auteurs du rapport, tirent la sonnette d'alarme, soulignant qu'il n'est pas trop tard pour agir, mais seulement si on commence \u00e0 le faire maintenant, \u00e0 tous les niveaux, du local au mondial, les experts mettent d'abord le doigt sur les causes du d\u00e9clin oui les causes directes de la biodiversit\u00e9 \u00e9tant l'utilisation excessive des Terres et de la mer, la d\u00e9gradation directe des ressources naturelles, comme la chasse et la p\u00eache, le changement climatique, la pollution et les esp\u00e8ces envahissantes, tout cela c'est mentionn\u00e9 par ordre d'importance et quand on parle d'utilisation des Terres en exc\u00e8s, c'est l'agriculture intensive et la d\u00e9forestation qui sont vis\u00e9s en 1er alors est -ce que le rapport indique des solutions en tout cas des pistes \u00e0 suivre alors il en esquisse en tout cas, sans toutefois \u00eatre prescrit petit enfin cela concerne en 1er lieu le syst\u00e8me agro- alimentaire qui est \u00e0 revoir de fond en comble ce qui implique une transformation de la production agricole et des habitudes de consommation gaspillage et par l\u00e0 m\u00eame pollution notamment aux plastiques sont en ligne de mire avec un coupable principal, qui est aussi celui par qui le salut peut arriver, l'homme des efforts Pierre-\u00c9tienne efforts auquel la Suisse doit participer la Suisse une bonne \u00e9l\u00e8ve, certes, mais qui s'est r\u00e9veill\u00e9e trop tard alors oui, la Suisse doit non seulement garder un oeil sur son propre territoire mais aussi partager la responsabilit\u00e9 des efforts mondiaux, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'auteur donne des chapitres du rapport un chercheur suisse de l'Universit\u00e9 de Berne, si l'on table aussi sur des efforts individuels, la balle est \u00e9galement dans le camp des politiques et des milieux \u00e9conomiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-805431B8-4544-460C-9802-D0F63EF4D1CD", "internalArchiveId": "805431B8-4544-460C-9802-D0F63EF4D1CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antactiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris\r\nInterview de Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'Institut libre d'\u00e9tude des relations internationales (ILERI) \u00e0 Paris.\r\n\r\nQuand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered Forum: Arctique SLV Mirko Mered\r\nEt \u00e0 18h....on va prendre la direction du grand Nord : comment g\u00e9rer et gouverner et l'espace Arctique?\r\nC'est l'enjeu d'un sommet qui d\u00e9bute aujourd'hui en Finlande.\r\nLes chefs de la diplomatie des huit pays qui ont une partie de leur territoire dans l'Arctique vont se r\u00e9unir...Parmi eux les pays scandinaves, mais aussi, les Etats-Unis, le Canada et la Russie.\r\nUn sommet...sur fond de tensions li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources.\r\nLa fonte des glaces attise les convoitises des ce pays...et  m\u00eame de voisins comme la Chine...\r\nDes puissances qui lorgnent sur les  r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel encore inexploit\u00e9es dans l'Arctique.\r\nEt on en parle avec Mi-ko Mered, Bonsoir!\r\n  7'00''\r\n(((Vous \u00eates  professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antactiques et \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris.\r\n- Alors...pas de toutes il y des ressources rares...sous la glace de l'Arctique? Mais est-ce qu'on arrive \u00e0 les chiffrer?\r\n- Ce n'est pas le premier sommet de l'arctique....de quoi est-ce qu'on va parler? D'abord de cette fonte des glaces...\u00e7a redistribue les cartes...\u00e7a attise les convoitises?\r\n- Question basique...Miko Mered...mais \u00e0 qui appartient l'Arctique? Et alors quel sont les pays qui affichent le plus d'ambitions dans la r\u00e9gion? \r\n- Les etats-unis et la russie seront pr\u00e9sents \u00e0 ce sommet. On sait qu'ils sont adversaires dans plusieurs r\u00e9gions du monde... quel est l'\u00e9tat de leur relations...pour ce qui est de l'Arctique? \r\n- On parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission du changement climatiques, des atteintes tr\u00e8s importantes en cours sur la biodversit\u00e9 mondiale. Si on commence \u00e0 puiser des r\u00e9serves dans l'Arctique, il y aura des cons\u00e9quences importanets en termes \u00e9cologiques...)))", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-8", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'Institut libre d'\u00e9tude des relations internationales (ILERI) \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-10395471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va prendre la direction du grand Nord, comment g\u00e9rer et gouverner l'espace Arctique, c'est l'enjeu d'un sommet qui d\u00e9bute aujourd'hui en Finlande, les chefs de la diplomatie de 8 pays qui ont une partie de leur territoire dans l'Arctique, vont se r\u00e9unir Parmi eux, les pays scandinaves, mais aussi les \u00c9tats-Unis, le Canada et la Russie, un sommet sur fond de tensions li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources, la fonte des glaces attise les convoitises de ces pays et m\u00eame de certains voisins comme la Chine, des puissances qui lorgnent sur les r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel encore inexploit\u00e9es dans l'Arctique et on en parle avec mi- ko Mered bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris, alors on le sait, il y a des ressources rares sous la glace de l'Arctique mais est -ce qu'on arrive \u00e0 les chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, on arrive \u00e0 des chiffres tout \u00e0 fait les estimations par contre vont du simple au double, c'est-\u00e0-dire que l'estimation qui jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 ses r\u00e9f\u00e9rences c'est une estimation qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Service g\u00e9ologique am\u00e9ricain qui date de 2008 et qui dit que, qui estime en tout cas qu'il y aurait 412 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole en mati\u00e8re de ressources hydrocarbures en Arctique, dans l'ensemble de l'espace Arctique, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu abstrait comme chiffre 412 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois l'Arabie Saoudite en terme, non mais c'est bien pour vous donner un entit\u00e9 mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a eu, donc \u00e7a, \u00e7a date de 2008 et donc depuis 10 ans, il y a eu un certain nombre d'\u00e9tudes, des \u00e9tudes, pas forc\u00e9ment sur l'ensemble de la r\u00e9gion de Suisse assez sp\u00e9cialis\u00e9s sur certains territoires, notamment gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles technologies d'exploration ou d'extraction ou de nouvelles techniques, tout simplement, comme par exemple les schistes dont on parle beaucoup, qui ont fait que l'Arctique a pris encore plus d'int\u00e9r\u00eat puisque, pour vous donner juste encore un petit chiffre, sans \u00eatre trop abstrait, si on prend juste la r\u00e9gion des Territoires du Nord-Ouest canadien qui n'est qu'une partie de l'Arctique canadien qui n'est qu'une partie d'une partie de l'Arctique, h\u00e9 bien dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 on estime, et c'est une estimation de 2015, qu'il y aurait plus de 200 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole en mati\u00e8re de ressources conventionnelles et non conventionnelles, donc c'est pour vous donner une id\u00e9e de la magnitude des enjeux, et puis si on part sur les Terres rares qui vont \u00eatre n\u00e9cessaires pour la transition \u00e9cologique et la transition digital dans le monde et bien s\u00e9parer l'Arctique, c'est la 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale de Terres rares, la premi\u00e8re \u00e9tant la Chine et on peut aller, ainsi de suite, sur des enjeux autour du bois autour de la p\u00eache ou d'autres types de ressources encore min\u00e9ral ou du gaz par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors, c'est donc de ces th\u00e8mes -l\u00e0 de ses immenses r\u00e9serves, entre autres, qu'on va parler lors de cette rencontre diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [91%] :\r\nTr\u00e8s oui et non, en fait, le Conseil de l'Arctique ne s'occupe pas directement de ces questions, le Conseil de l'Arctique, dont le sommet minist\u00e9riel a lieu ce lundi et ce mardi \u00e0 Rovaniemi, en Finlande, c'est l'organe de r\u00e9f\u00e9rence orgueil diplomatique de r\u00e9f\u00e9rence de la r\u00e9gion, il rassemble huit \u00c9tats 8 \u00c9tats riverains de la r\u00e9gion, plus 6 organisations autochtones plus 39 organisations ou pays observateurs, dont la Suisse qui est observatrice depuis 2017 et en fait le Conseil de l'Arctique durant ce sommet minist\u00e9riel va surtout parler des enjeux de coop\u00e9ration puisque c'est \u00e0 \u00e7a qu'il sert le Conseil de l'Arctique entre les 8 pays et les peuples autochtones et ces pays aussi en dehors de l'Arctique, donc on va parler \u00e9videmment des ressources on va \u00e9videmment m\u00eame parler d'un certain nombre d'enjeux assez pr\u00e9gnant assez probl\u00e9matique comme des enjeux environnementaux des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 mais toujours par la tangente, c'est-\u00e0-dire que le Conseil va surtout s'focalis\u00e9s sur des enjeux de coop\u00e9ration directe, Environnement, Sciences protection mais les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 les enjeux \u00e9conomiques sont g\u00e9r\u00e9s en fait par d'autres instituts d'autres organismes en Arctique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [86%] :\r\nMiko Mered quels sont les pays aujourd'hui 45, ils sont plusieurs \u00e0 \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s et donc concern\u00e9 mais quels sont les pays qui affichent plus d'ambitions sur l'Arctique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [94%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de quoi on parle, si on parle par exemple de la recherche scientifique, on peut dire que la Suisse fait partie des pays les plus int\u00e9ress\u00e9s par la zone, mais si on \u00e9videmment on se focalise plut\u00f4t sur la question des ressources ou du transport maritime, h\u00e9 bien, les grandes puissances sont \u00e9videmment encore une fois au rendez- vous, si on prend tous les pays, \u00e0 la fois les pays membres et les pays observateur du Conseil de l'Arctique, on a en fait un certain nombre de pays qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux tous 70 pourcent du PIB mondial, donc il faut bien comprendre que, au Conseil de l'Arctique se Big players des grands joueurs qui sont autour de la table, ou qui sont observateurs et \u00e9videmment donc la Chine, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud et les pays europ\u00e9ens dans leur ensemble, les \u00c9tats-Unis, le Canada, la Russie, tous ces pays- l\u00e0 ont vocation donc \u00e0 essayer de faire en sorte que ce conseil de l'Arctique et les institutions qui lui sont li\u00e9s directement ou indirectement, h\u00e9 bien se focalisent au-del\u00e0 des questions environnementales sur \u00e9galement la question du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [94%] :\r\nMiko Mered le d\u00e9gel de l'Arctique et les ressources en dont vous venez de nous parler, on imagine que \u00e7a aiguise les app\u00e9tits, certains experts craignent m\u00eame de nouveaux conflits \u00e0 venir, certains parlent d'une future guerre froide, vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [91%] :\r\nAh oui, c'est quelque chose qu'on entend depuis longtemps si vous voulez, on entend m\u00eame cela depuis les ann\u00e9es 50, donc c'est pas quelque chose de nouveau, par contre, si on va un petit peu dans le d\u00e9tail, ce qui est certain, c'est qu'en effet l'ouverture progressive des routes maritimes d'un c\u00f4t\u00e9, et effectivement le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion va faire en sorte qu'il va y avoir une forme non pas forc\u00e9ment de d\u00e9s\u00e9quilibre, mais en tout cas un rebattent HD cartes par rapport aux pays qui sont naturellement pr\u00e9sents dans la zone parce qu'ils ont des territoires terrestre ou maritime, mais aussi des pays qui viennent d'ailleurs, qui ne sont pas Arctique mais qui font partie des investisseurs principaux dans la zone, donc on peut penser \u00e9videmment \u00e0 la Chine ou \u00e0 des filles europ\u00e9en, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le cadre est pos\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, on peut envisager dans certaines zones de l'Arctique, des formes, peut-\u00eatre pas de conflit mais en tout cas des tensions et pour vous donner un exemple, je prends l'exemple de la Russie bien s\u00fbr puisque c'est surtout elle qui est souvent montr\u00e9e du doigt et c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 tort, c'est pas forc\u00e9ment raison non plus la Russie par exemple l'\u00e0 300 enjeu militaire particulier en Arctique le 1er c'est de s'assurer, de maintenir un contr\u00f4le, donc c'est de la s\u00fbret\u00e9, un enjeu de s\u00fbret\u00e9 du contr\u00f4le donc sur sa fa\u00e7ade maritime en Arctique et sa zone \u00e9conomique exclusive, le 2\u00e8me enjeu c'est un enjeu l\u00e0 n'ont pas de s\u00fbret\u00e9 mais de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire permettre le passage des navires de mani\u00e8re fiable et pouvoir assister \u00e0 un ou des navires qui se trouve \u00eatre en difficult\u00e9 et que soit des navires de passagers Nadir croisi\u00e8re cargo \u00e7a n'a pas d'importance, ils d\u00e9cident de d\u00e9velopper cette donc s\u00e9curit\u00e9 donc s\u00fbret\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, donc l\u00e0 on peut dire que c'est des enjeux plut\u00f4t d\u00e9fensif ou en tout cas des enjeux pour permettent de viabiliser cette zone dans l'Arctique russe mais le 3\u00e8me enjeu c'est un enjeu qui est directement li\u00e9 effectivement avec l'Otan puisque on est sur un enjeu donc de d\u00e9ni d'acc\u00e8s et de d\u00e9ni d'action dans la partie occidentale de l'Arctique russe, c'est-\u00e0-dire la mer de Barents, ce qui est localis\u00e9e au nord de la Norv\u00e8ge et la mer de Norv\u00e8ge jusqu'au Bewkes, c'est-\u00e0-dire cette zone maritime entre le Groenland, l'Islande et le Royaume-Uni, donc vous voyez qu'il y a diff\u00e9rents types d'enjeux et donc diff\u00e9rents types de tensions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [91%] :\r\nMerci, Mirko Mered Miko, mais arr\u00eate de nos avoir donc \u00e9clairer quelque peu sur ce sommet au sujet de l'Arctique, on rappelle que vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:33) [100%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "internalArchiveId": "522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom Forum: Dialogue Zurich AMBRUS \r\n ((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse....\r\nA Zurich, le Vert Martin Neukom...prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9..celui des travaux publics.\r\nL'UDC Nathalie Rickli...qui esp\u00e9rait aussi ce dicast\u00e8re...est donc recal\u00e9e...\r\nApr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culation....le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition.\r\nMartin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des travaux publics....d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton. \r\nApr\u00e8s son \u00e9lection inattendue .... ce jeune conseiller d'\u00e9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise. \r\nEt, S\u00e9verine Ambrus, on peut dire qu'elle vient asseoir la \"vague verte\" qu'a connu le canton de Zurich aux derni\u00e8res \u00e9lections...\r\n----DIRECT\r\nCe matin, au parlement zurichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts.\r\nEt l'int\u00e9ress\u00e9,  n'a pas non plus cach\u00e9 sa satisfaction. \r\nLe d\u00e9partement des travaux publics c'\u00e9tait LE d\u00e9partement que Martin Neukom souhaitait se voir confier. \r\nParce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental.\r\nAlors, apr\u00e8s la surprise de la vague verte, au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaires a incarn\u00e9e le 24 mars, c'est un symbole fort. \r\n***Un symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9...\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich, la coutume est de donner priorit\u00e9  aux membres les plus anciens du Conseil d'Etat- et les plus \u00e2g\u00e9s-\r\n pour choisir leur d\u00e9partement. Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans, \u00e9tait plut\u00f4t mal parti.\r\nEt puis, les partis bourgeois- traditionnellement majoritaires dans le canton de Zurich et qui ont perdu pas mal de plumes suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des Verts et Verts lib\u00e9raux -\r\n \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologistes. \r\nEt on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer l'UDC Natalie Rickly. \r\nFinalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9.\r\n****S\u00e9verine, comment expliquer ce choix que Martin Neukom lui-m\u00eame n'osait trop esp\u00e9rer?\r\nOn peut y voir une forme d'intelligence politique de la part du camp bourgeois, dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique, \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde.\r\nC'est une fa\u00e7on de dire aux Zurichois que leur pr\u00e9occupation  pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendue. \r\nY \u00eatre sourd aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'heureux \u00e9lu, c'est par contre maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n Il va devoir montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s, tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement. \r\nEn clair, montrer que la vague verte peut gouverner ...et \u00eatre durable.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395468", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-5", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, le Vert, Martin Neukom, prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9, celui des travaux publics, l'UDC Natalie Rickli qui esp\u00e9rait aussi s'dicast\u00e8res et donc recal\u00e9e apr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culations, le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition Martin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des Travaux publics, d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton, apr\u00e8s son \u00e9lection inattendue ce jeune conseiller d'\u00c9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise et S\u00e9verine en Bruce, on peut dire qu'elle vient asseoir la vague verte qu'a connu le canton de Z\u00fcrich aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, ce matin, au parlement z\u00fcrichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts et Martin Neukom lui- m\u00eame n'a pas non plus un cach\u00e9 sa satisfaction, le d\u00e9partement des Travaux publics, c'\u00e9tait le d\u00e9partement qui souhaitait se voir confier parce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental, alors apr\u00e8s la surprise, vous l'avez dit de la vague verte au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaire a incarn\u00e9e, le 24 mars c'est vraiment un symbole fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nUn symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich la coutume, c'est de donner priorit\u00e9 aux membres les plus anciens du Conseil d'\u00c9tat et les plus \u00e2g\u00e9s, pour choisir le d\u00e9partement, Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans \u00e9tait donc plut\u00f4t mal parti, et puis les partis bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton de Z\u00fcrich et qui ont perdu pas mal de plumes, suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des verts et des Verts, lib\u00e9raux, ces partis bourgeois \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e de devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologiques alors on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer plut\u00f4t l'UDC Natalie Rickli finalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [95%] :\r\nAlors comment expliquer ce choix que Martin Neukom semble -t-il lui- m\u00eame n'osait pas trop esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nOn peut y voir une forme d'Intelligence strat\u00e9gique, politique de la part du camp bourgeois dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde, c'est une fa\u00e7on de dire aux Z\u00fcrichois que leur pr\u00e9occupation pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendu, il y a \u00eatre sourd, aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'heureux \u00e9lu par compte maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent, parce qu'il va devoir se montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement, en clair : montrer que la vague verte peut gouverner et \u00eatre durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [75%] :\r\nMerci, c'est s'en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-061BC938-A2D0-4060-A356-D76005F8BC95", "internalArchiveId": "061BC938-A2D0-4060-A356-D76005F8BC95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nBerne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal Forum: OFT Dialogue: GAUDIANO\r\n***La surveillance des subventions dans les transports publics sera renforc\u00e9e... afin de tirer les le\u00e7ons du scandale CarPostal et des indemnit\u00e9s vers\u00e9es en trop \u00e0 la compagnie BLS.\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 5 nouvelles mesures... afin de renforcer les contr\u00f4les. \r\nFabrice Gaudiano, l'OFT ntend v\u00e9rifier en profondeur l'octroi des subventions.... et leur utilisation.\r\n---DIRECT\t\r\nCe nouvel arsenal de contr\u00f4le des subventions f\u00e9d\u00e9rales aux transports publics s'inscrit dans un contexte houleux. \r\nSouvenez-vous... c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2018... soit il y a un peu plus d'une ann\u00e9e : l'\"affaire CarPostal\" \u00e9clatait... et \u00e9claboussait la Poste et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Dans le cadre d'une r\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports avait d\u00e9couvert le pot aux roses... soit que la filiale de La Poste avait r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9.\r\n*** Rapidement... l'\"affaire\" CarPostal devient.... le \"scandale\" CarPostal...\r\nEt le scandale est d'ampleur... puisque de 2007 \u00e0 2015... CarPostal a ind\u00fbment per\u00e7u pour plus de 90 millions de subventions. Les politiques s'en m\u00ealent... et les t\u00eates... dont celle de l'ancienne directrice de la Poste... roulent. Au total... la Poste a d\u00fb rembourser pr\u00e8s de 210 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... aux cantons... et \u00e0 certaines communes.\r\nQuant \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS... sans entrer dans les d\u00e9tails de technique financi\u00e8re... eh bien... l'entreprise a per\u00e7u environ 30 millions de subventions en trop. Bref... le syst\u00e8me de contr\u00f4le des subventions dans les transports publics avait besoin d'une r\u00e9vision.\r\n*** Une r\u00e9forme...et c'est d\u00e9sormais chose faite !\r\nOui... notamment... l'\u00e9quipe de surveillance sera doubl\u00e9e... et elle proc\u00e8dera \u00e0 plus de contr\u00f4les surprise... pour s'assurer que les entreprises subventionn\u00e9es utilisent les deniers publics en qualit\u00e9 comme en quantit\u00e9.\r\nA relever que les mesures annonc\u00e9es peuvent entrer en vigueur imm\u00e9diatement.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395466", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Berne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-3", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:55Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa surveillance des subventions dans les transports publics sera renforc\u00e9e afin de tirer les le\u00e7ons du scandale CarPostal et des indemnit\u00e9s vers\u00e9es en trop \u00e0 la compagnie BLS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 5 nouvelles mesures afin de renforcer les contr\u00f4les, Fabrice Gaudiano l'OFT entend v\u00e9rifier en profondeur l'octroi des subventions et leur utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nCe nouvel arsenal de contr\u00f4le des subventions f\u00e9d\u00e9rales aux transports publics, s'inscrit dans un contexte houleux, souvenez -vous, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2018, soit il y a un peu plus d'une ann\u00e9e l'affaire CarPostal \u00e9clater et \u00e9clabousser la Poste et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports dans le cadre d'une r\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports avait d\u00e9couvert le poteau rose Swat que la filiale de La Poste avait r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nEt on sort souviens justement Fabrice rapidement l'affaire CarPostal devient le scandale CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nEt le scandale est d'ampleur puisque de 2007 \u00e0 2015 CarPostal a ind\u00fbment per\u00e7u pour plus de 90 millions de francs de subventions, les politiques s'en m\u00ealent et les t\u00eates, dont celles de l'ancienne directrice de la Poste roulent au total, la Poste a d\u00fb rembourser pr\u00e8s de 210 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et \u00e0 certaines communes quant \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS sans entrer dans les d\u00e9tails de technique financi\u00e8re, h\u00e9 bien, l'entreprise a per\u00e7u environ 30 millions de subventions en trop, bref, le syst\u00e8me de contr\u00f4le des subventions dans les transports publics, avait besoin d'une mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [97%] :\r\n\u00e0 une r\u00e9forme et c'est d\u00e9sormais chose faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nOui, notamment \u00e0 l'\u00e9quipe de surveillance sera doubl\u00e9e et elle proc\u00e9dera \u00e0 plus de contr\u00f4les surprise pour s'assurer que les entreprises subventionn\u00e9es utilisent les deniers publics en qualit\u00e9 comme en quantit\u00e9 \u00e0 relever que les mesures annonc\u00e9es peuvent entrer en vigueur imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [100%] :\r\nMerci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1811166", "internalArchiveId": "AA1902810829", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "V\u00e9lo XXL", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1625, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10414880", "imageURL": "http://www.rts.ch/6830838.image", "alternativeTitle": ["V\u00e9lo XXL", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Par ces temps de lutte pour le climat, la tendance est de mettre toute la famille sur un v\u00e9lo. Les v\u00e9los cargo, comme on les appelle, se vendent comme des petits pains. Reportage sur le nouveau march\u00e9 du biporteur et du triporteur.", "V\u00e9lo XXL"], "variantIds": ["ece-10414880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T11:47:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:12:10  00:00:14:23\r\n{\\an1}-Les actionnaires\r\ns'engraissent-ils ?\r\n\r\n00:00:15:04  00:00:17:14\r\n{\\an1}Le peuple passe-t-il \u00e0 la caisse ?\r\n\r\n00:00:18:16  00:00:20:20\r\n{\\an1}On se plonge dans l'\u00e9poque\r\n\r\n00:00:21:01  00:00:24:19\r\n{\\an1}o\u00f9 les Suisses \u00e9taient\r\nles rois des faux monnayeurs.\r\n\r\n00:00:25:09  00:00:29:08\r\n{\\an1}La vente de v\u00e9los cargos\r\na quadrupl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:00:46:15  00:00:48:09\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:00:48:13  00:00:52:09\r\n{\\an1}En marge de la votation\r\nsur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:56:11\r\n{\\an1}une question revient: cherche-t-on\r\n\u00e0 s\u00e9duire les entreprises\r\n\r\n00:00:56:16  00:00:58:11\r\n{\\an1}avec des baisses d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n00:00:58:16  00:01:00:23\r\n{\\an1}Est-ce que les contribuables\r\n\r\n00:01:01:04  00:01:05:07\r\n{\\an1}doivent passer \u00e0 la caisse\r\npour \u00e9ponger ces pertes ?\r\n\r\n00:01:07:00  00:01:09:15\r\n{\\an1}-Boudry,\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:01\r\n{\\an1}L'usine de d\u00e9colletage Lauener,\r\nfond\u00e9e en 1905.\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:18:00\r\n{\\an1}Ici, on fabrique des pi\u00e8ces pour\r\nl'horlogerie et le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n00:01:18:05  00:01:22:14\r\n{\\an1}Emmanuel Raffner a repris la PME,\r\n120 employ\u00e9s, il y a dix ans.\r\n\r\n00:01:22:19  00:01:27:10\r\n{\\an1}Depuis, le chiffre d'affaires et\r\nle personnel ont progress\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:01:27:14  00:01:31:07\r\n{\\an1}Les imp\u00f4ts, eux,\r\nont pris la direction inverse.\r\n\r\n00:01:33:19  00:01:37:21\r\n{\\an1}-On est pass\u00e9 de 20,6 % \u00e0 15,6 %.\r\n\r\n00:01:38:02  00:01:41:11\r\n{\\an1}Pour notre entreprise, sur cinq ans,\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:44:13\r\n{\\an1}\u00e7a repr\u00e9sente 5 % d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:01:44:18  00:01:50:08\r\n{\\an1}Si on prend un b\u00e9n\u00e9fice annuel de\r\nl'ordre de 2 mios, c'est 100'000 frs.\r\n\r\n00:01:50:12  00:01:53:00\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme nous a permis\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:58:21\r\n{\\an1}d'investir davantage dans\r\nles \u00e9quipements et dans les hommes.\r\n\r\n00:01:59:02  00:02:06:14\r\n{\\an1}On a remis ces \u00e9conomies fiscales\r\nau service de l'entreprise.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:11:00\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel,\r\nle taux d'imposition des entreprises\r\n\r\n00:02:11:05  00:02:14:09\r\n{\\an1}a commenc\u00e9 \u00e0 chuter il y a dix ans.\r\n\r\n00:02:14:13  00:02:17:03\r\n{\\an1}L'an prochain, il devrait\r\n\r\n00:02:17:08  00:02:20:05\r\n{\\an1}passer au-dessous de 14 %.\r\n\r\n00:02:26:12  00:02:30:01\r\n{\\an1}Nous sommes\r\nall\u00e9s voir un pr\u00e9curseur.\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:33:10\r\n{\\an1}C'est vous le pionnier.\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:37:16\r\n{\\an1}Jean Studer est l'ancien\r\ndirecteur des finances du canton.\r\n\r\n00:02:37:21  00:02:40:03\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9 la course vers le bas.\r\n\r\n00:02:40:08  00:02:44:10\r\n{\\an1}Pour comprendre, il faut\r\nremonter \u00e0 la crise des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:53:21\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s les 30 ann\u00e9es qui ont suivi\r\nla fin de la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:02:54:02  00:02:56:14\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:16\r\n{\\an1}sont apparues, et l'entreprise\r\n\r\n00:02:59:21  00:03:01:11\r\n{\\an1}a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n00:03:01:16  00:03:05:22\r\n{\\an1}Elle est devenue une structure\r\nqui offre des places de travail.\r\n\r\n00:03:06:08  00:03:10:13\r\n{\\an1}-Tous les cantons se lancent alors\r\ndans la promotion \u00e9conomique:\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:12:14\r\n{\\an1}d\u00e9marcher les entreprises,\r\n\r\n00:03:12:19  00:03:16:21\r\n{\\an1}et leur offrir des privil\u00e8ges\r\nfiscaux pour amener des emplois.\r\n\r\n00:03:17:02  00:03:19:20\r\n{\\an1}A cela vient s'ajouter\r\nun autre facteur.\r\n\r\n00:03:20:19  00:03:22:13\r\n{\\an1}-C'est la mondialisation,\r\n\r\n00:03:22:18  00:03:26:10\r\n{\\an1}la lib\u00e9ration des services,\r\nla circulation des capitaux.\r\n\r\n00:03:26:14  00:03:29:14\r\n{\\an1}Cela rend les grandes entreprises\r\ntr\u00e8s mobiles,\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:33:08\r\n{\\an1}elles peuvent choisir\r\nl'implantation o\u00f9 elles trouvent\r\n\r\n00:03:33:12  00:03:37:14\r\n{\\an1}le plus d'int\u00e9r\u00eats pour leurs\r\naffaires, et sur le plan fiscal.\r\n\r\n00:03:38:00  00:03:40:00\r\n{\\an1}-La Suisse a jou\u00e9 ce jeu \u00e0 fond,\r\n\r\n00:03:40:05  00:03:43:05\r\n{\\an1}attirant beaucoup\r\nde soci\u00e9t\u00e9s internationales.\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:45:17\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9poque des niches fiscales,\r\n\r\n00:03:45:22  00:03:49:04\r\n{\\an1}des statuts sp\u00e9ciaux \u00e0 taux plancher\r\nest r\u00e9volue.\r\n\r\n00:03:50:05  00:03:53:06\r\n{\\an1}-Les autres pays ont laiss\u00e9 faire\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:56:05\r\n{\\an1}tant qu'il y avait de la croissance.\r\n\r\n00:03:56:10  00:03:59:03\r\n{\\an1}Avec la crise,\r\nles pays ont r\u00e9agi et dit:\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:02:13\r\n{\\an1}\"Cette base fiscale m'appartenait,\r\nelle est partie,\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:05:18\r\n{\\an1}\u00e7a mine ma souverainet\u00e9,\r\nque puis-je faire ?\"\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:09:04\r\n{\\an1}-Lui, c'est le sh\u00e9rif\r\nde la fiscalit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n00:04:09:09  00:04:12:20\r\n{\\an1}Au sein de l'OCDE,\r\nl'organisation des pays d\u00e9velopp\u00e9s,\r\n\r\n00:04:13:01  00:04:15:04\r\n{\\an1}il est charg\u00e9 de mettre au point\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:18:15\r\n{\\an1}et de faire respecter\r\nde nouvelles r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:00\r\n{\\an1}-Soit on prend\r\ndes mesures de protectionnisme,\r\n\r\n00:04:22:05  00:04:23:16\r\n{\\an1}bonnes pour personne.\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:26:11\r\n{\\an1}Soit on essaie\r\nde trouver des solutions\r\n\r\n00:04:26:16  00:04:28:21\r\n{\\an1}pour r\u00e9guler cette globalisation.\r\n\r\n00:04:29:02  00:04:33:09\r\n{\\an1}C'est ce que le G20 et l'OCDE\r\nont fait ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\n\r\n00:04:33:13  00:04:36:08\r\n{\\an1}une r\u00e9gulation fiscale\r\nde la globalisation\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:38:21\r\n{\\an1}pour que ces souverainet\u00e9s fiscales\r\n\r\n00:04:39:02  00:04:41:17\r\n{\\an1}coop\u00e8rent\r\nau lieu de se faire la guerre.\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:44:14\r\n{\\an1}-Cela n'emp\u00eache pas la concurrence.\r\n\r\n00:04:44:19  00:04:46:21\r\n{\\an1}La baisse du taux\r\n\r\n00:04:47:02  00:04:50:04\r\n{\\an1}est continue pour les entreprises.\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:02:00\r\n{\\an1}Les contribuables doivent-ils\r\ncompenser un manque \u00e0 gagner ?\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:06:16\r\n{\\an1}Reprenons l'exemple de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:08:17\r\n{\\an1}Sur dix ans, les recettes\r\n\r\n00:05:08:22  00:05:11:23\r\n{\\an1}provenant des entreprises\r\nont d'abord augment\u00e9,\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:15:16\r\n{\\an1}puis retrouv\u00e9 leur niveau\r\nd'avant la r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:18:12\r\n{\\an1}-L'entreprise qui voit sa fiscalit\u00e9\r\n\r\n00:05:18:17  00:05:21:11\r\n{\\an1}\u00eatre plus avantageuse peut envisager\r\n\r\n00:05:21:16  00:05:24:08\r\n{\\an1}des d\u00e9veloppements plus cons\u00e9quents,\r\n\r\n00:05:24:12  00:05:26:11\r\n{\\an1}cr\u00e9er des places de travail.\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:29:19\r\n{\\an1}Je vois pas\r\nune automaticit\u00e9 directe constante\r\n\r\n00:05:30:00  00:05:33:16\r\n{\\an1}entre une diminution\r\nde la taxation des entreprises\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:36:15\r\n{\\an1}et la baisse des recettes de l'Etat.\r\n\r\n00:05:36:20  00:05:39:23\r\n{\\an1}L'effet peut \u00eatre inverse,\r\ncomme \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:41:13  00:05:43:22\r\n{\\an1}-Tous ne partagent pas\r\ncette lecture.\r\n\r\n00:05:44:03  00:05:46:10\r\n{\\an1}Direction Le Locle pour rencontrer\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:50:08\r\n{\\an1}le vice-pr\u00e9sident de la ville,\r\net conseiller national.\r\n\r\n00:05:50:19  00:05:54:16\r\n{\\an1}-L'imp\u00f4t total vers\u00e9\r\npar les entreprises dans le canton\r\n\r\n00:05:54:21  00:05:57:23\r\n{\\an1}est stable ou l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse,\r\n\r\n00:05:58:04  00:06:01:08\r\n{\\an1}mais les b\u00e9n\u00e9fices sont colossaux.\r\n\r\n00:06:01:12  00:06:05:20\r\n{\\an1}Une partie des entreprises n'am\u00e8nent\r\nplus leur juste contribution\r\n\r\n00:06:06:01  00:06:10:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une r\u00e9gion,\r\nd'un canton et d'un pays.\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:14:21\r\n{\\an1}-Pour lui, des taux inf\u00e9rieurs\r\n\u00e0 14 % comme le pr\u00e9voient Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:17:22\r\n{\\an1}Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg,\r\nc'est intenable.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:22:15\r\n{\\an1}-Les personnes physiques\r\npaient parfois 22-23-25 %\r\n\r\n00:06:22:20  00:06:27:10\r\n{\\an1}d'imp\u00f4ts sur le revenu\r\npour des revenus assez confortables.\r\n\r\n00:06:27:14  00:06:30:19\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui ira dans le mur.\r\n\r\n00:06:31:00  00:06:34:14\r\n{\\an1}Une partie des gens n'accepteront pas\r\n\r\n00:06:34:19  00:06:38:22\r\n{\\an1}de continuer\r\n\u00e0 \u00eatre tax\u00e9s de mani\u00e8re importante.\r\n\r\n00:06:39:03  00:06:42:19\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit,\r\npeut-\u00eatre d'avoir un basculement\r\n\r\n00:06:42:23  00:06:46:01\r\n{\\an1}sur la TVA qui est le pire des imp\u00f4ts\r\n\r\n00:06:46:06  00:06:49:09\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quilibre social\r\nd'une collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:53:23\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps, des soci\u00e9t\u00e9s\r\nqui font des b\u00e9n\u00e9fices mirifiques\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:58:00\r\n{\\an1}qu'elles redistribuent\r\n\u00e0 leurs actionnaires en partie.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:01:22\r\n{\\an1}-La question du partage du fardeau,\r\ndes in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n00:07:02:03  00:07:05:13\r\n{\\an1}se pose dans le monde entier,\r\n\u00e0 l'exemple de l'OCDE,\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:08:00\r\n{\\an1}le club des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:12\r\n{\\an1}-Il y a eu un transfert de charges\r\n\r\n00:07:12:17  00:07:15:11\r\n{\\an1}des entreprises vers les gens.\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:20:01\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et sur\r\nles personnes physiques a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:21:16\r\n{\\an1}Et la TVA a augment\u00e9.\r\n\r\n00:07:21:21  00:07:25:07\r\n{\\an1}On taxe un peu moins les riches\r\net les entreprises,\r\n\r\n00:07:25:11  00:07:28:13\r\n{\\an1}et pour compenser\r\non taxe plus la consommation.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:31:06\r\n{\\an1}Qui paie les taxes\r\n\u00e0 la consommation ?\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:34:03\r\n{\\an1}C'est l'ensemble\r\ndes personnes physiques.\r\n\r\n00:07:34:08  00:07:38:14\r\n{\\an1}Et ces taxes sont r\u00e9gressives:\r\nje paie plus quand je suis pauvre,\r\n\r\n00:07:38:19  00:07:42:12\r\n{\\an1}et moins quand je suis riche\r\nen proportion du revenu.\r\n\r\n00:07:50:02  00:07:53:20\r\n{\\an1}-Aux USA, l'an pass\u00e9,\r\ndes g\u00e9ants comme Netflix, Amazon\r\n\r\n00:07:54:01  00:07:58:21\r\n{\\an1}ou General Motors n'ont pas pay\u00e9\r\nun seul dollar au fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:08:02:23  00:08:06:19\r\n{\\an1}G.Ugeux, l'ancien vice-pr\u00e9sident\r\nde la Bourse de New York,\r\n\r\n00:08:07:00  00:08:09:16\r\n{\\an1}\u00e9tait r\u00e9cemment\r\nsur le plateau de \"TTC\".\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:13:16\r\n{\\an1}Pour lui, il faut envisager\r\nde r\u00e9\u00e9quilibrer la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:18:05\r\n{\\an1}-Les entreprises gagnent beaucoup\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:20:17\r\n{\\an1}et ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:08:20:22  00:08:23:10\r\n{\\an1}Une partie de cet argent\r\n\r\n00:08:23:14  00:08:27:16\r\n{\\an1}va aux actionnaires: il enrichit\r\nles gens qui sont d\u00e9j\u00e0 riches.\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:30:11\r\n{\\an1}Et il va\r\naux dirigeants des entreprises\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:34:16\r\n{\\an1}qui ont des dizaines de millions\r\nde dollars comme r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:34:21  00:08:36:16\r\n{\\an1}Dans une \u00e9conomie moderne,\r\n\r\n00:08:36:20  00:08:40:17\r\n{\\an1}25 % des recettes de l'Etat\r\ndevrait venir des entreprises.\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:45:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 50 % vient de la TVA\r\net de la consommation: c'est injuste.\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:16\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Boudry,\r\nl'usine de d\u00e9colletage.\r\n\r\n00:08:48:21  00:08:53:02\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t z\u00e9ro, pour le patron ici,\r\nce n'est pas une bonne piste.\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:55:17\r\n{\\an1}-On a besoin d'avoir\r\n\r\n00:08:55:22  00:08:58:09\r\n{\\an1}un pouvoir politique fort\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:00:19\r\n{\\an1}pouvant assurer autour de nous\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:05:02\r\n{\\an1}l'environnement n\u00e9cessaire\r\n\u00e0 la bonne pratique de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:09:05:07  00:09:07:17\r\n{\\an1}Ca veut dire des assurances sociales,\r\n\r\n00:09:07:22  00:09:10:21\r\n{\\an1}de la m\u00e9decine,\r\ndes infrastructures routi\u00e8res.\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:13:23\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t z\u00e9ro pour les entreprises,\r\n\u00e0 terme,\r\n\r\n00:09:14:04  00:09:18:05\r\n{\\an1}c'est la fin d'un syst\u00e8me social,\r\nc'est la fin de la capacit\u00e9\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:21:16\r\n{\\an1}de former des gens\r\net d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:09:21:21  00:09:25:00\r\n{\\an1}C'est aussi \u00e0 terme\r\nla fin d'un pays tout entier\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:29:10\r\n{\\an1}qui ne pourra plus vivre\r\npar manque de ressources.\r\n\r\n00:09:40:07  00:09:42:05\r\n{\\an1}-Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:47:08\r\n{\\an1}Vous avez rencontr\u00e9 le responsable\r\nde la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'OCDE, le sh\u00e9rif.\r\n\r\n00:09:47:12  00:09:52:12\r\n{\\an1}Il met la pression sur la Suisse:\r\nil a eu la peau du secret bancaire ?\r\n\r\n00:09:52:17  00:09:54:21\r\n{\\an1}-Oui, il a particip\u00e9\r\n\r\n00:09:55:02  00:09:57:20\r\n{\\an1}au d\u00e9mant\u00e8lement du secret bancaire\r\n\r\n00:09:58:01  00:10:00:14\r\n{\\an1}pour lutter contre la fraude fiscale.\r\n\r\n00:10:00:19  00:10:06:02\r\n{\\an1}Maintenant, c'est la lutte contre\r\nla concurrence fiscale d\u00e9loyale,\r\n\r\n00:10:06:07  00:10:11:20\r\n{\\an1}tous ces r\u00e9gimes qui aspirent\r\ndes profits r\u00e9alis\u00e9s ailleurs.\r\n\r\n00:10:12:01  00:10:15:08\r\n{\\an1}On votera sur cela le 19 mai.\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:17:19\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s le 19 mai ?\r\n\r\n00:10:18:00  00:10:22:14\r\n{\\an1}-Il faudra adapter la fiscalit\u00e9\r\n\u00e0 la num\u00e9risation:\r\n\r\n00:10:22:19  00:10:27:05\r\n{\\an1}toutes ces entreprises\r\nqui ont une activit\u00e9,\r\n\r\n00:10:27:10  00:10:33:13\r\n{\\an1}mais pas de pr\u00e9sence physique dans\r\nun pays, et qui ne sont pas tax\u00e9es.\r\n\r\n00:10:33:18  00:10:36:10\r\n{\\an1}Netflix a des abonn\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:41:02\r\n{\\an1}mais elle n'a pas d'employ\u00e9s,\r\net ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:10:41:07  00:10:44:21\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9forme aurait\r\nquel impact pour la Suisse ?\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:48:19\r\n{\\an1}-Ce qui est valable\r\npour la num\u00e9risation\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:52:00\r\n{\\an1}sera valable\r\npour des soci\u00e9t\u00e9s de services.\r\n\r\n00:10:52:05  00:10:55:22\r\n{\\an1}Et si on passe du principe\r\ndu pays o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge\r\n\r\n00:10:56:03  00:11:00:22\r\n{\\an1}au principe du pays o\u00f9 est le march\u00e9,\r\nla Suisse qui est un petit march\u00e9,\r\n\r\n00:11:01:03  00:11:07:04\r\n{\\an1}mais qui accueille beaucoup de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s, pourrait \u00eatre d\u00e9favoris\u00e9e.\r\n\r\n00:11:07:09  00:11:08:23\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:11:09:04  00:11:13:05\r\n{\\an1}Une interview plus compl\u00e8te\r\nde Pascal Saint-Amans\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:16:14\r\n{\\an1}se trouve sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:11:22:14  00:11:30:08\r\n{\\an1}On va ouvrir une page d'histoire\r\navec vous, Charles Froidevaux.\r\n\r\n00:11:30:10  00:11:34:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e9conomiste,\r\nvous avez dirig\u00e9 une entreprise,\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:43:18\r\n{\\an1}et vous publiez ce livre.\r\n\r\n00:11:43:20  00:11:47:04\r\n{\\an1}Ca sort dans quelques jours.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:22\r\n{\\an1}1'000 pages, une encyclop\u00e9die.\r\n\r\n00:11:50:00  00:11:52:13\r\n{\\an1}Vous avez pris une retraite anticip\u00e9e\r\n\r\n00:11:52:15  00:11:54:15\r\n{\\an1}pour vous consacrer\r\n\u00e0 cette recherche.\r\n\r\n00:11:54:19  00:12:00:15\r\n{\\an1}Pourquoi cette passion ?\r\n\r\n00:12:00:19  00:12:03:15\r\n{\\an1}-Parce que j'ai toujours ador\u00e9 la\r\nrecherche.\r\n\r\n00:12:03:19  00:12:08:10\r\n{\\an1}\u00c0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n00:12:08:13  00:12:14:11\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'entrer dans\r\nl'industrie.\r\n\r\n00:12:15:23  00:12:19:13\r\n{\\an1}J'ai toujours dit que je\r\nretournerais dans la recherche.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:23\r\n{\\an1}J'ai pris une retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:12:22:03  00:12:24:11\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre en 1700 qu'il existe\r\n\r\n00:12:24:15  00:12:29:13\r\n{\\an1}une industrice du faux monnayage\r\nentre Gen\u00e8ve et B\u00e2le.\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:34:03\r\n{\\an1}Sous le r\u00e8gne de Louis XIV,\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:37:06\r\n{\\an1}la Suisse s'appelle le Corps\r\nHelv\u00e9tique.\r\n\r\n00:12:37:10  00:12:40:07\r\n{\\an1}Il n'y a que 13 cantons, la monnaie\r\nest le louis d'or.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:17\r\n{\\an1}Les Suisses fabriquent de faux louis\r\nd'or ?\r\n\r\n00:12:44:21  00:12:47:14\r\n{\\an1}-C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n00:12:47:18  00:12:52:08\r\n{\\an1}On pouvait le faire.\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:56:02\r\n{\\an1}Les finances fran\u00e7aises \u00e9taient dans\r\nun \u00e9tat catastrophique\r\n\r\n00:12:56:06  00:13:00:02\r\n{\\an1}suite \u00e0 la guerre de succession\r\nd'Espagne.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:06:04\r\n{\\an1}Louis XIV a tent\u00e9 de r\u00e9soudre le\r\nprobl\u00e8me\r\n\r\n00:13:06:10  00:13:11:05\r\n{\\an1}en faisant des r\u00e9formes mon\u00e9taires\r\nconfiscatoires.\r\n\r\n00:13:11:09  00:13:16:08\r\n{\\an1}Les monnaies en circulation \u00e9taient\r\nd\u00e9cri\u00e9es.\r\n\r\n00:13:16:11  00:13:22:10\r\n{\\an1}Elles n'avaient plus le droit de\r\ncirculer.\r\n\r\n00:13:25:06  00:13:30:03\r\n{\\an1}La population devait \u00e9changer ses\r\nlouis d'or d\u00e9cri\u00e9s\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:35:12\r\n{\\an1}par de nouveaux louis d'or \u00e0 une\r\nautre effigie.\r\n\r\n00:13:35:16  00:13:38:23\r\n{\\an1}Mais ils en recevaient moins.\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:45:01\r\n{\\an1}C'\u00e9taient les m\u00eames que les anciens.\r\n\r\n00:13:45:23  00:13:51:23\r\n{\\an1}-Qui faisait \u00e7a ?\r\n\r\n00:13:54:17  00:14:00:02\r\n{\\an1}-Les Suisses se sont d\u00e9fendus\r\nl\u00e0 contre.\r\n\r\n00:14:00:06  00:14:03:00\r\n{\\an1}Car il y avait des effets de\r\nd\u00e9valuation.\r\n\r\n00:14:03:04  00:14:09:02\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des horlogers.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:23\r\n{\\an1}Et dans le domaine de la dorure \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:14:03  00:14:17:11\r\n{\\an1}Dans la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:23:13\r\n{\\an1}l'industrie horlog\u00e8re \u00e9tait \u00e0 ses\r\nd\u00e9buts.\r\n\r\n00:14:24:10  00:14:30:10\r\n{\\an1}A B\u00e2le, un horloger g\u00e9nial en a fait\r\n350'000.\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:34:18\r\n{\\an1}-Que risquaient les faux\r\nmonnayeurs ?\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:40:07\r\n{\\an1}-Ils auraient d\u00fb \u00eatre punis de mort.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:46:07\r\n{\\an1}Mais en fait, ils ont \u00e9t\u00e9\r\nprot\u00e9g\u00e9s...\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:03\r\n{\\an1}-Vous montrez que tout le monde\r\n\u00e9tait complice.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:54:05\r\n{\\an1}Les notables, les autorit\u00e9s...\r\n\r\n00:14:54:09  00:14:57:13\r\n{\\an1}M\u00eame celui qui \u00e9tait responsable\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:01:17\r\n{\\an1}de la lutte contre le faux\r\nmonnayage.\r\n\r\n00:15:01:21  00:15:07:13\r\n{\\an1}-Il en faisait le commerce.\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:13:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un homme d'\u00c9tat tr\u00e8s connu.\r\n\r\n00:15:16:02  00:15:20:03\r\n{\\an1}Il y avait un effet de banalisation\r\ndu ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:26:05\r\n{\\an1}qu'on retrouve aujourd'hui dans\r\ncertains secteurs.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:32:05\r\n{\\an1}Comme le secret bancaire, qui a \u00e9t\u00e9\r\nbanalis\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:38:07\r\n{\\an1}Ensuite, il y a eu une r\u00e9sistance\r\npassive des gouvernements,\r\n\r\n00:15:41:07  00:15:45:21\r\n{\\an1}notamment \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 des expertises\r\njuridiques ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:51:23\r\n{\\an1}Mais qui pr\u00eatent \u00e0 sourire.\r\n\r\n00:15:56:06  00:16:01:02\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais ont ferm\u00e9 la fronti\u00e8re\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que \u00e7a nous raconte\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:16:05:13  00:16:11:11\r\n{\\an1}Quel parall\u00e8le ?\r\n\r\n00:16:12:00  00:16:14:17\r\n{\\an1}-Par exemple, la loi sur les\r\nop\u00e9rations d'initi\u00e9s.\r\n\r\n00:16:14:21  00:16:18:17\r\n{\\an1}Il y a 70 ans,\r\n\r\n00:16:18:21  00:16:24:10\r\n{\\an1}on consid\u00e9rait quelqu'un qui faisait\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:27:09\r\n{\\an1}une op\u00e9ration d'initi\u00e9 comme\r\nquelqu'un d'intelligent.\r\n\r\n00:16:27:12  00:16:32:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui c'est un criminel.\r\n\r\n00:16:32:21  00:16:35:11\r\n{\\an1}-Des comportements banals...\r\n\r\n00:16:35:15  00:16:38:17\r\n{\\an1}-La morale change.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:43:08\r\n{\\an1}Et il y a des pressions ext\u00e9rieures.\r\n\r\n00:16:43:08  00:16:46:17\r\n{\\an1}-C.Froidevaux,\r\nmerci d'\u00eatre venu dans \"TTC\".\r\n\r\n00:16:46:22  00:16:50:09\r\n{\\an1}Votre livre sort dans quelque jours.\r\n\r\n00:16:57:11  00:17:01:07\r\n{\\an1}Restons dans le pass\u00e9\r\navec le 500\u00e8me anniversaire\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:03:20\r\n{\\an1}de la mort de L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n00:17:04:01  00:17:10:13\r\n{\\an1}Son tableau le plus cher du monde,\r\nle \"Salvator Mundi\", a disparu.\r\n\r\n00:17:10:18  00:17:13:08\r\n{\\an1}Corinne, vous l'avez retrouv\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:14:04  00:17:17:02\r\n{\\an1}-Pas encore, mais il pourrait \u00eatre\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:19:19\r\n{\\an1}aux Ports Francs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:20:00  00:17:22:20\r\n{\\an1}On doute\r\nde l'authenticit\u00e9 de ce tableau.\r\n\r\n00:17:23:01  00:17:25:21\r\n{\\an1}Payer 450 mios de dollars\r\n\r\n00:17:26:02  00:17:32:09\r\n{\\an1}un tableau qui est peut-\u00eatre un faux,\r\nc'est les boules.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:35:14\r\n{\\an1}-Il a toujours \u00e9t\u00e9 aussi cher ?\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:41:02\r\n{\\an1}-Non, le \"Salvator Mundi\", c'est\r\nle crapaud qui devient princesse.\r\n\r\n00:17:41:07  00:17:45:03\r\n{\\an1}Pendant plus de 400 ans,\r\npersonne ne s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n00:17:45:08  00:17:49:05\r\n{\\an1}En 1958, il vaut 60 dollars.\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:53:13\r\n{\\an1}50 ans plus tard,\r\nil est revendu 1'175 dollars.\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:58:03\r\n{\\an1}Les acheteurs\r\nle font restaurer et expertiser,\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:03:15\r\n{\\an1}et certains affirment\r\nque c'est un L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:09:16\r\n{\\an1}L'interm\u00e9diaire genevois Y.Bouvier\r\nl'ach\u00e8te 83 mios de dollars en 2013,\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:15:05\r\n{\\an1}et le revend 127 mios de dollars\r\n\u00e0 un milliardaire russe.\r\n\r\n00:18:15:10  00:18:19:01\r\n{\\an1}Et lors d'une vente aux ench\u00e8res,\r\n\r\n00:18:19:06  00:18:31:01\r\n{\\an1}un Saoudien\r\nl'ach\u00e8te 450 mios de dollars.\r\n\r\n00:18:31:06  00:18:35:15\r\n{\\an1}-Si \"La Joconde\" devait \u00eatre vendue,\r\non atteindrait quel prix ?\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:37:20\r\n{\\an1}-Personne ne sait.\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:43:01\r\n{\\an1}Mais \"La Joconde\" n'est pas \u00e0 vendre,\r\nc'est interdit par la loi fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:45:16\r\n{\\an1}Mais on conna\u00eet le prix\r\n\r\n00:18:45:21  00:18:54:01\r\n{\\an1}qu'a pay\u00e9 Fran\u00e7ois Ier \u00e0 L.de Vinci\r\npour l'acheter: 4'000 \u00e9cus d'or.\r\n\r\n00:18:55:10  00:18:57:03\r\n{\\an1}-Merci, Corinne.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:02:04\r\n{\\an1}Monument historique lui aussi,\r\nMichel Drucker, 76 ans,\r\n\r\n00:19:02:09  00:19:05:12\r\n{\\an1}\u00e9tait ce week-end au Salon du livre.\r\n\r\n00:19:05:17  00:19:08:04\r\n{\\an1}Nous l'avons interview\u00e9.\r\n\r\n00:19:12:06  00:19:16:11\r\n{\\an1}-Je suis partag\u00e9 entre\r\n\u00eatre raisonnable et ne l'\u00eatre pas.\r\n\r\n00:19:16:16  00:19:21:07\r\n{\\an1}Mais j'ai plut\u00f4t la r\u00e9putation\r\nde quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:35:14\r\n{\\an1}Non, car ceux qui vous offrent leurs\r\nproduits ne roulent pas sur l'or.\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}Je me suis fait souvent rouler,\r\nmais c'est pas grave.\r\n\r\n00:19:45:01  00:19:47:23\r\n{\\an1}Le bl\u00e9, le flouze,\r\nle p\u00e8ze, la fra\u00eeche !\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:52:11\r\n{\\an1}La fra\u00eeche,\r\nc'est le langage de la rue.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:55:17\r\n{\\an1}La \"fra\u00eeche\", j'aimais bien.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:05:09\r\n{\\an1}De temps en temps\r\ny a une telle disproportion\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:08:12\r\n{\\an1}avec le salaire\r\nde ceux qui nous regardent\r\n\r\n00:20:08:17  00:20:12:00\r\n{\\an1}que par pudeur\r\nc'est mieux de rester discret.\r\n\r\n00:20:16:10  00:20:17:22\r\n{\\an1}Alors l\u00e0, oui.\r\n\r\n00:20:18:03  00:20:22:14\r\n{\\an1}Je d\u00e9pense beaucoup de sous\r\nchez les kin\u00e9s, chez les ost\u00e9os,\r\n\r\n00:20:22:19  00:20:27:15\r\n{\\an1}chez les m\u00e9decins,\r\nles check-up, les pharmacies.\r\n\r\n00:20:27:20  00:20:29:13\r\n{\\an1}Ca, oui.\r\n\r\n00:20:29:18  00:20:32:02\r\n{\\an1}Les labos, oui.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:37:07\r\n{\\an1}L'essentiel de ce que je d\u00e9pense\r\npasse dans la sant\u00e9.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:44:05\r\n{\\an1}Mais ma survie, qu'on le veuille\r\nou non, passe par \u00e7a.\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:46:11\r\n{\\an1}\"Je fais vieux ou pas ?\"\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:50:18\r\n{\\an1}\"J'ai pris un coup de vieux\r\nou je suis encore dans le coup ?\"\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:17\r\n{\\an1}-Le premier salon du v\u00e9lo\r\ns'est tenu ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:55:22  00:20:59:03\r\n{\\an1}Le v\u00e9lo existe aussi en version XXL.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:03:06\r\n{\\an1}Les v\u00e9los cargos\r\nconnaissent un succ\u00e8s spectaculaire,\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:06\r\n{\\an1}et pourraient r\u00e9volutionner\r\nla mobilit\u00e9 dans les villes.\r\n\r\n00:21:12:11  00:21:15:22\r\n{\\an1}-Depuis sept ans,\r\npour ce sommelier genevois,\r\n\r\n00:21:16:03  00:21:20:04\r\n{\\an1}les journ\u00e9es commencent ici,\r\nau petit matin, dans cette cave.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:22:19\r\n{\\an1}Axel r\u00e9unit\r\nles vins pour ses clients,\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:05\r\n{\\an1}et les pose sur cette machine.\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:29:11\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre bien stable.\r\n\r\n00:21:29:14  00:21:33:06\r\n{\\an1}Faut pas trop que \u00e7a bouge\r\npendant le trajet.\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:35:12\r\n{\\an1}-Tu peux en mettre beaucoup ?\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:37:07\r\n{\\an1}-Ouais, je...\r\n\r\n00:21:37:11  00:21:40:09\r\n{\\an1}J'arrive au maximum \u00e0 144 bouteilles.\r\n\r\n00:21:40:13  00:21:42:18\r\n{\\an1}-Ca fait combien de kilos ?\r\n\r\n00:21:42:23  00:21:46:10\r\n{\\an1}-Tu es entre 1,2-1,5 kg\r\npar bouteille.\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:49:01\r\n{\\an1}Donc \u00e7a fait du poids.\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:56:15\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 200 kg de vin sur un v\u00e9lo,\r\nmais pas n'importe quel v\u00e9lo.\r\n\r\n00:21:56:20  00:21:59:03\r\n{\\an1}L'engin d'Axel s'appelle un cargo.\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:00:22\r\n{\\an1}Construit au Danemark,\r\n\r\n00:22:01:03  00:22:05:18\r\n{\\an1}ce mod\u00e8le est sp\u00e9cialement con\u00e7u\r\npour les livreurs et les coursiers.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:08:10\r\n{\\an1}Avec lui, notre sommelier parcourt\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:12:23\r\n{\\an1}une trentaine de kilom\u00e8tres\r\npar tourn\u00e9e \u00e0 la force du mollet.\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:17:05\r\n{\\an1}Axel a pay\u00e9 son v\u00e9lo 3'600 frs.\r\n\r\n00:22:20:02  00:22:22:11\r\n{\\an1}-Tu vois, l\u00e0, d\u00e9but de livraison.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:24:20\r\n{\\an1}Il fait beau, tout est bien.\r\n\r\n00:22:25:01  00:22:27:00\r\n{\\an1}On part pour Plainpalais.\r\n\r\n00:22:27:05  00:22:32:02\r\n{\\an1}Le cargo, \u00e0 cette heure-ci,\r\nvers midi, c'est indispensable\r\n\r\n00:22:32:07  00:22:36:10\r\n{\\an1}si tu veux arriver \u00e0 tout faire\r\nen un minimum de temps.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:39:00\r\n{\\an1}Avec le trafic, c'est top.\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:42:07\r\n{\\an1}Salut !\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:22\r\n{\\an1}Je t'apporte ton vin !\r\n\r\n00:22:45:23  00:22:49:11\r\n{\\an1}-Comme Axel, de plus en plus\r\nde petits entrepreneurs\r\n\r\n00:22:49:15  00:22:51:14\r\n{\\an1}font le choix du v\u00e9lo cargo.\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:55:23\r\n{\\an1}Electriciens, menuisiers:\r\ntoutes sortes de profils diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:22:56:04  00:22:59:21\r\n{\\an1}Il s'agit d'abord d'un choix\r\n\u00e9conomique: gain de temps,\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:03:11\r\n{\\an1}frais d'achat, d'entretien\r\net d'assurance r\u00e9duits.\r\n\r\n00:23:03:15  00:23:06:06\r\n{\\an1}Pour Axel,\r\nle choix va aussi plus loin.\r\n\r\n00:23:07:07  00:23:09:10\r\n{\\an1}-Je travaille uniquement\r\n\r\n00:23:09:13  00:23:11:12\r\n{\\an1}avec des petits vignerons\r\n\r\n00:23:11:17  00:23:16:03\r\n{\\an1}qui font attention \u00e0 l'impact\r\nde leur activit\u00e9 sur l'environnement.\r\n\r\n00:23:16:08  00:23:18:14\r\n{\\an1}Eux font gaffe aux traitements.\r\n\r\n00:23:18:19  00:23:23:21\r\n{\\an1}Si je prends ma voiture aux heures\r\nde pointe \u00e0 Gen\u00e8ve pour aller\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:29:01\r\n{\\an1}livrer douze bouteilles \u00e0 l'autre\r\nbout du canton, c'est pas coh\u00e9rent.\r\n\r\n00:23:29:11  00:23:32:03\r\n{\\an1}-L'an dernier,\r\nles ventes de v\u00e9los cargos\r\n\r\n00:23:32:08  00:23:34:11\r\n{\\an1}ont plus que quadrupl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:23:34:15  00:23:38:09\r\n{\\an1}Certaines familles,\r\nprofitant de subventions cantonales,\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:42:03\r\n{\\an1}revendent leur voiture\r\npour les joies du v\u00e9lo.\r\n\r\n00:23:45:15  00:23:49:18\r\n{\\an1}Ce magasin a \u00e9t\u00e9 le premier\r\n\u00e0 vendre exclusivement des cargos.\r\n\r\n00:23:51:23  00:23:56:16\r\n{\\an1}Voici les prix,\r\ndu plus simple au cargo \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:18\r\n{\\an1}-Ca permet de faire\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:14\r\n{\\an1}tous les trajets qu'on fait \u00e0 pied,\r\n\r\n00:24:06:19  00:24:09:09\r\n{\\an1}mais en augmentant le rayon d'action.\r\n\r\n00:24:09:13  00:24:12:01\r\n{\\an1}Les mamans peuvent mettre les sacs,\r\n\r\n00:24:12:06  00:24:15:08\r\n{\\an1}faire des pique-niques,\r\nfaire les courses.\r\n\r\n00:24:15:12  00:24:20:11\r\n{\\an1}On s'arr\u00eate devant le magasin, on\r\nsort du magasin, on met les courses,\r\n\r\n00:24:20:15  00:24:23:19\r\n{\\an1}on arrive devant la maison,\r\non sort les courses.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:26:20\r\n{\\an1}C'est encore plus pratique\r\nqu'une voiture.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:32:08\r\n{\\an1}-Le v\u00e9lo cargo,\r\nc'est une vieille histoire:\r\n\r\n00:24:32:12  00:24:35:20\r\n{\\an1}celle du facteur,\r\ndu laitier ou du glacier\r\n\r\n00:24:36:02  00:24:40:11\r\n{\\an1}qui jusque dans les ann\u00e9es 50\r\nen Europe circulaient en triporteur.\r\n\r\n00:24:40:15  00:24:44:19\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e de la voiture\r\na fait dispara\u00eetre ces silhouettes.\r\n\r\n00:24:45:00  00:24:47:23\r\n{\\an1}Mais en 1980,\r\ndans les pays nordiques,\r\n\r\n00:24:48:04  00:24:51:05\r\n{\\an1}le v\u00e9lo cargo\r\na amorc\u00e9 un lent retour.\r\n\r\n00:25:04:02  00:25:06:04\r\n{\\an1}Des start-ups apparaissent.\r\n\r\n00:25:06:09  00:25:08:17\r\n{\\an1}C'est le cas de ces Lyonnais.\r\n\r\n00:25:12:03  00:25:14:19\r\n{\\an1}-On transforme un v\u00e9lo normal\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:17:07\r\n{\\an1}en triporteur.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:21:14\r\n{\\an1}J'ai retir\u00e9 la roue avant,\r\net je me suis mis sur la fourche.\r\n\r\n00:25:21:19  00:25:24:21\r\n{\\an1}Je mets dessus,\r\net je serre cette mollette.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:28:13\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0,\r\nmon v\u00e9lo est fix\u00e9 sur l'AddBike.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:13\r\n{\\an1}-Cet accessoire est vendu 1'090 frs.\r\n\r\n00:25:31:18  00:25:35:16\r\n{\\an1}Il int\u00e8gre une poign\u00e9e de frein\r\nqui se fixe aussi facilement.\r\n\r\n00:25:35:21  00:25:39:16\r\n{\\an1}Le projet a vu le jour\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:43:01\r\n{\\an1}Un des investisseurs\r\nest un financier genevois.\r\n\r\n00:25:44:06  00:25:47:00\r\n{\\an1}-Pour des questions de sant\u00e9\r\n\r\n00:25:47:05  00:25:50:04\r\n{\\an1}et de pollution, on doit trouver\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:52:11\r\n{\\an1}des alternatives \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:25:52:15  00:25:56:06\r\n{\\an1}Les solutions de v\u00e9lo cargo\r\nsont dans cette optique-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:56:15  00:25:59:18\r\n{\\an1}-Seul obstacle qui demeure:\r\ntrouver la nuit venue\r\n\r\n00:25:59:23  00:26:03:11\r\n{\\an1}un lieu pour parquer\r\nen toute s\u00e9curit\u00e9 ces gros v\u00e9los,\r\n\r\n00:26:03:15  00:26:06:02\r\n{\\an1}et leur faire\r\nune place dans la ville.\r\n\r\n00:26:06:07  00:26:09:23\r\n{\\an1}Nos pistes cyclables\r\nsont souvent trop \u00e9troites.\r\n\r\n00:26:18:20  00:26:22:08\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non prend de la hauteur.\r\n\r\n00:26:22:12  00:26:26:00\r\n{\\an1}La Suisse vend ses drones.\r\n\r\n00:26:26:05  00:26:30:12\r\n{\\an1}Toute une fili\u00e8re industrielle\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9e,\r\n\r\n00:26:30:17  00:26:34:16\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente plus de 3'000 emplois.\r\n\r\n00:26:34:21  00:26:39:02\r\n{\\an1}Les Suisses rois du drone,\r\nc'est lundi prochain.\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:44:06\r\n{\\an1}Bonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:48:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047168\r\nDate de transcription : 08-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:21) [75%] : \r\nOui, oui, merci beaucoup, panne, mettez des cl\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0, chantage sur le m\u00e9tier, parce que l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 vous \u00eates interviewe oui c'est vrai, mais voil\u00e0, je vous laisse, j'ai mis quelques chaises cas je pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:00:33) [66%] : \r\nPort pop Paul pas pour pas Mao allez on vous qu'un scrutin qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:48) [82%] : \r\nPatrick Fischer son il va y avoir Jingle sur le Jingle moi je vous fais rentrer parce que sa position, la cellule 3 fois que je rentre d'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:52) [86%] : \r\nVous faites gaffe, faites gaffe au c\u00e2ble un pas P\u00e2ques, \u00e7a me fait un peu souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:27) [82%] : \r\nQue je viens l\u00e0 o\u00f9 on va s'asseoir sur la chaise, l\u00e0- bas, \u00e7a veut dire, c'est que, absolument pas, je l'avais dit courir si si vous \u00eates pas encore assis grave parce que c'est pas grave, Patrick meuble un peu pour la sortie de la m\u00eame casquette dans l'autre sens, faut juste sortir d\u00e8s que Patrick vous remercie Monsieur Froidevaux merci match il va contenus et il va faire le teaser de votre livre, mais certains pendant ce temps, la querelle voil\u00e0 OK, si jamais je viens votre rencontre comme \u00e7a, je veux r\u00e9cup\u00e9rer voil\u00e0 en ce temps une de hockey oui tout va bien, vous pouvez toujours super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:34) [83%] : \r\nDonc pr\u00e9sente le bouquin au d\u00e9part et je et en au monde tout dire au revoir, je repr\u00e9sente encore une fois, je dis elle je vous rappelle le titre du livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:02:10) [80%] : \r\nEt on le verra \u00e0 l'antenne partout, ouais, ouais, et puis le livre, vous voyez, il est l\u00e0 et donc avec la on mettra on le mettra aussi \u00e0 l'antenne, donc apr\u00e8s \u00e7a, votre auditeur va dehors, faire une 2\u00e8me \u00e9dition d'o\u00f9 tu tu tu partiras 800 ajoute 800 c'est beaucoup, hein, il p\u00e8se combien de ce pas, mais il oui c'est parce que \u00e7a cr\u00e9e, Bayonne, ouais, ouais, patron bien pas mais le papier, c'est comme la neige a tout seul \u00e7a en et puis d\u00e8s que \u00e7a s'entasse ce se lourd 27 points, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:21) [81%] : \r\nAh oui, moi je suis l\u00e0 parce que tout l\u00e0- bas, hein, presque par la fin, il cherchait \u00e0 6 mois \u00e0 peu d'autres pleuraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:35) [82%] : \r\nMais c'est un claquage j'ai je suis coureur pour choper le bus et et mais vraiment que ce soit le 1er pas \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:03:05) [76%] : \r\nImpression, \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois d\u00e9j\u00e0, il y a 10 ans Jean comme impression un non que tomber dans 3 ou je sais pas, qu'on est arriv\u00e9 au-dessus de 6000 seulement si petites super mal comment apr\u00e8s voix mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut au moins 2 mois pour \u00e7a tout, non, l\u00e0 je m\u00e8ne ambitieux accord toubib, mais je peux y aller que jeudi, puis apr\u00e8s, faut faire de la fiction qui sont plus tr\u00e8s qu'on attend d'ici : \u00e9coute, l\u00e0, j'ai mis en pl\u00e9ni\u00e8re Bryant une bande comme \u00e7a aurait-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:07) [65%] : \r\nMoi j'ai breuvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:21) [74%] : \r\nOui, un truc o\u00f9 l'\u00e9crivain oui, ah si, \u00e7a m'arrange, Pierre alors c'est-\u00e0-dire que mais j'ai peur de bureau, mais un coup de blanc, \u00e7a marche, si on fait, je sors ma bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:32) [85%] : \r\nIl faut bien trouver un coupable entre 0 et d'\u00e9nergie et dragons la machin, je pr\u00e9f\u00e8re l'h\u00e9ro\u00efne allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:04 > 0:04:33) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge de la votation sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s juste clair il y a une question qui revient souvent est-ce qu'on est-ce qu'on cherche \u00e0 s\u00e9duire les entreprises \u00e0 coups de baisses d'imp\u00f4ts, est ce que c'est les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi qui doivent face \u00e0 la \u00e0 ce que les comptes \u00e9taient et voil\u00e0 est-ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:04:45) [90%] : \r\nEst ce que les personnes, est ce que les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi, doivent passer \u00e0 la caisse pour \u00e9ponger ses pertes enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:55) [80%] : \r\nMais le roman de voisins on l\u00e0, on est donc vous avez Gaubert peut-\u00eatre m\u00e9chant, moi je suis pas tr\u00e8s loin, je suis en ville vous savez hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:56 > 0:04:57) [77%] : \r\nVolkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:00 > 0:05:02) [72%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel a pris le pouvoir, voil\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:03 > 0:05:08) [73%] : \r\nOui je pas \u00eatre certain et c'est moi qui passe en Suisse, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:16) [86%] : \r\nPour une fois que c'est pas les Valaisans oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:27 > 0:05:32) [91%] : \r\nTu pour l'interview, tu me fais reste 4 3 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:54 > 0:05:55) [90%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nNous prenons cela au s\u00e9rieux et allons le th\u00e9matiser au conseil d'administration, Axel Weber, pr\u00e9sident d'UBS, apr\u00e8s le refus des actionnaires d'accorder d\u00e9charge \u00e0 ses dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:23) [94%] : \r\nLes actionnaires s'engraissent-t-il le peuple passe-t-il \u00e0 la caisse, c'est notre dossier avant la votation du 19 mai une page d'histoire dans TTC on se plonge dans l'\u00e9poque o\u00f9 les Suisses \u00e9taient les rois des faux- monnayeurs, la vente de v\u00e9lo- cargo a quadrupl\u00e9 en Suisse, reportage sur le boom des V\u00e9lo XXL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:39 > 0:09:57) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge de la votation sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s il y a une question qui revient souvent est ce qu'on cherche \u00e0 s\u00e9duire les entreprises \u00e0 coups de baisses d'imp\u00f4ts, est ce que les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi, doivent passer \u00e0 la caisse pour \u00e9ponger ses pertes enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:59 > 0:10:09) [91%] : \r\nBoudry dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'usine de d\u00e9colletage Lautner, fond\u00e9e en 1905 ici, on fabrique des pi\u00e8ces pour l'horlogerie et le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:11 > 0:10:23) [92%] : \r\nEmmanuel raffineurs a repris la PME 120 employ\u00e9es il y a 10 ans, depuis le chiffre d'affaires, le personnel ont progress\u00e9 de 50 pourcent les imp\u00f4ts eux ont pris la direction inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:11:00) [91%] : \r\nOn est pass\u00e9 de 20 et quelques pourcent 20,6 \u00e0 15,6 pour une entreprise comme la n\u00f4tre, concr\u00e8tement, sur 5 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9e sur 5 ans, \u00e7a repr\u00e9sente 5 pourcent d'imp\u00f4ts, donc si on prend un b\u00e9n\u00e9fice annuel je vais donner des chiffres transparent de l'ordre de 2 millions ben c'est 100000 francs et le b\u00e9n\u00e9fice pour nous de cette r\u00e9forme c'est : \u00e7a nous a permis, en p\u00e9riode de reprise ben d'investir davantage dans les \u00e9quipements dans dans les hommes aussi ces \u00e9conomies fiscales nous on les a int\u00e9gralement remise au service de l'entreprise et je pense qu'on est pas les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:11) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le taux d'imposition des entreprises a commenc\u00e9 \u00e0 chuter, il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, il devraient l'ann\u00e9e prochaine, passer au-dessous de 14 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:13 > 0:11:20) [96%] : \r\nAlors, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, nous sommes all\u00e9s voir un pr\u00e9curseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:22 > 0:11:25) [73%] : \r\nCes boules le pionnier en fait 9 Manu comme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:35) [98%] : \r\nJean Studer et l'ancien directeur des finances du canton, c'est lui qui a lanc\u00e9 la course vers le bas et pour comprendre, il faut remonter \u00e0 la crise des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:40 > 0:11:52) [91%] : \r\nApr\u00e8s les 30 ann\u00e9es qui ont suivi la fin de la Seconde Guerre mondiale, ce qu'on appelle les trains de curieuses des difficult\u00e9s \u00e9conomiques sont apparus dans le monde occidental et l'entreprise a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:53 > 0:11:57) [92%] : \r\nOutil de production, elle est devenue aussi et surtout une structure qui offre des places de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:10) [96%] : \r\nTous les cantons se lance alors dans la promotion \u00e9conomique des march\u00e9s, les entreprises leur offrir notamment des privil\u00e8ges fiscaux pour amener des emplois \u00e0 cela vient s'ajouter un autre facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:27) [94%] : \r\nC'est la mondialisation, la lib\u00e9ration des services, la circulation des capitaux qui rend les grandes entreprises extr\u00eamement mobile et qui leur permet finalement de choisir l'implantation o\u00f9 elle trouve le plus d'int\u00e9r\u00eat pour pour leurs affaires, en particulier sur le plan fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:40) [89%] : \r\nCe jeu, la Suisse, la jouer \u00e0 fond, attirant beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s internationales, mais l'\u00e9poque des niches fiscales des statuts sp\u00e9ciaux \u00e0 taux plancher est aujourd'hui r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:12:56) [90%] : \r\nLes autres pays ont laiss\u00e9 faire pendant longtemps, tant qu'il avait de la croissance et avec la crise financi\u00e8re qui s'est transform\u00e9e en crise budg\u00e9taire plus en crise sociale aujourd'hui en crise politique, les pays ont r\u00e9agi en disant : mais cette base fiscale m'appartenait, elle est partie, sa mine ma souverainet\u00e9 et que puis-je faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:56 > 0:13:08) [97%] : \r\nLui, c'est le sh\u00e9rif de la fiscalit\u00e9 mondiale au sein de l'OCDE, l'Organisation des pays d\u00e9velopp\u00e9s, il est charg\u00e9 de mettre au point et de faire respecter de nouvelles r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:09 > 0:13:31) [92%] : \r\nIl y a 2 fa\u00e7ons de r\u00e9agir, la 1\u00e8re c'est de prendre des mesures unilat\u00e9rales de protectionnisme, c'est bon pour personne n'a seconde c'est d'essayer de trouver des solutions concert\u00e9es pour r\u00e9guler cette globalisation et c'est un peu ce que le G20 et l'OCDE ont fait au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une r\u00e9gulation fiscale de la globalisation pour \u00e9viter que ces souverainet\u00e9 fiscale se fassent la guerre, il vaut mieux qu'elle coop\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:33 > 0:13:42) [98%] : \r\nCe qui n'emp\u00eache pas la concurrence pour la moyenne de l'OCDE, la tendance est claire comme en Suisse, une baisse continue du taux pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nCe qui am\u00e8ne la question qui passent \u00e0 la caisse, les contribuables comme vous et moi, doivent-ils compenser un manque \u00e0 gagner de l'\u00c9tat alors reprenons l'exemple de Neuch\u00e2tel sur 10 ans, les recettes provenant des entreprises ont d'abord augmenter puis ont retrouv\u00e9 leur niveau d'avant la r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:31) [89%] : \r\nL'entreprise qui voit sa fiscalit\u00e9, \u00eatre plus avantageuses peut aussi envisager des d\u00e9veloppements plus cons\u00e9quent, la cr\u00e9ation de places de travail avec ce que cela entra\u00eene comme revenu de personnes physiques suppl\u00e9mentaire pour la collectivit\u00e9 sous laquelle elle est active, donc je, je, je vois pas une automaticit\u00e9 directe et imm\u00e9diate constante entre une diminution de la taxation des entreprises et la baisse des recettes de l'\u00c9tat l'effet peut \u00eatre inverse le canton de Neuch\u00e2tel la d\u00e9montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:42) [93%] : \r\nUne lecture que tout le monde ne partage pas, direction Le Locle pour rencontrer Denis de la Russie, vice- pr\u00e9sident de la ville et conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:42 > 0:15:00) [90%] : \r\nCertes l'imp\u00f4t total vers\u00e9e par les entreprises dans le coton est stable ou l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse, mais par rapport \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices colossaux, et donc \u00e7a veut dire qu'une partie des entreprises ne joue plus le r\u00f4le que devrait jouer, c'est-\u00e0-dire amener leur juste contribution \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une r\u00e9gion de Canton et d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:00 > 0:15:09) [93%] : \r\nPays pour lui des taux inf\u00e9rieurs \u00e0 14 pourcent, comme le pr\u00e9voit non seulement Neuch\u00e2tel mais aussi Vaud Gen\u00e8ve Fribourg, c'est intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:49) [90%] : \r\nLes personnes physiques paye parfois 22 23 25 pour 100 pour des revenus assez confortables d'imp\u00f4t sur le revenu, ben on arrive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 je dirais qui, qui, pour moi, pour ma part en tout cas, si on continue comme \u00e7a va aller dans le mur parce qu'on veut une partie des gens vont pas accepter de continuer \u00e0 eux \u00eatre tax\u00e9 de mani\u00e8re relativement importante, \u00e7a d\u00e9pend de notre le revenu petit \u00e0 petit peut-\u00eatre d'avoir un basculement sur l'imp\u00f4t Direct sur la TVA, qui est le pire des imp\u00f4ts n'ou serait pour le l'\u00e9quilibre social, une collectivit\u00e9 et en m\u00eame temps des soci\u00e9t\u00e9s qui font des des des b\u00e9n\u00e9fices mirifiques et qui \u00e9videmment les les redistribuer \u00e0 leur actionnaire en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:50 > 0:15:59) [95%] : \r\nLa question du partage du fardeau des in\u00e9galit\u00e9s, elle se pose dans le monde entier, \u00e0 l'exemple de l'OCDE, le club des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:59 > 0:16:32) [94%] : \r\nOn voit effectivement qu'il y a eu un transfert de charges des entreprises vers les personnes physiques, parce que l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 diminuer l'imp\u00f4t sur les personnes physiques a plut\u00f4t diminu\u00e9 et la TVA a augment\u00e9, donc on taxe un peu moins riches on taxe moins les entreprises et pour compenser, on taxe plus la consommation et qui c'est qui paye les taxes \u00e0 la consommation, mais c'est l'ensemble des personnes physiques et et les taxes sur la consommation, la TVA, elles sont plut\u00f4t r\u00e9gressive, \u00e7a veut dire que je paye plut\u00f4t plus quand je suis pauvre et plut\u00f4t moins quand je suis riche en en proportion du revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:34 > 0:16:40) [95%] : \r\nDerni\u00e8re question en continuant ainsi arrivera-t-on bient\u00f4t \u00e0 0 imp\u00f4t pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:42 > 0:16:51) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'ann\u00e9e pass\u00e9e des g\u00e9ants comme Netflix, Amazon ou General Motors n'ont pas pay\u00e9 un seul dollar au Fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:05) [95%] : \r\nGeorges Ugeux, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York \u00e9tait r\u00e9cemment sur le plateau de TTC, pour lui, il faut envisager de r\u00e9\u00e9quilibrer la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:34) [91%] : \r\nLes entreprises gagnent beaucoup d'argent et ne paient pas d'imp\u00f4ts, une partie de cet argent va aux actionnaires, il enrichit donc les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 riches et il va ou dirigeants des entreprises qui se paye des montants de dizaines de millions de dollars comme r\u00e9mun\u00e9ration dans une \u00e9conomie moderne 25 pourcent des recettes de l'\u00c9tat devrait venir des entreprises aujourd'hui 50 pourcent vient de la TVA et de la consommation, c'est totalement injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:36 > 0:17:44) [94%] : \r\nRetour \u00e0 Boudry, l'usine de d\u00e9colletage l'imp\u00f4t 0 pour le patron ici, ce n'est pas une bonne piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:44 > 0:18:18) [96%] : \r\nOn a besoin d'avoir un pouvoir politique fort et un pouvoir politique qui a les moyens d'assurer autour de nous, l'environnement n\u00e9cessaire \u00e0 la bonne pratique de notre m\u00e9tier, \u00e7a, \u00e7a veut dire des assurances sociales, \u00e7a veut dire de la m\u00e9decine, \u00e7a veut dire des infrastructures routi\u00e8res, et donc l'imp\u00f4t 0 pour les entreprises, \u00e0 terme, c'est la fin d'un syst\u00e8me social, c'est la fin de la capacit\u00e9 de former des gens et d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences et c'est et c'est aussi probablement \u00e0 terme la fin d'un d'un d'un d'un pays tout entier ou d'un syst\u00e8me qui ne pourra plus vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:20 > 0:18:22) [98%] : \r\nParce que, par manque de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:32 > 0:18:44) [93%] : \r\nPierre, bonsoir, bonsoir, alors vous avez rencontr\u00e9 Pascal Saint-Amans, le responsable de la fiscalit\u00e9 de l'OCDE, le sh\u00e9rif comme vous l'appelez, celui qui met la pression sur la Suisse, c'est ce qu'on peut dire aussi que c'est lui qui a eu la peau du du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:33) [92%] : \r\nOui, on en coulisses \u00e0 l'OCDE, il a particip\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement du secret bancaire, c'\u00e9tait la phase 1 la lutte contre la fraude fiscale et maintenant on est plut\u00f4t dans la phase 2 c'est la lutte contre la concurrence fiscale jug\u00e9e des d\u00e9loyale c'est le d\u00e9mant\u00e8lement de tous ces r\u00e9gimes qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 aspirer les profits r\u00e9alis\u00e9s dans d'autres pays, on est en plein dedans avec l'enjeu du 19 mai et \u00e7a s'arr\u00eatera apr\u00e8s oui a une phase III, alors oui, on est en train d'entrer aussi dans la phase 3 maintenant, c'est l'adaptation de la fiscalit\u00e9 \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie avec toutes ces soci\u00e9t\u00e9s qui ont des activit\u00e9s dans un pays mais qui n'ont pas de pr\u00e9sence physique et donc qui ne sont pas impos\u00e9s exemple Netflix avec des abonn\u00e9s ici en Suisse mais donc des revenus, mais pas d'employer, pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:33 > 0:19:36) [89%] : \r\nMais ce genre de r\u00e9forme pour un pays comme la Suisse, \u00e7a, \u00e7a peut avoir quel impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:36 > 0:19:59) [92%] : \r\nAlors oui, la Suisse pourrait ressentir l'impact peut \u00eatre m\u00eame d\u00e9favoris\u00e9s, parce que si on pense passer d'un syst\u00e8me o\u00f9 le principe, c'est d'imposer une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle a son si\u00e8ge social \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 on imposerait des soci\u00e9t\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 elles ont plut\u00f4t leur march\u00e9, h\u00e9 bien la Suisse qui a un petit march\u00e9 mais qui accueille \u00e9norm\u00e9ment de si\u00e8ges sociaux d'entreprises, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00eatre perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:09) [90%] : \r\nMerci Pierre et je signale que vous trouverez une interview compl\u00e8te de, de, de Monsieur de Pascal Saint-Amans sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:46) [92%] : \r\nEt on va se livrer \u00e0 un exercice inhabituel dans TTC, on ouvre une page d'histoire avec vous Charles Froidevaux, bonsoir, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00eates \u00e9conomiste diriger une entreprise aujourd'hui, vous publiez Une histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire de Suisse occidentale entre 15 189 et 1818 \u00e7a va sortir dans quelques jours aux \u00e9ditions Aleph alors 1000 pages ces cas une encyclop\u00e9die, vous avez m\u00eame pris une retraite anticip\u00e9e pour mener cette cette recherche pourquoi \u00e7a vous passionne tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:47 > 0:21:08) [93%] : \r\nMais parce que j'ai toujours ador\u00e9 la recherche et qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de d'entrer dans l'industrie, mais j'ai toujours dit que je retournerai un jour \u00e0 la recherche, et quand j'ai pris ma retraite, j'ai pris une retraite anticip\u00e9e \u00e0 55 ans pour tr\u00e8s active Abitibi ouais, tr\u00e8s active pour \u00e9tudier les crises mon\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:08 > 0:21:33) [89%] : \r\nAlors ce que vous montrez dans, dans, dans, dans le livre, on d\u00e9couvre que, dans les ann\u00e9es 1700 il existe toute une industrie du faux monnayage qui va de, de Geneva \u00e0 B\u00e2le peut-\u00eatre juste savoir que \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, la France est sous le r\u00e8gne de Louis XIV, bah la Suisse s'appelle le corps helv\u00e9tique, hein, c'est juste, il y a 13 cantons et puis la monnaie c'est le Louis d'or, alors si je comprends bien les Suisses fabriquait des faux Louis d'or, c'est \u00e7a, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:33 > 0:22:23) [87%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, alors, pouvait le faire parce que les finances fran\u00e7aises \u00e9taient dans un \u00e9tat catastrophique \u00e0 la suite de d\u00e9penses somptuaires et de la guerre de Succession d'Espagne et Louis XIV \u00e0 essayer de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me en disant r\u00e9forme mon\u00e9taire qu'on peut qualifier de confiscatoire, \u00e7a se passait de la mani\u00e8re suivante : les monnaies en circulation \u00e9tait ce qu'on appelle d\u00e9cri\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, elle n'avait plus le droit de circuler, quelle est la population \u00e9tait oblig\u00e9 d'aller \u00e9changer si c'est lui doit, c'est Louis d'or d\u00e9cri\u00e9e par des nouveaux Louis d'or \u00e0 une autre effigie mais il recevait moins de Louis d'or \u00e0 la nouvelle effort physique, l'ancienne FI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:23 > 0:22:24) [95%] : \r\nOn veut les m\u00eames que les anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:25 > 0:22:28) [89%] : \r\nC'\u00e9tait les m\u00eames que les anciens, mais une nouvelle physique ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:28 > 0:22:30) [76%] : \r\nEt qui bien qui faisait \u00e7a, concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:31 > 0:23:12) [83%] : \r\n\u00e0 sa t\u00eate de Zawiyah mon\u00e9taire qui faisait le la transformation non mais mais le la fausse monnaie qui faisait la monnaie au suisse ah oui, alors les Suisses, au d\u00e9but, se sont un petit peu d\u00e9fendu la contre- parce qu'il y avait quand m\u00eame aussi des effets de d\u00e9valuation en Suisse les horlogers c'est ce y c'est le feu a c'\u00e9tait des horlogers, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait beaucoup de de know-how ou dans le domaine de la dorure dans un autre canton de Neuch\u00e2tel, enfin dans la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pardon, \u00e0 l'\u00e9poque le le le l'horlogerie a \u00e9t\u00e9 assise d\u00e9but et \u00e0 B\u00e2le, il y a un horloger g\u00e9nial qui en a fait 350000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:12 > 0:23:16) [83%] : \r\nMais donc \u00e7a se faisait vraiment \u00e0 grande \u00e9chelle, oui, mais qu'est ce qui risque c'est faux monnayeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:16 > 0:23:29) [87%] : \r\nAlors normalement ils auraient d\u00fb \u00eatre il est-ce aurait d\u00fb \u00eatre puni de mort, c'\u00e9tait la peine de mort, c'\u00e9tait la peine de mort, oui, mais en fait, ils ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:30 > 0:23:46) [89%] : \r\nOui, parce que ce que vous a montrer bien ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tout le monde \u00e9tait complice, hein, ce qui faisait de la fausse monnaie notable, les autorit\u00e9s oui m\u00eame, on a l'impression de revivre l'affaire Cahuzac, celui qui \u00e9tait responsable de la lutte contre le faux monnayage \u00e9tait un faux monnayeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:46 > 0:23:49) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faisait le commerce de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:49 > 0:23:53) [77%] : \r\nFamille de Chambry des grandes familles Neuch\u00e2tel oui c'est moi, c'est jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:53 > 0:23:57) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, oui, oui, donc c'\u00e9tait un homme d'\u00c9tat tr\u00e8s connu oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:57 > 0:23:59) [96%] : \r\nOui, donc tout le monde avait les mains dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:47) [91%] : \r\nPas tout le monde, mais, mais, en tout cas, il y avait, en effet, au d\u00e9but de banalisation du ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on retrouve aussi aujourd'hui dans certains secteurs, comme par exemple en sur le secret bancaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 banalis\u00e9, pendant longtemps, donc il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de banalisation qui se sont produits et puis ensuite il y a une r\u00e9sistance passive des gouvernements, notamment \u00e0 B\u00e2le ou ou des expertises juridiques ont \u00e9t\u00e9 faites qui qui pr\u00eate \u00e0 sourire et puis \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a eu une tr\u00e8s forte intervention de de Louis XIV, par l'interm\u00e9diaire du responsable du de la lutte contre le faux monnayage et lit : les Fran\u00e7ais ont ferm\u00e9 la fronti\u00e8re en demandant \u00e0 Berne, alors \u00e7a c'est l'histoire s'est r\u00e9veill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:47 > 0:24:55) [91%] : \r\n\u00e7a c'est de l'histoire, mais ce qui est int\u00e9ressant toujours c'est de voir que \u00e7a nous raconte aujourd'hui quel parall\u00e8le, vous pouvez tirer avec la situation actuelle ben justement, on parle de fiscalit\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:55 > 0:25:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, bon, il y a, il y a, il y a, il y a d'autres domaines, par exemple, la loi sur les op\u00e9rations d'initi\u00e9s il y a 70 ans, on consid\u00e9rait que le camp qui faisait une op\u00e9ration d'initi\u00e9 comme quelqu'un d'intelligent qui avait des relations qui \u00e9taient, qui \u00e9tait au courant des choses aujourd'hui, c'est un criminel, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:14 > 0:25:21) [80%] : \r\nDonc, la morale, les valeurs challenges \u00e7a voil\u00e0 donc des comportements qui \u00e9tait banal qui \u00e9tait courant oui tout dans quoi elle plus de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:21 > 0:25:29) [86%] : \r\nAh oui, \u00e7a on commence d'abord la morale change et puis ensuite il y a des pressions ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures et et puis tout \u00e0 coup il y a de Blois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:30 > 0:26:04) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, Charles Froidevaux merci en tout cas d'\u00eatre venu nous en donner un tout petit bout de votre \u00e9normes bouquins en Direct ont \u00e9t\u00e9 si je rappelle peut-\u00eatre le le titulaire, livre qui sort dans quelques jours, histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire en Suisse occidentale 1589 1818 aux \u00e9ditions Al et puis tant qu'\u00e0 revisiter le pass\u00e9, h\u00e9 bien on va reculer encore de 2 si\u00e8cles avec le 500\u00e8me anniversaire de la mort de L\u00e9onard de Vinci, son tableau le plus cher du monde, le Salvator Mundi que vous voyez en plein d'exemplaires derri\u00e8re moi, mais en fait il a disparu alors Corinne ces foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:05 > 0:27:22) [88%] : \r\nNon pas encore, mais certains sugg\u00e8rent qu'il \u00e9tait pas loin d'ici, au port franc de Gen\u00e8ve, bon, ce n'est qu'une rumeur, la vraie question autour de ce tableau, c'est plut\u00f4t son authenticit\u00e9 alors pour revenir au sujet qui pr\u00e9c\u00e8de un des \u00e0 se retrouver avec des foules Widor c'est pas cool mais alors avoir pay\u00e9 450 millions de dollars, un tableau qui est peut-\u00eatre faux, l\u00e0 c'est vraiment les boules, mais il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cher ce tableau ah ben non, c'est l\u00e0 que l'histoire est savoureuse, le Salvador non- dit, c'est un peu le crapaud qui soudain se transforme en jolie princesse pendant plus de 4 si\u00e8cles n'int\u00e9ressait absolument personne le 1er prix public qu'on lui connaissait en 1958 60 dollars moins de 50 ans plus tard, il est revendu 1175 dollars, mais l\u00e0, les acheteurs ont du flair, ils le font restaur\u00e9 \u00e0 grands frais le fonds expertiser et l\u00e0, l'affaire s'emballe, certains experts estiment que c'est un L\u00e9onard de Vinci, in\u00e9dit, le prix explose en 2013, l'interm\u00e9diaire Genevois Yves Bouvier l'ach\u00e8tent 83 millions $ et le revend dans la foul\u00e9e 127 millions $ au milliardaire russe Dimitri de Bologne, fief, dernier \u00e9pisode en date : la vente aux ench\u00e8res spectaculaires qui voient un riche saoudien se acheter 450 millions $ comme quoi en quelques ann\u00e9es ce qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une cro\u00fbte est devenu le chef-d'oeuvre le plus cher de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:22 > 0:27:26) [84%] : \r\nEt si la Joconde par exemple devait \u00eatre mise aux ench\u00e8res, \u00e7a pourrait monter \u00e0 grand bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:26 > 0:27:46) [89%] : \r\nMarat, personne ne sait, un milliard, 2 milliards 10 milliards 20 milliards en fait la Joconde n'a pas de prix, tout simplement parce qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, c'est interdit par la loi fran\u00e7aise, le seul prix en fait qu'on lui conna\u00eet, c'est celui qui a pay\u00e9, Fran\u00e7ois Ier directement \u00e0 L\u00e9onard de Vinci, quand il a achet\u00e9 4000 \u00e9cus d'or et cela, on esp\u00e8re qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par des faux- monnayeurs suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:47 > 0:27:59) [91%] : \r\nMerci Corinne nage, chef-d'oeuvre en p\u00e9ril aussi Michel Dr\u00fccker 76 ans, vient de publier, il faut du temps pour rester jeune, il \u00e9tait ce week- end au Salon du livre, James M. on a fait une interview cigale ou fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:04 > 0:28:13) [89%] : \r\nEntre \u00eatre raisonnables et ne l'\u00eatre pas, mais j'ai plut\u00f4t la r\u00e9putation de quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:16 > 0:28:17) [96%] : \r\nSavez vous marchandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:19 > 0:28:31) [85%] : \r\nNon, parce que, parce que g\u00e9n\u00e9ral ce ce qui vous a produits sont des gens qui roulent pas sur l'or, je me suis fait souvent rouler mais c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:34 > 0:28:36) [86%] : \r\nQuels mots pour d\u00e9signer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:36 > 0:28:47) [80%] : \r\nLe bl\u00e9, le flouze le p\u00e8ze la fra\u00eeche, la fra\u00eeche, \u00e7a c'est le langage des Titi, \u00e7a c'est langage de la rue la j'aimais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:49 > 0:28:51) [97%] : \r\nDites-vous facilement combien vous gagnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:53 > 0:29:02) [93%] : \r\nMais de temps en temps, il y a une disproportion avec celle de ceux qui ne regardent que que par pudeur je trouve que c'est mieux de rester discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:05 > 0:29:07) [92%] : \r\nCombien vous d\u00e9pensez pour rester jeune, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:07 > 0:29:41) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, alors l\u00e0 oui, alors l\u00e0 j'ai d\u00e9pense beaucoup de sous, chez les kin\u00e9s chez les ost\u00e9opathes chez les m\u00e9decins, les Tch\u00e8ques, les pharmacies \u00e7a oui les les Les les labos et apr\u00e8s \u00e7a, l'essentiel de ce que je d\u00e9pense mon argent de pas, ils passent dans la sant\u00e9, \u00e7a c'est clair, mais ma survie qu'on le veuille ou non, la passe par \u00e7a et ce que je fais vieux copains parce que Dr\u00fccker a pris un coup de vieux ou est-ce qu'il est encore dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:43 > 0:30:01) [90%] : \r\nSigne des temps, le 1er Salon du v\u00e9lo s'est tenu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville du salon de l'auto, la petite reine existe aussi maintenant en version XXL Les v\u00e9lo- cargo comme on les appelle connaissant succ\u00e8s spectaculaire, il pourrait bien r\u00e9volutionner la mobilit\u00e9 dans les villes, reportage Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:10) [90%] : \r\nDepuis 7 ans pour ce sommelier, je vois toutes les journ\u00e9es commencent ici au petit matin dans cette cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:12 > 0:30:16) [86%] : \r\nAxel r\u00e9unit les 20 pour ses clients et les pose sur cette \u00e9trange machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:18 > 0:30:24) [84%] : \r\nC'est que ce soit bien stable trop que \u00e7a bouge pendant le trajet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:25 > 0:30:28) [78%] : \r\nComme elle, beaucoup ouais ouais ouais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:30 > 0:30:41) [90%] : \r\nJ'arrive au maximum 140 comme vous savez, \u00e7a fait combien de kilos \u00e9coute tu \u00e0 peu pr\u00e8s entre 1 kilo de un kilo 5 par bouteille donc aura fini pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:43 > 0:30:55) [92%] : \r\nPr\u00e8s de 200 kilos de vin sur un v\u00e9lo, mais pas n'importe quel V\u00e9lo l'engin d'Axel s'appelle un cargo construit au Danemark, ce mod\u00e8le est sp\u00e9cialement pour les livreurs et les coursiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:56 > 0:30:58) [72%] : \r\nMais il y a l\u00e0, c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:59 > 0:31:10) [90%] : \r\nAvec lui, notre sommelier parcourt une trentaine de kilom\u00e8tres par tourn\u00e9e \u00e0 la force du mollet, il n'est pas \u00e9lectrique, Axel, qui a d\u00e9bours\u00e9 3600 francs ne changerait pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:13 > 0:31:29) [84%] : \r\nD\u00e9but de livraison, il fait beau, c'\u00e9tait bien, on plein parler Ren\u00e9 le violon cargo l\u00e0 surtout \u00e0 cette heure-ci, l\u00e0 o\u00f9 on s'approche deviner, c'est indispensable, si tu veux arriver \u00e0 tout faire un minimum de temps, c'est avec le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:30 > 0:31:37) [76%] : \r\nC'est top de et que tu \u00e9tais un forfait en mer merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:37 > 0:31:57) [93%] : \r\nComme Axel de plus en plus de petits entrepreneurs font aujourd'hui le choix du v\u00e9lo- cargo \u00e9lectricien, menuisier apiculteur on ne compte plus les profils diff\u00e9rents pour tous, il s'agit d'abord d'un choix \u00e9conomique, gain de temps frais d'achat d'entretien et d'assurance r\u00e9duit pour Axel, le choix va aussi plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:57 > 0:32:20) [89%] : \r\nJ'ai vu \u00e7a en bio je travaille uniquement avec des petits vignerons qui font vraiment attention \u00e0 l'impact de leur activit\u00e9 sur l'environnement et font vachement gaffe \u00e0 au traitement aux allers-retours entre acteurs etc si moi je prends ma voiture aux heures de pointe \u00e0 Gen\u00e8ve pour aller livrer 12 bouteilles \u00e0 l'autre bout du canton sait pas quoi non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:21 > 0:32:34) [88%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, les ventes de v\u00e9lo- cargo ont plus que quadrupl\u00e9 en Suisse, un v\u00e9ritable boom pouss\u00e9 aussi par les familles dont certaines profitant de subventions cantonales revendent leur voiture pour les joies de la petite reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:37 > 0:32:50) [94%] : \r\nCe magasin a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 vendre exclusivement des cargos au bout du lac, il y a 4 ans, ici les prix d\u00e9butent \u00e0 2000 francs pour les versions sans assistance les plus simples et vont jusqu'\u00e0 7000 pour les cargos \u00e9lectriques les plus \u00e9volu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:51 > 0:33:18) [86%] : \r\n\u00e7a permet de faire tous les trajets qu'on fait \u00e0 pied mais en vraiment en augmentant le rayon de d'action, donc il y a plein de mamans qui disent mais c'est g\u00e9nial parce que du coup, je vais pouvoir m'a tous les sacs, les machins, les trucs et puis on va faire des pique- niques, faire les courses s'arr\u00eate devant le magasin o\u00f9 Ford du avant mais les courses, on arrive devant la maison, on sort la course, donc c'est encore plus pratique d'une voiture en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:22 > 0:33:33) [92%] : \r\nLe v\u00e9lo- cargo ou V\u00e9lo de fret, c'est en fait une vieille histoire, celle du facteur du laitier ou du glacier qui, jusque dans les ann\u00e9es 50 en Europe, circulait en triporteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:35 > 0:33:59) [95%] : \r\nL'arriv\u00e9e de la voiture a fait dispara\u00eetre ces silhouettes mais dans les ann\u00e9es 80 dans les pays nordiques, le v\u00e9lo- cargo a amorc\u00e9 un lent retour aujourd'hui sur les 24 plus gros constructeurs, les Danois, les Hollandais et les Allemands sont en t\u00eate, il n'y a pas de Suisse dans ce classement, en revanche le secteur et si dynamique que l'on voit appara\u00eetre des Start-Up, c'est le cas de ces lyonnais avec leur id\u00e9e toute simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:02 > 0:34:19) [83%] : \r\nDonc Index, un syst\u00e8me qui permet de transformer un v\u00e9lo normal, donc \u00e7a c'est un v\u00e9lo normal en triporteur l\u00e0 par exemple viens juste de retirer la roue avant et je me suis mis sur la fourche, l\u00e0 je vais \u00e9clips\u00e9 dessus je sers cette maladie et \u00e0 partir de l\u00e0, mon v\u00e9lo est fix\u00e9 sur la base et assez avec n'importe quel V\u00e9lo standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:33) [90%] : \r\nCet accessoire est vendu 1090 francs, il int\u00e8gre une poign\u00e9e de frein qui se fixe aussi tr\u00e8s facilement le projet a vu le jour gr\u00e2ce au financement participatif, un des gros investisseurs est indiscret financier Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:33 > 0:34:46) [92%] : \r\nJe pense que c'est une tendance de fond et il faut absolument qu'on trouve aujourd'hui pour des questions \u00e0 la fois de sant\u00e9 et pollution des alternatives \u00e0 la voiture individuelle, vous allez aux v\u00e9hicules utilitaires et les solutions de V\u00e9lo cargo sont compl\u00e8tement dans cette optique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:48 > 0:35:02) [91%] : \r\nSeuls obstacles qui demeurent la nuit venue, un lieu pour parquer en toute s\u00e9curit\u00e9, ces gros nounours s'\u00e0 2 ou 3 roues, leur faire aussi une place dans la ville, en plus d'\u00eatre pas assez nombreuses nos pistes cyclables sont souvent trop \u00e9troits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:11 > 0:35:36) [88%] : \r\nLa semaine prochaine on prend de la hauteur, jusqu'ici, la Suisse exportait s'est montr\u00e9 son chocolat d\u00e9sormais elle vend aussi ses dr\u00f4nes c'est toute une fili\u00e8re industrielle qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, qui repr\u00e9sente plus de 3000 emplois aujourd'hui, nouveau fleuron de la technologie helv\u00e9tique, les Suisses du drone, c'est lundi prochain en attendant h\u00e9 bien fait au mieux, bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:35:56 > 0:35:57) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831721", "durationSec": 310, "title": "TTC VELOS CARGO 06052019 PAD_RTS000001826624", "excerpt": "Autrefois tr\u00e8s utilis\u00e9s par les livreurs les triporteurs rebaptis\u00e9s v\u00e9los cargo redeviennent \u00e0 la mode. Majoritairement fabriqu\u00e9s dans le nord de l'Europe ces bicyclettes XXL sont \u00e9cologiques et pratiques en ville.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "\u00c9COLOGISME", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "MOYEN DE LOCOMOTION"], "sequenceIds": ["1840111"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831722", "durationSec": 515, "title": "TTC FISCALITE ENTREPRISES 06052019 PAD_RTS000001826934", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel comme les cantons romands baisse progressivement l'imp\u00f4t sur les entreprises. En th\u00e9orie cette baisse devrait permettre de nouveaux investissements et des cr\u00e9ations d'emplois. Mais la baisse d'imp\u00f4ts sur les entreprises est compens\u00e9e par une hausse de la TVA qui impacte les contributeurs physiques les plus pauvres. \nLa loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA)  qui vise une harmonisation \u00e0 la baisse de l'import sur les soci\u00e9t\u00e9s risque d\u00bfaccro\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s.\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent contre un pouvoir politique et un Etat trop faible faute de moyens.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1840102"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831723", "durationSec": 102, "title": "TTC CIGALE OU FOURMI DRUCKER 06052019 PAD_RTS000001826808", "excerpt": "Le pr\u00e9sentateur fran\u00e7ais Michel Drucker, 76 ans, vient de publier \u00ab Il faut du temps pour rester jeune \u00bb il s'estime \u00eatre plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux mais reste tr\u00e8s discret sur ses revenus. Il d\u00e9pense des fortunes pour sa sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicPersons": ["DRUCKER, MICHEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905839612", "summary": "Ext et int locaux de l'usine de d\u00e9colletage Lauener. Ouvriers sur machines-outils. \nItw Emmanuel Raffner, pdg Lauener SA.\nItw Jean Studer, ex-conseiller d'Etat socialiste de Neuch\u00e2tel. \nItw Pascal Saint-Amans, directeur du centre politique et d'administration fiscale de l'OCDE.\nMairie du Locle. Itw Denis de la Reussille, conseiller national POP et maire du Locle.\nItw Georges Ugeux, fondateur de Galileo Global advisor.", "id": "1840102", "visualThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LE CHIFFRE D'AFFAIRES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BOUDRY", "NEUCHATEL"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839617", "summary": "Plateau : Charles Froidevaux, \u00e9conomiste, auteur de \"histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire en Suisse occidentale\".", "id": "1840107"}, {"internalArchiveId": "AA1905839621", "summary": "Cyclistes roulant avec des v\u00e9los XXL en tricycles ou en v\u00e9lo-cargo, avec des marchandises ou des enfants.\nItw Axel Caubet, sommelier livrant ses bouteilles.\nItw Ma\u00eft\u00e9 Sommer, v\u00e9lo cargo.\nItw Renaud Colin, pr\u00e9sident et fondateur de Addbike pr\u00e9sentant son v\u00e9lo transformable en triporteur.\nItw Christophe Defaix, PDG Addbike.", "id": "1840111", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "\u00c9COLOGISME", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775861", "comment": "niveau sonore l\u00e9g\u00e8rement trop fort", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047168", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D3230C82-8F67-4A10-BE50-B4C2655B3E0F", "internalArchiveId": "D3230C82-8F67-4A10-BE50-B4C2655B3E0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Inde (1/5)", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Retour en Inde\r\nLe pass\u00e9 et la suite\r\nLa question du pouvoir\r\n\r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l'histoire contemporaine de l'Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\r\n\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Modi, le leader digital \" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\r\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.   \r\n \r\n\r\n\r\nEntretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l'Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le Indien de D\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l'auteur \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l'Inde, la g\u00e9ographie et l'\u00e9conomie de ce pays.\r\nLien : <http://atasi.over-blog.com/2014/04/l-inde-pour-les-nuls-de-jean-joseph-boillot.html>", "durationSec": 1850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T09:14:10Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nPuis je demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [89%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot, professeur d'\u00e9conomie, sp\u00e9cialiste de l'Inde, je dis souvent globe-trotter de l'Asie, Inde, Chine depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nFaut bien \u00e7a pour s'aventurer \u00e0 \u00e9crire un ouvrage, il appartient \u00e0 une collection donc lundi pour les nuls, on pourrait faire mieux au point de vue titre mais en tout cas son plan bien compris, franchement, on sent qu'il y a de la mati\u00e8re alors est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps Jean-Joseph Boillot nous dire un peu ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 faite ailleurs, une proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 fait tout et vous vers l'\u00e9diteur pour leur proposer un ouvrage de synth\u00e8se, l'\u00e9diteur \u00e9tant First \u00c9ditions, un ouvrage de synth\u00e8se, c'est environ 300 pages une 300\u00e8me de pages tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e8te sur sur l'Inde, sur un plan tout \u00e0 la fois symbolique, politique, \u00e9conomie, qui \u00e7a va des grands nombres, les petits nombres d'ailleurs odieux, enfin voil\u00e0, on a une visite \u00e0 la fois \u00e9clair mais en m\u00eame temps extr\u00eamement pr\u00e9cises, alors comment s'est fait, cette naissance de votre ouvrage sur la Monsieur Joseph quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nEt puis l\u00e0, ce livre est n\u00e9 de ce que j'ai fait ma th\u00e8se sur l'Inde en 1990 et j'\u00e9tais tout de suite, happ\u00e9 par une vis dans la diplomatie \u00e9conomique qui m'a emp\u00each\u00e9 d'\u00e9crire tout le bien que je pensais avoir \u00e9crit dans cette th\u00e8se et puis de fil en aiguille, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur des sujets qui \u00e9taient jamais autour du mod\u00e8le indien, qui est le th\u00e8me que j'aime le mod\u00e8le indien ont avec cette id\u00e9e que aucun mod\u00e8le n'est comparable, vous allez le mod\u00e8le chinois le mod\u00e8le europ\u00e9en, etc, et puis j'ai con\u00e7u un plan pour cette collection, dont le titre me g\u00eaner, par rapport \u00e0 un intellectuel mais qui venait de ce qu'un ami, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, m'avait dit du bien de tout le bien qu'il avait pens\u00e9 de cet exercice qui consiste \u00e0 expliquer de fa\u00e7on simple, mais en m\u00eame temps, rigoureuse, ce que l'on a soi -m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9 et donc il s'agissait pour moi de mettre l\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es de connaissances pluridisciplinaire quand on me dit souvent \u00e9conomiste mais je suis en r\u00e9alit\u00e9 aussi g\u00e9ographes, historiens, sociologues, ce qu'on appelle un professeur de sciences sociales et donc mettre \u00e0 la port\u00e9e d'un public non Nadia liste cette d\u00e9couverte d'un monde que je trouve fascinant et 2 ans apr\u00e8s, parce qu'il a fallu il y a eu un silence de 2 ans, je leur avais propos\u00e9 pendant 2 ans je n'ai pas eu de r\u00e9ponse et puis probablement suite au succ\u00e8s important d'un livre \u00e9crit chez Odile Jacob qui s'appelle Shinji Afrique et puis a une autre succ\u00e8s juste apr\u00e8s qui s'appelle l'innovation Jougla, voyez, on est toujours autour de Lindela, h\u00e9 bien les \u00e9ditions First m'ont rappel\u00e9 en me disant \u00e9coutez, \u00e7a nous int\u00e9resse voil\u00e0 mais c'est mon plan qui n'\u00e9tait pas n\u00e9gociable que j'ai impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [87%] :\r\nAlors vous avez prononc\u00e9 le mot, le noyau central Jean-Joseph Boillot de mod\u00e8les indien, on peut peut-\u00eatre partir de cela pour commencer \u00e0 faire de l'\u00e9pluchage quand \u00e7a se pr\u00e9sente comment \u00e7a se nomme commence interpr\u00e8te le MoDem indien en sachant qu'il y aura un mot permanent, je dirais m\u00eame un mot un adjectif qualificatif le mot c'est le mille- feuilles, et disons l'adjectif qualificatif paradoxal, est ce que le ce mod\u00e8le indien est un mythe millefeuille paradoxal en soi et si oui, peut -on peut-\u00eatre commencer \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\nQuelques couches millefeuille c'est une vision verticale et donc il y a une verticalit\u00e9 en Inde, vous avez vu je Marie souvent ce mot avec eux, un concept qui est plus horizontales qui est le mandat mandala, c'est-\u00e0-dire l'espace, l'Inde, de ce point de vue -l\u00e0 donc constitue un monde qui est en relief avec un espace vertical et un espace horizontales millefeuille parce que il y a dans la soci\u00e9t\u00e9 indienne cette strate de 6 \u00e0 7000 ce que les gens appellent des castes qui en r\u00e9alit\u00e9 sont des communaut\u00e9s Jack et au-del\u00e0 des Djaatit puisqu'il y a aussi l'aspect religieux qui l'emporte et que c'est hier, oui, c'est un fait, et les Fran\u00e7ais sont toujours tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette vision des choses, car ils sont choqu\u00e9s par la hi\u00e9rarchie et l'Inde est par d\u00e9finition l'univers de la hi\u00e9rarchie, mais en m\u00eame temps il y a cette dimension horizontales qui est ce que j'appelle donc le mandala, c'est-\u00e0-dire l'Inde, c'est un espace ne serait -ce que g\u00e9ographique, et j'ai commenc\u00e9 ce livre par la g\u00e9ographie, c'\u00e9tait plus difficile \u00e0 faire accepter par l'auteur, fallait Dieter qui pr\u00e9f\u00e8re toujours commencer par l'histoire, je dis que l'histoire de l'Inde, ces cris d'abord dans son espace \u00e0 la fois l'espace et le rep\u00e8re Rohi hi\u00e9rarchique le mille- feuilles ne sont pas de l'ordre de l'analytique et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le mot paradoxal, c'est parce que, en permanence, on peut tout dire et son contraire, de la fa\u00e7on dont ils s'organisent \u00e0 la fois l'espace et le MILF. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [79%] :\r\nLes arguments vous avancez pour commencer et faire admettre que \u00e7a commencerait par la g\u00e9ographie, nous avons fait du coup c'est peut-\u00eatre un peu loin le bouchon vis-\u00e0-vis de l'\u00e9diteur, qui a laiss\u00e9 d'\u00e9diteurs am\u00e9ricains une fermi\u00e8re \u00e0 int\u00e9ressant, h\u00e9 oui, parce que non, le groupe de presse est un groupe de presse en fait espagnole \u00e9ditrice elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [89%] :\r\nTr\u00e8s grand groupe de presse et je voulais \u00e9crire un livre qui soit d'embl\u00e9e pour des Lecteurs Ohka coins de la plan\u00e8te et donc il y a pas \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9diteurs qui ont aujourd'hui cette capacit\u00e9 -l\u00e0 deuxi\u00e8mement du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a quand m\u00eame une une histoire de la g\u00e9ographie dans l'analyse des grands peuples qui est acquise donc la g\u00e9ographie en France, j'aurais pu gagner l\u00e0- dessus, par contre, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain une fa\u00e7on, aussi surprenant que cela paraisse, pour eux, tout doit commencer par une fresque historique, alors c'est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'histoire am\u00e9ricaine qui, effectivement, d'une certaine fa\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 la conqu\u00eate du Far-West du Nouveau Monde, et donc c'est moins d'espace qui a compt\u00e9 que les les \u00e9tapes dans la conqu\u00eate de cet espace, et si vous voyez comment sont \u00e9crit les livres sur les \u00c9tats-Unis pour les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames, c'est tr\u00e8s clairement cette histoire d'une conqu\u00eate l\u00e0 ce que j'ai essay\u00e9 de montrer, parce que j'en suis convaincu, c'est que ce sont les contraintes g\u00e9ographiques de l'espace indiens qui sont \u00e0 l'origine tr\u00e8s largement de la compr\u00e9hension de son histoire, alors c'est assez \u00e7a parce que j'ai retrouv\u00e9 dans cette d\u00e9marche, tout simplement ce qu'a \u00e9crit Leroy Beaulieu, par exemple pour l'empire des tsars, on ne peut pas comprendre la Russie si on essaye d'\u00e9crire une histoire, ind\u00e9pendamment de son espace, pourquoi, dans le cas de l'Inde, c'est quelque chose d'essentiel alors pour les convaincre, j'ai tout simplement pris une carte de la g\u00e9ographie physique de l'Inde et je leur ai montr\u00e9 comment ces montagnes ses fleuves ses vall\u00e9es etc avaient \u00e9t\u00e9 autant d'espaces naturels de fronti\u00e8re naturelle dans lequel s'\u00e9tait inscrite l'histoire de l'Inde. \r\nEt je dois reconna\u00eetre qu'ils ont \u00e9t\u00e9 gentil comme tout et qu'ils ont effectivement accepter cela, par exemple, un merveilleux exemple c'est l'histoire des fleuves, les fleuves, les indiens qui sont au coeur de la mythologie hindoue d'aujourd'hui ce n'est pas la mythologie hindoue qui a cr\u00e9\u00e9 ces fleuves c'est des fleuves qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- existants \u00e0 cette mythologie hindoue sa race -t-il le Gange etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:03) [76%] :\r\nC'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que je viens \u00e0 Calcutta hante ordinaire je reste je 6 maires, ce n'est pas parce que j'ai particip\u00e9, j'\u00e9tais. \r\nVraiment, j'ai trouv\u00e9 la crasse, la mis\u00e8re sous toutes ses formes. \r\nMessina fortement comment est -ce possible, comment et comment aussi que \u00e7a puisse exister et surtout comme Esposito qu'on puisse lui ignorer Calcutta, c'est une ville de la plus sale du monde, c'est toute la mis\u00e8re du monde qui se trouve ici m\u00eame quelqu'un qui vient en aide, qui s'arr\u00eate \u00e0 Delhi et qui qui fait d'autres villes, mais sans passer par quelques Thomas rien du de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [88%] :\r\nCalcutta le jour o\u00f9 l'on a su que m\u00e8re Teresa, allez recevoir le prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [80%] :\r\nLe gouvernement est venu l'annoncer avec Teresa, puis apr\u00e8s, on a vu d\u00e9filer de journalistes, tous les gens se br\u00fbler pour les pour les les petites gens comme les gens tr\u00e8s importants sont venus avec des bouquets de fleurs, de leur jardin ou des grandes gerbes achet\u00e9s dans les magasins, suivant leurs moyens, c'est vraiment tr\u00e8s proche, le gouverneur est venu et le 1er ministre de l'\u00c9tat aussi qui qui est parti communiste un de pratique communiste est venu des choses remarquables, il y avait ma 13 heures au moins entre politiciens, on n'est pas toujours d'accord, mais si un point, c'est qu'on est d'accord, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [89%] :\r\nLoin d'ici, de nos petits soucis et de nos grandes querelles loin de nos f\u00eates et de nos guirlandes si loin de notre entendement, tr\u00e8s loin de tout ce que l'on peut imaginer \u00e0 des distances inconcevables \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'indiff\u00e9rence \u00e0 Calcutta, plus loin encore en enfer, c'est ceux qui n'ont rien ni bo\u00eete aux lettres, ni carte d'identit\u00e9 rien que leur sang et leur souffrance et une somme femmes pour leur sourire avant de fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [91%] :\r\nSuite de l'entretien avec Jean-Joseph Boillot auteur de l'Inde pour les nuls paru position First Jean-Joseph Boillot est agr\u00e9g\u00e9 de sciences \u00e9conomiques et sociales et Docteur en \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [85%] :\r\nDans le cas de l'Inde, je d\u00e9barque en 81 de fa\u00e7on pas vraiment volontaire cette mon \u00e9pouse, ma charmante \u00e9pouse qui, pour f\u00eater succ\u00e8s \u00e0 l'agr\u00e9gation de sciences sociales, prendre des billets pour aller en Inde et nous partons sans moi, je dois reconna\u00eetre rien avoir pr\u00e9par\u00e9 et nous faisons l'Inde du Sud, donc peu \u00e0 de du S\u00e9nat I can comme marin etc et nous passons 2 mois montage des professeurs fran\u00e7ais ce qu'ils ont 2 mois d'\u00e9t\u00e9, des vacances qui leur permettent de changer compl\u00e8tement de monde et je suis l\u00e0, saisi par une chose, c'est que cette lecture humaniste plus activement mis\u00e9rabiliste, excusez -moi de l'Inde que j'avais en t\u00eate, ne tient plus du tout par rapport \u00e0 ce que nous voyons bien s\u00fbr qu'il y a n'aille encore la l\u00e8pre qui est visible sur les grands boulevards, bien s\u00fbr qu'il y a, Capcom aura donc la pointe extr\u00eame de l'Inde, qui donne sur le ce qui a encore des villages de p\u00eacheurs chr\u00e9tien parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9tait intouchable dans le syst\u00e8me hindou une une une mis\u00e8re qui est importante, mais \u00e0 aucun moment de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [89%] :\r\nNous avons ressenti ce qui \u00e9tait les images qu'on le veuille ou non, domine sur l'un de ces ces images sur Theresa \u00e0 Calcutta avec des id\u00e9es de gens mis\u00e9reux, etc, nous avons v\u00e9cu un rapport \u00e0 l'Inde qui \u00e9tait celui d'une capacit\u00e9 de r\u00e9volte de r\u00e9bellion de fiert\u00e9 d'\u00e9nergie parce que \u00e7a, d\u00e8s 6 heures du matin jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [87%] :\r\nAu soir et donc c'est \u00e7a qui va beaucoup marqu\u00e9 et puis \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai voulu tester un peu plus s\u00e9rieux, la chance a \u00e9t\u00e9 que je soumettrai un sujet de recherche un institut qui s'appelle le qui travaille sur les questions internationales et que ils m'ont dit : bon, nous int\u00e9resse pas beaucoup et nous \u00e9tions 80 1 mais si vous trouvez un organisme indien qui veut bien vous accept\u00e9 avec plaisir et donc j'ai trouv\u00e9 un partenaire en Hollande, dans le nord de l'Inde, et nous avons fait un 2\u00e8me long voyage surestime 6 mois dans le nord de l'Inde, et l\u00e0 j'ai senti qu'il avait un autre monde, le monde de ce qu'on appelle arriv\u00e9e des belles dans le le la ceinture du gel dis du Nord qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ces affrontements qu'il y a eu entre ont alors les gens disent les musulmans ce d\u00e9testable cette expression par c'est ces invasions qui viennent d'Asie centrale et du monde arabo- persan et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui \u00e9tait le coeur du 1er empire indien je rappelle l'Empire Mauriac \u00e9tait bas\u00e9 \u00e0 Patna, donc c'est \u00e7a, le nord de la la, c'est cet affrontement permanent que l'on revoit en 2014 au moment des \u00e9lections nationales avec modifi\u00e9 le leader de du parti nationaliste hindou qui exprime ce sentiment anti- envahisseurs dit musulmans qui, depuis donc quasiment de Milan marque l'Inde et donc \u00e7a, c'est la d\u00e9couverte du Nord, une autre quand m\u00eame quasiment un autre pays et en m\u00eame temps dans un pays tout autant \u00e9loign\u00e9 de cette image d'une Inde dans la mis\u00e8re dont la mousson serait une catastrophe, vous savez comme moi, peut-\u00eatre que la mousson est l'\u00e9l\u00e9ment central positif, au contraire de la richesse agricole de l'ann\u00e9e, qui on a fait pour sa partie de la plaine d'Aubange \u00e9thique le grenier du monde pendant plus de 1000 ans voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0 c'est trouv\u00e9 qu'il avait suffisamment de concordance dans la dissonance entre l'image de l'Inde, de chez nous en Europe, je veux dire, et puis ce que je ce ressentez sur le terrain que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un peu plus un sujet de recherche et puis, et puis d'ann\u00e9e en ann\u00e9e parce qu'on n'a jamais fini de d\u00e9couvrir l'Inde, c'est un immense continent, un 1000000000 et quelques d'habitants c'est un continent humain d'une diversit\u00e9 inou\u00efe d'en faire le lieu \u00e0 partir duquel j'essaie de comprendre le monde contemporain, voyez ai j'ai retourn\u00e9 la perspective l'Inde Mater S comme un lieu qui est pour moi plus objectif que de travailler \u00e0 partir de l'Europe pour travailler sur l'Europe pour travailler sur l'Afrique, pour travailler sur la Chine pour travailler sur les \u00c9tats-Unis et de la haine et ensuite ce concept la Chine dit Afrique, c'est-\u00e0-dire cet ensemble des 3 g\u00e9ants qui vont marquer, \u00e0 mon sens, les 30 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:35) [92%] :\r\nL'acronyme Bric a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 2001 par l'\u00e9conomiste en chef de Goldman Sachs, Jim O'Neill pour d\u00e9signer les \u00e9conomies \u00e9mergentes du Br\u00e9sil, de la Russie, de l'Inde et de la Chine, le terme est rapidement devenue l'abr\u00e9viation utilis\u00e9e pour d\u00e9signer ces pays \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9mergente, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les pays \u00e9mergents voulait davantage peser sur la gouvernance \u00e9conomique mondiale, ils ont nou\u00e9 un partenariat en 2009, le 1er sommet des d\u00e9bris qui a eu lieu en Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise financi\u00e8re, l'Afrique du Sud a rejoint le groupe des briques en 2010 et celui -ci est maintenant connue sous le nom de Politis, c'est davantage en partenariat \u00e9conomique qu'une alliance politique, au total, ces 5 pays regroupe pr\u00e8s de 40 pourcent de de la population mondiale, les Brics cr\u00e9e d\u00e9sormais des institutions pour aider les pays \u00e9mergents, ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre banque, la nouvelle banque de d\u00e9veloppement bas\u00e9e \u00e0 Shanghai, la capitale \u00e9conomique de la Chine, elle est dot\u00e9e d'un capital de 100 milliards de dollars et a pour vocation de financer les grands travaux d'infrastructures et les projets de d\u00e9veloppement des pays qui en font la demande, un projet de fonds de r\u00e9serves mon\u00e9taires d'urgence dot\u00e9 de 100 milliards de dollars, a aussi \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les 5 pays ces 2 institutions contribuent \u00e0 offrir une alternative aux institutions financi\u00e8res mondiales que sont le FMI et la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:50) [69%] :\r\nIl y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [92%] :\r\nJean-Joseph Boillot, vous \u00eates face, sp\u00e9cialiste de l'Inde depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es et vous nous disiez dans la partie pr\u00e9c\u00e9dente de l'entretien, avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre surpris de la r\u00e9ponse que vous avez fait un organisme de ses pieds pour ne pas le nommer, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous dit Groland oui, bon bah pourquoi pas alors que vous me disiez vous- m\u00eame hors micro que dans les ann\u00e9es 50 l'Inde \u00e9tait l'objet de bien des attraits j'en veux pour preuve notamment l'article que je vous ai indiqu\u00e9 et demand\u00e9 de dire et je vous remercie de l'avoir fait une description. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:32) [79%] :\r\nSion du une Inde de \u00e9conomique en 1946 description que signe donc Henri Achtung, indiquant que l'Inde sera toujours un pays agricole, alors elle est toujours un peu dangereux d'\u00e9crire toujours mais apr\u00e8s tout, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 Paris, le risque est -ce que cette description \u00e9videmment par trop r\u00e9duites en quelques mots, comporte n\u00e9anmoins Jean-Joseph Boillot une profonde r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [88%] :\r\nAh oui, il y a dans cet article scientifique, donc il fait une dizaine de pages, plus un de pages une description m\u00e9thodique de la situation de l'agriculture indienne et \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, l'Inde \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une puissance \u00e9mergente, le mot aujourd'hui donne l'impression d'avoir affaire \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait nouvelle mais quand vous lisez cet article de 1946 que vous voyez que, \u00e0 la page 198 de cette revue, on vous fait une description d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Tata \u00e0 Elon indiquer la campagne est pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti d'et que vous lisez la description de cette soci\u00e9t\u00e9 de son implantation de ses prouesses, vous vous dites : ceux qui parle aujourd'hui du groupe Tata comme \u00e9tant la preuve que l'Inde est en train de d\u00e9coller, manque de recul dans le temps, le groupe Tata \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 effectivement une sorte de g\u00e9ant industriel dans cette r\u00e9gion de Jean-Michel pour aujourd'hui dans l'Orissa o\u00f9 Jharkhand plus actuellement, mais \u00e0 l'\u00e9poque dans le vaste Bengal, tout \u00e7a pour dire que, compar\u00e9 \u00e0 46, je viens de passer l\u00e0 un mois en Inde et j'ai donc lu votre article \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que j'ai vu, je per\u00e7ois \u00e0 quel point l'Inde d'aujourd'hui, a accompli un chemin extraordinaire l'Inde de 1946 c'est une lame de de 300 millions d'Indiens dont le probl\u00e8me principal, fondamentalement, quand m\u00eame, c'est se nourrir questions agricoles et secondairement, c'est une question d'industrialisation, aujourd'hui, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait de voir les progr\u00e8s agricole de l'Inde aujourd'hui donc l'un de ces 4 fois plus d'habitants, un 1000000000 200 millions d'Indiens et s'il y a des Indiens qui n'ont pas meurt de faim, car nous ne mourons plus de fin en Inde mais qui vous mange mal et l\u00e0, il y a une grosse malnutrition dans ce pays et notamment des enfants et des femmes, c'est pas \u00e0 cause d'un probl\u00e8me de manque de production, l'Inde est un pays agricole extr\u00eamement riche, je dis bien dans ce dernier ouvrage sur l'Inde, que c'est un g\u00e9ant agricole, c'est le 3\u00e8me, r\u00e9gion agricole du monde et quand vous allez au bout de au Karnataka, comme je viens de le faire \u00e0 sillonner les campagnes, vous voyez cette productivit\u00e9 s\u00e9chant etc, c'est un probl\u00e8me de r\u00e9partition, le probl\u00e8me de la malnutrition, ce n'est pas un probl\u00e8me de production et l'Inde d'aujourd'hui par rapport \u00e0 cette Inde d\u00e9crite en 1946 c'est un gouffre c'est un un \u00e9cart que tr\u00e8s peu d'Occidentaux ont en t\u00eate, parce qu'il continue de ne montrer du doigt que ces probl\u00e8mes de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re dans des villages dans des villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [86%] :\r\nPour revenir \u00e0 la fois \u00e0 la g\u00e9ographie et la r\u00e9alit\u00e9 physique en \u00e9coutant une archive pour pr\u00e9parer cet entretien change Jos\u00e9, je suis tomb\u00e9 sur un entretien entre une guerre et ne sonne pas que des donn\u00e9es, je pense au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en relevant cette phrase d'unir qui dit le probl\u00e8me majeur de l'Inde, c'est sa dimension, c'est vrai qu'en vous lisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [86%] :\r\nOn est frapp\u00e9 par la notion des millions les millions de personnes, les millions d'\u00e9lecteurs les millions de les millions de divinit\u00e9s la notion du 1000000, la notion de \u00e0 la fois du gigantesque et de la diversit\u00e9 de la multiplicit\u00e9 est au coeur de l'espoir, de compr\u00e9hension, c'est pour \u00e7a que pas moins de 7 vie certainement avant d'en faire le tour et encore pourquoi en faire le tour est -ce que c'est exactement, on pourrait revenir peut-\u00eatre cette d\u00e9finition d'une navire a grandi, son origine elle \u00e9tait majeure \u00e9teinte Denis humblement sa dimension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [90%] :\r\nOui alors en m\u00eame temps et peut-\u00eatre vu que dans le chapitre g\u00e9ographique j'explique l'un des tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre le plus grand pays du monde et je me m\u00e9fie un tout petit peu de cette fa\u00e7on de parler, m\u00eame de la Chine : un, d'une certaine fa\u00e7on, parce que la Chine chinoise elle- m\u00eame est un petit pays voisin en terme de dimension, c'est la dimension de l'Europe, mais ce qui frappe, effectivement, c'est le dans les dimensions, c'est la dimension humaine et la diff\u00e9rence entre la Chine et l'Inde, c'est la dimension humaine, non pas en terme de nombre, l\u00e0 encore, mais en terme de diversit\u00e9 et le probl\u00e8me dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense, de ne pas avoir compris que lorsqu'on avait parce qu'on faisait face \u00e0 un pays d'une telle dimension au terme de vari\u00e9t\u00e9s de population, on ne pouvait pas diriger ce pays \u00e0 partir de d\u00e9lit en r\u00e9alit\u00e9 ces brahmanes qui avait pris les r\u00eanes du pouvoir en n\u00e9gociation avec les Britanniques, il faut quand m\u00eame le dire pendant tr\u00e8s longtemps cru qu'il pouvait faire je dirais d'une certaine fa\u00e7on du mao\u00efsme \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un cadre qui leur avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 qui \u00e9tait de la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie ayant \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame con\u00e7ue comme la seule solution politique \u00e0 la diversit\u00e9 de la diversit\u00e9 en terme donc de de r\u00e9gionalisme, en terme de linguistique, etc, etc, ce n'est qu'\u00e0 la disparition d'une dira Gandhi ou, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre \u00e0 son retour au pouvoir en 1981 apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'\u00e9tat d'urgence, donc d'une solution autoritaire pour faire rentrer toutes ces diff\u00e9rences dans la m\u00eame petite bo\u00eete que lundi, s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur un nouveau r\u00e9gime politique qui \u00e9tait celui de la d\u00e9centralisation de la reconnaissance de cette diversit\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il y a \u00e9videmment un lien \u00e9troit entre sa dimension non pas physique, je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas sa dimension physique qui pose probl\u00e8me, mais sa dimension en termes de diff\u00e9rences de vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez dans un \u00e9tat comme l'Uttar-Pradesh, au nord, quand vous allez donc de d\u00e9lits jusqu'\u00e0 B\u00e9nar\u00e8s, ce l\u00e0 vous avez un petit \u00c9tat qu'on appelle l'Uttar-Pradesh exceptait a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 200 millions d'habitants que il va vers 400 millions d'habitants, on comprend bien que si on ne d\u00e9centralise pas si on ne me laisse pas les peuples s'organiser \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces espaces d'une fa\u00e7on conforme \u00e0 l'heure alors Lang \u00e0 leur religion \u00e0 leurs traditions, h\u00e9 bien on ne peut conduire l'Inde que vers la catastrophe, ce qu'on appelle l'implosion et on a longtemps eu peur \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 que l'Inde pr\u00e9cis\u00e9ment allait \u00e9clater non il y a eu des efforts en permanence pour s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du monde indien et \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a conduit vers la r\u00e9gionalisation, la, la, et y compris sur le plan politique, Narendra Modi vient du go\u00fbt de la rat\u00e9, c'est au nom du succ\u00e8s du go\u00fbt qu'il essaye de convaincre le reste de l'un de suivre la voie Quindou qui le propose, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9voltes contre cette pr\u00e9tention a dirig\u00e9 l'Inde \u00e0 partir de d\u00e9lire qui conduit les niches Cummard au billard \u00e0 se rebeller contre lui ou Les 7 \u00e0 du sud, ce qu'on appelle l'Inde dravidienne qui ne veut surtout pas de cette domination d'un homme du Nord, c'est cette dimension qui me frappe l'Inde va aller je pense vers une cinquantaine d'\u00c9tats, ce qui pour un pays, donc d'un 1000000000 5 1 1000000000 600 millions d'habitants, conduira \u00e0 des unit\u00e9s de 30 \u00e0 40 millions d'habitants et on voit bien qu'\u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, vous en particulier, en Suisse, vous en avez l'exp\u00e9rience, c'est d\u00e9j\u00e0 une dimension un peu grande c'est c'est de venir de l'un qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans ce livre, faire face \u00e0 la dimension ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me s'en soi, c'est comment construire un espace politique qui permettent de vivre ensemble dans un espace qui est tout aussi diversifi\u00e9e sur le plan horizontales et verticales et \u00e7a, j'ai une confiance dans la d\u00e9mocratie indienne pour y arriver, et de ce point de vue -l\u00e0 pour les Europ\u00e9ens, c'est extraordinairement int\u00e9ressant car nous avons bien s\u00fbr en Europe la m\u00eame difficult\u00e9 : comment avec c'est 35 40 pays en r\u00e9alit\u00e9 en Europe : allons -nous demain r\u00e9ussir \u00e0 travailler un peu plus ensemble dans un monde qui va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:09) [83%] :\r\nDemain la suite de cet entretien, r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de Jean-Joseph Boillot, diffus\u00e9 en 2014, dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante maudit leader avoir dimanche prochain sur RTS 2 et d\u00e8s aujourd'hui sur le site du documentaire de la RTS, la mise en ondes, est sign\u00e9e Christian Morel, bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [71%] :\r\nPoint s'est fait poignarder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:53) [59%] :\r\nC'est, vous savez il y. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:05) [60%] :\r\n\u00e0 point, il a beaucoup de points d'et elle pointe il a dit et et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:33) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:33) [79%] :\r\nDominique l'point com et et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600901", "internalArchiveId": "AA1705601101", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Docteur Jack (90')", "publicationDate": "2019-05-05T22:15:00Z", "durationSec": 5023, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10336765.image", "alternativeTitle": ["Docteur Jack"], "alternativeSummary": ["Depuis des d\u00e9cennies, le docteur Jack Preger soigne les plus pauvres dans la m\u00e9galopole de Calcutta. Il a \u00e9t\u00e9 un pionnier de la m\u00e9decine de rue, rendant les soins accessibles aux plus d\u00e9munis de la soci\u00e9t\u00e9 indienne. Malgr\u00e9 un \u00e2ge avanc\u00e9, le m\u00e9decin britannique continue inlassablement son combat et continue de rencontrer un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent."], "variantIds": ["ece-10401891"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-05T23:41:31Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HIROZ, Pierre-Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LANGE, Benoit", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699254", "comment": "d\u00e9but au noir / plusieurs passages en 4/3 / images d'archives de qualit\u00e9 variable / le commentaire est en fran\u00e7ais, tout le reste est sous-titr\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031564", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5DE7E2ED-B6FB-4218-B230-80CC14E76CB1", "internalArchiveId": "5DE7E2ED-B6FB-4218-B230-80CC14E76CB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florian Ev\u00e9quoz, membre du mouvement citoyen apartisan Appel Citoyen;Benoit Genecand, conseiller national genevois PLR, ancien membre de la liste Gen\u00e8ve Avance\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques 12H30: VS Constituante un tremplin\t REY\r\n((DIRECT ST. GE + 2 SONS DIGAS A LANCER DEPUIS LAUSANNE))\r\nEst-ce que la Constituante permet de lancer des carri\u00e8res politiques.... La question se pose une nouvelle fois, alors que le Valais va r\u00e9vise sa Constitution. Les 130 \u00e9lus sont au travail depuis lundi ((29 avril))... et Guillaume Rey certains d'entre eux devraient continuer \u00e0 animer la vie politique...au-del\u00e0 de ce mandat de 4 ans.\r\nCa semble presque in\u00e9vitable. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas dans les cantons de Vaud, Fribourg ou Gen\u00e8ve, o\u00f9 on retrouve aujourd'hui des \"constituants\" aux diff\u00e9rents \u00e9tages de la vie politique.. exemples marquants: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, issus de la Constituante fribourgeoise, ou encore son \"camarade\" Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.\r\nLe Valais ne devrait donc pas \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e8gle... Avec une inconnue, peut-\u00eatre: Appel Citoyen, ce mouvement citoyen apartisan, qui dispara\u00eetra \u00e0 l'issue des travaux de la Constituante. Florian Ev\u00e9quoz en fait partie. A titre personnel, il ne \"fait pas de plan\" pour la suite.. Mais il trouve souhaitable que tout ne s'arr\u00eate pas apr\u00e8s Appel Citoyen.  \r\n  0'18''\r\n*** Et passer dans un parti traditionnel juste apr\u00e8s la Constituante, c'est justement ce qu'a fait Benoit Genecand \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nAu moment de la Constituante genevoise, il n'\u00e9tait pas encore au PLR, mais sur la liste Gen\u00e8ve Avance ((G[e]'avance)), des milieux patronaux... Il est aujourd'hui conseiller national... Et il admet que ce type de parcours politique un peu atypique peut \u00eatre un atout lors d'une \u00e9lection.\r\n  0'21'' \r\nAlors quelles seront les nouvelles t\u00eates de la politique valaisanne issues de la Constituante? On y verra plus clair dans 4 ans, \u00e0 l'issue des travaux des ces 130 \u00e9lus.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10393817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques / 12H30_2019-05-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.05.2019"], "variantIds": ["ece-10393817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-11T11:06:21Z", "speechToTexts": ["11.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst ce que la Constituante permet de lancer et des carri\u00e8res politiques, la question se pose une nouvelle fois, alors que le Valais r\u00e9vise sa constitution, les 130 \u00e9lus sont au travail depuis lundi et Guillaume Rey, certains d'entre eux devraient continuer \u00e0 animer la vie politique, au-del\u00e0 de ce mandat de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, \u00e7a semble presque in\u00e9vitable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans les cantons de Vaud Fribourg, Gen\u00e8ve, on retrouve aujourd'hui des constituants aux diff\u00e9rents \u00e9tages de la vie politique exemples marquants le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset passer par la Constituante fribourgeoise ou encore son camarade Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse le Valais ne devrait donc pas \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e8gle avec une inconnue peut-\u00eatre appel Citoyen ce mouvement apartisan qui dispara\u00eetra \u00e0 l'issue des travaux de la Constituante Florian avec cours en fait partie, \u00e0 titre personnel, il ne fait pas de plan pour la suite, mais il trouve souhaitable que tout ne s'arr\u00eate pas, apr\u00e8s appel Citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [86%] :\r\nJe pense que appel Citoyen vraiment un sas d'entr\u00e9e dans la politique pour nombreuses personnes qui n'avaient pas voulu se lancer avant pour pour circonstances des gens d'appel Citoyen devait arr\u00eater la politique, ce serait une grande perte je pense tout cas pour celle des sauts qui sous ce qu'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans l'exercice, je pense que c'est vraiment une chance Christian c'est que ces personnes participaient \u00e0 la politique en des partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [95%] :\r\nEt passer dans un parti traditionnel juste apr\u00e8s la Constituante, c'est justement ce qu'a fait Benoit Genecand \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOui, y a vraiment de la Constituante genevoise, il n'\u00e9tait pas encore au PLR mais sur la liste Gen\u00e8ve Avance des milieux patronaux, il est aujourd'hui conseiller national et il admet que ce type de parcours politique un peu atypique, peut \u00eatre un atout lors d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [85%] :\r\nLa population, je crois aussi qu'elle marque de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re le fait qu'il veut un renouvellement qu'elle attend des solutions et compte de nouvelles t\u00eates \u00e9mergent, avec des gens quoi discours qui est moins convenu pour ces banques s'appelait maintenant \u00e9videmment que \u00e7a ne me pla\u00eet que comme un peu produit d'appel, apr\u00e8s il faut d\u00e9livrer si mon p\u00e8re \u00e9tait expression la seule vertu de l'originalit\u00e9 Turquie entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors quelles seront les nouvelles t\u00eates, de la politique valaisanne issues de la Constituante, on y verra plus clair dans 4 ans \u00e0 l'issue des travaux de 1630 \u00e9lus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-05T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF13210-47E6-45B8-9ED0-7421AACA506C", "internalArchiveId": "1DF13210-47E6-45B8-9ED0-7421AACA506C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Politique des transports de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, membre de la commission des transports CTT du parlement;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste et membre du comit\u00e9 de l'ATE VD\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\nPolitique des transports de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan 18h Mobilit\u00e9 : l'UDC roule plein gaz pour la route\r\nLimiter les amendes pour exc\u00e8s de vitesse, renoncer aux taxes - en particulier sur le CO2, construire davantage de places de parc pour les voitures... L'UDC veut revaloriser la route !\r\nUn transfert, financier, du rail \u00e0 la route, en quelque sorte, que le parti politique d\u00e9fend dans son document strat\u00e9gique consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\nAlors faut-il r\u00e9\u00e9quilibrer les investissements entre mobilit\u00e9 douce et trafic routier ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... L'UDC Manfred B\u00fchler, bonsoir... et le socialiste Samuel Bendahan... bonsoir...\r\nManfred B\u00fchler, conseiller national UDC (commission des transports CTT du parlement) - Direct STUDIO NE \r\n- Vous d\u00e9noncez les \"chicaneries\" contre les automobilistes, comme les amendes pour exc\u00e8s de vitesse... Qu'est-ce qui vous permet d'affirmer que l'on est trop s\u00e9v\u00e8re en Suisse ? \r\n- N'est-ce pas de la d\u00e9magogie ? Facile de caresser les usagers de la route dans le sens du poil ?\r\n- Selon vous, la politique des transports est trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les cyclistes et les pi\u00e9tons ?\r\n- Vous voulez plus de moyens pour la route... O\u00f9 va-t-on prendre les fonds ? Sur le budget ferroviaire ? \r\n-> Pourtant, vous regrettez aussi, dans votre papier de position, les trains surcharg\u00e9s sur certains tron\u00e7ons...\r\n- A l'heure o\u00f9 le climat est en t\u00eate des pr\u00e9occupations de la population, votre position n'est-elle pas un formidable... contre-sens... si vous me passez l'expression... qui plus est, \u00e0 moins de 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n(Si Bendahan reprend sa formule: vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 assumer le r\u00f4le du m\u00e9chant dans James Bond?)\r\n((En r\u00e9sum\u00e9: L'UDC s'oppose \u00e0 l'abaissement de la vitesse maximale sur l'autoroute, aux amendes pour exc\u00e8s de vitesse, \u00e0 la taxe CO2 et demande plus de places de parc pour les voitures. Son argument: en Suisse, 75% des transports passent par la route. Et pourtant les autorit\u00e9s multiplient les mesures chicani\u00e8res et imposent toujours plus lourdement les automobilistes alors que les usagers des transports publics et les cyclistes b\u00e9n\u00e9ficient de traitements de faveur. En contrepartie des milliards de francs qu'ils versent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons, les usagers motoris\u00e9s de la route sont bloqu\u00e9s dans les bouchons et subissent toutes sortes de chicaneries.))\r\nSamuel Bendahan, conseiller national socialiste (membre du comit\u00e9 de l'ATE VD) Direct studio Lausanne\r\n- A vouloir favoriser la mobilit\u00e9 doucem, n'a-t-on pas trop d\u00e9laiss\u00e9 la route ?\r\n--> Les goulets d'\u00e9tranglement, les bouchons quotidiens sur certains tron\u00e7ons sont une r\u00e9alit\u00e9 !\r\n- Le r\u00e9seau routier a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans les ann\u00e9es 50... Ne faut-il pas adapter la capacit\u00e9 ?! (dit MB)\r\n- C'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9: pour l'heure, 75% des transports passent par la route! Il faut bien entretenir ce r\u00e9seau aussi...\r\n- Le rail n'arrive pas \u00e0 tout absorber, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il est \u00e0 saturation sur plusieurs tron\u00e7ons... \r\n- Les chicaneries que d\u00e9nonce l'UDC... Elles sont bien r\u00e9elles, non ?... C'est m\u00eame une strat\u00e9gie politique pour rendre la voiture moins attractive...", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10393831", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Politique des transports de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan / FOR_2019-05-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10393831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:54Z", "speechToTexts": ["11.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLimiter les amendes pour exc\u00e8s de vitesse, renoncer aux taxes, en particulier sur le CO2 construire davantage de places de parc pour les voitures, l'UDC veut revaloriser la route un transfert financier du rail \u00e0 la route, en quelque sorte, que le parti politique d\u00e9fend dans son document strat\u00e9gique consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, alors faut -il r\u00e9\u00e9quilibrer les investissements entre mobilit\u00e9 douce et trafic routier on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux L'UDC Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, et le socialiste, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller vous d\u00e9noncez donc ce que vous appelez les chicaneries hein contre les automobilistes comme les amendes pour exc\u00e8s de vitesse mais qu'est ce qui vous permet d'affirmer qu'on est trop s\u00e9v\u00e8re en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nAlors je crois qu'il faut bien lire ce que nous nous disons, nous disons qu'il y a trop de contr\u00f4les parfois qui ont un but qui n'est pas premi\u00e8rement, celui de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, mais qui est, on le soup\u00e7onne parfois de remplir un petit peu les caisses des des cantons, en particulier, parfois des des communes et aussi qu'il y a une un exc\u00e8s de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ou le juge n'a plus suffisamment de marge d'appr\u00e9ciation, notamment dans certains exc\u00e8s du programme Via Sicura s'agit pas ici de dire qu'il faut r\u00e9duire le montant des amendes, donc il ne faut plus punir les auteurs, on glisse qui ne se comportent pas correctement, je crois qu'il faut bien recadrer le message, il s'agit ici de retrouver une juste mesure o\u00f9 parfois on a l'impression qu'on fait des des contr\u00f4les de vitesse avec ces fameux radars semi- fixes que vous voyez sur des remorques au bord des routes dans beaucoup de cantons qui qui donne un petit peu l'impression d'\u00eatre simplement dit des machines \u00e0 cash pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nSamuel Bendahan harc\u00e8lent les automobilistes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [89%] :\r\nNon ce que je comprends pas dans cette histoire- l\u00e0, c'est que finalement tout ce que font les gens, c'est de, de, d'amender les gens qui ne respectent pas la vitesse limite et je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, il faut d\u00e9cider si a limit\u00e9 les vitesses limites sont trop bas, c'est dans les augmenter, on estime que parfois dans des endroits, on doit pas contr\u00f4ler la vitesse, \u00e7a veut dire qu'on estime que la vitesse et pas juste, on peut l'augmenter, \u00e9videmment, ce n'est pas mon avis, mais enfin, \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9fend comme position, par contre, une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 que la vitesse limite \u00e0 l'endroit, c'est 50 c'est 8 ans de ses 127 30, h\u00e9 bien ma foi, on la fait respecter et si je sais comme automobilistes qu'il y a 8 ans, le pourcent des endroits o\u00f9 parce que c'est pas dangereux, h\u00e9 bien, finalement, je peux ne pas respecter la vitesse, h\u00e9 ben, \u00e7a n'a plus de sens de mettre une limitation de vitesse ici juste dire une chose, c'est il y a des endroits qui sont vraiment inh\u00e9rent, ils sont dangereux, de fa\u00e7on inh\u00e9rente, par exemple, des endroits o\u00f9 on a tr\u00e8s peu de visibilit\u00e9, mais ce n'est pas une bonne raison pour dire que les endroits qui ne sont pas comme \u00e7a dangereux, on les rend dangereux, on ne contr\u00f4lons pas la vitesse et donc du coup \u00e7a devient dangereux, parce que les gens roulent 2 fois plus vite que la vitesse normale, donc c'est normal qu'il puisse potentiellement y avoir des contr\u00f4les partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nManfred B\u00fchler est -ce que c'est pas un peu effectivement arbitraire, si j'ose dire, de consid\u00e9rer que, il y a trop de contr\u00f4le que c'est fait, justement, vous le disiez, hein, vous vous disiez on soup\u00e7onne certains un soup\u00e7on, c'est pas un fait vous dites voil\u00e0, c'est pour faire du cash, est ce que c'est pas un peu facile est -ce que c'est pas un peu d\u00e9magogique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [93%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'il suffit de regarder les Budgets de certains cantons les recettes d'amendes d'ordre notamment li\u00e9s au contr\u00f4le radar en augmentation exponentielle, sont beaucoup plus importantes, ces augmentations que l'augmentation du trafic ou l'augmentation de la population, \u00e7a montre bien qu'on n'a d\u00e9cid\u00e9 politiquement de renforcer la densit\u00e9 des contr\u00f4les, alors on peut le trouver bien du point de vue est n\u00e9cessaire de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a je peux l'entendre mais je ne suis pas persuad\u00e9 du tout que ce soit uniquement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est l\u00e0 que \u00e7a me d\u00e9range que l'on met un radar \u00e0 16 heures devant une \u00e9cole pour s'assurer que les enfants sont en s\u00e9curit\u00e9, ne me pose aucun probl\u00e8me et j'encouragerait m\u00eame \u00e0 le faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [97%] :\r\nEt vous dites aussi que la politique des transports est trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les cyclistes et les pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [94%] :\r\nAlors il faut effectivement se poser la question des priorit\u00e9s et je crois que aujourd'hui on sait qu'il y a des dizaines de milliers d'heure de bouchons sur les routes nationales et j'ai pas encore parl\u00e9 des routes cantonales ou des villes et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me en un r\u00e9seau autoroutier qui ne r\u00e9pond plus aux besoins d'une population de 8 millions et demi d'habitants qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans les ann\u00e9es 50 60 pour 4 5 6 millions d'habitants, aujourd'hui il y a des investissements massifs faire heureusement, nous sommes en train de rattraper un petit peu le temps perdu et je crois qu'il faut vraiment r\u00e9pondre aux besoins de notre population, aujourd'hui, les cyclistes peuvent se d\u00e9placer les pi\u00e9tons aussi les automobilistes par contre sont de plus en plus souvent bloqu\u00e9s, \u00e7a \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nEt c'est pas les automobilistes qui nous \u00e9coutent en ce moment pris dans les bouchons qui qui le contredire, qui le contrediront effectivement Samuel Bendahan ce qu'\u00e0 vouloir favoriser ce qu'on appelle un la mobilit\u00e9 douce, on n'a pas un peu trop d\u00e9laiss\u00e9 la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [90%] :\r\nBon c'est vrai que \u00e7a fait des ann\u00e9es que je me pose la question : pourquoi l'UDC a pas sp\u00e9cialement envie d'investir dans l'AVS, mais finalement j'ai compris, s'il y a plus de plan\u00e8tes demain en pas besoin non plus d'AVS et c'est vrai que le probl\u00e8me de dire qu'on doit investir dans la mobilit\u00e9 douce c'est pas juste pour emb\u00eater les automobilistes, c'est parce qu'il a des v\u00e9ritables probl\u00e8mes globaux pour notre plan\u00e8te et Simon, n'allons pas vers des technologies et des syst\u00e8mes qui sont moins consommateurs et qui polluent moins, la plan\u00e8te nous serons dans une situation drastique chez moi quand m\u00eame dire qu'aujourd'hui il y a plein d'endroits o\u00f9 \u00e7a reste difficile de naviguer \u00e0 v\u00e9lo, mais j'aimerais quand m\u00eame aller dans ce sens, de Monsieur B\u00fchler sur un point : il se plaint des bouchons et c'est vrai, les bouchons c'est pas grave, d'ailleurs c'est pas sp\u00e9cialement \u00e9cologique non plus un bouchon, donc moi je vous juste la solution pour que moins le bouchon, c'est surtout pas d'augmenter les capacit\u00e9s autorouti\u00e8res parce que si vous augmentez les capacit\u00e9s autorouti\u00e8res bien plus de voitures qui vont essayer d'aller l\u00e0 bas, donc il y aura toujours des bouchons, \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et dans les agglom\u00e9rations dans les villes, dans les r\u00e9gions plus dense, h\u00e9 ben, le nombre de voitures et pas facile \u00e0 \u00e9tendre parce que l\u00e0 vous pouvez pas les routes, sinon vous raser des b\u00e2timents et du coup \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9 dans les villes, par contre si vous transformer le r\u00e9seau de transports publics ont quelque chose de plus efficace avec des cadences plus forte en gros vous rendez plus agr\u00e9able, utilisation des transports publics, notamment dans les agglom\u00e9rations, avec des gens qui peuvent venir en voiture quand ils ont pas le choix, vous d\u00e9laiss\u00e9 les routes et les autoroutes de leur v\u00e9hicule vous enlever des v\u00e9hicules, vous le mettez les gens dans les transports publics et parce qu'est-ce qui dispara\u00eet, h\u00e9 bien les bouchons donc la meilleure solution pour les automobilistes, c'est justement d'investir dans le fait que les autres modes de transport sont plus agr\u00e9ables et plus Manfred B\u00fchler qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [92%] :\r\nBen je crois que mon cher coll\u00e8gue, Bendahan r\u00eave un peu, en couleur, nous avons une population qui a augment\u00e9 massivement ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on a un r\u00e9seau routier de routes nationales qui r\u00e9pond pas au besoin aujourd'hui de cette population, et il s'agit de l'adapter s'agit pas de construire pour construire ou de b\u00e9tonner pour b\u00e9tonner s'agit simplement de faire en sorte que, prenez l'exemple du contournement de Z\u00fcrich 4 pistes, on sait que depuis longtemps le contournement de Lausanne est \u00e0 6 pistes, c'est la moindre des choses que d'avoir autour de la plus grande agglom\u00e9ration de Suisse au moins une autoroute \u00e0 six puisqu'on est enfin en train de construire avec le tunnel du coup Brice notamment s'agit simplement de r\u00e9pondre aux besoins d'aujourd'hui et je crois que imaginez qu'en laissant les gens dans les bouchons en ne faisant rien du tout pour am\u00e9liorer leur quotidien, ils vont tout \u00e0 coup, dira mais c'est formidable, je voulais prendre le train, le tram ou de bus, c'est juste une illusion, \u00e7a peut marcher au centre- ville, \u00e7a peut marcher dans les agglom\u00e9rations denses o\u00f9 il y a un m\u00e9tro comme \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il y a un tram comme \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, mais \u00e7a ne fonctionne pas, je viens d'une r\u00e9gion plus plus de campagne comme l'Arc jurassien, on ne peut pas imaginer de mettre en train toutes les 15 minutes dans le vallon de Saint-Imier, \u00e7a ne suffit pas, c'est beaucoup trop cher par rapport au bassin de population, nous devons r\u00e9pondre aux besoins des Ottomans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [89%] :\r\nS'appelle Bazar enfin votre solution n'est pas applicable partout est -ce que est -ce qu'effectivement, Manfred B\u00fchler, n'a pas raison quand il dit le r\u00e9seau routier a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans les ann\u00e9es 50, 60 et ce qu'il ne faut pas d\u00e8s lors l'adapter \u00e0 la capacit\u00e9 cette capacit\u00e9 \u00e0 au \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, il faut il faut adapter tout le syst\u00e8me de mobilit\u00e9 et de logistique plus cas aujourd'hui d'ailleurs, \u00e0 demain et de ce point de vue l\u00e0 c'est juste, mais simplement l\u00e0 la r\u00e9ponse, c'est pas du tout de faire comme comme il dit, c'est plut\u00f4t de dire que nous allons commencer \u00e0 penser la mobilit\u00e9 de voitures, donc ceux qui utilisent les routes par une mobilit\u00e9 moins individualis\u00e9, par exemple, on peut imaginer que dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on ne les syst\u00e8mes de taxis, pourquoi pas dans le futur d'ailleurs autonomes qui permettent aux gens de faire le dernier kilom\u00e8tre, qui effectivement ne peut pas \u00eatre desservi par le train, et d'ailleurs, dans le papier de de l'UDC, il y a partout qui a achet\u00e9 il y a, il y a, il y a, il y a aussi des des \u00e9tudes en droit, qui sont vraiment des c'est long passage par exemple, je vous cite un passage excellent \u00e0 la page 9 de leur rapport \u00e9crit en rouge, exigence de l'UDC en gros on rouge au-dessus, il faut cesser de d\u00e9favoriser le rail par rapport \u00e0 la route qui dit l'UDC dit \u00e0 cette page -l\u00e0, il faut cesser de d\u00e9favoriser le rail par rapport \u00e0 la route et l\u00e0 ils ont raison, effectivement, c'est vrai que, aujourd'hui, on a plut\u00f4t tendance effectivement \u00e0 faire des autoroutes \u00e0 pistes \u00e0 vouloir autant de ce r\u00e9seau -l\u00e0 mais au fait, l\u00e0- dessus, c'est justifi\u00e9 si on a des trains qui sont attractifs aussi financi\u00e8rement si on investit dans les transports publics de fa\u00e7on massive, les gens vont commencer \u00e0 se dire ah bah, finalement c'est pas plus cher de prendre le train que prendre la route qui est le cas dans certains cas, aujourd'hui, des gens prennent en voiture parce que c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [92%] :\r\nManfred B\u00fchler vous voulez plus de moyens pour la route : mais o\u00f9 est -ce qu'on va trouver l'argent dans le budget ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [93%] :\r\nMoi je crois qu'on n'a pas de probl\u00e8me de ressources financi\u00e8res, ni pour le rail, ni pour la route, on a l'immense chance que dans sa grande sagesse, le peuple suisse a accept\u00e9 de syst\u00e8mes de financement aussi bien pour la route, que pour les transports publics, le rail en particulier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, ce sont les 2 font que nous connaissons bien au plan f\u00e9d\u00e9ral, donc on a les ressources n\u00e9cessaires et l'UDC soutient pleinement le d\u00e9veloppement du rail pour le programme 2035 on va voter 11 12 milliards ces ces prochaines semaines au Parlement, donc il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais je crois qu'effectivement aujourd'hui encore et \u00e7a continuera \u00e0 peu pr\u00e8s 3 quarts des d\u00e9placements se font par la route et de ce point de vue l\u00e0 il s'agit effectivement d'avoir ce bon \u00e9quilibre et surtout pas de faire une gu\u00e9guerre pour dire on va prendre de l'argent au rail pour le dans la route, je rappelle quand m\u00eame que les automobilistes aujourd'hui finance d\u00e9j\u00e0 massivement via des subventions crois\u00e9es, les transports publics, le rail en particulier, je suis d'accord de faire cet effort, mais il faut aussi que les automobilistes en aient pour leur argent au niveau de la propre infrastructure dont ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [90%] :\r\nSamuel Bendahan en terme de calculs politiques, on est \u00e0 moins de 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'est pas finalement un bon calcul que fait l'UDC aujourd'hui puisque personne n'aime \u00e9videmment \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 flash\u00e9 amend\u00e9 et que le discours comme vous le disiez vous- m\u00eame, vous l'avez soulign\u00e9 c'est pas non plus le Parti des automobilistes, on parle du rail, on dit oui effectivement faut soutenir aussi le rail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [89%] :\r\nAlors pour m\u00eame propose malheureusement d'augmenter les prix sur le rail, mais effectivement, c'est peut-\u00eatre un bon calcul politique pour essayer de toucher les gens dans leurs, dans leurs soucis quotidiens parce que personne n'aime se faire flasher personne n'aime faire contr\u00f4ler, donc c'est vrai qu'on dise \u00e7a, on peut peut-\u00eatre plaire \u00e0 des gens maintenant le probl\u00e8me c'est que \u00e9lectorale, p\u00e9riode \u00e9lectorale ou pas, on l'a, moi j'ai pas de la politique pour pour pour plaire dans l'absolu, bien s\u00fbr qu'on veut plaire parce qu'on peut arriver \u00e0 un r\u00e9sultat qui pla\u00eet aux gens, au final, mais mais mais il y a des fois des buts qui sont plus grands que d'autres et c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre un sacrifice pour les gens de voir des fois prendre le transport public, moi j'aurais r\u00e9compens\u00e9 le trafic le sacrifice des gens qui prennent la mobilit\u00e9 douce, m\u00eame si elle est moins pratique, mais parce que les plus \u00e9cologique et aujourd'hui on r\u00e9compense pas ces ces comportements -l\u00e0 si on pense au futur parce que c'est juste que vous dites, on doit a pas penser la mobilit\u00e9 comme dans le pass\u00e9, je trouve que le le d\u00e9faut, \u00e0 part le passage que vous avez cit\u00e9 avant, je trouve que le que le que que ce document, \u00e7a fait penser justement aux ann\u00e9es 60 o\u00f9 on se dit : ben y a y a pas assez de capacit\u00e9 routi\u00e8re, donc on a plus de route mais demain, \u00e7a va plus fonctionner comme \u00e7a, comment on va voir d'autres techniques, d'autres technologies qui permettront de g\u00e9rer la logistique et c'est fondamental descendre direction pour le bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci de voici aussi mon excellente fin de journ\u00e9e aussi revoir merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-05T18:19:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B834E99-E2E7-4B13-AEC8-C2C9EB86D37D", "internalArchiveId": "3B834E99-E2E7-4B13-AEC8-C2C9EB86D37D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Beer, ancien conseiller d'Etat genevois socialiste, qui explique son soutien aux projets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, d\u00e9plorant au passage la position du Parti socialiste genevois ", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le socialiste Charles Beer \u00e0 contre-courant de son parti sur la RFFA, son interview  A Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le vert David Hiler cette semaine, voici un autre ancien conseiller d'Etat qui sort de sa retraite pour prendre position politiquement : le socialiste Charles Beer - chef de l'instruction publique entre 2003 et 2013.\r\nComme David Hiler, il soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\nCharles Beer qui sort donc de son silence, ce soir, dans Forum. bonsoir Monsieur...\r\n((ce qu'il m'a dit qu'il pourrait dire \u00e0 l'antenne: un OUI \u00e0 la RFFA nationale, coupl\u00e9 \u00e0 un NON genevois aurait des cons\u00e9quences dramatiques. Il faut un double oui. \r\nSur le PS genevois, il d\u00e9plore que le parti \u00ab fonctionne syst\u00e9matiquement comme s'il n'\u00e9tait pas membre du PS suisse \u00bb. Le PS GE est dans un \u00ab \u00e9tat d'adolescent qui ne passe pas \u00bb. Selon son analyse, \u00ab \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche de la gauche est forte id\u00e9ologiquement et au PS certains ont peur de se faire prendre \u00e0 gauche \u00bb. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Aptoth\u00e9loz et Torracinta d\u00e9savou\u00e9s par la base sur ce dossier, il peut t\u00e9moigner lui aussi de \u00ab la solitude de la fonction de Conseiller d'Etat en \u00e9tant socialiste \u00bb. \r\nSur l'aspect culture (li\u00e9 \u00e0 ses activit\u00e9s actuelle dans diff\u00e9rents conseil de fondation), il rel\u00e8ve que \u00ab ce domaine d\u00e9pend beaucoup des entreprises qui donnent de l'argent que l'Etat ne met pas. Ce sera donc une perte si elle s'en vont \u00bb))\r\n- On ne vous a jamais ou quasi jamais entendu prendre position politiquement depuis votre d\u00e9part du Conseil d'Etat. qu'est-ce qui justifie de le faire pour RFFA ? \r\nRelance possible : Sortir de votre silence pour une r\u00e9forme fiscale. \u00e7a peut surprendre. il n'y pas des dossiers plus importants \u00e0 vos yeux ? en quoi celui-l\u00e0 est prioritaire ? \r\n- La base du PS genevois s'est prononc\u00e9e contre cette r\u00e9forme fiscale. Certes, le volet cantonal a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 apr\u00e8s un vote serr\u00e9 et quelques rebondissements. mais tout de m\u00eame, ne devriez-vous pas accepter ce choix de la base ? \r\n- C'\u00e9tait important \u00e0 vos yeux de vous distancier publiquement de cette position du PS genevois ?\r\n- Le PS genevois fait r\u00e9guli\u00e8rement parler de lui pour ses positions contraires \u00e0 celles du PS suisse. Sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme fiscale, il d\u00e9savoue aussi plusieurs figures en vue du parti cantonal qui se sont investies pour ce compromis. vous peinez \u00e0 vous reconnaitre dans ce PS genevois ? \r\n- Y a-t-il au sein du PS genevois une aile id\u00e9ologique un peu trop influente \u00e0 vos yeux ? \r\n- Les 2 ministres socialistes en fonction (Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz) soutiennent le volet cantonal de cette r\u00e9forme. ils sont d\u00e9savou\u00e9s par ce choix de la base. vous avez \u00e9t\u00e9 un ministre socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve. c'est compliqu\u00e9 ?... Il y a une certaine solitude du magistrat socialiste? \r\n- Le PS genevois peine, selon vous, \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental, alors qu'il a actuellement 2 ministres (sur 7)? \r\n- Votre ancien coll\u00e8gue, le vert David Hiler, estimait cette semaine dans le Temps que \"depuis 2013 plus personne n'a envie de passer des accords ou ne se sent li\u00e9 par ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s\". Il disait aussi ne pas \u00eatre \"s\u00fbr qu'il se trouve des personnalit\u00e9s au leadership suffisant pour y parvenir\". Manque de leadership : vous partagez l'analyse ?\r\n((https://www.letemps.ch/suisse/david-hiler-train-suisse-ne-part-lheure-genevoise))\r\nQuestion subsidiaire, pour lui qui est aussi pr\u00e9sident de Pro Helvetia et membres de plusieurs conseils de fondation dans la culture, ou encore l'humanitaire : - ce soutien \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises, est-ce qu'il est aussi li\u00e9 \u00e0 vos activit\u00e9s actuelles dans plusieurs conseils de fondation, dans la culture notamment, domaine financ\u00e9 par certains priv\u00e9s ? Vous craignez de les voir partir ?", "durationSec": 461, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10393834", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fiscalit\u00e9", "votation"], "thematicPersons": ["Parti socialiste (GE)", "Beer, Charles"], "alternativeTitle": ["Le socialiste Charles Beer \u00e0 contre-courant de son parti sur la RFFA, son interview / FOR_2019-05-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Beer, ancien conseiller d'Etat genevois."], "variantIds": ["ece-10393834"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:54Z", "speechToTexts": ["11.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le Vert David Hiller, cette semaine, voici un autre ancien conseiller d'\u00c9tat, qui sort de sa retraite pour prendre position politiquement le socialiste Charles Beer, chef de l'instruction publique entre 2003 et 2013 et comme David il, il, il soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises Charles Beer, qui pr\u00f4ne un double oui le 19 mai prochain aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal et ce alors que le Parti socialiste Genevois soutient la position inverse Charles Beer, qui sort donc de son silence ce soir dans Forum bonsoir messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre hant\u00e9 Direct dans cette \u00e9mission, alors on ne vous a jamais ou quasi jamais entendu prendre position politiquement depuis votre d\u00e9part du Conseil d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 ou qu'est ce qui justifie le fait que vous le vous le fassiez pour cette cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nD'abord, j'ai l'impression que les anciens \u00e9lus ne sont pas l\u00e0 pour dire \u00e0 tout bout champs ce qu'il faut faire, ni \u00e0 la population, ni au gouvernement ni au Parlement ni aux partis politiques, raison pour laquelle je me tiens \u00e0 distance des prises de position oui ce qui motive ma position aujourd'hui est tr\u00e8s claire, il s'agit d'une r\u00e9forme, je parle de RFFA, tant sur le plan f\u00e9d\u00e9ral que cantonal, donc d'une r\u00e9forme essentielle pour l'avenir de notre pays et de notre canton, parce qu'il s'agit non seulement de pr\u00e9server l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, ce qui nous est demand\u00e9 au niveau international, c'est-\u00e0-dire donc d'harmoniser l'auto et en m\u00eame temps, de pouvoir le faire dans une perspective o\u00f9 on garantit les prestations sociales, les services publics et en m\u00eame temps on donne davantage \u00e0 l'AVS, raison pour laquelle, donc je prends position parce que je n'aimerais pas qu'on n'interpr\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve notamment que, \u00eatre de gauche, \u00e7a veut dire : dire non, arr\u00eat RFFA ce qui non seulement est faux, mais ce qui revient \u00e9videmment \u00e0 un manque \u00e0 mon avis de responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nSauf que la base du parti socialiste Genevois s'est prononc\u00e9 contre cette r\u00e9forme fiscale, alors certes, le volet cantonal a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, apr\u00e8s un vote serr\u00e9 et quelques rebondissements, c'est le moins qu'on puisse dire, mais tout de m\u00eame est -ce que vous ne devriez pas accepter ce choix de la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nOh, vous savez, encore une fois, je, je revendique un \u00e0 certains privil\u00e8ges qui m'a toujours accompagn\u00e9, c'est celui de la libert\u00e9 d'expression, je pense qu'un parti nous permet de rallier si l'organisation dont on est la plus proche, mais en m\u00eame temps je revendique de ne pas en \u00eatre prisonnier je ne l'ai jamais \u00e9t\u00e9 et pas plus aujourd'hui qu'hier, donc, \u00e9videmment, il y a eu un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, je ne les jamais mis en cause, mais il a eu des revirements, on le sait bien et en m\u00eame temps j'appartiens p\u00e8re parti, vous me permettrez de le dire qui est le parti socialiste suisse qui prend position extr\u00eamement clairement sur cet objet, donc je vais dire simplement que je pense, comme les camarades 25 cantons socialiste et je me sens non pas contre la base du parti socialiste Genevois, mais simplement parce qu'il a une majorit\u00e9 qui grosso modo de 42 48 qui a fait pencher la balance, je reconnais ce score je n'essaye pas de dire qu'il y a eu un certain nombre d'irr\u00e9gularit\u00e9s, ce n'est pas mon propos, mon propos, c'est dire que, r\u00e9guli\u00e8rement, le PS h\u00e9 bien tombe dans ce type de pi\u00e8ges qui est de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche, donc vous aurez compris sur sa gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [89%] :\r\nJean-Louis alors \u00e7a veut dire quoi, que le parti finalement Genevois, le Parti socialiste Genevois fonctionne comme s'il n'\u00e9tait au fond pas membre du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que ce sont les sections d'abord \u00e9videmment qui prennent des positions, elles ont leur souverainet\u00e9 et l\u00e0 non plus, je ne vais pas aller du fonctionnement en question, je remarque simplement que c'est un fonctionnement tr\u00e8s fran\u00e7ais, finalement, finalement, on a une gauche de la gauche et il ne faut pas se faire d\u00e9border par la gauche de la gauche, puis finalement on ignore si c'est une r\u00e9forme de droite de centre ou de gauche, et surtout si elle d\u00e9fend nos int\u00e9r\u00eats, nos int\u00e9r\u00eats en l'occurrence c'est quoi \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, c'est 150000 emplois dans notre canton, ces 22000 emplois directement li\u00e9s et 40000 emplois a directement li\u00e9s, donc \u00e7a veut dire une question d'avenir fondamentales prenons m\u00eame l'exemple o\u00f9 tout \u00e0 coup la r\u00e9forme passe au niveau suisse et href donc refus\u00e9 au niveau Genevois on se retrouvent dans quelle position apr\u00e8s avoir r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, je vais dire tout simplement de l'attractivit\u00e9 sur le plan international, la concurrence internationale, on tomberait dans un grave, gravissime probl\u00e8me donc de concurrence au niveau intercantonal, puisque non seulement dans le canton de Vaud, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 cette l\u00e9gislation qui permet d'accompagner la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et permet, bien s\u00fbr, donc d'\u00eatre imm\u00e9diatement attractif, on conna\u00eet la fronti\u00e8re on conna\u00eet sa volatilit\u00e9 et on conna\u00eet la capacit\u00e9 des entreprises en tr\u00e8s peu de temps, d\u00e9plac\u00e9 au si\u00e8ge d'un endroit \u00e0 un autre, ce qui \u00e9videmment am\u00e8nerait le canton \u00e0 devenir la province a\u00e9roportuaire de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [84%] :\r\nEst ce que vous voulez, parlons programme avec lequel je ne trouve pas de gauche non plus, est ce que vous diriez que le Parti socialiste Genevois manque un petit peu de on va dire de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [91%] :\r\nEn r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des crises d'adolescence je pense dans nombre de partis et je pense que le Parti socialiste, Genevois, encore une fois par an, un c\u00f4t\u00e9 qui se veut tr\u00e8s frondeur \u00e0 gauche et je le comprends, je trouve r\u00e9guli\u00e8rement tr\u00e8s sympathique, j'en suis membre le renie pas, je ne suis pas en train de d\u00e9chirer mon mon mon adh\u00e9sion au Parti socialiste, \u00e7a fait 40 ans que j'en suis, c'est que je me sens proche mais r\u00e9guli\u00e8rement y assez ses crises d'adolescence ou encore une fois, on a peur d'appara\u00eetre, je dis bien d'appara\u00eetre dans une posture moins \u00e0 gauche, ignorant finalement la question finalement de l'avenir de l'AVS au plan suisse, on parle quand m\u00eame de de somme de 2 milliards qui sont consid\u00e9rables par ann\u00e9e, on parle au niveau cantonal, donc d'une loi sur les subsides par rapport \u00e0 l'assurance maladie, on parle de la petite enfance, donc on parle de conditions d'accompagnement qui font le coeur m\u00eame de ce qu'est la social- d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire miser sur notre activit\u00e9 \u00e9conomique et miser sur la redistribution sociale, c'est l'ADN de la social- d\u00e9mocratie, raison pour laquelle ces 2 r\u00e9formes vont dans notre sens et le Parti socialiste aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis bien avis\u00e9 de pouvoir privil\u00e9gier le fond \u00e0 la question de la posture, donc sur l'\u00e9chiquier de et au jeu qui est plus Zago. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [81%] :\r\nJe le PS Genevois qui compte un, rappelons -le, 2 ministres sur cette est -ce que vous vous diriez que le PS au niveau cantonal, en tout cas \u00e0 de la a de la peine en, en quelque sorte \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [91%] :\r\nVous voyez, ce n'est pas le seul parti qui a un pied dedans, un pied dehors, \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [82%] :\r\nMais elle assume, on va dire est -ce qu'est -ce qu'il y a pas une difficult\u00e9 \u00e0 assumer cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, si je veux comparer tr\u00e8s bri\u00e8vement ce qui se passe au niveau suisse et \u00e0 un niveau Genevois, on voit de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences on voit, h\u00e9 bien, le parti au niveau suisse passer des compromis en lien avec ses ministres, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, aussi, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir trouver une capacit\u00e9 de s'affirmer \u00e0 la fois dans ses valeurs et de fa\u00e7on gouvernemental ont fait, et l'un et l'autre au niveau suisse au niveau Genevois on aimerait faire leurs comptes, l'autre et l'autre contre un en m\u00eame temps et r\u00e9guli\u00e8rement, ben les conseillers d'\u00c9tat, je l'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon tour, d'autres l'ont \u00e9t\u00e9 bien avant moi, d'autres le sont aujourd'hui, je pense \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz aimerait Torracinta qui se retrouvent dans des positions gouvernementales \u00e0 assumer des responsabilit\u00e9s, et pour lesquels on la parole donn\u00e9e et quand on passe des compromis compte essence de fa\u00e7on essentielle et en m\u00eame temps, du point de vue de la capacit\u00e9 \u00e0 faire passer des r\u00e9formes et \u00e0 g\u00e9rer des d\u00e9partements avec des Budgets \u00e9quilibr\u00e9s compte \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\nMerci beaucoup Charles Aubert d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous merci soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-05T18:19:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beer, Charles", "role": "ancien conseiller d'Etat genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1818790", "internalArchiveId": "AA1903818391", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation politique de l'Alg\u00e9rie. Le p\u00e9trole, qui repr\u00e9sente 95% de ses exportations, aide la population \u00e0 vivre. Avec son invit\u00e9, Akram Belka\u00efd, journaliste et essayiste alg\u00e9rien, ils \u00e9voquent la d\u00e9termination de la population qui manifeste depuis onze vendredi contre le pouvoir alg\u00e9rien afin de r\u00e9clamer la mise en place d'institutions de transition pour g\u00e9rer l'apr\u00e8s Abdelaziz Bouteflika.", "durationSec": 1607, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10408277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10403356.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "ALGERIE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des semaines de contestation, le peuple alg\u00e9rien se fera-t-il voler sa r\u00e9volution ?", "Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika"], "variantIds": ["ece-10408277"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.\nLa rubrique Ce jour l\u00e0 est fait sur la base du documentaire \"Guerre d'Alg\u00e9rie : la d\u00e9chirure\" de 2012 produite par Nlaya productions & INA.", "lastModifiedDate": "2019-06-20T15:54:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047765\r\nDate de transcription : 07-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:29) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis o\u00f9 va la r\u00e9volution alg\u00e9rienne, les manifestants qui envahissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:56) [92%] : \r\nLes rues chaque vendredi depuis des semaines, pourrait-il se faire voler leur r\u00e9volution qui tirent aujourd'hui les ficelles dans les coulisses du pouvoir, comment interpr\u00e9ter les arrestations des hommes d'affaires qui gravitait dans les cercles dirigeants quel futur pour cette Alg\u00e9rie \u00e0 la fois riche et malade de son p\u00e9trole confront\u00e9 aussi au d\u00e9fi de sa d\u00e9mographie, enfin, retour en images sur les premiers jours de l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s 8 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:54) [92%] : \r\nLa pression de la rue ne se rel\u00e2che pas, cela fait 10 semaines maintenant que le peuple chaque vendredi se mobilisent contre le syst\u00e8me, les manifestants ont obtenu le d\u00e9part du vieillard malade et aphasique qui \u00e9tait leur pr\u00e9sident depuis 20 ans, mais ils veulent davantage, ils veulent que tout le syst\u00e8me d\u00e9gage, ils veulent des hommes neufs pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 4 juillet prochain la rue parviendra-t-elle \u00e0 faire \u00e9merger un leader, quelle est la force des confr\u00e8res ils islamistes discr\u00e8te dans les manifestations et pourtant bien pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne avec notre invit\u00e9, l'essayiste, journaliste Akram Belka\u00efd nous essaierons aussi d'y voir plus clair dans la bo\u00eete noire du pouvoir en Alg\u00e9rie par quoi et comment remplacer un syst\u00e8me install\u00e9 depuis tant d'ann\u00e9es, changer tout d\u00e9gager le syst\u00e8me, c'est ce que r\u00e9clame tout un peuple qui avait une guerre avec Laurent Wert ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:33) [88%] : \r\nLa candidature pour un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika sonne comme une humiliation pour le peuple alg\u00e9rien, si vous avez un pr\u00e9sident qui se pr\u00e9sentera \u00e0 20 heures qui ne qui permettait qui perdent peut-\u00eatre il n'arrive pas \u00e0 part le peuple tu d\u00e9sol\u00e9 n'arrive pas \u00e0 parler au peuple, \u00e0 moment donn\u00e9, il doit c\u00e9der sa place, c'est obligatoire, c'est une d\u00e9mocratie, c'est pas une royaut\u00e9, cas de figure de l'opposition en t\u00eate des cort\u00e8ges, le mouvement de contestation s'organise sur les r\u00e9seaux sociaux, prenant de court les partis politiques et les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:02:58) [91%] : \r\nLes slogans ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour, mais les manifestations garde la m\u00eame v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 Alger et dans d'autres villes, les pancartes brandies au-dessus des t\u00eates, r\u00e9clament la fin du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:06) [63%] : \r\nC'est, il faut voter ce qu'entend c'est fonds au CFO, quand on a fini par s'il perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:16) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, comme un d\u00e9chet espoir si je n'avais pas d'espoir pour que \u00e7a change ne sortirait pas dans la rue, les pas seulement contre le 5\u00e8me mandat de Bouteflika, on veut que tout le syst\u00e8me change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:31) [88%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9conomie nulle part o\u00f9 se soigner ma t\u00e2che s'il y avait ce qu'il nous faut le pr\u00e9sident n'iraient pas se soigner en Suisse et alors la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:39) [92%] : \r\nDites : d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Abdelaziz Bouteflika interviendra avant le dimanche 18 avril 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:48) [93%] : \r\nUn parfum de victoire apr\u00e8s la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika des Alg\u00e9rois euphorique mais tourner d\u00e9j\u00e0 vers la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:13) [90%] : \r\nBonjour, Akram Belka\u00efd, bonjour, merci de nous rejoindre sur le plateau il de G\u00e9opolitis vous \u00eates, essayiste, journaliste au Monde diplomatique, et vous venez de publier un ouvrage qui tombe \u00e0 pic : l'Alg\u00e9rie en 100 questions un pays emp\u00eacher Akram Belka\u00efd, est ce que en Alg\u00e9rie aujourd'hui le syst\u00e8me d\u00e9gage ou un peu seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:29) [96%] : \r\nAlors, on va dire un petit peu seulement le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a d\u00e9missionn\u00e9 il y a des ministres qui sont partis il y a des patrons qui sont en prison, il y a des ministres qui sont convoqu\u00e9s devant la justice mais on ne peut vraiment pas dire que le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:29 > 0:04:43) [92%] : \r\n\u00e7a m'est parti, le syst\u00e8me est encore l\u00e0, il est encore pr\u00e9sent, il est pr\u00e9sent \u00e0 travers les institutions il \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 travers des organes de s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9sent \u00e0 travers le commandement de l'arm\u00e9e, donc on ne peut pas dire que le syst\u00e8me a changer non, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:46) [82%] : \r\nEst ce qu'elle risque le peuple se fasse voler sa r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:24) [92%] : \r\nEn tous les cas, le danger est grand que ce que r\u00e9clame le peuple ne soit pas obtenu rapidement on est actuellement dans une situation je dirais de confrontation, le bras de fer entre un syst\u00e8me qui essayent de tout faire pour abandonner le moins possible pour faire le moins possible de concessions et une rue, un peuple qui investit la rue de mani\u00e8re historique depuis plusieurs semaines, aujourd'hui qui, lui, a bien l'intention d'aller jusqu'au bout, on est dans cette position-l\u00e0, et pour le moment, en tous les cas, les gens qui sont dans la rue et qui manifeste ne parte absolument pas perdant, ils sont bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 obtenir ce qu'ils ont envie d'obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [96%] : \r\nOn a quand m\u00eame le sentiment que c'est maintenant l'arm\u00e9e qui dicte le Tempo de cette p\u00e9riode de transition non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:06:13) [93%] : \r\nC'est clair, puisque, on voit bien que l'homme de la situation, celui qui donne le la, le tempo, c'est le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah, vice- ministre de la D\u00e9fense, chef d'\u00c9tat-Major et donc effectivement il a emmen\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika l'\u00e9poque mais \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, par le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, alors qu'il \u00e9tait cens\u00e9 partir \u00e0 la retraite, donc c'est c'est c'est dire \u00e0 quel point sa carri\u00e8re \u00e0 doit beaucoup au au pr\u00e9sident, qui a d\u00e9missionn\u00e9 et c'est lui qui aujourd'hui s'est investi de la t\u00e2che de d\u00e9fendre la Constitution via la vie \u00e0 l'arm\u00e9e, je dirais que c'est parfois m\u00eame un r\u00f4le qui est qui interpelle parce que, constitutionnellement parlant, ce n'est pas \u00e0 l'arm\u00e9e, de faire le le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:48) [90%] : \r\nQu'il fait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire de se proclamer garant du processus constitutionnel de d\u00e9cider qu'il y aura des \u00e9lections ou pas, les Alg\u00e9riens sont bien conscients de cela, on le voit d'ailleurs parce que de nombreuses critiques d\u00e9sormais sont adress\u00e9s \u00e0 la personne m\u00eame je suis sur d\u00e9gage oui oui, les gens sont d'ailleurs le distinguo entre les militaires, l'arm\u00e9e en tant qu'institution, l'ANPE, l'Arm\u00e9e nationale populaire et la personne du chef d'\u00c9tat-Major qui est accus\u00e9, effectivement, de vouloir freiner le processus de transition en tout cas de l'emmener vers un une direction dont les Alg\u00e9riens ne veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:58) [95%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 en 92 janvier 92 c'est l'arm\u00e9e qui avait pris le pays en main lorsque, au moment de la la victoire du Front islamique du salut dans les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:42) [90%] : \r\nC'est une oui effectivement, c'est une esp\u00e8ce de r\u00e9p\u00e9tition, plusieurs autres \u00e9pisodes aussi plus ant\u00e9rieurs, je pense notamment \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de Boum\u00e9di\u00e8ne ou c'est l'arm\u00e9e qui a d\u00e9cid\u00e9 que le rempla\u00e7ant de Boum\u00e9di\u00e8ne serait le pr\u00e9sident Chadli Bendjedid lui- m\u00eame militaire, colonel \u00e0 l'\u00e9poque, donc effectivement l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne a toujours ce pas de, de, de ne pas vouloir g\u00e9rer le pays directement, c'est-\u00e0-dire ce ne sont pas des g\u00e9n\u00e9raux qui sont dans le gouvernement, qui sont ministres, mais d'\u00eatre l'arbitre et d'\u00eatre sauvegard\u00e9s dessine le garde- fou est celui qui donne si vous voulez le quitus et le Label de qui peut se pr\u00e9senter ou pas, par exemple en haut pour les prochaines pr\u00e9sidentielles, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir qui sera l'homme de l'arm\u00e9e, le civil de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:51) [90%] : \r\nComment faut-il interpr\u00e9ter l'arrestation des oligarques de ces hommes d'affaires souvent tr\u00e8s riches qui gravitaient autour des cercles dirigeants gage donn\u00e9 au pape, c'est plus que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:57) [92%] : \r\nAlors permettez-moi une chose, je mettrais le mot oligarque entre guillemets parce que ce sont souvent des gens qui ont fait fortune gr\u00e2ce au syst\u00e8me politique mais qui n'ont pas atteint une dimension comparables par exemple \u00e0 celle des oligarques, l'Europe de l'Est, oui, oui, de l'ex- URSS, maintenant quand on a dit \u00e7a, on est dans une situation assez ambigu\u00eb, on voudrait nous faire croire qu'il s'agit d'une op\u00e9ration mains propres, d'un assainissement du syst\u00e8me de la vie politique, de la vie \u00e9conomique alg\u00e9rien alors effectivement il y a des gens qui sont tra\u00een\u00e9s devant les tribunaux, en tout cas qui sont arr\u00eat\u00e9s, mais les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes du tout, \u00e7a ressemble plus \u00e0 une op\u00e9ration \u00e0 la fois de rafistolage de livrer des t\u00eates comme \u00e7a \u00e0 la population et une op\u00e9ration aussi de r\u00e8glements de comptes, donc c'est un peu mettent la charrue avant les boeufs, l'Alg\u00e9rie d\u00e9mocratique, transparente et v\u00e9ritable \u00e9tat de droit pourra mener des op\u00e9rations d'assainissement qui auront la pleine l\u00e9gitimit\u00e9 le la pleine adh\u00e9sion, l\u00e0 on a l'impression que c'est aller un peu vite en besogne pour se d\u00e9barrasser de certaines personnes, peut-\u00eatre m\u00eame les remplacer par d'autres clients de du du futur pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:12) [91%] : \r\nOn n'a pas vu vraiment les islamistes dans ce grand mouvement populaire en tout cas, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discrets, est ce qu'il y a aujourd'hui en Alg\u00e9rie, une mouvance islamiste, c'est une force qu'on pourrait voir \u00e9merger avant Les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:12 > 0:10:27) [93%] : \r\nAlors l'islamisme n'a jamais disparu de du du Champ politique alg\u00e9rien, alors il y a un islamisme qui a \u00e9t\u00e9 plus ou moins domestiqu\u00e9e, pardon pour l'expression qui a \u00e9t\u00e9 membre de la mouvance pr\u00e9sidentielle ce qu'on appelle les, les, les islamistes de, de, de, de gouvernement, de pouvoir et puis il y a une mouvance plus plus plus dure, qui est quelque part l'h\u00e9riti\u00e8re de l'ex- Front islamique du salut, qui elle n'a pas le droit d'activer d'exister parce que les lois l'emp\u00eache de le faire le l'ex- fils n'a pas le droit d'\u00eatre de nouveau dans l'ar\u00e8ne politique, mais les id\u00e9es, la vision, la mani\u00e8re de voir le monde, la mani\u00e8re de voir la soci\u00e9t\u00e9 de voir la d'avoir un projet pour les Alg\u00e9riens, \u00e7a \u00e7a existe encore c'est-\u00e0-dire que si demain on se retrouve dans un champs politique ouvert, il va de soi, \u00e0 mon avis que untel courant sera bien entendu repr\u00e9sent\u00e9 avec, bien entendu, je dirais les pr\u00e9ventions \u00e0 son \u00e9gard d'une partie de la population qui n'a pas oubli\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, les ann\u00e9es noires des ann\u00e9es noires et je pense que les islamistes eux- m\u00eames ces islamistes radicaux en tout cas qui et revendiquent notamment la R\u00e9publique islamique seront eux aussi faire attention \u00e0 ne pas effrayer la soci\u00e9t\u00e9, comme ce fut le cas dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:27 > 0:10:47) [90%] : \r\nAlors avant d'elle a d'aller plus loin, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur cet homme, le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pouvoir, l'ex- pr\u00e9sident, l'ex- pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, chass\u00e9 du pouvoir, il a travers\u00e9 plus ou moins son empreinte, 50 ans de l'histoire de l'Alg\u00e9rie, depuis les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'ind\u00e9pendance, son portrait trac\u00e9 par M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:56 > 0:11:05) [95%] : \r\nL'Alg\u00e9rie fra\u00eechement ind\u00e9pendante d\u00e9couvre en 1963 son nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Abdelaziz Bouteflika n'a que 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:07 > 0:11:11) [92%] : \r\nSes premi\u00e8res missions le m\u00e8ne \u00e0 Paris aupr\u00e8s de l'ancien colon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:11 > 0:11:14) [99%] : \r\nIl s'agit d'une mission confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:19 > 0:11:59) [89%] : \r\nPour vous en parler enjoy 65 apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat qui installe au pouvoir le colonel Houari Boum\u00e9di\u00e8ne, Bouteflika conserve la main sur les affaires \u00e9trang\u00e8res, mais il refuse de parler de putsch, ce que vous venez de Pierre il y a une petite activit\u00e9, a rapport\u00e9, vous avez parl\u00e9 de putsch un solide aplomb face \u00e0 la presse internationale et un certain talent de n\u00e9gociateur devant les Nations unies, l'Alg\u00e9rie se fait le porte- parole du tiers montre que \u00e7a \u00e0 la mort du pr\u00e9sident Boum\u00e9di\u00e8ne commence pour Bouteflika une p\u00e9riode de disgr\u00e2ce il est \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds, il s'exile plusieurs ann\u00e9es notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:06 > 0:12:32) [90%] : \r\nBouteflika revient en sc\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 dans une Alg\u00e9rie \u00e9puis\u00e9s par 7 ans de guerre civile contre la gu\u00e9rilla islamiste cette d\u00e9cennie noire placent l'arm\u00e9e au centre du jeu politique et c'est Bouteflika elle choisi pour conduire le pays en 1999 Bouteflika est \u00e9lu pr\u00e9sident sans gloire, seuls restaient en lice, l'opposition se retire \u00e0 la derni\u00e8re minute, ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:32 > 0:12:39) [87%] : \r\nJe ne suis pas mal la main pour la fauteuil, je suis un homme de mission et \u00e0 mon \u00e2ge, on n'a plus besoin d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:40 > 0:13:05) [94%] : \r\nMais Bouteflika s'impose en sauveur de la nation, il tourne la page des ann\u00e9es de plomb La paix revient l'envol\u00e9e des prix du p\u00e9trole remplit les caisses de l'\u00c9tat, la corruption galope et le pr\u00e9sident renforce son pouvoir au terme d'un second mandat, il fait modifier la Constitution pour se maintenir en place encha\u00eene un 3\u00e8me puis un 4\u00e8me mandat pour ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:05 > 0:13:09) [75%] : \r\nNous co\u00fbte alors, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:11 > 0:13:35) [91%] : \r\nC'est ce portrait officiel ce portrait d'un autre temps, qui sert r\u00e9guli\u00e8rement de doublure au pr\u00e9sident lors des c\u00e9r\u00e9monies officielles depuis son accident c\u00e9r\u00e9bral en 2013, Bouteflika ne s'exprime quasiment plus en public tout Bouteflika un petit pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, comment allez- vous c'est ce pr\u00e9sident fant\u00f4me qui est r\u00e9\u00e9lu pour la 4\u00e8me fois en 2014, la moiti\u00e9 des alg\u00e9rien ne s'est pas rendu aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:37 > 0:13:46) [94%] : \r\nLa sant\u00e9 de Bouteflika se d\u00e9grade encore en mars de cette ann\u00e9e, il est hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la perspective d'un 5\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays en flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:49 > 0:14:04) [92%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs semaines de contestation et l\u00e2ch\u00e9 par l'arm\u00e9e le 2 avril il renonce une fin de r\u00e8gne \u00e0 82 ans dans cette mise en sc\u00e8ne de d\u00e9mission tu flatteuse Bouteflika r\u00eavais de mourir au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:08) [72%] : \r\nAkram El Ga\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:09 > 0:14:13) [93%] : \r\nComment l'ex- pr\u00e9sident ou pourquoi l'ex- pr\u00e9sident a-t-il dur\u00e9 si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:15:01) [93%] : \r\nJe dirais qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de circonstances exceptionnelles en temps normal dans un pays normalement constitu\u00e9, il n'aurait jamais pu durer autant il a, il arrive au pouvoir en 99 apr\u00e8s une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile pour les Alg\u00e9riens, il promet la paix, il promet de restaurer l'image de de l'Alg\u00e9rie, il voyage beaucoup, et puis ensuite, il fait le vide et il arrive \u00e0 jongler aussi avec les peurs des Alg\u00e9riens, c'est-\u00e0-dire un peu de du retour de la violence et il joue aussi avec un syst\u00e8me qui finalement comprend que si ce syst\u00e8me veut perdurer, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pr\u00e9sident Bouteflika reste au pouvoir, d'o\u00f9 le le fait qu'il a pu r\u00e9viser la Constitution, par exemple, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit, pour pouvoir rester en embrayer sur un 3\u00e8me et un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:10) [91%] : \r\nVous \u00e9voquez ce syst\u00e8me, on parle souvent de ce r\u00e9gime alg\u00e9rien comme une bo\u00eete noire, opaque, qu'est ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur ou qui ou qu'est-ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:10 > 0:16:22) [92%] : \r\nIl y a, il y a plusieurs p\u00f4les de d\u00e9cision parce que le pouvoir, c'est celui qui d\u00e9cide, c'est une d\u00e9finition qu'on peut tr\u00e8s bien appliqu\u00e9e \u00e0 l'Alg\u00e9rie, effectivement, vous avez un r\u00f4le fondamental qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 par l'arm\u00e9e, ce qu'on appelle l'arm\u00e9e en tenue, vous avez les militaires en civil qui sont les services secrets mais sous Bouteflika surtout s'est d\u00e9velopp\u00e9 un autre p\u00f4le de d\u00e9cisions qui est la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique Bouteflika, Abdelaziz Bouteflika a us\u00e9 et abus\u00e9 d'un pouvoir sans pr\u00e9c\u00e9dent dont il disposait, qui est celui de pouvoir de la signature, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si son pouvoir est contraint, m\u00eame s'il est oblig\u00e9 de faire attention aux \u00e9quilibres internes du syst\u00e8me alg\u00e9rien, il a l'arme supr\u00eame, il peut mettre \u00e0 la retraite telle g\u00e9n\u00e9rale et peut mettre \u00e0 la retraite, il pouvait mettre \u00e0 la retraite, elle Minister le haut fonctionnaire, il n'a eu de cesse que de faire \u00e7a pour renforcer son pouvoir et pour finalement devenir incontournable, il le fait tr\u00e8s bien, mais en 2013, c'est la nature qui le rattrape et il est malade, il tombe malade, mais en 2013 au moment m\u00eame o\u00f9 il tombe malade, c'est un moment o\u00f9, paradoxalement, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissant dans le s\u00e9rail politique alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:35) [87%] : \r\nEt dans ce syst\u00e8me autour de ce syst\u00e8me, quel r\u00f4le jouent les partis politiques en dehors du FLN est-ce que c'est parti \u00e0 l'Ebit est-ce que c'est des vrais partis comme on l'entend ici dans nos d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:35 > 0:17:24) [90%] : \r\nC'est absolument pas des vrais partis pour beaucoup d'entre eux hein alors m\u00eame le FLN, le FLN a toujours \u00e9t\u00e9 une fa\u00e7ade, on dit souvent, notamment en Europe, que le FLN dirige l'Alg\u00e9rie, c'est faux, l'Alg\u00e9rie : le FLN de d'apr\u00e8s 1962 surtout, d'apr\u00e8s 1979 au 1988 lorsqu'il n'est plus, parti unique, c'est juste une chambre d'enregistrement, c'est une machine \u00e9lectorale, c'est une machine \u00e0 distribuer des postes \u00e0 donner de la l\u00e9gitimit\u00e9 r\u00e9volutionnaire, mais \u00e7a ne dirige pas les autres partis et je parle maintenant des partis d'opposition, ils sont pas tr\u00e8s nombreux, eux, ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, on les a restreint dans leur mouvement dans leur activit\u00e9, ce qui explique pourquoi ils ont \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s \u00e0 exister aujourd'hui et puis vous avez des partis je dirais client de client\u00e8le qui \u00e9taient dans la mouvance pr\u00e9sidentielle et \u00e0 qui on a redistribu\u00e9 des postes d'\u00e9lus et autres et de ministres par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:32) [94%] : \r\nDans les pays voisins, je pense \u00e9videmment \u00e0 la Tunisie, au Maroc, comment on on voit ce qui se passe maintenant l'Alg\u00e9rie ce qu'on est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:32 > 0:18:21) [92%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on est si il y a un vrai int\u00e9r\u00eat populaire je dirais une vraie solidarit\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 notamment \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux maintenant au niveau des dirigeants et \u00e0 la peur de la contagion au Maroc, c'est un pays o\u00f9 on se dit que ce il faudrait pas que les m\u00eames choses arrivent au Maroc, en Tunisie, il y a cette peur que l'Alg\u00e9rie soit d\u00e9stabilis\u00e9 parce que l'Alg\u00e9rie est tout de m\u00eame un partenaire assez important dans la lutte contre le terrorisme et pour la stabilit\u00e9 de la Tunisie, et puis il y a les autres pays, il y a les monarchies du Golfe, qui voient d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce qui se passe en Alg\u00e9rie, parce qu'un pays et appartenant au monde arabo- musulman o\u00f9 c'est le peuple qui prend la rue qui fait des revendications et qui conteste le pouvoir s'il y a un effet de contagion, notamment en Arabie Saoudite, aux \u00c9mirats Arabes Unis, \u00e7a ne peut faire tache et \u00e7a, on sent bien qu'il y a une esp\u00e8ce d'hostilit\u00e9 assez ouverte \u00e0 l'\u00e9gard du Mouvement d'\u00e9mancipation du peuple alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:21 > 0:18:42) [92%] : \r\nCe sera ma derni\u00e8re question, l'Alg\u00e9rie est un pays centrale au Carrefour de la M\u00e9diterran\u00e9e au sud, il y a le Sahel et tous les \u00e9v\u00e9nements, on conna\u00eet, au nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, il a eu l'Union europ\u00e9enne, donc c'\u00e9tait position g\u00e9opolitique central et pourtant on a le sentiment que la diplomatie alg\u00e9rienne est tr\u00e8s en retrait tr\u00e8s timide, comment vous expliquez ce paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:42 > 0:19:34) [90%] : \r\nPermettez-moi de vous citer le titre du livre, hein, allez emp\u00eacher pourquoi est-ce qu'elle ait emp\u00each\u00e9 cette diplomatie ben tout simplement parce qu'au sommet de l'\u00c9tat, on a un homme qui a \u00e9t\u00e9 malade pendant tr\u00e8s longtemps qu'il ne tol\u00e9rerait aucune initiative la l'Alg\u00e9rie effectivement un potentiel \u00e9norme, mais un rang \u00e0 tenir, c'est une arm\u00e9e tr\u00e8s puissante \u00e0 un copain, une arm\u00e9e, mais c'\u00e9tait une arm\u00e9e qui ne n'interviennent pas en dehors de ces tiers mais c'est aussi une diplomatie, une diplomatie qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active, par le pass\u00e9, qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s active, encore faudrait-il qu'il y a une vision politique il y a un Leadership politique politique qu'ils le veuillent, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a bien senti que le tout \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat ou presque en Alg\u00e9rie, et donc les diplomates de m\u00e9tier vous explique entre en off comme on dit que, ils peuvent rien faire parce qu'on ne leur permet pas de faire alors que l'Alg\u00e9rie pourrait \u00eatre plus pr\u00e9sente, notamment sur le th\u00e9\u00e2tre des conflits africains ou au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:40) [92%] : \r\nMerci Akram Belka\u00efd, merci \u00e0 vous, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:42) [82%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:20:01) [94%] : \r\nG\u00e9rer un pays \u00e0 la fois riche et malade de ses \u00e9normes ressources en gaz et en p\u00e9trole jusqu'ici les dividendes de l'or noir, lui ont permis, bon an mal an de subvenir aux besoins de la population, mais ses habitants depuis l'ind\u00e9pendance ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par 5 Jost Von Reding avec Thomas Moisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:05 > 0:20:21) [98%] : \r\nL'\u00e9conomie alg\u00e9rienne repose int\u00e9gralement sur le gaz et le p\u00e9trole extrait du Sahara, il repr\u00e9sente la presque totalit\u00e9 des exportations du pays et ont assur\u00e9 au meilleur moment jusqu'\u00e0 2 tiers du budget de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:22 > 0:20:29) [92%] : \r\nAlors quand, en 2014, les cours du p\u00e9trole s'effondrent, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme pour l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:29 > 0:20:36) [98%] : \r\nEn l'espace de 6 mois le baril qui valait 113 dollars en juillet plonge sous la barre des 50 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:38 > 0:20:48) [91%] : \r\nLe produit national brut du pays, chute en cons\u00e9quence 214 milliards de dollars en 2014, il n'est plus que de 160 milliards en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:21:10) [93%] : \r\nExcept\u00e9 les hydrocarbures l'Alg\u00e9rie de produits presque rien d'autre, les produits manufactur\u00e9s agricoles comme le lait ou les c\u00e9r\u00e9ales sont tous import\u00e9s ainsi d\u00e8s 2015 la balance commerciale devient d\u00e9ficitaire et le pouvoir doit puiser dans les r\u00e9serves de change pour payer les importations factur\u00e9es en dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:13 > 0:21:52) [93%] : \r\nSans la rente p\u00e9troli\u00e8re, fini les subventions qui permettait au r\u00e9gime de s'assurer une certaine paix sociale par le biais de soutiens financiers \u00e0 la consommation ou \u00e0 la construction, l\u00e0 o\u00f9 la manette du gaz et du p\u00e9trole aurait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper d'autres secteurs \u00e9conomiques, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e avant tout par les \u00e9lites pour se maintenir au pouvoir \u00e0 des grands fl\u00e9aux de l'Alg\u00e9rie reste le ch\u00f4mage par manque d'investissement, l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne n'offre que peu de perspectives, alors m\u00eame que le pays conna\u00eet une d\u00e9mographie galopante, chaque ann\u00e9e, quelque 500000 nouveaux venus chercher \u00e0 s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:55 > 0:22:10) [97%] : \r\nAujourd'hui en Alg\u00e9rie sur 43 millions d'habitants pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont moins de 25 ans et un tiers des jeunes sont au ch\u00f4mage, c'est le royaume de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la d\u00e9brouille, celui de la frustration aussi qui poussent \u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:13 > 0:22:23) [92%] : \r\nPour l'apaiser des r\u00e9formes en profondeur sont urgentes, les sp\u00e9cialistes estiment que d'ici 20 ans, les gisements d'hydrocarbures alg\u00e9riens seront \u00e9puis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:27 > 0:22:43) [90%] : \r\nDe toutes les ind\u00e9pendance poste colonial, celle de l'Alg\u00e9rie restera parmi les plus marquantes : quand la France s'en va, c'est un pays boulevers\u00e9 disloqu\u00e9e par la guerre, qui voit le jour, c'est notre rubrique ce jour- l\u00e0, le 5 juillet 1962.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:48 > 0:23:05) [94%] : \r\nL'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie est officiellement proclam\u00e9e le 5 juillet 1962 alors qu'\u00e0 Oran, la guerre conna\u00eet ses derni\u00e8res convulsions avec l'enl\u00e8vement, le massacre de centaines de Fran\u00e7ais partout ailleurs, c'est une liesse immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:08 > 0:23:13) [97%] : \r\nApr\u00e8s 132 ans de colonisation fran\u00e7aise et 8 ann\u00e9es d'une sale guerre ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:13 > 0:23:16) [91%] : \r\nL'Alg\u00e9rie go\u00fbte enfin \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:18 > 0:23:37) [93%] : \r\nLa France et de Gaulle n'ont pas vraiment eu le choix, c'est la fin d'une \u00e9poque et c'est tout cela que raconte ce documentaire intitul\u00e9 Guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure, comment un empire colonial, finit par se disloquer ces militaires qui font leurs valises et tous ces citoyens fran\u00e7ais emport\u00e9s dans le tourbillon de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:38 > 0:23:43) [93%] : \r\nPr\u00e8s d'un 1000000 de pieds- noirs sont forc\u00e9s de quitter cette Alg\u00e9rie qui \u00e9tait leur terre natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:47 > 0:23:48) [87%] : \r\nLes pieds- noirs, ont compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:49 > 0:23:51) [94%] : \r\nPris en \u00e9tau entre toutes les violences de l'OAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:52 > 0:23:54) [93%] : \r\nCelle du FLN et d'ind\u00e9pendance \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:56 > 0:23:58) [97%] : \r\nIls n'ont plus leur place dans ce pays qu'ils aiment tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:01 > 0:24:11) [87%] : \r\nLes Alg\u00e9riens, de leur c\u00f4t\u00e9, c\u00e9l\u00e8brent cette ind\u00e9pendance qui tourne enfin la page de la colonisation, femmes, hommes, enfants et anciens combattants d\u00e9filent dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:13 > 0:24:27) [97%] : \r\nCes images font le tour du monde, l'euphorie d'un peuple qui a r\u00e9sist\u00e9 et lutter pour l'autod\u00e9termination au prix de 250000 morts et on l'oublie souvent, plus d'un 1000000 d'Alg\u00e9riens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s ou emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:30 > 0:24:39) [90%] : \r\nL'ind\u00e9pendance est l\u00e0, mais tout reste \u00e0 faire sortir de l'\u00c9tat colonial pour en b\u00e2tir un nouveau d\u00e9velopper l'\u00e9conomie et forger l'identit\u00e9 alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:41 > 0:24:57) [95%] : \r\nCe d\u00e9fi cette Ahmed Ben Bella, ancien combattant du FLN qui tentera de le relever apr\u00e8s 6 ans de prison en France, il rentre en Alg\u00e9rie et devient le 15 septembre 1963 le 1er pr\u00e9sident de la R\u00e9publique alg\u00e9rienne d\u00e9mocratique et populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:59 > 0:25:10) [92%] : \r\n2 ann\u00e9es et demi apr\u00e8s son accession au pouvoir, survient le coup d'\u00c9tat men\u00e9e par le colonel Houari Boum\u00e9di\u00e8ne Ben Bella est renvers\u00e9, emprisonn\u00e9, il ne retrouvera la libert\u00e9 qu'en 1904.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:15 > 0:25:44) [94%] : \r\nDans le prolongement de cette \u00e9mission, je vous invite \u00e0 lire bien s\u00fbr, le livre de notre invit\u00e9 Akram Belka\u00efd l'Alg\u00e9rie en 100 questions un pays emp\u00eacher c'est un excellent \u00e9clairage et qui tombe \u00e0 pic, l'ouvrage vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Tallandier, enfin, sur France 5 le d\u00e9bat de nos excellents confr\u00e8res de C dans l'air au lendemain de la d\u00e9mission de Bouteflika Agn\u00e8s Levallois et exprim\u00e9 ses doutes sur la possibilit\u00e9 de voir un candidat issu de la r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:44 > 0:26:06) [94%] : \r\nMoi le danger que je vois dans une \u00e9lection qui va arriver trop vite, c'est que les forces issues de ce mouvement de contestation de toutes ces alg\u00e9rien qui veulent autre chose n'auront pas le temps de s'organiser, puisque ce que l'on sait de fa\u00e7on tr\u00e8s claire c'est que Bouteflika a tout fait pour qu'il n'y ait aucun syst\u00e8me politique, aucun parti politique digne de ce nom, qui puissent vivre dans les ann\u00e9es o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:06 > 0:26:27) [93%] : \r\nVoil\u00e0 la semaine prochaine, l'Otan, l'Otan en question la plus puissante alliance du monde est-elle encore un instrument de paix et de stabilit\u00e9, tout un programme : merci \u00e0 notre partenaire TV5Monde, qui vous permet de suivre G\u00e9opolitis sur les \u00e9crans du monde, vous pouvez aussi nous retrouver en Podcast merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831489", "title": "GeoP_Bouteflika_CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant la carri\u00e8re politique d'Abdelaziz Bouteflika comme ministre alg\u00e9rien des affaires \u00e9trang\u00e8res puis pr\u00e9sident alg\u00e9rien jusqu'\u00e0 sa d\u00e9mission le 02.04.2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALGERIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["BOUTEFLIKA, ABDELAZIZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831490", "title": "GEOPO_300419_ME-ALGERIE_CF", "excerpt": "Les dividendes du p\u00e9trole ont toujours permis \u00e0 l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne de subvenir aux besoins de la population. Or depuis l'ind\u00e9pendance, la population n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre. Le ch\u00f4mage touche un tiers des jeunes et gangr\u00e8ne l'\u00e9conomie. La pauvret\u00e9 est \u00e9galement pr\u00e9sente.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALGERIE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "P\u00c9TROLE", "EXTRACTION DU P\u00c9TROLE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779204", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047765", "position": "1"}}]}]}