{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4BF2905F-3666-45F0-9772-B9821049C7E3", "internalArchiveId": "4BF2905F-3666-45F0-9772-B9821049C7E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pharmas \u00e0 la conqu\u00eate de la Chine", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Li Ning, PDC de Junshi Phama\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nLes pharmas \u00e0 la conqu\u00eate de la Chine PHARMAS CHINOISES\r\n***Quand une population vieillit, son besoin en m\u00e9dicaments augmente... la pharma est donc en plein boom en Chine ! P\u00e9kin a fait du d\u00e9veloppement du secteur des biotechnologies une priorit\u00e9. Le gouvernement tente de le stimuler avec d'importantes r\u00e9formes. La l\u00e9gislation a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9e pour acc\u00e9l\u00e9rer l'homologation de nouveaux produits. le grand robinet des m\u00e9dicaments doit couler \u00e0 flots.\r\nEt Michael Peuker, les entreprises de la pharma sont d\u00e9cid\u00e9s conqu\u00e9rir cet El Dorado:\r\n  DIGAS 1\r\n((Oui. toutes veulent leur part du g\u00e2teau. Novartis, Roche, Merck, Sanofi et les autres ont l'eau \u00e0 la bouche. Le march\u00e9 s'est largement ouvert gr\u00e2ce \u00e0 des simplifications administratives. Li Ning est le PDG de Junshi Pharma. Une entreprise pharmaceutique chinoise fond\u00e9e en 2012 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9veloppement d'anticanc\u00e9reux.\r\nLi Ning 1 (Homme)\r\nIl y a dix ans, obtenir une certification pouvait prendre jusqu'\u00e0 deux ans. Maintenant, 60 jours suffisent pour une autorisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Les politiques de r\u00e8glementation facilit\u00e9es sont essentielles pour le secteur pharmaceutique qui est extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9. Par exemple, une fois notre principal m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux commercialis\u00e9, les ventes mensuelles du produit s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 10 millions de dollars. Donc si on obtient toutes les autorisations en un mois, le mois suivant on peut tabler sur 10 millions de dollars de revenus. Le temps c'est de l'argent, c'est pour \u00e7a que ces r\u00e9formes sont aussi critiques. \r\nEt les r\u00e9formes portent leurs fruits. En 2016, les autorit\u00e9s chinoises avaient par exemple approuv\u00e9 la commercialisation de 6 nouveaux m\u00e9dicaments seulement. L'an dernier, en 2018, leur nombre a bondi \u00e0 54. 54 nouveaux m\u00e9dicaments dont plus de 80% ont \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9s par des multinationales qui s'engouffrent donc dans la br\u00e8che)) \r\n***Donc la Chine ouvre grand les bras aux multinationales de la pharma, c'est \u00e7a\u00a0?\r\n  DIGAS 2\r\n((Si elles profitent pour l'instant largement de ces r\u00e9formes, le gouvernement cherche avant tout \u00e0 d\u00e9velopper ses propres entreprises nationales. La Pharma est un des dix secteurs list\u00e9s dans le plan \u00ab\u00a0Made in China 2025\u00a0\u00bb. Un programme du gouvernement chinois identifiant des domaines cl\u00e9s dans lesquels la Chine veut figurer parmi les leaders mondiaux. Et pour Li Ning, le pays a le moyen de ses ambitions.\u00a0 \r\nLi Ning 2 (Homme)\r\nActuellement, les entreprises multinationales d\u00e9tiennent 80% du march\u00e9 en Chine. Mais cette domination va s'inverser\u00a0: ces prochaines ann\u00e9es elles ne p\u00e8seront que 20%. D'ici 3 \u00e0 5 ans, la pharma chinoise sera un redoutable adversaire. Beaucoup de choses vont changer...))\r\n***Pronostic ambitieux de dire que les entreprises chinoises prendront le dessus d'ici 5 ans. Comment c'est possible\u00a0?\r\n  DIGAS 3\r\n((Gr\u00e2ce \u00e0 des avantages comp\u00e9titifs dont disposent les entreprises chinoises par rapport \u00e0 leur rivales internationales. Le directeur de Junshi Pharma, Li Ning le disait tout \u00e0 l'heure\u00a0: l'argent c'est le nerf de la guerre. Et en la mati\u00e8re, son entreprise fait tr\u00e8s fort.\r\nLi Ning 3 (Homme)\r\nPar exemple, l'anticanc\u00e9reux que Merck commercialise ici en Chine. Nous produisons le m\u00eame produit qui traite les m\u00eames cancers. Nos r\u00e9sultats cliniques sont identiques, la fiabilit\u00e9 est la m\u00eame, mais nos prix sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le m\u00e9dicament de Merck co\u00fbte pr\u00e8s de 100'000 francs pour un an de traitement. Nous vendons le n\u00f4tre \u00e0 30'000 francs. C'est moins du tiers du prix. Vous comprenez pourquoi les m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent prescrire notre m\u00e9dicament plut\u00f4t que le produit import\u00e9. Le foss\u00e9 est important. Nous profitons simplement d'une plus grande efficience en termes de gestion des co\u00fbts. Nous produisons dans deux usines ci en Chine. Ca nous permet de contr\u00f4ler nos co\u00fbts tout en assurant une marge importante. Si vous importez des m\u00e9dicaments, il faut les transporter, les d\u00e9douaner, payer des distributeurs, des revendeurs. Pour nous, ces co\u00fbts sont minimes.\r\nDans un pays o\u00f9 le revenu annuel m\u00e9dian par habitant est d'environ 12'000 francs, il faut un prix accessible pour p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9. D'autant plus que - difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire - nombre de produits, comme les anticanc\u00e9reux, ne sont tout simplement pas pris en charge par le syst\u00e8me d'assurance sant\u00e9 de l'Etat ...))\r\n***Pour en b\u00e9n\u00e9ficier, les Chinois doivent donc les payer de leur poche\u00a0?\r\n  DIGAS 4\r\n((Exact. Un probl\u00e8me dont le gouvernement a bien conscience. Raison pour laquelle il n\u00e9gocie actuellement en vue d'inscrire certains produits sur la liste des substances prises en charge. Une aubaine pour les producteurs chinois comme Junshi Pharma. \r\nLi Ning 4 (Homme)\r\nL'accessibilit\u00e9 au produit sera facilit\u00e9e si on parvient \u00e0 l'inscrire sur la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s. La p\u00e9n\u00e9tration dans les h\u00f4pitaux sera plus facile. A l'heure actuelle, nous distribuons dans 300 h\u00f4pitaux, mais si on arrive \u00e0 couvrir 500 \u00e0 800 \u00e9tablissements, alors on pourra atteindre 90 \u00e0 95% des patients. Je pense que les multinationales font face \u00e0 un d\u00e9fi gigantesque. Elles doivent parvenir \u00e0 faire rembourser leurs produits si elles veulent p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9. La question du co\u00fbt est un probl\u00e8me \u00e9norme. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des produits d\u00e9fiant toute concurrence, nombre d'entreprises chinoises entendent donc se positionner sur le march\u00e9 national pour se renforcer.))\r\n***Et s'\u00e9tendre \u00e0 leur tour \u00e0 l'international\u00a0? C'est envisageable, \u00e7a\u00a0?\r\n  DIGAS 5\r\n((Alors pour l'heure, le ph\u00e9nom\u00e8ne est balbutiant, mais \u00e7a pourrait aller vite en effet. J'ai justement demand\u00e9 \u00e0 Li Ning comment il voyait le d\u00e9veloppement de son entreprise\u00a0? Est-il plus judicieux de se cantonner au march\u00e9 domestique avant de viser le march\u00e9 global\u00a0? Voici sa r\u00e9ponse.\r\nLi Ning 5 (Homme)\r\nPour les entreprises innovantes, je ne pense pas qu'elles soient cantonn\u00e9es au march\u00e9 domestique parce que le monde entier est accessible si vous avez un bon produit. Si vous avez la capacit\u00e9 de produire un m\u00e9dicament innovant, jamais commercialis\u00e9 ailleurs et qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9quation math\u00e9matique de la demande critique, vous avez une opportunit\u00e9. Nous avons un produit en phase d'essai clinique aux Etats-Unis depuis avril dernier. On le d\u00e9veloppe l\u00e0-bas et nulle part ailleurs parce que les perspectives dans ce pays pour ce produit sont int\u00e9ressantes. Nous ne sommes donc pas limit\u00e9s \u00e0 la Chine. La cl\u00e9, c'est l'innovation.\r\nUne ambition qui n'est pas sans rappeler celle des autorit\u00e9s chinoises bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 se profiler dans les technologies de pointe dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Une d\u00e9termination qui alimente d'ailleurs les tensions avec l'occident, \u00e0 commencer par les Etats-Unis.))", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les entreprises de la pharma \u00e0 la conqu\u00eate de la Chine / TUM_2019-10-15T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 15.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:12:00Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuand une population vieillit, son besoin en m\u00e9dicaments augmente la Pharma et donc en plein boom en Chine P\u00e9kin fait du d\u00e9veloppement du secteur des biotechnologies une priorit\u00e9, le gouvernement tente de le stimuler avec d'importantes r\u00e9formes la l\u00e9gislation a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9e pour acc\u00e9l\u00e9rer l'homologation de nouveaux produits, le grand robinet des m\u00e9dicaments doit couler \u00e0 flots et Michael pr\u00e9caires, les entreprises de la Pharma sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 conqu\u00e9rir cet eldorado. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui toutes veulent leur part du g\u00e2teau, Novartis, Roche, Merck, Sanofi et les autres ont l'eau \u00e0 la bouche, le march\u00e9 s'est largement ouvert un gr\u00e2ce \u00e0 des simplifications administratives li Ning et le PDG de Tunisie Pharma, une entreprise pharmaceutique chinoise fond\u00e9e en 2012, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9veloppement d'anticanc\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\n\u00e7a fuyant, il y a 10 ans, obtenir une certification pouvait prendre jusqu'\u00e0 2 ans maintenant 60 jours suffisent pour une autorisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des politiques de r\u00e9glementation facilit\u00e9es sont essentielles pour le secteur pharmaceutique qui est extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9 rail Les r\u00e8gles United et d'assurer par exemple une fois notre principal m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux commercialis\u00e9 les ventes mensuelles du produit s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 millions de dollars, donc si on obtient toutes les autorisations en un mois, le mois suivant on peut tabler sur 10 millions de dollars de revenus, le temps c'est de l'argent, c'est pour \u00e7a que ces r\u00e9formes sont aussi critiques \u00e0 est -ce vers le camp et les r\u00e9formes portent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nLeurs fruits en 2016, les autorit\u00e9s chinoises avaient par exemple approuv\u00e9 la commercialisation de si nouveaux m\u00e9dicaments seulement l'an dernier, donc en 2018, leur nombre a bondi \u00e0 54 54 nouveaux m\u00e9dicaments approuv\u00e9s, donc plus de 80 pourcent ont \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9s par des multinationales qui s'engouffre donc dans la br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nDonc Michael la Chine ouvre grand les bras aux multinationales de la Pharma, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nAlors si elle profite, pour l'instant largement de ces r\u00e9formes, le gouvernement cherche avant tout \u00e0 d\u00e9velopper ses propres entreprises nationales la Pharma est un des dix secteurs list\u00e9s dans le plan Made in China 2025, c'est le fameux programme du gouvernement chinois visant \u00e0 identifier les domaines cl\u00e9s dans lesquels la Chine veut figurer parmi les leaders mondiaux et pour Li Ning, le pays a les moyens de ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [91%] :\r\nQuand m\u00eame travaill\u00e9 temps m\u00e8ne actuellement les entreprises multinationales d\u00e9tiennent 80 pourcent du march\u00e9 en Chine, mais cette domination va s'inverser ces prochaines ann\u00e9es, elles ne p\u00e8seront que 20 pourcent d'ici 3 \u00e0 5 ans la Pharma chinoise sera un redoutable adversaire beaucoup de choses vont changer \u00e7a Sinsad Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nSon pronostic ambitieux, dire que les entreprises chinoises prendront le dessus d'ici 5 ans, comment c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nEh bien, gr\u00e2ce \u00e0 des avantages comp\u00e9titifs dont disposent les entreprises chinoises par rapport \u00e0 leur rivales internationales, le directeur de d'une si Pharma li Ning le disait tout \u00e0 l'heure, l'argent, c'est le nerf de la guerre et en la mati\u00e8re, son entreprise fait tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [87%] :\r\nFaut c'est un peu 4 Youla ni molle qui se finit par exemple l'anticanc\u00e9reux que Merck commercialise ici en Chine, nous produisons le m\u00eame produit qui traite les m\u00eames cancers nos r\u00e9sultats cliniques sont identiques, la fiabilit\u00e9 est la m\u00eame, mais nos prix sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, le m\u00e9dicament de Merck co\u00fbte pr\u00e8s de 100000 francs pour un an de traitement, nous vendons le n\u00f4tre 30000 francs c'est moins du tiers du prix lasse, vous comprenez pourquoi les m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent prescrire notre m\u00e9dicament plut\u00f4t que le produit import\u00e9 un toi appliquera cette presque apais\u00e9 oui chaste choc Atabani votre narrateur et chez le foss\u00e9 est important, nous profitons simplement d'une plus grande efficience en termes de gestion des co\u00fbts, nous produisons dans 2 usines ici en Chine, \u00e7a nous permet de contr\u00f4ler nos co\u00fbts tout en assurant une marge importante si vous importez des m\u00e9dicaments, il faut les transporter les d\u00e9douaner payer les distributeurs des revendeurs pour nous, ces co\u00fbts sont minimes \u00e0 prospecter d'hausse lui \u00e0 l'acte, laisse -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [96%] :\r\nDans un pays o\u00f9 le revenu annuel m\u00e9dian par habitant est d'environ 12000 francs, il faut donc un prix accessible pour p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 d'autant plus que difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, nombre de produits comme les anticanc\u00e9reux par exemple ne sont tout simplement pas pris en charge par le syst\u00e8me d'assurance sant\u00e9, de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [89%] :\r\nEt donc, pour en b\u00e9n\u00e9ficier, les Chinois doivent payer de leur poche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [96%] :\r\nExact, un probl\u00e8me dont le gouvernement a bien conscience, raison pour laquelle il n\u00e9gocie actuellement en vue d'inscrire certains produits sur la liste des substances prises en charge, une aubaine pour les producteurs chinois comme tutsi Pharma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [93%] :\r\nAXA s'appelle \u00e9tait l'accessibilit\u00e9 au produit sera facilit\u00e9e si on parvient \u00e0 l'inscrire sur la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s, la p\u00e9n\u00e9tration dans les h\u00f4pitaux, sera plus facile \u00e0 l'heure actuelle, nous distribuons dans 300 h\u00f4pitaux mais si on arrive \u00e0 couvrir 500 \u00e0 800 \u00e9tablissements, alors on pourra atteindre 90 \u00e0 95 pourcent des patients, je pense que les multinationales font face \u00e0 un d\u00e9fi gigantesque, elles doivent parvenir \u00e0 faire rembourser leurs produits, si elles veulent p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 de la question du co\u00fbt est un probl\u00e8me \u00e9norme 3 essais et c'est QG avec des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [97%] :\r\nProduits d\u00e9fiant toute concurrence, nombre d'entreprises chinoises entendent donc se positionner sur le march\u00e9 national pour se renforcer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nEt s'\u00e9tendre \u00e0 leur tour \u00e0 l'international, \u00e7a c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [95%] :\r\nBon, le ph\u00e9nom\u00e8ne est balbutiant mais \u00e7a pourrait aller vite en effet j'ai justement demand\u00e9 \u00e0 Li Ning comment il voyait le d\u00e9veloppement de son entreprise Est- il plus judicieux de de se cantonner au march\u00e9 domestique avant de viser le march\u00e9 global, par exemple, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [89%] :\r\nEt alors ce qu'il faut innover les vous cramponner \u00e0 terme pour les entreprises innovantes, je ne pense pas qu'elles soient cantonn\u00e9es au march\u00e9 domestique parce que le monde entier est accessible, si vous avez un bon produit, si vous avez la capacit\u00e9 de produire un m\u00e9dicament innovant jamais commercialis\u00e9 ailleurs et qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9quation math\u00e9matique de la demande, critique, vous avez une opportunit\u00e9 YouTube avoir Poutine \u00e9tait oui du avoue important, nous avons un produit en phase d'essais cliniques aux \u00c9tats-Unis depuis avril dernier on le d\u00e9veloppe l\u00e0- bas et nulle part ailleurs parce que les perspectives dans ce pays pour ce produit sont int\u00e9ressantes, nous ne sommes donc pas limit\u00e9s \u00e0 la Chine, la cl\u00e9, c'est l'innovation, mais qui est -ce il va Bahij. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [96%] :\r\nUne ambition qui n'est pas sans rappeler celle des autorit\u00e9s chinoises, bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 se profiler dans les technologies de pointe dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, une d\u00e9termination qui alimente d'ailleurs les tensions avec l'Occident, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [82%] :M. Michael Pecker, notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC2FA886-226A-4AAA-87F4-C8D28A9E4F2D", "internalArchiveId": "FC2FA886-226A-4AAA-87F4-C8D28A9E4F2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Alexandre Habay - Offensive turque: \u00e0 la fin ce sont les dictateurs qui gagnent", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Alexandre Habay - Offensive turque: \u00e0 la fin ce sont les dictateurs qui gagnent (SIGNATURE 15.10 KURDES DICTATEURS QUI GAGNENT)   DIRECT STUDIO PARIS\r\nOn passe \u00e0 Signature..... \r\nOffensive turque : A la fin ce sont les dictateurs qui gagnent..... \r\nC'est votre commentaire ce matin Alexandre Habay... c'est \u00e0 vous!\r\nUn humoriste libanais a eu ce mot acide: \u00ab La trahison annuelle des Kurdes par les Etats-Unis arrive chaque saison un peu plus t\u00f4t \u00bb. C'est donc la fin tr\u00e8s probable de ce qu'on a appel\u00e9 le Rojava. Cette r\u00e9gion autonome dans le nord-est de la Syrie administr\u00e9e par les Kurdes depuis 2011 \u00e9tait de loin l'endroit le plus prometteur pour l'apr\u00e8s-guerre, le plus libre notamment pour les femmes et les minorit\u00e9s religieuses. Il a fallu un coup de fil de Donald Trump pour qu'en quelques jours, 8 ans d'\u00e9mancipation soient balay\u00e9s. Le sacrifice des milliers de combattants kurdes, alli\u00e9s de l'Occident contre les djihadistes, ne leur aura servi \u00e0 rien : ni reconnaissance ni protection. Faute de mieux, c'est vers le r\u00e9gime syrien qu'ils se tournent d\u00e9sormais alors qu'ils ont subi dans le pass\u00e9 la dictature d'Assad. Mais entre la domination par Damas et l'\u00e9crasement pur et simple par Ankara, les Kurdes n'ont gu\u00e8re le choix. L'Occident quant \u00e0 lui sort affaibli de cette d\u00e9b\u00e2cle. Sa parole ne vaut plus rien. Donald Trump est venu dire aux peuples en lutte que le soutien des occidentaux n'est jamais sinc\u00e8re et que les alliances sont \u00e0 sens unique. Quant aux pays europ\u00e9ens le ratage est complet. Impuissants face \u00e0 Trump, Poutine ou Erdogan, il y a toute de m\u00eame une chose qu'ils auraient pu faire, y compris la Suisse. C'\u00e9tait aller chercher leurs propres djihadistes pour s'assurer qu'ils soient jug\u00e9s. H\u00e9las aujourd'hui, des membres de Daesh sont dans la nature. C'est un danger pour nos soci\u00e9t\u00e9s. Sur toute la ligne, le courage politique aura manqu\u00e9.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alexandre Habay - Offensive turque: \u00e0 la fin ce sont les dictateurs qui gagnent", "Signature d'Alexandre Habay - Offensive turque: \u00e0 la fin ce sont les dictateurs qui gagnent / LME_2019-10-15T07:25:00_signature", "Signature d'Alexandre Habay - Offensive turque: \u00e0 la fin ce sont les dictateurs qui gagnent / LME_2019-10-15T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10766832", "ece-10766813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:25:11Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 Signature offensive turque, on reste dans le sujet offensive turque \u00e0 la fin, ce sont les dictateurs qui gagnent, c'est votre commentaire ce matin Alexandre Habay, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nUn humoriste libanais a eu ce mot acide La trahison annuelle, les Kurdes par les \u00c9tats-Unis arrivent chaque saison un peu plus t\u00f4t, c'est donc la fin tr\u00e8s probable, ce qu'on a appel\u00e9 le Rojava, cette r\u00e9gion autonome dans le nord- est de la Syrie administr\u00e9e par les Kurdes depuis 2011, h\u00e9 bien c'est de loin l'endroit le plus prometteur de l'apr\u00e8s- guerre, le plus libre, notamment pour les femmes et les minorit\u00e9s religieuses, il a fallu un coup de fil de Donald Trump pour qu'en quelques jours 8 ans d'\u00e9mancipation soient balay\u00e9s le sacrifice des milliers de combattants kurdes alli\u00e9s de l'Occident contre les djihadistes ne leur a servi \u00e0 rien : ni reconnaissance ni protection, faute de mieux, c'est vers le r\u00e9gime syrien, qu'ils se tournent d\u00e9sormais, alors qu'ils ont subi dans le pass\u00e9, la dictature d'Assad, mais entre la domination par Damas et l'\u00e9crasement pur et simple par Ankara, les Kurdes n'ont gu\u00e8re le choix : l'Occident, quant \u00e0 lui, sort affaibli de cette d\u00e9b\u00e2cle, sa parole ne vaut plus rien donald Trump est venu dire aux peuples en lutte que le soutien des occidentaux n'est jamais sinc\u00e8re et que les alliances sont \u00e0 sens unique, quant aux pays europ\u00e9ens, le ratage est complet impuissants face \u00e0 Trump Poutine ou Erdogan il y a tout de m\u00eame une chose qu'ils auraient pu faire, y compris la Suisse d'ailleurs, c'\u00e9tait aller chercher leurs propres djihadistes pour s'assurer qu'ils soient jug\u00e9s h\u00e9las aujourd'hui des membres de Daesh sont dans la nature, c'est un danger pour nos soci\u00e9t\u00e9s sur toute la ligne, le courage politique aura manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [96%] :\r\nOffensive turque \u00e0 la fin, ce sont les dictateurs qui gagnent, merci pour votre commentaire Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60BE5667-A03F-486E-BC59-E89139DF5085", "internalArchiveId": "60BE5667-A03F-486E-BC59-E89139DF5085", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, leader de l'opposition travailliste, UK;Sophie Le Garrec, sociologue du travail et des politiques sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Thierry Gras, fondateur de l'association Coiffeurs justes;B\u00e9atrice Bugnon, patronne du salon Le Labo \u00e0 Fribourg;Yann Sommer, gardien de l'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/SITUATION ESPAGNE BARCELONE (7h))   VALERIE DEMONT DIR LUCI (SI PBM: RNIS TEL FIXE)\r\nRoutes et voies ferr\u00e9es coup\u00e9es, violence \u00e0 l'a\u00e9roport avec les policiers...  \r\nApr\u00e9s une journ\u00e9e de mobilisation intense, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme en Catalogne...\r\nDes milliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus hier dans les rues de Barcelone pour protester et crier leur col\u00e8re.\r\n9 anciens dirigeants catalans onbt \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s hier \u00e0 des peines de 9 \u00e0 13 ans de prison pour \"s\u00e9dition\"...\r\nCondamnation, qui intervient \u00e0 moins d'un mois des prochaines \u00e9lections en Espagne... \r\nVal\u00e9rie Demon, vous \u00eates en direct de Madrid... Ou en \u00e9tait la situation hier soir en Catalogne?\r\n----- \r\nVal\u00e9rie : la situation n'a pas empir\u00e9, en particulier \u00e0 l'a\u00e9roport de Barcelone, occup\u00e9 par des milliers de manifestants lundi jusqu'en fin de soir\u00e9e. Quelques heures plus t\u00f4t, l'appel sur internet d'une plateforme baptis\u00e9e \u00ab Tsunami d\u00e9mocratique \u00bb avait suffi pour que des milliers de manifestants convergent vers l'a\u00e9roport. Depuis quelques semaines, cette plateforme communique sur le r\u00e9seau Telegram pour pr\u00e9parer des mobilisations. Les manifestants sont parvenus \u00e0 occuper une partie de l'a\u00e9roport mais la force pr\u00e9sence polici\u00e8re et les agents anti \u00e9meutes les ont emp\u00each\u00e9s de p\u00e9n\u00e9trer dans le terminal, devant charger \u00e0 plusieurs reprises face au jet de pierres et de poubelles. Une cinquantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s selon les services d'urgence. Une centaine de vols sur 1000 pr\u00e9vus ont dus \u00eatre annul\u00e9s. En fin de soir\u00e9e, les manifestants se sont finalement dispers\u00e9s, la plateforme Tsunami appelant \u00e0 la fin de l'occupation. Plusieurs charges polici\u00e8res se sont produites aussi hier soir devant le si\u00e8ge de la police \u00e0 Barcelone. Ailleurs, dans le reste de la Catalogne, les manifestants ont coup\u00e9 plusieurs routes ainsi que des voies de chemin de fer. \r\n*** RELANCE : A quoi peut-on s'attendre aujourd'hui Val\u00e9rie ?\r\nVal\u00e9rie : probablement \u00e0 une autre action de cette plateforme Tsunami D\u00e9mocratique dont on sait peu de choses. On ignore r\u00e9ellement qui se trouve derri\u00e8re mais une chose est sure : son appel pour occuper l'a\u00e9roport de Barcelone a fonctionn\u00e9 pour mobiliser des milliers de manifestants. Ils annoncent une autre action surprise aujourd'hui. Combien de jours ces actions peuvent-elles durer ? La rue va-t-elle d\u00e9border les autorit\u00e9s ? Autant de questions qui pour l'instant restent encore sans r\u00e9ponse. La situation sera probablement tendue toute la semaine.\r\nEXTRO : Merci Val\u00e9rie Demon, en direct de Madrid.\r\nA noter encore qu'un Un juge du Tribunal supr\u00eame espagnol a \u00e9mis hier un nouveau mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et international contre Carles Puigdemont.\r\nL'ancien chef du gouvernement autonome de Catalogne et principal acteur de la tentative de s\u00e9cession en octobre 2017 vit en exil en Belgique...\r\n(14/ANNONCES SANCTIONS TURQUIE TRUMP) *** Donald Trump sanctionne la Turquie et r\u00e9clame la fin de l'offensive en Syrie\r\nUne semaine apr\u00e8s avoir pris acte de la volont\u00e9 d'Ankara de s'attaquer aux alli\u00e9s kurdes de Washington, Donald Trump a chang\u00e9 de ton hier...\r\nSous pression, la Maison-Blanche a finalement mis une semaine pour s'opposer \u00e0 ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre une \u00ab invasion \u00bb militaire en Syrie...\r\nAvec cette salve de sanctions \u00e9conomiques, Rapha\u00ebl Grand, l'administration Trump veut obtenir un r\u00e9sultat concret sur le terrain...\r\n   53''\r\nEXTRO : Washington qui compte aussi demander \u00e0 l'Otan de prendre des \"mesures\" contre la Turquie...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'offensive turque en Syrie, il y a une semaine, au moins 160 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es, dont 70 000 enfants, selon l'ONU.\r\n(Bve Migrants Italie) L'Italie autorise le d\u00e9barquement des 176 migrants \u00e0 Taranto au sud du pays.\r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e a refus\u00e9 hier de d\u00e9barquer \u00e0 Tripoli les r\u00e9fugiers secourues, comme lui proposaient les autorit\u00e9s libyennes.\r\nL'ONG a expliqu\u00e9 \"qu'en vertu du droit international et des conventions, aucun endroit en Libye ne peut actuellement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un lieu s\u00fbr\"...\r\n(11/UK DISCOURS TRONE) La politique migratoire au Royaume-Uni cette fois qui doit \u00eatre durcit...\r\nC'est la volont\u00e9 de Boris Johnson. \r\nLe premier ministre \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier le programme de son gouvernement , lu - comme le veut la tradition - par la reine...\r\nUne liste de mesures conditionn\u00e9e \u00e0 un hypoth\u00e9tique divorce d'avec l'Union europ\u00e9enne, le 31 octobre.\r\nCatherine Ilic, le \"speech\" d'Elisabeth II a dur\u00e9 moins de dix minutes, mais il a beaucoup fait r\u00e9agir..\r\n  1'06\r\n(09/PORTRAIT ANDREAS SCHWAB) *** L'Allemand Andreas Schwab, membre de la CDU d'Angela Merkel, est le nouveau pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du Parlement europ\u00e9en pour les relations avec la Suisse. \r\nIl sera l'invit\u00e9 de la matinale tout a l'heure \u00e0 7h32 avec Xavier Alonso...\r\nAndreas Schwab va donc diriger cette d\u00e9l\u00e9gation...\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme une plateforme d'\u00e9change entre les eurod\u00e9put\u00e9s, \u00e0 Strasbourg, et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, \u00e0 Berne. \r\nGuillaume Meyer, c\u00f4t\u00e9 suisse, comment la nomination d'Andreas Schwab est-elle accueillie? \r\n  56''\r\n(Bve Chamoson) Le v\u00e9hicule retrouv\u00e9 dimanche dans le Rh\u00f4ne \u00e0 Leytron est bien celui emport\u00e9 par la coul\u00e9e de boue \u00e0 Chamoson le 11 ao\u00fbt dernier. \r\nPas trace en revanche des passagers : un Genevois de 37 ans domicili\u00e9 en Valais et une fillette fran\u00e7aise de 6 ans... \r\nLa police valaisanne pr\u00e9cise que les recherches se poursuivent\r\n(06/HANDICAPES VOTE (7h)) La participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est en hausse \u00e0 ce stade\r\nLa RTS a sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour obtenir un premier indice, \u00e0 six jours du scrutin. \r\nA Zurich, la population se mobilise plus qu'en 2015 \u00e0 ce stade, tout comme dans plusieurs villes de Suisse romande.\r\nPourtant, il reste encore des milliers de Suissesses et de Suisses qui ne peuvent pas participer aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nEt cela parcequ'ils souffrent d'un handicap mental. \r\nLa Suisse qui a adh\u00e9r\u00e9 il y a 5 ans \u00e0 la convention de l'ONU sur les personnes handicap\u00e9es, et qui garantit les m\u00eames droits politiques \u00e0 tous les citoyens du pays. \r\nAlain Arnaud . Les associations profitent donc du scrutin de dimanche prochain pour sensibiliser les politiques.\r\n  55''\r\nEXTRO VALERIE : Nous recevons \u00e0 7h15 Caroline Hess-Klein, cheffe du D\u00e9partement Egalit\u00e9 chez Inclusion Handicap, pour \u00e9voquer la question des droits politiques de personnes qui souffrent d'un handicap mental.\r\n(05/OFS INEGALITES SENIORS) *** Les gens les mieux form\u00e9s restent en meilleure sant\u00e9 lorsqu'ils vieillissent. \r\nC'est le constat d'une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, publi\u00e9e hier. \r\nDe grandes disparit\u00e9s existent chez les personnes de plus de 55 ans: 84% des seniors les mieux form\u00e9s se disent en bonne sant\u00e9, contre moins de 60% chez ceux qui n'ont fini que la scolarit\u00e9 obligatoire. \r\nLes habitudes Etienne Kocher sont aussi tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n  50''\r\n(Bve Malnutrition Unicef) Un enfant  sur trois ne re\u00e7oit pas l'alimentation dont il a besoin pour bien grandir...\r\nL'UNICEFpr\u00e9sernte ce matin un rapport de grande ampleur...\r\nDes enfants de moins de moins de 5 ans qui sont soit d\u00e9nutris, soit en surpoids.\r\nEn cause la pauvret\u00e9, la mondialisation qui a modifi\u00e9 nos habitudes alimentaires, et le d\u00e9r\u00e8glement climatique,.\r\n(TF6/RECUP DE CHEVEUX) *** Cette intiative en faveur de l'envrionnement : le recyclage des cheveux...\r\nC'est le principe de l'op\u00e9ration \"Coiffeurs justes\".\r\nLanc\u00e9e chez nos voisins fran\u00e7ais, elle consiste \u00e0 collecter, d'ici fin octobre, les cheveux coup\u00e9s dans les salons pour les transformer en barri\u00e8res anti-pollution. \r\nNatacha Van Cutsem...  1 kilo de cheveux permet de r\u00e9colter 8 kilos de p\u00e9trole. \r\n  01'18''\r\n(16/SUI-IRL A GE - QUALIF 2020 (8h)) *** En football, difficile de mettre plus d'enjeu ce soir sur la pelouse du Stade de Gen\u00e8ve. \r\nLa Suisse et l'Irlande s'affrontent en qualifications pour l'EURO 2020. \r\nSi la Suisse s'incline, elle perdra ses chances d'obtenir l'une des deux places qualificatives et devra attendre les barrages en mars. \r\nSi elle gagne, elle fait un pas de g\u00e9ant vers l'EURO. \r\nMais apr\u00e8s la d\u00e9faite 1-0 \u00e0 Copenhague, les joueurs, abattus, ont du se remettre d'aplomb. \r\nLe gardien Yann Sommer...\r\n  46''\r\nDes propos receuillis par Bernardin Allemann. Ce soir, Suisse - Irlande, coup d'envoi \u00e0 20h45. Emission sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20h.00.\r\nEt puis parmis les autres r\u00e9sultats dans ces qualifications pour l'Euro 2020. Les Ukrainiens se sont qualifi\u00e9s hier gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire sur le Portugal (2-1), et malgr\u00e9 le 7 cent i\u00e8me but de la carri\u00e8re de Cristiano Ronaldo.\r\nEt puis pour la premi\u00e8re fois depuis un match amical en 1990, Pyongyang va accueillir, ce matin \u00e0 (10 h 30 heure suisse), un match entre la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, dans le cadre des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2022.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 835, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10766822", "ece-10766809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:25:02Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlace au journal de 7 heures de Foued Boukari bonjour bonjour les rues seront toujours \u00e0 nous le cri des milliers de manifestants catalan, hier \u00e0 Barcelone apr\u00e8s la condamnation \u00e0 de lourdes peines de leurs anciens dirigeants une mobilisation marqu\u00e9e une nouvelle fois par des violences, nous serons en Direct dans un instant avec notre correspondante en Espagne pour faire un point sur la situation, les Suisses les mieux form\u00e9s restent en meilleure sant\u00e9 lorsqu'ils vieillissent constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, plus de formation scolaire, synonyme d'un meilleur comportement alimentaire nous expliquera \u00c9tienne Kocher et puis les footballeurs suisses \u00e0 l'heure de la remobilisation pour une qualification \u00e0 l'Euro-2020 affrontent l'Irlande ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [96%] :\r\nRoutes et voies ferr\u00e9es coup\u00e9es, violence \u00e0 l'a\u00e9roport avec les policiers, apr\u00e8s une journ\u00e9e intense de mobilisation, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme en Catalogne, des milliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus hier dans les rues de Barcelone pour protester et crier leur col\u00e8re, 9 anciens dirigeants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s hier \u00e0 des peines de 9 \u00e0 13 ans de prison pour s\u00e9dition mais les rues de mon vous \u00eates en Direct de Madrid o\u00f9 en \u00e9tait la situation hier soir en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nEt Foued la journ\u00e9e c'est finalement termin\u00e9e sans de graves incidents, mais c'est \u00e0 l'a\u00e9roport de Barcelone que la situation a \u00e9t\u00e9 la plus tendue hier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par des milliers de manifestants jusqu'en fin de soir\u00e9e, quelques heures plus t\u00f4t, en fait, l'appel sur internet d'une plateforme baptis\u00e9e tsunami d\u00e9mocratique avait suffi pour que des milliers de manifestants convergent vers l'a\u00e9roport depuis quelques semaines cette plateforme communique sur le r\u00e9seau T\u00e9l\u00e9gramme pour pr\u00e9parer des mobilisations, les manifestants sont parvenus \u00e0 occuper une partie de l'a\u00e9roport, mais la forte pr\u00e9sence polici\u00e8re et les agents anti- \u00e9meutes les ont emp\u00each\u00e9s de p\u00e9n\u00e9trer dans le terminal devant charger \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 reprises face au jet de pierres et de poubelles quelque 80 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon les services d'urgence, une centaine de vols sur 1000 pr\u00e9vus ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s et en fin de soir\u00e9e, les manifestants se sont finalement dispers\u00e9s, la plateforme tsunami, appelant \u00e0 la fin de l'occupation plusieurs charges polici\u00e8res se sont produites aussi hier soir devant le si\u00e8ge de la police \u00e0 Barcelone et ailleurs dans le reste de la Catalogne, les manifestants ont coup\u00e9 plusieurs routes ainsi que des voies de chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [98%] :\r\nMais \u00e0 quoi peut -on s'attendre aujourd'hui Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [95%] :\r\nProbablement \u00e0 une autre action de cette plateforme tsunami d\u00e9mocratique dont on sait peu d'chose finalement on ignore r\u00e9ellement qui se trouve derri\u00e8re, mais une chose est s\u00fbre : son appel pour occuper l'a\u00e9roport de Barcelone a fonctionn\u00e9 pour mobiliser des milliers de manifestants, ils annoncent une autre action surprise aujourd'hui combien de jours ces actions peuvent -elles durer la rue va -t-elle d\u00e9border les autorit\u00e9s Autant de questions qui pour l'instant restent encore sans r\u00e9ponse, la situation sera probablement tendue toute l'asthme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [92%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid \u00e0 noter encore qu'un juge du Tribunal supr\u00eame espagnol a \u00e9mis hier un nouveau mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et international contre car speech de monte, l'ancien chef du gouvernement autonome de Catalogne qui vit aujourd'hui en exil en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:03) [96%] :\r\nDonald Trump sanctionne la Turquie r\u00e9clame la fin de l'offensive en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [96%] :\r\nUne semaine apr\u00e8s avoir pris acte de la volont\u00e9 d'Ankara de s'attaquer aux kurdes de Washington, Donald Trump a chang\u00e9 de ton hier sous pression, la Maison Blanche a finalement annonc\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques avec cette salve de sanctions Rapha\u00ebl Grand l'administration Trump veut obtenir un r\u00e9sultat concret sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [93%] :\r\nDonald Trump exige un cessez-le-feu, il s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan un entretien tr\u00e8s ferme, explique Mike peine s'le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui doit se rende prochainement en Turquie pour tenter une m\u00e9diation entre Erdogan Bachar El-Assad et les Kurdes dans le m\u00eame temps, Washington annonce des sanctions contre Ankara des taxes douani\u00e8res \u00e0 hauteur de 50 pourcent sur l'acier turcs, 3 ministres turcs voient \u00e9galement leurs \u00e9ventuels avoirs aux \u00c9tats-Unis gel\u00e9s et leurs transactions en dollars bloqu\u00e9s, enfin, la Maison Blanche suspend les discussions qui portaient sur un accord commercial de 100 milliards de dollars, entre les 2 pays Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9truire l'\u00e9conomie turque, si les dirigeants \u00e0 Ankara poursuivent leur op\u00e9ration militaire et alors que la confusion r\u00e8gne \u00e0 Washington, suite au retrait des troupes am\u00e9ricaines l'opposition d\u00e9mocrate d\u00e9nonce des sanctions insuffisante et trop tardive pour \u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire au nord de la Syrie, Rapha\u00ebl Grand RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [94%] :\r\nWashington et depuis le d\u00e9but de l'offensive turque en Syrie, il y a une semaine au moins 160000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es, dont 70000 enfants, selon l'ONU, l'Italie autorise le d\u00e9barquement des 176 migrants \u00e0 Taranto au sud du pays, SOS M\u00e9diterran\u00e9e a refus\u00e9 hier de d\u00e9barquer \u00e0 Tripoli, les r\u00e9fugi\u00e9s secourus comme lui proposaient les autorit\u00e9s libyennes, l'ONG a expliqu\u00e9 qu'en vertu du droit international et des conventions aucun endroit en Libye ne peut actuellement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un lieu sur la politique migratoire au Royaume-Uni, cette fois, qui doit \u00eatre durcit, c'est la volont\u00e9 de Boris Johnson, le 1er ministre a pr\u00e9sent\u00e9 hier le programme de son gouvernement, lu comme le veut la tradition par la reine, une liste de mesures conditionn\u00e9e \u00e0 un hypoth\u00e9tique divorce d'avec l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre Catherine Ilic le speech d'\u00c9lisabeth II a dur\u00e9 moins de 10 minutes mais il a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [94%] :\r\nLe discours du Tr\u00f4ne lu tr\u00e8s solennellement par la reine \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature est connu pour son anachronisme, mais rarement a -t-il pris un tour aussi surr\u00e9aliste tout Westminster s'est en effet que l'ambitieux programme politique de Boris Johnson, qui ne dispose plus de majorit\u00e9 parlementaire n'est autre qu'un ch\u00e2teau de sable, le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn ne s'est pas priv\u00e9 de le lui rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [83%] :\r\nMonsieur fait que Monsieur le speaker, il n'y a jamais eu apparaissent gouvernement qui soit une pareille pas et il a une majorit\u00e9 de moins 40 et il a perdu 100 pourcent de ses vols devant les d\u00e9put\u00e9s. \r\nCynthia ao\u00fbt et il sait que son programme l\u00e9gislatif dans aucune chance de passer devant ce par le monde par le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [95%] :\r\nPour l'opposition, ce discours aux allures de programme \u00e9lectoral et non seulement un exercice de propagande, mais aussi une \u00e9norme distraction, alors que le sort du Brexit n'est toujours pas scell\u00e9 Catherine Litch RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [94%] :\r\nLondres, l'Allemand Andreas Schwab, membre de la CDU d'Angela Merkel est le nouveau pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du Parlement europ\u00e9en pour les relations avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [94%] :\r\nL'invit\u00e9 de la matinale tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 32 avec Xavier Alonso Andreas Schwab va donc diriger cette d\u00e9l\u00e9gation, consid\u00e9r\u00e9 comme une plateforme d'\u00e9change entre les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 Berne Guillaume Meyer, c\u00f4t\u00e9 suisse, comment la nomination d'Andreas Schwab est -elle accueillie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [93%] :\r\nCette nomination ne devrait pas nous r\u00e9jouir du tout, estime une source suisse \u00e0 Bruxelles Andreas Schwab est connu pour ses opinions tranch\u00e9es dans le dossier bilat\u00e9ral pas question notamment d'accepter des restrictions \u00e0 la libre circulation des personnes, la Suisse doit s'aligner sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes Punkt Schloss, il faut dire que l'\u00e9lu d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vient du Bade-Wurtemberg, une r\u00e9gion frontali\u00e8re tr\u00e8s sensible \u00e0 ces questions, ces entreprises accusent r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse de surprot\u00e9ger son march\u00e9 du travail avec Andreas Schwab, on a donc affaire \u00e0 un connaisseur, ce qui peut \u00eatre aussi un atout, souligne une autre source suisse qui r\u00e9agit positivement \u00e0 cette nomination, le nouveau pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation conna\u00eet le Parlement europ\u00e9en comme sa poche, il est si\u00e8ge depuis 15 ans surtout, il appartient au plus grand groupe de l'assembl\u00e9e, celui du Parti populaire europ\u00e9en, alors bien s\u00fbr il n'est pr\u00eat sera pas pour la paroisse suisse mais pour dynamiser les \u00e9changes avec le parlement f\u00e9d\u00e9ral, on devrait pouvoir compter sur lui Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [94%] :\r\nLe v\u00e9hicule retrouv\u00e9 dimanche dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 Leytron, h\u00e9 bien celui, emport\u00e9 par la coul\u00e9e de boue \u00e0 Chamoson le 11 ao\u00fbt dernier, pas de trace en revanche des passagers un Genevois de 37 ans domicili\u00e9 en Valais une fillette fran\u00e7aise de 6 ans la police valaisanne, pr\u00e9cise que les recherches se poursuivent, la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est en hausse, \u00e0 ce stade la RTS a sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour obtenir un premier indice, \u00e0 6 jours du scrutin, \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, la population se mobilise plus qu'en 2015, tout comme dans plusieurs villes de Suisse romande, pourtant il reste encore des milliers de Suissesses et de Suisses qui ne peuvent pas participer aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cela parce qu'ils souffrent d'un handicap mental, la Suisse qui adh\u00e9r\u00e9 il y a 5 ans, la convention de l'ONU sur les personnes handicap\u00e9es qui garantit les m\u00eames droits politiques \u00e0 tous les citoyens du pays, Alain Arnaud, les associations profitent donc du scrutin de dimanche prochain, pour sensibiliser les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [91%] :\r\nC'est l'histoire de Brian, un jeune Al\u00e9manique trisomiques qui t\u00e9moignait r\u00e9cemment \u00e0 la TV SRF, il expliquait qu'il a le droit de vote qu'il a d\u00fb on remplit ses bulletins pour l'\u00e9lection, dimanche prochain, mais ce droit fondamental que lui garantit la charte de l'ONU, beaucoup d'autres en Suisse n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, parce qu'ils vivent sous le r\u00e9gime d'une curatelle port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui part du principe qu'ils ne sont pas capables de discernement, or rien n'est moins s\u00fbr handicap mental ne rime pas forc\u00e9ment avec incapacit\u00e9 de se forger une opinion politique, l'association initi\u00e9e mais ils ils votent par exemple ont d\u00e9velopp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, des brochures \u00e9lectorales en langage simplifi\u00e9 \u00e0 l'intention des personnes en d\u00e9ficit intellectuel quant \u00e0 celles qui en sont priv\u00e9s, les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et du Tessin leur offrent la possibilit\u00e9 de revendiquer leurs droits politiques devant les tribunaux, mais une r\u00e9cente intervention au Parlement Vaudois constate aussi que plusieurs personnes concern\u00e9es ont perdu des droits sans examen d\u00e9taill\u00e9 de leur situation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [86%] :\r\nEt on re\u00e7oit Caroline Klein juste apr\u00e8s ce journal vers 7 heures et quart, elle dirige le d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap m'avait au \u00e9voquer avec elle ses droits politiques pour les personnes avec un handicap mental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [96%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, les gens les mieux form\u00e9s restent en meilleure sant\u00e9 lorsqu'ils vieillissent, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9tude hier de grandes disparit\u00e9s existent chez les personnes de plus de 55 ans 84 pourcent des seniors les mieux form\u00e9s, se disent en bonne sant\u00e9, contre moins de 60 pourcent chez ceux qui n'ont fini que la scolarit\u00e9 obligatoire, les habitudes \u00c9tienne Kocher sont aussi tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [93%] :\r\nManger sainement bouger suffisamment : ne pas fumer, ne pas trop boire, ce sont des comportements qu'on retrouve davantage chez les seniors dot\u00e9s d'une formation tertiaire, ils ont aussi mieux soutenues et se sentent davantage dynamique et ma\u00eetres de leur vie que les personnes qui n'ont fini que l'\u00e9cole obligatoire, r\u00e9sultat, l'\u00e9tat de sant\u00e9 d\u00e9pend du niveau de formation donc du statut social, auxquels se rajoutent des facteurs comme la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail ou le niveau de revenu et l'in\u00e9galit\u00e9 se niche jusque dans l'id\u00e9e que chacun se fait de la bonne sant\u00e9 Sophie Le Garrec, sociologue du travail et des politiques sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:27) [91%] :\r\nIl y a une \u00e9norme diff\u00e9rence de la repr\u00e9sentation ma maladie ou de la sant\u00e9 du corps de ce que c'est que le pire danger ou le mal manger du rapport \u00e0 la mobilit\u00e9, par exemple, sont en train, quadrillant par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:39) [90%] :\r\nDes diff\u00e9rences \u00e9tabli depuis longtemps par les sociologues mais qui selon la chercheuse reste peu prises en compte dans les campagnes de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [94%] :\r\nCette initiative en faveur de l'environnement, le recyclage des cheveux, c'est le principe de l'op\u00e9ration coiffeurs justes lanc\u00e9e chez nos voisins fran\u00e7ais, elle consiste \u00e0 collecter d'ici fin octobre, les cheveux coup\u00e9s dans les salons pour les transformer en barri\u00e8res antipollution Natacha Van Cutsem 1 kilo de cheveux permet de r\u00e9colter 8 kilos de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [92%] :\r\nLa fibre capillaire permet de retenir les polluants tels que le p\u00e9trole ou les cr\u00e8mes solaires, le cheveu est un filtre naturel et moins cher que le synth\u00e9tique, une fois lav\u00e9es, il est m\u00eame r\u00e9utilisables Thierry Gras, fondateur de l'association coiffeurs justes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:19) [87%] :\r\nLe cheveu et lipophile hydrophile incompressible imputrescible tr\u00e8s solide quand on a dit tout \u00e7a, je me suis dit d\u00e9j\u00e0, d'entr\u00e9e, pourquoi donc c'est rien, quoi, il y a des des chiffres scientifique finalement c'est pas une lubie, comme il y a 50 60 ans en arri\u00e8re tout \u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi, je veux dire les consignes sur le Vert il y avait plein de choses qui \u00e9tait super \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:38) [88%] :\r\nPour ce projet, les professionnels, pay\u00e9es 25 euros de cotisations, le sac \u00e0 cheveux co\u00fbte 1 euros et peut contenir l'\u00e9quivalent de 220 coupe de cheveux en France 1200 coiffeurs y participe en Suisse, le projet a s\u00e9duit la Fribourgeoise B\u00e9atrice Bugnon, patronne du salon Le Labo. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:54) [85%] :\r\nC'est super important de d\u00e9velopper ce genre de choses pour valoriser le travail qu'on perd et puis cr\u00e9e une nouvelle ressource avec les cheveux parce \u00e7a fait longtemps que je me disais : mais comment ce que je pourrais recycler les cheveux toutes ces poubelles qu'on jette plein de cheveux c'est 50 pourcent voire plus toutes les semaines de baisser \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [92%] :\r\nPour l'instant, les colis de cheveux suisses ou \u00e9trangers sont envoy\u00e9s \u00e0 l'association coiffeurs justes selon Thierry Gras, son fondateur, le succ\u00e8s tels qu'une centaine de salon rejoignent chaque semaine son mouvement, on termine avec du football, difficile de mettre plus d'enjeu ce soir sur la pelouse du Stade de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [95%] :\r\nEt la Suisse et l'Irlande s'affrontent en qualifications pour l'Euro-2020 si la Suisse s'incline perdra ses chances d'obtenir l'une des 2 places qualificatives et devra attendre les barrages en mars si elle gagne, elle fait un pas de g\u00e9ant vers l'Euro, mais apr\u00e8s la d\u00e9faite 1 but \u00e0 0 \u00e0 Copenhague les joueurs abattus ont d\u00fb se remettre d'aplomb, \u00e9coutez le gardien Yann Sommer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:47) [88%] :\r\nOn a bien r\u00e9agi, c'\u00e9tait important de de l\u00e8ve la t\u00eate tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce que c'est une semaine tr\u00e8s court de match, on a, on eut la d\u00e9faite \u00e0 Danemark tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, apr\u00e8s on a dit oui, \u00e7a \u00e7a rien de penser trop sur ce match, on a bien analys\u00e9 un nouvelle partie avec un match tr\u00e8s important pour les 2 \u00e9quipes et on veut absolument montrer une \u00e9quipe de Suisse avec beaucoup de motivation avec beaucoup de courage, la t\u00eate, c'est plus important que le corps : le corps, on conna\u00eet les les semaines comme \u00e7a, on a v\u00e9cu \u00e7a, presque tous les 2 l'\u00e9moi dans le dans le club c'est la t\u00eate qui compte, c'est important que les livres dans la t\u00eate qu'on sait qu'on a montr\u00e9 beaucoup de qualit\u00e9s dans les derniers match entre montr\u00e9 \u00e7a sur 90 minutes on doit \u00eatre et on doit se battre absolument pour pour pour la Suisse pour pour nous-m\u00eames, pour un bon feeling et on veut les 3 points c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et ce soir, Suisse, Irlande, coup d'envoi 20 heures 45 \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures et puis, pour la premi\u00e8re fois depuis un match amical en 1990 Pyongyang va accueillir ce matin \u00e0 10 heures et demie heure suisse un match entre la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, cette fois dans le cadre des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2022. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:53) [96%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F170F8-CB5C-4E97-8788-F2AFCBA19FF3", "internalArchiveId": "23F170F8-CB5C-4E97-8788-F2AFCBA19FF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Andreas Schwab, \u00e9lu allemand surnomm\u00e9 \"M. bilat\u00e9rales Suisse-UE\"", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Andreas Schwab, \u00e9lu allemand surnomm\u00e9 \"M. bilat\u00e9rales Suisse-UE\" (INVITE REDACTION 15.10 ANDREAS SCHWAB UE) Andreas Schwab, \u00e9lu allemand r\u00e9cemment nomm\u00e9 \u00ab M. bilaterales Suisse-UE)\r\nNUMERO T\u00e9L de Schwab: +32 2 28 47938\r\n   DUPLEX DEPUIS STUDIO (Studio book\u00e9 le 10.10):              \r\nstudio Voxbox situ\u00e9 au 3\u00e8me \u00e9tage du b\u00e2timent ASP\r\nN\u00b0 IFB :                +32 **\r\nCoord :                +32 **\r\nMerci d'\u00e9tablir la connexion 15 minutes avant le direct et de demander \u00e0 votre invit\u00e9 d'arriver 10 minutes avec le d\u00e9but du direct.\r\n*** 7h33, Andreas Schwab est notre invit\u00e9 ce matin, Xavier c'est \u00e0 vous!\r\nTEASER:\r\nAndreas Schwab est pr\u00e9sident de la Del\u00e9gation pour la coop\u00e9ration et les relations avec la Suisse au sein du Parlement europ\u00e9en.\r\nAu parlement \u00e0 Bruxelles, il sera Monsieur Suisse - UE.\r\nIl suit le dossier Suisse depuis longtemps. \r\nLe Bade Wurtenberg est sa r\u00e9gion : il nous conna\u00eet bien.\r\nInfluent : car eurod\u00e9put\u00e9 depuis 2004. Allemand, \u00e7a compte. Et membre de la CDU comme Ursula von der Leyen, la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne.\r\nAndreas Schwab est-il notre ami exigeant ou notre meilleure ennemi ?\r\nLa question vaut au-del\u00e0 de sa personne. Car l'avenir des relations entre la Suisse et l'UE est en stand by. L'accord institutionnel .\r\nAndreas Schwab, BONJOUR\r\nQuestion d'actu : Hier la justice espagnole a condamn\u00e9 \u00e0 des peines de prison les ind\u00e9pendantistes catalans, l'Union europ\u00e9enne n'a pas r\u00e9agi. Pourquoi ce silence ? \r\nRelations bilat\u00e9rales Suisse - UE. Est-ce que l'Union europ\u00e9enne est fatigu\u00e9 par le cas de la Suisse ?\r\nPour vos coll\u00e8gues eurod\u00e9put\u00e9s, est-ce que la Suisse existe ?\r\nEmmanuel Macron en interview a d\u00e9crit la Suisse comme des pique-assiettes. \u00ab On ne peut pas se servir. \u00bb Est-ce un sentiment partag\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s. ?\r\nEt le v\u00f4tre de sentiment: vous nous connaissez bien. \r\nEst-ce que vous mesurez la peur de la population suisse envers tout ce qui vient de l'Europe ? \r\n\tComme parlementaire europ\u00e9en vous suivez le dossier suisse depuis des ann\u00e9es et vous aimez dire \u00ab Entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il y a beaucoup plus de points communs que de diff\u00e9rences ! \u00bb C'est toujours vrai ?\r\nVous \u00eates souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme un ami de la suisse: Etes-vous en mesure de faire comprendre que nous ne sommes pas des \u00ab pique-assiettes \u00bb ?\r\nACCORD CADRE Suisse - UE \r\nL'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 par l'UE et la Suisse satisfait les Europ\u00e9ens. En Suisse, il y a encore passablement de r\u00e9ticences. Des ann\u00e9es de n\u00e9gociation et cet accord semble dans une impasse. \r\nL'accord cadre institutionnel voulu par l'Union europ\u00e9enne n'est pas acceptable en l'\u00e9tat pour la Suisse. La mani\u00e8re dont les politiques suisses g\u00e8rent le dossier pour vous, en demandant une consultation, c'est pour vous un manque de courage ou une prudence raisonnable ?\r\nJ'ai envie de vous demander si vous percevez la PEUR au sein de la population et de diff\u00e9rents milieux syndicats etc. Qu'est-ce que l'Europe a \u00e0 gagner de pousser \u00e0 une votation qui se dirige vers un NON !\r\nPour la gauche, c'est avant tout la sauvegarde des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes qui prot\u00e8gent le march\u00e9 du travail qui font d\u00e9bat. Il faut les maintenir voir les renforcer. L'UE pourrait-elle accepter des exceptions ? \r\nPour la droite, ou les milieux conservateurs, il y a des \r\nLa voie bilat\u00e9rale reste efficace et fonctionnelle : est-ce qu'il y a urgence \u00e0 le signer cet accord cadre ?  C'est l'Europe qui le voulait.\r\nQuels nouveaux accords bilat\u00e9raux doivent \u00eatre urgemment sign\u00e9s pour que la relation reste fluide. Celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9, on en parle depuis des ann\u00e9es et rien ne se passe ? \r\nLa commission Juncker s'est montr\u00e9 intransigeante envers la Suisse, la commission Ursula Von der Layen sera plus souple vis-\u00e0-vis de la Suisse ?\r\nUne ren\u00e9gociation, est-ce possible ?\r\nUn protocole additionnel est-ce envisageable ?\r\nMesures de r\u00e9torsion comme le non renouvellement de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\nVous semblez dire que notre conseil f\u00e9d\u00e9ral joue franc jeu ?\r\nEst-ce que l'UE avec von der Leyen sera plus souple que sous Juncker. \r\nAccord est l\u00e0. N\u00e9goci\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9fauss\u00e9. \r\nComme parlementaire, il suit le dossier Suisse UE depuis longtemps. \r\nOn vous pr\u00e9sente parfois comme un dur alors que lui se pr\u00e9sente comme quelqu'un qui a les \u00ab id\u00e9es claires \u00bb\r\nEn Europe, vous \u00eates 500 millions \u00e0 avoir accept\u00e9 le principe des juges \u00e9trangers, mais la Suisse elle ne veut pas ? Curieux QUESTION ?\r\nVous connaissez bien la France, pourquoi , selon vous, Paris se montre plus intransigeante que Berlin avec la Suisse ? \r\nAndreas Schwab vous restez avec nous vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8h....\r\npresse....", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766814", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Andreas Schwab, \u00e9lu allemand surnomm\u00e9 \"M. bilat\u00e9rales Suisse-UE\"", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Andreas Schwab, \u00e9lu allemand surnomm\u00e9 \"M. bilat\u00e9rales Suisse-UE\" / LME_2019-10-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Andreas Schwab, \u00e9lu allemand surnomm\u00e9 \"M. bilat\u00e9rales Suisse-UE\" / LME_2019-10-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10766829", "ece-10766814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:18:30Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [84%] :\r\nAndreas Schwab est notre invit\u00e9 ce matin, Xavier, 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAlors International bonjour, bonjour monsieur, on va profiter de votre de votre pr\u00e9sence entre en tant qu'\u00e9minent membre de de du Parlement europ\u00e9en pour vous poser une petite question d'actualit\u00e9 si vous le permettez, hier, la justice espagnole a condamn\u00e9 \u00e0 des peines de prison, les ind\u00e9pendantistes catalans, l'Union europ\u00e9enne n'a pas r\u00e9agi, pourquoi ce silence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne est compos\u00e9e de 28 ans encore peut-\u00eatre bient\u00f4t 27 \u00c9tats membres et l'ind\u00e9pendance int\u00e9rieur dans tous les questions constitutionnelles est un principe fondamental pour l'Union europ\u00e9enne, c'est pour \u00e7a qu'elle n'a pas r\u00e9agi mais on respectait un sur la souverainet\u00e9 nationale de nos \u00c9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [92%] :\r\nAlors revenons \u00e0 ce qui nous int\u00e9resse les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, une question toute simple pour commencer ce que l'Union europ\u00e9enne est fatigu\u00e9 par le cas Suisse monsieur Schwab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nPas du tout, pas du tout la Suisse et le coeur de l'Europe en quelque sorte, vous \u00eates au milieu et donc l'Union europ\u00e9enne a toujours le devoir de faire en sorte que nous avons une tr\u00e8s belle et tr\u00e8s bonne relation entre la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et l'Union europ\u00e9enne, ce n'est pas toujours facile car votre Constitution et votre syst\u00e8me politique qui nous pose quelquefois de probl\u00e8mes mais on est patient et vous a aussi, vous avez une un devoir de faire le maximum pour avoir de bonnes relations avec vos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [84%] :\r\nPour pour vos d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens pour vos coll\u00e8gues eurod\u00e9put\u00e9s, est-ce que la Suisse existe encore et ce qu'est ce qu'on est vraiment bien, aussi bien connu que que que que vous qui qui nous connaissez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nAh mais bien s\u00fbr, la Suisse, vue de la Gr\u00e8ce ou du nord de la Su\u00e8de et semble un petit pays mais on conna\u00eet votre chocolat et ceux qui vont en vacances vous connaissent aussi tr\u00e8s bien, donc il ne il ne faut pas se pr\u00e9coce pr\u00e9occup\u00e9 de cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nMais justement, par exemple, Emmanuel Macron en interview nous a r\u00e9cemment d\u00e9crit comme des pique- assiette, il a dit on ne peut pas se servir est : est-ce que c'est un sentiment partag\u00e9 par beaucoup d'eurod\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nRegardons en face de la r\u00e9alit\u00e9, l'Union europ\u00e9enne et un syst\u00e8me institutionnalis\u00e9 tr\u00e8s complexe, vous le voyez avec le Brexit ou un pays veut sortir mais veut rien perdre mais tout garder de revenir en arri\u00e8re, tout en restant en avant, \u00e7a marche pas et donc un pays comme la Suisse, qui a pris une un autre chemin et dans une autre situation, mais c'est vrai que les 27 \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, qui se sont dot\u00e9s des r\u00e8gles communes ne peuvent pas toujours faire des exceptions pour un pays qui veut participer mais pas comme ils le font les autres, donc c'est toujours \u00e0 \u00e0 un d\u00e9fi politique mais aussi institutionnel pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [89%] :\r\nOn reviendra sans doute \u00e0 ces exceptions monsieur Schwab accord Arcade, n\u00e9goci\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Suisse, satisfait les Europ\u00e9ens, c'est comme \u00e7a qu'on voit les choses en Suisse par quand il a beaucoup de r\u00e9ticences des ann\u00e9es de n\u00e9gociations et on est dans une impasse, la mani\u00e8re dont les politiques suisses et notamment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a g\u00e9r\u00e9 le dossier en demandant une consultation pour vous est -ce que c'est un manque de courage ou une prudence raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [93%] :\r\nBon, vous avez, vous, vous savez que la Suisse est en campagne \u00e9lectorale et je peux pas en ce moment, faire des commentaires sur le comportement des partis en Suisse et des politiques en Suisse, ce qu'on sait -on \u00e0 Bruxelles, c'est que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral malheureusement le a du mal \u00e0 parler avec une seule voix et \u00e7a rend toute n\u00e9gociation tr\u00e8s difficile et si la Suisse a vraiment l'int\u00e9r\u00eat de prendre, d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux \u00e0 la sc\u00e8ne internationale, nous avons besoin que le gouvernement qui a demand\u00e9 \u00e0 au service diplomatique de la Suisse de n\u00e9goci\u00e9 cet accord cadre de le prendre en consid\u00e9ration et de rester avec les r\u00e9sultats, on ne peut pas faire des n\u00e9gociations pendant des ann\u00e9es pour \u00e0 la fin, dira on sait pas encore, c'est trop difficile, on a des \u00e9lections, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [93%] :\r\nOui mais par exemple, est -ce que vous percevez la peur au sein de la population et de diff\u00e9rents milieux dans les syndicats, mais pas uniquement aussi la droite les milieux agricoles qui ont peur de ce qui vient de l'Europe et de cet accord et qu'est -ce que l'Europe aurait \u00e0 gagner \u00e0 pousser la Suisse vers une votation qui irait sans doute \u00e0 l'heure actuelle vers un non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [95%] :\r\nAlors tout d'abord, la Suisse est un pays souverain, la Suisse fera ce qu'elle veut et donc l'Union europ\u00e9enne n'a pas du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pousser la Suisse de faire quelque chose, les citoyens suisses font ce qu'ils veulent et donc vous allez faire \u00e9lire \u00e0 gouvernement, le nouveau gouvernement va traiter le dossier, c'est vous qui d\u00e9cidez mais de me dire que les Suisses ont peur, c'est un peu \u00e9trange, car je pense, la globalisation, la mondialisation nous fait tous un peu peur en Allemagne, vous le voyez avec les voitures en Italie, vous le voyez avec le fromage dans tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, il y a aussi un peu cette crainte que la mondialisation peut mettre en p\u00e9ril notre bien- \u00eatre, d'ailleurs, aux \u00c9tats-Unis, la m\u00eame chose, Donald Trump et l'expression de ce de cette peur, donc il faut faire en sorte que les Suisses ne pense pas qu'ils sont les seuls \u00e0 avoir peur ou avoir des angoisses non, nous pensons dans l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qui nous qui travaillons ensemble, nous avons les meilleures chances de nous d\u00e9fendre dans un monde globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on a l'impression en Suisse, que la commission Juncker s'est montr\u00e9 intransigeante envers la Suisse est ce que la commission sous la von der Leyen, que vous connaissez bien, pensez -vous qu'elle sera plus souple vis-\u00e0-vis de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [94%] :\r\nJe pense que nous avons un grand, un tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 assouplir un peu les les relations qui dans les derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s \u00e0 bien, je trouve, avec notre pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker mais \u00e0 un moment donn\u00e9, lui a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9 du fait que les n\u00e9gociations allaient tr\u00e8s bien que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re les portes ferm\u00e9es, avait dit oui on va y aller et, finalement, pour des points de presse publique ce gouvernement disait ah ah, c'est trop compliqu\u00e9, c'est difficile, il faut encore attendre pour 5 ans, c'est un peu emb\u00eatant et donc il faut sortir de l'impasse apr\u00e8s les \u00e9lections, Suisse, je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [96%] :\r\nVous avez l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas jou\u00e9 franc jeu dans cette histoire et qu'il a eu 2 discours, l'un \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [89%] :\r\nVous voyez un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral comme ces compos\u00e9s en Suisse de plusieurs partis qui se trouve dans le Parlement, c'est \u00e0 cette c'est une affaire difficile, je ne suis pas l\u00e0 pour juger, je vous explique seulement que notre pr\u00e9sident de la commission qui est un personnage tr\u00e8s s\u00e9rieuse, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, un peu essouffl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nD'accord, la commission von der Leyen ne sera quoi sera mise en place \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre c'est \u00e7a mais surtout est -ce qu'avec elle, on peut imaginer une ren\u00e9gat sur ren\u00e9gociation de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [91%] :\r\nAlors la commission von der Leyen, devraient \u00eatre mis en place le 1er d\u00e9cembre excusez -moi, \u00e7a d\u00e9pend, encore un peu DD l'des conditions des nouvelles commissaire et des nouveaux commissaires qui sont propos\u00e9es, d'ailleurs l'un eux pr\u00e9vu pour le dossier de la voisinage du voisinage, excusez -moi, donc \u00e7a peut encore prendre quelques semaines mais c'est clair que le la nouvelle commission veut tenir cet accord car voyez un accord qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 entre les sp\u00e9cialistes qui ont sont bien conscients des int\u00e9r\u00eats suisses et des int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens ne peuvent pas ne peut pas \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9 comme \u00e7a juste \u00e0 cause du fait qu'il y a une nouvelle pr\u00e9sidente de la commission, mais c'est clair que si il y a encore des probl\u00e8mes concrets en Suisse, on veut bien vous aider \u00e0 surmonter ces obstacles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [94%] :\r\nDonc c'est un vrai geste qu'on pourrait imaginer un protocole additionnel au des ajustements, des choses comme \u00e7a, il y a peut-\u00eatre un mot tabou \u00e0 ne pas prononcer qui est celui de ren\u00e9gociation mais des ajustements \u00e0 des protocoles sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [91%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, il faut maintenant pas mettre en question le principe et le principe a \u00e9t\u00e9 que nous voulons avec la Suisse, cr\u00e9er une nouvelle chance pour nous elle relations bilat\u00e9raux ces relations bilat\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 p\u00e8re fait la Suisse est le 3\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne pour la Suisse et probablement le 1er, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien en ligne, dans beaucoup de domaines, on veut stabiliser \u00e7a on veut cr\u00e9er une nouvelle chance, on ne veut pas maintenant aller dans les petits d\u00e9tails qui pousse un peu l\u00e0, et qui gratte un peu, l\u00e0 c'est pas le sujet, \u00e7a existe en politique il faut satisfaire aussi ceux qui sont \u00e0 la fin, pas trop heureux, mais le principe c'est que nos relations sont excellents et on veut les stabiliser et c'est une chance pour la Suisse, et pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [86%] :\r\nAlors oui, vous, vous le soulignez avec avec raison la voie bilat\u00e9rale reste efficace et faux et fonctionnelle alors est -ce qu'il y a urgence \u00e0 signer cet accord cadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [92%] :\r\nEst ce qu'il y a l'urgence vous voyez en politique, la question est : qu'est ce qui est le plus rapide, la mondialisation ou notre r\u00e9action \u00e0 la mondialisation, la Suisse, l'a bien vu avec le gouvernement de Monsieur Obama dans les \u00c9tats-Unis qui a arr\u00eat\u00e9 les, les, les pr\u00e9f\u00e9rences de taxation en ce qui concerne le secteur bancaire dans une minute, sans grande discuter l'Union europ\u00e9enne est diff\u00e9rente, nous discutons avec nos amis suisses pendant des ann\u00e9es, nous voulons amener \u00e0 une situation qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne et donc nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 feu cl\u00f4tur\u00e9 cet accord, nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller au-del\u00e0, car il y a de caution de futur qui veulent aussi \u00eatre prises en cas en sid\u00e9ration dans l'int\u00e9r\u00eat, Suisse et dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9nergie, les services, les services bancaires, il y a tant de de d'accord qui pourrait se faire dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique des Suisses et des Europ\u00e9ens, donc on a beaucoup \u00e0 gagner si on continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [86%] :\r\nCandidat Schwab merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "Politicien, eurod\u00e9put\u00e9   - CDU", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99DBAA85-3599-4E90-AB5D-B60F4FC7A4F1", "internalArchiveId": "99DBAA85-3599-4E90-AB5D-B60F4FC7A4F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi personne ne dit rien face \u00e0 l'offensive turque en Syrie?", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jordi Tejel sp\u00e9cialiste du peuple kurde et professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Marc Lavergne,  g\u00e9opolitologue, directeur de recherche au CNRS \u00e0 l'universit\u00e9 de Tours\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nPourquoi personne ne dit rien face \u00e0 l'offensive turque en Syrie? SYRIE: POURQUOI PERSONNE NE DIT RIEN FACE A LA TURQUIE ?\r\n***Le peuple kurde jet\u00e9 sur les routes de Syrie aujourd'hui... alors qu'il y a moins d'un an, ils c\u00e9l\u00e9braient leur victoire sur le groupe Etat Islamique. Les m\u00e9dias occidentaux diffusaient photos et vid\u00e9os de ces kurdes devenus symbole de force, de libert\u00e9... On nous avait beaucoup montr\u00e9 ses femmes aux longues tresses dans les combats.\r\nMais les h\u00e9ros d'hier se retrouvent aujourd'hui seuls, ou contraints de se jeter dans les bras du dirigeant syrien Bachar El-Assad. Personne ne bouge pour eux face \u00e0 l'intervention turque en Syrie.\r\nBonjour Blandine Levite !\r\nDIR STU LS\r\n----  \r\nComment expliquer cet immobilisme alors que beaucoup d\u00e9plorent un l\u00e2chage des Kurdes ?\r\nLes forces en pr\u00e9sence... regardent avant tout leurs int\u00e9r\u00eats nationaux... et les pays qui pourraient aider leurs alli\u00e9s kurdes ont en ce moment beaucoup d'autres choses auxquelles penser...\r\nJordi Tejel sp\u00e9cialiste du peuple kurde et professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\n  48'' \r\nEt puis, dans la r\u00e9gion... la g\u00e9opolitique est complexe... les alliances opaques sont opaques... comme le d\u00e9crit Marc Lavergne,  g\u00e9opolitologue, directeur de recherche au CNRS \u00e0 l'universit\u00e9 de Tours. \r\n   26''\r\nEt puis, il y a aussi un sentiment d'impuissance, voire de lassitude... qui couperait les ailes \u00e0 toute puissance qui penserait venir en aide aux kurdes... \r\n  33''\r\n***Et pourtant, Blandine, les Kurdes ont tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 vaincre l'Etat islamique, ils avaient fait de nombreux prisonniers parmi les djihadistes dont certains se sont manifestement \u00e9chapp\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'offensive turque...\r\nIci, en Europe, tout le monde a vu les images des combattants kurdes... \u00e7a ne provoque pas de sursaut ?\r\nPas vraiment selon Jordi Tegel...qui voit mal une opinion publique... se mobiliser pour les kurdes... au point de faire bouger les Etats... La th\u00e9matique est compliqu\u00e9e... les kurdes sont pr\u00e9sents dans quatre pays... (la Syrie, la Turquie, l'Irak et l'Iran... et surtout la question kurde... est assez peu connue... \r\nLa question kurde c'est cette qu\u00eate d'autonomie de ce peuple, un peuple sans Etat sur quatre territoire...\r\nUne autonomie dont ne veut pas entendre parler le pr\u00e9sident turc; il consid\u00e8re les milices kurdes de Syrie comme des terroristes...  \r\nEt c'est d'ailleurs pour mettre une distance de s\u00e9curit\u00e9 entre la Turquie et ces combattants, qu'il a lanc\u00e9 l'offensive...\r\nIl faut dire aussi que le pr\u00e9sident turc est en difficult\u00e9 dans son pays... une crise \u00e9conomique notamment... Il esp\u00e8re avec cette intervention obtenir un soutien populaire... Il esp\u00e8re aussi replacer des r\u00e9fugi\u00e9s syriens... qui sont plus de 3 millions 5 sur son territoire dans le nord de la Syrie...  \r\nFa\u00e7on aussi d'\u00e9loigner... les kurdes de sa fronti\u00e8re... \r\nEt face \u00e0 cette politique volontariste du pr\u00e9sident Erdoan... il reste aux Occidentaux surtout des mots... comme le d\u00e9crit le g\u00e9opolitologue Marc Lavergne...\r\n  36''\r\nDonald Trump qui s'est entretenu avec le pr\u00e9sident turc... qui lui promet des sanctions \u00e9conomiques... la fin des n\u00e9gociations avec Ankara sur un accord commercial... et une hausse des droits de douanes... sur l'acier am\u00e9ricain...\r\nLes Europ\u00e9ens de leur c\u00f4t\u00e9 se sont entendus pour condamner l'op\u00e9ration turque... mais toujours pas pour d\u00e9cider d'un embargo sur les ventes d'armes \u00e0 la Turquie.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi personne ne dit rien face \u00e0 l\u2019offensive turque en Syrie? / TUM_2019-10-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T07:31:42Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe peuple kurde jet\u00e9 sur les routes de Syrie aujourd'hui alors qu'il y a moins d'un an ils c\u00e9l\u00e9braient leur victoire sur le groupe \u00c9tat islamique les m\u00e9dias occidentaux diffusaient, photos et vid\u00e9os de ces kurdes devenus symbole de de libert\u00e9, de force, de courage, on nous avez montr\u00e9 c'est ces femmes aux longues tresses dans les combats, mais le h\u00e9ros d'hier se retrouvent aujourd'hui seuls ou contraints de se jeter dans les bras du dirigeant syrien Bachar El-Assad, personne ne bouge, pour eux, face \u00e0 l'intervention turque en Syrie bonjour Blandine L\u00e9vite bonjour, comment expliquer cet immobilisme alors que beaucoup d\u00e9plorent ce l\u00e2chage des Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEh bien les forces en pr\u00e9sence, regardent avant tout leurs int\u00e9r\u00eats et nationaux et les pays qui pourraient aider leurs alli\u00e9s kurdes ont en ce moment beaucoup d'autres choses auxquelles penser Jordi Tegel et sp\u00e9cialiste du peuple kurde et professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [84%] :\r\nLa Turquie a bien su je s'cartes vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis, elle peut Union europ\u00e9enne notamment d'abord les \u00c9tats-Unis parce que on \u00eatre dans une situation difficile avec la une petite, une politique ext\u00e9rieure culture chaotique, donc 30 a besoin d'une certaine hausse de popularit\u00e9 en se retirant et le Docteur obtenir quelques soutiens de l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain et de certains secteurs, \u00e9videmment, mais aussi de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine compte de lobby de l'armement du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, d\u00e9g\u00e2ts aussi menac\u00e9, un peu g\u00ean\u00e9 reprise nous Europ\u00e9ens de si les Europ\u00e9ens se obstacles ont condamn\u00e9 cette intervention, il se r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens en direction de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nEt puis il y a aussi un sentiment d'impuissance, voire de lassitude qui couperait les ailes \u00e0 n'importe quelle puissance qui pour penserait venir en aide aux kurdes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [89%] :\r\nLes cartes ont \u00e9t\u00e9 rebattues de telle mani\u00e8re, dans cette r\u00e9gion du monde, que plus personne ne sait en conna\u00eet vraiment un usager d'hier deviennent les ennemis d'aujourd'hui, l'exemple de la Turquie qui est toujours dans le temps, mais qui est soutenu en partie par les, la Russie, qui est l'alli\u00e9 des Fr\u00e8res musulmans, donc si d'autres alli\u00e9s de l'Occident, qui sont les pays du Golfe, l'\u00c9gypte que an on ne sait plus tr\u00e8s bien qui soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et c'\u00e9tait Marc Lavergne, g\u00e9opolitologue, directeur de recherche au CNRS et un universit\u00e9 de Tours sur sur ses alliances opaques, difficile \u00e0 \u00e0 comprendre et puis Blandine, vous le disiez ce sentiment d'impuissance, de lassitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nOui, dans la dans la r\u00e9gion depuis plusieurs ann\u00e9es et qui coupe quand m\u00eame les ailes aux puissance qui penserait aider les kurdes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [89%] :\r\nIl y a probl\u00e8me, une sorte de fatigue en Occident vis-\u00e0-vis de coll\u00e8gues du Moyen-Orient, que ce soit la question palestinienne j'c'est depuis longtemps, on n'a pas trouv\u00e9 une solution, malgr\u00e9 toutes les initiatives de paix etc, apr\u00e8s on a vu avec l'Irak avec les mesures am\u00e9ricaines et la post\u00e9rieur, guerre civile, le printemps arabe, donc il y a une sensation finalement \u00e0 mon avis, dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, que c'\u00e9tait une r\u00e9gion en quelque sorte touch\u00e9, il vaut mieux ne pas s'impliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [94%] :\r\nEt pourtant, Blandine, les Kurdes ont tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 vaincre l'\u00c9tat islamique, ils avaient fait de nombreux prisonniers parmi les djihadistes Liad\u00e9 et des rumeurs et des craintes maintenant selon lesquelles ces djihadistes pourraient s'\u00e9chapper \u00e0 cause de l'offensive turque ici en Europe, tout le monde a vu les images des combattants kurdes \u00e7a provoque pas de sursaut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [94%] :\r\nBen pas vraiment selon Jordi Tegel, sp\u00e9cialiste des Kurdes, qui voit mal une opinion publique se mobiliser pour les kurdes, point de faire bouger les \u00c9tats, il faut dire que la th\u00e9matique est compliqu\u00e9e, les kurdes sont pr\u00e9sents dans 4 pays, Syrie, Turquie, Irak, Iran et surtout cette question kurde est assez peu connu, la question kurde, c'est cette qu\u00eate d'autonomie de ce peuple, un peuple sans \u00c9tat sur quatre territoire une autonomie dont ne veut pas entendre parler le pr\u00e9sident turc qui consid\u00e8re les milices kurdes de Syrie comme des terroristes et c'est d'ailleurs pour mettre une distance de s\u00e9curit\u00e9 entre sa fronti\u00e8re et ces combattants kurdes qu'il a lanc\u00e9 l'offensive, il faut dire aussi qu'il y a des raisons domestiques le pr\u00e9sident Erdogan est en difficult\u00e9 dans son pays, crise \u00e9conomique, il esp\u00e8re aussi avec cette intervention obtenir donc un soutien populaire et replacer des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui sont plus de 3 millions et demi sur son territoire en en Turquie, dans le nord de la Syrie donc fa\u00e7on d'\u00e9loigner les kurdes sa fronti\u00e8re et puis face \u00e0 cette politique volontariste, donc du pr\u00e9sident Erdogan, h\u00e9 bien il reste aux Occidentaux surtout des mots donald Trump s'est entretenu avec le pr\u00e9sident turc qui lui promet des sanctions \u00e9conomiques, la fin des n\u00e9gociations avec Ankara sur un accord commercial et puis une hausse des droits de douane sur l'acier am\u00e9ricain, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, h\u00e9 bien, les 28 se sont entendus pour condamner l'op\u00e9ration turque mais toujours pas pour d\u00e9cider d'un embargo sur les ventes d'armes \u00e0 la Turquie, voil\u00e0 la r\u00e9action de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nDans Bas-Rhin peu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par rapport \u00e0 cette offensive turque sur les kurdes dans le nord de la Syrie merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE2B4E49-6239-4603-B95D-32A4D05E6709", "internalArchiveId": "AE2B4E49-6239-4603-B95D-32A4D05E6709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d'abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d'abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises  \r\nA Gen\u00e8ve, un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les cas d'abus sexuels \u00e0 l'\u00e9cole. C'est une information de notre bureau genevois. Deux d\u00e9put\u00e9s demandent \u00e0 ce que la commission de gestion du Grand Conseil enqu\u00eate sur le D\u00e9partement de l'instruction publique, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nSalika Wenger et Olivier Baud, deux \u00e9lus d'Ensemble \u00e0 gauche, ont d\u00e9pos\u00e9 ce mardi une motion au Parlement. Ils r\u00e9clament que la tr\u00e8s puissante commission de gestion \u00e9dicte un rapport sur la mani\u00e8re dont le D\u00e9partement d'Anne Emery-Torracinta a g\u00e9r\u00e9?les affaires de mours, pass\u00e9es ou r\u00e9centes, impliquant des professeurs et des \u00e9l\u00e8ves dans le cadre scolaire. Cela englobe aussi la plainte p\u00e9nale qu'a d\u00e9pos\u00e9 le DIP en mars 2018 pour violation du secret de fonction. Une plainte qui avait abouti, comme nous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine pass\u00e9e, aux convocations devant la police judiciaire de deux d\u00e9fenseuses de victimes d'un professeur du coll\u00e8ge de Saussure. Les motionnaires proposent que la commission de gestion sollicite, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'aide du Service d'audit interne pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate.\r\nMais Rapha\u00ebl, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une enqu\u00eate il y a un an sur les abus \u00e0 l'\u00e9cole. Cela fait-il double emploi?\r\nPas aux yeux des auteurs du texte. Salika Wenger et Olivier Baud veulent un audit large, incluant les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents. Or, les investigations men\u00e9es par les deux anciens juges, Quynh Steiner Schmid et Michel Lachat, se focalisait sur le post-obligatoire, sans prise sur l'\u00e9cole primaire, avec une large part d\u00e9di\u00e9e aux agissements de Tariq Ramadan. Les deux d\u00e9put\u00e9s rappellent aussi que l'enqu\u00eate d'octobre 2018 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e d'un certain nombre de pol\u00e9miques. Par exemple, certaines victimes n'avaient \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es que tardivement par les juges. A l'\u00e9poque, l'avocate de l'une d'elle, Me Saskia Ditisheim, avait d'ailleurs appel\u00e9 au lancement d'une enqu\u00eate administrative contre le DIP. En vain.\r\nEst-ce que cette motion a des chances d'aboutir au Grand Conseil?\r\nOui, selon notre prise de temp\u00e9rature aupr\u00e8s des chefs de groupe du Parlement genevois. Jeudi, le traitement en urgence du sujet sera demand\u00e9 par les motionnaires. Et ils devraient \u00eatre suivis par la majorit\u00e9 des partis pr\u00e9sents. Le PLR, les Verts, le MCG et l'UDC nous ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9s qu'ils voteraient un renvoi imm\u00e9diat de la motion en commission de gestion. Preuve d'une certaine d\u00e9termination du politique \u00e0 enqu\u00eater: certains lib\u00e9raux-radicaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 co-signer ce texte lanc\u00e9, comme on l'a vu, par la gauche de la gauche.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766783", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un nouvel audit est r\u00e9clam\u00e9 concernant les cas d\u2019abus sexuels dans les \u00e9coles genevoises / FOR_2019-10-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T17:03:26Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un nouvel auditeur r\u00e9clam\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les cas d'abus sexuels \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une information de notre bureau Genevois de d\u00e9put\u00e9s demandent \u00e0 ce que la commission de gestion du Grand Conseil, enqu\u00eate sur le d\u00e9partement de l'Instruction publique Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nGu\u00e9ret, Olivier Baud, 2 \u00e9lus d'Ensemble \u00e0 gauche ont d\u00e9pos\u00e9 ce mardi une motion au Parlement, ils r\u00e9clament que la tr\u00e8s puissante commission de gestion \u00e9dicte un rapport sur la mani\u00e8re dont le D\u00e9partement d'ann\u00e9es Aubry Torracinta g\u00e9rer les affaires de moeurs pass\u00e9s ou r\u00e9centes impliquant des professeurs et des \u00e9l\u00e8ves dans le cadre scolaire cela englobe aussi la plainte p\u00e9nale qui a d\u00e9pos\u00e9 le DIP en mars 2018 pour violation du secret de fonction, une plainte qui interroge l'\u00e9motionnel, puisqu'elle a abouti aux convocations de deux d\u00e9fenseuses de victimes d'un professeur du coll\u00e8ge de Saussure, les d\u00e9put\u00e9s proposent que la commission de gestion sollicite le cas \u00e9ch\u00e9ant l'aide du Service d'audits internes pour mener \u00e0 bien cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nMais, Rapha\u00ebl, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une enqu\u00eate il y a un an sur les abus \u00e0 l'\u00e9cole, est ce que cela fait pas double emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors, pas aux yeux des auteurs du texte Salika Wenger et Olivier Baud veulent un audit large incluant des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, or les investigations men\u00e9es par les 2 anciens juges \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il ne Steiner Schmitt et Michel Lachat se focalisait sur les agissements de Tariq ramadan, avec une alli\u00e9e, une analyse du cycle de augmentation et du postobligatoire, mais sans prise en compte de l'\u00e9cole primaire les deux d\u00e9put\u00e9s rappellent aussi que l'enqu\u00eate d'octobre 2018 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e d'un certain nombre de pol\u00e9miques, tant sur la forme que sur le fond par exemple, certaines victimes n'avaient pas \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es fans avaient \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es que tardivement par les juges \u00e0 l'\u00e9poque, l'avocat de l'une d'elle, Me Saskia dit Hichem avait d'ailleurs appel\u00e9 au lancement d'une enqu\u00eate administrative contre le DIP en vain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nEt est -ce que cette motion a des chances d'aboutir au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAlors oui, selon notre prise de temp\u00e9rature aupr\u00e8s des chefs de groupe du Parlement Genevois jeudi le Grand Conseil si\u00e8ge le traitement en urgence du sujet sera demand\u00e9 par les motionnaires, il devrait \u00eatre suivi par la majorit\u00e9 des partis pr\u00e9sents le PLR les Verts le MCG et l'UDC nous ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 qu'il voterait un renvoi imm\u00e9diat de la motion en commission de gestion, preuve d'une certaine d\u00e9termination du politique investiguer la motion a re\u00e7u l'appui de nombreux cosignataires de tous bords, dont certains lib\u00e9raux- radicaux pas forc\u00e9ment les plus enclins \u00e0 soutenir des textes venant de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0D53A28-CA58-4137-AB31-65EBD8885915", "internalArchiveId": "D0D53A28-CA58-4137-AB31-65EBD8885915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat: \"La guerre des arbres\"", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Messer, Marc-Antoine\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Adrien Genecand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois, Bjorn Arvidsson, membre fondateur de l'Association contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve et Marc-Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours au Laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL.    \r\nArbres en ville: intouchables?\r\nINTRO: L'abattage d'arbre dans les ville fait de plus en plus pol\u00e9mique. A Lausanne, il y a par exemple la bataille pour la for\u00eat du Flon.  A Gen\u00e8ve, le ton s'est durcit ces derniers mois notamment autour d'un projet de logements au centre-ville qui n\u00e9c\u00e9ssite la coupe de plusieurs dizaines d'arbres.. Alors faut-il sauver tous les arbres? Comment s'y prendre? et quel d\u00e9fi est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente au niveau urbanistique? On ouvre le d\u00e9bat ce soir! Pour en parler, le plaisir de recevoir..\r\nBjorn Arvidsson, bonsoir! vous \u00eates membre fondateur de l'Association contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve et auteur de \u00ab La belle \u00e9poque de l'ornement, Gen\u00e8ve 1** \u00bb \r\nAdrien Genecand, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois.\r\nMarc-Antoine Messer, bonsoir \u00e0 vous aussi.. vous \u00eates urbaniste et charg\u00e9 de cours au Laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL. \r\n1- Les arbres au centre\r\nBjorn Arvidsson, vous vous battez pour la pr\u00e9servation des arbres en ville.. En fait vous demandez qu'ils obtiennent un statut juridique ?\r\n-> comment vous voulez vous y prendre pour leur conf\u00e9rer un statut juridique?\r\nAdrien Genecand, pour vous un statut juridique plus d\u00e9velopp\u00e9 qu'actuellement pour les arbres c'est aller trop loin?\r\n-> pour vous c'est un faux d\u00e9bat?\r\nBjorn Arvidsson, tout abattage d'arbre est d\u00e9j\u00e0 compens\u00e9, il faut faire pluss?\r\nMarc-Antoine Messer, ca fait quelques ann\u00e9es qu'on remarque une \u00e9volution dans la mani\u00e8re de penser la nature, les arbres en ville? Avant c'\u00e9tait pas au centre des pr\u00e9coccupations?\r\n--> vous me disiez qu'il y avait en quelque sorte des modes en mati\u00e8re de nature en ville..\r\nBjorn Arvidsson, la plupart des projets qui sont r\u00e9alis\u00e9s actuellement ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s il y a plusieurs ann\u00e9es.. C'est pas un peu vain de se battre contre de vieux projets?\r\nMarc-Antoine Messer, dans la pratique c'est compliqu\u00e9 de revenir en arri\u00e8re pour ce genre de projet, de plans de quartier?\r\nBjorn Arvidsson, hier avec un collectif pour la d\u00e9fense des arbres vous avez d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi qui demande en quelque sorte un moratoire sur la coupe d'arbre le temps de mettre sur pied des Etats g\u00e9n\u00e9raux de la biodiversit\u00e9.. vous demandez un processus d\u00e9mocratique dans l'\u00e9laboration des Plans Localis\u00e9s de Quartier par exemple?\r\n--> mais les communes rendent d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9avis..\r\nAdrien Genecand, c'est vrai sur ce sujet, les politique et la soci\u00e9t\u00e9 civile pourrait \u00eatre davantage consult\u00e9e?\r\nMarc-Antoine Messner, dans la pratique c'est une solution selon vous d'impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile dans l'am\u00e9nagement? \r\nBjorn Arvidsson, hier sur sa page Facebook, le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en charge du d\u00e9partement du territoire annon\u00e7ait vouloir prendre plusieurs mesures pour les arbres.. comme par exemple augmenter leur valeur financi\u00e8re. \r\nAdrien Genecand, c'est une solution ca?\r\nValeur financi\u00e8re: tout arbre doit \u00eatre compens\u00e9, s'il n'est pas replant\u00e9 on calcule sa valeur financi\u00e8re et des garanties bancaires sont demand\u00e9es aux promoteurs. -->cet argent alimente un fond de compensation.\r\nSelon Antonio Hodgers: en ** arbres ont \u00e9t\u00e9 abattus dans le canton. 13% soit 888 ont \u00e9t\u00e9s abattus pour PLQ\r\n25% pour zone villa\r\n62% soit 4100 pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 ou de gestion arboricole\r\n2- Urbanisme et nature\r\nMarc-Antoine Messer, en tant qu'urbaniste.. est ce que \u00e7a vous semble utopique de garder absolument tous les arbres?\r\nComment il faut s'y prendre pour densifier en gardant la nature et les arbres intactes?\r\nBjorn Arvidsson, vous reconnaissez que parfois il faut faire des choix? Par exemple la voie verte \u00e0 Gen\u00e8ve.. qui est une piste cyclable\r\n3- D\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionel\r\nBjorn Arvidsson, le d\u00e9bat est extr\u00eament \u00e9motionnel \u00e0 Gen\u00e8ve.. notamment autour de vos diff\u00e9rentes mobilisation.. pourquoi la question est \u00e0 ce point \u00e9motionnelle selon vous?\r\nAdrien Genecand, on l'a compris vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment en accord avec la mani\u00e8re de faire. Mais la question des arbres vous y \u00eates quand m\u00eame un peu sensible? La vision doit changer selon vous?\r\n--> vous seriez pr\u00eat \u00e0 voter des texte allant dans ce sens au Grand Conseil?\r\nBjorn Arvidsson, Antonio Hodgers annonce vouloir en faire davantage pour les arbres sur son compte facebook.. ca vous rassure quelque part?\r\nAdrien Genecand.. a en croire le conseiller d'Etat il faut s'attendre \u00e0 un changement dans la mani\u00e8re de faire.. \r\nMarc-Antoine Messer, comment vous expliquez que le d\u00e9bat soit \u00e0 ce point \u00e9motionnel?\r\nUn d\u00e9bat qui promet de faire parler de lui encore un moment.. on vous remercie d'\u00eatre venu en parler dans Forum!\r\nAdrien Genecand,\r\nBjorn Arvidsson\r\net Marc-Antoine Messer\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n----------------------------------------------------VIRGULE---------------------------------\r\nQuestions \u00e0 Messer:\r\n- D\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionel \u00e0 Gen\u00e8ve mais ailleurs \u00e9galement, \u00e7a vous \u00e9tonne?\r\n- Changement dans la mani\u00e8re de penser la nature en ville? les arbres en ville?\r\n- Comment urbaniser et densifier avec les arbres?\r\n- Obligation de faire des choix entre mobilit\u00e9 douce et arbres par exemple?\r\n- Urbanistiquement quels sont les apports des arbres?                                                                                                                                              \r\n- Valeur financi\u00e8re des arbres?", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat: \"La guerre des arbres\" / FOR_2019-10-15T18:02:00_debat", "Forum du 15.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Adrien Genecand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois, Bjorn Arvidsson, membre fondateur de l\u2019Association contre l\u2019enlaidissement de Gen\u00e8ve et Marc-Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours au Laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL."], "variantIds": ["ece-10766789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T16:17:10Z", "webPublicationDate": "2019-10-15T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "Conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arvidsson, Bj\u00f6rn", "role": "designer en communication visuelle, membre fondateur de l'association \u00ab Contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve \u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93282CFB-D1C4-40C7-B36E-A158BCF81981", "internalArchiveId": "93282CFB-D1C4-40C7-B36E-A158BCF81981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Le Home-Chez-Nous", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nOuvert en 1919 au Mont-sur-Lausanne, le Home-chez-Nous a \u00e9t\u00e9 jusqu'en 1950 un orphelinat. Il est ensuite devenu une institution d'utilit\u00e9 publique pour accueillir des adolescents en difficult\u00e9. Aujourd'hui, le Home-Chez-Nous est une structure d'\u00e9ducation sociale avec internat qui dispose de classes d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et qui a pour vocation de r\u00e9pondre \u00e0 des demandes sociales et familiales. A pr\u00e9sent, l'institution d\u00e9pend de l'Association du Home-chez-Nous et fait partie de la Politique Socio-Educative Vaudoise qui d\u00e9coule de la Loi sur la Protection des Mineurs du canton de Vaud. En 2015, la Fondation M\u00e8re Sofia s'est s\u00e9par\u00e9e de sa structure \"Le Parachute\". Ce foyer d'accueil bas seuil fait donc d\u00e9sormais partie de l'Association du Home-chez-nous et s'est install\u00e9, au printemps 2019, dans des nouveaux locaux au centre de Lausanne en prenant le nom de \"Transition Ados\". Ses responsables souhaitent actuellement am\u00e9nager le 3e \u00e9tage de leur villa en y cr\u00e9ant divers espaces.\r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio\r\n\r\n* * Ouvert en 1919 au Mont-sur-Lausanne, le Home-chez-Nous a \u00e9t\u00e9 jusqu'en 1950 un orphelinat. Il est ensuite devenu une institution d'utilit\u00e9 publique pour accueillir des adolescents en difficult\u00e9. Aujourd'hui, le Home-Chez-Nous est une structure d'\u00e9ducation sociale avec internat qui dispose de classes d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et qui a pour vocation de r\u00e9pondre \u00e0 des demandes sociales et familiales. A pr\u00e9sent, l'institution d\u00e9pend de l'Association du Home-chez-Nous et fait partie de la Politique Socio-Educative Vaudoise qui d\u00e9coule de la Loi sur la Protection des Mineurs du canton de Vaud. En 2015, la Fondation M\u00e8re Sofia s'est s\u00e9par\u00e9e de sa structure \"Le Parachute\". Ce foyer d'accueil bas seuil fait donc d\u00e9sormais partie de l'Association du Home-chez-nous et s'est install\u00e9, au printemps 2019, dans des nouveaux locaux au centre de Lausanne en prenant le nom de \"Transition Ados\". Ses responsables souhaitent actuellement am\u00e9nager le 3e \u00e9tage de leur villa en y cr\u00e9ant divers espaces.\r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10750071", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 15.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-15T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 15.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-15T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Ouvert en 1919 au Mont-sur-Lausanne, le Home-chez-Nous a \u00e9t\u00e9 jusqu\u02b9en 1950 un orphelinat. Il est ensuite devenu une institution d\u02b9utilit\u00e9 publique pour accueillir des adolescents en difficult\u00e9. Aujourd\u02b9hui, le Home-Chez-Nous est une structure d\u02b9\u00e9ducation sociale avec internat qui dispose de classes d\u02b9enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et qui a pour vocation de r\u00e9pondre \u00e0 des demandes sociales et familiales. A pr\u00e9sent, l\u02b9institution d\u00e9pend de l\u02b9Association du Home-chez-Nous et fait partie de la Politique Socio-Educative Vaudoise qui d\u00e9coule de la Loi sur la Protection des Mineurs du canton de Vaud. En 2015, la Fondation M\u00e8re Sofia s\u02b9est s\u00e9par\u00e9e de sa structure \"Le Parachute\". Ce foyer d'accueil bas seuil fait donc d\u00e9sormais partie de l\u02b9Association du Home-chez-nous et s'est install\u00e9, au printemps 2019, dans des nouveaux locaux au centre de Lausanne en prenant le nom de \"Transition Ados\". Ses responsables souhaitent actuellement am\u00e9nager le 3e \u00e9tage de leur villa en y cr\u00e9ant divers espaces.\nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "Ouvert en 1919 au Mont-sur-Lausanne, le Home-chez-Nous a \u00e9t\u00e9 jusqu\u02b9en 1950 un orphelinat. Il est ensuite devenu une institution d\u02b9utilit\u00e9 publique pour accueillir des adolescents en difficult\u00e9. Aujourd\u02b9hui, le Home-Chez-Nous est une structure d\u02b9\u00e9ducation sociale avec internat qui dispose de classes d\u02b9enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et qui a pour vocation de r\u00e9pondre \u00e0 des demandes sociales et familiales. A pr\u00e9sent, l\u02b9institution d\u00e9pend de l\u02b9Association du Home-chez-Nous et fait partie de la Politique Socio-Educative Vaudoise qui d\u00e9coule de la Loi sur la Protection des Mineurs du canton de Vaud. En 2015, la Fondation M\u00e8re Sofia s\u02b9est s\u00e9par\u00e9e de sa structure \"Le Parachute\". Ce foyer d'accueil bas seuil fait donc d\u00e9sormais partie de l\u02b9Association du Home-chez-nous et s'est install\u00e9, au printemps 2019, dans des nouveaux locaux au centre de Lausanne en prenant le nom de \"Transition Ados\". Ses responsables souhaitent actuellement am\u00e9nager le 3e \u00e9tage de leur villa en y cr\u00e9ant divers espaces.\nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio"], "variantIds": ["ece-10750072", "ece-10750071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-22T08:37:24Z", "speechToTexts": ["22.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir magnifique vos appels sont nombreux pour soutenir le projet du Home-chez nous le projet s'appelle Transition Ados alors juste pour la petite histoire, le Home chez nous et donc une institution d'utilit\u00e9 publique qui accueille des adolescents en difficult\u00e9 depuis quelques mois, ils ont repris le c\u00e9l\u00e8bre Parachute savez cette unit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place pour jeunes en rupture et malades du SIDA par M\u00e8re Sofia et qui a pendant des ann\u00e9es \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par la Fondation M\u00e8re Sofia, mais ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le parachute qui oriente son action en faveur d'une population mineurs en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et c'est institution et donc Transition Ados a besoin de vous, alors c'est un lieu qui peut accueillir une dizaine de r\u00e9sidents, gar\u00e7ons et filles \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans concr\u00e8tement en leur offrant un temps une parenth\u00e8se, on leur offre de quoi se r\u00e9cup\u00e9rer, se reconstruire avec un encadrement bien s\u00fbr en la mati\u00e8re, ce dont nous avons besoin c'est de meubl\u00e9s de pr\u00e9parer de construire, d'am\u00e9nager le 3\u00e8me \u00e9tage de la maison dans laquelle on trouve 3 \u00e9tages que vous voulez compris le 1er et le 2\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 se trouvent les chambres et les sanitaires sont tout \u00e0 fait bien am\u00e9nag\u00e9, mais maintenant on a besoin de vous, besoin de vous pour permettre \u00e0 ces jeunes entre parenth\u00e8ses bien s\u00fbr de retrouver ou de se retrouver, alors nous recherchons pour une salle de sport, un tapis de course, des gants de boxe, un baby- foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, je r\u00e9p\u00e8te, un tapis de course, des gants de boxe, un baby- foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, nous recherchons pour l'ext\u00e9rieur, un ou plusieurs paysagiste d'accord d'am\u00e9nager des espaces verts, de poser une brise- vue de cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards nous recherchons pour cela des meubles d'ext\u00e9rieur canap\u00e9 si\u00e8ge de d\u00e9tente et puis nous recherchons activement des v\u00e9los \u00e9lectriques, une quinzaine de casques et pour la salle de yoga, des tapis d'yoga, un grand miroir mural en poste radio, donc pour la salle de yoga, des tapis d'yoga, un grand miroir mural un poste de radio des v\u00e9los \u00e9lectriques 15 casque \u00e7a pour l'instant n'a encore rien trouv\u00e9, mais c'est un petit peu plus difficiles un paysagiste des meubles d'ext\u00e9rieur et puis le mat\u00e9riel que je vous ai cit\u00e9 tout pour la salle de sport 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 c'est l'occasion de faire de faire pour ces jeunes qui sont en rupture, en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, la famille, les institutions et avec eux- m\u00eames et c'est une parenth\u00e8se qui leur est offerte gr\u00e2ce au remarquable travail de se Home-chez nous et leur projet Transition Ados 0 58 236 16 00 RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir un peu plus, tout cela est parfait : merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-D92EF924-2E1C-4DE7-A9D1-A06792E37BE9", "internalArchiveId": "D92EF924-2E1C-4DE7-A9D1-A06792E37BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "20 ans avant, pendant, apr\u00e8s (2/6)", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "\"On en parle\" f\u00eate ses 20 ans en 2019, l'occasion de solliciter des jeunes qui soufflent 20 bougies cette ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir quelle est leur vie pratique au quotidien et suivre leur parcours durant quelques ann\u00e9es. Six jeunes \u00e9voquent les questions de logement, formation, travail, politique ou engagement citoyen, au micro de Sophie Proust.\r\nRencontre avec Satine Villard, qui a suivi une partie de sa scolarit\u00e9 en Chine.", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749956", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["20 ans avant, pendant, apr\u00e8s (2/6) / OEP_2019-10-15T08:54:07_20-ans-avant-pendant-apres-2-6", "On en parle du 15.10.2019"], "alternativeSummary": ["\"On en parle\" f\u00eate ses 20 ans en 2019, l\u02b9occasion de solliciter des jeunes qui soufflent 20 bougies cette ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir quelle est leur vie pratique au quotidien et suivre leur parcours durant quelques ann\u00e9es. Six jeunes \u00e9voquent les questions de logement, formation, travail, politique ou engagement citoyen, au micro de Sophie Proust.\n\nRencontre avec Satine Villard, qui a suivi une partie de sa scolarit\u00e9 en Chine."], "variantIds": ["ece-10749956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T13:04:00Z", "webPublicationDate": "2019-10-15T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collabotricr RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Villard, Satine", "role": "employ\u00e9e de commerce", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57E84C0E-6973-44AC-87B9-579349CBA8B2", "internalArchiveId": "57E84C0E-6973-44AC-87B9-579349CBA8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Catherine Baud-Lavigne, directrice adjointe de la Cha\u00eene du Bonheur", "publicationDate": "2019-10-15T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10766744", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Baud-Lavigne, Catherine"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Catherine Baud Lavigne, directrice adjointe de la Cha\u00eene du Bonheur / LMA_2019-10-15T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2019"], "variantIds": ["ece-10766744"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T16:30:59Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQue feriez -vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu, peut-\u00eatre vous \u00eates -vous d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 cette question, c'est en tout cas ce que nous demandons \u00e0 nos invit\u00e9s qui, matin apr\u00e8s matin passent dans ce Studio, on leur demande ce pour quoi ils auraient envie de se battre, quelles id\u00e9es ils d\u00e9fendraient et on leur laisse une compl\u00e8te carte blanche, ils ont tous les pouvoirs, ce matin, on \u00e9coute Catherine Baud Lavigne, directrice adjointe de la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOh l\u00e0, l\u00e0, je fais beaucoup de choses, bien s\u00fbr, il y a le climat bien s\u00fbr, il y a les droits humains mais bon je crois que c'est le bonheur qui m'attire aussi, donc je crois que j'essaye de faire que tout la population de Suisse s'et du bonheur, un peu comme le disait Jacques Rolland et Roger Nordmann qui \u00e9taient les fondateurs de la Cha\u00eene du bonheur, voil\u00e0 le bonheur doit passer partout, et voil\u00e0 chacun un petit, un petit bout de bonheur et je crois qu'il y a une initiative j'ai lu \u00e7a, il y a pas longtemps en Suisse qui se met en place pour essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce fameux indice de bonheur dans notre pays, comme on le voit au Bhoutan, par exemple, c'est quelque chose qui a rendu le Bhoutan c\u00e9l\u00e8bres comme on fait prendre tout le monde heureux Catherine Baud Lavigne c'est quoi votre recette \u00e7a c'est un peu d'utopie, mais vous me l'avez permis non, non, alors je je sais pas, je pense qu'il y aurait peut-\u00eatre un petit coup de pouce quand m\u00eame social pour ceux qui en manquent, enfin manque de, de, de, d'argent, parce que malheureusement, je pense qu'il y a des personnes pour qui c'est quand m\u00eame tr\u00e8s dur, m\u00eame dans notre pays puisqu'\u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, on voit aussi et on aide beaucoup de gens et notamment aussi des enfants victimes de maltraitance et d'autres, donc on voit quand m\u00eame beaucoup de gens malheureux donc voil\u00e0 j'essaierai chacun dans son domaine, que chacun dans son domaine, puisse faire quelque chose pour quelqu'un qui a un petit peu plus malheureux que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [96%] :\r\nC'\u00e9tait Catherine Baud Lavigne, directrice adjointe de la Cha\u00eene du bonheur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baud-Lavigne, Catherine", "role": "directrice adjointe de la Cha\u00eene du Bonheur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1954300", "internalArchiveId": "AA1909953869", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les beaux parleurs", "publicationDate": "2019-10-14T14:03:00Z", "durationSec": 4800, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-09T15:41:32Z", "program": {"href": "/programs/5213", "id": "5213", "name": "Les beaux parleurs"}, "medias": [{"id": "1799379", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT052790", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FC5837AB-B865-4E4C-A667-85DAF56C14AA", "internalArchiveId": "FC5837AB-B865-4E4C-A667-85DAF56C14AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  -> le d\u00e9bat ne se trouve pas sur RTS La Premi\u00e8re;Ischer, Bastien;Lebet, Jacques;Cherbuin, Sonia\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nOp\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? *** 18hXX, vous \u00eates dans Forum. L'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme et une fois n'est pas coutume, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon Pietro Bugnon, \r\nA moins d'une semaine des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections... On en parlait tout \u00e0 l'heure: l'\u00e9mission Mise au Point de la RTS s'est donn\u00e9e une mission, ici \u00e0 Moudon. Faire voter un Moudonnois sur deux. C'est l'op\u00e9ration Objectif 50. L'occasion pour nous, de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou qui sont encore \u00e0 inventer... pour amener davantage de Suisses aux urnes.\r\n*** Avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Zurich... Plus grande circonscription \u00e9lectorale de Suisse. S\u00e9verine Ambrus, vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 1 semaine du scrutin. Commen\u00e7ons par Zurich... S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse?\r\nBlablabla\r\n*** Et par rapport \u00e0 il y a 4 ans, il y a une progression ?\r\nBlablabla\r\n*** Au soir du 20 octobre, est-ce qu'il faut donc s'attendre \u00e0 une participation plus \u00e9lev\u00e9e ?\r\nBlablabla\r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral. Merci S\u00e9verine... Doper la partcipation: que peuvent faire les partis? L'\u00e9cole? Et les m\u00e9dias? 3 chapitres dans ce d\u00e9bat... et 4 invit\u00e9s:\r\n- Lucie Rochat, enseignante et pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes\r\n- Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique... \u00e9galement vice-pr\u00e9sident du NOMES...\r\n- Pierre Ruetschi, directeur du conseil suisse de la presse\r\n- Et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve,\r\nBonsoir \u00e0 vous...\r\n1) LES PARTIS\r\n*** Bastien Ischer, on vous retrouve un peu plus tard... Pour \u00e9voquer la question de l'\u00e9ducation civique... J'aimerais qu'on parle pour commencer de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s: les partis, les \u00e9lus, les candidats... On entendra un peu plus tard des t\u00e9moignages d'abstentionnistes... Qui sont pr\u00e9sents ici \u00e0 Moudon ou qui se dont exprim\u00e9s sur nos fils r\u00e9seaux sociaux...\r\n@ Lucie Rochat... vous \u00eates politicienne... vous repr\u00e9sentez l'UDC... pr\u00e9sidente des femmes UDC... Alors, il y a depuis quelques ann\u00e9es une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la hausse. Mais la participation n'atteindra pas des sommets cette ann\u00e9e... Quand on est responsable politique comme vous et qu'on observe des taux de participation si bas, on se dit qu'on a rat\u00e9 quelque chose ?\r\n- Il y a Volodia qui nous \u00e9crit sur Facebook et qui nous dit: \"\u00e9trange que nos politiques ne fassent rien pour changer cette m\u00e9canique. La d\u00e9mocratie fout le camp.\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... alors vous vous \u00eates conseiller en strat\u00e9gie politique... vous avez supervis\u00e9 plusieurs campagnes... pourquoi le renouvellement du Parlement n'int\u00e9resse pas plus les gens ?\r\n@ Pierre Ruetschi... vous dirigez le club de la presse, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... vous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission... finalement si la participation est aussi basse c'est parce qu'en Suisse tout ne va pas si mal... S'il y avait plus de chomage, les gens voteraient plus ?\r\n*** Je vous propose d'accueillir un premier t\u00e9moignage d'abstentionniste dans ce d\u00e9bat... Ce non-votant c'est vous Jacques Lebet, bonsoir... \r\n@ Jacques Lebet... Vous \u00eates architecte, vous avez 60 ans et vous n'irez pas voter dimanche. Pourquoi ?\r\n@ Lucie Rochat... Les politiciens n'ont pas de r\u00e9el pouvoir... Que r\u00e9pondez-vous?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Cette impression que quoiqu'on vote, cela ne changera rien... on l'entend souvent... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n--> Il y a des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes... Votre obligatoire, comme \u00e0 Shaffhouse, sous peine d'amende... Votre par correspondance gratuit... C'est des bonnes choses?\r\n2) L'\u00c9DUCATION\r\n*** On parle jusqu'ici de la participation en g\u00e9n\u00e9ral... Qui ne d\u00e9passe plus les 50% en Suisse... Chez les jeunes, c'est encore moins... 30% pour les 18-24 ans lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales... Ce qui pose la question de l'\u00e9ducation civique...\r\n@ Bastien Ischer... L'\u00e9ducation civique, c'est vous... Du  moins \u00e0 Gen\u00e8ve... Vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'instruction publique du canton de Gen\u00e8ve... Ca fait des ann\u00e9es que l'on parle de cette probl\u00e9matique: la faible participation des jeunes... C'est quoi la solution?\r\n@ Lucie Rochat... Il se trouve que vous \u00eates enseignante dans un gymnase vaudois... De fran\u00e7ais et d'allemand... Qu'est-ce que l'\u00e9cole fait de faux ?\r\n@ Bastien Ischer... on oublie que le vote c'est certes un droit, mais un devoir \u00e9galement ?\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... comment am\u00e9liorer l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus individualiste ?\r\n@ Pierre Ruetschi, sur cette question de l'\u00e9ducation... comment susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes? Via les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n@ Lucie Rochat... Pourtant... les jeunes se sont mobilis\u00e9s... Certains de vos \u00e9l\u00e8ves sans doute... Ils sont descendus dans les rues pour le climat. Vous observez une dynamique ?\r\n3) LES M\u00c9DIAS\r\n*** On va pour terminer s'int\u00e9resser aux r\u00f4les des m\u00e9dias, face \u00e0 cette faible participation... On le sait le paysage m\u00e9diatique s'effrite... Des difficult\u00e9s financi\u00e8res un peu partout...\r\n@ Pierre Ruetschi... moins de diversit\u00e9, c'est un d\u00e9bat politique moins vif... et donc moins de participation, vous faites le lien ?\r\n- Denise sur Facebook, elle nous dit: \"j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votations\". Elle trouve les journaux \"tr\u00e8s mauvais\" et \"pauvres en vrai d\u00e9bats\"). Et conclut \"Mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide...\"\r\n@ Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix... Il y a des personnes qui quoiqu'il se passe n'iront pas voter ? Des irr\u00e9ductibles abstentionnistes ? Et les m\u00e9dias n'en changeront rien ?\r\n- Un auditeur nous a \u00e9crit sur Whatsapp... Il nous dit: \"Je ne vote pas car il est difficile de comprendre les politiciens.\"\r\n@ Lucie Rochat... On y revient \u00e0 cette question de la compr\u00e9hension de la politique suisse... Comment l'am\u00e9liorer?\r\n@ Bastien Ischer... Revenons \u00e0 la probl\u00e9matique des jeunes... Est-ce qu'il y a des cat\u00e9gories sociales o\u00f9 le d\u00e9bat est plus compliqu\u00e9 \u00e0 susciter ?\r\n*** On arrive au terme de ce d\u00e9bat... Conclusion: pour augmenter la participation, chacun doit apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice: partis, \u00e9cole, m\u00e9dias... Rendez-vous le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50% sera atteinte au niveau suisse. Voil\u00e0 Elisabeth, c'est tout depuis Moudon, \u00e0 vous les studios comme on dit...", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763255", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-10-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10763255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T13:45:13Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPourriez vous venez de l'entendre, ce forum et donc en partie ce soir, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Moudon dans la la Broye en Direct du restaurant du chemin de fer et vous allez nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nPourquoi, oui, on a fait le d\u00e9placement pour parler de la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment atteindre les 50 pourcent de participation de coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Mise au point on ont fait leur objectif en vue des \u00e9lections du 20 octobre C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet et ils sont avec nous, bonsoir, vous 2, bonsoir, C\u00e9cile, pourquoi cette op\u00e9ration Objectif 50 et pourquoi ici \u00e0 Moudon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nBen parce que comme vous l'avez dit, il y a 4 ans, la participation \u00e9tait assez faible : 36 pourcent de participation, c'est pas \u00e9norme et on s'est dit : ben c'est, c'est une bonne ville pour pour tester pour savoir si on peut doper cette participation et et puis c'est une ville int\u00e9ressante parce qu'elle est au coeur de la Suisse romande, c'est l'ancienne capitale du Pays de Vaud c'est quand m\u00eame pas rien, c'est une ville qui a entre entre villes et campagnes, m\u00eame si on peut nous pensions aussi, on peut dire si elle est vraiment une ville en disputant village ici, disons que c'est une ville et puis ce qui nous paraissait int\u00e9ressant c'est que ben ici il y a presque 50 pourcent des m\u00e9nages qui sont \u00e0 revenus modestes, \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me au niveau \u00e9conomique et donc il y avait plein de questions \u00e0 se \u00e0 se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nDonc un vrai enjeu en terme de participation aussi mais, finalement, la question qu'on peut se poser c'est est -ce que c'est le r\u00f4le d'un d'un m\u00e9dia d'une \u00e9mission ce que c'est le r\u00f4le de journaliste de mettent sur pied une op\u00e9ration comme celle -ci de s'engager pour plus de participation, c'est sinistre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nMoi je crois que oui, je crois que c'est notre r\u00f4le de s'interroger sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui de d'aller vers les gens, allez leur poser des questions de de leur demander ce qu'est ce qu'ils votent, pourquoi ils ne votent pas, est ce que la d\u00e9mocratie, c'est important pour eux, si nous on le fait pas, si nous on va pas voir les gens, si nous on va pas leur poser ces questions- l\u00e0, je ne sais pas qui, qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, pour vous, c'\u00e9tait une \u00e9vidence Subway Rafale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y a eu des interrogations, je vous le cache pas, de, de, de certains confr\u00e8res aussi dans l'\u00e9mission, mais \u00e0 mon avis, c'est que la d\u00e9mocratie, elle d\u00e9passe les clivages politiques, je veux dire c'est un enjeu de vivre ensemble et c'est \u00e0 nous, m\u00e9dias, notamment de service public de de s'en pr\u00e9occuper, donc voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est : c'\u00e9tait aussi de cr\u00e9er des ponts entre politiciens et citoyens nous je pense que c'est notre r\u00f4le en tant que m\u00e9dia d'\u00eatre engag\u00e9e, pas militant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nAlors cet objectif, l'objectif qui est le v\u00f4tre, c'est 50 pourcent de participation, on a pu voir hier soir dans l'\u00e9mission votre votre d\u00e9ception parce que, aujourd'hui, avec le vote par correspondance, qu'on est \u00e0 peine \u00e0 20 pourcent J\u00e9r\u00f4me, vous y croyez encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nAlors bon moi je suis le pessimisme du le pessimisme du duo, donc moi j'y crois, j'y crois encore, mais enfin, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 avant 20 pour 100 participation \u00e0 5 jours du scrutin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre chaud et c'est vrai qu'il un peu de frustration, parce qu'on se d\u00e9m\u00e8ne, tellement on a fait une quinzaine d'\u00e9v\u00e9nements avec C\u00e9cile donc qu'on a tout tent\u00e9, maintenant, on a fait des d\u00e9bats, on en a fait ici, comme vous, on est all\u00e9 chez les gens, faire du porte-\u00e0-porte, donc il y a un moment o\u00f9 on se dit : mais qu'est -ce qu'il faut faire pour est all\u00e9e chercher ces fameuses 50 pourcent de gens qui ne votent pas, et et voil\u00e0, il y a, il y a une forme de un peu de, de d\u00e9sespoir, a une semaine, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, mais je suis pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, hein, moi j'y crois, j'ai jou\u00e9 croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il vous reste 5 jours quoi faire ben c'est un peu la question qu'on va se poser ce soir comment doper la participation merci J\u00e9r\u00f4me merci C\u00e9cile d'\u00eatre de nous accueillir, notamment ici dans le cas de votre r\u00e9action, objet, merci d'\u00eatre venu 50 voil\u00e0 \u00c9lisabeth, on se retrouve tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9bat \u00e0 vous pour toute l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nOui, on se retrouve aux alentours de 18 heures 25 merci Pietro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Lucie", "role": "pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef La Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29588350-4275-4936-8330-1CB4DEF4DEEE", "internalArchiveId": "29588350-4275-4936-8330-1CB4DEF4DEEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Comment doper la participation aux \u00e9lections. L'\u00e9mission \"Mise au Point\" de la RTS s'est donn\u00e9e la mission de faire voter un Moudonnois sur deux dans l'op\u00e9ration \"Objectif 50\". Occasion de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou qui sont encore \u00e0 inventer pour amener davantage de Suisses aux urnes", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Avec Objectif 50, l'\u00e9mission Mise au Point de la RTS veut faire grimper le taux de participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 50% dans la commune de Moudon (VD). Une mission difficile: en 2015, 36% des habitants seulement ont vot\u00e9. L'\u00e9quipe de journalistes sur place a multipli\u00e9 les initiatives ces derniers mois pour inciter la population \u00e0 se rendre aux urnes. Une soir\u00e9e speed-dating politique a notamment \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.", "durationSec": 1623, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763267", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "votation", "abstentionnisme"], "thematicPersons": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Elections: comment doper la participation? / FOR_2019-10-14T18:02:00_debat", "Forum du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9."], "variantIds": ["ece-10763267"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-28T14:47:31Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous \u00eates dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme et une fois n'est pas coutume nous nous revenons Roms, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon Pietro Bugnon \u00e7a rime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, \u00c9lisabeth \u00e0 moi \u00e0 moi serait \u00e0 moins d'une semaine des des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en parlait tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9mission Mise au point de la RTS s'est donn\u00e9e une mission ici m\u00eame \u00e0 Moudon dans la Broye vaudoise faire voter un mot de noix sur 2, c'est l'op\u00e9ration Objectif 50, l'occasion pour nous, forum de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existent ou ceux qui sont encore \u00e0 inventer pour amener davantage de Suisses aux urnes avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Zurich plus grande ce qu'circonscription \u00e9lectorale de Suisse S\u00e9verine en Bruce vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir en fait quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 une semaine du scrutin alors on commence par Zurich S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors peut-\u00eatre on peut dire que les Z\u00fcrichois se sont \u00e0 ce stade hein davantage mobilis\u00e9s que lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales24,2 pourcent aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment, contre21,4 pourcent au m\u00eame moment en 2015 on constate aussi \u00e0 ce stade, toujours une progression des votes parfois plus l\u00e9g\u00e8re \u00e0 Berne Bienne Del\u00e9mont Sion Lausanne et dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nS\u00e9verine -ce que \u00e7a veut dire qu'il faut s'attendre du coup \u00e0 une participation en hausse dimanche \u00e9galement dans 6 jours pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [94%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment \u00e0 pr\u00e9cisons aussi que parmi les cantons ou villes sond\u00e9es B\u00e2leVille enregistre une l\u00e9g\u00e8re baisse des votes et puis ces chiffres c'est une photographie qui ne permet pas de pr\u00e9juger de la tendance de ce dimanche, d'autant qu'il y a beaucoup de facteurs qui peuvent jouer comme tr\u00e8s concr\u00e8tement le d\u00e9lai d'envoi du mat\u00e9riel de vote \u00e0 la population, par contre, si on regarde l'\u00e9volution depuis les ann\u00e9es 90, on voit que la participation f\u00e9d\u00e9rale a eu tendance \u00e0 augmenter progressivement et en 2015 on en \u00e9tait \u00e048,5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:03) [98%] :\r\n5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [95%] :\r\nMais d\u00e9pass\u00e9 la barre fatidique des 50 pourcent S\u00e9verine c'est possible dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [93%] :\r\nC'est possible, c'est possible, si notamment ce scrutin parvient \u00e0 mobiliser les jeunes, les 18 24 ans qui restent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e la cat\u00e9gorie de la population la plus difficile \u00e0 mobiliser, \u00e0 noter qu'il y a diff\u00e9rentes raisons pour ne pas voter selon l'universit\u00e9 de Berne, la part de personnes chez qui l'abstention aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales traduit un rejet absolu de la politique est assez marginal, il y a beaucoup de citoyens ou citoyennes qui, par exemple l'privil\u00e9gient les votations aux \u00e9lections, autrement dit qui font plus confiance \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qu'\u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et puis il y a aussi des abstentionnistes, on va dire heureux qui consid\u00e8rent que le pays fonctionne bien et que, d\u00e8s lors, voter ne serait pas indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:54) [71%] :\r\nSait pas responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral merci S\u00e9verine doper la participation que peuvent faire les partis que peut faire l'\u00e9cole et les m\u00e9dias 3 chapitres dans ce d\u00e9bat et 4 invit\u00e9s Lucie Rochat vous \u00eates enseignante vous et surtout pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse journaliste \u00e9galement Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique et Bastien, ils g\u00e8rent, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir, alors j'aimerais qu'on parle, pour commencer, c'\u00e9tait de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s, les premiers concern\u00e9s, ce qui ce sont les partis, ce sont les \u00e9lus, ce sont les candidats, on entendra un peu plus tard, des t\u00e9moignages d'abstentionnistes il y en a un qui est, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici \u00e0 \u00e0 Moudon Lucie Rochat vous \u00eates politicienne, vous repr\u00e9sentez l'UDC pr\u00e9sidente des femmes UDC, je l'ai dit, il y a cette tendance \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es, mais quand m\u00eame on attendra sans doute pas des des records, pas des sommets cette ann\u00e9e quand on est responsable politique, comme vous et qu'on observe ces taux de participation en dessous de 50 pourcent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on se dit qu'on se dit qu'on a qu'on a rat\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [91%] :\r\nNon, tout d'abord, moi j'aimerais un petit peu d\u00e9dramatiser ce chiffre parce que l\u00e0 il y a eu une grosse chute de participation \u00e0 partir de 1971 qui correspond avec le droit de vote des femmes, tout d'un coup, on a eu le double de votants inscrits et puis les femmes ont mis du temps, entra\u00eenement voter et le cette proportion a \u00e9t\u00e9 croissante chaque ann\u00e9e quasi syst\u00e9matiquement depuis 1971 elle est encore croissante aujourd'hui mais mais a vu les femmes n'arrivent pas encore au m\u00eame taux de participation que les hommes, elles votent encore en-dessous des 50 pourcent donc on est encore en train un peu de rattraper ce retard l\u00e0, donc je pense qu'il faut un peu d\u00e9dramatiser ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du peuple qui, \u00e0 mon avis, est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix, pas inqui\u00e9tant \u00e9coutez, la situation est difficile parce que nous vivons d'abandon des soci\u00e9t\u00e9s d'individualiste qui esp\u00e8re avoir tout, tout de suite si possible gratuitement, de plus, ces individus sont souvent noy\u00e9es dans des f\u00fbts d'\u00e9motions, de sensations qui d\u00e9ferle sur internet, troisi\u00e8mement, on vit dans un monde tr\u00e8s complexe, c'est-\u00e0-dire maintenant les dossiers politiques sont excessivement compliqu\u00e9 \u00e0 transmettre, ils sont tous transversaux, etc, et puis enfin, il y a ce fameux probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie directe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et qui tend \u00e0 d\u00e9valoriser les \u00e9lections au fond pourquoi je vais aller lire les gens puisque toute fa\u00e7on j'aurai le dernier mot dans les votations alors si vous voulez les partis par exp\u00e9rience sont tiraill\u00e9s en 2 p\u00f4les soit entr\u00e9 dans la Besok rassis, faire du choc du slogan mais risque de perdre leur cr\u00e9dit soit essayer de transmettre les grands dossiers lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais il risque de perdre l'attention du public et donc c'est pas simple du tout, mais je pense qu'il y a des pistes pour faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix on je pr\u00e9cise d'ailleurs que vous \u00eates aussi social et vous avez tout votre votre carte du Parti socialiste Pierre Ruetschi sur ces instruments ces leviers, y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui existe le vote obligatoire \u00e0 Schaffhouse, par exemple, on parle aussi de la gratuit\u00e9 du vote par correspondance pour pas devoir payer un timbre lorsqu'on revoit son son enveloppe, il y a aussi, et quelqu'un nous l'a \u00e9crit sur Whatsapp pourquoi pas g\u00e9n\u00e9raliser et introduire un vote \u00e9lectronique, le projet est actuellement abandonn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est des c'est des leviers qu'on pourrait activer pour rehausser la participation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est fait, qu'on peut activer, mais reste \u00e0 savoir s'ils sont efficaces et si c'est comme \u00e7a qu'on doit ainsi qu'on va proc\u00e9der le vote \u00e9lectronique n'a pas fait bondir le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve le vote obligatoire \u00e7a a quelques r\u00e9miniscences de de de pays qui ne sont pas absolument de, de, de, de nos r\u00e9gimes de nos principes d\u00e9mocratiques \u00e0 nous et donc oui on peut utiliser des instruments, mais je crois surtout, il faut retrouver une ad\u00e9quation entre le fonctionnement du syst\u00e8me politique, en l'occurrence des partis, puisqu'on parle aussi des partis, des m\u00e9dias et la fa\u00e7on dont la population s'informe, s'engage dans la politique, et l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable d\u00e9calage je crois qu'aujourd'hui il y a une v\u00e9ritable d\u00e9saffection des partis qui se qui constitue, qui sont le meilleur syst\u00e8me, \u00e0 l'exception de tous les autres, au fond, c'est un peu comme l'ONU au niveau mondial, mais qui ne convainc plus, dans lesquelles les jeunes ne se reconnaissent clairement plus les m\u00e9dias, on se retrouve dans une m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [91%] :\r\nType de situation, on va y revenir plus tard d\u00e9calage, chacun sait qu'est-ce que vous pouvez faire dans les partis pour \u00eatre davantage compris de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a plusieurs choses qu'on qu'on pourrait faire d\u00e9j\u00e0 maintenant, il y a de plus en plus de listes jeunes l\u00e0 pour ces \u00e9lections, plus de 30 pourcent des des p\u00e8res des gens sur les listes sont des jeunes, donc pour pouvoir parler \u00e0 des gens qui leur ressemblent donc l'espoir est que les les jeunes se mobilisent davantage je pense au niveau politique, la chose qui est la plus importante, c'est que le peuple se sentent compris respect\u00e9 et \u00e9cout\u00e9, donc je pense que les d\u00e9chets des mesures qui sont importantes, c'est le maintien \u00e0 tout prix du f\u00e9d\u00e9ralisme que les choses restent proches des gens que les th\u00e9matiques reste proche des gens et puis une fois que les la population s'est exprim\u00e9 qu'on respecte ce vote populaire, m\u00eame s'il d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la caste politique, c'est le peuple souverain en Suisse on respecte, il faut qu'il est l\u00e0 l'impression concr\u00e8tes et r\u00e9elles que si Siluko s'il prend parti son vote contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [88%] :\r\nJe vous propose d'accueillir dans ce d\u00e9bat, un 1er t\u00e9moignage d'abstentionniste, quelqu'un qui ne votent pas et selon votant c'est vous Jacques Lebet, bonsoir messieurs, bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a une lame de fond qui est beaucoup plus grande que tout \u00e7a qui fait qu'on attend effectivement des \u00e9lus qui gouverne, qu'il s'occupe de la population de leur bien- \u00eatre et de leur s\u00e9curit\u00e9 et puis en fait on s'aper\u00e7oit qu'en d\u00e9finitive, ces \u00e9lus doivent comment dire il s'enfon\u00e7ait de passer par la petite porte par la case d\u00e9part, qui fait que pour que \u00e7a se passe bien, il faut d'abord que l'\u00e9conomie et le commerce fonctionne bien, aussi bien sur le niveau suisse que dans leur langue dans leurs relations avec le le reste du monde, vous avez l'impression que votre vote qui sert pas \u00e0 grand chose faite, non c'est pas qu'on il quitte enfin c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, ce qui me d\u00e9range, en fait, c'est qu'il y a un postulat de base, ce qui fait que le le comment faut dire \u00e7a le bonheur des gens d\u00e9pendants du commerce et le commerce suit une courbe exponentielle actuellement qui est absolument dramatique et pour que \u00e7a fonctionne, il faut bien que le citoyen suivent une m\u00eame courbe exponentielle en achetant donc on consomme de plus en plus seront sec. \r\nConsomment beaucoup plus que la Terre ne ne produit chaque ann\u00e9e, il a un gros vous d\u00e9non\u00e7ant non mais j'oui \u00e7a c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [79%] :\r\nVous d\u00e9noncez notamment le le le poids des lobbies Louis politique et est domin\u00e9 par l'\u00e9conomie, en quelque sorte, c'est \u00e7a, absolument, on parle pas de ma femme, merci monsieur le m\u00eame ah oui Fran\u00e7ois Cherix est ce qu'on r\u00e9pond \u00e0 un \u00e9lecteur qui qui qui comme Monsieur Lepetit pression que que que qu'il y a autres pouvoir qui vous voulez cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [87%] :\r\nBen alors, votre point de vue int\u00e9ressant mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse et puis sachez qu'au Parlement, si vous venez, venez au Parlement, \u00e0 Berne, venez \u00e9couter les d\u00e9bats, vous verrez que c'est pas si simple, c'est par l'\u00e9conomie qui commande tout, etc, etc, il y a des d\u00e9bats permanents, tous les jours, qui touchent votre quotidien et o\u00f9 les \u00e9quilibres politiques jouent un jeu donc je pense qu'il faut s'engager et puis juste moi je pense qu'il y a d'autres de d'autres leviers qu'on pourrait aussi activistes puisque j'ai la parole si vous vous le allez -y, bri\u00e8vement, je pense que la premi\u00e8re chose qu'on pourrait faire et l'\u00e2ge, peut-\u00eatre que \u00e7a r\u00e9pond partiellement \u00e0 monsieur s'est offert une transparence totale sur les financements, les partis sur les gains des \u00e9lus et sur qui paye quoi, et on retrouve \u00e0 l'aide de gauche effectivement c'est toujours aussi question mais c'est une mais monsieur Lebet oui mais il y avait, je crois, dit allez, on va, on va laisser r\u00e9pondent, monsieur, mais c'est bien la participation parce que c'est le lien de confiance, je pense que c'est important Jacques Lebet convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [89%] :\r\nAlors, le gain de confiance effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernance Suisse font partie de de de conseil d'administration et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelques millions par ann\u00e9e, alors on peut dire oui et c'est bien comme \u00e7a, ils sont, ils sont en communication directe avec l'industrie, et ils peuvent, ils peuvent r\u00e9pondre aux besoins mais moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me, la d\u00e9forestation 110000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par ann\u00e9e ent\u00e9rin\u00e9 au Br\u00e9sil sur les for\u00eats amazonienne ent\u00e9rin\u00e9 par par des accords qui doivent venir moi je, je ne peux pas cautionner merci je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [83%] :\r\nMerci Jacques Lebet 2 d'\u00eatre venus lui t\u00e9moigner, quelques instants, bonsoir monsieur Rochat bri\u00e8vement, puis ensuite on passe \u00e0 au 2\u00e8me du tabac oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [92%] :\r\nMoi, j'aimerais juste vous dire donc c'est c'est pas du tout une critique est plut\u00f4t un constat mais vous n'avez pas le discours d'un souverain, or vous \u00eates le Peuple et le peuple, en Suisse, elle est souverain et qu'est -ce que \u00e7a \u00eatre souverain c'est pas faire ce qu'on veut quand on veut, c'est avoir le souci de la population en g\u00e9n\u00e9ral donc avoir le souci des autres, on est l\u00e0 pour les autres, pas pour soi -m\u00eame et les autres ont besoin que chacun s'exprime les les 45 48 49 pourcent, de gens qui vont voter ou qui vont \u00e9lire ont besoin qu'on qu'on ne puisse plus le r\u00e9pondre votre vote ne vaut pas grand chose parce que vu le faible taux de participation, \u00e7a n'est pas repr\u00e9sentatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [93%] :\r\nLucie Rochat, merci, je vous l'ai dit, on va passer maintenant au 2\u00e8me chapitre de ce de ce d\u00e9bat, parce qu'on parle aujourd'hui de la participation en g\u00e9n\u00e9ral qui ne d\u00e9passe pas les les 50 pourcent en Suisse chez les jeunes, c'est encore moins 30 pourcent pour les 18 24 ans lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui pose logiquement la question de de l'\u00e9ducation, de l'\u00e9ducation civique, Bastien cher on vous apprend encore entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00e9ducation civique, c'est vous, en quelque sorte, enfin quoi, c'est vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette probl\u00e9matique, les jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quoi la solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:46) [85%] :\r\nDonc malheureusement il y a pas de solution miracle, un temps, ce 3\u00e8me chapitres de d\u00e9part, ce qu'il faut faire simplement ce qu'il faut que Madame Rochat, disait qu'il y a des jeunesses de parti qu'il fallait rester proche du terrain et le le parti pris qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve 5 oui l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et enseigner d'une mani\u00e8re transversale mais qu'il faut la peur, il faut faut permettre aux jeunes de la ville d'une mani\u00e8re merci, une mesure que vous faites \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve une mesure concr\u00e8te, on a organis\u00e9 une votation blanc pour 5200 \u00e9l\u00e8ves pour montrer que, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement qu'ils puissent donner leur voix, donc c'est un \u00e2ne votations c'\u00e9tait homme pour moi mais sur les objets de votation Mohamet autre mesure concr\u00e8te des d\u00e9bats contradictoires entre jeunes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partis \u00e9l\u00e8ves apprentis comme \u00e7a, c'est des d\u00e9bats de jeunes \u00e0 jeune sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ou des objets de votation hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [92%] :\r\nLucie Rochat, vous \u00eates pr\u00e9sident des femmes UDC romandes il se trouve que vous \u00eates aussi enseignante dans un gymnase Vaudois, enseignant de fran\u00e7ais et d'allemand, l'\u00e9cole, elle fait juste aujourd'hui pour int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [89%] :\r\nJe dirais : il y a 2 choses : il faut pour int\u00e9resser des gens \u00e0 la parler bien votre micro il y a \u00e9videmment qu'ils connaissent le syst\u00e8me qu'il sache comment faire ce qu'a dit monsieur et chers mais je rejoins aussi ce que disait monsieur Ch\u00e9r\u00e8que il Cherix en disant qu'on \u00e9tait un peu une soci\u00e9t\u00e9 d'individualiste, je pense que c'est une \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9passe le cadre de l'\u00e9cole, une \u00e9ducation \u00e0 penser \u00e0 l'autre, une \u00e9ducation \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle et \u00e0 la prise de conscience du r\u00f4le qu'on a jou\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et qu'on je remarque aussi en tant qu'enseignante quand je j'ai quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner, souvent en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on rappelait un peu les r\u00e8gles de l'avion classe et il quelque chose qui m'a un peu heurt\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est en consultant quelques manuels qui n'\u00e9tait pas Emmanuel Vaudois, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait du des \u00e9tablissements qui communiquait d\u00e9sormais les r\u00e8gles de la vie sous forme de droits, on parle toujours sous forme de droits et c'est vrai, c'est un droit de vote et les gens doivent conna\u00eetre leurs droits, mais il y a aussi des devoirs, et je pense qu'il faut vraiment \u00e9duquer la population et les jeunes \u00e0 accomplir leur devoir le Che. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:48) [92%] :\r\nOui, je trouve que vous avez un discours qu'un petit peu culpabilisant pour les citoyens et je pense pas que \u00e7a qui va les amener \u00e0 voter, moi je pense qu'effectivement le l'\u00e9cole a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, la famille a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on sait d'apr\u00e8s une \u00e9tude disait vos de 1000 900 de 2018 pardon que c'est vraiment les 2 principaux lieux d'une politique d'une socialisation politisation des des gens et j'ai l'impression que l'\u00e9cole peut encore faire des progr\u00e8s, j'ai eu comme beaucoup de journalistes, l'occasion d'aller dans des classes de parler directement avec des jeunes avec des, des, des \u00e9tudiants, je, je, ou c'est \u00e0 l'universit\u00e9 et je constate que quand on leur parle en Direct il y a un int\u00e9r\u00eat qui croire qui qui progresse, or on le fait pas assez, je pense qu'on doit faire du d\u00e9bat public, on vit dans la cit\u00e9, on doit faire du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9cole, les parents ont aussi une responsabilit\u00e9 et que le toute permet de socialiser en quelque sorte, et les jeunes, et c'est un mec, c'est un processus de tr\u00e8s longue haleine \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [89%] :\r\nBen \u00e7a il g\u00e8re, il faut en faire davantage, c'est ce que nous dit Pierre Ruetschi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [89%] :\r\nAlors, on commence en faire nettement plus par exemple dans le cas des cours de fran\u00e7ais on a entra\u00een\u00e9 plus de de 90 cette ann\u00e9e, \u00e0 d\u00e9battre donc de Gen\u00e8ve d\u00e9bat donc le le d\u00e9partement prix mesure finalement du du d\u00e9fi et on essaye de d\u00e9ployer une heure de plus en plus riche et plus diversifi\u00e9e pour que les \u00e9l\u00e8ves des apprentis retrouve l'habitude de d\u00e9battre et sp\u00e9cifiquement ceux qui ont pas l'occasion de le faire en fait \u00e0 la maison comme pas uniquement du temps, les cours d'\u00e9ducation civique, c'est \u00e7a, exactement comme, comme je l'ai expliqu\u00e9 l'approche notre d\u00e9partement, c'est une approche transversale, hein, donc il faut se battre 2 sur tous les fronts dans toutes les disciplines, pour que les choses ont fait \u00e9voluer, on aussi des des partenariats avec la la Chancellerie par exemple un programme qui s'appelle institution 3D qui permet de vivre justement les institutions se mettent dans la r\u00f4les dans, dans, dans le r\u00f4le de de parlementaires, m\u00eame au niveau communal, par exemple, il y a des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire qui sont invit\u00e9s dans les communes \u00e0 faire des petites cessions fictives \u00e9videmment les th\u00e9matiques discuter sont adapt\u00e9s \u00e0 l'orage mais notre d\u00e9partement est clairement r\u00e9actif d'ailleurs au niveau de la la nouvelle loi sur l'enfance et la jeunesse, on va d\u00e9ployer dans tous les \u00e9tablissements, des dispositifs de de participation, \u00e7a veut dire que les \u00e9l\u00e8ves et apprentis auront tous syst\u00e9matiquement le droit de s'exprimer, Fran\u00e7ois Cherix, suffisant, tout ce qui vient de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [90%] :\r\nOui, bah, \u00e9coutez, je me r\u00e9jouis de ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais suis d'accord avec Pierre Ruetschi en fait, en Suisse, les \u00e9coles sont encore relativement timide par rapport \u00e0 d'autres d\u00e9mocraties qui nous entourent, certainement qu'on peut faire beaucoup plus et aussi la perspective historique, c'est-\u00e0-dire que sans connaissance historique, il n'y a pas de pens\u00e9e politique et l\u00e0, donc, comme vous l'avez dit c'est transversal, c'est pas que l'instruction civique et on pourrait peut-\u00eatre faire la soudure et que les partis moi je pense que les partis politiques pourraient se lancer dans des ateliers citoyens qui soit autre chose que de l'\u00e9vang\u00e9lisation ou du d\u00e9bat mais qui soient des rencontre des \u00e9changes, \u00e7a peut se faire en coordination avec les etc etc, mais l\u00e0, on peut faire mieux encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [92%] :\r\nMe semble que Lucie Rochat, on en revient au r\u00f4le des partis \u00e0 eux aussi de, de prendre contact avec les \u00e9coles avec les diff\u00e9rentes institutions de formation, de se montrer, d'aller discuter avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait le contact est indispensable, nous en tant que 1er parti des jeunes en Suisse, je crois que l'UDC on est, on est vraiment conscient, c'est aussi si on si on veut regarder on a, on a l'UDC, on a le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de se dire comment fait- il pour \u00eatre aussi \u00e9lus alors certes c'est quelqu'un de tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, monsieur cubaine location peut-\u00eatre peut-\u00eatre oui br\u00fble occurrence nous disait que \u00e7a ne fonctionnait pas me faut croire que \u00e7a fonctionne, mais au-del\u00e0 de de l'opinion partisane qu'on peut avoir ce monsieur, monsieur Koeppel passe dans toutes les communes de son canton durant la le l\u00e9giste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [90%] :\r\nPierre-Luc : si Roger K\u00f6ppel, un mod\u00e8le pour augmenter la participation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pas vraiment je trouve parce que Roger Koeppel d'abord m\u00e9lange toutes les casquettes, celle de politiciens, c'est le journaliste qui est assez malsain, ensuite ils pratiquent la provocation de fa\u00e7on alors efficace et je pense qu'il en faut, il faut savoir cr\u00e9e la pol\u00e9mique, c'est important pour d\u00e9bat mais restait aussi dans un certain cadre et puis Monsieur en a gros d\u00e9faut c'est un parlementaire pour lequel je ne voterai pas pourquoi m\u00eame pas \u00e0 cause de son affiliation politique, mais parce qu'il est extr\u00eamement peu pr\u00e9sents au Parlement et qu'il a une un taux de votations au Parlement qui est absolument lamentable, c'est un autre d\u00e9bat, il nous repr\u00e9sentent mal c'est un automatisme, on parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [92%] :\r\n18 heures 46 dans Forum on d\u00e9bat de la question de la participation ici en Direct de Moudon on va terminer pour ce ce ce d\u00e9bat en s'int\u00e9ressant aux r\u00f4les des m\u00e9dias justement face \u00e0 cette faible participation, on le sait, c'est un constat, le paysage m\u00e9diatique s'effrite un peu partout, il y a des difficult\u00e9s financi\u00e8res, Pierre Ruetschi, je vous soumets ce ce ce commentaire qu'on a re\u00e7u sur Facebook, c'est une une internaute qui nous dit j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votations elle trouve les journaux tr\u00e8s mauvais et pauvres en d\u00e9bat et elle conclut son commentaire mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment feat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:47) [90%] :\r\nTriste constat \u00e7a me consterne en effet, alors je pense que d'abord il faut bien \u00e9coutez cela parce que je pense qu'on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on fait aujourd'hui, je vous assure que toutes les r\u00e9dactions, essaient de se r\u00e9inventer pour mieux couvrir les votations les \u00e9lections, \u00e7a marche pas toujours et, au fond, on voit que, on a un r\u00f4le de vulgarisation de, de, de, de, de, parfois de th\u00e9matiques, hein, je parle pas des \u00e9lections, je parle plut\u00f4t de votations maintenant mais qui sont parfois d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et qui rebute, prenez le cas de la RFFA, mais cette incompr\u00e9hensible m\u00eame pour quelqu'un qui a un niveau d'\u00e9ducation assez \u00e9lev\u00e9, hein, va partir des int\u00e9r\u00eats notionnels vraiment s'accrocher, donc comment expliquer cela, simplement, sans \u00eatre compl\u00e8tement simplet et simplificateur, c'est \u00e9videmment le gros probl\u00e8me, mais vous dirigez le club sud- la preuve vous avez sans doute Laurence mais mais je vais vous la je mets tout de suite je me tourne la vers la RTS qui se trouve \u00e0 quelques bons exemples d'ailleurs d'une de de de ces capsules vid\u00e9o sous- titr\u00e9e d'une minute maximum qui r\u00e9sume une th\u00e9matique de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace, mais alors il est vrai que, on fait pas dans le d\u00e9tail, on fait pas dans le dans le dans la finesse avec ce genre de choses l\u00e0 et apr\u00e8s c'est typiquement ce qu'on va reprocher \u00e0 la presse, c'est vous \u00eatre simpliste, etc, donc on est pris \u00e0 la fois quand on fait des op\u00e9rations, c'est comme le disait monsieur Cherix au niveau des des du du d\u00e9bat politique en g\u00e9n\u00e9ral, soit on va tr\u00e8s loin dans le d\u00e9tail et on pousse des raisonnements assez loin et on a, on l\u00e2che, on abandonne la moiti\u00e9 notre public, ou bien on est simplet et simpliste et on se coupe aussi notre public nous trouve sans \u00e7a, Sony s'raison donc c'est un difficile \u00e9quilibre \u00e0 trouver, mais on doit faire des progr\u00e8s \u00e9galement et je je rends hommage \u00e0 votre tentative et je suis tr\u00e8s curieux de voir le r\u00e9sultat de votre op\u00e9ration mise au point 50 50, enfin 50 pourcent Objectif 50, parce que si vous n'arrivez pas \u00e0 un bon r\u00e9sultat \u00e7a voudra malheureusement dire qu'en fait ce n'est m\u00eame pas les m\u00e9dias qui sont en cause et que les m\u00e9dias n'ont pas leviers n\u00e9cessaires pour faire augmenter le taux de participation serait fort dommage parce que \u00e7a nous laisse comme un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [91%] :\r\nVoyez -vous, h\u00e9 bien \u00e9coutez on verra \u00e7a dimanche soir, je reviens sur ce que vous disiez Bastien il chez vous, vous \u00eates qui, vous qui \u00eates en contact avec des jeunes, certains m\u00e9dias qui qui essayent de d'expliquer la politique aux jeunes, \u00e7a parle, \u00e7a ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:05) [88%] :\r\nHein, ce qu'il faut savoir ce qu'il y a des plateformes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour les jeunes comme ils ils votent Smartvote \u00e7a c'est c'est assez parlant pour c'est c'est vraiment des des approches concr\u00e8tes pour qu'ils puissent mieux comprendre les enjeux diff\u00e9rentes et math\u00e9matique, il faut simplifier quand on s'adresse aux jeunes disons pas n\u00e9cessairement simplifie mais rendent plus compr\u00e9hensibles, c'est vrai qu'on l'exemple de la votation sur RFFA \u00e9t\u00e9 prise c'est vrai que comme vous lisiez la la brochure, c'\u00e9tait assez assez complexe pour quelqu'un qui m'avait pas \u00e9tudi\u00e9 la la finance et il ne faut jamais oublier qu'en s'adressant public comme 15 et 20 ans qui n'a pas toujours les les bases pour comprendre les enjeux, c'est-\u00e0-dire que j'ai pris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [87%] :\r\nOui tout petites chose le le le taux de participation sur Monnaie pleine, vous vous souvenez peut-\u00eatre pas de cette votation, mais qui \u00e9tait \u00e9galement un sujet complexe \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 34 pourcent au niveau global, n'y voyez rien au niveau global et sur la nos bilingue qui est comme un sujet o\u00f9 l\u00e0 on parle de t\u00e9l\u00e9vision, ce que vous voyez sur votre \u00e9cran etc, \u00e7a touche au monde, Saint-Quentin 54 pour 120 pourcent de diff\u00e9rence donc la complexit\u00e9 a quelque chose \u00e0 voir et puis la lassitude quand m\u00eame de voter en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la r\u00e9gion, 11 objets sur lesquels on s'exprimait en parall\u00e8le, h\u00e9 bien il faut \u00eatre un citoyen dr\u00f4lement motiv\u00e9 pour remplir chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:21) [85%] :\r\nCar ce Cherix sur cette complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que l'\u00e9quation est complexe mais c'est amusant, on est d\u00e9j\u00e0 en train de revenir sur les votations, ce qui est ce qui est assez typique et l'\u00e9quation est complexe, mais je pense que je parle des \u00e9lections quand on oui voil\u00e0 l'enveloppe de vote, c'est \u00e7a, disait \u00e7a me disait de lui qu'on s'y retrouve, moi j'ai une conviction forte que j'aimerais transmettre ce soir, je suis s\u00fbr et certain que les questions de fond int\u00e9resse les gens, je suis compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que la mousse l'anecdote, il faut absolument le faire parce que c'est Fun, c'est \u00e0 base etc, je pense qu'on l'a et je pense que les cas alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, mais les questions de fond quand elles seront bien peu pr\u00e9senter elle passionne et l'id\u00e9e de certains journalistes et pas le service public, naturellement, qui pense que le fond int\u00e9resse pas ou que le fonds a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, c'est faux, le fond est toujours d'actualit\u00e9, c'est m\u00eame la seule chose qui a, qui est d'actualit\u00e9 puisque les anecdotes, donc l\u00e0 j'\u00e0 2 mois et je finis donc l\u00e0, on peut faire un effort, \u00e0 mon avis revenir les les m\u00e9dias classiques sur le fond et puis revenir sur la hi\u00e9rarchie des probl\u00e8mes, la hi\u00e9rarchie de l'information et une sur les d\u00e9tails sa ruine la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [87%] :\r\nOn ne va pas faire un d\u00e9bat \u00e9ditorial ce soir sur les diff\u00e9rentes une pirouette si je propose qu'on entende une une une derni\u00e8re personne dans dans ce d\u00e9bat, c'est un autre t\u00e9moignage et et c'est le v\u00f4tre, Sonia Jean-Pierre bonsoir madame parler bien votre micro dames alors vous, vous irez voter ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [90%] :\r\nF\u00e9licitations, je vous remercie parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 zut et vous pourquoi qu'est -ce qui vous a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:49) [91%] :\r\nQui, au final, parce que vous faites, je ne me suis jamais r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e puisque \u00e7a on votations mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission. \r\nDe mise au point avec l'objectif 50, je me suis dit mais en fait j'ai j'ai des questions moins tr\u00e8s priv\u00e9, donc tr\u00e8s priv\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:12) [85%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 interpell\u00e9 par ce par ce par cette \u00e9mission par cette d\u00e9marche, voil\u00e0, vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 si il y avait pas eu cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:19) [88%] :\r\nJe pose beaucoup moins pour quelle raison parce qu'il fallait quelqu'un qui me mettent le d\u00e9clic simplement Imorou tension m\u00eame c'est r\u00e9ussi \u00e0 mettre le d\u00e9clic et puis l\u00e0, l'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et que je pense que j'ai pas mal d\u00e9pens\u00e9 d'\u00e9nergie s\u00e9jour mais qui m'ont convaincu, je suis all\u00e9 chercher, je me suis aller me renseigner sur tous les partis, vraiment j'ai j'ai pas voulu voter pour voter, j'ai voulu voter parce que je, j'avais dit que j'avais cherch\u00e9 les oeufs, il est renseignements Les les choses qui m'int\u00e9ressait, il voter plut\u00f4t par conviction aujourd'hui et vous \u00eates m\u00eame inscrite \u00e0 un parti, sauf erreur, oui vous avez raison de dire lequel vous pouvez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:04) [81%] :\r\nAlors je sais, je connais pas, \u00e7a rime \u00e0 dire non, les Verts, lib\u00e9raux, les Verts lib\u00e9raux bon ben ce ce d\u00e9clic -l\u00e0 Lucie recharge \u00c9tienne Rivier se terminerait avec vous ce d\u00e9clic comment est -ce qu'on ne suscite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:14) [93%] :\r\nJe pense qu'il est les m\u00e9dias en ont vraiment leur r\u00f4le \u00e0 \u00e0 jouer, justement, donc on peut susciter le d\u00e9clic justement en allant au contact avec la population une chose qui est importante, c'est que les politiciens soient vraiment en contact avec la population, mais pas seulement 8 mois avant les \u00e9lections et d'autre en contact tout le temps pour que la population n'est pas l'impression que c'est une d\u00e9marche juste pour gagner des votes mais que c'est vraiment une d\u00e9marche d'\u00e9coute et de prise au s\u00e9rieux les probl\u00e8mes de la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:39) [92%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC et c'est tant qu'un exercice d'autocritique, que vous venez de faire merci beaucoup, Lucie Rochat, merci \u00e9galement \u00e0 vous Bastien il cher Fran\u00e7ois Cherix. Pierre-Luc : si vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la la participation Rendez -vous donc le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50 pourcent sera atteinte en tout cas au niveau suisse et peut-\u00eatre ici \u00e0 Moudon voil\u00e0 \u00c9lisabeth c'est tout depuis Moudon \u00e0 vous les studios comme on dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "directeur du Conseil suisse de la presse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Lucie", "role": "pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ischer, Bastien", "role": "coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correpondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45E2C5D8-AF2A-435E-BD25-6DA5F43B273C", "internalArchiveId": "45E2C5D8-AF2A-435E-BD25-6DA5F43B273C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "20 ans avant, pendant, apr\u00e8s (1/6)", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\"On en parle\" f\u00eate ses 20 ans en 2019, l'occasion de solliciter des jeunes qui soufflent 20 bougies cette ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir quelle est leur vie pratique au quotidien et suivre leur parcours durant quelques ann\u00e9es. Six jeunes \u00e9voquent les questions de logement, formation, travail, politique ou engagement citoyen, au micro de Sophie Proust.\r\nRencontre avec Fabien Favre, qui a particip\u00e9 \u00e0 des ateliers de l'\u00e9prouvette \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\"On en parle\" f\u00eate ses 20 ans en 2019, l'occasion de solliciter des jeunes qui soufflent 20 bougies cette ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir quelle est leur vie pratique au quotidien et suivre leur parcours durant quelques ann\u00e9es. Six jeunes \u00e9voquent les questions de logement, formation, travail, politique ou engagement citoyen, au micro de Sophie Proust.\r\nRencontre avec Fabien Favre, qui a particip\u00e9 \u00e0 des ateliers de l'\u00e9prouvette \u00e0 l'EPFL.\r\n Dialogue entre la science et les enfants et adolescents (Science et cit\u00e9)\r\nhttps://www.science-et-cite.ch/fr/page-d-accueil/projets/dialogue-entre-la-science-et-les-enfants-et-adolescents\r\n Graine de Belette: ateliers pour enfants Neuch\u00e2tel et Vaud\r\nhttps://www.loisirs.ch/loisirs/842/graine-de-belette-ateliers-enfants\r\n Futurekids: stages de vacances pour les enfants de 5 \u00e0 16 ans\r\nhttps://futurekids.io/stages-vacances\r\n L'\u00e9prouvette: laboratoire public de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nhttps://wp.unil.ch/mediationscientifique/activites/eprouvette/\r\n X Labs Gen\u00e8ve\r\nhttps://xlabs.ch/fr/geneve/ateliers#rec124081584", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746414", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["20 ans avant, pendant, apr\u00e8s (1/6) / OEP_2019-10-14T09:00:25_20-ans-avant-pendant-apres-1-6", "On en parle du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["\"On en parle\" f\u00eate ses 20 ans en 2019, l\u02b9occasion de solliciter des jeunes qui soufflent 20 bougies cette ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir quelle est leur vie pratique au quotidien et suivre leur parcours durant quelques ann\u00e9es. Six jeunes \u00e9voquent les questions de logement, formation, travail, politique ou engagement citoyen, au micro de Sophie Proust.\n\nRencontre avec Fabien Favre, qui a particip\u00e9 \u00e0 des ateliers de l\u02b9\u00e9prouvette \u00e0 l\u02b9EPFL."], "variantIds": ["ece-10746414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T13:04:01Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn en parle, f\u00eate ses 20 ans cette ann\u00e9e, l'occasion de solliciter des jeunes qui vont avoir 20 ans ou qui viennent de les avoir pour d\u00e9couvrir comment ils vivent leur quotidien, sur le plan pratique, par exemple, quitt\u00e9 le foyer parental et se lancer dans une colocation, comment \u00e7a se passe, les solutions pour concilier \u00e9tudes avec un travail ou un stage pour gagner un peu d'argent, se lancer dans une vie de citoyen engag\u00e9 dans sa commune est -ce que c'est possible, Sophie Proust c'est donc si jeunes que vous nous proposez de d\u00e9couvrir et de suivre sur les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nProchaines ann\u00e9es oui j'esp\u00e8re que \u00e7a va tenir sur ces quelques ann\u00e9es bon on va faire le point donc sur leur \u00e9volution dans un univers qui nous nous para\u00eet de plus en plus complexes, et puis on va voir si c'est une sensation d'adultes et que pour eux finalement tout roule ou si, effectivement, il se sent aussi comme un dauphin dans un aquarium \u00e0 poissons rouges \u00e0 l'\u00e9troit dans un monde quadriller quantifier, on se rendra sans doute compte dans 5 ans que nos moyens de communiquer ont disparu chez sur leur num\u00e9ro de smartphones ben il y a quelques mois, est ce que dans 5 ans \u00e7a fera par t\u00e9l\u00e9pathie, hein, on peut toujours r\u00eaver ou pas tr\u00eave de science- fiction, aujourd'hui on fait connaissance avec Fabien, qui s'int\u00e9resse lui \u00e0 la science. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nJe m'appelle Fabien Favre, je viens d'avoir mes 18 ans, je suis au gymnase en maturit\u00e9 biochimie en train de travailler actuellement, Centre social de renom pendant 2 semaines pour me faire un peu d'argent avec mes parents, ceci va tr\u00e8s bien et puis je vis toujours chez eux, et puis \u00e7a me ferait plaisir d'\u00eatre en vivre avec une personne soit une copine, soit faire une colocation avec des amis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [82%] :\r\n\u00e7a posait est d\u00e9j\u00e0 une copine, oui, c'est quelque chose dont vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [86%] :\r\nOui, oui, parce qu'elle l'est vraiment pas bien, et ses parents, donc ce serait surtout pour elle, puisque pour moi mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [98%] :\r\nVous envisageriez de vivre avec elle chez vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\n\u00e7a, oui, oui, l'\u00e9t\u00e9 elle s'entend tr\u00e8s bien avec mes parents, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [89%] :\r\nComment vous avez imaginez votre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [83%] :\r\nPour le moment, pas mal d'\u00e9tudes parce que la chimie alors \u00e7a serait soit biologie \u00e0 Lausanne soit pharmacie \u00e0 Gen\u00e8ve pour devenir pour devenir soi biologie soit pharmacie en recherche fondamental qui essayer de d\u00e9couvrir un peu justement quel m\u00e9tier ce qui pourrait \u00eatre envisageable, par la suite Yvan le calme en terrasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [95%] :\r\nQuels sont vos objectifs pour les 5 ans avenir l'ann\u00e9e prochaine et puis pour le futur, pour la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nBen, ce serait un peu essayer d'avancer dans le savoir, l'humanit\u00e9, donc dans la science, essayer d'aller chercher plus loin que ce qu'on conna\u00eet actuellement donc \u00e7a serait faire de la recherche donc ben d'essayer de faire des d\u00e9couvertes verte mais oui au niveau professionnel, je dirais que c'est \u00e7a, dans le but professionnel \u00e7a serait \u00e7a apr\u00e8s, peut-\u00eatre que je fais \u00e7a dans un 1er temps et puis dans un 2\u00e8me temps \u00e7a serait plus de l'enseignement, ce qui est quand m\u00eame aussi quelque chose de bien, mais l\u00e0 je suis encore beaucoup trop loin de sa pour savoir \u00e0 prendre des choses j'aime savoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [88%] :\r\nEst ce que vous \u00e9tiez le genre de petit gar\u00e7on avant qu'il avait un un Kit de vrai pour faire des des exp\u00e9riences en chimie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [88%] :\r\nAlors exactement et puis j'ai un p\u00e8re qui est dans le domaine scientifique, du coup, il a pu beaucoup m'accompagner l\u00e0- dedans et puis ma m\u00e8re, elle \u00e9tait aussi un peu domaines scientifiques, donc oui \u00e9norm\u00e9ment, et puis depuis tout petit, je vais \u00e0 l'EPFL \u00e0 l'\u00e9prouvette pour faire des activit\u00e9s l\u00e0- bas quand j'\u00e9tais ouais, depuis que je suis tout petit je \u00e7a devait \u00eatre le premi\u00e8re fois 6, 7 ans, je pense qu', qui jusqu'\u00e0 mes 14 ans, j'allais \u00e0 l'\u00e9prouvette, faire des exp\u00e9riences et puis j'avais tout le temps des kits, maintenant j'ai un microscope dans ma chambre en binoculaire, des mol\u00e9cules dans ma chambre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [93%] :\r\nVous n'avez pas des des mol\u00e9cules qui font peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nAlors j'ai quelques moisissures int\u00e9ressante mais rien de tr\u00e8s dangereux dans allemand mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [77%] :\r\nParlez -moi de justement de l'\u00e9prouvette qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est une partie de l'EPFL qui propose des activit\u00e9s aux jeunes rock \u00e7a va on peut pr\u00e8s jusqu'au 18 ans puis de tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [95%] :\r\n\u00e0 10 ans par exemple, je peux inscrire un enfant et il fait des exp\u00e9riences en chimie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [89%] :\r\nAlors il y a \u00e9norm\u00e9ment de th\u00e8mes diff\u00e9rents et puis oui, c'est m\u00eame plus jeune Chirac 6, 7 ans que \u00e7a peut commencer puis \u00e7a peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9tique chimie criminologie vraiment de tout, si en fait, j'\u00e9tais dans une, on appelle \u00e7a une association pour HP, parce que je suis au potentiel et puis du coup c'\u00e9tait avec \u00e7a, donc je pense qu'il y avait le frais d'inscription dans cette soci\u00e9t\u00e9 qui qu'apr\u00e8s on payait pas pour s'inscrire aux activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [77%] :\r\nAu potentiel, on a d\u00e9couvert \u00e7a quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [88%] :\r\nEn fait, si je suis aussi dyslexique 10 orthographique des graphiques et tout ce qu'on veut, non, mais ce que je veux dire c'est que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a d\u00e9couvert parce qu'on a fait des tests, ils ont dit : on a pu d\u00e9celer qu'il avait une dyslexie dys orthographi\u00e9 etc et on a pu aussi de ce qu'il avait un haut potentiel en m\u00eame temps, du coup, c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi de comprendre parce que \u00e7a veut dire erne \u00e9norm\u00e9ment de lacunes dans un domaine qui est la langue fran\u00e7aise de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame les langues tout court, mais en m\u00eame temps, tuait plus intelligent que la moyenne, si on veut bien en ensemble \u00e7a comme \u00e7a, mais du coup c'est un peu contradictoire et un peu bizarre mais bon j'arrive \u00e0 survivre dans le monde, il du gymnase mais difficilement dans les Landes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:13) [91%] :\r\nQuand vous avez appris que vous \u00e9tiez au potentiel c'\u00e9tait quoi votre r\u00e9action, vous \u00e9tiez content vous on vous a dit je m'en doutais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [92%] :\r\nEn fait, \u00e0 la fois j'\u00e9tais content, et puis je m'en doutais un peu, parce que j'avais une vision quand m\u00eame beaucoup plus grande que les autres de l'univers de ceux qui m'entouraient, et tout \u00e7a, surtout quand j'\u00e9tais plus petit parce que maintenant \u00e7a c'est plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9 mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [97%] :\r\nQuel est l'\u00e9v\u00e9nement qui vous a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [88%] :\r\nIl y a eu \u00e9norm\u00e9ment de choses, photo du 1er trou noir qui \u00e9tait vraiment magnifique et puis la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait ah oui \u00e9cologique, j'ai une vision un peu plus scientifique du r\u00e9chauffement climatique et puis intrants pacte sur l'environnement qui, je ne vois plus comme une catastrophe naturelle gigantesque et puis une destruction de la biodiversit\u00e9 qu'autre chose et puis bah, je pense pas qu'on puisse y changer grand- chose, puis comme tous les grands chocs sur la biodiversit\u00e9 \u00e7a revenu apr\u00e8s quelques milliers d'ann\u00e9es plus tard, on en pique encore plus haut de la biodiversit\u00e9, quand il y a eu la la l'extension des dinosaures, il y avait plus de place plus d'eau ni nourriture, il y a eu moins de pr\u00e9dation, donc il y a eu tous les rongeurs qui ont pu sortir manger se reproduire mieux se d\u00e9velopper, et ce qui nous a donn\u00e9 la majorit\u00e9 de on n'est pas en majorit\u00e9 ces insectes, les bact\u00e9ries qui sont en majorit\u00e9, mais quand m\u00eame, dans un an, qu'est -ce qui se passe pour vous, ben j'esp\u00e8re avoir fini moins mon gymnase de maturit\u00e9 et ben j'esp\u00e8re toujours \u00eatre en couple soit avec ma ch\u00e9rie actuel, soit avec une autre femme, j'aimerais autant si possible le r\u00e9aliste en des des couples \u00e0 notre \u00e2ge \u00e7a peut durer assez court, bon moi je suis plut\u00f4t une personne avoir des d\u00e9coup\u00e9 plut\u00f4t long mais on grandit, on change et puis on se rend pas bien compte, mais quand on est entre 14 ans et 14 ans et demi a d\u00e9j\u00e0 J\u00e9r\u00f4me diff\u00e9rents en on se dit que c'est un diff\u00e9rence d'\u00e2ge, comme \u00e7a, mais enfin c'est la mentalit\u00e9 et puis comment naissent peu changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [87%] :\r\nFabien 18 ans qui se destine donc un avenir scientifique nous le suivront dans son cours sous Fabien qui a pu s'initier aux plaisirs scientifique gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9prouvette PFL si on n'habite pas en r\u00e9gion lausannoise Sophie, quels sont les les possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [87%] :\r\nAlors j'ai interrog\u00e9 un peu diff\u00e9rent quand il faut savoir que beaucoup d'\u00e9tablissements partout en Suisse romande proposent d\u00e9j\u00e0 des initiations ludiques aux sciences mais on peu en vrac cit\u00e9 Graine de belette qui propose des ateliers d'octobre \u00e0 juin sur la chimie, la technologie, les sciences de la nature, science et soci\u00e9t\u00e9 et qui vite et m\u00eame \u00e0 d\u00e9go\u00fbter sciences pour les 8 12 12 ans je vous invite \u00e0 consulter notre page ni a gliss\u00e9 quelques Liens utiles, il faut savoir \u00e9galement que les mus\u00e9es d'histoire naturelle font souvent beaucoup de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dixit nos amis de CQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nMerci Sophie Proust demain, nouvelle rencontre avec une jeune apprenti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Satine Satine qui entre dans le milieu de l'apprentissage dans une grande entreprise suisse, on la d\u00e9couvrira demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T08:32:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collabotricr RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E98DCE5-E371-4772-8540-115703E81778", "internalArchiveId": "2E98DCE5-E371-4772-8540-115703E81778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ************la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec la garde suisse au Vatican. Ses conditions d'admission seraient contraires \u00e0 la convention des droits de l'homme....\r\nSes effectifs vont passer de 110 hommes \u00e0 135, ils vont recevoir une nouvelle caserne. son prix 55 millions. \"les gardes suisses sont une carte de visite pour notre pays\" se f\u00e9licitent r\u00e9guli\u00e8rement certains conseiller f\u00e9d\u00e9raux rappellent le Tages Anzeiger.\r\nmais y a-t-il vraiment de quoi s'en venter se demande le journal, si on regarde les crit\u00e8res d'admission: \u00eatre citoyen suisse, catholique, un homme d'au minimum 1m74, en parfaite sant\u00e9  \r\nDans son dernier best-seller Sodom le sociologue Fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Martel parle clairement de discrimination: pas de femmes, pas de mari\u00e9s, pas de migrants, pas d'handicap\u00e9s. Et en suisse aussi, une professeur de droit de l'universit\u00e9 de Fribourg est tout \u00e0 fait d'accord avec lui. \r\n************la nouvelle du jour c\u00f4t\u00e9 romand: cette fois Cran-Montana quitte  bien le Magic Pass...\r\nA la fin de cette saison de ski, soit le 1er mai 2020. L'hiver d'apr\u00e8s la station valaisanne ne fera donc plus partie des 30 stations romandes regroup\u00e9es dans cet abonnment qui a donn\u00e9 un coup de fouet \u00e0 l'industrie du ski, \u00e7a m\u00eame \u00e0 Cran-Montana on le reconnait. \r\nPourquoi ce divorce?: c'est que  la station voulait instaurer ce qu'elle appelle \"un magic pass premium\" qui lui aurait permis d'augmenter les prix pendant les vacances de No\u00ebl et f\u00e9vrier. \r\n\"pourtant les autres stations n'avaient rien \u00e0 perdre\" explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cran-montana-aminona dans le temps. \r\n************lors des actions du mouvement extinction r\u00e9bellion, des avocats se transforment d\u00e9sormais en  observateurs neutres....  \r\nSurveiller si la police n'use pas de moyens disproportionn\u00e9s, mais aussi s'assurer que ces militants  pour le climat qui appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, restent bien totalement pacifique.\r\nVoil\u00e0 le r\u00f4le que ce sont donn\u00e9s ces quelques 10 avocats suisses.\r\nLe point de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re lors des manifestations du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le et Lausanne. ( on parle de militants menott\u00e9s, fouill\u00e9s \u00e0 nu et pr\u00e9l\u00e8vement d'ADN).\r\nOn les reconnait d\u00e9sormais \u00e0 leur brassard gris dans les manifs. Ils se disent totalement neutres, sans orientation politique, m\u00eame si certains d'entre eux ont d\u00e9fendu des militants.\r\n\"\u00e0 l'immobilisme politique ils opposent une paralysie des villes\" explique l'un d'entre eux dans la libert\u00e9, le quotidien jurassien et les autres journaux du groupe. \r\n*********** tous les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux doivent publier leurs revenus: c'est la nouvelle revendication des verts...\r\nsalaire professionnel, mandats annexes, m\u00eame des bagatelles de 100.-: tout \u00e7a les \u00e9lus europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais l'annoncer par volont\u00e9 de transparence.\r\nalors pourquoi pas en suisse. Dans une initiative parlementaire la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz exige des mesures semblables. L'objectif est de renforcer la confiance dans les politiques. 8 membres de son parti ont sign\u00e9 le texte.\r\nPar contre dans le camp bourgeois, c'est pas l'euphorie (!!!!): \" tant qu'on a un parlement de milice, on doit accepter que chacun de ses membres g\u00e9n\u00e8re des revenus et a le droit \u00e0 une sph\u00e8re priv\u00e9e\" d\u00e9clare la PLR Doris Fiala. \r\n**************A Z\u00fcrich des priv\u00e9s veulent cr\u00e9er une zone de d\u00e9tente verte tout au long des rives du lac...\r\nEt ce comit\u00e9 compos\u00e9 de personnalit\u00e9s connues parle carr\u00e9ment de  \"projet du si\u00e8cle\" selon le Tages Anzeiger.\r\nC'est que le plan encore top-secret pr\u00e9voierait carr\u00e9ment d'enterrer des routes, de constuire un pont suppl\u00e9mentaire. Il devrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 au printemps prochain. \r\nvisiblement c'est du s\u00e9rieux: des architectes, des promoteurs immobiliers mais aussi la conseill\u00e8re nationale PLR Doris Fiala, la directrice de \"Z\u00fcrich ville verte\"  ou encore l'EPFZ en font partie. \r\n***********direction Lausanne \u00e0 pr\u00e9sent avec des chats munis de GPS\r\nils sont 5, dont Plume qui habite le quartier de Montchoisi. Derri\u00e8re la vitre la chatte observe d\u00e9j\u00e0  dans le petit jardin les oiseaux, l\u00e9zards et autres mammif\u00e8res qu'elle va pouvoir chasser d\u00e8s que ses ma\u00eetres la lacheront explique 24h.\r\nD\u00e9sormais comme ses 4 petits camarades elle porte un GPS. But de l'op\u00e9ration lanc\u00e9e par l'organisation \"sauvageons en ville\" en collaboration avec l'universit\u00e9 de lausanne, les mus\u00e9s et jardins botaniques et la ville de lausanne: savoir si nos f\u00e9lins ne seraient pas une menace pour la faune et donc la biodiversit\u00e9\"", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-10-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-10-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10763306", "ece-10763294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:35:43Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSandra Zimmerli est avec nous \u00e9galement, comment Sandra avec la gardes suisse du Vatican ces conditions d'admission seraient contraires \u00e0 la Convention des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nOui, ses effectifs vont passer de 110 hommes \u00e0 135 ils vont recevoir une nouvelle caserne, son prix : 55 millions les gardes suisses ont une carte de visite pour notre pays, se f\u00e9licitent r\u00e9guli\u00e8rement certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux, rappelle le Tages-Anzeiger mais y a -t-il vraiment de quoi s'en venter, se demande le journal si on regarde les crit\u00e8res d'admission, \u00eatre citoyen suisse catholique, un homme d'au minimum 1 m\u00e8tre, 74 en parfaite sant\u00e9, alors dans son dernier best- seller Sodome le sociologue fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Martel parle clairement de discrimination : pas de femmes, pas de mari\u00e9s, pas de migrants, pas d'handicap\u00e9s et en Suisse aussi, une professeur de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg est tout \u00e0 fait d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [90%] :\r\nLa nouvelle du jour c\u00f4t\u00e9 Romand, maintenant, cette fois c'est fait un Cran Montana quitte bien le Magic Pass \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [94%] :\r\nFin de cette saison de ski, soit que le 1er mai 2020 l'hiver : d'apr\u00e8s la station valaisanne ne fera donc plus partie des 30 stations romandes regroup\u00e9es dans cet abonnement qui a donn\u00e9 un coup de fouet \u00e0 l'industrie du ski \u00e7a m\u00eame \u00e0 Crans-Montana, on le reconna\u00eet, alors pourquoi ce divorce que la station voulait instaurer ce qu'elle appelle un Magic Pass premium qui lui aurait permis d'augmenter les prix pendant les vacances de No\u00ebl et f\u00e9vrier pourtant les autres stations n'avaient rien \u00e0 perdre, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Crans Montana Aminona dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nLors des actions du mouvement extinction r\u00e9bellion, on en parle maintenant des avocats pendant ces actions des avocats se transforme d\u00e9sormais en observateurs neutres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nSurveiller si la police n'use pas de moyens disproportionn\u00e9s, mais aussi s'assurer que ses militants pour le climat qui appelle, rappelons -le, \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile restent bien totalement pacifique, voil\u00e0 le r\u00f4le que se sont donn\u00e9s ces quelques 10 avocats suisses le point d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re lors des manifestations du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le et Lausanne, on parle de militants menott\u00e9, fouill\u00e9 \u00e0 nu et pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN, on les reconna\u00eet d\u00e9sormais \u00e0 leur brassard gris dans les manifs, ils se disent totalement neutres, sans orientation politique, m\u00eame si certains d'entre eux ont d\u00e9fendu des militants \u00e0 l'immobilisme politique ils opposent une paralysie des villes, explique l'un d'entre eux dans la libert\u00e9, le quotidien jurassien, les autres journaux du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [84%] :\r\nPar Sophie soit Watan, quel regard vous portez sur ce mouvement extinction r\u00e9bellion qui d\u00e9nonce en Suisse ou \u00e0 cette paralysie des villes et qui qui qui bloque cette ce qui d\u00e9nonce l'immobilisme politique qui paralyse les les Villans en tant qu'action c'est efficace \u00e0 cette cette bataille dans la rue, \u00e7a passe aussi par l\u00e0 le virage Vert ou c'est c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [88%] :\r\n\u00e7a ses critiques sur ce mouvement -l\u00e0, non, je suis plut\u00f4t bienveillante, je vais dire que c'est vraiment efficace mais est -ce que, il y aurait -il m\u00eame impact de cette prise en compte du climat, la finance solidaire, etc, sans ce mouvement dans les rues je je l'inverse tous les mouvements tous les les progr\u00e8s soci\u00e9taux, se sont aussi fait avecT. des mouvements de lutte alors en l'occurrence nous violent ici mais il y a, il y a cette volont\u00e9 au bout d'un moment, ce sont souvent des jeunes quand s'ils sont plus entendus mal d'avoir peut-\u00eatre des mesures un peu radicales mais qui font qu'on va parler de et qu'on va enfin les les prendre en compte, je ma\u00eetresse en parall\u00e8le avec l'attaque une merguez et et le ce qu'elle d\u00e9clenche aussi, et c'est souvent tr\u00e8s critiqu\u00e9e aussi par rapport \u00e0 ces actions, alors qu'en fait personne ne va contester le contenu de ce qui est dit dans son message et c'est un petit peu pareil pour ces jeunes au niveau du contenu, personne ne dit rien, donc on peut peut-\u00eatre regretter le blocage le passage, etc, mais c'est pour moi indispensable et c'est peut-\u00eatre le, le seul moyen qu'ils ont trouv\u00e9 pour que le le sujet monte jusqu'en faire un th\u00e8me incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est aujourd'hui un th\u00e8me incontournable, il d\u00e9nonce l'immobilisme politique en Suisse, c'est pas vraiment une classe, c'est devenu \u00e7a s'est impos\u00e9 comme un th\u00e8me politique, on le voit dans une semaine sans les f\u00e9d\u00e9ral, c'est le th\u00e8me \u00e7a \u00e7a d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re coll\u00e9e au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [89%] :\r\nC'est le th\u00e8me et vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une, de l'\u00e9l\u00e8ve, l'initiative pour une \u00e9conomie verte des votations donc de pr\u00e9c\u00e9dentes et et on parlait d'\u00e9conomie circulaire mais commis par ma circulaire et le probl\u00e8me c'est qu'est ce qu'on entend aussi para\u00eet \u00e9conomie verte \u00e9conomie d\u00e9croissante et et je vous invite \u00e0 regarder le site quoi Rating pour regarder vraiment quelles sont les propositions de tous les candidats, \u00eatre un th\u00e9matique ne signifie pas qu'on va tous se d\u00e9fendent les m\u00eames mesures et d'en \u00e9conomie verte, la vraie question qui se pose, c'est ce qu'on va encore continuer dans une id\u00e9e que la d\u00e9crue la la la substitution du capital technique au capital naturel est possible alors traduit en langage vulgaris\u00e9, \u00e7a veut dire est -ce qu'on peut continuer \u00e0 cro\u00eetre, avoir une augmentation du PIB de la croissance, tout en en \u00e9tant ou alors est -ce qu'il va falloir revoir nos modes de consommation de production et cette fameuse question de la d\u00e9croissance aujourd'hui la plupart des des \u00e9conomistes qui travaillent sur la r\u00e9utilisation le recyclage Fran\u00e7ois Gross, par exemple, vous disent que \u00e0 plus d'une croissance de plus de 1 pourcent \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de limiter l'extraction fossiles donc la vraie question, elle est l\u00e0, est ce que d\u00e9noncent les jeunes, c'est de dire : \u00e7a suffit pas que \u00e7a soit une th\u00e9matique, il faut vraiment prendre les mesures, c'est-\u00e0-dire arr\u00eater le le soutien \u00e0 la surconsommation arr\u00eat\u00e9 le soutien \u00e0 l'\u00e9nergie fossile, d'o\u00f9 le blocage des banques, le blocage des ponts et le blocage des centres commerciaux, il y a un message symbolique tr\u00e8s fort derri\u00e8re, mais aussi un message derri\u00e8re de fort sur la corr\u00e9lation qui a entre les annonces qui sont faites et le soutien malgr\u00e9 tout \u00e0 une \u00e9conomie qui est aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9e et qu'il faut repenser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [87%] :\r\nOn reste avec les Verts, Sandra cette demande politique hein, les \u00e9lus, tous les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux doivent publier leurs revenus, c'est le nouveau Moto des verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [92%] :\r\nSalaire professionnel mandats annexes m\u00eame des bagatelles de 100 francs tout \u00e7a, les \u00e9lus europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais l'annoncer par volont\u00e9 de transparence, alors pourquoi pas en Suisse dans une initiative parlementaire, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz exige des mesures semblables, l'objectif est de renforcer la confiance dans les politiques, 8 membres de son parti ont sign\u00e9 le texte, par contre, dans le camp bourgeois c'est c'est pas vraiment l'euphorie, c'est le moins que l'on puisse dire, donc on a un parlement de milice, on doit accepter que chacun de ses membres, g\u00e9n\u00e8re des revenus et a le droit \u00e0 une sph\u00e8re priv\u00e9e, d\u00e9clare par exemple la PLR Doris Fiala dans l'art Gauer la Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [86%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, maintenant des priv\u00e9s veulent cr\u00e9er une zone de d\u00e9tente verte on reste des films, c'est le mot notamment ce matin, une zone de d\u00e9tente verte tout au long des rives du lac, hein, c'est joli, le Vert et ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [93%] :\r\nComit\u00e9 compos\u00e9 de personnalit\u00e9s connues parle carr\u00e9ment de projet du si\u00e8cle dans le Tages-Anzeiger alors c'est que le plan encore top-secret pr\u00e9voirait Car\u00e9meau d'enterrer des routes de construire un pont suppl\u00e9mentaire, il devrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 au printemps prochain, visiblement, c'est du s\u00e9rieux, des architectes, des promoteurs immobiliers, mais aussi la conseill\u00e8re nationale PLR Doris Fiala, encore elle, la directrice de Z\u00fcrich ville verte ou encore les p\u00e9ages Z en font partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [84%] :\r\nJ'ai tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, des architectes, des promoteurs immobiliers, l'EPFZ dedans, le politique, vous les appeliez tout \u00e0 l'heure, Sophie, soit un \u00e0 \u00e0 se bouger \u00e9galement, est ce que vous, vous comprenez que certaines voix qui se font aujourd'hui entendre s'et qui qui trouve que c'est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 qui d\u00e9note tous ces mouvements comme une vague de Khmers verts, c'est quelque chose qu'on entend passablement les khmers verts sont l\u00e0, ils arrivent, c'est cette c'est exag\u00e9r\u00e9, est ce que c'est quelque chose que vous pouvez entendre est ce qu'on n'est pas trop exag\u00e9rer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [87%] :\r\nNon je, je, je n'en ai fond sera absolument pas nuanc\u00e9, je trouve que, non, c'est extr\u00eamement dans dangereux alors si on parle de Khmers des francs entend parler d'\u00e9co- fascisme Vert, moi, je crois, ce qui quand on emploie ce terme s'il ne faut pas craindre de nos jeunes et de ces mouvements -l\u00e0, au contraire, qui veulent sauver la la vie et qui devrait, qui sont plut\u00f4t de d\u00e9sarmer de d\u00e9fense de la vie, les par compte faire plut\u00f4t attention \u00e0 ce que nous imposera un mod\u00e8le politique, c'est \u00e7a la vraie question aussi d'une souverainet\u00e9 qui nous \u00e9chapperait et dans un mod\u00e8le plut\u00f4t \u00e0 la chinoise, on sait que le la part des droits de l'homme et a compl\u00e8tement absente L \u00e0 \u00e7a, \u00e7a serait plut\u00f4t inqui\u00e9tant, donc non je, je, je ne suis pas inqui\u00e8te par cette vague de climat verts et je je ne soutiens pas \u00e7a, vous entendez la critique qui existe en je, je l'entends mais je, je, voil\u00e0 je, je dirais que je suis autant je faisais preuve de bienveillance de soutien de, de, de, de compassion par rapport au au mouvement des jeunes qui lutte pour et c'est un peu la bataille du pot de fer contre le Potter et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, je trouve que c'est une critique un peu facile d'un mod\u00e8le peut-\u00eatre un peu d\u00e9pass\u00e9 de justement peut-\u00eatre allez- domination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame le le syst\u00e8me suisse, c'est quand m\u00eame le consensus est ce que les militants activistes verts sont pr\u00eats au consensus sont pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der un peu pour l'autre camp quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [89%] :\r\nAlors oui, c'est l'enjeu de la question, c'est que de toute mani\u00e8re il faut \u00eatre r\u00e9aliste aussi, on va pas pouvoir passer d'un mod\u00e8le \u00e9conomique radical \u00e0 un autre, \u00e7a ne se fera pas comme \u00e7a, donc il faut unique, il n'est pas une un passage de transition \u00e9videmment qu'il faut la n\u00e9gociation mais la n\u00e9gociation dans des conditions bienveillante et respectueuse du point de vue des autres et \u00e7a, \u00e7a ne se peut se faire qu'autour d'une table qu'est -ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire, dans quelles ann\u00e9es quels objectifs sont, soit on se fixe et c'est exactement bah ce que je fais aussi au quotidien, ce qu'on fait quand on on oblige des partenaires diff\u00e9rents Dassault c'\u00e9tait civils et politiques \u00e0 se mettre ensemble \u00e0 discuter, quels sont les points sur lesquels on ne peut pas transiger qu'est -ce qu'on peut arr\u00eater tout de suite qu'est ce qui m\u00e9rite une transition m\u00eame le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire n'est pas termin\u00e9e, il est 7 il d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [88%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse de mani\u00e8re un peu plus l\u00e9g\u00e8re, Sandra avec des chats, des GPS tout \u00e7a en ville de Lausanne, oui, ils sont 100. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [93%] :\r\nDont Plume qui habite le quartier de Montchoisi derri\u00e8re la vitre, la chatte observe d\u00e9j\u00e0 dans le petit jardin juste devant elle, les oiseaux l\u00e9zards et autres mammif\u00e8res qu'elle va pouvoir chasser d\u00e8s que ses ma\u00eetres la l\u00e2cheront explique 24 heures d\u00e9sormais comme quatre de ses petits camarades, elle porte donc un GPS, but de l'op\u00e9ration lanc\u00e9e par l'organisation sauvageons ville en collaboration avec l'universit\u00e9 de Lausanne les mus\u00e9es jardin botanique, la ville de Lausanne aussi savoir si nos f\u00e9lins ne serait pas une menace pour la faune et donc la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [95%] :\r\nQuand les chats ne peuvent plus chasser tranquille, merci beaucoup pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4C6C7B-251C-48C2-B553-7B40DB81B853", "internalArchiveId": "1C4C6C7B-251C-48C2-B553-7B40DB81B853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurence Nardon analyse la strat\u00e9gie de Donald Trump en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Laurence Nardon, responsable du programme Etats-Unis \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI).\r\n\r\nInterview de Laurence Nardon, responsable du programme Etats-Unis \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). USA\r\n*** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ne se laisse pas faire. vis\u00e9 par une enqu\u00eate d'impeachment, une mise en accusation, il se montre plus combatif que jamais. Les USA se trouvent dans une situation de crise politique profonde.Laurence Nardon, responsable du programme Etats-Unis \u00e0 l'IFRI, l'Institut Fran\u00e7ais des Relations Internationales\r\n- les derni\u00e8res apparitions publiques de Donald Trump sont plus agit\u00e9es que ce \u00e0 quoi il nous avait habitu\u00e9s. Il y a eu la conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident finlandais et puis jeudi soir, il a tenu un meeting \u00e0 Minneapolis dans lequel il a quasiment simul\u00e9 un orgasme, il a utilis\u00e9 beaucoup de mots grossiers. \r\n  DIGAS EXTRAITS\r\n>>> Est-ce qu'il faut y voir un signe que cette proc\u00e9dure d'impeachment a touch\u00e9 une corde tr\u00e8s sensible ?\r\n- est-ce que vous lisez une strat\u00e9gie dans son comportement ? Toujours pour mobiliser sa base ?\r\n\t- pas si \u00e9vident. m\u00eame chez Fox News, des figures de la cha\u00eene prennent nettement leurs distances avec le pr\u00e9sident !\r\n- de toute fa\u00e7on, sa base ne lui suffira pas pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu !?\r\n- le pr\u00e9sident refuse de laisser son \u00e9quipe t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s (ambassadeur aupr\u00e8s de l'UE). Ca peut aller jusqu'o\u00f9 \u00e7a ? Est-ce que c'est une crise institutionnelle ? Constitutionnelle ?\r\n- vous qui analysez la politique am\u00e9ricaine, qui la connaissez bien. est-ce que le dossier d'impeachment para\u00eet solide ou est-ce que c'est de la pure politique comme le d\u00e9noncent les r\u00e9publicains ?\r\n\t- comment comprendre le r\u00f4le de Rudy Giuliani ? Avocat ? Diplomatie parall\u00e8le ?\r\n- opposition bipartite au S\u00e9nat. c'est une premi\u00e8re dans la pr\u00e9sidence Trump. Effet possible \u00e0 plus long-terme ?\r\n\t- le mur protecteur (\"firewall\") anti-destitution toujours solide ?\r\n- les d\u00e9mocrates jouent gros parce qu'on ne peut pas exclure que Donald Trump soit \"impeached\" mais r\u00e9\u00e9lu ! L\u00e0, ils auront tout perdu et lui sera tout-puissant ?!\r\n- manque de leadership c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. toujours aucune figure qui sorte clairement du lot ! Le rival de Donald Trump, c'est Nancy Pelosi mais elle n'est pas candidate !\r\n- en revanche, y a-t-il eu un mot d'ordre de rassemblement chez les D\u00e9mocrates qui a \u00e9t\u00e9 suivi ? Parce qu'on n'entend plus les frondeuses, \"the squad\"... on a le sentiment que tout le monde est rentr\u00e9 dans le rang.\r\n- aidez-nous \u00e0 comprendre ce qu'il se passe autour de la politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump. pourquoi le retrait de Syrie contre l'avis des militaires, du D\u00e9partement d'Etat et, apparemment m\u00eame, pour leur plus grande surprise ?", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763274", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Laurence Nardon analyse la strat\u00e9gie de Donald Trump en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles / TUM_2019-10-14T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Laurence Nardon, responsable du programme Etats-Unis \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI)."], "variantIds": ["ece-10763274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:35:44Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ne se laisse pas faire, vis\u00e9 par une enqu\u00eate d'impeachment comme vous le savez, une mise en accusation, il se montre plus combatif que jamais, les \u00c9tats-Unis se trouvent dans une situation de crise politique profonde bonjour Laurence Nardon, bonjour, vous \u00eates responsable du programme \u00c9tats-Unis \u00e0 l'IFRI, l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, alors les derni\u00e8res apparitions publiques de Donald Trump sont sont plus agit\u00e9es que ce \u00e0 quoi il nous avait habitu\u00e9s, il y a eu la fameuse conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident finlandais et puis jeudi soir, il a tenu un meeting \u00e0 Minneapolis, dans lequel il a quasiment simul\u00e9 un orgasme, il a aussi utilis\u00e9 beaucoup de mots grossiers, \u00e9coutez ce qu'il disait du du vice- pr\u00e9sident, l'ancien vice- pr\u00e9sident, Joe donne qui est maintenant candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [64%] :\r\nEt oui, oui, God Weis proche de la p\u00e9dagogie en buste \u00e0 la pi\u00e8ce au en Meuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nTraduire les propos du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui dit donc de job Hayden, qu'il n'\u00e9tait un bon vice- pr\u00e9sident uniquement parce qu'il avait compris comment l\u00e9cher le cul, pardon, mais ce sont les mots d'Donald Trump de Barack Obama Laurence Nardon s'est ce qu'il faut voir dans dans ce Donald Trump tr\u00e8s agit\u00e9, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s grossier aussi eu un signe que cette proc\u00e9dure d'impeachment a vraiment touch\u00e9 une corde tr\u00e8s sensible chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [91%] :\r\nBah, je suis pas s\u00fbr qu'il y a une diff\u00e9rence de nature dans la grossi\u00e8ret\u00e9 des propos de Donald Trump, votre joie, il nous a habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a depuis longtemps, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence de degr\u00e9, effectivement il est peut-\u00eatre un peu plus \u00e9nerv\u00e9s que d'habitude, vous savez, c'est une personnalit\u00e9, on le sait depuis le d\u00e9but qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s narcissiques Donald Trump et toutes les attaques de gens qui lui manque, les gens ne l'aime pas, c'est pour lui tr\u00e8s douloureux et donc il r\u00e9agit de mani\u00e8re tr\u00e8s infantile, hein, avec des des attaques comme vous l'avez dit des insultes et des vulgarit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [95%] :\r\nMais c'est toujours la m\u00eame strat\u00e9gie de, de, de parler \u00e0 sa base directement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nOui, en fait, la la proc\u00e9dure Lubitsch Munch qui est en cours, l'inqui\u00e9tude, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais pas plus que le c'est c'est pareil que l'enqu\u00eate russe qui a dur\u00e9 des mois auparavant nous sommes. \r\nLorsqu'on lieu dans un mois, oui, donc effectivement il se concentre sur sa base \u00e9lectorale, c'est ce qu'il a fait dans le Minnesota, la semaine derni\u00e8re le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nPr\u00e9sident refuse aussi de laisser son \u00e9quipe t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, notamment son ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union prennent europ\u00e9enne, alors il va le faire l\u00e0 cette semaine mais il y dans un 1er temps il est, il avait m\u00eame fait le voyage de Bruxelles \u00e0 Washington, puis le le gouvernement lui a dit non, tu ne vas pas aller t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut aller jusqu'o\u00f9 \u00e7a il peut, il peut faire de l'obstruction comme \u00e7a par rapport \u00e0 cette enqu\u00eate d'impeachment qui est men\u00e9e par le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, alors l\u00e0 on rentre dans l'esp\u00e8ce de feuilleton juridico- politique va \u00eatre qui a d\u00e9j\u00e0 cette proc\u00e9dure d'impeachment qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'est pas d\u00e9mocrate de la Chambre et ce qui est ce qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [90%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se c'est de voir que, en r\u00e9alit\u00e9 le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que il y a eu tr\u00e8s peu de cas d'impeachment de pr\u00e9sident, il y en a eu des \u00e9chelons inf\u00e9rieurs, ce qu'on fait impeachment s'adresse \u00e0 \u00e0 tout un tas d'officiers de 2 responsables du gouvernement, il y en a eu beaucoup de cas, du coup, mais pour les pr\u00e9sidents, il y a eu 3 cas dans l'histoire, l\u00e0 c'est le 4\u00e8me de de lancement de proc\u00e9dures en passe, elles n'ont aucune n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'au et du coup, le probl\u00e8me c'est que les proc\u00e9dures parlementaires sont pas tr\u00e8s bien d\u00e9finie et l\u00e0 en fait on entende la Chambre r\u00e9clame des documents et r\u00e9clame d'auditionner des responsables et le pr\u00e9sident refuse \u00e7a, c'est ce que vous venez de me dire, et c'est tout \u00e0 fait vrai mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 le camp r\u00e9publicain, dit \u00e0 l'inverse, que la proc\u00e9dure n'a pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 de mani\u00e8re constitutionnelle pardon si Pelosi parce qu'elle a lanc\u00e9es elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [91%] :\r\nSans demander un vote de la Chambre auparavant et donc si vous voulez, comme les proc\u00e9dures sont pas clairement \u00e9tablies, les 2 Toro se renvoient l'un \u00e0 l'autre, des accusations d'anticonstitutionnalit\u00e9, si vous voulez, et en fait, en r\u00e9alit\u00e9, les juristes ne savent pas tr\u00e8s bien qui a raison, qui a tort parce que il y a pas assez d'exemples dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nOui \u00e0 la Constitution n'est pas n'est pas pr\u00e9cise \u00e0 sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [90%] :\r\nElle est plus, elle, elle reste tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral sur la conseill\u00e8re d'impeachment et du coup, le diable est dans les d\u00e9tails, on sait pas tr\u00e8s bien, constitutionnellement, ce qui, comment \u00e7a doit se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors, vu de l'ext\u00e9rieur, vous qui analysez la politique am\u00e9ricaine qui la connaissez tr\u00e8s bien est ce que ce dossier d'impeachment para\u00eet solide \u00e0 priori ou est -ce que, comme le d\u00e9noncent les r\u00e9publicains s'et Donald Trump lui- m\u00eame d'ailleurs, c'est de la pure politique partisane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\n\u00e9lectoraliste, alors l\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile, le r\u00e9flexe si vous \u00eates am\u00e9ricain qui ne pouvait pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, sans prendre parti, oui, sans \u00eatre clairement d\u00e9mocrate ou r\u00e9publicains alors que nous sommes en Europe, on peut faire autrement et il est vrai que, il est vrai que le pr\u00e9sident Trump comment dire les choses ne ne fait pas la diff\u00e9rence depuis le d\u00e9but de son mandat, et m\u00eame de \u00e7a de sa campagne, il ne fait pas de diff\u00e9rence entre ce qui concerne sa personne priv\u00e9e sa personne de businessman sa personne d'hommes politiques et les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'\u00c9tat sur qui m\u00e9lange tout de mani\u00e8re compl\u00e8tement foutraque janvier dire et donc dans sa conversation avec Zemlinsky, le pr\u00e9sident ukrainien, il lui a demand\u00e9 donc de lui rendre service pour sa campagne, en essayant d'attaquer son adversaire donne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [92%] :\r\nEt de toute \u00e9vidence, c'est pas du tout, c'est pas du tout r\u00e9glo cette histoire et donc oui, je pense que je pense qu'il y a, il y a d'\u00e9normes charges qui qui peuvent peser sur lui c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nEst ce que le le fait que, et est ce que les r\u00e9publicains font toujours vont toujours faire corps il y a eu, on a eu l'impression que le mur se l\u00e9zarder un petit peu, notamment du c\u00f4t\u00e9 du s\u00e9nateur Lindsey Graham, qui \u00e9tait un fervent d\u00e9fenseur de Donald Trump et puis la la d\u00e9cision de retirer les troupes de de Syrie a provoqu\u00e9 une r\u00e9action, d'ailleurs je crois que c'\u00e9tait assez in\u00e9dit depuis le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence, Donald Trump il y a une vraiment une opposition bipartite hein le le Congr\u00e8s s'est lev\u00e9e comme un seul homme pour condamner la d\u00e9cision de retirer les troupes am\u00e9ricaines de Syrie l\u00e0 maintenant on en est o\u00f9 par rapport \u00e0 \u00e7a, est-ce que le mur de protection au S\u00e9nat de Donald Trump, qui le prot\u00e9gera d'une d'une \u00e9ventuelle destitution puisque c'est le S\u00e9nat qui doit voter ce que ce mur c'est c'est oui effectivement qui tient toujours bon, est ce qu'\u00e0 vrai dire, il peut tenir, quoi qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [86%] :\r\nBen j'ai pas de boule de cristal et c'est mais c'est mais c'est la question effectivement est -ce que l'est et ce quand quand est -ce que les 2 r\u00e9publicains vont l\u00e2cher Trump ce que les r\u00e9publicains conservateurs du parti, ils aiment pas Trump c'est pas loin du tout leur genre de 2 personnages, il est, il y a, il est pas religieux, il est, il est, il est malhonn\u00eate et il est vulgaire, enfin bon c'est pas du tout quelqu'un qu'ils aiment normalement et en fait depuis qu'il a remport\u00e9 la convention r\u00e9publicaine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, il a pris parti en otage et tous ces gens donc vous citez Lindsey Graham et tous les autres enfin acception de certains personnages comme Jo Maso John un paquet qui est mort maintenant, aujourd'hui, c'est un peu Mitt Romney qui leur place, mais tous sont d'une couardise totale vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident, je pense que il y a, il y a plusieurs choses : d'une part, ils veulent \u00eatre r\u00e9\u00e9lus l'un, donc, qui y vont tenir la ligne du pr\u00e9sident parce que leurs \u00e9lecteurs le leur demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [87%] :\r\nEt puis il y a une \u00e7a je peux peut-\u00eatre que le pr\u00e9sident est est quelqu'un qui leur fait peur, m\u00eame physiquement, j'ai envie d'dire parce que c'est ce qu'on voit notamment avec le Brian, qui \u00e9tait le le le pr\u00e9sident speaker de la Chambre r\u00e9publicaine jusqu'\u00e0 novembre 2018, on voyait bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le pr\u00e9sident qui n'osaient pas, qui n'osait pas lui tenir t\u00eate, il a fini par quitter la politique, oui, je, je ne suis pas s\u00fbr alors vous avez raison sur l'histoire de l'\u00eele de du l\u00e2chage des Kurdes les les d\u00e9mocrates, les r\u00e9publicains se sont se sont dress\u00e9s mais sur l'histoire de l'impeachment, c'est silence radio jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je je ne sais pas trop je je n'ose pas esp\u00e9rer qu'il se qu'il se rebiffe l\u00e0- dessus, ce serait, ce serait tr\u00e8s bien, mais je n'y crois pas beaucoup pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la situation, en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnante assez in\u00e9dite au aux \u00c9tats-Unis avec un un pr\u00e9sident tr\u00e8s tr\u00e8s combatif qui qui se met face au face au Congr\u00e8s, le Congr\u00e8s face au pr\u00e9sident, vous savez quoi, Laurence Nardon, vous aurez invitera parce qu'on avait besoin de dire merci de refaire le point, merci en tout cas d'\u00eatre venu ce matin en Direct dans tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T06:42:09Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E31AFBBE-0055-48C6-91F9-9819688D029D", "internalArchiveId": "E31AFBBE-0055-48C6-91F9-9819688D029D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations ne s'essoufflent pas en Alg\u00e9rie", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 3\r\n\r\nLes manifestations ne s'essoufflent pas en Alg\u00e9rie ALGERIE\r\n***En Alg\u00e9rie, le \u00ab\u00a0hirak\u00a0\u00bb ne s'essouffle pas. Le \u00abhirak\u00bb, c'est le \"mouvement\", en arabe... Des manifestations d'une ampleur in\u00e9dite qui mobilisent depuis le mois de f\u00e9vrier des centaines de milliers d'Alg\u00e9riens.\r\nLe d\u00e9ploiement policier massif et la multiplication r\u00e9cente des arrestations n'y ont rien chang\u00e9: pour le 34e vendredi cons\u00e9cutif, les manifestants ont investi - toujours aussi nombreux - les villes du pays.\r\nPatrick Chaboudez, c'est un d\u00e9fi pour le r\u00e9gime qui veut tenir des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles le 12 d\u00e9cembre.\r\nDIR STU LS\r\nChaque semaine, le vendredi - mais aussi le mardi, pour les \u00e9tudiants - ils descendent dans les rues. Calmes et d\u00e9termin\u00e9s. Pas de violence de leur part, mais le rejet d'un r\u00e9gime qui verrouille le pays depuis des d\u00e9cennies. ce qu'on appelle le d\u00e9gagisme. Hasni Abidi, politologue, du Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  SON 1\r\nLe d\u00e9gagisme, c'est une volont\u00e9. mais ce n'est pas encore un programme. Alain Gresh, directeur du journal en ligne Orient XXI, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient\r\n  SON 2\r\nOui.Avec qui\u00a0? Question centrale que le r\u00e9gime croit pouvoir r\u00e9soudre en organisant des \u00e9lections le 12 d\u00e9cembre.\r\n*** EGF. Un scrutin pr\u00e9sidentiel auquel le r\u00e9gime tient particuli\u00e8rement. \r\nMais qui n'est pas la priorit\u00e9 des manifestants. \r\n  SON 3\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0 l'arm\u00e9e se mobilise pour tenter de doper la participation. C'est un enjeu majeur. parce que le scrutin a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9. et l'arm\u00e9e ne veut pas rater le rendez-vous du 12 d\u00e9cembre.\r\n  SON 4\r\n*** EGF. Des promesses de l'arm\u00e9e. Mais on imagine mal qu'elle laisse le champ libre sans autre.\r\nParce qu'elle est depuis l'ind\u00e9pendance au cour du pouvoir. Et elle reste malgr\u00e9 tout ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9. avec deux millions de conscrits. Et pour Alain Gresh, une certitude\u00a0: \r\n  SON 5\r\nEt cette force du hirak. c'est le calme maintenu pendant des mois. pas de provocation, pas de d\u00e9rapage. Un signe de maturit\u00e9 politique.\r\n  SON 6\r\n*** EGF. En f\u00e9vrier dernier, personne, probablement, n'aurait pari\u00e9 sur une telle persistance du mouvement.\r\nPas de fl\u00e9chissement en effet. Un mouvement vivant, mais qui n'a pas vu \u00e9merger de leader. Ce n'est pas forc\u00e9ment un handicap pour Hasni Abidi.\r\n  SON 7\r\nFace \u00e0 ce mouvement fluide. sans leader. y-a-t-il le risque de voir r\u00e9\u00e9merger les mouvements islamistes.\u00a0?\r\n  SON 8\r\n*** EGF. Et il y aussi, Patrick, l'incertitude \u00e9conomique.\r\nTr\u00e8s longtemps, l'Alg\u00e9rie s'en est tir\u00e9e \u00e9conomiquement gr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re. C'est ce qui a permis au clan Bouteflika et \u00e0 ses affili\u00e9s de rester au pouvoir. Mais les r\u00e9serves baissent. \r\n  SON 9\r\nLe matelas de devises s'est bien r\u00e9tr\u00e9ci. alors y-aura-t-il les r\u00e9serves suffisantes pour \u00ab\u00a0acheter\u00a0\u00bb encore longtemps la paix sociale.\r\n*** EGF. et on peut signaler cette table ronde sur l'Alg\u00e9rie demain \u00e0 18h15 organis\u00e9e par le Global Studies Institute \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (avec notamment Hasni Abidi et Luis Martinez - qui sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction mercredi matin)", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763276", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations ne s'essoufflent pas en Alg\u00e9rie / TUM_2019-10-14T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10763276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:29:12Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, le Chirac ne s'essouffle pas le Hirak, c'est le mouvement en arabe, des manifestations d'une ampleur in\u00e9dite qui mobilisent depuis le mois de f\u00e9vrier, des centaines de milliers d'Alg\u00e9riens le d\u00e9ploiement policier massif et la multiplication r\u00e9cente des arrestations du rien changer pour le 34\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, les manifestants ont investi, toujours aussi nombreux, les villes du pays, Patrick Chaboudez, c'est un d\u00e9fi pour le r\u00e9gime, qui veut tenir des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le 12 d\u00e9cembre oui chaque semaine le vendredi mais aussi le mardi pour les \u00e9tudiants, ils descendent dans les rues, calmes, d\u00e9termin\u00e9s, pas de violence, de leur part, mais le rejet d'un r\u00e9gime qui verrouille le pays depuis des d\u00e9cennies, c'est ce qu'on appelle le d\u00e9gagisme Hasni Abidi, politologue du Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLe d\u00e9gagisme n'est pas une offre politique, ce n'est pas un programme mais il refl\u00e8te l'\u00e9tat r\u00e9el des choses, c'est-\u00e0-dire le ras-le-bol des Alg\u00e9riens et leur volont\u00e9 de changer ce syst\u00e8me parce qu'ils ne veulent plus un recyclage des hommes du pass\u00e9, mais un changement d\u00e9finitif de ce syst\u00e8me qui a produit finalement ces figures politiques et qui ont men\u00e9 le pays \u00e0 la ruine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nOui le d\u00e9gagisme c'est une volont\u00e9, mais ce n'est pas encore un programme Alain Gref, directeur du journal en ligne Orient XXI, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nOn peut dire que le d\u00e9gagisme a \u00e9t\u00e9 le mot d'ordre de toutes les r\u00e9volutions arabes ou des mouvements sociaux arabe depuis 2011, c'est-\u00e0-dire il y avait une untel ras-le-bol par des pouvoirs qui \u00e9tait l\u00e0 depuis 20, 30, 40 ans que il y a eu cette volont\u00e9 d'en finir, alors \u00e7a donne une grande force \u00e0 ce mouvement puisqu'il y avait un objectif sur g\u00e9n\u00e9ral que le chef de l'\u00c9tat, mais il y avait un grand manque qu'on a vu par la suite, c'est OK, on peut enlever le pr\u00e9sident et apr\u00e8s et aujourd'hui avec leur Hirak est le mot un mouvement tr\u00e8s important qui est diff\u00e9rent de ce qui se passe en \u00c9gypte, il est beaucoup plus long, on a cette impression de vouloir d\u00e9gager le syst\u00e8me et ils ont r\u00e9ussi d'ailleurs \u00e0 d\u00e9gager quand m\u00eame des gens importants du syst\u00e8me mais apr\u00e8s qu'est -ce qu'on fait, on d\u00e9gage syst\u00e8me \u00e7a veut dire quoi, alors en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire pas d'\u00e9lection tout de suite, ils sont pas pour, ils ont raison, c'est que les \u00e9lections dans le cas du syst\u00e8me, \u00e7a ne peut pas donner, mais comment on fait une transition de deux 3 ans avec qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nOui, avec qui il y a un question centrale que le r\u00e9gime croit pouvoir r\u00e9soudre en organisant des \u00e9lections le 12 d\u00e9cembre Paris 5 rue c'est un prix et un scrutin pr\u00e9sidentiel auquel le r\u00e9gime tient particuli\u00e8rement, oui c'est vrai, mais qui n'est pas la priorit\u00e9 des manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [86%] :\r\nC'est une solution recherch\u00e9e par l'arm\u00e9e pour sortir de cette impasse, mais ce n'est pas ce que de monde des Alg\u00e9riens, les oc\u00e9ans, un veulent le changement de ce syst\u00e8me en quelque sorte pouvoir alg\u00e9rien tient \u00e0 ce formalisme \u00e9lectoral et l'a toujours voulu organiser des \u00e9lections pour avoir cette l\u00e9gitimit\u00e9 les conditions actuelles ne peuvent permettent pas l'organisation d'une \u00e9lection transparente, conforme aux attentes de ces alg\u00e9riens qui sort tous les vendredis les mardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [95%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, l'arm\u00e9e se mobilise pour tenter de doper la participation, c'est un enjeu majeur parce que le scrutin a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9, et l'arm\u00e9e ne veut pas rater le rendez- vous du 12 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [93%] :\r\nIl y a \u00e9videmment une op\u00e9ration de relations publiques pour dire que l'arm\u00e9e n'a pas de candidat ne soutiendra pas de candidat et que l'arm\u00e9e aussi sous tr\u00e8s sortir de la sc\u00e8ne politique, confier la gestion des affaires politiques et \u00e9conomiques et qui sont en difficult\u00e9, \u00e0 une personnalit\u00e9 Hulu par le peuple et c'est comme \u00e7a que l'arm\u00e9e gardera ses pr\u00e9rogatives constitutionnelles, le probl\u00e8me c'est que \u00e9videmment les conditions actuelles des arrestations le durcissement du Champ de libert\u00e9 m\u00e9diatique, politique, \u00e9conomique et sociale ne donne pas de bonnes garanties les Alg\u00e9riens ne sont pas rassur\u00e9s, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est des candidatures jusqu'\u00e0 maintenant, nous avons plut\u00f4t des candidats qui ont d\u00e9j\u00e0 servi le syst\u00e8me, ce qui ne donne pas une belle image du changement promis par le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nDes promesses de l'arm\u00e9e, mais Patrick, on imagine mal qu'elle laisse le Champ libre, comme \u00e7a, sans autre oui parce qu'elle est, depuis l'ind\u00e9pendance, au coeur m\u00eame du pouvoir, et elle reste malgr\u00e9 tout ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 avec ses 2 millions de conscrits et pour Alain grec, il y a une certitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nIl n'y a pas de transition possible sans l'arm\u00e9e et bon comment on n\u00e9gocie avec l'arm\u00e9e pour que cette transition soit une vraie transition, moi je suis convaincu, en tous les cas que on ne va pas \u00eatre un pouvoir europ\u00e9en dans lequel l'arm\u00e9e est au service du politique pour les 20 prochaines Schengen et il y aura un \u00e9quilibre des forces mais je pense que la force du rock peut imposer le fait que l'arm\u00e9e soit rapport \u00e0 sa place \u00e9videmment dans la d\u00e9fense du du pays mais Lorrains et continuera \u00e0 avoir un r\u00f4le politique, je pense pas que ce r\u00f4le va dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nEt cette force du Hirak, c'est le calme maintenu pendant des mois, pas de provocation, pas d'd\u00e9rapage, un signe de maturit\u00e9 politique, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [90%] :\r\nDessin\u00e9e noir p\u00e8se beaucoup, cette personne n'a envie de revivre ce que l'Alg\u00e9rie a v\u00e9cu dans un, mais 90, peut-\u00eatre aussi l'exp\u00e9rience des autres r\u00e9volutions arabes o\u00f9 \u00e7a s'est fini en Libye o\u00f9 le Y\u00e9men dans le sang, donc, mais je crois que c'est effectivement une tr\u00e8s grande maturit\u00e9, j'ai dit que les partis politiques ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s de leur substance, etc, mais en m\u00eame temps dans ce mouvement, les gens prennent c'est une extraordinaire \u00e9cole de formation politique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a l'impression qu'il y a effectivement un apprentissage et de maturit\u00e9, esp\u00e9rons que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [95%] :\r\nEn f\u00e9vrier dernier, personne probablement personne n'aurait pari\u00e9 sur une telle persistance du mouvement, oui, il n'y a pas de fl\u00e9chissement en effet c'est un mouvement vivant mais qui n'a pas vu \u00e9merger de leader, ce n'est pas forc\u00e9ment un handicap pour Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un exploit que les Alg\u00e9riens arrivent \u00e0 maintenir ce rythme de manifestations et surtout maintenir l'aspect pacifique, c'est une r\u00e9volution du sourire, comme on l'appelle en Alg\u00e9rie, il faut rappeler que manifester \u00e0 Alger \u00e9tait interdit par la loi, elle dure aussi parce qu'il y a pas de Leadership, c'est \u00e7a le le paradoxe parce que les Alg\u00e9riens savent qu'un Leadership finira par \u00eatre coopt\u00e9 par le pouvoir, probablement arr\u00eat\u00e9, on a bien vu que certaines figures o\u00f9 certains \u00e9l\u00e9ments actifs en quelque sorte d'heures Hirak sont aujourd'hui en d\u00e9tention et justement pr\u00e9server cette mobilisation populaire, les Alg\u00e9riens ne veulent pas avoir de porte- parole ne veulent pas avoir un Leadership qui \u00e9merge, mais ceci n'interdit pas aux partis politiques qui sont accept\u00e9s par les Alg\u00e9riens qui sont honn\u00eates de formuler des propositions qui s'inspire des revendications de se faire l\u00e0 que tous les vendredi et mardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [95%] :\r\nOui alors face \u00e0 ce mouvement fluide sans leader, y a -t-il le risque de voir r\u00e9\u00e9merger les mouvements islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [91%] :\r\nLe pouvoir a jou\u00e9 sur cet \u00e9l\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire la carte du pourrissement, la carte du retour de l'islamisme et du terrorisme des ann\u00e9es 80 et des ann\u00e9es 90, alors il y a 2 forces islamistes, il y a une force qui a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9 par le pouvoir qui a particip\u00e9, depuis l'arriv\u00e9e de Bouteflika au gouvernement mais aussi au Parlement et qui veut juste \u00e2tre au pouvoir mais il y a les anciens par exemple du Front islamique du salut, il y a aussi un courant tr\u00e8s important et parfois m\u00eame inqui\u00e9tant \u00e0 un courant salafiste qui loin de d\u00e9stabiliser l'\u00c9tat ou d\u00e9stabiliser m\u00eame le fera, mais il est pr\u00e9sent, il manifeste tr\u00e8s difficile de mesurer l'ampleur et la force politique de ce mouvement en l'absence, justement, des \u00e9lections libres mais ils font partie de la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [95%] :\r\nEt puis aussi Patrick l'incertitude \u00e9conomique oui alors c'est vrai que tr\u00e8s longtemps l'Alg\u00e9rie s'en est tir\u00e9e \u00e9conomiquement gr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re, c'est ce qui a permis au clan Bouteflika et \u00e0 ses affili\u00e9s de rester au pouvoir, mais les r\u00e9serves baissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nMais il faut rappeler une chose : l'Alg\u00e9rie, ce n'est pas un pays pauvre, c'est un pays riche, c'est un paradoxe que la dur\u00e9e, il se trouve aujourd'hui \u00e0 parler d'une crise \u00e9conomique en fait le probl\u00e8me de l'Alg\u00e9rie, c'est que il y a une dilapidation des richesses, on en quelque sorte une bande de voleurs et c'est \u00e7a qui a appauvri le pays et m\u00eame avec la baisse du prix du p\u00e9trole et la baisse des r\u00e9serves, l'Alg\u00e9rie a encore les moyens d'esp\u00e9rer, c'est vrai que l'Alg\u00e9rie dispos\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de Bouteflika d'un matelas de devises tr\u00e8s confortable, on est pass\u00e9 de 200 milliards \u00e0 49 en 2017, ce qui est tr\u00e8s peu, alors que l'Alg\u00e9rie d\u00e9pense 45 milliards de dollars pour ses importations, donc c'est vrai qu'il y a une situation \u00e9conomique tr\u00e8s difficile et la distribution de la rente p\u00e9troli\u00e8re ah \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de l\u00e9gitimit\u00e9 pour le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, le matelas de devises, c'est donc bien r\u00e9tr\u00e9ci et ce qu'il y aura des r\u00e9serves suffisantes pour acheter, entre guillemets, encore longtemps la paix sociale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T06:46:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A21162C5-6FD3-4730-BF4F-9DFBF159640C", "internalArchiveId": "A21162C5-6FD3-4730-BF4F-9DFBF159640C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 - Les entreprises les plus polluantes r\u00e9pondent aux critiques", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Les entreprises les plus polluantes r\u00e9pondent aux critiques  fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs  -  DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nBonjour, timing un peu long, je couperai demain matin!\u00a0\r\nALTER ECO - 14.10.2019 - L'ECONOMIE VERTE: DECROISSANCE OU DECOMPRESSION\u00a0?\r\n**** Mais avant cela... \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nVous avez pass\u00e9 en revue les programmes \u00e9conomiques des quatre grands partis gouvernementaux, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre. Avec une obsession\u00a0: y'a-t-il UN parti de l'\u00e9conomie. Et bien ce matin, c'est le moment de nous dire si vous l'avez vraiment trouv\u00e9, ce parti.\r\nNon, en bon lieutenant Colombo, j'ai h\u00e9sit\u00e9, je suis revenu sur mes pas. J'ai juste laiss\u00e9 mon cigare en coulisse. Mais ce matin, ma femme m'a rappel\u00e9 qu'il ne fallait pas s'arr\u00eater aux quatre partis qui se partagent les si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D'autant que la quatri\u00e8me mousquetaire aurait le vent en poupe, d'apr\u00e8s les sondages. Ce sont les Verts, bien s\u00fbr. Je vais f\u00e9miniser, car c'est surtout une Verte dont il sera question dans cette chronique\u00a0: Ad\u00e8le Thorens, la\u00a0??? du parti et par ailleurs candidate au Conseil des Etats. \r\nQue n'a-t-on sur les Verts et la d\u00e9croissance, avec souvent beaucoup de mauvaise foi ou d'erreur crasse en employant ce terme de d\u00e9croissance\u00a0? Plus mesur\u00e9, moins vert aussi, l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Philippe Dessertine pr\u00e9f\u00e9rait parler de la \u00ab\u00a0d\u00e9compression\u00a0\u00bb de notre \u00e9conomie, nom de l'un de ses ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence, paru il y a huit ans d\u00e9j\u00e0. D\u00e9compression, car ni les Verts, ni les \u00e9conomistes sensibles \u00e0 la question du climat, ne souhaitent le d\u00e9clin de notre prosp\u00e9rit\u00e9. C'est un grand malentendu de faire rimer d\u00e9croissance avec fin de la croissance. \r\n***RELANCE\u00a0: La d\u00e9croissance, \u00e7a n'est donc pas le leitmotiv du projet politique d'une \u00ab\u00a0\u00e9conomie verte\u00a0\u00bb souhait\u00e9 par les \u00e9cologistes.\r\nNon, mais le projet impose une transformation de l'\u00e9conomie. Souvenez-vous, les Verts avaient une initiative populaire sur l'\u00e9conomie verte. Tr\u00e8s exigeante\u00a0puisqu'elle imposait \u00e0 la Suisse de consommer, en empreinte \u00e9cologique, l'\u00e9quivalent d'une plan\u00e8te d'ici 2050 et non pas trois comme aujourd'hui. Un d\u00e9fi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Tellement radical que d\u00e8s 2015, apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le virage \u00e0 droite, PLR, PDC et UDC s'\u00e9taient allier pour couler le contre-projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple avait ensuite, en 2016, balay\u00e9 l'initiative par deux tiers des voix. \r\nPourtant, l'\u00e9conomie verte rena\u00eet de ses cendres depuis ce printemps \u00e0 Berne. Limiter les d\u00e9chets li\u00e9s aux emballages et surtout favoriser l'\u00e9conomie circulaire\u00a0: les nouveaux combats respecteraient la volont\u00e9 populaire. Le citoyen ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque refroidi par les objectifs ambitieux de l'initiative, mais pas par l'\u00e9conomie circulaire.\r\n***RELANCE\u00a0: Et depuis les manifestations sur le climat, l'\u00e9conomie verte devrait se voir pousser des ailes, non\u00a0?\r\nElle le devrait. Mais entre la rue, les urnes et les conseils d'administration des entreprises, le chemin est souvent sinueux. Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 accepter une d\u00e9compression de l'\u00e9conomie, sans d\u00e9cr\u00e9dibiliser cette id\u00e9e en la faisant rimer avec d\u00e9croissance et d\u00e9clin\u00a0? Pas vraiment. En 2011, trois ans apr\u00e8s le krach boursier, lors que Philippe Dessertine publie son livre, il nous dit ceci\u00a0: notre \u00e9conomie bas\u00e9e sur la dette, sur l'ambition des pays \u00e9mergents d'\u00eatre aussi riche que l'Occident, est \u00e0 bout de souffle, notre plan\u00e8te, notre environnement ne peut pas supporter une telle course \u00e0 toujours plus.\r\nMais voil\u00e0, au cours des huit derni\u00e8res ann\u00e9es, le mod\u00e8le a fait de la r\u00e9sistance\u00a0: nous avons v\u00e9cu l'un des plus longs cycles d'expansion de l'histoire moderne de l'humanit\u00e9, \u00e0 coup de soutien des banques centrales et des politiques fiscales, nous gonflons notre croissance et le climat attendra. \r\nAucun pays ne prend le chemin de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 tel que l'Accord de Paris l'exige. L'emballement du carbone, la soif d'\u00e9nergies fossiles, tout cela nous \u00e9loigne encore de la d\u00e9compression et d'une \u00e9conomie verte.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763295", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Les entreprises les plus polluantes r\u00e9pondent aux critiques", "Sans sucre ajout\u00e9 - Les entreprises les plus polluantes r\u00e9pondent aux critiques / LME_2019-10-14T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Les entreprises les plus polluantes r\u00e9pondent aux critiques / LME_2019-10-14T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10763318", "ece-10763295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:35:42Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn retrouverait ni Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin pour \u00eatre billet d'humeur, vous nous parlez de responsabilit\u00e9 oui j'apprenais la semaine derni\u00e8re que 20 entreprises seulement sont responsables de plus d'un tiers des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis depuis 1965 et ces entreprises se sont bien s\u00fbr les grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res Saoudi en t\u00eate suivie de Chevron Gazprom ExxonMobil Mobil et ainsi de suite, ce rapport d'un groupe de scientifiques am\u00e9ricains, l'institut pour la responsabilit\u00e9 climatique d\u00e9montre par exemple que Saoudi Aramco \u00e0 elle toute seule est \u00e0 l'origine de presque 5 pourcent de tout le CO2 \u00e9mis depuis un demi- si\u00e8cle, l'Exxon Mobil, Chevron chacune plus de 3 pourcent le rapport compte \u00e0 partir de 1965 parce qu'on a les preuves qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, ces entreprises avaient en main tout le savoir n\u00e9cessaire pour comprendre l'effet du CO2 sur le climat et c'est toujours avec beaucoup de na\u00efvet\u00e9 un que je lis ce genre de rapport, je lis avec mon cerveau d'enfant, je me dis, ah bah, ces entreprises, elles doivent pas emmener bien l'argent moi j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 leur place vous imaginez \u00e7a fait 55 ans que je fais un truc pas Net qui me rapporte un paquet de bl\u00e9, vu le monde qu'il a dans les rues l'urgence climatique et tout, c'est peut-\u00eatre le moment ou jamais de sortir de mes tiroirs le super plomb\u00e9 que j'\u00e9labore en secret depuis des d\u00e9cennies en le fameux plan qui va me permettre de changer radicalement, mod\u00e8le d'affaires tout en sauvant les employes dont j'ai la responsabilit\u00e9 parce que bien s\u00fbr les entreprises de cette taille, qui gagne autant d'argent depuis si longtemps, elles sont forc\u00e9ment dirig\u00e9e par des gens responsables et donc pr\u00e9voyant, mais en fait assez vite, je me rends compte que le monde vu \u00e0 travers un vrai cerveau d'adultes, pas comme le mien, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose, par exemple, on peut \u00eatre en t\u00eate de liste des 20 entreprises responsables du r\u00e9chauffement climatique et se dire en 2019 je crois qu'il est temps d'aller pomper un maximum de cash sur les march\u00e9s financiers, ou encore \u00e0 mon petit doigt me dit que c'est le moment d'investir gros pour trouver de nouveaux gisements de p\u00e9trole, alors \u00e7a para\u00eet dr\u00f4le, dit comme \u00e7a, mais c'est exactement ce qui est en train de se passer, \u00e7a veut direM. qu'on n'en finit pas de pr\u00e9parer son entr\u00e9e en bourse, o\u00f9 il para\u00eet que les investisseurs la valorise \u00e0 plus de 1000 milliards de dollars et ExxonMobil a annonc\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quel compter d'ici \u00e0 six ont augment\u00e9 d'un quart en 25 pourcent sa production de gaz et de p\u00e9trole par rapport \u00e0 2017, alors il faut dire que les rapports que lisent les cadres du monde p\u00e9trolier ne sont souvent pas les m\u00eames que ceux que je lis de mon c\u00f4t\u00e9, hein, dans les leurs de rapports qui ne sont pas moins factuel que les miens, il est \u00e9crit par exemple que la demande de p\u00e9trole et de gaz va augmenter de 13 pourcent d'ici \u00e0 2030, parce que m\u00eame si, par hasard, la classe politique devait se sortir les doigts de l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent 85 pourcent du parc automobile mondial sera encore constitu\u00e9e de moteur thermique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, autrement dit, il y a encore pas mal d'argent \u00e0 se faire avec le p\u00e9trole, quant \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9, hein, quand on a un vrai cerveau d'adulte, \u00e7a peut devenir une affaire tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, une entreprise finalement est ce qu'elle est vraiment responsable de l'usage de son produit en cigarettier, par exemple, il vend des cigarettes mais il Novelis je suis personnel il n'oblige personne \u00e0 aller fumer, h\u00e9 bien c'est pareil pour le p\u00e9trole, les gens n'ach\u00e8tent mais apr\u00e8s, ils en font ce qu'ils veulent en cir\u00e9 des meubles assaisonner la salade, mais s'il le br\u00fble alors l\u00e0 \u00e7a devient leur probl\u00e8me \u00e0 eux et figurez -vous que \u00e7a, ce que je viens de dire c'est la vraie r\u00e9ponse que donnent les g\u00e9ants du p\u00e9trole quand on les met face \u00e0 leur responsabilit\u00e9, alors la conclusion de tout \u00e7a, c'est que je vais aller boire un caf\u00e9, il sera ma fille tr\u00e8s bon, il sera sans sucre et donc am\u00e8re mais c'est un peu l'humeur du moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A29A17-EA51-4D7D-A6D0-C8B4D2ED4E99", "internalArchiveId": "34A29A17-EA51-4D7D-A6D0-C8B4D2ED4E99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Les limites du pouvoir", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Rapha\u00ebl Grand - Les limites du pouvoir (SIGNATURE 14.10 LE CRASH TEST PRESIDENTIEL) On passe \u00e0 Signature... aux US... \r\n\" Le crash test pr\u00e9sidentiel\".... c'est votre commentaire ce matin Rapha\u00ebl Grand c'est \u00e0 vous!\r\n  1'24''\r\n((Il faut reconna\u00eetre \u00e0 Donald Trump cette extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9inventer la fonction pr\u00e9sidentielle. Il y a la rh\u00e9torique, le style aussi. Mais surtout, Donald Trump teste sans cesse les limites du pouvoir. De son pouvoir.\r\nLes P\u00e8res fondateurs des Etats-Unis n'avaient certainement pas pr\u00e9vu l'\u00e9mergence d'un pr\u00e9sident de la trempe de Donald Trump lorsqu'ils ont r\u00e9dig\u00e9 la Constitution am\u00e9ricaine.\r\nLe 45\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis, apr\u00e8s trois ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la Maison-Blanche, a renvoy\u00e9 sans m\u00e9nagement un patron du FBI, a vir\u00e9 un ministre de la Justice. Il retire ses soldats de Syrie, contre l'avis de ses g\u00e9n\u00e9raux et du Congr\u00e8s. Qu'importe. I peut le faire car il est le pr\u00e9sident des Etats-Unis. C'est le privil\u00e8ge de l'ex\u00e9cutif, nous expliquent certains juristes am\u00e9ricains.\r\nSur le m\u00eame principe, Donald Trump se f\u00e9licite d'avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelenski, de lui avoir demand\u00e9 d'enqu\u00eater sur Joe Biden, un rival politique. \r\nSi la proc\u00e9dure d'impeachment qui a d\u00e9coul\u00e9 de cette affaire ukrainienne a peu de chance de d\u00e9boucher sur une destitution, Trump l\u00e0 encore teste les limites du syst\u00e8me, en refusant de coop\u00e9rer aux enqu\u00eates du Congr\u00e8s.\r\nMais Donald Trump est peut-\u00eatre un bienfait pour l'Am\u00e9rique. Sa pr\u00e9sidence v\u00e9rifie, en ce moment, la robustesse des institutions am\u00e9ricaine. Si ces derni\u00e8res r\u00e9sistent, la complexe m\u00e9canique politique r\u00e9gie par la Constitution en ressortira renforc\u00e9e. Dans le cas contraire, c'est plus embarrassant.. il faudra peut-\u00eatre r\u00e9inventer l'Am\u00e9rique.))", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rapha\u00ebl Grand - Les limites du pouvoir", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Les limites du pouvoir / LME_2019-10-14T07:25:00_signature", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Les limites du pouvoir / LME_2019-10-14T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10763311", "ece-10763291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:29:11Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDirection les \u00c9tats-Unis, le crash test pr\u00e9sidentiel, c'est votre commentaire ce matin Rapha\u00ebl Grand c'est \u00e0 vous, il faut reconna\u00eetre \u00e0 Donald Trump cette extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9inventer la fonction pr\u00e9sidentielle, il y a la rh\u00e9torique le Style aussi mais surtout Donald Trump teste sans cesse les limites du pouvoir de son pouvoir, les p\u00e8res fondateurs des \u00c9tats-Unis n'avait certainement pas pr\u00e9vu l'\u00e9mergence d'un pr\u00e9sident de la trempe de Donald Trump lorsqu'ils ont r\u00e9dig\u00e9 la Constitution am\u00e9ricaine, le 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s 3 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche a renvoy\u00e9 sans m\u00e9nagement un patron du FBI a vir\u00e9 un ministre de la Justice, retirer ses soldats de Syrie, contre l'avis de ses g\u00e9n\u00e9raux et du Congr\u00e8s, qu'importe, il peut le faire car il est le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est le privil\u00e8ge de l'ex\u00e9cutif nous expliquent certains juristes am\u00e9ricains sur le m\u00eame principe, Donald Trump se f\u00e9licite d'avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zemlinsky de lui avoir demand\u00e9 d'enqu\u00eater sur Joe beiden, un rival politique si la proc\u00e9dure d'impeachment qui a d\u00e9coul\u00e9 de cette affaire ukrainienne a peu d'chance de d\u00e9boucher sur une destitution Trump, l\u00e0 encore, teste les limites du syst\u00e8me en refusant de coop\u00e9rer aux enqu\u00eates du Congr\u00e8s mais Donald Trump et peut-\u00eatre un bienfait pour l'Am\u00e9rique, sa pr\u00e9sidence v\u00e9rifie en ce moment la robustesse des institutions am\u00e9ricaines si ces derni\u00e8res r\u00e9sistent la complexe m\u00e9canique politique r\u00e9gie par la Constitution en ressortira renforc\u00e9e dans le cas contraire, c'est plus embarrassant, il faudra peut-\u00eatre r\u00e9inventer l'Am\u00e9rique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:39:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E6824D2-1024-4DBE-BC76-0C03933E8883", "internalArchiveId": "7E6824D2-1024-4DBE-BC76-0C03933E8883", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'institut de sondage GFS Berne;Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich;Jean-Daniel Berset, venu assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie;St\u00e9phane D\u00e9fago, l'organisateur du p\u00e8lerinage;Boucaud;Boucaud, Fany ;MESKENS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey (TF3/INFLUENCE SONDAGES CAMPAGNES) Les sondages pr\u00e9-\u00e9lectoraux nous influencent-ils au moment de voter ? Dans moins d'une semaine, il s'agira d'\u00e9lire le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le dernier barom\u00e8tre SSR, envisage d'un c\u00f4t\u00e9 la mont\u00e9e d'une vague verte et de l'autre, une coalition bourgeoise plut\u00f4t \u00e0 mar\u00e9e basse. Reste \u00e0 savoir si ces informations \u00e0 quelques jours de faire un choix ont un impact sur les \u00e9lecteurs... Camille Degott.\r\n  \t\t\tPAP INT \tTF3\t1'09''\r\n(GE/marche terre des hommes) 12'000 personnes, dont 4000 enfants, \u00e0 la Marche de l'Espoirt de Terre des hommes hier. Une participation en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Six kilom\u00e8tres \u00e0 pied, financ\u00e9s par les familles des jeunes. Cela a rapport\u00e9 entre 350 et 400 milles francs \u00e0 l'organisation qui serviront \u00e0 financer des projets d'assistances de protection et d'\u00e9ducation au S\u00e9n\u00e9gal.\r\n(TF2/CANONISATION MARGUERITE BAYS A ROME) *** Des Suisses sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome... \r\nA l'occasion de la canonisation de la Fribourgeoise Marguerite Bays, par le Pape Fran\u00e7ois. Avec cette couturi\u00e8re n\u00e9e en 1815 dans le district de la Gl\u00e2ne, l'\u00e9glise catholique compte 19 saints suisses. Pour l'occasion, plusieurs centaines de p\u00e8lerins se sont rendus au Vatican. Julie Rausis.\r\n  \t\tPAP ING\tTF2 1'29''\r\n(VS/chamoson voiture) l'\u00e9pave d'une voiture retrouv\u00e9e dans le Rh\u00f4ne \u00e0 la hauteur de Leytron en Valais. La police cantonale que cette d\u00e9couverte d'inscrit dans le cadre des recherches toujours en cours d'un v\u00e9hicule et de ses occupents emport\u00e9s par la lave torrentielle qui a d\u00e9figur\u00e9 Chamoson en ao\u00fbt drnier. Le lien entre cette d\u00e9couverte et le drame n'est pas encore formellement \u00e9tabli. le 11 ao\u00fbt, un homme de 37 ans et une fillette de six ans avaient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s avec leur voiture.\r\n(Crans-Montana Magic Pass) Cette fois c'est annonc\u00e9, Cran-Montana-Aminona se retirera de l'abonnement multi-station Magic Pass d\u00e8s la fin de la sison \u00e0 venir, soit \u00e0 la fin du contrat qui l'y lie. Le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, Maxime Cottet, s'exprime dan le quotidien Le Temps de ce jour, il estime que cette ne r\u00e9pond pas \u00e0 ses attentes. Il avait d'ailleurs propos\u00e9 des modification, parmi lesquel l'interdiction d'acc\u00e8s aux pistes \u00e0 Montana durant les heures de pointe... sauf en s'acquittant d'un suppl\u00e9ment... Propositions recal\u00e9es \u00e0 l'unanimit des autres membres.\r\n(13/GOOGLE FINANCE CLIMATO SCEPTIQUES) *** Google pris en flagrant d\u00e9lit de contradiction\r\nPar le quotidien britannique Le Guardian, qui rel\u00e8ve que le g\u00e9ant du net  se targue de volont\u00e9s environnementales, et que, dans le m\u00eame temps, il finance des organisations climato-sceptiques. Parmi les organisations soutenues par Google, certaines ont ouvertement fait campagne contre des politiques de protections environnementales de l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9rician Barack Obama. Katja Schaer\r\n  \t\tPAP 13    52''\r\n(Hongrie) Le premier ministre Viktor Orban mis \u00e0 mal lors des \u00e9lections muniipales de ce w-end en Hongrie. Son parti Fidesz, national conservateur, a \u00e9t\u00e9 battu dans plusieurs grandes villes, selon un d\u00e9pouillement encore partiel, Mais surtout \u00e0 Budapest. Conqu\u00e9rir la capitale faisait partie des objectif ambitieux de l'opposition. Ojectif atteint!\r\n(07/ELECTIONS LEGISLATIVE POLOGNE PA) *** Nette victoire pour le parti conservateur et nationaliste au pouvoir en Pologne.\r\nC'\u00e9tait hier lors des \u00e9lections l\u00e9gislative.  La participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 60 % soit dix points de plus qu'aux l\u00e9gislatives de 2015. Le PIS, le parti Droit et justice devrait m\u00eame conserver sa majorit\u00e9 absolue  \u00e0 la Di\u00e8te, l'Assembl\u00e9e polonaise, d'apr\u00e8s les projections \u00e0 la sortie des urnes. On peut parler d'une \u00e9crasante victoire Fany Boucaud.\r\n  52''\r\n(Tunisie) Les Tunisiens et Tunisiennes connaissent le nom de leur nouveau pr\u00e9sident. Il s'agit du juriste Kais Saied. Il aurait obtenu plus de 70 % des suffrages selon des estimations apr\u00e8s vote. Les r\u00e9sultats d\u00e9fininifs ne devraient pas \u00eatre connu avant demain. Beaucoup se f\u00e9licitent d'un scrutin d\u00e9mocratique o\u00f9 le peuple a vraiemnt pu choisir son... d'autre rel\u00e8ve l'av\u00e8nement d'un chef de gouvernement \"propre\"\r\n(10/LES REPUBLICAINS FRANCE) En France, le nouveau patron de la droite se nomme Christian Jacob. Les militants du parti \u00ab Les R\u00e9publicains \u00bb l'ont \u00e9lu ce week-end d\u00e8s le premier tour de scrutin. La t\u00e2che du successeur de Laurent Wauquiez ? Ranimer un parti mal en point. Ce chi-ra-quien l'a emport\u00e9, sur ses deux challengers, situ\u00e9s beaucoup plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, les d\u00e9put\u00e9s Julien Aubert et Guillaume Larriv\u00e9. Jo\u00eblle Meskens\r\n  51''\r\n(Sport / hockey / gymnastique) Superleague de hockey sur glace, troisi\u00e8me victoire de rang pour Lausanne hier et l'accession au troisi\u00e8me rang du classement. Hier les Vaudois ont battu Lugano 5 \u00e0 2. \r\nElle et la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire... A 22 ans, l'Am\u00e9ricaine a illumin\u00e9 les Mondiaux de Stuttgart. Elle a remport\u00e9 5 des six disciplines en jeu. Elle d\u00e9tient d\u00e9sormais 25 m\u00e9dailles monidlaes... dont 19 en or. Elle est de plus quadruple championne olypique.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Equateur) En Equateur, le mouvement indig\u00e8ne met fin \u00e0 sa mobilisation, a-t-on appris cette nuit. Peu avant, le gouvenement avait annoncer retirer le d\u00e9cret. D\u00e9cret qui pr\u00e9voyait la suppression des subventions au carburant, \u00e0 l'origine du mouvement entam\u00e9 il y a 12 jours. Des manifestations qui ont fait sept morts et 1300 bless\u00e9s. HIer, les deux parties, gouvernement et mouvement indig\u00e8ne avaient amorc\u00e9 le dialogue hier.\r\n(Sport hockey / gym / tennis) Superleague de hockey sur glace, troisi\u00e8me victoire de rang pour Lausanne hier et l'accession au troisi\u00e8me rang du classement. Hier les Vaudois ont battu Lugano 5 \u00e0 2. \r\nElle et la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire... A 22 ans, l'Am\u00e9ricaine a illumin\u00e9 les Mondiaux de Stuttgart. Elle a remport\u00e9 5 des six disciplines en jeu. Elle d\u00e9tient d\u00e9sormais 25 m\u00e9dailles monidlaes... dont 19 en or. Elle est de plus quadruple championne olypique.\r\nA un petit mois de l'ATP Finals de Londres, qui r\u00e9unit les huit meilleurs joueurs de la saison de tennis, Daniil Medvedev affiche une forme exemplaire... Il a remport\u00e9 trois des six derniers tournois qu'il a disput\u00e9. Le dernier en date, hier. Le Russe de 23 ans a battu en finale de Shangai, l'Allemand Alexander Zverev, tomber de Federer en quart. Score final hier 6-4 6-1 en moins d'une heure et quart", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-10-14T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-10-14T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10763247", "ece-10763241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:22:38Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Laurence Bolomey bonjour \u00e0 tous, bonjour les sondages pr\u00e9- \u00e9lectoraux nous motive \u00e0 participer au scrutin, pas forc\u00e9ment \u00e0 choisir, mais la rue par exemple, les mouvements de jeunes en faveur du climat pourrait bien avoir une influence sur nos choix Google \u00e9pingl\u00e9 pour son incoh\u00e9rence en mati\u00e8re d'environnement le groupe pense \u00e9cologie mais d\u00e9pensent climato-sceptiques en finan\u00e7ant des organisations qui rejette les dangers du r\u00e9chauffement en Pologne, les l\u00e9gislatives conforte le parti au pouvoir, et emm\u00e8ne les extr\u00eames au Parlement, la gauche et l'extr\u00eame droite anti- syst\u00e8me se font une petite place mais les conservateurs nationalistes du PiS, devrait conserver la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nLes sondages pr\u00e9- \u00e9lectoraux nous influencent -t-il au moment de voter, dans moins d'une semaine, il s'agira d'\u00e9lire le Parlement f\u00e9d\u00e9ral le dernier barom\u00e8tre SSR envisage d'un c\u00f4t\u00e9 la mont\u00e9e d'une vague verte et de l'autre une coalition bourgeoise plut\u00f4t \u00e0 mar\u00e9e basse, reste \u00e0 savoir si ces informations \u00e0 quelques jours de faire un choix, on ne ont un impact sur les \u00e9lecteurs Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLes sondages n'influence pas forc\u00e9ment leur vote mais, selon le r\u00e9sultat, \u00e7a peut mobiliser les citoyennes et les citoyens, c'est ce qu'explique le politologue Claude Longchamp, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut de sondage GFSBern. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [95%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a un l\u00e9ger effet positif, \u00e7a veut dire, \u00e7a donne un peu la visibilit\u00e9 des \u00e9lections dans l'imm\u00e9diat, \u00e7a int\u00e9resse et puis \u00e7a peut donner une certaine id\u00e9e de participer davantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nMais il n'y a pas que les sondages et ce dont parlent les m\u00e9dias qui ont cet effet- l\u00e0 de mobilisation, c'est aussi \u00e0 mettre en lien avec ce qui se passe dans la rue, Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:37) [95%] :\r\nIl y a toujours des effets d'une influence mutuelle entre la mobilisation dans les rues et les sondages qui transmettre les images et les m\u00e9dias qui reprennent les images et les gens qui voit les images qui se sont motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [94%] :\r\nLes mobilisations des jeunes en faveur du climat ou encore la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin ont enthousiasm\u00e9 une partie de la population, cette ann\u00e9e, ce sont finalement ces \u00e9v\u00e9nements qui ont donn\u00e9 le ton, les sondages traduisent ses \u00e9lans en chiffres des informations qui permettent aux gens de se forger une opinion de pointer du doigt des gagnants et des perdants et cela maintient une certaine tension dans la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\n12000 personnes dont 4000 enfants \u00e0 la marche de l'espoir de Terre des hommes, hier \u00e0 Gen\u00e8ve une participation en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes six kilom\u00e8tres \u00e0 pied, financ\u00e9s par les familles des jeunes cela a rapport\u00e9 entre 350 et 400000 francs \u00e0 l'organisation qui serviront \u00e0 financer des projets d'assistante de protection, de protection et d'\u00e9ducation au S\u00e9n\u00e9gal des Suisses sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome \u00e0 l'occasion de la canonisation de la Fribourgeoise Marguerite Bays par le pape Fran\u00e7ois avec cette couturi\u00e8re, n\u00e9e en 1815 dans le District de la Gl\u00e2ne, l'\u00e9glise catholique compte 19 saints suisses pour l'occasion, plusieurs centaines de p\u00e8lerins se sont rendus au Vatican Julie Rosie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [91%] :\r\nIls \u00e9taient environ 4 sont de toute la Suisse, \u00e0 avoir fait le voyage jusqu'\u00e0 Rome avec une agence officielle en groupes organis\u00e9s ou par leurs propres moyens, les p\u00e8lerins Fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 directement associ\u00e9e \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie avec des interventions de la gardienne de la maison de Marguerite, ma\u00efs et d'un jeune homme v\u00eatu Dubray disons l'habit traditionnel, une c\u00e9r\u00e9monie qui a marqu\u00e9 Jean-Daniel Berset, venu en famille depuis la Gl\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:17) [72%] :\r\nEntre effectivement qu'on a une certaine perc\u00e9e d'\u00eatre proche d'elle et bonsoir, et d'\u00eatre Suisse au milieu pour ment dirais mondiale \u00e0 nous, quelques centaines d'hydrocarbures septantaine \u00e9litiste et comme la pour la porter aussi derri\u00e8re 75 pour personnes qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 Marguerite par porter sa maison, celle en pire derri\u00e8re nous 200 ans d'histoire, l\u00e0 c'est un travail qui TTC qui en pas assistant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [97%] :\r\nUn grand moment \u00e9galement pour St\u00e9phane D\u00e9fago l'organisateur du p\u00e8lerinage c\u00f4t\u00e9 valaisan qui a r\u00e9uni une trentaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:50) [89%] :\r\nPour le commun des mortels, se prenant qu'on le veuille ou non, lorsqu'on arrive \u00e0 Rome en ce moment \u00e0 la place Saint-Pierre pour un chr\u00e9tien, c'est \u00e9mouvant, voil\u00e0, il y a, il y a le monde il y a, il y a tellement de gens qui sont l\u00e0 pour la m\u00eame cause, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s sobre, je dirais, pas d'\u00e9clats de pouvoir y avait pas d'applaudissements, tout s'est fait vraiment dans la pri\u00e8re dans la simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [90%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie modeste pour une simple couturi\u00e8re de la Suisse du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est ainsi que l'a qualifi\u00e9e la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Karin Keller-Sutter, \u00e9galement pr\u00e9sent hier \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nL'\u00e9pave d'une voiture retrouv\u00e9e hier dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 la hauteur de Leytron en Valais la police cantonale explique que cette d\u00e9couverte s'inscrit dans le cadre des recherches toujours en cours d'un v\u00e9hicule et ses occupants emport\u00e9s par la lave torrentielle qui a d\u00e9figur\u00e9 Chamoson en ao\u00fbt dernier, le lien entre cette d\u00e9couverte et le drame n'est pas encore formellement \u00e9tablies le 11 ao\u00fbt un homme de 37 ans et une fillette de 6 ans avaient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s avec leur voiture, cette fois, c'est annonc\u00e9 Crans Montana Aminona se retirera de l'abonnement multi- station Magic Pass d\u00e8s la fin de la saison \u00e0 venir, soit \u00e0 la fin du contrat qui lie le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques Maxime Cottet s'exprime dans le quotidien Le Temps de ce jour, il estime que cette cet abonnement ne r\u00e9pond pas \u00e0 ses attentes, il avait d'ailleurs propos\u00e9 des modification parmi lesquelles l'interdiction d'acc\u00e8s aux pistes de Montana durant les heures de pointe sauf en s'acquittant d'un suppl\u00e9ment des propositions recal\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 des autrement Google pris en flagrant d\u00e9lit de contradiction par le quotidien britannique le Guardian, qui rel\u00e8ve que le g\u00e9ant du Net se targue de volont\u00e9s environnementales et que dans le m\u00eame temps, il finance des organisations climato-sceptiques parmi ces organisations soutenues par Google, certaines ont ouvertement fait campagne contre des politiques de protections environnementales de l'emprunt de l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Barack Obama Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:38) [89%] :\r\nParmi ces organisations, on trouve par exemple s'est -il comme pr\u00e8s d'EDF Enter Price in situ de ce groupe de r\u00e9flexion milite depuis des d\u00e9cennies contre les politiques sont environnementales, il a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le retrait des \u00c9tats-Unis des accords de Paris sur le climat, les dirigeants de Google ont dit regretter ce retrait am\u00e9ricain des accords climatiques mais ils n'ont pas pour autant stopp\u00e9 leur soutien financier aux CEI qui la fille, aujourd'hui encore, le r\u00e9chauffement climatique de mythes, confront\u00e9 \u00e0 cette contradiction, Google se d\u00e9fend le groupe et ses organisations mais n'en partage pas toujours les id\u00e9es, r\u00e9pondent les responsables de la communication, qui souligne qu'il est strat\u00e9gique, parfois de s'allier \u00e0 ceux qui ont une influence dans les autres sph\u00e8res du pouvoir, les montants que Google est pr\u00eate \u00e0 accorder \u00e0 ces organisations ne sont toutefois pas connu, c'est l\u00e0 un sujet sur lequel le groupe refuse cat\u00e9goriquement de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nEt puis des \u00e9lections avec le 1er ministre Viktor Orb\u00e1n, mise \u00e0 mal lors des municipales de ce week- end en Hongrie, son parti Fidesz national conservateur a \u00e9t\u00e9 battu dans plusieurs grandes villes, selon un d\u00e9pouillement encore partiel, mais surtout \u00e0 Budapest et conqu\u00e9rir la capitale, faisait partie des objectifs ambitieux de l'opposition, objectif atteint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [92%] :\r\nNette victoire pour le parti conservateur et nationaliste au pouvoir en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [96%] :\r\nC'\u00e9tait hier, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 60 pourcent soit 10 points de plus qu'aux l\u00e9gislatives 2015 le PiS, le parti Droit et Justice devrait m\u00eame conserver sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 la di\u00e8te l'Assembl\u00e9e polonaise d'apr\u00e8s les projections \u00e0 la sortie des urnes, on peut parler d'une \u00e9crasante victoire Fany Boucaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:13) [90%] :\r\nR\u00e9sultat sans surprise et c'est m\u00eame mieux qu'en 2015 pour le PiS, le parti au pouvoir, Droit et Justice pourriez re\u00e7oivent Kaczynski c'est poursuivre le bon changement, le chef du parti, justifie son travail qui est, selon lui, bon, r\u00e9aliste et responsable, il d\u00e9fend son bilan, l'am\u00e9lioration des finances publiques et de la situation sociale en face, le chef de la Coalition civique, principal opposant du PiS regarde d\u00e9j\u00e0 vers la pr\u00e9sidentielle de 2020, seule chance pour l'opposition de contrer les ultraconservateurs il promet que la Pologne ne sera pas la Hongrie alors que Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois a f\u00e9licit\u00e9 le parti PiS pour son succ\u00e8s, enfin, de petites victoires hier soir les \u00e7a une alliance de trois partis permet \u00e0 la gauche de revenir \u00e0 l'Assembl\u00e9e polonaise apr\u00e8s avoir totalement disparu durant 4 ans, puis la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'extr\u00eame droite polonaise qui si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois avec une dizaine d'\u00e9lus Fany Boucaud rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [95%] :\r\nLes Tunisiens et Tunisiennes connaissent le nom de leur nouveau pr\u00e9sident, il s'agit du juriste Ka\u00efs Sa\u00efed il aurait obtenu plus de 70 pourcent des suffrages, selon des estimations apr\u00e8s vote les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne devraient pas \u00eatre connus avant demain, il y avait une liesse \u00e0 Tunis hier et beaucoup se f\u00e9liciter d'un scrutin d\u00e9mocratique o\u00f9 le peuple a vraiment pu choisir son chef d'\u00c9tat d'autre rel\u00e8ve l'av\u00e8nement d'un pr\u00e9sident propres en France, le nouveau patron de la droite se nomme Christian Jacob, les militants du parti des R\u00e9publicains l'ont \u00e9lu ce week- end, d\u00e8s le 1er tour du scrutin, la t\u00e2che du successeur de Laurent Wauquiez ranimer un parti mal en point, ce chiraquien l'a emport\u00e9 sur ses 2 challengers situ\u00e9s beaucoup plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, \u00e0 savoir les d\u00e9put\u00e9s Julien Aubert et Guillaume Larriv\u00e9, Jo\u00ebl mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:53) [93%] :\r\nIl n'y aura pas eu de surprise, le favori l'emporte d\u00e8s le 1er tour Christian Jacob obtient 62 pourcent des voix, il s'engage \u00e0 rassembler mais \u00e7a commence mal l'ancien 1er ministre Jean-Pierre Raffarin, qui fait figure de sage vient justement de quitter le parti dans l'imm\u00e9diat, il va falloir proc\u00e9der aux investitures pour les municipales de mars, les r\u00e9publicains esp\u00e8rent t'effacer avec ce scrutin, le souvenir du crash aux europ\u00e9ennes en mai, le philosophe Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy avait conduit la droite dans le mur avec8,5 pourcent des voix seulement Christian Jacob ne sera pas le sauveur mais seulement l'intendant de la droite, comme ses rivaux, il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas nourrir d'ambitions pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, mais c'est \u00e0 lui qu'il reviendra de g\u00e9rer le casse- t\u00eate de la d\u00e9signation du candidat et de trancher, donc la question d'une \u00e9ventuelle primaires ouvertes pour concourir en 2022 Jo\u00ebl Basket Sports rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [95%] :\r\nDu sport et la Super de hockey sur glace et cette 3\u00e8me victoire de rang pour Lausanne hier et l'accession au troisi\u00e8me rang du classement hier les Vaudois ont battu Lugano sur le score de 5 \u00e0 2 c'\u00e9tait votre journal Laurence Bolomey merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFFAD296-CB35-405B-8996-4A5D9A835CBC", "internalArchiveId": "AFFAD296-CB35-405B-8996-4A5D9A835CBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etape cruciale pour la jeune d\u00e9mocratie en Tunisie: interview d'Anne-Cl\u00e9mentine Larroque", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Anne-Cl\u00e9mentine Larroque, historienne, sp\u00e9cialiste de l'islamisme.\r\n\r\nInterview d'Anne-Cl\u00e9mentine Larroque, historienne, sp\u00e9cialiste de l'islamisme. Lundi 14 octobre, excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7h sur LP!\r\nJINGLE\r\nA la UNE de cette matinale.... la Tunisie a un nouveau pr\u00e9sident... Ka\u00efs Sa\u00efed.... 61 ans... juriste et OVNI politique...\r\nInd\u00e9pendant, sans parti, ce professeur de droit constitutionnel veut d\u00e9barasser le pays de la corruption... \r\nC'est le 2e pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu depuis le printemps arabe de 2011.... il n'a pas fait campagne... il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par les jeunes.. \r\nOn le dit toutefois proche des milieux islamistes... alors qui est-il? Et quel avenir... \u00e9conomique surtout... esp\u00e9rer pour la Tunisie avec lui?\r\nOn le verra avec l'historienne et sp\u00e9cialiste de l'islamisme.... Anne-Cl\u00e9mentine Larroque... elle nous rejoint \u00e0 7h15.\r\nOn parlera durabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle aussi ce matin... o\u00f9 comment r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique... que l'on soit un particulier ou une entreprise.... d\u00e9veloppement durable... virage vert... c'est omnipr\u00e9sent aujourd'hui dans nos soci\u00e9t\u00e9s... mais concr\u00eatement, comment faire? Ca passe par quoi au quotidien? Sophie Swaton nous dit tout. Ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'UNIL... elle lance une nouvelle collection au presses universitaires de France qui s'intitule  \u00ab Nouvelles Terres \u00bb..... elle l'invit\u00e9e de cette matinale.\r\nVoil\u00e0 pour le menu de ce lundi... place au journal!\r\nJINGLE\r\nd'OS... bonjour Olivier!", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763290", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Etape cruciale pour la jeune d\u00e9mocratie en Tunisie: interview d'Anne-Cl\u00e9mentine Larroque / LME_2019-10-14T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Cl\u00e9mentine Larroque, historienne, sp\u00e9cialiste de l\u2019islamisme."], "variantIds": ["ece-10763290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:22:38Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir maintenant sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles d'hier en Tunisie une journ\u00e9e historique car c'est la 2\u00e8me fois que les Tunisiens \u00e9lisent leur pr\u00e9sident depuis la r\u00e9volution, 2 candidats se sont affront\u00e9s Ka\u00efs Sa\u00efed, un juriste, soutenu par les islamistes d'Ennahda et Nabil Karoui, un homme d'affaires sulfureux patron d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, sorti de prison, quelques jours avant le scrutin et inculp\u00e9 de blanchiment d'argent, alors la victoire, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit ce matin est \u00e9crasante, sans ces Ka\u00efs Sa\u00efed qui l'a emport\u00e9 avec plus de 75 pourcent des voix, 8 ans apr\u00e8s le printemps arabe de 2011, les Tunisiens balaye \u00e0 nouveau toute leur classe politique traditionnelle \u00c9lise cet OVNI en politique, Ka\u00efs Sa\u00efed, un homme sans parti, bonjour Anne Cl\u00e9mentine Larroque, bonjour, vous \u00eates historienne sp\u00e9cialiste de l'islamisme, vous avez publi\u00e9 l'an dernier l'islamisme au pouvoir, aux \u00e9ditions Presses universitaires de France, apr\u00e8s avoir longuement \u00e9tudi\u00e9 la situation sur place en Tunisie, au Maroc, mais aussi en \u00c9gypte, Ka\u00efs Sa\u00efed donc ce nouveau pr\u00e9sident tunisien OVNI politique, je le dis sans parti, port\u00e9 par les jeunes profs de droit constitutionnel, qui est -il vraiment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:06) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il incarne justement en bas presque d'\u00eatre ce que disent les m\u00e9dias tunisiens depuis depuis hier v\u00e9ritablement l'esprit de la r\u00e9volution en cette r\u00e9volution qui avait \u00e9t\u00e9 relativement abandonn\u00e9s dans son esprit un par Nidaa Toun\u00e8s ce qui \u00e9tait encore une fois, jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc \u00e0 la t\u00eate du du pouvoir, Ka\u00efs Sa\u00efed c'est aussi le candidat conservateur conservateur qui d\u00e9fend la constitution mais aussi le Coran et le fait qu'on ne puisse pas r\u00e9interpr\u00e9ter le Coran dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui est rigoriste qui s'appuie sur des th\u00e8ses qui sont proches d'Ennahda, bien s\u00fbr, mais aussi des salafistes, quitte \u00e0 dire qu'il a quand m\u00eame toute une tout un soutien du peuple, je dirais, conservateur tunisien et c'est vrai qu'il incarne la rigueur dans ses costumes dont si la langue qu'il utilise, puisqu'il a d\u00fb utiliser arabe litt\u00e9raire, une ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'arabe et beaucoup moins le fran\u00e7ais d'ailleurs, et c'est vrai que c'est une figure qui visiblement se rapproche davantage un de ce que la la r\u00e9volution a pu incarner avec aussi l'avanc\u00e9e de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nSes partisans le le d\u00e9peignent comme un mod\u00e8le d'int\u00e9grit\u00e9 en ce Monsieur Propre s'est senti non droit commun y qui va balayer la corruption, certains sont plus critiques, vous le disiez, hein, il a, il est effectivement proche de Nardin parce qu'il est vraiment : est ce que le fait d'\u00eatre d'\u00eatre conservateur pareillement sur des des des valeurs soci\u00e9tales, fait que c'est proche Direct des islamistes d'Ennahda ou c'est un raccourci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:31) [88%] :\r\nAlors je pense que c'est un il faut voir les choses, c'est-\u00e0-dire que bon, tr\u00e8s clairement, c'est celui qui s'est port\u00e9 candidat Isnard l\u00e0 avait en avait un candidat qui s'appelle Monsieur Abdelfattah Mourou, qui n'a pas eu un tr\u00e8s bon score au \u00e0 la premi\u00e8re au 1er tour et a n'avait pas forc\u00e9ment une volont\u00e9 de pr\u00e9senter un pr\u00e9sident iranien sera candidat v\u00e9ritablement, je dirais, mais l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire qu'il n'\u00e9tait pas justement sur la pr\u00e9sidentielle, eux ils \u00e9taient plut\u00f4t sur la l\u00e9gislative qu'ils ont remport\u00e9 d'ailleurs l'id\u00e9e d'avoir effectivement une figure islamiste au pouvoir n'est pas forc\u00e9ment dans la strat\u00e9gie d'Ennahda, ils veulent \u00eatre davantage sur ceux qui font les lois, ce qui fonde finalement ce que la soci\u00e9t\u00e9 justement va mettre en place lui va rester sur la constitution qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et valid\u00e9e, d'ailleurs, car les Ennahda oui il son objectif en t\u00eate c'est de dire non, le CNIR, un discours qui soit proche du droit et des lois, il est en revanche conservateur, il n'est pas dans le syst\u00e8me politique, ce qui arrange Ennahda, ce n'est pas un homme m\u00e9diatique du s\u00e9rail, il n'a pas \u00eatre partie, on l'a dit, il s'est d\u00e9plac\u00e9 lui- m\u00eame dans tous les villages, dans toutes les villes de la Tunisie, de l'int\u00e9rieur et on rappelle justement que finalement le discours politique bien cette r\u00e9volution s'est mise en place \u00e0 partir de la Tunisie et de l'Int\u00e9rieur, cet homme incarne la Tunisie et de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [84%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'il y a eu des tas liesse populaire et qui la hantait le soutien Ennahda, vous l'avez dit, est arriv\u00e9 1er aux l\u00e9gislatives Ka\u00efs Sa\u00efed et son parti, comment est -ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 former un gouvernement est -ce qu'une coalition impossibles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:04) [88%] :\r\nPar une coalition est possible, mais quand m\u00eame son objectif 1er c'est de Robien car on va remettre en question, de transformer l'Assembl\u00e9e des repr\u00e9sentants du papier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, hein, \u00e9quipe de revenir l\u00e0- dessus et c'est de donner plus de coh\u00e9rence, visiblement, \u00e0 ce qui se passe pour le peuple pour rapport \u00e0 ce qui se passe pour les politiques, c'est ce qu'il l'a annonc\u00e9, en tout cas l'id\u00e9e, c'est justement de donner plus de voix aux jeunes qui l'ont d'ailleurs \u00e9lu hein, puisque 70 pourcent plus de 70 pourcent c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s gros chiffre et de montrer que par le droit, m\u00eame si les conservateurs on peut v\u00e9ritablement incarner une d\u00e9mocratie qui est en train de se mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nMais ce qu'il arrivera \u00e0 tenir \u00e0 distance Ennahda et les islamistes ou est -ce que la Tunisie risque ces ann\u00e9es \u00e0 un tr\u00e8s stressant, tr\u00e8s noir qui ont qui ont qui ont suivi de pr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:51) [87%] :\r\nAlors je, je pense qu'on sera dans une phase tout \u00e0 fait diff\u00e9rente parce que si vous voulez la premi\u00e8re phase, justement, donc de 2011 jusqu'\u00e0 2014 et m\u00eame 15 on a eu une a mis en place de de diff\u00e9rents discours la confrontation diff\u00e9rents discours apr\u00e8s une grosse dictature c'est quand m\u00eame important de le dire et donc c'\u00e9tait assez chaotique effectivement lu de l'ext\u00e9rieur, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment finalement de progr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e fait en plusieurs ann\u00e9es, le probl\u00e8me \u00e9tait davantage \u00e9conomique, on vous le savez, avec des cons\u00e9quences sociales, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas, il r\u00e9v\u00e8le vraiment de transformations \u00e9conomiques qui d'appel b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je pense que \u00e7a, c'est la demande premi\u00e8re des Tunisiens actuellement les islamistes, c'est ce que j'ai \u00e9crit dans mon livre, ont aussi hein, m\u00eame si \u00e7a peut \u00eatre de fa\u00e7ade pour certains commentateurs, \u00e9laborer une mue une vraie transformation puisqu'en 2016 Ennahda h\u00e9 bien assume et annonce que le logiciel islamistes je dirais religieux ne pas que peu partie de leur discours et leur mani\u00e8re de gouverner, hein, alors \u00e7a peut \u00eatre une fa\u00e7ade mais en tout cas, c'est ce qu'ils annoncent, et c'est ce qui le d\u00e9montre, on a, en revanche, il faut le regarder aussi au niveau des, des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'avanc\u00e9e des \u00e0 l'affiche d'avait une coalition qui s'appelle la coalition de la dignit\u00e9 qui obtient quand m\u00eame 21 si\u00e8ges au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [81%] :\r\nMais \u00e7a qu'est -ce que avez dit par la m\u00eame l'avenir du pays d'avoir ces 2 avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:13) [89%] :\r\nCes ces avanc\u00e9es, elle montre une chose, c'est que l'islamisme fait partie de la r\u00e9ponse politique actuellement qu'on le veuille ou non, que nous \u00e7a nous plaise ou non, il faut le prendre en compte, ils ont \u00e9t\u00e9, vous le savez, exil\u00e9 pendant toute la p\u00e9riode Beast et de Ben Ali, aujourd'hui effectivement il y a une prise de revanche, mais chez Ennahda il y a une volont\u00e9 aussi de se moderniser, il cr\u00e9e une acad\u00e9mie aujourd'hui ou, par exemple, ils forment les nouveaux politique \u00e0 exercer cette fonction sans avoir un discours finalement islamique trop qui ne trouve important qui sont en train de se rationaliser, si vous voulez se normaliser pour pouvoir rester au pouvoir \u00e7a faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [90%] :\r\nIl y a un enjeu tr\u00e8s important, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est le tournant, le virage les progr\u00e8s \u00e9conomiques qu'il faut faire dans dans ce pays sinistr\u00e9, les jeunes sans sont sans espoir, l'attente est tr\u00e8s grande, qu'est ce qu'il a dans les mains, c'est Ka\u00efs Sa\u00efed au niveau \u00e9conomique pour relancer la machine, quels seront ces leviers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:07) [84%] :\r\nBah, c'est le c'est le vieil faudra tout simplement qui qui distance ce qui para\u00eet encore rend compliqu\u00e9 toute tous ceux qui ont d\u00e9j\u00e0, finalement, l'industrie et les investissements, c'est-\u00e0-dire que la part qui prouve au peuple qui l'ouvre, c'est une nouvelle, enfin c'est Man et ces secteurs d'importance et qui puisse incarner le progr\u00e8s et le projet effectivement quand les jeunes, je pense que \u00e7a passera aussi \u00e9videmment par l'\u00e9ducation par l'enseignement sup\u00e9rieur dans les d\u00e9bouch\u00e9s aussi d'enseignement sup\u00e9rieur et qu'il qu'il qu'il montre justement qu'qui ne se politise pas tant que \u00e7a, pour rester dans du concret dans du r\u00e9alisme qui ait des vrais r\u00e9sultats un sans, sans trop tente id\u00e9ologique, on verra s'il y arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [93%] :\r\nOn verra s'il y arrivera aussi quel gouvernement va sortir suite \u00e0 ces \u00e9lections, merci beaucoup Anne Cl\u00e9mentine Larroque pour votre \u00e9clairage ce matin, je rappelle votre livre sorti l'an dernier l'islamisme au pouvoir, aux \u00e9ditions Presses universitaires de France, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:03) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2A69D0D-933D-4C89-B0B3-5DD0393799C6", "internalArchiveId": "E2A69D0D-933D-4C89-B0B3-5DD0393799C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - L'\u00e9conomie verte, d\u00e9croissance ou d\u00e9compression?", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - L'\u00e9conomie verte, d\u00e9croissance ou d\u00e9compression?  fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs  -  DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nBonjour, timing un peu long, je couperai demain matin!\u00a0\r\nALTER ECO - 14.10.2019 - L'ECONOMIE VERTE: DECROISSANCE OU DECOMPRESSION\u00a0?\r\n**** Mais avant cela... \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nVous avez pass\u00e9 en revue les programmes \u00e9conomiques des quatre grands partis gouvernementaux, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre. Avec une obsession\u00a0: y'a-t-il UN parti de l'\u00e9conomie. Et bien ce matin, c'est le moment de nous dire si vous l'avez vraiment trouv\u00e9, ce parti.\r\nNon, en bon lieutenant Colombo, j'ai h\u00e9sit\u00e9, je suis revenu sur mes pas. J'ai juste laiss\u00e9 mon cigare en coulisse. Mais ce matin, ma femme m'a rappel\u00e9 qu'il ne fallait pas s'arr\u00eater aux quatre partis qui se partagent les si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D'autant que la quatri\u00e8me mousquetaire aurait le vent en poupe, d'apr\u00e8s les sondages. Ce sont les Verts, bien s\u00fbr. Je vais f\u00e9miniser, car c'est surtout une Verte dont il sera question dans cette chronique\u00a0: Ad\u00e8le Thorens, la\u00a0??? du parti et par ailleurs candidate au Conseil des Etats. \r\nQue n'a-t-on sur les Verts et la d\u00e9croissance, avec souvent beaucoup de mauvaise foi ou d'erreur crasse en employant ce terme de d\u00e9croissance\u00a0? Plus mesur\u00e9, moins vert aussi, l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Philippe Dessertine pr\u00e9f\u00e9rait parler de la \u00ab\u00a0d\u00e9compression\u00a0\u00bb de notre \u00e9conomie, nom de l'un de ses ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence, paru il y a huit ans d\u00e9j\u00e0. D\u00e9compression, car ni les Verts, ni les \u00e9conomistes sensibles \u00e0 la question du climat, ne souhaitent le d\u00e9clin de notre prosp\u00e9rit\u00e9. C'est un grand malentendu de faire rimer d\u00e9croissance avec fin de la croissance. \r\n***RELANCE\u00a0: La d\u00e9croissance, \u00e7a n'est donc pas le leitmotiv du projet politique d'une \u00ab\u00a0\u00e9conomie verte\u00a0\u00bb souhait\u00e9 par les \u00e9cologistes.\r\nNon, mais le projet impose une transformation de l'\u00e9conomie. Souvenez-vous, les Verts avaient une initiative populaire sur l'\u00e9conomie verte. Tr\u00e8s exigeante\u00a0puisqu'elle imposait \u00e0 la Suisse de consommer, en empreinte \u00e9cologique, l'\u00e9quivalent d'une plan\u00e8te d'ici 2050 et non pas trois comme aujourd'hui. Un d\u00e9fi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Tellement radical que d\u00e8s 2015, apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le virage \u00e0 droite, PLR, PDC et UDC s'\u00e9taient allier pour couler le contre-projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple avait ensuite, en 2016, balay\u00e9 l'initiative par deux tiers des voix. \r\nPourtant, l'\u00e9conomie verte rena\u00eet de ses cendres depuis ce printemps \u00e0 Berne. Limiter les d\u00e9chets li\u00e9s aux emballages et surtout favoriser l'\u00e9conomie circulaire\u00a0: les nouveaux combats respecteraient la volont\u00e9 populaire. Le citoyen ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque refroidi par les objectifs ambitieux de l'initiative, mais pas par l'\u00e9conomie circulaire.\r\n***RELANCE\u00a0: Et depuis les manifestations sur le climat, l'\u00e9conomie verte devrait se voir pousser des ailes, non\u00a0?\r\nElle le devrait. Mais entre la rue, les urnes et les conseils d'administration des entreprises, le chemin est souvent sinueux. Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 accepter une d\u00e9compression de l'\u00e9conomie, sans d\u00e9cr\u00e9dibiliser cette id\u00e9e en la faisant rimer avec d\u00e9croissance et d\u00e9clin\u00a0? Pas vraiment. En 2011, trois ans apr\u00e8s le krach boursier, lors que Philippe Dessertine publie son livre, il nous dit ceci\u00a0: notre \u00e9conomie bas\u00e9e sur la dette, sur l'ambition des pays \u00e9mergents d'\u00eatre aussi riche que l'Occident, est \u00e0 bout de souffle, notre plan\u00e8te, notre environnement ne peut pas supporter une telle course \u00e0 toujours plus.\r\nMais voil\u00e0, au cours des huit derni\u00e8res ann\u00e9es, le mod\u00e8le a fait de la r\u00e9sistance\u00a0: nous avons v\u00e9cu l'un des plus longs cycles d'expansion de l'histoire moderne de l'humanit\u00e9, \u00e0 coup de soutien des banques centrales et des politiques fiscales, nous gonflons notre croissance et le climat attendra. \r\nAucun pays ne prend le chemin de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 tel que l'Accord de Paris l'exige. L'emballement du carbone, la soif d'\u00e9nergies fossiles, tout cela nous \u00e9loigne encore de la d\u00e9compression et d'une \u00e9conomie verte.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763293", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - L\u2019\u00e9conomie verte, d\u00e9croissance ou d\u00e9compression?", "Alter Eco - L\u2019\u00e9conomie verte, d\u00e9croissance ou d\u00e9compression? / LME_2019-10-14T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - L\u2019\u00e9conomie verte, d\u00e9croissance ou d\u00e9compression? / LME_2019-10-14T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10763297", "ece-10763293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:22:38Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous allez passer en revue les programmes \u00e9conomiques des 4 grands partis gouvernementaux en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche avec une obsession, Fr\u00e9d\u00e9ric, y a -t-il un parti de l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien ce matin, oui c'est un peu comme \u00e7a tous les matins je l'impression, c'est le moment de le dire, est ce que vous avez vraiment trouv\u00e9 ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nEh bien, comme le lieutenant ColumboJ. h\u00e9sit\u00e9 alors sans le chien ni l'imper froiss\u00e9, je suis revenu sur mes pas, mais ce matin, ma femme m'a rappel\u00e9 qu'il ne fallait pas s'arr\u00eater aux 4 partis gouvernementaux justement et parler des Verts l'hiver qu'on r\u00e9sume un peu trop rapidement disons mon niveau du programme \u00e9conomique \u00e0 de la d\u00e9croissance plus mesur\u00e9, moins vers aussi l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Philippe Dessertine pr\u00e9f\u00e9rait parler lui de d\u00e9compression de notre \u00e9conomie, nom de l'un de ses ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence, paru il y a 8 ans d\u00e9j\u00e0 d\u00e9compression car ni les Verts ni les \u00e9conomistes sensibles \u00e0 la question du climat ne souhaitent en r\u00e9alit\u00e9 le d\u00e9clin de notre prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [96%] :\r\nLa d\u00e9croissance n'est donc pas le leitmotiv du projet politique d'une \u00e9conomie verte souhait\u00e9e par les \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nNon, mais le projet impose une transformation de l'\u00e9conomie, souvenez -vous, les Verts avaient lanc\u00e9 une initiative populaire sur l'\u00e9conomie verte tr\u00e8s exigeante, puisqu'elle imposait \u00e0 la Suisse de consommer en empreinte \u00e9cologique, l'\u00e9quivalent d'une plan\u00e8te d'ici 2050 et non pas 3 comme aujourd'hui, une initiative jug\u00e9e radicale tellement radical que d\u00e8s 2015, apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le Recht Raich trouille merci mais je pr\u00e9f\u00e8re pas le faire moi- m\u00eame, la droite avait Alfort bravoure merci pour ceux qui ont os\u00e9 le faire, la droite cool le contre- projet Le peuple balayera ensuite l'initiative par 2 tiers des voix pourtant l'\u00e9conomie verte rena\u00eet de ses cendres depuis ce printemps d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne, limiter les d\u00e9chets li\u00e9s aux emballages et surtout favoriser l'\u00e9conomie circulaire les nouveaux combats respecteraient d'apr\u00e8s les Verts, la volont\u00e9 populaire, le citoyen ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, refroidi par les objectifs ambitieux de l'initiative, mais pas par l'\u00e9conomie circulaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [92%] :\r\nEt depuis, Fr\u00e9d\u00e9ric les manifestations sur le le climat, l'\u00e9conomie verte devrait se voir pousser des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\nElle le devrait mais vous le savez le chemin qui m\u00e8ne de la rue jusqu'aux urnes, o\u00f9 jusqu'au conseil d'administration et souvent tr\u00e8s sinueux, alors sommes -nous pr\u00eats \u00e0 la d\u00e9compression h\u00e9 ben pas vraiment en 2011, 3 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, lorsque Philippe Dessertine d\u00e9veloppent ce concept de d\u00e9compression, il nous dit ceci : notre \u00e9conomie est bas\u00e9e sur la dette et l'ambition des pays \u00e9mergents d'\u00eatre aussi riche que l'Occident est \u00e0 bout de souffle notre plan\u00e8te notre environnement ne peuvent pas supporter cette course \u00e0 produire toujours plus et depuis ce livre publi\u00e9 il y a donc 8 ans cette croissance a encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, nous vivons le plus long cycle d'expansion \u00e9conomique ainsi que \u00e9videmment gonfl\u00e9 \u00e0 la dette, enfin pendant cette expansion, aucun pays ne prend le chemin de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, tels que l'accord de Paris l'exige l'emballement du carbone, la soif d'\u00e9nergies fossiles, tout cela nous \u00e9loigne encore de la d\u00e9compression et encore plus d'une \u00e9conomie verte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A49213C9-1D12-41BA-A2AB-0BA4139807B3", "internalArchiveId": "A49213C9-1D12-41BA-A2AB-0BA4139807B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Boukari, Fouad;pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18 / REAC MAGIC PASS) Crans-Montana a pris sa d\u00e9cision. \r\nLa station valaisanne va quitter le Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver. \r\nL'abonnement qui r\u00e9unit plus de 30 stations romandes ne r\u00e9pond plus au attentes de la station, indique ce matin son directeur g\u00e9n\u00e9ral Maxime Cottet dans le journal Le Temps. \r\nRomain Bardet, CMA n'a pas obtenu les concession demand\u00e9es.\r\n----\r\nOui Crans-Montana Aminona voulait notamment pouvoir faire payer un suppl\u00e9ment aux d\u00e9tenteurs de l'abonnement durant certaines p\u00e9riodes de fortes affluences. On parle des vacances de No\u00ebl et de celles de f\u00e9vrier. \"Non\" ont r\u00e9pondu fin septembre les autres membres de la coop\u00e9rative du Magic Pass. \r\nAp\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion, CMA a donc d\u00e9cid\u00e9 qu'elle s'en ira fin avril prochain... apr\u00e8s trois ans de collaboration. \r\n---\r\n*** Comment CMA justifie cette d\u00e9cision ?\r\n----\r\nEt bien financi\u00e8rement notamment. Selon Maxime Cottet, le Magic Pass a certes permi de stabiliser les rentr\u00e9es d'argent sur la saison. Le chiffre d'affaire de la station \u00e9tant bien s\u00fbr tributaire de la m\u00e9t\u00e9o. MAIS, selon CMA, \u00e0 cause du Magic Pass, ses revenus sont d\u00e9sormais plafonn\u00e9s \u00e0 21 millions de francs...2 millions donc en-dessous de son seuil de rentabili\u00e9. \r\n---\r\n***  Romain, Crans-Montana, c'est le plus grand domaine skiable du Magic Pass\r\n----\r\nLa station g\u00e9n\u00e8re environ 15 % du chiffre d'affaire du Magic Pass selon l'association. S\u00e9bastien Travi\r\nOn l'entend, le discours est mesur\u00e9. Reste que ce d\u00e9part, m\u00eame s'il \u00e9tait dans l'air, va pousser l'association \u00e0 une r\u00e9flexiin. \r\n----\r\nRomain Bardet merci\r\n(Chamoson Voiture) *** La voiture emport\u00e9e par une coul\u00e9e de boue en ao\u00fbt dernier \u00e0 Chamoson a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\nLa police cantonale valaisanne a en tout cas localis\u00e9 un v\u00e9hicule dans le Rh\u00f4ne hier \u00e0 la hauteur de Leytron\r\nLes investigations se poursuivent... pour tenter d'\u00e9tablir un lien formel avec le drame\r\nDeux personnes se trouvaient \u00e0 bord de cette voiture... \r\nUn Genevois de 37 ans et une fillette de six ans: ils n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n(04/POURSUITES LES ROMANDS EN TETES) **** 334 mille\r\nC'est le nombre de contribuables qui doivent de l'argent aux impots... en Suisse\r\nConcr\u00e8tement en moyenne: plus d'une facture sur 20 est suivie de poursuites... selon une enqu\u00eate du Sonntagsblick\r\nEt en t\u00eate de liste des mauvais payeurs, trois cantons romands... D\u00e9borah Sohlbank\r\nGen\u00e8ve. Fribourg et Neuch\u00e2tel\r\n  0'54''\r\n(Typhon) Le bilan du typhon Hadjibis s'alourdit... au Japon\r\nLa temp\u00eate a fait au moins 35 morts... et 11 disparus selon les m\u00e9dias\r\nEt 110 mille secouristes sont toujours \u00e0 pied d'oeuvre... pour aider pi\u00e9g\u00e9s par les nombreuses innondations\r\nMaisons submerg\u00e9es... glissements de terrain et cours d'eau en furie: Hadjibis a laiss\u00e9 des sc\u00e8nes de d\u00e9solation derri\u00e8re lui\r\nHier plus de 100 mille foyers restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Tokyo.\r\n(17 /USA Syrie) *** En Syrie, les Kurdes s'allient au r\u00e9gime de Damas\r\nLes deux parties ont trouv\u00e9 un accord: l'arm\u00e9e syrienne va se d\u00e9ployer dans le nord du pays... pour s'opposer \u00e0 l'avanc\u00e9e des troupes turque\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9... les Etats-Unis annoncent le retrait de leurs troupes...pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion\r\nIls craignent que leurs soldats ne se retrouvent pris en \u00e9tau entre les b\u00e9llig\u00e9rants\r\nEt Pauline Simonet ... cette d\u00e9cision provoque l'indignation... \u00e0 Washington\r\n(0) *** Des klaxons... des fumig\u00e8nes... et une foule en liesse: les Tunisiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir l'\u00e9lection de leur nouveau pr\u00e9sident\r\nKais Saied a recueilli plus de 70% des voix... selon deux sondages de sortie des urnes\r\nCe juriste de 61 ans n'a donc laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 son rival Nabil Karoui\r\nMaurine Mercier... la tunisie est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la seule r\u00e9ussite d\u00e9mocratique des printemps arabes\r\nEt elle entame un virage... avec l'\u00e9lection de ce candidat sans parti...\r\nAutre pays... autre scrutin: en pologne les conservateurs nationalistes au pouvoir remportent les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon les projections... ils devraient conserver la majorit\u00e9 absolue\r\nDeux nouveaux camps font leur entr\u00e9e au parlement\r\nla gauche... qui n'y \u00e9tait plus depuis 4 ans\r\nMais aussi l'extr\u00eame droite antisyst\u00e8me...\r\n(Municipales Hongrie) *** En Hongrie par contre.. les nationalistes au pouvoir essuient une d\u00e9faite\r\nL'opposition s'empare de la mairie de la capitale... Budapest\r\nEt elle devrait remporter 10 des 23 plus grandes villes hongroises... \u00e0 l'issue des \u00e9lections municipales\r\nLe premier ministre Viktor Orban promet que son parti tiendra compte de ces r\u00e9sultats... \r\nEt qu'il apportera des ajustements \u00e0 sa politique.\r\n(11/ACTU ECUADOR) *** Le mouvement indig\u00e8ne \u00e9quatorien met fin \u00e0 sa mobilisation. \r\nLe dialogue avec le prlsident Lenin Moreno a port\u00e9 ses fruits\r\nLe gouvernement accepte de retirer... le d\u00e9cret qui annulait les subventions sur les carburants.\r\nUne concession pour permettre un retour au calme dans le pays... plong\u00e9 en plein chaos depuis 12 jours...Eric Samson\r\n----\r\n(Proc\u00e8s notre dame) Elles voulaient... entre autres... faire exploser une voiture pr\u00e8s de Notre-Dame de Paris\r\nLe proc\u00e8s de cinq femmes accus\u00e9es d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des projets d'attentat s'ach\u00e8ve aujourd'hui... dans la capitale fran\u00e7aise\r\nLes procureurs r\u00e9clament 20 \u00e0 30 ans de prison pour quatre d'entre elles\r\nLa cour rendra sont verdict dans la journ\u00e9e.\r\n(TF6/FEEL GOOD MOVIES ENVIRONNEMENT PI) *** L'\u00e9cologie \u00e7a marche en politique... et au cin\u00e9ma! Surtout lorsque le film finit bien\r\nVous avez peut \u00eatre vu \"demain\" et \"apr\u00e8s-demain\" de Cyril Dion\r\nEh bien le r\u00e9alisateur \u00e9cologiste pr\u00eate sa voix \u00e0 la version fran\u00e7aise d'un nouveau \"feel good movie\" environnemental \r\n\"Tout est possible\"... c'est son titre... est un documentaire autobiographique tourn\u00e9 sur une dizaine d'ann\u00e9es\r\nIl raconte le lancement d'une exploitation agricole \u00e9co-responsable au nord de los angeles\r\nEt il fait d\u00e9j\u00e0 un carton au Etats-Unis\r\n  1'30''\r\n\"Tout est possible\"... qui est d\u00e9j\u00e0 en salle en suisse romande... pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse\r\n(GE - Marche de l'espoir) 4000 jeunes et enfants ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Gen\u00e8ve\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de la Grande Marche de l'espoir de Terres des Hommes Suisse\r\n6 kilom\u00e8tres... en faveur des enfants d\u00e9favoris\u00e9s... au S\u00e9n\u00e9gal...au Mali et au Burkina Faso\r\nLes participants \u00e9taient un peu moins nombreux que lesann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \r\nMais la manifestation permettra de rassembler pr\u00e8s de 400 000 francs... selon ses organisateurs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Magic Pass) Crans Montana et le Magic Pass... c'est officiellement termin\u00e9!\r\nLe directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques l'annonce ce matin dans le temps\r\nLa station valaisanne quitter l'avonnement de ski \u00e0 la fin de la saison d'hiver\r\nLe syst\u00e8me ne r\u00e9pond plus aux attentes de sa soci\u00e9t\u00e9\r\nCraans Montana avait fait plusieurs propositions pour limiter l'afflux de skieurs... ces derni\u00e8res semaines\r\nMais les responsables du Magic Pass sont apparemment rest\u00e9s sourds \u00e0 ces revendications\r\n(Elections tunisie) Les Tunisiens ont choisi leur nouveau pr\u00e9sident\r\nEt c'est Kais Saieds... un universitaire de 61 ans... sans exp\u00e9rience du pouvoir,,, qui remporte le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nUne victoire \u00e9crasante avec environ 75% des suffrages, selon deux sondages de sortie des urnes\r\nSon concurrent Nabil Karoui... qui \u00e9tait encore en prison il y a une semaine pour des soup\u00e7ons de fraude fiscale... d\u00e9nonce une campagne in\u00e9quitable\r\nIl n'exclut pas de faire appel... apr\u00e8s l'annonces des r\u00e9sultats officiels...attendus au plus t\u00f4t demain.\r\n(Bve Magic Pass) \"Le Magic Pass ne r\u00e9pondait pas \u00e0 nos attentes\".\r\nMaxime Cottet, le directeur de Crans-Montana confirme ce matin dans les colonnes du Temps, le d\u00e9part de la station valaisanne de l'abonnement de ski ...\r\nCe sera donc le dernier hiver pour Crans-Montan dans le Magic Pass...\r\nLe d\u00e9saccord porte sur augmentation des tarifs demand\u00e9 par la station pendant les vacances de Noel et de f\u00e9v\u00e9rier.\r\nLe Magic pass perd ainsi le plus grand des domaines skiables du forfait... \r\nEt qui repr\u00e9sentait environ un quart de son chiffre d'affaires.\r\n(14/CALIFORNIE COUPURES ELECTRICITES) \r\n(Elections Pologne) En Pologne... les conservateurs nationalistes au pouvoir remportent les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon les projections... ils devraient conserver la majorit\u00e9 absolue\r\nDeux nouveaux camps font leur entr\u00e9e au parlement\r\nla gauche... qui n'y \u00e9tait plus depuis 4 ans\r\nMais aussi l'extr\u00eame droite antisyst\u00e8me...\r\n(France - R\u00e9publicains) \r\n(Equateur - discussions) Les n\u00e9gociations sont ouvertes... en Equateur: entre le pr\u00e9sident Lenin Moreno et la principale organisation indig\u00e8ne\r\nObjectif: mettre fin \u00e0 la crise sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent.... qui a fait six morts et plus de 1300 bless\u00e9s en 10 jours\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration des nationalit\u00e9s indig\u00e8nes a pos\u00e9 sa premi\u00e8re exigence\r\nElle r\u00e9clame le d\u00e9part des ministres de l'int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense... comme geste de paix sociale\r\n(Syrie - suites) En Syrie, les Kurdes s'allient au r\u00e9gime de Damas\r\nLes deux parties ont trouv\u00e9 un accord: l'arm\u00e9e syrienne va se d\u00e9ployer dans le nord du pays... pour s'opposer \u00e0 l'avanc\u00e9e des troupes turque\r\nUne offensive une nouvelle fois condamn\u00e9e hier... en Occident\r\nD'une seule voix... le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande appellent \u00e0 cesseur cette op\u00e9ration qui risque de cr\u00e9er une situation humanitaire \"insoutenable\"\r\nParis va d'ailleurs prendre des mesures pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des militaires fran\u00e7ais pr\u00e9sents dans la r\u00e9gion.\r\n(Sport)", "durationSec": 685, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763296", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-14T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-14T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10763308", "ece-10763296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:42:24Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nQuel savoir \u00e0 Crans-Montana avec le Magic Pass, ce ne sera bient\u00f4t plus possible l'abonnement \u00e0 bas prix ne r\u00e9pond plus aux attentes de la station valaisanne, vous entendrez la r\u00e9action de l'un des responsables du forfait, son surnom c'est Monsieur Propre Ka\u00efs Sa\u00efed sera le prochain pr\u00e9sident de la Tunisie, les citoyens ont largement plaisait pl\u00e9biscit\u00e9 ce juriste conservateur, la particularit\u00e9 de cet outsider, h\u00e9 bien il n'a pas de partis politiques et puis parler \u00e9cologie sans catastrophisme, c'est le pari, le parti pris de plus en plus de films engag\u00e9s pour la protection de l'environnement, le dernier en date s'appelle, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nCrans-Montana a pris sa d\u00e9cision, la station valaisanne, va quitter le Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver, l'abonnement, qui r\u00e9unit plus de 30 stations romandes ne r\u00e9pond plus aux attentes de la station, indique ce matin, son directeur g\u00e9n\u00e9ral Maxime Cottet dans le journal Le Temps Romain Bardet CMA n'a pas obtenu les concession demand\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [96%] :\r\nOui Crans-Montana Aminona voulait notamment pouvoir faire payer un suppl\u00e9ment aux d\u00e9tenteurs de l'abonnement durant certaines p\u00e9riodes de fortes affluences \u00e0 No\u00ebl ou en f\u00e9vrier, non, ont r\u00e9pondu, fin septembre, les autres membres de la coop\u00e9rative du Magic Pass et apr\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion CMA a donc d\u00e9cid\u00e9 qu'elle s'en ira fin avril prochain apr\u00e8s donc, 3 ans de collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [96%] :\r\nAlors comment les remont\u00e9es m\u00e9caniques, justifie -t-elle cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nEt bien financi\u00e8rement notamment, selon Maxime Cottet le Magic Pass a certes permi de stabiliser les rentr\u00e9es d'argent sur la saison, le chiffre d'affaires d'une station \u00e9tant bien s\u00fbr tributaire de la m\u00e9t\u00e9o, mais selon CMA \u00e0 cause du Magic Pass, ses revenus sont d\u00e9sormais plafonn\u00e9s \u00e0 21 millions de francs 2 millions donc en-dessous de son seuil de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [93%] :\r\nRomain Crans-Montana, c'est le plus grand domaine skiable du Magic Pass. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [95%] :\r\nEh bien oui, la station g\u00e9n\u00e8re environ 15 pourcent du chiffre d'affaires du Magic Pass selon S\u00e9bastien Travelletti que nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure, il est membre de l'administration du Magic Pass et ce matin, il regrette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:52) [88%] :\r\nJe pense que pour nous c'\u00e9tait important, c'est l'\u00e9tendue du domaine skiable pour nos clients et, aujourd'hui, bah on en ce domaine skiable qui r\u00e9duit tout en sachant que nous travaillons dans son \u00e9volution et dans son agrandissement aussi pour l'hiver 21 lorsque Montana ne sort plus pr\u00e9sent, nous pensons que cette ce d\u00e9part n'est pas un coup dur pour notre association du fait que CMA repr\u00e9sentait 26600 forfait pay\u00e9 lors de l'hiver dernier, nous avons, nous estimons plut\u00f4t une terre qui ne soit pas \u00e0 cette hauteur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nD'accord, donc m\u00eame sans CMA, vous vous consid\u00e9rez que l'avenir de ce Magic Pass n'est pas forc\u00e9ment mis en danger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [93%] :\r\nNon, l'avenir du Magic Pass pas Miranda, tout au contraire, je pense que nous pouvons poursuivre et consolider ce produit l'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [96%] :\r\nVoil\u00e0, on l'entend le discours est mesur\u00e9, reste que ce d\u00e9part m\u00eame s'il \u00e9tait dans l'air va forc\u00e9ment provoquer une r\u00e9flexion au sein de l'association. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [68%] :\r\nUn Romain Marden merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [97%] :\r\nLa voiture emport\u00e9e par une coul\u00e9e de boue en ao\u00fbt dernier \u00e0 Chamoson a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLa police cantonale valaisanne en tout cas, localis\u00e9 un v\u00e9hicule dans le Rh\u00f4ne, hier, \u00e0 la hauteur de Leytron, les investigations se poursuivent pour tenter d'\u00e9tablir un lien formel avec le drame de personnes se trouvaient \u00e0 bord de cette voiture un Genevois de 37 ans et une fillette de 6 ans, ils n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [91%] :\r\nEt ce nombre maintenant 334000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [92%] :\r\nC'est le nombre de contribuables qui doivent de l'argent aux imp\u00f4ts en Suisse, concr\u00e8tement, en moyenne, plus d'une facture sur 20 est suivie de poursuites, selon une enqu\u00eate du Sonntagsblick et en t\u00eate de liste des mauvais payeurs, h\u00e9 bien il y a trois cantons romands D\u00e9borah seule banque Gen\u00e8ve Fribourg et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [93%] :\r\nDans chacun de ces 3 cantons environ 150 contribuables sur 1000 ne sont en effet pas en r\u00e8gle avec leurs imp\u00f4ts et sont poursuivis les autres cantons romands sont aussi en t\u00eate de liste seul vaut en 11\u00e8me position sentir mieux avec 59 contribuables endett\u00e9 sur 1000, ce qui correspond \u00e0 la moyenne suisse les chiffres seraient en r\u00e9alit\u00e9 plus important puisque certains grands cantons comme le Valais ou Z\u00fcrich n'ont pu fournir que les chiffres partiels pour pallier au probl\u00e8me, les experts, interrog\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique pr\u00e9conise l'imp\u00f4t \u00e0 la source, soit le pr\u00e9l\u00e8vement Direct de l'imp\u00f4t par l'employeur sur le salaire, une pratique courante dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, pas si simple selon Xavier Auberson, professeur de droit fiscal suisse, qui se dit impressionn\u00e9 par les chiffres publi\u00e9s, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'harmonisation des imp\u00f4ts vient de subir des modifications politiquement une vaste r\u00e9forme ne serait pas consid\u00e9r\u00e9 comme prioritaire et culturellement, la protection des informations personnelles restent trop importantes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [97%] :\r\nLe bilan du typhon Hadjibis s'alourdit au Japon, la temp\u00eate a fait au moins 35 morts et 11 disparus, selon les m\u00e9dias, et 110000 secouristes sont toujours \u00e0 pied d'oeuvre pour aider les personnes pi\u00e9g\u00e9es par les nombreuses inondations maisons submerg\u00e9es glissements de terrain et cours d'eau en furie Hadjibis \u00e7a a laiss\u00e9 des sc\u00e8nes de d\u00e9solation derri\u00e8re lui hier plus de 100000 foyers restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [99%] :\r\nEn Syrie, les Kurdes s'allient au r\u00e9gime de Damas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [95%] :\r\nEnfin, les 2 parties ont trouv\u00e9 un accord, l'arm\u00e9e syrienne va se d\u00e9ployer dans le nord du pays pour s'opposer \u00e0 l'avanc\u00e9e des troupes turque, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis annoncent le retrait de leurs troupes par pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion, ils craignent que leurs soldats ne se retrouvent pris en \u00e9tau entre les bellig\u00e9rants et Pauline Simonet cette d\u00e9cision provoque l'indignation \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [94%] :\r\nLe ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, semblait tr\u00e8s embarrass\u00e9, en annon\u00e7ant le retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie : un retrait qui concerne environ un millier d'hommes l'essentiel des soldats am\u00e9ricains pr\u00e9sents sur le sol syrien qui vont dans l'imm\u00e9diat \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9s dans le sud du pays, mais le Pentagone est rest\u00e9 tr\u00e8s vague sur la nature exacte de ce red\u00e9ploiement, tout s'est pass\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation, les forces turques, explique -t-on \u00e0 Washington sont all\u00e9s bien plus loin que ce que le pr\u00e9sident turc avait promis \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, l'annonce du retrait passe mal en tous les cas, Washington jusque dans les rangs du parti du pr\u00e9sident, o\u00f9 l'on d\u00e9nonce l'abandon des alli\u00e9s kurdes et l'accord conclu entre les forces kurdes et l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad, appel\u00e9s \u00e0 la rescousse fait bondir l'opposition d\u00e9mocrate, le r\u00e9gime syrien ennemis de Washington pourrait profiter du d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec la Turquie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente de hausser le ton, Washington pourrait imposer dans les tout prochains jours, des sanctions contre Ankara Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [94%] :\r\nDes klaxons, des fumig\u00e8nes, une foule en liesse, les Tunisiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir, l'\u00e9lection de leur nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [92%] :\r\nKa\u00efs Sa\u00efed a re\u00e7u pas recueilli plus de 70 pour 100 des voix, selon 2 sondages de sortie des urnes, ce juriste de 61 ans n'a donc laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 son rival, Nabil Karoui Maureen Mercier la Tunisie est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la seule r\u00e9ussite d\u00e9mocratique des printemps arabes et elle entame un virage avec l'\u00e9lection de ce candidat sans parti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [91%] :\r\nC'est une victoire \u00e9crasante du juriste cas un OVNI en politique sans parti, port\u00e9 par les jeunes enseignants de droit constitutionnel, droit commun dans sa posture comme dans la vie, c'est justement ce qu'ont pl\u00e9biscit\u00e9 les Tunisiens qui font table rase des candidats traditionnels Monsieur Propre, c'est son surnom, ici Monsieur Propre parce que droit et int\u00e8gre les Tunisiens sont fatigu\u00e9s de la corruption qui a gangren\u00e9 le pays et encore plus depuis la chute de Ben Ali, les craintes que faisait courir les adversaires de cas c\u00e8de, comme quoi il \u00e9tait plus qu'un conservateur mais un islamiste n'ont pas eu d'effet, on esp\u00e8re qu'il ne nous trahira pas et qu'on n'a pas port\u00e9 au pouvoir un islamiste qui se r\u00e9v\u00e9lera une fois au palais pr\u00e9sidentiel, souffle toutefois plusieurs \u00e9lecteurs non seulement les Tunisiens Airbus pour la 2\u00e8me fois leur pr\u00e9sident au suffrage universel depuis la r\u00e9volution, mais ils disent \u00e0 nouveau des gages \u00e0 une classe politique qui ne leur convient pas, il avait dit \u00e0 Ben Ali dans la rue en 2011, cette fois -ci, ils l'ont fait, via les outils d\u00e9mocratiques Maureen Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [93%] :\r\nAutre pays autre scrutin en Pologne, les conservateurs nationalistes au pouvoir remportent les \u00e9lections l\u00e9gislatives, selon les projections, ils devraient conserver la majorit\u00e9 absolue de nouveaux camps font leur entr\u00e9e au Parlement, la gauche qui n'y \u00e9tait plus, depuis 4 ans, mais aussi l'extr\u00eame droite antisyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [92%] :\r\nAlors, en Hongrie, en revanche, les nationalistes au pouvoir essuient une d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [95%] :\r\nL'opposition s'empare de la mairie de la capitale, Budapest et elle devrait remporter 10 des 23 plus grandes villes hongroises \u00e0 l'issue des \u00e9lections municipales, le 1er ministre Viktor Orb\u00e1n promet que son parti tiendra compte de ces r\u00e9sultats et qu'il apportera des ajustements \u00e0 sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [99%] :\r\nLe mouvement indig\u00e8ne \u00e9quatorien met fin \u00e0 sa mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [98%] :\r\nLe dialogue avec le pr\u00e9sident L\u00e9nine Moreno a port\u00e9 ses fruits : le gouvernement accepte de retirer le d\u00e9cret qui annulait les subventions sur les carburants, une concession pour permettre un retour au calme dans le pays plong\u00e9 en plein chaos depuis 12 jours Eric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir affirm\u00e9 pendant 2 semaines qu'il ne c\u00e9derait pas, le pr\u00e9sident L\u00e9nine Moreno a finalement c\u00e9d\u00e9 la d\u00e9rogation du d\u00e9cret 883 r\u00e9tabli les subventions sur l'essence ordinaire et le di\u00e9sel, qui co\u00fbte environ un milliard d'euros tous les ans, finances publiques, le prix du billet de bus qui avait augment\u00e9 ces derniers jours, devrait donc baisser, ainsi que le co\u00fbt du transport qui avait provoqu\u00e9 la hausse de nombreux produits de consommation, \u00e0 l'issue de plusieurs heures de n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide des Nations unies et de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale des indig\u00e8nes ont pouss\u00e9 leur Avantage en r\u00e9clamant la d\u00e9mission du ministre de l'int\u00e9rieur de la D\u00e9fense, qu'ils rendent responsable de la mort de 7 personnes durant les manifestations, le pr\u00e9sident a seulement r\u00e9pondu que changer les ministres \u00e9taient sa pr\u00e9rogative, une commission r\u00e9unissant toutes les parties doivent maintenant r\u00e9diger un nouveau d\u00e9cret dont le gouvernement esp\u00e8re qu'il permettra de focaliser les subventions vers les plus pauvres, \u00c9ric Samson pour rtsinfo Quito. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [93%] :\r\nElles voulaient, entre autres, faire exploser une voiture pr\u00e8s de Notre-Dame de Paris, le proc\u00e8s de cinq femmes accus\u00e9es d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des projets d'attentat s'ach\u00e8ve aujourd'hui dans la capitale fran\u00e7aise, les procureurs r\u00e9clament 20 \u00e0 30 ans de prison pour quatre d'entre elles, la cour rendra son verdict dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [93%] :\r\nL'\u00e9cologie, \u00e7a a l'air de marcher en politique et au cin\u00e9ma, surtout lorsque le film finit bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [96%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre vu demain et apr\u00e8s- demain, de Cyril Dion h\u00e9 bien le r\u00e9alisateur \u00e9cologiste pr\u00eate sa voix \u00e0 la version fran\u00e7aise d'un nouveau feel Good movie environnemental, tout est possible, c'est son titre, est un documentaire autobiographique, tourn\u00e9 sur une dizaine d'ann\u00e9es, il raconte le lancement d'une exploitation agricole \u00e9co- responsable, au nord de Los Angeles et il fait d\u00e9j\u00e0 un carton aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [93%] :\r\nTout a commenc\u00e9 par une promesse, celle de quitter la ville et de b\u00e2tir une ferme \u00e9cologique vivre au contact de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:59) [90%] :\r\nIl y a une histoire positive qui contrastent avec les pr\u00e9visions catastrophistes des militants \u00e9cologistes, apr\u00e8s- demain et apr\u00e8s- demain, le feel Good movie environnemental a le vent en poupe Gr\u00e9gory Cholet cor\u00e9alisateur du film demain \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:14) [88%] :\r\nLes gens entendent parler de solution plut\u00f4t que de probl\u00e8me et \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 rassurant, on est tous contents d'avoir de belles histoires, or un discours un peu plus optimiste, je pense que si on appelle \u00e7a des feel Good movie justement pour \u00e7a parce qu'on n'a pas envie de nous dire ce qu'on doit pas faire, peut on pouvait pr\u00e9senter des choses qu'on peut faire et puis montrer quel est l'impact. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:33) [89%] :\r\nDes films r\u00e9confortant qui rassemble public sans remettre en cause le syst\u00e8me, Alexandre Dafflon, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:41) [88%] :\r\nQu'est ce qui pourrait expliquer que \u00e7a aille du succ\u00e8s c'est la question politique, moi ce que je vois dans ce film, c'est justement comment aborder des ph\u00e9nom\u00e8nes de plus en plus complexes, mais de mani\u00e8re totalement d\u00e9politis\u00e9e, \u00e7a met en valeur les initiatives individuelles entrepreneuriat etc mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, en fait, \u00e7a remet pas ce qui est au coeur du r\u00e9acteur, c'est-\u00e0-dire la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste parce que c'est \u00e7a l'\u00e9cologie qui marche, c'est l'\u00e9cologie qui est pas trop politis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui remet pas trop non plus en cause l'ordre quoi et l'ordre \u00e9conomique notamment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [89%] :\r\nUne \u00e9cologie fait de success Story port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par dire bio et \u00e9colo, la version durable du r\u00eave am\u00e9ricain, pour qui tout reste possible malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [92%] :\r\nTout est possible et bien c'est d\u00e9j\u00e0 en salle en Suisse romande pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A31BA5BD-26F7-4B94-B3B6-868B8D51626D", "internalArchiveId": "A31BA5BD-26F7-4B94-B3B6-868B8D51626D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ve de 50'000 ouvriers de l'industrie automobile aux Etats-Unis", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 2\r\n\r\nGr\u00e8ve de 50'000 ouvriers de l'industrie automobile aux Etats-Unis \u00a0\r\n*** C'est un mouvement rare aux Etats-Unis: 50 mille ouvriers de l'industrie automobile en gr\u00e8ve. Ils r\u00e9clament \u00e0 leur employeur, General Motors, de meilleures conditions salariales et sociales. Au milieu de ces piquets de gr\u00e8ve, c'est aussi une partie de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui est peut-\u00eatre en train de se jouer. Le Michigan, berceau de l'industrie automobile, est un \u00e9tat-cl\u00e9 pour remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un Etat qui avait bascul\u00e9 dans le camp de Donald Trump en 2016. Reportage \u00e0 Flint, Rapha\u00ebl Grand \r\n  DIGAS, 5'54'' (fin parole, 5'43'')\r\n\u00a0((TRAD Chad\u00a0: Ils distribuent les ch\u00e8ques.. Tous les membres du syndicat viennent ici une fois par semaine r\u00e9cup\u00e9rer leur 250 dollars\r\nC'est un conflit qui s'enlise. LEs ouvriers de General motors d\u00e9butent leur 5\u00e8me semaine de gr\u00e8ve. L'argent commence \u00e0 manquer. Els ouvriers re\u00e7oivent du syndicat 250 dolars apr semiane. EL quart de leur revenu habituel. Chad es tl'un des responsable du syndicat local de Flint\r\nTRAD Chad\u00a0: Et l\u00e0-bas on a des paniers de nourritures que l'on distribue \u00e0 nos membres qui en ont besoin. Et s'ils ont de jeunes enfants, on peut aussi leur fournir des langes. Aucun combat n'est facile, mais chaque combat m\u00e9rite ce sacrifice. On le fait aussi pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\nAux Etats-unis, une trentaine d'usine de GM sont \u00e0 l'arr\u00eat, bloqu\u00e9es par de spiquets d egr\u00e8ve.Alros que l'\u00e9conomie am\u00e9riaine ses ten plsine sant\u00e9, que le ch\u00f4mage est \u00e0 un taux historiquement bas. Les ouvrierwsd el'\u00e2utobobile se sentent oubli\u00e9s.. Ils r\u00e9cvlament \u00e0 GM une augmentation de leur salaire, et la fin du recours syst\u00e9mqiuert aux emploi tmeportaire pr\u00e9caires.\r\nCh\u00e9rie est venu chercher son ch\u00e8que. Elle travaille pour GM depuis. \r\n25 ann\u00e9es pass\u00e9e das nces usines.  Elles se bat  ajd pour garder rosn assurance sant\u00e9 et aussi pour que ses jeunes coll\u00e8gue, souvent employ\u00e9s temporaire,  b\u00e9n\u00e9ficient de ocndfition sociales et salariales \u00e9quitables. \r\nMettre sherry e nbackground\r\nLe Miuchigan, , es tun \u00e9tat pivot, qui avait vot\u00e9 pour Trump em 2016. De nom,breiux ouvriers avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par un canddiat qui leur promettait le fin des d\u00e9localisaiton, le retour des emplois. Cette  America Great great again. Aujorud'hui \u00e0 Flint, certains doutent de leur choix \r\nTRAD Sherry\u00a0: Trump disait qu'il allait nous sauver.. Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 tout ce qu'il a dit qu'il allait faire.. Je ne suis plus tr\u00e8s s\u00fbr par rapport au pr\u00e9sident Trump. Je n'ai plus le m\u00eame sentiment qu'avant \u00e0 son sujet\r\nPete, lui auss i25 ann\u00e9e pass\u00e9e chez GM, soutien toujurs Trump. Un pr\u00e9sdient qui n'a pas peu rd'affronter la Chine\u00a0!\r\nTRAD PETE\u00a0: Personne ne veut \u00eatre en comp\u00e9tition avec la Chine et ses travailleurs r\u00e9duits en esclavage. Vous vous tirez une balle dans le pied si vous croyez que vous pouvez rivaliser sur le march\u00e9 avec un pays au syst\u00e8me totalitaire. Je pense que les gens se disent simplement que Trump s'int\u00e9resse plus \u00e0 eux que les autres politiciens.\r\nAux abords de l'usine de GM, les ouvriers se relaient 7j sur 7  24h sur 24 pour tenir les piquets de gr\u00e8ve.  \r\nTRAD Alex\u00a0: Les gens klaxonnent pour nous soutenir et nous montrer leur solidarit\u00e9. C'est la mani\u00e8re pour eux de dire\u00a0: on est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Toute la ville, les magasins sont derni\u00e8re nous. Encore la semaine pass\u00e9e on a eux pleins de gens qui nous ont apport\u00e9 de la nourriture. C'est vraiment bien.\r\n Alex tient sa sa main une pancart eappeleanr \u00e0 la gr\u00e8ve. Etne deux cops de klaxns on \u00e9voque les \u00e9lections \u00e0 venir. Est-ce que Trump gangera une nvuell efois dans le Michigan\u00a0?\r\nTRAD Alex\u00a0: Euh.. je dirais oui et non. \u00e7a d\u00e9pend des personnes, mais je sais que le fait qu'il reste silencieux par rapport \u00e0 cette gr\u00e8ve.. \u00e7a ne l'avantage pas.  Tu sais, lors des derni\u00e8res \u00e9lections pour le Congr\u00e8s, de nombreux si\u00e8ges sont pass\u00e9 chez les d\u00e9mocrates, alors qu'ils \u00e9taient r\u00e9publicains depuis tr\u00e8s longtemps. Donc difficile \u00e0 dire.\r\nTRAD James\u00a0: La derni\u00e8re fois, Trump est arriv\u00e9 de nulle part. Et les gens lui ont donn\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du doute. Mais apr\u00e8s trois ann\u00e9es de pr\u00e9sidence, certaines personnes sentent une envie de changement.. Ils ont leur yeux grand ouverts, scrutent les choix politique de Trump et les probl\u00e8mes engendr\u00e9s..\r\nAu milieu de ce spiquets de gr\u00e8ve, c'est une partie de l'\u00e9leciton pr\u00e9sidentielle de 2020 qui se joue. Trumpo a dit esp\u00e9rer que la gr\u00e8ve soit rapide, car il craint de voirc lesoutie npr\u00e9cieuc de la calsse ouvri\u00e8re s'effriter.\r\nBruit peggy bonjour..\r\n O nrencontre Peggy chez elle. Elle habite \u00e0 queleus km de l'usine Si GM perd actuellement 90 millions de dollars par jour de gr\u00e8ve. pour les ouvriers, c'est aussi un sacrifice. \r\nPeggy  \u00e9l\u00e8ve seule trois adolescents.  Avec les 250 dollars que lui vers chaque semaine  el esyndicat, elle n'arriv eplsu \u00e0 payer seas factures\r\nTRAD Peggy\u00a0: On s'est mis \u00e0 manger un peu plus de poulet, des poids chiche et du pain au ma\u00efs.. Je ne peux plus aller \u00e0 la manucure .. Ce sont des d\u00e9penses que je ne peux plus m'offrir et mes enfants doivent aller chez le coiffeur. On a coup\u00e9 nos abonnemtns, comme Netflix parc que tu ne peux plus te l'offrir. Heureusement que j'avais quelques \u00e9conomie pour payer le loyer. \u00e7a suffira pour ce mois-ci et le mois prochain. Ensuite, je ne sais pas ce que je vais faire. Je dois payer mes factures d'\u00e9lectricit\u00e9, de t\u00e9l\u00e9phone.. Je n'arrive plus \u00e0 payer l'assurance de ma voiture.. Du coup je ne vais nulle part. C'est pour \u00e7a que je reste \u00e0 la maison. \u00c7a devient difficile. \r\n Et quand on aprle poltique, qu'on \u00e9voque le proc\u00e9dru ed'impeachemtn \u00e0 Washgtn, on sent surtout auprs de Peggy une certaien nostalgie.. \r\nTRAD Peggy\u00a0: Barack Obama.. je l'aimais vraiment.. oui vraiment.\r\nLe Michigan a choisi Obama en  2008 et 2012, Trump en 2016. Et Qui l'emportera en 2020\u00a0?\r\nTRAD Peggy\u00a0: Je dirais que Joe Biden est celui qui s'int\u00e9resse \u00e0 la classe moyenne. Il a un vrai cour. Vous avez besoin de cour pour vous soucier des autres, les gens que vous repr\u00e9sentez. Pas comme Trump. qui est juste un businessman qui a gagn\u00e9 la pr\u00e9sidence.. Je ne sais pas. \r\n\u00a0A Flint, les employ\u00e9s de GM d\u00e9butent ce matin leur 29\u00e8me jour de gr\u00e8ve. Et Peggy ira chercher son ch\u00e8que . 250 dollars pour tenir une semaine de plus.))", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763275", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve de 50'000 ouvriers de l\u2019industrie automobile aux Etats-Unis / TUM_2019-10-14T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10763275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:42:33Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNe va pas quitter les \u00c9tats-Unis puisqu'elle ce mouvement tr\u00e8s rare l\u00e0- bas 50'000 ouvriers de l'industrie automobile, qui sont en gr\u00e8ve depuis un mois, ils r\u00e9clament \u00e0 leur employeur General Motors de meilleures conditions salariales et sociales au milieu de ces piquets de gr\u00e8ve, c'est aussi une partie de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui est peut-\u00eatre en train de se jouer le Michigan, berceau de l'industrie automobile est un \u00c9tat cl\u00e9 pour remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un \u00c9tat qui avait bascul\u00e9 dans le camp de Donald Trump en 2016, le reportage \u00e0 Flint de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [61%] :\r\nLe missile une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [89%] :\r\nIl distribuent les ch\u00e8ques, tous les membres du syndicat viennent ici une fois par semaine r\u00e9cup\u00e9rer leur 250 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nLa Rolls, c'est un conflit qui s'enlise, les ouvriers de General Motors d\u00e9butent leur 5\u00e8me semaine de gr\u00e8ve l'argent commence \u00e0 manquer, les ouvriers re\u00e7oivent du syndicat 250 dollars par semaine, le quart de leur revenu habituel Chad et l'un des responsables du syndicat local de Flint un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [97%] :\r\nEt l\u00e0- bas, on a des paniers de nourriture que l'on distribue \u00e0 nos membres qui en ont besoin et s'ils ont de jeunes enfants, on peut aussi leur fournir des langes aucun combat n'est facile, mais chaque combat m\u00e9rite ce sacrifice, on le fait aussi pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, une trentaine d'usines de General Motors sont \u00e0 l'arr\u00eat, bloqu\u00e9es par des piquets de gr\u00e8ve, alors que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en pleine sant\u00e9, que le ch\u00f4mage est un taux historiquement bas, les ouvriers de l'automobile se sentent oubli\u00e9s, ils r\u00e9clament \u00e0 General Motors, une augmentation de leurs salaires et la fin du recours syst\u00e9matique aux emplois temporaires, pr\u00e9caires Guezoui \u00e0 Nadjaf en \u00e9quipe un je ch\u00e9rie est venu chercher son ch\u00e8que, elle travaille pour General Motors depuis 3 ans les failles des 25 ann\u00e9es pass\u00e9es dans ses usines, elle se bat aujourd'hui pour garder son assurance sant\u00e9 et aussi pour que ces jeunes coll\u00e8gue souvent employ\u00e9 temporaire b\u00e9n\u00e9ficient de conditions sociales et salariales \u00e9quitables, le Michigan est un \u00e9tat pivot qui avait vot\u00e9 pour Trump pour 2016 de nombreux ouvriers avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par un candidat qui leur promettait la fin des d\u00e9localisations, le retour des emplois cette America jouette aujourd'hui \u00e0 Flint, certains doutent de leur choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [83%] :\r\nEt il maigre et qui est -ce qu'\u00e7a y va, disait qu'il allait nous sauver, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 tout ce qu'il a dit qu'il allait faire que je ne suis plus tr\u00e8s s\u00fbr par rapport au pr\u00e9sident Trump et a, je n'ai plus le m\u00eame sentiment qu'avant \u00e0 son sujet, elle en RDC, une en rien mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [87%] :\r\nA trop lisse Pete lui aussi 25 ann\u00e9es pass\u00e9es chez General Motors il soutient toujours Trump, un pr\u00e9sident qui n'a pas peur d'affronter la Chine oblige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [96%] :\r\nPersonne ne veut \u00eatre en comp\u00e9tition avec la Chine et ses travailleurs r\u00e9duits en esclavage, vous vous tirez une balle dans le pied, si vous croyez que vous pouvez rivaliser sur le march\u00e9 avec un pays au syst\u00e8me totalitaire, je pense que les gens se disent simplement que Trump s'int\u00e9ressent plus \u00e0 eux que les autres politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [80%] :\r\nCe qu'tu le S\u00e9nat a stagn\u00e9 aboutit pas des cha\u00eenes balle aux abords de l'usine de General Motors, les ouvriers se relaient 7 jour sur 7, 24 heures sur 24 pour tenir les piquets de gr\u00e8ve, mais bien avant, escadron vache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [96%] :\r\nLes gens klaxonnent pour nous soutenir et nous montrer leur solidarit\u00e9, c'est la mani\u00e8re pour eux de dire : on est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, toute la ville, les magasins sont derri\u00e8re nous, encore la semaine pass\u00e9e, on a eu plein de gens qui nous ont apport\u00e9 de la nourriture, c'est vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [90%] :\r\nPour Camargue parce que voulant Alex tient dans sa main une pancarte appelant \u00e0 la gr\u00e8ve, entre 2 coups de klaxon, on \u00e9voque les \u00e9lections \u00e0 venir parce que Trump gagnera une nouvelle fois le Michigan. \r\nJe dirais oui et non, ouais c'est porcine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des personnes, mais je sais que le fait qu'il reste silencieux, par rapport \u00e0 cette gr\u00e8ve, \u00e7a ne l'Avantage pas, tu sais, lors des derni\u00e8res \u00e9lections pour le Congr\u00e8s de nombreux si\u00e8ges sont pass\u00e9 chez les d\u00e9mocrates, alors qu'ils \u00e9taient r\u00e9publicains depuis tr\u00e8s longtemps, donc ce serait difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [99%] :\r\nJe tiens \u00e0 Waregem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [94%] :\r\nOu la derni\u00e8re fois, Trump est arriv\u00e9 de nulle part, et les gens lui ont donn\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du doute, mais apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence, certaines personnes sentent une envie de changement, ils ont leurs yeux grand ouverts scrutent les choix politiques de Trump et les probl\u00e8mes engendr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nTu laisses pas aussi et je crois pense au milieu de ces piquets de gr\u00e8ve, c'est une partie de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se joue, Trump a dit esp\u00e9rer que la gr\u00e8ve soit rapide car il craint de voir le soutien pr\u00e9cieux de la classe ouvri\u00e8re s'effriter, on rencontre Peggy chez elle, elle habite \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l'usine quand m\u00eame marrant si General Motors perd actuellement 90 millions $ par jour de gr\u00e8ve pour les ouvriers, c'est aussi un sacrifice Peggy, \u00e9l\u00e8ve seule 3 enfants avec les 250 dollars que lui verse chaque semaine le syndicat, elle n'arrive plus \u00e0 payer ses factures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [93%] :\r\nOui, on s'est mis \u00e0 manger un peu plus de poulet, des pois chiches et du pain au ma\u00efs, je ne peux plus aller \u00e0 la manucure, ce sont des d\u00e9penses que je ne peux plus m'offrir et mes enfants doivent aller chez le coiffeur, on a coup\u00e9 nos abonnements comme Netflix parce que je ne peux plus me l'offrir, heureusement que j'avais quelques \u00e9conomies pour payer le loyer, \u00e7a suffira pour ce mois -ci et le mois prochain, ensuite, je ne sais pas ce que j'ai faire je dois payer mes factures d'\u00e9lectricit\u00e9, de t\u00e9l\u00e9phone, je n'arrive plus \u00e0 payer l'assurance de ma voiture, du coup, j'ai une vie nulle part, c'est pour \u00e7a je reste \u00e0 la maison, \u00e7a devient difficile, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [94%] :\r\nEt quand on parle politique qu'on \u00e9voque la proc\u00e9dure d'impeachment \u00e0 Washington, on sent surtout chez Peggy une certaine nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [85%] :\r\nCorbin Barack Obama White je l'aimais vraiment, oui vraiment rectorat Cobhams. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [94%] :\r\nLe Michigan avait choisi Obama en 2008 et 2012 Trump en 2016 et qui l'emportera en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [83%] :\r\nOui, abords Ibrahim au faire je pense et puis car voulons je dirais que Joe celui qui s'int\u00e9resse \u00e0 la classe moyenne, il a un vrai coeur vous avez besoin de coeur pour vous soucier des autres, les gens que vous repr\u00e9sentez pas comme Trump qui est juste un businessman qui a gagn\u00e9 la pr\u00e9sidence, je sais pas Data de rappelle Juan le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [95%] :\r\n\u00e0 Flint, les employ\u00e9es de General Motors d\u00e9butent ce matin leur 29\u00e8me jour de gr\u00e8ve et Peggy ira chercher son ch\u00e8que de 150 dollars pour tenir une semaine de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0, reportage \u00e0 Flint dans le Michigan, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Grand et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ce sera dans ce sera le 3 novembre 2020 dans presque un an, vous pr\u00e9parez une petite surprise qu'on pourra qu'on lancera pile un an avant l'\u00e9lection, on vous en dira un petit peu plus dans quelques, dans quelques jours donc restez \u00e0 l'\u00e9coute, comme on dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T06:42:10Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E63F0F89-4503-47B0-8C0E-8A0046738673", "internalArchiveId": "E63F0F89-4503-47B0-8C0E-8A0046738673", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la banque nationale;PERRIERGU;Joel Gennazi, d\u00e9fenseur du LHC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/CRYPTO & BANQUE CENTRALE (8h)) C'est le jour J pour \"la Charte Libra\"\r\nCe document unit les partenaires de la future cryptomonnaie de Facebook\r\nEt il doit \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0Gen\u00e8ve\r\nUn moment cl\u00e9... qui intervient en pleine pol\u00e9mique... sur ce projet de devise virtuelle: Katja Schaer\r\n  1'26''\r\n(Equateur - discussions) Le mouvement indig\u00e8ne met fin \u00e0 sa mobilisation... en Equateur\r\nUn repr\u00e9sentant de l'ONU l'a annonc\u00e9 il y a quelques minutes\r\nLe gouvernement retire le d\u00e9cret pol\u00e9mique qui supprime les subventions aux carburants\r\nUne d\u00e9cision politique qui avait provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable crise sociale...\r\nAu moins six personnes sont mortes et 1300 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... ces 10 denriers jours... dans des manifestations.\r\n(05/TUNISIE, NOUVEAU PRESIDENT PA (7h)) *** Les Tunisiens ont fait leur choix: Kais Saied sera leur prochain pr\u00e9sident\r\nCe juriste de 61 ans remporte largement le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...selon deux sondages de sorties des urnes\r\nIl obtiendrait plus de 70% des voix... contre un peu plus de 20 pour son rival Nabil Karoui... \r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9e comme la seule r\u00e9ussite d\u00e9mocratique des printemps arabes... la Tunisie entame un virage... en nommant un homme sans parti \u00e0 la t\u00eate du pays... Maurine Mercier\r\n  59'' \r\nAutre pays... autre scrutin: en pologne les conservateurs nationalistes au pouvoir remportent les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\ntions... ils devraient conserver la majorit\u00e9 absolue\r\nDeux nouveaux camps font leur entr\u00e9e au parlement\r\nla gauche... qui n'y \u00e9tait plus depuis 4 ans\r\nMais aussi l'extr\u00eame droite antisyst\u00e8me...\r\n(\r\n12/ SYRIE PAPIER) **** \"L'offensive turque dans le nord de la Syrie doit cesser\"\r\nEmmanuel Macron et Angel Merkel lancent ce nouvel appel d'une seule voix\r\nPour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande... l'op\u00e9ration d'Ankara contre les kurdes  risque de cr\u00e9er une situation humanitaire insoutenable\r\nEt sur le terrain, la situation est en effet chaotique... Guillaume Perrier\r\n(Magic Pass) Crans Montana et le Magic Pass... c'est officiellement termin\u00e9!\r\nLe directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques l'annonce ce matin dans le temps\r\nLa station valaisanne va quitter l'anonnement de ski \u00e0 la fin de la saison d'hiver\r\nCar le syst\u00e8me ne correspond plus \u00e0 ses attentes\r\nCraans Montana avait fait plusieurs propositions pour limiter l'afflux de skieurs... ces derni\u00e8res semaines\r\nMais les responsables du Magic Pass sont rest\u00e9s sourds \u00e0 ces revendications\r\n(04/POURSUITES LES ROMANDS EN TETES) **** 334 mille\r\nC'est le nombre de contribuables qui doivent de l'argent aux impots... en Suisse\r\nConcr\u00e8tement en moyenne: plus d'une facture sur 20 est suivie de poursuites... selon une enqu\u00eate du Sonntagsblick\r\nEt en t\u00eate de liste des mauvais payeurs, trois cantons romands... D\u00e9borah Sohlbank\r\nGen\u00e8ve. Fribourg et Neuch\u00e2tel\r\n  0'54''\r\n(GE - Marche de l'espoir) 4000 jeunes et enfants ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Gen\u00e8ve\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de la Grande Marche de l'espoir de Terres des Hommes Suisse\r\n6 kilom\u00e8tres... en faveur des enfants d\u00e9favoris\u00e9s... au S\u00e9n\u00e9gal...au Mali et au Burkina Faso\r\nLes participants \u00e9taient un peu moins nombreux que lesann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \r\nMais la manifestation permettra de rassembler pr\u00e8s de 400 000 francs... selon ses organisateurs.\r\n(16 bis !!! /HOCKEY LHC-LUGANO ITW GENAZZI) ****** En hockey sur glace... lausanne a remport\u00e9 hier une rencontre \"en retard\" du championnat de National League\r\nLes Vaudois ont battu Lugano 5 \u00e0 2 \u00e0 domicile... \u00e0 peine 24 heures apr\u00e8s une autre victoire... contre Langnau\r\nUn troisi\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e... qui leur offre la troisi\u00e8me place du classement, derri\u00e8re Bienne et Z\u00fcrich\r\nLes Lausannois semblent avoir trouv\u00e9 leur rythme de croisi\u00e8re\r\nJoel Gennazi... d\u00e9fenseur du LHC\r\n0'41''  ITW GENAZZI\r\nJoel Genazzi avec Jean-Marc Rossier\r\n(Simone Biles) Elle a seulement 22 ans... et est d\u00e9sormais la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire... au niveau mondial\r\nSimone Biles a battu ce record hier... en grapillant deux nouveaux titres au Mondiaux de Stuttgart\r\nL'un en  poutre... et l'autre au sol\r\n25 m\u00e9dailles au total.. donc... pour l'Am\u00e9ricaine: et 19 sont en or!", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763282", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-14T06:30:17_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-10-14T06:30:17_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10763321", "ece-10763282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T07:42:24Z", "speechToTexts": ["20.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nL'heure du journal Marianne savoir nouvelle \u00e9tape aujourd'hui pour la future devise virtuelle de Facebook, le r\u00e9seau social et ses partenaires vont signer une charte \u00e0 Gen\u00e8ve, mais vous l'entendrez le chemin reste p\u00e9rilleux pour la Libra, objet politique non identifi\u00e9, les Tunisiens ont choisi un universitaire sont partis pour diriger leur pays, portrait du grand vainqueur de la pr\u00e9sidentielle, dans un instant et puis 2 matches et de victoires ce week- end pour Lausanne en National League de hockey sur glace les Vaudois prennent la 3\u00e8me place du classement provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'est le jour J pour la Charte Libra ce document unit les partenaires de la future cryptomonnaie de Facebook et il doit \u00eatre sign\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 un moment cl\u00e9, qui intervient en pleine pol\u00e9mique sur ce projet de devise virtuelle Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est m\u00eame d'opposition qu'il faut parler de la part des r\u00e9gulateurs am\u00e9ricains tout d'abord inquiets pour la stabilit\u00e9 des march\u00e9s financiers notamment mais europ\u00e9en aussi, il y a quelques jours, la Commission europ\u00e9enne a exig\u00e9 de Facebook, qu'il s'explique sur les risques li\u00e9s \u00e0 cette monnaie num\u00e9rique en terme de blanchiment d'argent, de protection des donn\u00e9es priv\u00e9es par exemple autre emb\u00fbche, m\u00eame ceux qui \u00e9taient au d\u00e9part partenaires de ce projet s'en d\u00e9tournent d\u00e9sormais PayPal d'abord puis, VISA, MasterCard et Streit tous ces services de paiement l\u00e2che la Libra mais malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, la Libra pose une question essentielle : celle de la privatisation Les monnaies qui menace la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire des \u00c9tats de quoi pousser les banques centrales \u00e0 s'interroger sur le lancement de leur propre monnaie num\u00e9rique en Suisse, le pr\u00e9sident de la Banque nationale Thomas Jourdan se dit ouvert \u00e0 une monnaie virtuelle pour les professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [86%] :\r\nDans les syst\u00e8mes de paiement qui sont utilis\u00e9s pour acheter ventre des titres par exemple, alors avant tout, avec des participants du march\u00e9 peut-\u00eatre, l\u00e0, on peut augmenter l'efficacit\u00e9, alors \u00e7a c'est une question ouverte et la Banque nationale participe dans cette discussion -l\u00e0 et on suit exactement tous les d\u00e9veloppements aussi de la technologie dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nAutre possibilit\u00e9 : celle d'un il francs d'une monnaie virtuelle nationale un sc\u00e9nario auquel Thomas Jordan ne croit pas, mais qui pourrait s\u00e9duire pour des raisons d'\u00e9conomie la monnaie virtuelle est tra\u00e7able, ce qui facilite notamment la perception de la TVA, ce serait m\u00eame un milliard de francs de plus qui pourrait finir dans les caisses de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [95%] :\r\nLe mouvement indig\u00e8ne met fin \u00e0 sa mobilisation en Equateur, un repr\u00e9sentant de l'ONU l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le gouvernement retire le d\u00e9cret pol\u00e9mique qui supprime les subventions aux carburants, une d\u00e9cision politique qui avait provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable crise sociale au moins 6 personnes sont mortes et 1300 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, ces 10 derniers jours dans des manifestations, les Tunisiens ont fait leur choix, Ka\u00efs Sa\u00efed sera leur prochain pr\u00e9sident, ce juriste de 61 ans remporte largement le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, selon 2 sondages de sortie des urnes, il obtiendrait plus de 70 pourcent des voix, contre un peu plus de 20 pourcent pour son rival, Nabil Karoui, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la seule r\u00e9ussite d\u00e9mocratique des printemps arabes la Tunisie entame un virage en nommant un homme sans parti \u00e0 la t\u00eate du pays Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [91%] :\r\nC'est une victoire \u00e9crasante du juriste KSA un OVNI en politique sans parti, port\u00e9 par les jeunes enseignants de droit constitutionnel, droit commun dans sa posture comme dans la vie, c'est justement ce qu'ont pl\u00e9biscit\u00e9 les Tunisiens qui font table rase des candidats traditionnels Monsieur Propre, c'est son surnom, il si Monsieur Propre parce que droit et int\u00e8gre les Tunisiens sont fatigu\u00e9s de la corruption qui a gangren\u00e9 le pays et encore plus depuis la chute de Ben Ali, les craintes que faisait courir les adversaires de Kitz comme quoi il \u00e9tait plus qu'un conservateur mais un islamiste n'ont pas eu d'effet, on esp\u00e8re qu'il ne nous trahira pas et qu'on n'a pas port\u00e9 au pouvoir un islamiste qui se r\u00e9v\u00e9lera une fois au palais pr\u00e9sidentiel, souffle toutefois plusieurs \u00e9lecteurs non seulement les Tunisiens Airbus pour la 2\u00e8me fois leur pr\u00e9sident au suffrage universel depuis la r\u00e9volution, mais ils disent \u00e0 nouveau gages \u00e0 une classe politique qui ne leur convient pas, il avait dit \u00e0 Ben Ali dans la rue en 2011, cette fois -ci il l'ont fait, via les outils d\u00e9mocratiques Maurine Mercier RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [97%] :\r\nTunis l'offensive turque dans le nord de la Syrie doit cesser, Emmanuel Macron et Angela Merkel lancent ce nouvel appel d'une seule voix pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re et la chanceli\u00e8re allemande, l'op\u00e9ration d'Ankara contre les kurdes risque de cr\u00e9er une situation humanitaire insoutenable et sur le terrain, la situation est en effet chaotique Guillaume Perrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [92%] :\r\nLa journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement confuse, un convoi de v\u00e9hicules qui revenaient de la ligne de front, pr\u00e8s de la ville de Tall Abyad a \u00e9t\u00e9 pris pour cible par des frappes turques au moins 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le m\u00eame temps, plusieurs centaines de familles de jihadistes \u00e9trangers sont parvenus \u00e0 s'enfuir du camp d'A\u00efn Issa abandonn\u00e9e par ses gardiens Tall Abyad Ras \u00e0 la Haye les 2 villes au centre des op\u00e9rations sont vid\u00e9s de leur population, au moins 200000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s cet exode pourrait encore s'acc\u00e9l\u00e9rer car hier, les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines ont \u00e9vacu\u00e9 plusieurs de leurs bases, un millier d'Am\u00e9ricains au total s'est repli\u00e9 vers la fronti\u00e8re irakienne, quelques heures plus tard \u00e0 peine, l'administration kurde a annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 un accord avec Damas et avec Moscou qui devrait imm\u00e9diatement envoy\u00e9 des troupes dans les villes abandonn\u00e9es par les Occidentaux et ainsi en quittant dans la pr\u00e9cipitation, le territoire syrien Washington laisse un pays exsangue menac\u00e9 d'invasion par la Turquie, livr\u00e9 \u00e0 ses bourreaux le r\u00e9gime Assad et les djihadistes de Daesh qui l'un comme l'autre tireront profit du chaos affiche \u00e0 boire, \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne Guillaume Perrier RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nCrans-Montana et le Magic Pass c'est officiellement termin\u00e9, le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, l'annonce ce matin dans le temps, la station valaisanne va quitter l'abonnement de ski \u00e0 la fin de la saison d'hiver, car le syst\u00e8me ne correspond plus \u00e0 ses attentes Crans-Montana avait fait plusieurs propositions pour limiter l'afflux de skieurs ces derni\u00e8res semaines mais les responsables du Magic Pass sont rest\u00e9s sourds \u00e0 ses revendications, un chiffre maintenant 334000 c'est le nombre de contribuables qui doivent de l'argent aux imp\u00f4ts en Suisse, concr\u00e8tement, en moyenne, plus d'une facture sur 20 est suivie de poursuites, selon une enqu\u00eate du Sonntagsblick en t\u00eate de liste des mauvais payeurs trois cantons romands D\u00e9borah seule banque Gen\u00e8ve Fribourg et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [92%] :\r\nDans chacun de ces 3 cantons environ 150 contribuables sur 1000 ne sont en effet pas en r\u00e8gle avec leurs imp\u00f4ts et sont poursuivis les autres cantons romands sont aussi en t\u00eate de liste seul vaut en 11\u00e8me position sentir mieux avec 59 contribuables endett\u00e9 sur 1000, ce qui correspond \u00e0 la moyenne suisse les chiffres seraient en r\u00e9alit\u00e9 plus important puisque certains grands cantons comme le Valais ou Z\u00fcrich n'ont pu fournir que les chiffres partiels pour pallier au probl\u00e8me, les experts, interrog\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique pr\u00e9conise l'imp\u00f4t \u00e0 la source, soit le pr\u00e9l\u00e8vement Direct de l'imp\u00f4t par l'employeur sur le salaire, une pratique courante dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, pas si simple selon Xavier Auberson, professeur de droit fiscal suisse, qui se dit impressionn\u00e9 par les chiffres publi\u00e9s, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'harmonisation des imp\u00f4ts vient de subir des modifications politiquement une vaste r\u00e9forme ne serait pas consid\u00e9r\u00e9 comme prioritaire et culturellement, la protection des informations personnelles restent trop importantes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [95%] :\r\n4 1000 jeunes et enfants ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de la grande marche de l'espoir de Terre des Hommes, Suisse 6 kilom\u00e8tres en faveur des enfants d\u00e9favoris\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal, au Mali et au Burkina Faso, les participants \u00e9taient un peu moins nombreux que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais la manifestation permettra de rassembler pr\u00e8s de 400000 francs, selon ses organisateurs non hockey-sur-glace maintenant Lausanne a remport\u00e9 hier une rencontre en retard du championnat de National League les Vaudois ont battu Lugano 5 \u00e0 2 \u00e0 domicile, \u00e0 peine 24 heures apr\u00e8s une autre victoire contre Langnau un 3\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e qui leur offre la 3\u00e8me place du classement derri\u00e8re Bienne et Z\u00fcrich les Lausannois semblent avoir trouv\u00e9 leur rythme de croisi\u00e8re Jo\u00ebl Guennadi d\u00e9fenseur du LHC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [84%] :\r\nC'est un effort qui doit \u00eatre, sinon on ne peut pas gagner dans sa ligue APA je pense que nous, on a vraiment bien jou\u00e9 d\u00e9fensivement, si on va y avoir une chance de gagner, parce qu'on a beaucoup de talent en enfance, donc on sait que si on vient, on joue bien derri\u00e8re avec comme bon gardien, on a, on peut battre Toulon, donc c'est un peu \u00e7a conf\u00e8re c'est tant pis, \u00e7a \u00e7a fonctionne pas mal qui s'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:51) [87%] :\r\nQui se faisait qu'un petit peu plus t\u00f4t dans la saison, vous aviez, victoire, d\u00e9faite avec maintenant, vous arrivez \u00e0 encha\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [84%] :\r\nC'est le petit d\u00e9tail, c'est difficile \u00e0 expliquer, je pense que voil\u00e0, c'est le travail dur travail d\u00e9fensivement qui qui va mieux qu'avant, et puis c'est la mentalit\u00e9 de de donner tout le tous les shift 100 pour 100 que qui qui fait la diff\u00e9rence, qu'on s'en va, pas trop regarder sur le classement, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a a rien pour nos m\u00e8res et personnellement, mais c'est clair qu'on va gagner ces matches et puis si on peut encha\u00eener ce c'est mieux pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [88%] :\r\nUn joaillier nazi avec Jean-Marc Rossier, elle, \u00e0 seulement 22 ans et d\u00e9sormais la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire au niveau mondial, Simon bat elles a battu ce record hier en grappillant de nouveaux titres aux Mondiaux de Stuttgart alors on poutre et l'autre au seuls 25 m\u00e9dailles donc au total pour l'Am\u00e9ricaine et 19 sont en or. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T05:06:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perrier, Guillaume", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}