{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-36712200-FD32-4EEF-ACC3-E1BF37BD9879", "internalArchiveId": "36712200-FD32-4EEF-ACC3-E1BF37BD9879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fanny Wobmann et Laurence Ma\u00eetre du collectif artistique Princesse L\u00e9opold", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eetre, Laurence \r\n\r\n\r\nLes invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fanny Wobmann et Laurence Ma\u00eetre du collectif artistique Princesse L\u00e9opold   Laurence Ma\u00eetre dort \u00e0 l'h\u00f4tel Swiss Wine (rue Caroline 5) et Fanny Wobmann dort chez des amis \u00e0 Lausanne. Toutes les deux ont besoin d'un taxi pour le matin. Aleks les a book\u00e9s. Il faudra payer les taxis par bons \u00e0 leurs arriv\u00e9es vers 5h30. \r\nContact : Fanny Wobmann ** 92) / Laurence Ma\u00eetre ** 06). Elles font toutes les deux parties du collectif artistique Princesse L\u00e9opold. Fanny est auteure et com\u00e9dienne et Laurence est com\u00e9dienne. \r\n______________\r\n>> MUSIQUE TRES PRESENTE DANS ROCK'N'ROLL STAR, faire un clin d'oeil \u00e0 cela en lan\u00e7ant le titre \u00e0 5h55....\r\n>> 5h55 : TITRE MUSICAL - You ain't the problem de Michael Kiwanuka. Un titre soul digne du Londonien qui a sorti un nouvel tout simplement intitul\u00e9 \"Kiwanuka\"...\u00e0 la fin du mois d'octobre. \r\n_________\r\nCe matin, on prend notre souffle ou on le retient, c'est selon....car le collectif Princesse L\u00e9opold nous embarque dans une course folle o\u00f9 les questions existentielles se bousculent...une course qui remet tout en cause, qui remet en cause en premier lieu une femme, \u00e0 une p\u00e9riode charni\u00e8re de sa vie....c'est un cri pour tenter de se lib\u00e9rer ou de se lib\u00e9rer de ces questions qui fa\u00e7onnent notre quotidien dans des normes bien pr\u00e9cises....et ce cri si fort porte un nom \"Rock'n'roll star\"...et vous pourrez l'entendre r\u00e9sonner magistralement le dimanche 24 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival \"Fureur de Lire\" puisque Fanny Wobmann, Laurence Ma\u00eetre et Laure Aubert porteront ce texte d'une force inou\u00efe lors d'un spectacle, d'une lecture, d'une course....on ne vous dit pas tout ce matin, mais on vous en dit assez histoire de vous lancer dans la course avec elles....et on accueille ce matin Fanny Wobmann et Laurence Ma\u00eetre....\r\nbonjour \u00e0 toutes les deux! \r\nFanny Wobmann vous \u00eates auteure du texte de \"Rock'n'roll star et vous \u00eates \u00e9galement com\u00e9dienne...tout comme Laurence Ma\u00eetre...et vous \u00eates toutes les deux membres du collectif Princesse L\u00e9opold...dans lequel on retrouve aussi Laure Aubert qui interpr\u00e8te avec vous \"Rock'n'roll star\"...c'est un collectif qui est n\u00e9 en 2013 dans les hauteurs neuch\u00e2teloises et qui se pr\u00e9sente ainsi \"parce que tout semble partir des rues droites et parall\u00e8les de la Chaux-de-Fonds et parce que nous aimons les sapins\"....pour les non init\u00e9s \u00e0 l'avenue Leopold Robert \u00e0 la Tchaux, comme on dit, expliquez-nous....\r\nPourquoi avoir cr\u00e9e ce collectif? pourquoi ne pas avoir rejoint une compagnie...? (5 membres: affinit\u00e9s artistiques et amicales, volont\u00e9 de travailler ensemble et \u00e0 hauteur \u00e9gal, mais en m\u00eame temps on est tous ind\u00e9pendants aussi). \r\nComment mise en place des spectacles justement? Quel r\u00f4le? Marge de cr\u00e9ativit\u00e9 plus grande? \r\nDifficile de se faire une place dans le milieu? ou donne plus d'opportunit\u00e9s avec un tel collectif? \r\nFanny Wobmann, vous \u00eates de la Chaux-de-Fonds on vous conna\u00eet auteure avec notamment \"Nues dans un verre d'eau\" sortie en 2017 aux \u00e9ditions Flammarion, votre 2e roman avec lequel vous avez remport\u00e9 de nombreux prix. Vous avez obtenu tout r\u00e9cemment une bourse culturelle de la Fondation Leenards qui va vous permettre, si je ne me trompe, de vous consacrer \u00e0 l'\u00e9criture d'un 3e roman? \r\n- Vous \u00eates com\u00e9dienne aussi....auteure et com\u00e9dienne, c'est bien s\u00fbr compl\u00e9mentaire, mais vous avez plut\u00f4t un penchant pour l'\u00e9criture? Vous \u00eates d'ailleurs l'auteure du texte Rock'n'roll star dont nous allons parler dans quelques instants...\r\n- Laurence Ma\u00eetre, vous \u00eates com\u00e9dienne, vous venez des Franches-montagnes, vous avez jou\u00e9 dans diff\u00e9rentes productions, notamment dans Fun\u00e9railles d'hiver avec la compagnie du Passage ou dans Vinci avait raison mise en sc\u00e8ne par Floriane M\u00e9senge. Vous avez aussi jou\u00e9 au TPR et \u00e0 Vidy dans Le Manuscrit des chiens III, mis en sc\u00e8ne par Guillaume B\u00e9guin. Vous avez un parcours assez original car avant de vous retrouvez sur les planches, vous \u00e9tiez juriste....\r\n- quel d\u00e9clic pour rediriger votre carri\u00e8re? \r\n- Le texte de Rock'n'roll star, cela vous a tout de suite parl\u00e9? \r\nOn va parler de Rock'n'roll, en \u00e9voquant de l'affiche de cette lecture perform\u00e9e car cette affiche a suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions....car vous \u00eates les trois com\u00e9diennes de cette performance, nues sur cette affiche....mais cette nudit\u00e9 est sugg\u00e9r\u00e9e....racontez-nous....\r\nUne photo, une affiche qui parle d\u00e9j\u00e0 du fond de Rock'n'roll star puisque c'est une mise \u00e0 nue, d'une femme...le texte raconte un moment de basculement dans l'existence de cette femme. Peinant \u00e0 concilier son r\u00f4le de m\u00e8re avec son statut d'artiste, fragilis\u00e9e par un burn out, doutant de son couple, du couple en g\u00e9n\u00e9ral, elle tombe amoureuse d'un autre homme et entre dans une p\u00e9riode de crise...ce qui l'oblige \u00e0 remettre en question les fondements de son quotidien....\r\nFanny Wobmann, vous \u00eates l'auteure de ce texte, un texte autobiographique? \r\nC'est un texte fort, vibrant, qui ne laisse pas indiff\u00e9rent, le processus d'\u00e9criture s'est d\u00e9roul\u00e9 comment car c'est un texte tr\u00e8s intime o\u00f9 les \u00e9motions se bousculent puisqu'on sent l'urgence de tout coucher sur le papier, de tout sortir...et pourtant, plus difficile \u00e0 \u00e9crire? par exemple par rapport \u00e0 un de vos romans? \r\nCette prise de parole, vous l'a partag\u00e9e aujourd'hui avec Laurence Ma\u00eetre et Laure Aubert, il faut assumer cette visibilit\u00e9 aujourd'hui....\r\ncomment s'est d\u00e9cid\u00e9 cette volont\u00e9 de le porter sur sc\u00e8ne? \r\nLIRE EXTRAIT ICI? \r\nUn texte coup de poing o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite, o\u00f9 tout se bouscule dans le corps de cette femme qui court et qui raconte cette course folle qui la traverse de haut en bas....un texte tr\u00e8s f\u00e9minin et tr\u00e8s f\u00e9ministe...c'est dans l'air aujourd'hui...cette vague que l'on retrouve dans de nombreux domaines qu'il soit politique ou culturelle, a permis aussi de donner cette libert\u00e9 de s'exprimer? \r\nMais parler d'affranchissement, parce qu'il est question de s'affranchir aujourd'hui de certaines normes soci\u00e9tales, encore aujourd'hui en 2019, c'est un non sens? \r\ncomment transmettre, porter ce texte sur sc\u00e8ne? \r\nquel r\u00f4le joue le public? (com\u00e9diennes autour d'une table avec le public...face-\u00e0-face, observ\u00e9es tout le temps, grosse pression---pression qu'elles doivent assumer comme celle, multiple, du quotidien). \r\nRock'n'roll star en Russie! \r\nDates de la lecture : 24.11 \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Fureur de Lire\r\n\t\t\t7.12 \u00e0 Saignel\u00e9gier au Caf\u00e9 du Soleil\r\n\t\t\t13.02. au CPO \u00e0 Lausanne\r\nSuite projets des filles? du collectif? \r\n>> 6h18 TITRE MUSICAL \"Diamonds\" de Rihanna. Un titre qui a d\u00e9j\u00e0 7 ans et que l'on retrouve sur le 7e album de la chanteuse am\u00e9ricaine intitul\u00e9 \"Unapologetic\".", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9es du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fanny Wobmann et Laurence Ma\u00eetre du collectif artistique Princesse L\u00e9opold / LMA_2019-11-18T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.11.2019"], "variantIds": ["ece-10854077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T12:03:20Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe matin, on prend notre souffle ou on le retient, c'est selon, car le collectif Princesse L\u00e9opold nous embarque dans un une course folle o\u00f9 les questions existentielles se bousculent, une course qui remet tout en cause, qui remet en cause en 1er lieu une femme \u00e0 une p\u00e9riode charni\u00e8re de sa vie, c'est un cri pour tenter de se lib\u00e9rer ou de se lib\u00e9rer de ces questions qui fa\u00e7onnent notre quotidien dans des normes bien pr\u00e9cises, et ce cri si fort porte un nom : rock'n'roll Star et vous pourrez l'entendre r\u00e9sonner magistralement le dimanche 24 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Fureur de lire puisque Fanny Wobmann Laurence Ma\u00eetre et Laure Aubert porteront ce texte d'une force inou\u00efe lors d'un spectacle d'une lecture d'une course, on ne vous dit pas tout ce matin mais on vous en dit assez, histoire de vous lancer dans la course avec elle et on accueille ce matin Fanny Wobmann et Laurence Ma\u00eetre bonjour \u00e0 tous, tous et \u00e0 toutes les 2, bonjour bonjour Fanny Wobmann, vous \u00eates auteur du texte de rock'n'roll Star et vous \u00eates \u00e9galement com\u00e9dienne tout comme Laurence Ma\u00eetre et vous \u00eates toutes les 2 membres du collectif Princesse L\u00e9opold dans lequel on retrouve aussi Laure Aubert qui interpr\u00e8te avec vous rock'n'roll Star c'est un collectif qui est n\u00e9 en 2013, dans l'est, auteure neuch\u00e2teloise et qui se pr\u00e9sente ainsi parce que tout semble partir des rues droites et parall\u00e8les de la Chaux-de-Fonds et parce que nous aimons les sapins pour les non- initi\u00e9s \u00e0 l'avenue L\u00e9opold-Robert \u00e0 la Tchaux, comme on dit, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [85%] :\r\nLaurence Ma\u00eetre oui alors c'est vrai que le le le collectif Princesse L\u00e9opold, il est, il est neuch\u00e2teloises, il les Chaux-de-Fonniers, et il s'est cr\u00e9\u00e9 effectivement \u00e0 Boca \u00e0 la Chaux-de-Fonds il y a, en 2013, donc il a gentiment 6 ans et puis on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 un on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une \u00e0 une identit\u00e9 et puis c'est rues chaux-de-fonni\u00e8res nous, on nous en inspirer quelque part pour notre pour notre travail pour notre pour nos truande de du collectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [86%] :\r\nIl y avait besoin de marquer justement cet appartement sans guillemets neuch\u00e2teloise arc jurassien avec les sapins, mais je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [88%] :\r\n3 et quelque part de, de, de se situer un peu sur la carte, en fait, dans notre travail dans notre identit\u00e9, moi je serais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [86%] :\r\nMais c'est marrant parce qu'en plus on vient pas tous et toutes, de l\u00e0, en fait, on vient un peu la majorit\u00e9 vient des sapins mais Laurence vient plut\u00f4t du dig\u00e9rable moi plut\u00f4t du Jura neuch\u00e2telois mais on a aussi, on avait un musicien Genevois Laure Aubert qui est vaudoise mais tout \u00e0 coup, on se se se retrouver l\u00e0, \u00e0 la Chaux-de-Fonds et cr\u00e9\u00e9 collectif \u00e0 la Chaux-de-Fonds oui nous semblait avoir un sens, et puis on avait envie de marquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [95%] :\r\nAlors pourquoi avoir cr\u00e9e Princesse L\u00e9opold il y avait un besoin de de se retrouver alors que vous pourriez toutes et tous travailler chacun de votre c\u00f4t\u00e9 dans une compagnie etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je peux peut-\u00eatre parler ensemble, com\u00e9dienne, mais c'est vrai que quand on fait ce m\u00e9tier, on est souvent un peu, enfin, il a, il y a une grosse partie du m\u00e9tier, on est seul, on on a un peu un \u00e9lectron libre en engag\u00e9e sur diff\u00e9rents projets mais on reste c'est c'est un travail qui qui qui qui fait qu'on est quand m\u00eame assez seul au quotidien et je pense que l'envie de se effectivement de travailler en collectif, d'avoir un esp\u00e8ce d'ancrage comme \u00e7a, c'\u00e9tait important et c'\u00e9tait une envie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nFanny oui 20 \u00e0 \u00e0 tous les niveaux, parce que par exemple pour l'\u00e9criture des textes de th\u00e9\u00e2tre aussi, en fait, c'est pr\u00e9cieux de pouvoir avoir un groupe avec qui on travaille parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 quand on \u00e9crit du th\u00e9\u00e2tre contemporain d'\u00eatre jou\u00e9 si on \u00e9crit tout seul chez soi, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre on a tr\u00e8s peu d'chances qu'elle soit ensuite jouer si c'est pas nous qui prenons en charge la mise en sc\u00e8ne et donc avoir avoir un groupe de personnes d\u00e9j\u00e0 avec qui on peut avoir cette \u00e9mulation d\u00e9part pour savoir de quoi on va parler, qu'est ce qu'on va faire et ensuite pour vraiment permettre en fait, cette phase de travail o\u00f9 le texte est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, mais o\u00f9 le test o\u00f9 l'laissait et on en discute et o\u00f9 le texte en fait continue \u00e0 \u00e0 bouger \u00e0 changer au fur et \u00e0 mesure des r\u00e9p\u00e9titions, c'est quelque chose de vraiment pr\u00e9cieux est int\u00e9ressant, je pense, j'aurais pas \u00e9crit autant de th\u00e9\u00e2tre dans un autre cadre en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [97%] :\r\n\u00e7a permet justement plus de possibilit\u00e9s au niveau cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [90%] :\r\nOui, je pense, oui, je pense parce que bah, on a une mani\u00e8re de travailler qui est assez particuli\u00e8re, c'est que, on part toujours de rien on se voir moi c'est pas vrai, pas toujours pASSP rock'n'roll Star, c'\u00e9tait un petit peu diff\u00e9rent mais en g\u00e9n\u00e9ral, pour les autres projets, on se retrouve et on se dit : bon, alors on a envie de faire un truc ensemble qu'est -ce qu'on fait et on discute et on trouve une id\u00e9e et tout \u00e0 coup c'est pourrait faire un voyage sur Mars Val\u00e9rie Fanny \u00e9crit un texte, ou bien on pourrait, on pourrait faire une pi\u00e8ce o\u00f9 les spectateurs ont des casqu\u00e9s et de de canaux diff\u00e9rents et peuvent choisir massif \u00e0 \u00e9crire, c'est vous qui \u00e9crivez tout le temps les textos et savoir oui oui c'est moi, mais ensuite, justement, il y a toujours cette cette cette phase o\u00f9 j'ai \u00e9cris une premi\u00e8re version et je la soumets au groupe et on la teste et \u00e7a, \u00e7a change ensuite beaucoup et \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet vraiment d'avoir un texte mouvant et j'et et moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors comment on justement, on se retrouve avec voil\u00e0 o\u00f9 il y a des il y a des com\u00e9diens vous \u00eates 5 membres, 3 femmes et 2 hommes, donc il a dit il y a des com\u00e9diens \u00e0 des auteurs, \u00e9crivains, comme vous, Fanny, c'est aussi com\u00e9dienne Laurence vous \u00eates com\u00e9dienne vous \u00e9crivent aussi un peu et voil\u00e0, il y a aussi des musiciens etc donc vous restez cantonn\u00e9 dans ses r\u00f4les ou quand m\u00eame parfois on tente des exp\u00e9riences, on se laisse aller dans d'autres directions, je crois que justement ce que les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [90%] :\r\nFait \u00e0 la base, il est, il avait une raison d'\u00eatre aussi parce qu'on avait envie justement de de de s'essayer peut-\u00eatre \u00e0 d'autres, un autre domaine de comp\u00e9tence, par exemple, le musicien Nicolas Lambert il jouait, il avait Ikoula compos\u00e9 la musique, en tout cas, du 1er spectacle donc la forme, la mar\u00e9e basse et l'horizon et il avait aussi cette envie de se frotter un peu \u00e0 la sc\u00e8ne, donc on l'a, on l'a, on l'a mis sur sc\u00e8ne, on a exploit\u00e9 d'autres musiciens mais aussi en tant que com\u00e9dien, donc il s'est frott\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 \u00e7a et je crois qu'on a tous pas mal de plaisir justement un peu un peu effac\u00e9 ses fronti\u00e8res et puis essayer de de s'amuser en fait en jonglant entre les diff\u00e9rentes nos diff\u00e9rents r\u00f4les sur sur une pi\u00e8ce et c'\u00e9tait aussi un peu sale, la d\u00e9marche de de d\u00e9part, on a, on a un vivier de comp\u00e9tences propres \u00e0 chacun, et puis on on essaie d'un peu brouill\u00e9 les pistes et puis de, de, de s'amuser aussi avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors, Princesse L\u00e9opold donc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2013, donc \u00e7a fait 6 ans maintenant que vous existez en tant que que collectif, quels sont les retours ce qu'il y a plus de visibilit\u00e9 avec untel collectif o\u00f9 on arrive \u00e0 faire une une place, on va dire en guillemets un peu plus confortable au dans le milieu o\u00f9 justement pas, c'est difficile, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [90%] :\r\nC'est difficile, en fait c'est difficile d'\u00eatre une compagnie ind\u00e9pendante, une compagnie th\u00e9\u00e2trale ind\u00e9pendante \u00e0 la base, c'est difficile, il y en a beaucoup, il y a peu de place, peu d'\u00e9lus, on va dire c'est difficile quand on vient des r\u00e9gions dit excentr\u00e9, donc qui ne sont pas Lausanne et Gen\u00e8ve, c'est difficile de sortir en fait de sa r\u00e9gion, on a, on a une tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, par contre, c'est beaucoup plus difficile d'\u00eatre programm\u00e9s ailleurs apr\u00e8s 30 collectif dans \u00e7a permet de se sentir moins seule face \u00e0 ses difficult\u00e9s et puis m'quand m\u00eame oui, justement, de partager les comp\u00e9tences de se partager le travail, parce que ce qui est compliqu\u00e9 aussi quand on a une compagnie ind\u00e9pendante, c'est qu'on fait tout soi -m\u00eame, c'est que ben non seulement il y a toute la cr\u00e9ation du spectacle en lui- m\u00eame mais il y a aussi toute dans la promotion, la diffusion, la recherche de subventions et tout \u00e7a, \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9nergie et de temps, et \u00eatre plusieurs \u00e0 pouvoir se faire confiance et se partager le travail, l\u00e0 c'est \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [90%] :\r\nAlors, vous n'en \u00eates pas \u00e0 votre 1er coup d'essai, vous avez quand m\u00eame cr\u00e9e pas mal de, de, de pi\u00e8ces de spectacles de performance, c'est le cas justement avec rock'n'roll Star, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait dit que vous aviez travaill\u00e9 diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [86%] :\r\nBen, on a fait un peu la d\u00e9marche inverse, \u00e7a c'est vrai que sur les 2, les 2 spectacles pr\u00e9c\u00e9dents comme dit Fanny on on se r\u00e9unissait, on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 th\u00e8me qu'est -ce qu'on a 20 de qu'on avait envie d'discuter, qu'est ce qu'on avait envie d'd\u00e9fendre alors que l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t vraiment la d\u00e9marche inverse, en fait, on est, on est tomb\u00e9 sur ce texte, enfin, Fanny nous la livre, on l'a d\u00e9couvert, on a tout de suite aim\u00e9 et puis c'est vrai qu'on a eu envie vraiment de partir de \u00e7a, d'avoir cette cette c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de contrainte de d\u00e9part de partir de ce texte l\u00e0 et puis de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 quoi faire avec \u00e7a, autour en que c'\u00e9tait vraiment la d\u00e9marche inverse des des projets pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [93%] :\r\nAlors on va en parler tout \u00e0 l'heure, on va faire une petite pause musicale musique c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important aussi, dans le cadre de de rock'n'roll Star alors on \u00e9coute Michael Kiwanuka si je prononce juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [70%] :\r\nLe bat de pas Waberi IBM Bagdad de gravats, le pays n'en carburants \u00e9tait dans les m\u00eames tambours dans plus et bien de part d'un malaise de la la baisse de cas que Waberi, on est dans des petits plats en l\u00e9gumes, les gardes de construire en auquel cas c'est \u00e7a, c'est peut-\u00eatre oui. \r\nD'accord, tu pas appara\u00eet un passeur et Warburg en donc h\u00e9 bien du plan Leymarie est en arr\u00eatant valider \u00e7a et le fait qu'il aurait \u00e9t\u00e9 voir d'aller marrant Alister soeurs Williams garde de l'herbe, c'est pas tant et r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:54) [89%] :\r\nIl y aurait une tonne de probl\u00e8mes de Michael Kiwanuka, un titre ce Holding du Londonien qui a sorti en Nouvel album tout simplement intitul\u00e9 Kiwanuka \u00e0 la fin du mois d'octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wobmann, Fanny", "role": "auteure et com\u00e9dienne, membre du collectif artistique Princesse L\u00e9opold", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-102ACA18-7130-4211-8264-EA490DAEA8E0", "internalArchiveId": "102ACA18-7130-4211-8264-EA490DAEA8E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux. On parle politique, avec hier les seconds tours aux Etats... et des \u00e9lecteurs d\u00e9sormais \"impr\u00e9visibles\"...\r\nC'est l'angle du commentaire de l'\u00e9ditorial de l'Aargauer Zeitung.\r\nIl s'appuie, pour poser ce constat, sur les r\u00e9sultats d'hier au Tessin - Marina Carrobio \u00e0 la place de Philippo Lombardi - ou de la semaine derni\u00e8re \u00e0 Fribourg, Johanna Gapany, \u00e9lue \u00e0 la place de Beat Vonlanthen.\r\nOn avait pour habitude de dire qu'en Suisse, les \u00e9lecteurs \u00e9taient pr\u00e9visibles: tempi passati, s'exclame l'\u00e9ditorialiste. Avec un constante, quel que soit le parti: les \"vieux messieurs \u00e0 cheveux blancs\", qui pensent \u00eatre r\u00e9\u00e9lus dans un fauteuil - sont aujourd'hui en danger, et c'est nouveau. \r\nCe n'est pas toujours le cas, mais \u00e7a l'est de plus en plus souvent.\r\nD\u00e9sormais, \u00e9crit Patrick Monnay dans l'\u00e9dito de 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame les vieux lions doivent se battre. \r\nCeux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, ont d\u00fb battre la campagne; les \u00e9lus qui qui pensent pouvoir se contenter d'une campagne \"light\" sont eux en danger. Et de conclure lui aussi: en politique suisse, plus rien n'est gagn\u00e9 d'avance. \r\nL'\u00e9ditorial du Temps se penche lui sur le novueau visage du conseil des Etats: stabilit\u00e9 des blocs de droite, de gauche et du centre, mais la chambre dite de r\u00e9flexion se polarise \u00e0 son tour. Et les compromis pourraient s'av\u00e9rer plus difficiles \u00e0 trouver. \r\n*** De la recherche scientifique au menu de la presse aussi ce matin: on se penche d'abord sur le cerveau des psychopathes...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, une grande page sur l'\u00e9tude qui va \u00eatre men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve - elle vient de recevoir le financement n\u00e9cessaire.\r\nLa question de d\u00e9part: que se passe-t-il dans la t\u00eate des psyhchopathes ? leur cerveau est-il diff\u00e9rent ?\r\nPendant 3 ans, le psychiatre Pantelei-mon Gianna-kopoulos et son \u00e9quipe vont \u00e9tudier le cerveau de 110 personnes consid\u00e9r\u00e9es comme psychopathes, et le comparer \u00e0 110 individus du m\u00eame \u00e2ge. \r\nCes psychopathes sont des personnes dont l'intellect fonctionne, mais pas l'affect - ils sont par exemple insensibles \u00e0 la vue de quelqu'un qui souffre, ou la perspective d'une punition. \r\nEn filigrane de cette recherche, la question - centrale pour la justice - de la responsabilit\u00e9 des actes commis. \r\nSi l'on met en \u00e9vidence des alt\u00e9rations constantes de la structure du cerveau, laors on pourrait conclure \u00e0 une invalidit\u00e9 affective, d'origine biologique. \r\n*** On reste dans le domaine de la recherche scientifique, mais cette fois-ci, il est question de l'utilisation des animaux, avant le vote \u00e0 Gen\u00e8ve, dimanche prochain. \r\nGrand dossier dans La Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du Jura ou le Quotidien jurassien. \r\nL'initiative cantonale genevoise veut que les association de protection des animaux aient leur mot \u00e0 dire au sein de la commission pour les exp\u00e9rientations animales. \r\nLes partisans jugent l'utilisation d'animaux \"inneficace\". Des m\u00e9decins, oncologues en particulier, estiment que de nombreux m\u00e9dicaments n'auraient pas pu \u00eatre d\u00e9couverts sans les animaux. Pr\u00e9sentation aussi des m\u00e9thodes alternatives, comme les simulations sur ordinateur; mais on d\u00e9couvre que pour pouvoir recevoir des financements, on est oblig\u00e9 de faire des exp\u00e9riences sur les animaux; question de cr\u00e9dibilit\u00e9 du r\u00e9sultat de la recherche, la \"v\u00e9rification sur un mod\u00e8le animal\". \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, sur ce m\u00eame sujet, la Tribune de Gen\u00e8ve passe les arguments sous la loupe, un \"fact checking\" comme on dit. \r\nComme l'augmentation du  nombre d'animaux utilis\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve; ou la critique faite \u00e0 la commission d'\u00eatre trop d\u00e9pendante du politique.\r\n*** On part maintenant pour le canton de Schwytz, s'interroger sur nos d\u00e9pendances.\r\nLa Luzerner Zeitung nous pr\u00e9sente la nouvelle exposition du V\u00f6gele Kultur-Zentrum de Pf\u00e4ffikon. Nos d\u00e9penances, donc. \r\nLe spectre est tr\u00e8s large: r\u00e9veil, machine \u00e0 caf\u00e9, train pour aller au travail: des d\u00e9pendances tr\u00e8s mat\u00e9rielles et techniques, mais d\u00e9pendances quand m\u00eame. \r\nSur un plan plus psychologiques, des d\u00e9pendances qui peuvent aussi \u00eatre positives: elles se conjugent alors avec la confiance, l'engagement ou la responsabilit\u00e9. \r\nEt puis un angle int\u00e9ressant: la publicit\u00e9. L'exposition montre plusieurs affiches, qui promettent la libert\u00e9, l'in-d\u00e9pendance. Exemple avec le cow-boy Marlboro, symbole de cette libert\u00e9 du far-west... mais pour vendre un produit qui est tout le contraire !\r\nUne exposition, conclut l'article, avec une mutlitude d'objets qui nous font prendre conscience du tr\u00e8s grand nombre de domaines dans lesquels nous sommes confront\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9pendance. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on se penche sur une comp\u00e9tition un peu particuli\u00e8re...\r\nSortez vos fourchettes \u00e0 3 dents, vos caquelons, et vos bouts de pain: je vous emm\u00e8ne au Mondial de la fondue !\r\nIl s'est d\u00e9roul\u00e9 ce week-end dans le petit village de Tartegnin, sur la c\u00f4te vaudoise.\r\n120 concurrents pour cette 3\u00e8me \u00e9dition, plusieurs milliers de personnes dans les rues.\r\n24h et la C\u00f4te soulignent ce matin le d\u00e9fi que repr\u00e9sente la manifestation pour un village de 240 habitants. \r\nL'invit\u00e9 d'honneur, cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident de Pr\u00e9sence Suisse, Nicolas Bideau. Une magnifique repr\u00e9sentation de la \"suissitude\", dit-il. La fondue f\u00e9d\u00e8re, la fondue rassemble.", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10854056", "ece-10854045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T12:09:56Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux la presse, qui donc revient et par le politique revient sur ce second tour aux \u00c9tats d'hier et des des \u00e9lecteurs qui sont d\u00e9sormais impr\u00e9visibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, c'est l'angle du commentaire de l'\u00e9ditorial de l'art Gauer Zeitung, il s'appuie cet \u00e9ditorial pour poser ce constat sur les r\u00e9sultats d'hier au Tessin donc Marina Carobbio \u00e0 la place de Philippo Lombardi ou la semaine derni\u00e8re \u00e0 Fribourg, Johanna Gapany, \u00e9lue \u00e0 la place de b\u00e9ate Vonlanthen alors on avait pour habitude de dire qu'en Suisse les \u00e9lecteurs \u00e9taient pr\u00e9visibles et bien th\u00e8me Pippa Satie, s'exclame l'\u00e9ditorialiste avec une constante, quel que soit le parti, les vieux messieurs \u00e0 cheveux blancs qui pensent \u00eatre r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, sont aujourd'hui en danger, et c'est nouveau, alors ce n'est pas toujours le cas, c'est vrai, mais \u00e7a l'est en tout cas de plus en plus souvent d\u00e9sormais, \u00e9crit Patrick dans l'\u00e9ditorial de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame les vieux lions doivent se battre, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, h\u00e9 bien ont battu la campagne justement des \u00e9lus qui pensent pouvoir se contenter d'une campagne Light sont, eux, en danger ce mot danger revient comme la Gabor Zeitung et de conclure, lui aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures qu'en politique suisse, plus rien n'est gagn\u00e9 d'avance \u00e9ditorial du temps enfin se penche lui sur le nouveau visage du conseil des \u00e9tats stabilit\u00e9 des blocs de droite, de gauche et du Centre, mais, mais la chambre dite de r\u00e9flexion se polarise \u00e0 son tour, quand m\u00eame, et les compromis, h\u00e9 bien, pourrait s'av\u00e9rer plus difficile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nClaude Longchamp nous le disait tout \u00e0 l'heure, les \u00e9lections les plus volatiles depuis 100 ans, je sais pas si monsieur Rusconi vous, vous m'entendez, on cite monsieur Rusconi, un des des \u00e9dito du jour qui est celui de l'art Gauer Zeitung qui dit qu'au fond, non seulement les \u00e9lecteurs sont devenus impr\u00e9visibles, mais que, et je cite les vieux monsieur \u00e0 cheveux blancs sont sont aujourd'hui en danger, vous le d\u00e9plorez, monsieur, vous estimez que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nMais je crois que c'est l'\u00e9volution de la vie, ce qui est ce qui se passe dans tous les secteurs, je ne vois pas pourquoi la politique devrait \u00eatre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [96%] :\r\nBon, on peut, on peut le d\u00e9plorer, que \u00e7a se passe comme \u00e7a dans certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [86%] :\r\nMais vous voyez un peu de paix P\u00e9guy en Italie par exemple, a dit qu'il faut relever le vote \u00e0 ce qu'ils ont plus de 75 ans, alors le monde et vari\u00e9e varier, moi je crois que chacun peut porter son exp\u00e9rience, ben, \u00e7a n'est pas les cheveux blancs ou la barbe qui font la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [88%] :\r\nC'est un vrai Pierre Rusconi on va continuer cette revue de presse, vous \u00eates de retour parmi nous, on va parler de la recherche scientifique qui est au menu de certains journaux, Val\u00e9rie, on se penche d'abord sur le cerveau des psychopathes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, une grande page sur l'\u00e9tude qui va \u00eatre men\u00e9e par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle vient de recevoir le financement n\u00e9cessaire la question d\u00e9part que se passe -t-il dans la t\u00eate d\u00e8s psychopathes leur cerveau est -il diff\u00e9rent des autres pendant 3 ans, le psychiatre Pantelimon Giannakopoulos et son \u00e9quipe ont \u00e9tudi\u00e9 le cerveau de 110 personnes consid\u00e9r\u00e9es comme psychopathes et le comparer ensuite \u00e0 110 individus du m\u00eame \u00e2ge ces psychopathes sont des personnes, lit -on dans l'intellectuel fonctionne, mais pas l'affect, ils sont par exemple l'insensibles \u00e0 la vue de quelqu'un qui souffrent ou alors \u00e0 la perspective d'une punition en filigrane de cette recherche, la question centrale pour la justice, de la responsabilit\u00e9 des actes commis si on met en \u00e9vidence des alt\u00e9rations constantes et j'insiste constante de la structure du cerveau, alors on pourrait conclure \u00e0 une invalidit\u00e9 affective, d'origine biologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [97%] :\r\nLe prochain sujet qui devrait vous int\u00e9ressiez Pierre Rusconi on reste dans le domaine de la recherche scientifique, mais cette fois, il est question de l'utilisation des animaux avant le vote \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, un grand dossier dans La Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la C\u00f4te Le Journal du Jura ou encore le Quotidien jurassien l'initiative cantonale genevoise veut que les associations de protection des animaux et leur mot \u00e0 dire, au sein de la commission pour les exp\u00e9rimentations animales les partisans jugent utilisation d'animaux inefficace des m\u00e9decins oncologues en particulier estiment pour leur part que de nombreux m\u00e9dicaments n'aurait pas pu \u00eatre d\u00e9couverts sont les exp\u00e9rimentations sur les animaux pr\u00e9sentation aussi des m\u00e9thodes alternatives comme les simulations sur ordinateur, mais on d\u00e9couvre que pour pouvoir recevoir des financements pour ses recherches, h\u00e9 bien, on est oblig\u00e9 de faire des exp\u00e9riences sur les animaux, question de cr\u00e9dibilit\u00e9 du r\u00e9sultat de la recherche, la v\u00e9rification sur un mod\u00e8le animal et de son c\u00f4t\u00e9, sur ce m\u00eame sujet la Tribune de Gen\u00e8ve passe elle les arguments sous la loupe un du fact-checking comme on dit, comme l'augmentation du nombre d'animaux utilis\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve ou encore la critique faite \u00e0 la commission d'\u00eatre trop d\u00e9pendante du politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [90%] :\r\nLa paix Rusconi vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national UDC pendant pendant 4 ans, on a un petit peu regard\u00e9 les textes que vous avez d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Berne, ils sont quasiment exclusivement li\u00e9e aux animaux, c'est vraiment un sujet politique, qui est tr\u00e8s important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [90%] :\r\nMoi, je suis pr\u00e9sident de la protection des animaux \u00e0 Lugano alors la chose me touche tout \u00e0 fait directement et je trouve qu'on doit dans ce secteur r\u00e9glement\u00e9 le plus possible parce que, malheureusement, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans le pass\u00e9 en Suisse, on a vu, dit a derni\u00e8rement des services de votre t\u00e9l\u00e9vision aussi \u00e0 la au Tessin, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 en Allemagne, c'est la honte totale non c'est vraiment profit\u00e9 des situations alors je trouve que la politique peut dire la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [88%] :\r\nSienne mais quand m\u00eame, est dans le secteur au au droit on aussi le droit de pouvoir dire leur propre opinion et les propres exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [94%] :\r\nVous aviez une oreille attentive \u00e0 Berne l\u00e0- dessus ou les politiciens n'en font gu\u00e8re de cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [87%] :\r\nMoi je crois que les politiciens s'int\u00e9resse pas de grand- chose, il semblerait qu'ils n'ont pas d'animaux \u00e0 la maison, mais l\u00e0, la situation qu'on a vu dans plusieurs parties et de plusieurs situations, on a vu sur le loup lourd c'est n'importe quoi, maintenant on est en train de recueil Les recueillir les les signatures pour abolir cette nouvelle loi qui a compl\u00e8tement fr\u00f4le aussi, alors on va des gens, je trouve que les protections d'animaux doivent dire la leur et ils ont le pouvoir de le faire, m\u00eame si la politique ne le veut pas un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [95%] :\r\nOn part maintenant pour le canton de Schwyz, on s'interroge sur nos d\u00e9pendances Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [91%] :\r\nLa Luzerner Zeitung nous pr\u00e9sente la nouvelle Exposition du feu V\u00f6gele Kultur, syndrome de Pf\u00e4ffikon notre d\u00e9pendances donc le spectre est tr\u00e8s, tr\u00e8s large, r\u00e9veil, machine \u00e0 caf\u00e9 train pour aller au travail des d\u00e9pendances tr\u00e8s mat\u00e9rielles et techniques mais d\u00e9pendances quand m\u00eame sur un plan plus psychologiques des d\u00e9pendances qui peuvent aussi \u00eatre positives, elles se conjuguent alors avec la confiance, l'engagement ou la responsabilit\u00e9 et puis un angle int\u00e9ressant, celui de la publicit\u00e9, l'Exposition montre plusieurs affiches qui promettent la libert\u00e9 donc l'ind\u00e9pendance, exemple avec le cowboy Malboro en symbole de cette libert\u00e9 du Far West, mais pour vendre un produit qui est \u00e9videmment tout le contraire : une exposition, conclut l'article avec une multitude d'objets qui nous font prendre conscience du tr\u00e8s grand nombre de domaines dans lesquels nous sommes confront\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9pendance et on termine cette revue de presse Val\u00e9rie en se penchant sur une comp\u00e9tition un tout petit peu particuli\u00e8re oui, sortez vos fourchettes \u00e0 3 dans vos caquelon et vos bouts de pain, je vous emm\u00e8ne au Mondial de la fondue le temps c'est vrai dehors cypr\u00e8s particuli\u00e8rement alors tout s'est d\u00e9roul\u00e9 ce Mondial, ce week- end dans le petit village de Tartegnin sur la C\u00f4te vaudoise 120 concurrents pour sa 3\u00e8me \u00e9dition, plusieurs milliers de personnes dans les rues alors 24 heures et La Tribune et la c\u00f4te, pardon, souligne ce matin le d\u00e9fi que repr\u00e9sente la manifestation pour un village de seulement 240 habitants et puis l'invit\u00e9 d'honneur cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident de Pr\u00e9sence Suisse c'\u00e9tait Nicolas Bideau une magnifique repr\u00e9sentation de la suissitude que ce Mondial de la fondue, dit -il, car la fondue f\u00e9d\u00e8re la fondue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [84%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Fr\u00e9d\u00e9ric est ce que nos voisins savoyards leur fondue savoyarde sont moins sur le podium moi alors \u00e9coutez, si c'est pas le podium entier j'que les premiers qui sont de la r\u00e9gion, le r\u00f4le pire la propagande \u00e0 Pierre Rusconi, c'est vraiment un symbole de la de la suissitude, la fondue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [92%] :\r\nMoi j'adore la fondue, j'adore la raclette, j'adore la Romandie alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [74%] :\r\nVous \u00eates comme ces de recommander, c'est bon, vous \u00eates roman en partie non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [72%] :\r\nNon, bon, ma m\u00e8re et jurassienne ah ben jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire en partie roman. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9F7C739-1FEC-4AF9-B1BB-F32CAD5FBA0A", "internalArchiveId": "C9F7C739-1FEC-4AF9-B1BB-F32CAD5FBA0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Gr\u00e9goire Furrer - Prendre du recul avec Montreux ", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9goire Furrer,directeur du festival Montreux Comedy\r\n\r\n\r\nSur les pas de Gr\u00e9goire Furrer - Prendre du recul avec Montreux  (SLP 18.11 GREGOIRE FURRER EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** Sur les pas... \r\nBonjour Karine Vasarino....\r\ntoute cette semaine.. on se balade sur les quais de Montreux.. avec le patron du festival num\u00e9ro 1 du rire en Europe.. le Montreux Comedy . qui f\u00eate ses 30 ans.. \r\nNous sommes en 1989.. le mur tombe \u00e0 Berlin..\r\nEt \u00e0 Montreux.. un jeune homme de 21 ans a une vision..\r\nL'humour va devenir mondial et populaire.. \r\nGr\u00e9goire Furrer d\u00e9cide alors de cr\u00e9\u00e9er le festival du rire.. qui deviendra plus tard le rendez-vous incontournable de l'humour .. le Montreux Comedy.. \r\nMais le chemin pour y arriver fut compliqu\u00e9..  \r\ndes \u00e9checs.. des coups durs.. des trahisons.. \r\nGregoire Furrer.. qualifi\u00e9 de m\u00e9galo et flambeur.. par ses d\u00e9tracteurs.. comprend qu'il a pu agacer.. \r\n  38''\r\n*** On entend une certaine col\u00e8re de la part de Gr\u00e9goire Furrer.. \r\nSurtout quand il passe devant le centre de congr\u00e8s.. \r\nPas \u00e9vident de se promener sur les quais de Montreux.. sans se rappeler des hauts et des bas.. de sa p\u00e9riode en politique . 12 ans au l\u00e9gislatif de Montreux.. sous l'\u00e9tiquette PLR.. avant sa d\u00e9mission en 2017..  \r\nCet entrepreneur de 50 ans.. a de l'ambition.. devenir le num\u00e9ro un mondial de l'humour.. et au fil de la discussion, je d\u00e9couvre une personnalit\u00e9 complexe.. \r\nPartag\u00e9e entre un besoin de reconnaissance et l'envie de l\u00e2cher prise.. \r\nIl veut prendre du recul..\r\n  1'06\r\nIl passe \u00e0 autre chose.. \r\nIl a commenc\u00e9 une nouvelle \u00e9tape dans sa vie personnelle.. il est re-devenu papa \u00e0 50 ans.. d'une petite fille.. qui \u00e9tait aussi en balade ce jour-l\u00e0.. confortablement install\u00e9e dans sa poussette.. sur les quais de Montreux..\r\nGregoire Furrer. en papa poule.. et un besoin de l\u00e2cher prise..\r\nM\u00eame dans ses choix musicaux.. \r\n  5'53 ((FIN DE PAROLE 1'10 + musique))\r\nCosmos sound club et ce titre les Chrysanth\u00e8mes..dans la playliste de Gregoire Furrer.. le patron du Montreux Comedy .. le Festival f\u00eate sa 30\u00e8me \u00e9dition du 28 novembre au 7 d\u00e9cembre.. \r\n*** toutes les infos.. sur la page de l'\u00e9mission.. ainsi que le lien pour vous abboner au podcast.. sur rts.ch/surlespas", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854037", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Gr\u00e9goire Furrer - Prendre du recul avec Montreux", "Sur les pas de Gr\u00e9goire Furrer - Prendre du recul avec Montreux  / LME_2019-11-18T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Gr\u00e9goire Furrer - Prendre du recul avec Montreux  / LME_2019-11-18T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10854069", "ece-10854037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T12:03:11Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nKarine, toute cette semaine, on va se balader sur les quais de Montreux avec le patron du festival num\u00e9ro 1 du rire en Europe le Montreux Comedy, qui f\u00eate ses 30 ans, mais nous sommes en 1989 le mur tombe \u00e0 Berlin et \u00e0 Montreux, un jeune homme de 21 ans, a une vision l'humour va devenir mondial et populaire Gr\u00e9goire Furrer d\u00e9cide alors de cr\u00e9er le festival du rire qui deviendra plus tard le rendez- vous incontournable de l'humour, le Montreux Comedy, mais le chemin pour y arriver, fut compliqu\u00e9 des \u00e9checs des coups durs, des trahisons Gr\u00e9goire F\u00fcrher qualifi\u00e9 de m\u00e9galo et de flambeur, \u00e0 l'\u00e9poque par ses d\u00e9tracteurs, comprend qu'il a pu agacer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui, avec eux, j'ai agacer oh mon Dieu, alors l\u00e0, alors l\u00e0, mais mettons mais mais mais moins que quelqu'un me dise : tu m'agacer, tu m'agacer, parce que t'as fait si parce que t'as fait \u00e7a, je serai le 1er \u00e0 Deraa, mais je suis tellement d\u00e9sol\u00e9, excusez -moi, mais vraiment, mais vraiment navr\u00e9 mon Dieu mais alors j'ai fait \u00e7a qu'ce que j'ai \u00e9t\u00e9 con et j'ai \u00e9t\u00e9 con, je sais que j'ai \u00e9t\u00e9 con et j'ai certainement \u00e9t\u00e9 le plus con du monde num\u00e9ro un dans les comptes, \u00e7a avec plaisir, mais par contre, que les gens viennent vers moi, me faire des salamalecs devant par devant, en expliquant que tu g\u00e9nial et en allant me torpiller par derri\u00e8re, alors \u00e7a je d\u00e9teste \u00e7a, je d\u00e9teste \u00e7a, je supporte pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nKarine, on entend une certaine col\u00e8re de la part de Gr\u00e9goire Furrer en col\u00e8re, certaines m\u00eame surtout quand il passe devant le centre de congr\u00e8s, pas \u00e9vident de se promener sur les quais de Montreux sans se rappeler hauts et des bas de sa p\u00e9riode en politique un 12 ans au l\u00e9gislatif de Montreux sous l'\u00e9tiquette PLR avant sa d\u00e9mission 2017, cet entrepreneur de 50 ans a de l'ambition : devenir le num\u00e9ro un mondial de l'humour et au fil de la discussion, je d\u00e9couvre une personnalit\u00e9 complexe, partag\u00e9e entre un besoin de reconnaissance et l'envie de l\u00e2cher prise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nMoi, personnellement, je vais quitter Montreux, \u00e7a c'est s\u00fbr, apr\u00e8s le festival pas pas forc\u00e9ment je festival continuera \u00e0 rester en Montreux et je continuerai \u00e0 en \u00eatre le producteur le pas le propri\u00e9taire le le patron le ce que vous voulez, mais c'est s\u00fbr que j'aurais \u00e0 une \u00e9quipe qui je veux mettre en place une \u00e9quipe, j'ai d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe d'ailleurs, j'ai une \u00e9quipe en place et je veux qu'elle soit encore plus en place et que les gens sachent que pour voir Gr\u00e9goire F\u00fcrher ben ben \u00e7a sera compliqu\u00e9, quoi, c'est tout, puis o\u00f9 ils viendront s'ils ont envie de me voir et puis si ils ont quelque chose \u00e0 proposer et puis s'ils ont quelque chose \u00e0 \u00e0 \u00e9changer avec moi avec plaisir parce que je suis pas quelqu'un qui veut couper les ponts pour couper les ponts, mais il faut plus compter sur moi pour pour aller me, me, me, me, me donner, comme je l'ai fait toute ma vie, casque flancs au vent \u00e0 disant bah \u00e9coutez c'est pas grave, taper si \u00e7a vous fait plaisir, je suis l\u00e0 et puis et puis planter votre venin, c'est pas grave, vous en voudrai pas, aujourd'hui, je ne veux plus faire \u00e7a parce que parce que le humainement j'avais parce que j'arriverais plus quoi \u00e9nerg\u00e9tiquement j'arriverai plus et puis physiquement je tiens j'arrivais plus donc voil\u00e0, je sais pas, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nOui, il passe \u00e0 autre chose et il a commenc\u00e9 d'ailleurs une nouvelle \u00e9tape dans sa vie personnelle, il est redevenu papa \u00e0 50 ans, une petite fille qui \u00e9tait aussi en balade avec nous ce jour- l\u00e0, confortablement install\u00e9 dans sa poussette sur les quais de Montreux Gr\u00e9goire F\u00fcrher en papa poule et un besoin de l\u00e2cher prise, m\u00eame dans ses choix musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [85%] :\r\nH\u00f4tel Costes \u00e7a j'adore code celui que j'ai besoin de de voil\u00e0, tranquille, j'adore les j'adore tout ce qui est les Roof Top c\u00f4t\u00e9 un peu si Kimi qui a un peu bling-bling voil\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'on va, qu'on va d\u00e9tester chez moi peut-\u00eatre, mais c'est le c\u00f4t\u00e9 bling-bling moi j'adore \u00e7a, j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'aime \u00eatre \u00e0 moins bel endroit au lendemain, je pr\u00e9f\u00e8re un bon verre devant dans un bel endroit claquer un peu de pognon, \u00e7a, j'aurai aucun probl\u00e8me pour vivre avec \u00e7a, m\u00eame invit\u00e9 voil\u00e0 mes copains mais pas du tout \u00e7a, mais que par contre avoir une grosse bagnole, je me fous, j'ai pas de bagnole, aujourd'hui je loue des voitures quand j'en ai besoin sur c\u00f4t\u00e9 bling-bling Vaudois bling-bling protestants Vaudois claque du pognon pour voir des vins dans des beaux h\u00f4tels \u00e0 Paris mais je vais me refusait de racheter une Porsche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien, c'est bien \u00e7a fera plaisir \u00e0 fera plaisir \u00e0 tous les commerces non respiration Aspire \u00e0 ce que la vie, tout va bien, une respiration de respiration 3 respiration, j'aime la municipalit\u00e9 Montreux ce sont tous des visionnaires qui g\u00e8re la ville au mieux de l'or, c'est leur possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [71%] :\r\nPoutine se souvent voir je les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nCosmos Sound club et ce titre les chrysanth\u00e8mes dans la play-list de Gr\u00e9goire F\u00fcrher, le patron du Montreux Comedy, le festival qui f\u00eate sa 30\u00e8me \u00e9dition du 28 novembre au 7 d\u00e9cembre prochain, toutes les infos sur la page de l'\u00e9mission, ainsi que le lien pour vous abonner au Podcast sur RTS penser par oblique sur les pas merci Karine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5F1A449-F24A-4344-A093-54A75433557B", "internalArchiveId": "C5F1A449-F24A-4344-A093-54A75433557B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, candidant sortant PDC TI au CE;Marionna Schlatter, Candidate sortante au CE, VERTS ZH;Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Route;Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'Associaiton transport et environnement section Fribourg\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/TI/SEISME 2E TOUR ITV LOMBARDI) C'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique... qui a secou\u00e9 le Tessin hier\r\nLe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Filippo Lombardi va quitter le conseil des Etats, apr\u00e8s 5 mandats\r\nArriv\u00e9 en t\u00eate lors du premier tour, il ressort bredouille du ballotage du second tour: et c'est la socialiste Marina Carrobio qui s'empare de son si\u00e8ge\r\n45 voix seulement ont fait la diff\u00e9rence\r\nFilipo Lombardi...qui peinait hier soir \u00e0 dissimuler sa d\u00e9ception\r\n  51'' ((si son trop long, possible de couper la fin env. 40sec))\r\n(01/LOMBARDI FIN CARRIERE POLITIQUE PA) Nicole Della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin\r\nC'est une sortie de piste inattendue... pour ce professionnel de la politique...\r\n--\r\nLe jovial s\u00e9nateur Filippo Lombardi, \u00ab Pippo \u00bb pour les amis et une bonne partie des Tessinois, n'\u00e9tait que l'ombre de lui-m\u00eame au sortir des urnes. \r\nAbattu qu'il \u00e9tait, de perdre un fauteuil qu'il a occup\u00e9 de tout son \u00eatre, depuis 1999. Une fonction, comme une seconde peau, pour celui qui n'a jamais rechign\u00e9 aucune confrontation, aucun contact, que ce soit avec les \u00e9lecteurs ou les tifosi de l'Ambri-Piotta, mythique club de hockey dont il pr\u00e9side les destin\u00e9es.\r\nUn parcours riche et long; ponctu\u00e9 par quelques ombres, comme cette affaire de retrait de permis de conduire qui a failli lui co\u00fbter sa carri\u00e8re, ses relations pr\u00e9sum\u00e9ment  trop \u00e9troites avec des dignitaires russes, ou encore ses voyages a gogo, lorsqu'il pr\u00e9sidait le Conseil des Etats. \r\nMais m\u00eame dans l'adversit\u00e9, Filippo Lombardi a toujours su remonter la pente comme nul autre. \r\nCette \u00e9lection, \u00e9tait sans doute celle de trop, dans une succession de mar\u00e9es verte, violette et d\u00e9gagiste. Une sortie de piste un peu triste; pour une poign\u00e9e de bulletins. \r\n--\r\nNicole Della Pietra merci\r\n(06/ZH/2E TOUR ITV SCHLATTER (court)) **** Filipo Lombardi \u00e9vinc\u00e9 par une femme... la vague violette s'est fait sentir au Tessin: ce n'est pas le cas \u00e0 Berne\r\nLe socialiste sortant Hans St\u00f6ckli est r\u00e9-\u00e9lu... aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Wener Salzmann\r\nLa Verte Regula Rytz... et la PLR Christa Markwalder \u00e9chouent\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Z\u00fcrich: Les citoyens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le PLR sortant Ruedi Noser \u00e0 Marionna Schlatter \r\nL'\u00e9cologiste n'est pas parvenue \u00e0 surfer sur le succ\u00e8s de son parti\r\n  39''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\nEt seuls 3 cantons doivent encore \u00e9lire leurs s\u00e9nateurs: Schwyz, B\u00e2le campagne et l'argovie\r\nMais on en a d\u00e9j\u00e0 la certitude: la chambre des cantons restera un bastion de centre droit: domin\u00e9 par les PDC et les lib\u00e9raux radicaux.\r\n(Hong Kong) **** Les forces de l'ordre de Hong Kong menacent de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants\r\nAvertissement lanc\u00e9 dans la nuit... alors que des centaines de militants pro-d\u00e9mocratie occupent un campus de la m\u00e9gapole\r\nCampus d'ailleurs en proie \u00e0 un incendie... ce matin... selon des journalistes de l'AFP\r\nHier, un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une fl\u00e8che.. devant cette universit\u00e9: et plusieurs protestataires ont lanc\u00e9 des cocktails molotov pour \u00e9loigner les forces de l'ordre\r\n(12/CHINE/XI JINPING ENQUETE NY TIME PA) *** \u00ab Soyez sans piti\u00e9 \u00bb. \r\nL'ordre \u00e9mane du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping\r\nIl est adress\u00e9 aux officiels en charge de la r\u00e9pression des ouighours... \r\nEt il figure noir sur blanc dans des documents secrets, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par le New York Times\r\nDes centaines de pages sur la vaste op\u00e9ration d'internement des musulmans turcophones dans la province du Sine-Dziang... \u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Chine\r\nMichael Peuker... le pr\u00e9sident chinois aurait ordonn\u00e9... EN PERSONNE... une r\u00e9pression impitoyable\r\n  1'02\r\n((N'h\u00e9sitez pas \u00e0 recourir aux \u00ab outils de la dictature \u00bb. \u00ab Il faut r\u00e9\u00e9duquer pour transformer tous ceux qui doivent l'\u00eatre \u00bb. Les ordres secrets de Xi Jinping destin\u00e9s aux officiels du parti communiste ont fuit\u00e9. Plus de 200 pages de documents contredisent la version officielle chinoise au sujet des camps d'internement. Les autorit\u00e9s \u00e9voquent des \u00e9coles de formation professionnelle visant \u00e0 enseigner le chinois et \u00e0 lutter contre la pauvret\u00e9 des populations autochtones du Xinjiang. Le New York Times met pour la premi\u00e8re fois en lumi\u00e8re les directives explicites concernant la plus vaste campagne d'internement men\u00e9e dans le pays depuis l'\u00e8re de Mao Zedong. Ces r\u00e9v\u00e9lations corroborent les accusations de g\u00e9nocide culturel \u00e9manant de plusieurs organisations et chercheurs. Ces derniers pointent l'enfermement de plus de 1 millions de musulmans dans des camps... Il s'agit des premi\u00e8res preuves officielles permettant d'incriminer le gouvernement chinois dans cette affaire. Des preuves issues d'une fuite interne, signe aussi des divisions au sein du pouvoir chinois. De quoi mettre Xi Jinping dans l'embarras. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Br\u00e9sil) \"Le combat n'est pas termin\u00e9\"\r\nLes mots de l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula... \r\nC'\u00e9tait hier soir pour galvaniser une foule de plusieurs dizaiens de milliers de personnes... \u00e0 Recife, dans le nord-est du pays\r\nLe plus grand rassemblement de partisans de l'ancien chef de l'\u00e9tat... depuis sa sortie de prison  il y a 10 jours\r\n\"Chaque minute qu'il me reste sera consacre\u00e9e \u00e0 lib\u00e9rer notre pays de ce gagng de miliciens qui s'en est empar\u00e9\"... a entre autres d\u00e9clar\u00e9 Lula\r\nUne allusion aux soup\u00e7ons qui p\u00e8se sur le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro... et ses liens avec des groupes paramilitaires qui s\u00e8ment la terreur dans certains quartiers populaires de Rio.\r\n(TF4/PAYS BAS/AUTOROUTE A 100 KM/H PI) **** Abaisser \u00e0 100 km/h la vitesse maximale sur les autoroutes pendant la journ\u00e9e: Les Pays - Bas l'ont fait\r\nLa nouvelle r\u00e9glementation entrera en vigueur l'an prochain: les automobilistes devront rouler \u00e0 30 km heures de moins!\r\nL'objectif, c'est de lutter contre le d\u00e9r\u00e9glement climatique\r\nEn Suisse... Pierre Etienne Joye, l'id\u00e9e d'instaurer des mesures similaires revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le devant de la sc\u00e8ne\r\n  1'27''\r\n((Parce que les autororoutes sont satur\u00e9es, et que la question du climat prend de l'ampleur. Le probl\u00e8me du bruit entre \u00e9galement en ligne de compte. L'office f\u00e9d\u00e9ral des routes l'a constat\u00e9:  l'abaissement de la vitesse sur certains tron\u00e7ons aide \u00e0 fluidifier le trafic. Mais en l'\u00e9tat actuel, pas question d'en faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9. Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Route, l'association routi\u00e8re vaudoise.\r\n1\r\nLa vitesse r\u00e9elle n'\u00e9tant souvent pas, on le constate, celle qui est permise et affich\u00e9e. Car d'autres facteurs s'en m\u00ealent, comme des travaux ou le manque d'infrastucture adapt\u00e9es \u00e0 l'augmentation de trafic. Cela n'emp'eche pas d'aborder le probl\u00e8me globalement, selon le pr\u00e9sident de l'Associaiton transport et environnement section Fribourg, Savio Michellod\r\n2\r\nUn ajustement de vitesse ne se ferait quoiqu'il en soit pas sans l'aval de la population.))\r\n(Suisse - train bloqu\u00e9) Ils avaient sans doute hate de rentrer chez eux... en ce dimanche soir\r\nMais 600 passagers d'un Eurocity Milan Z\u00fcrich ont d\u00fb prendre leur mal en patience hier\r\nLe train s'est retrouv\u00e9 immobilis\u00e9 \u00e0 Sihl-brugg... dans le canton de Z\u00fcrich...  \u00e0 cause d'un probl\u00e8me technique\r\nLes personnes qui se trouvaient \u00e0 bord ont rejoint leur destination avec trois heures de retard.\r\n(15/MASTERS LONDRES FINALE PA) **** En tennis... le grec Stefanos Tsitsipas remporte le premier tournoi majeur de sa carri\u00e8re\r\nA 21 ans, il s'est impos\u00e9 hier en finale du masters de Londres\r\nUne victoire contre l'Autrichien Dominic Thiem: 6-7/6-2/7-6... au terme d'un match haletant... Herv\u00e9 Borsier\r\n  54''\r\n((C'est un v\u00e9ritable exploit, St\u00e9fanos Tsitsipas jouait son premier masters, sa premi\u00e8re finale \u00e0 ce niveau et s'adjuge le titre ce qui d\u00e9montre son potentiel et son mental. Le grec avait pourtant perdu au jeu d\u00e9cisif un premi\u00e8re manche ind\u00e9cise avant de profiter d'une baisse de r\u00e9gime de Thiem et d'enlever le deuxi\u00e8me set avant de mener 3 jeux \u00e0 un dans la derni\u00e8re de se faire rejoindre et finalement de l'emporter au tie break. C'est une confirmation de son talent pr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le championnat du monde de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration l'an dernier. Apr\u00e8s avoir connu une courte d\u00e9pression au courant de l'\u00e9t\u00e9 afin de dig\u00e9rer cette ann\u00e9e phare, Le grec qui termine l'ann\u00e9e \u00e0 la 6\u00e8me place mondiale aura remport\u00e9 3 tournois cette ann\u00e9e et disput\u00e9 la demi-finale de l'Open d'Australie Il compte des succ\u00e8s sur Federer et Nadal et devrait sans doute \u00e0 l'avenir int\u00e9gr\u00e9 le top 3 mondial s'il continu sur sa lanc\u00e9e))\r\n(Euro2020 qualifs - suisse joue ce soir) Et puis en football: le Portugal rejoint les qualifi\u00e9s pour l'Euro2020\r\nLe tenant du titre a obtenu son ticket hier en battant le Luxembourg 2 \u00e0 0\r\nLa Suisse... elle... peut aussi y arriver ce soir\r\nA condition de s'imposer \u00e0 Gibraltar\r\nMatch \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Iran) \r\n(Tennis) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-18T06:00:27_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-18T06:00:27_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10854085", "ece-10854079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T11:37:05Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal d'information avec Marielle Savoie bonjour bonjour 20 ans sous la Coupole et \u00e7a va s'arr\u00eater l\u00e0 : le PDC tessinois Filippo Lombardi perd son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la minorit\u00e9 ou\u00efghoure h\u00e9 bien en victime d'une verrue d'un v\u00e9ritable programme de r\u00e9pression dans l'ouest de la Chine pour la premi\u00e8re fois des documents officiels le prouve et il met en cause le pr\u00e9sident Xi Jinping et puis abaisser la vitesse maximale sur les autoroutes pour pr\u00e9server la plan\u00e8te, les Pays-Bas ont saut\u00e9 le pas, alors la Suisse pourrait -elle faire de m\u00eame Pierre-\u00c9tienne Joye s'est pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique qui a secou\u00e9 le Tessin, hier, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Filippo Lombardi va quitter le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 5 mandats, arriv\u00e9 en t\u00eate lors du 1er tour il ressort bredouille du ballotage du second tour et c'est la socialiste Marina Carobbio qui s'empare de son si\u00e8ge 45 voix seulement ont fait la diff\u00e9rence, Filippo Lombardi, qui peinait hier soir \u00e0 dissimuler sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [89%] :\r\nC'est une journ\u00e9e historique, pas dans la bonne direction mais voil\u00e0, il faut prendre acte du r\u00e9sultat, les \u00e9lecteurs ont le droit de choisir, c'est \u00e7a qui fait le prof de la d\u00e9mocratie, c'est regrettable pour les 2 partis historiques qui permet en m\u00eame temps, les repr\u00e9sentations, j'esp\u00e8re que \u00e7a n'aura pas de cons\u00e9quences trop n\u00e9gatif pour le Tessin parce que la collaboration Centre de ces 2 partis, a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s utiles pour obtenir de bons r\u00e9sultats aux \u00c9tats nous en remettant de positions aux antipodes, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s et il faudra voir de quelle fa\u00e7on un grand pouvoir collaborer parce que l'int\u00e9r\u00eat du du canton et l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est toujours quand m\u00eame primordial dans l'ensemble, je ne veux pas me plaindre, 20 ans de de Conseil des \u00c9tats, \u00e7a fait beaucoup de r\u00e9sultats positifs beaucoup d'exp\u00e9rience, beaucoup de connaissances et donc sentir un \u00e9lan quand m\u00eame positif, bon \u00e7a va me donner le temps de m'occuper de quelques autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [91%] :\r\nNicole Della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin, c'\u00e9tait une sortie de piste inattendue pour ce professionnel de la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nOui, le jovial et combatif s\u00e9nateur Filippo Lombardi Pippo pour les amis et une bonne partie des Tessinois n'\u00e9tait que l'ombre de lui- m\u00eame au sortir des urnes, abattu de perdre un fauteuil qu'il a occup\u00e9 de tout son \u00eatre, depuis 1999 une fonction comme une seconde peau pour celui qui n'a jamais rechign\u00e9 aucune confrontation aucun contact, que ce soit avec ses adversaires, les \u00e9lecteurs ou les tifosi de l'Ambri-Piotta mythique club de hockey, dont il pr\u00e9side les destin\u00e9es un parcours riche et long, ponctu\u00e9 de quelques ombres comme cette affaire de retrait de permis de conduire, qu'il a failli qui a failli lui co\u00fbter sa carri\u00e8re, ses relations pr\u00e9sum\u00e9ment trop \u00e9troites avec des dignitaires russes ou encore ses voyages \u00e0 gogo lorsqu'il pr\u00e9sidait le Conseil des \u00c9tats, mais m\u00eame dans l'adversit\u00e9, Filippo Lombardi a toujours su remonter la pente comme nul autre, cette \u00e9lection \u00e9tait sans doute celle de trop dans une succession de mar\u00e9es, verte, violette et d\u00e9gagiste une sortie de piste, un brin tragique pour une petite poign\u00e9e de bulletins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [91%] :\r\nNicole Della Pietra merci pour ce portrait Filippo Lombardi \u00e9vinc\u00e9 par une femme, la vague violette s'est fait sentir au Tessin, ce n'est pas le cas \u00e0 Berne, le socialiste sortant, Juan St\u00f6ckli est r\u00e9\u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Werner Salzmann la Verte, Regula Rytz et la PLR, Christa Marc Walder \u00e9choue, m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Z\u00fcrich, les citoyens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le PLR sortant Ruedi Noser \u00e0 Marionna Schlatter, l'\u00e9cologiste n'est pas parvenue \u00e0 surfer sur le succ\u00e8s de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [86%] :\r\nC'est ce Stein qui Heisman Ethos un touriste bien s\u00fbr \u00e7a d\u00e9\u00e7oit, je me suis beaucoup donn\u00e9 dans cette campagne, architecte carbonate off, j'ai bien s\u00fbr esp\u00e9r\u00e9 pouvoir cr\u00e9er la surprise, mais je sais aussi que ce serait tr\u00e8s difficile, on ne dira peine Oph\u00e9lie qui est, il faut se dire que nous avons tellement gagner cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, nous sommes entr\u00e9s au gouvernement du canton, nous avons plus que doubler nos si\u00e8ges au conseil national et puis je Candidate effa\u00e7ant sortant, \u00e7a compte beaucoup, en particulier pour les \u00c9tats, les sortants ont toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu aux \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es,M. t'asseoir quand c'\u00e9tait clair que ce serait dur pour moi, j'ai d\u00fb rattraper mon retard de notori\u00e9t\u00e9, j'y suis parvenu en partie, mais \u00e7a n'a pas suffi qu'elle arrive, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [96%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus et seuls 3 cantons doivent encore \u00e9lire leurs s\u00e9nateurs Schwyz B\u00e2le- Campagne et l'Argovie mais on en a d\u00e9j\u00e0 la certitude, la Chambre des cantons restera un bastion de centre droit, domin\u00e9 par les PDC et les lib\u00e9raux, radicaux, les forces de l'ordre de Hong Kong menacent de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants avertissement lanc\u00e9s dans la nuit, alors que des centaines de militants pro- d\u00e9mocratie occupent un campus de la m\u00e9gapole Campus d'ailleurs en proie \u00e0 un incendie ce matin, selon des journalistes de l'AFP hier, un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une fl\u00e8che devant cette universit\u00e9 et plusieurs protestataires ont lanc\u00e9 des cocktails Molotov pour \u00e9loigner les forces de l'ordre, soyez sans piti\u00e9 l'ordre \u00e9mane du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping il est adress\u00e9 aux officiels en charge de la r\u00e9pression des ouighours et il figure en noir et blanc dans des documents secrets r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par le New-York Times, des centaines de pages sur la vaste op\u00e9ration d'internement, des musulmans turcophones, dans la province du Sindh Yang \u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Chine, Michael Pecker, le pr\u00e9sident chinois aurait ordonn\u00e9 en personne une r\u00e9pression impitoyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [92%] :\r\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 recourir aux outils de la dictature, il faut r\u00e9\u00e9duquer pour transformer tous ceux qui doivent l'\u00eatre les ordres secrets de 6 Jinping destin\u00e9 aux officiels du parti communiste ont fuit\u00e9, plus de 200 pages de documents contredisent la version officielle chinoise au sujet des camps d'internement, les autorit\u00e9s \u00e9voquent depuis des mois, des \u00e9coles de formation professionnelle visant \u00e0 enseigner le Chinois \u00e0 lutter contre la pauvret\u00e9 des populations autochtones du Sind Yang le New York Times, mais pour la premi\u00e8re fois en lumi\u00e8re les directives explicites concernant la plus vaste campagne d'internement men\u00e9e dans le pays depuis l'\u00e8re de Mao Ts\u00e9-Toung, ces r\u00e9v\u00e9lations corroborent les accusations de g\u00e9nocide culturel \u00e9manant de plusieurs organisations et chercheurs ces derniers pointent l'enfermement de plus de 1 1000000 de musulmans turcophones dans des camps, il s'agit des premi\u00e8res preuves officielles permettant d'incriminer le gouvernement chinois dans cette affaire des preuves, issu d'une fuite interne signe aussi des divisions au sein du pouvoir chinois, de quoi mettre si Jinping dans l'embarras, Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [94%] :\r\nLe combat n'est pas termin\u00e9, les mots de l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien, Lula, c'\u00e9tait hier soir pour galvaniser une foule de plusieurs dizaines de milliers de personnes \u00e0 Recife dans le nord- est du pays le plus grand rassemblement de partisans de l'ancien chef de l'\u00c9tat depuis sa sortie de prison, il y a 10 jours, chaque minute qu'il me reste sera consacr\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer notre pays de ce gang de miliciens qui s'en est empar\u00e9 a entre autres d\u00e9clar\u00e9 Lula, une allusion aux soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro et ses Liens avec des groupes paramilitaires qui s\u00e8ment la terreur dans certains certains quartiers populaires de Rio baiss\u00e9 \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure la vitesse maximale sur les autoroutes pendant la journ\u00e9e, les Pays-Bas l'ont fait, la nouvelle r\u00e9glementation entrera en vigueur l'an prochain, les automobilistes devront rouler \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, 2 mois, l'objectif c'est de lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en Suisse Pierre \u00c9tienne Joye, l'id\u00e9e d'instaurer des mesures similaires revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le devant de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [96%] :\r\nParce que les autoroutes sont satur\u00e9es et que la question du climat prend de l'ampleur, le probl\u00e8me du bruit entre \u00e9galement en ligne de compte, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, l'a constat\u00e9 l'abaissement de la vitesse sur certains tron\u00e7ons, aide \u00e0 fluidifier le trafic, mais en l'\u00e9tat actuel, pas question d'en faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Route, l'association routi\u00e8re vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:15) [86%] :\r\nBon, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 en Suisse, la totalit\u00e9 de la palette n\u00e9cessaires pour faire face non seulement aux probl\u00e8mes 1er est r\u00e9current, qui est le trafic avant d'\u00eatre un probl\u00e8me \u00e9cologique et puis ensuite la calcule de la vitesse serait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [95%] :\r\nLa vitesse r\u00e9elle n'\u00e9tant souvent pas, on le constate, celle qui est permise et affich\u00e9e, car d'autres facteurs s'en m\u00eale, comme des travaux ou le manque d'infrastructures adapt\u00e9es \u00e0 l'augmentation de trafic, cela n'emp\u00eache pas d'aborder le probl\u00e8me globalement, selon le pr\u00e9sident de l'Association transports et environnement section Fribourg Savio Michelot. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:52) [90%] :\r\nUne fois que ces travaux sont termin\u00e9s, je pense qu'il faudrait analyser la situation et voir les r\u00e9elles cons\u00e9quences non abaissement volontaire de la vitesse \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure sur des tron\u00e7ons en travaux, en particulier dans les agglom\u00e9rations dans les villes o\u00f9 on a les autoroutes qui sont proches des habitations, \u00e7a fait beaucoup de bruit, \u00e7a c'est beaucoup de pollution, on sait que le trafic, il est souvent satur\u00e9 et ce serait une bonne id\u00e9e de tester les les cons\u00e9quences r\u00e9elles d'une diminution de la vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:17) [99%] :\r\nUn ajustement de vitesse ne se ferait quoiqu'il en soit pas sans l'aval de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nIls avaient sans doute h\u00e2te de rentrer chez eux en ce dimanche soir, mais 600 passagers d'un Eurocity, Milan, Z\u00fcrich ont d\u00fb prendre leur mal en patience, hier, le train s'est retrouv\u00e9 immobilis\u00e9 \u00e0 Seabrook dans le canton de Z\u00fcrich \u00e0 cause d'un probl\u00e8me technique, les personnes qui se trouvaient \u00e0 bord ont rejoint leur destination avec 3 heures et demie de retard en tennis, le grec Stefanos Tsitsipas s'remporte le 1er tournoi majeur de sa carri\u00e8re \u00e0 21 ans, il s'est impos\u00e9 hier en finale du Masters de Londres : une victoire contre l'Autrichien Dominic Team 6 7 6 2 7 6 au terme d'un match haletant Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable exploit pour St\u00e9phane si parce qu'il jouait son 1er Masters sa premi\u00e8re finale \u00e0 ce niveau et s'adjuge donc le titre ce qui d\u00e9montre son potentiel et son mental, le grec avait pourtant perdu au jeu d\u00e9cisif, une premi\u00e8re manche ind\u00e9cise avant de profiter d'une baisse de r\u00e9gime de Tim et d'enlever le 2\u00e8me set avant de mener 3 jeux \u00e0 1 dans la derni\u00e8re manche et de se faire rejoindre et finalement de l'emporter au tie-break, cette victoire, c'est la confirmation de son talent apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le championnat du monde de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, l'an dernier le grec qui termine l'ann\u00e9e \u00e0 la 6\u00e8me place mondiale aura remport\u00e9 3 tournois cette ann\u00e9e, et disputer la demi- finale de l'Open d'Australie, il compte des succ\u00e8s sur Federer et Nadal et devrait sans doute \u00e0 l'avenir, int\u00e9grer le top 3 mondial s'il continue sur sa lanc\u00e9e, Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [94%] :\r\nEt puis en football, le Portugal rejoint les qualifi\u00e9s pour l'Euro 2020, le tenant du titre, a obtenu son ticket hier en battant le Luxembourg 2 \u00e0 0, la Suisse, elle peut aussi arriver ce soir, \u00e0 condition de s'imposer \u00e0 Gibraltar, match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 45 Marielle sa merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FEF5D73-7735-4498-B0F7-FBB6E5889A9F", "internalArchiveId": "0FEF5D73-7735-4498-B0F7-FBB6E5889A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marina Carobbio, \u00e9lue PS TI au CE;Hans St\u00f6ckli, \u00e9lu PS BE au CE, ancien maire de Berne;Ruedi Noser, \u00e9lu PLR Zh au CE;ghazi;Raphael Frey, membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer;Yann Sommer, Joueur de football, gardien \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(08 BIS /TI/SEISME 2E TOUR ITV CAROBBIO) Surprise. \r\nRavie.\r\nReconnaissante, aussi.\r\nPari r\u00e9ussi en tout cas pour Marina Carobbio.\r\nPremi\u00e8re Tessinoise aux Etats. \r\nPremi\u00e8re socialiste italophone, aussi.\r\nEt repr\u00e9sentante d'un canton qui ne pourra plus compter sur le PDC Filippo Lombardi pour le d\u00e9fendre. \r\nA Berne, Marina Carobbio devra composer avec un UDC.\r\nMarcho Chiesa.\r\nMais cela ne l'inqu\u00e8te pas. \r\n  0'29''\r\n(TF1/TI/2E TOUR DROLE DE COUPLE A VENIR PS-UDC (7H)) *** Une \u00e9lection qui a vir\u00e9 au cauchemar pour le PDC et le PLR. \r\nDinosaure de la politique suisse mais non r\u00e9\u00e9lu, Filippo Lombardi avait pourtant domin\u00e9 le premier tour. \r\nQuant au PLR, il doit faire le deuil d'un fauteuil occup\u00e9 depuis 1848. \r\nDeux partis victimes de la polarisation UDC-PS. \r\nNicole della Pietra, nous vous retrouvons en direct du Tessin. \r\nPeut-on dire pour autant que le duo Carobbio-Chiesa doit sa victoire \u00e0 la faiblesse du centre ?\r\nPas seulement. L'alliance PS-gauche alternative et Verts du Tessin, tout comme le ticket populiste de l'UDC et de la Lega, ont ax\u00e9 leur campagne sur une th\u00e8me gagnant:  les effets n\u00e9fastes de la libre-circulation sur le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne. Sauf que les causes et les rem\u00e8des que  d\u00e9noncent, et respectivement pr\u00e9conisent la socialiste-f\u00e9ministe et l'\u00e9missaire de l'UDC bloch\u00e9rienne sont aux antipodes les unes des autres.\r\n*** Ils sont oppos\u00e9s sur tous les grands dossiers, celui de l'Europe en t\u00eate. On peut imaginer, Nicole, que leurs votes s'annulent, purement et simplement....\r\nC'est toute la question. Car si au soir de la victoire \u00e9crasante pour Marco Chiesa, et sur le fil du rasoir pour la pr\u00e9sidente sortante du COnseil national, Marina Carobbio, tous deux ont beau rappeler qu'ils collaborent de mani\u00e8re constructive au Conseil National, le fait est qu'ils auront des comptes \u00e0 rendre \u00e0 leurs \u00e9lecteurs. Ainsi, la Lega et l'UDC tessinoise ne voudront certainement pas entendre parler de compromis dans le dossier europ\u00e9en et on attend de voire comment Marina Carobbio s'en sortira face aux Verts, si ces derniers devaient attaquer le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Bref, c'est un dr\u00f4le de couple et un Tessin de plus en plus polaris\u00e9 qui est sorti des urnes dimanche. \r\nNicole della Pietra en direct du Tessin\r\nPROMO\r\n(04/BE/2E TOUR ITV STOECKLI) Pari rat\u00e9 dans le canton de Berne pour la Verte Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder.\r\nC'est donc l\u00e0 aussi un duo PS-UDC qui repr\u00e9sentera le canton aux Etats.\r\nR\u00e9\u00e9lu pour un troisi\u00e8me mandat, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli travaillera avec Werner Salzmann. \r\nDont l'\u00e9lection marque le retour des agrariens bernois aux Etats. \r\nQuant \u00e0 Hans St\u00f6ckli, il entend bien d\u00e9fendre les francophones bernois.\r\n  0'46''\r\nHans St\u00f6ckli avec Alain Arnaud.\r\n(07/ZH/2E TOUR ITV NOSER (court)) *** A Zurich, on prend les m\u00eames et on recommence.\r\nR\u00e9\u00e9lu hier, le PLR Ruedi Noser si\u00e8gera \u00e0 Berne avec l'autre sortant: le socialiste Daniel Jositsch, \u00e9lu \u00e0 l'issue du premier tour d\u00e9j\u00e0.\r\nRuedi Noser a pu compter sur un large soutien, allant des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'UDC.\r\nComment porter \u00e0 Berne ces voix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qu'il s'agisse de climat ou d'Europe ?\r\nAucun probl\u00e8me pour Ruedi Noser\r\n 0'30''\r\nRuedi Noser avec Severine Ambrus.\r\n(EF autres cantons al\u00e9maniques) Prime aux sortants aussi dans le canton de St-Gall.\r\nAvec la r\u00e9\u00e9lection du PDC Benedikt W\u00fcrth et du socialiste Paul Rechsteiner.\r\nA Zoug, le PLR Matthias Michel rejoint le PDC sortant Peter Hegglin, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(EF conseil des etats en l'\u00e9tat) *** Il reste encore quatre si\u00e8ges \u00e0 attribuer: ce sera chose faite dimanche prochain.\r\nMais apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier, les Etats restent domin\u00e9s par le centre-droit: \r\n23 si\u00e8ges pour le PDC et le PLR.\r\n9 pour les socialistes.\r\n5 pour l'UDC.\r\n4 pour les Verts. \r\nEt un pour l'\u00e9lu sans parti Thomas Minder.\r\nAu nombre de 11 \u00e0 ce stade, les femmes \u00e9galent leur record de 2003.\r\n(sri lanka) Elections il y avait aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nPr\u00e9sidentielles cette fois.\r\nAu Sri Lanka.\r\nAvec la victoire de Gota-baya Raja-pak-sa.\r\nLe retour au pouvoir d'une famille qui gouvern\u00e9 le pays d'une main de fer entre 2005 et 2015.\r\nSous la pr\u00e9sidence de Mahinda.\r\nLe fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du nouvel \u00e9lu.\r\n(18/HK BALLES REELLES 7h) *** A Hong Kong, la police menace d\u00e9sormais de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants\r\nAvertissement lanc\u00e9 dans la nuit.\r\nAlors que des centaines de militants pro-d\u00e9mocratie occupent une universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces e l'ordre. \r\nHong Kong semble s'enfoncer toujours plus dans la crise. \r\nVotre r\u00e9cit, Michael Peuker\r\n  1'00''\r\n(israel) Une semaine de tous les dangers s'ouvre en Isra\u00ebl pour Benjamin Netanyahu.\r\nLe premier ministre sortant.\r\nSon rival Benny Gantz a encore trois jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition.\r\nS'il r\u00e9ussit, Benyamin Netanyahu pourrait en faire partie. \r\nEt conserver ainsi son immunit\u00e9.\r\nLui qui doit faire face \u00e0 plusieurs proc\u00e9dures judiciaires.\r\nPour fraude.\r\nCorruption.\r\nEt abus de confiance.\r\n(irak) Plusieurs milliers d'Irakiens ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Bagdad.\r\nIls r\u00e9pondaient \u00e0 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\nPour soutenir les manifestants qui r\u00e9clament depuis d\u00e9but octobre un changement de r\u00e9gime dans le pays.\r\n(19/IRAN CA CHAUFFE) *** De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, en Iran, l'Etat durcit le ton \r\nNous ne tol\u00e9rerons aucune action mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\nD\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident Hassan Rohani. \r\nL'Iran o\u00f9 des manifestations violentes contre une hausse du prix de l'essence ont fait plusieurs morts. \r\nA T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi\r\n  0'51''\r\n((Les manifestations parfois violentes ont touch\u00e9 des dizaines de villes du pays. A T\u00e9h\u00e9ran, une partie des commer\u00e7abnts du Bazar ont ferm\u00e9 leur boutique. Dans d'autres villes, des banques ou encore des commissariats ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s. \r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ces manifestations. \r\nSelon l'agence Fars, quelque 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es depuis vendredi. Des dizaines de banques et de grands magasins ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s selon cette agence proche des conservateurs. \r\nLes autorit\u00e9s, \u00e0 commencer par le guides supr\u00eame iranien, ont fait bloc pour soutenir la d\u00e9cision du gouvernement. Mais le num\u00e9ro un iranien a demand\u00e9 au gouvernement de prendre des mesures pour controler les effets inflationnistes. Des aides directes seront distribu\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui aux familles pauvres et moyennes. \r\nPour contr\u00f4ler le mouvement de protestation, l'internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, ce qui emp\u00eache les contacts avec l'\u00e9tranger mais aussi les appels aux rassemblements. ))\r\n(chili) Au Chili, en proie l\u00e0 aussi \u00e0 une agitation sociale, le pr\u00e9sident veut calmer le jeu.\r\nIl y a eu un recours excessif \u00e0 la force.\r\nDes abus ont \u00e9t\u00e9 commis.\r\nLes droits de tous n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\nUne d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de Sebastian Piniera.\r\nQui condamne pour la premi\u00e8re fois les violences commises par la police.\r\nUn mouvement de contestation qui a fait d\u00e9j\u00e0 22 mort et et plus de 2.000 bless\u00e9s.\r\n(hp xerox) Rien n'est fait entre Xerox et HP\r\nLe premier, qui fabrique des imprimantes, veut racheter le g\u00e9ant du mat\u00e9riel informatique.\r\nMais HP a rejet\u00e9 l'offre de Xerox.\r\nDe 35 milliards de francs. \r\nMais une offre jug\u00e9e insuffisante.\r\nPas de rachat en vue, donc.\r\nMais une fusion: pourquoi pas.\r\n(raiffeisen) Pas d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif pour les clients de Raiffeisen.\r\nLe pr\u00e9sident de son conseil d'administration l'indique ce matin dans la presse al\u00e9manique.\r\nDans le domaine de la client\u00e8le priv\u00e9e, UBS les applique d\u00e9j\u00e0.\r\nPour les comptes-\u00e9pargnes sup\u00e9rieurs \u00e0 deux millions de francs. \r\nCr\u00e9dit Suisse a l'intention de faire de m\u00eame d\u00e8s l'an prochain.\r\n(TF5/GENRE NEUTRE UNIS PI) *** Le genre non-binaire fait son chemin dans les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles romandes. \r\nWC et vestiaires de genre neutre.\r\nLibre choix du pr\u00e9nom dans les documents administratifs.\r\nAfin d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres.\r\nCes mesures, l'Universit\u00e9 de Lausanne, l'EPFL ou l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve commencent \u00e0 les instaurer.\r\nOu envisagent de le faire, Severine Ambrus.\r\nA la demande des associations d'\u00e9tudiants LGBT\r\n  1'27''\r\n((Depuis quelques ann\u00e9es, le genre neutre est apparu dans certaines universit\u00e9s:\r\nen Am\u00e9rique du nord et en Europe. Il  commence \u00e0 appara\u00eetre aujourd'hui en Suisse.\r\nA Lausanne, Gen\u00e8ve ou Zurich, on projette d'adapter ou on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 adapter les wc, les vestiaires ou les d\u00e9marches administratives pour s'accorder au pr\u00e9nom et au genre dans lequel vivent les personnes.\r\nRaphael Frey est  membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer. \r\nIl souligne l'importance de ces \u00e9volutions dans le quotidien des \u00e9tudiants transgenres.\r\nson\r\nLes \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres sont une petite minorit\u00e9- il n'existe pas de chiffres officiels d'ailleurs.\r\nPourquoi l'universit\u00e9 devrait-elle s'adapter \u00e0 une petite minorit\u00e9 d'\u00e9tudiants?\r\nEt bien pour Raphael Frey, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\nson\r\nEt cette prise en compte des personnes transgenres ou qui ne se reconnaissent pas dans la repr\u00e9sentation binaire masculin-f\u00e9minin, c'\u00e9tait aussi l'une des revendications lors de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin dernier.))\r\n(tennis) En tennis, le ma\u00eetre est grec ce matin.\r\nStefanos Tsitsipas sacr\u00e9 \u00e0 Londres en battant en finale l'Autrichien Dominic Thiem 6-7 6-2 7-6.\r\nA 21 ans. \r\nPlus jeune vainqueur des Masters depuis l'Australien Leyton Hewitt en 2001.\r\nStefano Tsitsipas avait remport\u00e9 l'an dernier le tournoi r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs de moins de 21 ans.\r\n(17/FOOT EQUIPE SUISSE ITV SOMMER) *** En football, un petit point ce soir \u00e0 Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura son billet pour l'EURO 2020. \r\nPas une montagne \u00e0 franchir.\r\nPas m\u00eame un rocher, si l'on pense que Gibraltar pointe au 196\u00e8me rang du classement mondial. \r\nMais, bien s\u00fbr, aucune rencontre ne doit \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\nEt la renomm\u00e9e de l'adversaire importe peu.\r\nLe gardien Yann Sommer tient \u00e0 le rappeler.\r\n  0'40''\r\nYann Sommer avec Bernardin Allemann.\r\nGibraltar-Suisse, coup d'envoi \u00e0 20h45. \r\nA suivre dans un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854038", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10854067", "ece-10854038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T11:50:10Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [95%] :\r\nPlace au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt place \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le rose du bonheur pour Marina Carobbio mais une \u00e9pine dans le qui ont pour juin ici Filippo Lombardi avait eu les yeux plus gros que le ventre Werner Salzmann, le grain de sel de l'UDC bernoise dans la mar\u00e9e verte, il faudra aussi d\u00e9fendre les francophones du canton, mais \u00e7a c'est le travail, dans ce St\u00f6ckli des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles \u00e0 Hong Kong, la police menace les activistes r\u00e9siste r\u00e9sister le plus tard possible, le d\u00e9fi de Gibraltar, Mission impossible sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nSurprise ravie, reconnaissante aussi pari r\u00e9ussi en tout cas pour Marina Carobbio premi\u00e8re Tessinoise aux \u00c9tats, premi\u00e8re socialiste italophone aussi et repr\u00e9sentante d'un canton qui nous pourra plus compter sur le PDC Filippo Lombardi pour le d\u00e9fendre \u00e0 Berne, Marina Carobbio, devra composer avec un UDC Marco Chiesa, mais cela ne l'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [88%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a d\u00e9pend des th\u00e8mes, il y a des th\u00e8mes, on trouve des alliances avec certaines parties, c'est clair que nous au Parti socialiste sur le travail plut\u00f4t avec les Verts au Conseil national mais au Conseil des \u00c9tats va trouver au bar, construire des majorit\u00e9s dans l'int\u00e9r\u00eat de la population, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours ce que j'ai fait, j'ai cherch\u00e9, de trouver des solutions dans l'int\u00e9r\u00eat des, des gens qui sont plus des favoris de la classe moyenne et dans ce sens -l\u00e0, je vais continuer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [98%] :\r\nCette \u00e9lection qui a vir\u00e9 au cauchemar pour les 2 grands partis que sont le PDC et le PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [95%] :\r\nDinosaure de la politique suisse mais non r\u00e9\u00e9lu Filippo Lombardi avait pourtant domin\u00e9 le 1er tour quant au PLR, il doit faire le deuil d'un fauteuil, occup\u00e9 depuis 1848 2 partis, victimes de la polarisation UDC PS Nicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct au Tessin, peut -on dire pour autant que le duo Carobbio Chiesa doit sa victoire \u00e0 la faiblesse du centre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [96%] :\r\nOui, mais pas seulement \u00e0 l'alliance PS- gauche alternative et Verts du Tessin, tout comme le ticket populiste de l'UDC de la Lega ont ax\u00e9 leur campagne sur un th\u00e8me, gagnant les effets n\u00e9fastes de la libre circulation sur le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne, sauf que les causes et les rem\u00e8des que d\u00e9noncent et respectivement pr\u00e9conisent la socialiste- f\u00e9ministe et l'\u00e9missaire de l'UDC bloch\u00e9rienne sont aux antipodes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors ils sont oppos\u00e9s sur tous les grands dossiers, celui de l'Europe en t\u00eate : peut -on imaginer Nicole que leurs votes s'annulent purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [92%] :\r\nEh ben, c'est toute la question, un car si, au soir de la victoire \u00e9crasante pour Marco Chiesa et sur le fil du rasoir pour la pr\u00e9sidente sortante du conseil national, Marina Carobbio, tous 2 ont beau rappeler qu'ils collaborent de mani\u00e8re constructive au Conseil national, le fait est qu'ils auront des comptes \u00e0 rendre \u00e0 leurs \u00e9lecteurs ainsi la Lega et l'UDC tessinoise ne voudront certainement pas entendre parler de compromis dans le dossier europ\u00e9en et on attend de voir comment Marina Carobbio s'en sortira face aux Verts, si ces derniers devaient attaquer le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, chantre de l'Italien Anita, faut -il le rappeler, bref c'est un dr\u00f4le de couple et un Tessin de plus en plus polaris\u00e9, qui est sorti des urnes dimanche Nicole della Pietra en Direct du Tessin et on va parler de ce nouveau bin\u00f4me tessinois aux \u00e9tats avec Pierre Rusconi, qui est un ancien conseiller national UDC il sera avec nous \u00e0 7 heures et demie et puis de mani\u00e8re plus Go global, un de ses t\u00e9nors qui quitte le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec Claude Longchamp, politologue, ce sera apr\u00e8s votre journal Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nPari rat\u00e9 dans le canton de Berne pour la Verte, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val air c'est donc l\u00e0 aussi un duo PS- UDC qui repr\u00e9sentera le canton aux \u00c9tats r\u00e9\u00e9lu pour un 3\u00e8me mandat, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli travaillera avec Werner Salzmann, dont l'\u00e9lection marque le retour des agrariens bernois aux \u00c9tats quant \u00e0 Hans St\u00f6ckli, il entend bien d\u00e9fendre les francophones bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [88%] :\r\nLe r\u00e9sultat du Jura bernois t\u00e9moigne que la partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton d'autant plus que ces prochaines ann\u00e9es,D. question importante sans \u00e0 lors du jour vous allez soutenir Regula Rytz au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si la candidate alors vous poser une question qui d\u00e9passe compl\u00e8tement les questions de ce jour, je ne sais m\u00eame pas si elle est candidate, mais c'est clair que Madame Ritz enfin une campagne extraordinaire je regrette infiniment qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et elle aurait le cas Marilyn sur mais \u00e7a d\u00e9pend d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [94%] :\r\nHans St\u00f6ckli avec Alain Arnaud \u00e0 Z\u00fcrich, en revanche, on prend les m\u00eames et on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nR\u00e9\u00e9lu hier le PLR Ruedi Noser si\u00e9gera \u00e0 Berne avec l'autre sortant, le socialiste Daniel Jositsch, \u00e9lu \u00e0 l'issue du 1er tour d\u00e9j\u00e0 Ruedi Noser a pu compter sur un large soutien allant des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'UDC comment porter \u00e0 Berne, ces voix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qu'il s'agisse de climat ou d'Europe, aucun probl\u00e8me pour Ruedi Noser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [91%] :\r\nEt remplac\u00e9 ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et \u00e7a ne va pas changer, je vais m'engager pour une politique climatique raisonnables qui offre aussi des perspectives \u00e0 l'\u00e9conomie, et pas seulement des interdictions, je vais aussi mais engag\u00e9 pour une politique europ\u00e9enne qui assure la s\u00e9curit\u00e9 juridique et l'acc\u00e8s au march\u00e9, nous n'avons pas besoin d'une quelconque int\u00e9gration politique mais la s\u00e9curit\u00e9 juridique et l'acc\u00e8s au march\u00e9, oui, je ne suis pas un soldat parti je suis quelqu'un qui privil\u00e9gie les solutions, je veux que offrant puissent vivre dans un pays, un canton qui va de l'avant, plut\u00f4t que de stagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [92%] :\r\nRuedi Noser avec S\u00e9verine Ambrus ce prime aux sortants aussi dans le canton de Saint-Gall avec la r\u00e9\u00e9lection du PDC Benedikt W\u00fcrth et du socialiste Paul Rechsteiner Azouz, le PLR, Matthias Michel rejoint le PDC sortant Peter Eglin \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [93%] :\r\nEt pour tourner cette page politique Olivier, il reste encore quatre si\u00e8ges \u00e0 attribuer ce sera chose faite dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier les \u00e9tats restent domin\u00e9s par le centre- droit 23 si\u00e8ges pour le PDC et le PLR 9 pour les socialistes, sans que pour l'UDC 4 pour les verts, il en pour l'\u00e9lu sans parti Thomas Minder au nombre de 11 \u00e0 ce stade, les femmes \u00e9galent le record de 2003 \u00e9lections il y avait aussi \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e9sidentielle cette fois au Sri-Lanka, avec la victoire de Gotabaya Rajapaksa, le retour au pouvoir d'une famille qui a gouvern\u00e9 le pays d'une main de fer entre 2005 et 2015 sous la pr\u00e9sidence de Mahinda le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du nouvel \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [93%] :\r\n\u00e0 Hong Kong, la police menace d\u00e9sormais de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nUn avertissement lanc\u00e9 dans la nuit, alors que des centaines de militants pro- d\u00e9mocratie occupent une universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par les forces de l'ordre Hong Kong semble sont fauss\u00e9s toujours plus dans la crise, votre r\u00e9cit Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [91%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re des barricades en feu, les radicaux masqu\u00e9s, v\u00eatus de noir, attaquent la police \u00e0 l'aide de centaines de cocktails Molotov, des catapultes ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s sur le toit de l'universit\u00e9 des archers arm\u00e9s d'arcs et de fl\u00e8ches de comp\u00e9tition patrouillent autour du b\u00e2timent assi\u00e9g\u00e9, un policier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hier en fin d'apr\u00e8s- midi par une fl\u00e8che tir\u00e9e dans la jambe, les manifestants se battent pour garder le contr\u00f4le du Campus o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s, et o\u00f9 ils ont entrepos\u00e9 tout leur mat\u00e9riel, autre enjeu du site, il se situe aux abords d'un axe strat\u00e9gique majeur, un tunnel reliant l'\u00eele de Hong Kong au reste du territoire, toujours bloqu\u00e9 par les activistes, la police veut lib\u00e9rer cette voie de transit depuis la semaine derni\u00e8re une partie du mouvement de contestation, a d\u00e9cid\u00e9 de monter en force, l'objectif est de paralyser Hong-Kong durant la semaine, pour faire pression sur les autorit\u00e9s du territoire qui vient de plonger dans la plus grave r\u00e9cession depuis 1997 apr\u00e8s 6 mois de crise donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [95%] :\r\nUne semaine de tous les dangers, s'ouvre en Isra\u00ebl pour Benjamin Netanyahu, le 1er ministre sortant son rival Benny Gantz a encore 3 jours pour tenter de mettre en place un gouvernement de coalition s'il r\u00e9ussit, Benyamin N\u00e9tanyahou pourrait -on faire partie et conserver ainsi son immunit\u00e9, lui qui doit faire face \u00e0 plusieurs proc\u00e9dures judiciaires pour fraude, corruption ou encore abus de confiance, plusieurs milliers d'Irakiens ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Bagdad, il r\u00e9pondait \u00e0 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour soutenir les manifestants qui r\u00e9clament depuis d\u00e9but octobre, un changement de r\u00e9gime dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [99%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Iran l'\u00c9tat durcit le ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [95%] :\r\nNous ne tol\u00e9rerons aucune action mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays, d\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident Hassan Rouhani l'Iran, o\u00f9 des manifestations violentes contre une hausse du prix de l'essence ont fait plusieurs morts \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [93%] :\r\nDes manifestations parfois violentes ont touch\u00e9 des dizaines de villes du pays depuis 3 jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, une partie des commer\u00e7ants du bazar ont ferm\u00e9 leurs boutiques dimanche dans d'autres villes, des banques ou encore des commissariats ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, plusieurs personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ces manifestations, selon l'agence Fars ce proche des conservateurs quelque 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es depuis vendredi, les autorit\u00e9s, \u00e0 commencer par le guide supr\u00eame iranien, l'ann\u00e9e de la vie Khamenei ont fait bloc pour soutenir la d\u00e9cision du gouvernement mais le num\u00e9ro un iranien a demand\u00e9 au gouvernement du pr\u00e9sident Hassan Rohani, de prendre des mesures pour contr\u00f4ler les effets inflationnistes cette mesure des aides directes seront distribu\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui aux familles pauvres et moyennes pour contr\u00f4ler les mouvements de protestation, l'internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, ce qui emp\u00eache les contacts avec l'\u00e9tranger, mais aussi les appels au rassemblement Siavosh quasi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [94%] :\r\nAu Chili, en proie l\u00e0 aussi \u00e0 une agitation sociale, le pr\u00e9sident veut calmer le jeu, il y a eu un recours excessif \u00e0 la force des abus ont \u00e9t\u00e9 commis les droits de tous n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, d\u00e9claration faite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de Sebastian Pini\u00e8re \u00e0 qui condamne pour la premi\u00e8re fois les violences commises par la police, un mouvement de contestation qui a fait d\u00e9j\u00e0 22 morts et plus de 2000 bless\u00e9s, rien n'est fait entre Xerox et HP le 1er qui fabrique des imprimantes veut racheter le g\u00e9ant du mat\u00e9riel informatique, mais HP a rejet\u00e9 l'offre de Xerox de 35 milliards de francs, mais une offre jug\u00e9e insuffisante : pas de rachat en vue donc, mais une fusion, pourquoi pas, pas d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif pour les clients de Rafah, le pr\u00e9sident de son conseil d'administration, l'indique ce matin dans la presse al\u00e9manique dans le domaine de la client\u00e8le priv\u00e9e UBS les applique d\u00e9j\u00e0 pour les comptes- \u00e9pargnes sup\u00e9rieurs \u00e0 2 millions de francs Cr\u00e9dit Suisse Alain pension de faire de m\u00eame d\u00e8s l'an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [93%] :\r\nAuchan le genre non- binaire, fait son chemin dans les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles romandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [93%] :\r\nWC et vestiaires de genre neutre, libre choix du pr\u00e9nom dans les documents administratifs afin d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres ces mesures, l'Universit\u00e9 de Lausanne les PFL ou l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, commencent \u00e0 les instaurer ou envisagent de le faire, S\u00e9verine Ambrus, \u00e0 la demande est -ce associations d'\u00e9tudiants LGBT. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [95%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, le genre neutre est apparu dans certaines universit\u00e9s, en Am\u00e9rique du Nord et en Europe, il commence \u00e0 appara\u00eetre aujourd'hui en Suisse \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, on projette d'adapter ou on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 adapter les WC les vestiaires ou les d\u00e9marches administratives pour s'accorder au pr\u00e9nom et au genre dans lequel vivent les personnes Raphael Frey, membre de l'association \u00e9tudiante lausannoise Plan Queer il souligne l'importance de ces \u00e9volutions dans le quotidien des \u00e9tudiants transgenres. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:37) [87%] :\r\nOn est en train de parler d'une population sur le plan social qui est vuln\u00e9rable, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment discrimination, donc on est taxe me trompe c'est pas qu'une question de carte d'\u00e9tudiant, le pr\u00e9nom, il appara\u00eet partout il appara\u00eet dans les identifiants si on Elise-Daucourt en fait le risque que le statut de la personne soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 ses camarades ou \u00e0 ses professeurs, il est constant en fait, avec des cons\u00e9quences qui peut \u00eatre juste dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [95%] :\r\nLes \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes transgenres sont une petite minorit\u00e9, il n'existe pas de chiffres officiels, d'ailleurs, alors pourquoi l'universit\u00e9 devrait -elle s'adapter \u00e0 une petite minorit\u00e9 d'\u00e9tudiants, h\u00e9 bien pour Raphael Frey, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:10) [93%] :\r\nC'est aussi mettre en avant cette valeur suite du vivre-ensemble, il fait que tout le monde devrait avoir les m\u00eames chances, et \u00e7a je pense que c'est quelque chose qui touche \u00e0 des th\u00e9matiques qui sont importantes pour toute la population, on n'est pas les seuls \u00e0 \u00eatre dans des positions o\u00f9 on a l'impression qu'on est des citoyens seront pas, \u00e7a ne va pas, \u00e0 mon avis, je suis pas le seul \u00e0 avoir cette opinion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [98%] :\r\nEt cette prise en compte des personnes transgenres ou qui ne se reconnaissent pas dans la repr\u00e9sentation binaire masculin-f\u00e9minin, c'\u00e9tait aussi l'une des revendications lors de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [95%] :\r\nEn tennis, le ma\u00eetre est grec, ce matin, Stefano Tsitsipas, sacr\u00e9 \u00e0 Londres en battant en finale l'Autrichien Dominic Team 6 7 6 2 7 6 \u00e0 21 ans plus jeune vainqueur des Masters depuis l'Australien Lleyton Hewitt en 2001, il avait remport\u00e9 Stefano Tsitsipas selon dernier le tournoi r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs de moins de 21 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [97%] :\r\nEn football, un tout petit point ce soir \u00e0 Gibraltar et l'\u00e9quipe de Suisse aura son billet pour l'Euro 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [97%] :\r\nPas une montagne \u00e0 franchir, pas m\u00eame un rocher, si l'on pense que Gibraltar pointe au 100 96\u00e8me rang du classement mondial mais bien s\u00fbr, aucune rencontre ne doit \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et la renomm\u00e9e de l'adversaire importe peu, le gardien Yann Sommer tient \u00e0 le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [86%] :\r\nC'est \u00e9gal, on se pr\u00e9pare comme toujours se pr\u00e9pare avec les les m\u00eames la m\u00eame motivation avec la le m\u00eame professionnalit\u00e9, comme toujours, et c'est un match pour prendre la qualification alors c'est \u00e9gal qu'on contrite tu joues mais absolument prendre les 3 points et puis un aspect mais dans crocs vous n'\u00e9tiez pas tr\u00e8s content du jeu \u00e0 Saint-Gall contre la G\u00e9orgie, l\u00e0 aussi il y a un objectif aussi de l'\u00e9quipe de Suisse, non, on n'\u00e9tait pas content parce qu'on a donn\u00e9 trop d'occasions pour pour la chirurgie dans un match tr\u00e8s important comme on a eu, on a eu un un petit peu la chance aussi que G\u00e9orgie a enfin marqu\u00e9 ces nouvelles la nouvelle occasion de faire une meilleure performance de mani\u00e8re comme Gibraltar joue, c'est difficile de trouver les spasmes on verra et puis si on fait une bonne performance, \u00e7a va \u00eatre un bon de soir\u00e9e pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [87%] :\r\nIl Yann Sommer avec Bernardin Allemann Gibraltar Suisse : coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre dans un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2038024", "internalArchiveId": "AA1911037616", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-17T18:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10871992.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)", "Forum", "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "Forum", "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "Forum", "La Suisse pourrait en finir avec les nouvelles infections au VIH d'ici 2030", "Forum", "L'invit\u00e9 sport - Jean-Marc Berset, champion d'handisport et handbike", "Forum", "Football: la Suisse jouera son dernier match qualificatif pour l'Euro 2020 contre Gibraltar", "Forum", "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10872000", "ece-10872002", "ece-10872004", "ece-10872006", "ece-10872010", "ece-10872016", "ece-10872012", "ece-10872008", "ece-10872014", "ece-10872018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-28T12:11:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054442\r\nDate de transcription : 20-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:05:24) [93%] : \r\nBienvenue dans ce forum du 17 novembre c'est un s\u00e9isme au Tessin Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu, c'est une figure du PDC qui quitte la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, il sera en Direct avec nous dans quelques minutes dans le canton de Berne la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari : elle ne se fera pas s\u00e9natrice sont \u00e9lus, l'UDC Werner Salzmann et le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et si le SIDA a \u00e9t\u00e9 vaincu en Suisse d'ici 2030 possibles, selon un professeur z\u00fcrichois la Suisse serait ainsi le 1er pays \u00e0 stopper les nouvelles infections, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une pilule de pr\u00e9vention, les explications de la professeure Alexandra Calmy quels d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est la question que nous poserons dans notre forum des m\u00e9dias Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:41) [95%] : \r\nOui, ils sont nombreux ces d\u00e9fis tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score national depuis 1919 se repositionner par rapport aux versions cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni, \u00e7a commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, focus sur ces enjeux avec 3 journalistes vers 18 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:05:53) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tania et notre invit\u00e9 sports du dimanche soir sera Jean-Marc Berset l'athl\u00e8te du loi handisport, vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:05:58) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:22) [93%] : \r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:23 > 0:07:08) [92%] : \r\nVous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialiste italophones \u00e0 la Chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:13) [87%] : \r\nEt on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:14 > 0:07:36) [95%] : \r\nEn tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:55) [91%] : \r\nMerci beaucoup Nicole della Pietra, c'est donc un homme qui qui ce soir va quitter la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, un homme tr\u00e8s connu en Suisse romande, aussi, il est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Nicole Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors personne n'avait pr\u00e9dit votre d\u00e9faite, vous non plus, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:49) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, vous vous trompez, j'ai averti d\u00e8s le 20 octobre les amis et l'agacement du parti qu'un Avantage de 4000 voix tr\u00e8s serr\u00e9 vu Les changements qui auraient lieu entre le 1er laisse contours et puis je savais parfaitement que l'UDC : d'une part, la Lega UDC si au nord des Alpes, elle a un peu frein\u00e9 son \u00e9lan au sud des Alpes, elle maintient pourcent Alain, elle peut encore cro\u00eetre parce que notamment la question du rapport avec la fronti\u00e8re avec le grand pas que frontalier avec l'Italie n'est toujours pas r\u00e9solu et cela p\u00e8se beaucoup et, d'autre part, Marina Carobbio pouvait jouer toute tout le charme de la candidature f\u00e9minine et de sa pr\u00e9sidence sortante du conseil national, elle a utilis\u00e9, a fait une excellente campagne et donc je je m'attendais \u00e0 un score tr\u00e8s serr\u00e9 d\u00e8s maintenant de 45 voix pourraient \u00eatre en plus ou en moins, mais, mais j'ai jamais pens\u00e9 que \u00e7a se jouerait facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:08:54) [90%] : \r\nEt \u00e7a serait facile, il y a 45 voix diff\u00e9rents, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame sacr\u00e9ment frustrant frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:16) [85%] : \r\nOn va vous savez \u00e0 la fin 45 o 45000 \u00e7a fait peur, \u00e7a fait pas au au moment des r\u00e9sultats v\u00e9ritablement la d\u00e9fense on dit toujours : on aurait pu faire quelque chose de plus aurait pu faire quelque chose de mieux oui, c'est vrai, mais, mais moi foi la loi, la loi de la politique, la dure loi math\u00e9matique, les r\u00e9sultats celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:31) [90%] : \r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s sage, ce soir, c'est quand m\u00eame vous rappeler que c'est toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage, vous tournez quand m\u00eame une page de 20 ans hein, vous \u00eates entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats en 1999, c'est une page de de 20 ans qui se tourne ce soir pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:41) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre temps de la tourn\u00e9e, donc c'est suffisamment encore d'\u00e9nergie et et dans tout \u00e7a, pour faire d'autres choses et je vais penser \u00e0 celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:41 > 0:09:51) [90%] : \r\nPour cette campagne pour cette cette nouvelle candidature, vous aviez d\u00fb demander une d\u00e9rogation, est ce que vous n'avez pas sous- estimer, peut-\u00eatre un un besoin de de renouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:38) [86%] : \r\nNon vous vous trompez, la commission du parti qui composaient les listes m'a demand\u00e9 si elle pouvait \u00eatre port\u00e9 au comit\u00e9 cantonal une requ\u00eate de d\u00e9rogations, je n'avais personnellement rien qui \u00e9tais satisfait des 20 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole le parti a conserv\u00e9 la que j'\u00e9tais encore le meilleur candidat possible, donc il m'a demand\u00e9 de me fran\u00e7ais encore une fois et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 au scrutin secret au comit\u00e9 cantonal, donc \u00e7a n'\u00e9tait pas un d\u00e9sir qui venait de de ma part, c'\u00e9tait le disait le parti probablement aujourd'hui un autre candidat du parti n'aurait pas eu meilleure chance que moi j'esp\u00e8re pour la partie que de ces 4 ans il se ressaisisse et qu'elle pr\u00e9sente des des nouveaux candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:38 > 0:11:03) [90%] : \r\nIl y a un mot qui qui revient beaucoup hein dans cette campagne, c'est le mot d\u00e9gagisme un dimanche dernier, c'\u00e9tait un autre de vos coll\u00e8gues un b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Fribourg, le PDC perd des leaders \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9ch\u00e9ance importante, hein, la, la, la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00e9tiez chef de groupe, c'est, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 revers pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:04 > 0:11:39) [89%] : \r\n\u00e7a, ce serait certainement d\u00e9sagr\u00e9able pour le parti et je le regrette beaucoup, mais j'ai ce que je pouvais et d'ailleurs de la strat\u00e9gie de dans rendement avec le PLF en pourquoi le 20 octobre de sauver un si\u00e8ge au national qui autrement, auraient \u00e9t\u00e9 et la cons\u00e9quence logique \u00e9tait de faire court avec le lib\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats apparemment pour les \u00e9lecteurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 cela puisque fait quand m\u00eame quelques voix de moins que la somme des 2 parties, voil\u00e0 et donc il faut tenir compte de cela pour les r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:39 > 0:11:43) [90%] : \r\nRevenir, c'est la fin de votre carri\u00e8re politique, Filippo Lombardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:43 > 0:12:03) [83%] : \r\nOn sait, on peut demander \u00e0 bord encore jusqu'au 2 d\u00e9cembre pour m'acquitter de mes TVR derni\u00e8re fonction en tant que conseiller, vous \u00eates en charge et pr\u00e9sident du groupe et Paris apr\u00e8s on va dire qu'elle sorte ce ce que l'avenir me consacrera il y a heureusement une odeur de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:03 > 0:12:08) [93%] : \r\nAlors, elle veut \u00eatre la vie en dehors de la politique pour Filippo Lombardi c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:17) [79%] : \r\nEh bien, je vous en fais pas femelle mais je me donner au moins le temps jusqu'en haut \u00e0 la nouvelle en pour pour pouvoir garder bonne des bonnes d\u00e9cisions pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:17 > 0:12:24) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Lombardi, de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes et d'\u00eatre venu dans Forum, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:26) [70%] : \r\n\u00e0 vous, mais moi \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:32) [96%] : \r\nInfo trafic RTS oui nous partons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:32 > 0:12:42) [89%] : \r\nSur la route, prudence si vous sur est sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un v\u00e9hicule en panne sans \u00e9clairage bloquent la bande d'arr\u00eat d'urgence entre Rolle et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:13:10) [90%] : \r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni\u00e9 ces femmes le socialiste sortant, Hans St\u00f6ckli, le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi aura de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:10 > 0:13:34) [90%] : \r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissent possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert Stoeckli Ritz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coller \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui votent majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo Stoeckli, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:36) [98%] : \r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:14:02) [92%] : \r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique un de Stoeckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratisser large, y compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9 et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:02 > 0:14:06) [91%] : \r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:28) [91%] : \r\nAlors que l'UDC bernoise est un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'est effectivement une tradition jusqu'en 2011 alors que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9e en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:28 > 0:14:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud alors avec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:33) [91%] : \r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 Monsieur Saltzman avoir beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:41) [92%] : \r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:42 > 0:16:30) [90%] : \r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Ritz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non la n'a pas l'action de Madame Ritz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:31 > 0:16:39) [91%] : \r\nMonsieur je te clip pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:40 > 0:17:04) [91%] : \r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagne et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement qu'entre elles et la concurrence mais aussi compte mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:16) [95%] : \r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:17 > 0:18:30) [89%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainement M. profiter de Sarah de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:31 > 0:18:45) [90%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:46 > 0:19:19) [88%] : \r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont pr\u00eats Rome au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophone, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:19:22) [65%] : \r\nQui fut importante \u00e7a du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:30) [84%] : \r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral, hein, mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ce pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:31 > 0:20:49) [88%] : \r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re qu'apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull Air que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il y a au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec France il leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait nationale parce que le Parti socialiste et la avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la \u00e0 l'histoire, \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:50 > 0:21:10) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:10 > 0:21:11) [90%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:25) [96%] : \r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:21:26 > 0:21:56) [85%] : \r\nBon, bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureux de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate d'extr\u00eamement grande maintenant d'avoir dit qu'elle trouve aussi verte pour la repr\u00e9sentation du canton de p\u00e8re au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les parties de 3 T, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:56 > 0:21:59) [98%] : \r\nC'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:00 > 0:22:43) [81%] : \r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tout on a eu beaucoup, beaucoup de ces de supports et de chance d'avoir des t\u00eates les premiers placent monsieur Stoclet \u00e0 moi et c'\u00e9tait vraiment un petite vrai surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance et on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de perdre comme a eu Barek son plat bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de p\u00e8re n'a chang\u00e9, mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:43 > 0:22:55) [93%] : \r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:22:56 > 0:23:44) [87%] : \r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur Chokri monsieur Simon dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec monsieur Berne local pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus \u00e0 l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a, n'en ont aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de p\u00e8re aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:44 > 0:23:56) [92%] : \r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:57 > 0:23:59) [98%] : \r\nDieu sait si on vous a pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:23:59 > 0:24:38) [82%] : \r\nC'est clair, mais je, je, je ne sais beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, c'\u00e9tait le Conseil national si elle rentre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les p\u00e8res et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant dans le nouvelle par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous ne discuterons pas des non m\u00eame pas mon nom, cette claire, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:39 > 0:24:42) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:24:43 > 0:24:44) [77%] : \r\nMerci para\u00eet mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:44 > 0:24:59) [88%] : \r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy n'a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:59 > 0:25:18) [89%] : \r\nDe Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a-t-il du changement au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:52) [93%] : \r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre de la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:25:57) [92%] : \r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:57 > 0:26:24) [93%] : \r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:24 > 0:26:29) [84%] : \r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibault la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:29 > 0:27:09) [93%] : \r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:09 > 0:27:19) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller a noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui seront attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:20 > 0:28:00) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e et si le SIDA \u00e9tait vaincu en Suisse d'ici \u00e0 2030 possible selon Ian faire, professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans un article paru aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le chercheur affirme que notre pays pourrait \u00eatre le 1er au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections cela notamment gr\u00e2ce \u00e0 la PrEP, une sorte de pilule anti- VIH alors pour en parler avec nous Alexandra Calmy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve 2030 pour en finir avec les les nouvelles infections au VIH c'est vraiment r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:00 > 0:28:15) [95%] : \r\nC'est faisable, c'est faisable et c'est bienvenu, je dirais, d'en parler, c'est aussi indispensable parce qu'on est un pays justement o\u00f9 on a les moyens de mettre tout en marche tous les outils qui existent pour r\u00e9ussir cet ambitieux programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:15 > 0:28:21) [85%] : \r\nAlors cet outil, hein, c'est, c'est c'est la la PrEP c'est donc une une pilule anti anti VIH, comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:21 > 0:28:53) [93%] : \r\nAlors juste pour dire, pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination, comme on dit du VIH d'ici 2030, il y a de nombreuses sources qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 \u00e0 mettre en place et a continu\u00e9 des choses qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et puis des choses qu'on doit encore poursuivre et mettre en place la PrEP \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments qui sera n\u00e9cessaire et qu'il est n\u00e9cessaire d'ailleurs pour arriver \u00e0 l'\u00e9limination du VIH en Suisse en 2030, mais je tiens vraiment \u00e0 dire que \u00e7a fait partie seulement d'un des \u00e9l\u00e9ments, par exemple, le traitement des personnes qui vivent avec le VIH, l'acc\u00e8s au traitement, l'acc\u00e8s au traitement efficace et tout aussi indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:53 > 0:28:56) [96%] : \r\nMais elle s'adresse \u00e0 qui cette cette pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:56 > 0:29:25) [91%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- pelles et s'adresse \u00e0 des gens qui ne sont pas s\u00e9ropositif, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence par rapport au traitement VIH on dont on discute d'habitude, la preuve c'est une pastille compos\u00e9 de 2 m\u00e9dicaments 2 m\u00e9dicaments que l'on conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps, puisqu'ils sont largement utilis\u00e9s dans le traitement du VIH est-ce que lorsqu'on prend ces traitements par exemple tous les jours, h\u00e9 bien c'est un peu comme la pilule contraceptive, on n'arrive \u00e0 pr\u00e9venir quelque chose et dans le cas de la presse, on pr\u00e9vient l'acquisition du VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:27) [96%] : \r\nMais \u00e7a remplace le le pr\u00e9servatif en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:28 > 0:29:43) [88%] : \r\nRama Sall remplace pas justement puisque le le le Truvada puisque c'est le nom du m\u00e9dicament, le nom de marque de ce m\u00e9dicament, donc c'est c'est 2 comprim\u00e9s ne ne remplace pas vraiment le condom puisqu'il ne prot\u00e8ge pas des autres maladies comme d'autres maladies sexuellement transmise par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:48) [92%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s connu du grand public et qu'est ce qu'il faudrait faire pour pour mieux mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:48 > 0:30:23) [90%] : \r\nMais vous avez raison, c'est : je suis toujours surpris, c'est assez mal connue, bah, tout d'abord la premi\u00e8re raison, c'est que \u00e7a ne s'adresse pas au grand public, \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui sont un risque particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 d'acqu\u00e9rir le VIH, c'est probablement la premi\u00e8re raison, et puis la 2\u00e8me chose qu'il faut faire pour en augmenter la visibilit\u00e9, c'est ce qui est en train d'\u00eatre fait maintenant en Suisse avec ce programme, dont le professeur faire a parl\u00e9 ce matin dans la NZZ, c'est-\u00e0-dire mettre en place un vrai programme coordonn\u00e9 dans toute la Suisse, ce que l'on n'avait pas jusqu'\u00e0 maintenant, puisque les initiatives pour donner acc\u00e8s \u00e0 la PrEP finalement, cantonales et plut\u00f4t dispers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:23 > 0:30:29) [86%] : \r\nOui, parce que \u00e7a, \u00e7a n'est pas rembours\u00e9 aujourd'hui par par l'assurance maladie, c'est \u00e7a la question du co\u00fbt, hein, c'est en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:30 > 0:30:59) [92%] : \r\nJe ne sais pas si c'est le frein principal, je pense que le frein principal a vraiment \u00e9t\u00e9 l'absence de programme national pour mettre fin, enfin pour pour disons donner acc\u00e8s \u00e0 cette pr\u00e8s il y a la possibilit\u00e9, en tout cas, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans de nombreux cantons d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pour l'apr\u00e8s donc l'obstacle en tant que telle, finalement, toutes les activit\u00e9s de pr\u00e9vention Suisse ne sont pas rembours\u00e9s par la LAMal, donc je pense que c'est un des obstacles peut-\u00eatre pas le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:59 > 0:31:04) [85%] : \r\nAujourd'hui, le nombre d'infections, de nous de nouvelles infections par ann\u00e9e en Suisse cette lors de combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:05 > 0:31:25) [90%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s de le nombre de nouveaux diagnostics, hein, le nombre de nouvelles infections, c'est encore autre chose : le nombre de nouveaux diagnostics ensuite c'est autour de 450 par ann\u00e9e, donc si on veut arriver \u00e0 l'\u00e9limination d'ici 2030, ben il faut quasiment diminu\u00e9 de 30 pourcent l'incidence de nouvelles de nouveaux diagnostics d'ici 2030 et que je pense que c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:25 > 0:31:29) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, on a parl\u00e9 de de de cette pilule mais qu'est ce qu'il faudrait en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:29 > 0:32:04) [92%] : \r\nAlors, comme je l'ai dit, c'est vraiment un grand nombre de facteurs et notamment l'acc\u00e8s et le d\u00e9pistage et l'acc\u00e8s tr\u00e8s rapides au traitement de toutes les personnes qui sont infect\u00e9es puisque, finalement, une personne qui est infect\u00e9e, une fois qu'elle est au courant de son diagnostic qu'elle prend un traitement anti- VIH, h\u00e9 bien elle est trait\u00e9e de mani\u00e8re efficace et elle ne transmet plus le VIH, donc il faut agir finalement d'un parler de front, traiter les gens qui sont affect\u00e9s les d\u00e9pister les traiter rapidement et puis aussi proposer la meilleure pr\u00e9vention la plus adapt\u00e9s \u00e0 l'individu, notamment la PrEP en Suisse par exemple, dans d'autres pays du monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:04 > 0:32:21) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Madame Calmy, d'\u00eatre, d'\u00eatre venu ce soir, tenter de nous expliquer, hein, donc si le le le SIDA \u00e9tait \u00e9tait vaincu, hein, on peut vraiment dire \u00e7a en 2030 en Suisse, donc c'est la question que nous nous posions ce soir, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous donner ces explications, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:22 > 0:32:34) [91%] : \r\nEt nous nous rendons maintenant \u00e0 Gibraltar, o\u00f9 la Suisse disputera demain soir son dernier match qualificatif de l'Euro 2000 20 ans vous y retrouve Jo\u00ebl Robert, un match qui ne devrait pas poser trop de probl\u00e8mes au Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:35 > 0:33:16) [92%] : \r\nEn effet, \u00c9lisabeth, vous avez raison, l'\u00e9quipe de Suisse part nettement favorite de cette partie, m\u00eame si elle sera priv\u00e9e de plusieurs titulaires habituels, il ne devrait pas y avoir de probl\u00e8me, la Suisse a besoin d'un seul point pour \u00eatre certaine de disputer l'Euro la victoire lui tend les bras, c'est important pour l'\u00e9quipe de Suisse, de gagner dans l'optique du tirage au sort des groupes qui aura lieu dans quelques jours, Gibraltar 100 96\u00e8me nation mondiale sur 209 franchement c'est largement \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse, qui d'ailleurs depuis 2014 g\u00e8re bien ses matches contre petit entre guillemets en je pense \u00e0 Saint-Marin, Andorre, il y a 11 matches et 11 succ\u00e8s assez facile pour l'\u00e9quipe de Suisse, donc \u00c9lisabeth demain si la Suisse ne gagne pas, \u00e7a sera un \u00e9norme camouflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:16 > 0:33:26) [89%] : \r\nOui, donc, oui, l'\u00e9quipe de Gibraltar, hein, qui ne dispute que sa 4\u00e8me campagne qualificative d'untel, \u00e9v\u00e9nement majeur et donc il n'a pas pour l'instant de r\u00e9sultats significatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:26 > 0:34:16) [90%] : \r\nOui, en effet, elle fait partie du giron de l'UEFA et de la FIFA depuis 2013 et 4 campagnes en comptant la Ligue des nations dans les 3 campagnes qui compte 2 euros et 1 mondial Gibraltar n'a fait aucun point en 25 matches, il a quand m\u00eame eu de victoire compte l'Arm\u00e9nie et le Liechtenstein en Ligue des nations 2 victoires en amical contre la L\u00e9ttonie et Malte, \u00e7a fait quatre succ\u00e8s en tout et pour tout en 45 matches, c'est pas beaucoup mais quand m\u00eame, 3 en 2018, donc l'\u00e9quipe s'am\u00e9liore gentiment mais bon franchement \u00e7a reste pr\u00e9caire, on l'a vu \u00e0 Sion lors du match aller, si je peux faire une comparaison, c'est un peu le niveau de la Premi\u00e8re League, voire de la Premi\u00e8re League promotion en Suisse, mais pas plus, tous les joueurs sont amateurs jouent d'ailleurs \u00e0 Gibraltar, dans le championnat de Gibraltar, il y a 12 \u00e9quipes, elles jouent toutes leurs matchs sur le m\u00eame terrain le terrain synth\u00e9tique o\u00f9 se disputera demain la partie entre la Suisse et Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:16 > 0:34:21) [97%] : \r\nMais un match qui va se jouer dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res dans un un un petit stade dans un tout petit territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:22 > 0:35:23) [89%] : \r\nOui, c'est un petit stade 2 1070 6 places 2070 6 places, vous avez bien compris, il y aura 640 c'est le seul endroit au monde o\u00f9 la piste d'atterrissage de l'a\u00e9roport traverse une route, une route importante Gibraltar c'est tr\u00e8s petit, 7 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est 6 1000 fois plus petit que la Suisse, donc c'est normal qu'il y ait moins de footballeur, il y a 35000 habitants, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un paradis fiscal, sur le territoire britannique depuis 3 si\u00e8cles et croyez-moi, en \u00e9tant ici depuis plusieurs heures, les Anglais tiennent \u00e0 ce bout de terre, d'ailleurs on paye en livres sterling \u00e0 Gibraltar et le stade \u00c9lisabeth se nomme le stade Victoria, ce n'est pas pour rien, r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment \u00e0 la grande reine Victoria on notera quand m\u00eame que les habitants ici ne croit pas une seule seconde \u00e0 \u00e0 la victoire de leur \u00e9quipe, demain ils sont Britanniques mais perplexe, que les gens de la grande \u00eele par rapport notamment au Brexit puisque au commerce beaucoup avec l'Europe et lors de la votation pour le Brexit 96 pourcent des Gibraltariens parce que c'est comme \u00e7a qu'on les appelle voulait rester dans l'Europe parce qu'ils font beaucoup de commerce avec l'Union europ\u00e9enne, mais au niveau du football, le commerce, pour l'instant, c'est plut\u00f4t pour les adversaires de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:23 > 0:35:26) [77%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl stade aurait aussi puisse appeler \u00c9lisabeth hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:27 > 0:35:33) [82%] : \r\nExactement, exactement, c'est beau, \u00e7a je crois que c'est bon pas, c'est le Fatah Elizabeth Victoria c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:34 > 0:35:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl rappelle que le match aura lieu demain soir \u00e0 20 heures 45 qu'il sera \u00e0 suivre en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS de bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:42 > 0:35:46) [91%] : \r\nBonne soir\u00e9e forum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:47 > 0:35:56) [93%] : \r\n18 heures 31 c'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le Parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:56 > 0:37:00) [90%] : \r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialiste dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petits fr\u00e8res, ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, Laura bonsoir un un rein, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent qui cr\u00e9e bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le Parti socialiste, on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent qui cr\u00e9e un des piliers du PDC Filippo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00c9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:00 > 0:37:55) [90%] : \r\nMais moi je l'impression qu'on a 2 partis, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, puis, l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du Conseil national, elle \u00e9tait pr\u00e9sent partout, a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega que la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de nouvelles personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:55 > 0:38:00) [85%] : \r\nLe radon, la gauche unie un derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:00 > 0:38:54) [91%] : \r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui que le Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sentait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est, c'est, en fait, on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers et puis on voit que c'est c'est de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:54 > 0:39:10) [83%] : \r\nThibaut Schaller Florent qui cr\u00e9e par les de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assez ici la r\u00e8gle, c'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:10 > 0:39:41) [86%] : \r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales : un au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00c9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:41 > 0:39:57) [91%] : \r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9vision d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:58 > 0:40:42) [93%] : \r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le Parti socialiste, mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:42 > 0:40:52) [85%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e vous dans Le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la Bernoise Flavia va na\u00eetre Fallen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:52 > 0:42:07) [89%] : \r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste en d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman, un Al\u00e9manique en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec Laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les les scores de de Stoeckli de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens-l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement \u00e0 Jositsch et flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe, le radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:07 > 0:43:04) [91%] : \r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix elles sont partis \u00e0 gauche, elles sont chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN et jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est-ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, et je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:04 > 0:43:59) [89%] : \r\nMoi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle et qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite, on le voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner lors des manifestations pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:59 > 0:44:08) [89%] : \r\nFlorent qui Christ est-ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:08 > 0:45:04) [85%] : \r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibault il y a une il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien et je je continue sur mon id\u00e9e les Real et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui quand vous voyez un d\u00e9lai d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:04 > 0:45:07) [88%] : \r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:07 > 0:46:03) [90%] : \r\nAh non, j'y crois pas trop non les pr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qu'a men\u00e9 le le PS \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenciez s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins leur Adron peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est-ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:03 > 0:46:38) [86%] : \r\nHistorique oui moi je suis juste r\u00e9agir et co- pr\u00e9sidence alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple Torrent Regula Rytz qui avaient pas tr\u00e8s press\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:39 > 0:46:56) [87%] : \r\nLaure-Anne ronde dans les diverses interviews que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse et ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le Parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le Parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:56 > 0:48:45) [91%] : \r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'demandait juste eu un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qu'il nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la RI E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:45 > 0:48:51) [94%] : \r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:51 > 0:49:38) [93%] : \r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont le le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:38 > 0:49:51) [92%] : \r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:51 > 0:50:27) [94%] : \r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis bah effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:50:28) [81%] : \r\nLe radon, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:28 > 0:51:31) [92%] : \r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le Parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui est un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il vend un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:31 > 0:51:42) [88%] : \r\nFlorent qui cr\u00e9e un en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:42 > 0:52:45) [89%] : \r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me-l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra un souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il il l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:45 > 0:52:51) [86%] : \r\nLe radon, le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:51 > 0:53:40) [88%] : \r\nAlors je pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est-ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements internes par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re, D. D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:40 > 0:53:50) [88%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est long pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:50 > 0:54:23) [89%] : \r\nEh bien moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est la c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti personne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment un candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:23 > 0:54:35) [86%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste, Laura Drummond du courrier Florent qui cr\u00e9ent de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:36 > 0:54:39) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tania Sazpinar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:54:40 > 0:54:50) [87%] : \r\n18 heures 50, l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et nous recevons un homme qui a l'habitude de se lever t\u00f4t, il les boulangers mais aussi sportif de haut niveau, Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:50 > 0:55:12) [88%] : \r\nBerset bonsoir, bonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint dans notre Studio de Lausanne, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Bulle vous \u00eates champion d'athl\u00e9tisme d'handisport et de hand- bike, on va y venir, vous avez r\u00e9colt\u00e9 5 m\u00e9dailles aux Jeux paralympiques c'est un, c'est assez impressionnant comment est-ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 concilier vos vos de professions donc boulanger et sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:12 > 0:55:38) [91%] : \r\nJe me pose encore la question, c'est s\u00fbr que lorsqu'on est dans le syst\u00e8me en, on ne compte pas les heures, et bien s\u00fbr que concilier le travail, la famille parce qu'apr\u00e8s, la famille s'est agrandie avec 2 enfants, c'\u00e9tait des journ\u00e9es qui \u00e9tait bien pleine maintenant le soit un peu moins mais le sport a pris encore beaucoup de place et c'est un petit peu pour \u00e7a que je fais la promotion du du parrain cyclisme du Landis pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:38 > 0:55:47) [95%] : \r\nAlors on va faire un petit peu plus connaissance avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est c'est vous qui allez nous dresser le portrait de de Jean-Marc Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:47 > 0:57:11) [93%] : \r\nAlors, s'il \u00e9tait un slogan publicitaire Jean-Marc Berset serait bon comme le bon pain, un jeu de mots un peu facile, je vous l'accorde, et pour un boulanger, mais qui ne veut pas dire que l'homme est juste gentil car pour faire du bon pain, il faut les bons ingr\u00e9dients du talent de la rigueur du travail et de l'endurance exactement ce qu'on retrouve dans la pratique d'un sport de haut niveau, Jean-Marc Berset voulait \u00eatre footballeur, un accident de voiture au retour d'un entra\u00eenement le 21 avril 1983 en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, il s'est donc accroch\u00e9 \u00e0 ses passions pour devenir un boulanger connu et reconnu \u00e0 Bulle et l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes au monde de handball, vous savez, c'est cet engin ou l'athl\u00e8te est couch\u00e9 qui fait fonctionner avec ses bras \u00e0 l'aide d'une esp\u00e8ce de de moulinets et pas, comme c'est le cas dans la cat\u00e9gorie dite athl\u00e9tisme en agissant directement sur les roues, c'est pourtant de cette mani\u00e8re qu'il a remport\u00e9s, donc 3 de ses 5 m\u00e9dailles olympiques \u00e0 S\u00e9oul en 1988 et \u00e0 Barcelone en 1992 et 2 titres mondiaux, pas de m\u00e9daille aux Jeux d'Atlanta puis une grande pause jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte du Hambach en 2009 ann\u00e9e, du 1er de ses 5 titres mondiaux dans cette discipline et le retour aux Jeux Paralympiques \u00e0 Londres en 2012, avec 2 nouvelles m\u00e9dailles pas qualifi\u00e9s pour Rio, il reprend en main tout seul sa carri\u00e8re avec l'objectif ou quelle t\u00eate de mule de se qualifier pour les Jeux Paralympiques de Tokyo l'an prochain au d\u00e9but desquels il sera \u00e2g\u00e9 de 60 ans 1 mois et 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:11 > 0:57:20) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre de Mullins \u00e7a c'est c'est vous qui le dit Jean-Marc Berset le le parall\u00e8le entre votre m\u00e9tier et le sport, ce qu'il est et ce qu'il est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:20 > 0:57:35) [88%] : \r\nEt assez c'est juste, oui, il a fallu lutter toute sa vie, c'est pas une t\u00eate de mule c'est t\u00eate de Berset \u00e7a c'est ma femme qui dit depuis plus de 30 ans, mais peut-\u00eatre ses comparables, c'est s\u00fbr que, de toute fa\u00e7on il faut il faut beaucoup de volont\u00e9 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:36 > 0:57:56) [88%] : \r\nOn va pas vivre avec le pass\u00e9 pour moi le le on n'avance pas avec le pass\u00e9, donc pour moi, c'est plut\u00f4t le futur c'est Tokyo en esp\u00e9rant de pouvoir y aller, ce qui serait mes 5\u00e8me paralympique \u00e0 60 ans, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est c'est incroyable quand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, vous lui faites pas merci c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:57 > 0:58:01) [88%] : \r\nDonc des jeux beaucoup oui je veux participer \u00e0 des jeux \u00e0 Soissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:01 > 0:58:04) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans oui beaucoup vous diront oui, mais finalement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:05 > 0:58:34) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu facile, mais je ne crois pas, je crois pas ce qu'il pense, \u00e7a peut venir une semaine avec moi, puis je crois que m\u00eame m\u00eame encore avant de venir, j'ai fait 3 heures de rouleaux d'un garage \u00e0 0 degr\u00e9 parce que Les conditions ne permettent pas de sortir d'un D D D pause hivernale comme on commence \u00e0 y arriver, donc \u00e7a veut dire du rouleau, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire la musculation, \u00e7a veut dire une pr\u00e9paration d'hiver comme tout athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:34 > 0:58:36) [93%] : \r\nPour vous c'est : c'est important de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:37 > 0:58:38) [93%] : \r\nCM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:39 > 0:58:50) [91%] : \r\nC'est un challenge, toujours un petit peu avec les challenges, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base de refaire du sport en fauteuil ensuite de reprendre le commerce mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:51 > 0:59:24) [93%] : \r\nQui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mais que je remercie de m'avoir offert la possibilit\u00e9 de se tenir un commerce de boulangerie et ensuite c'\u00e9tait des objectifs familiaux, d'avoir des enfants, je les ai eus, bien s\u00fbr, fonder une famille, le travail et en m\u00eame temps, les r\u00e9sultats sportifs ensuite les enfants grandissent, ils font leur vie on a quitt\u00e9 le commerce depuis 3 ans, donc si un peu plus de temps pour m'entra\u00eener, donc pour moi l\u00e0 je n'ai pas le crit\u00e8re de de plus grande importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:24 > 0:59:36) [84%] : \r\nOr, 3 heures de rouleaux \u00e0 0 degr\u00e9s aujourd'hui beaucoup d'entra\u00eenement et ce qu'on peut comparer votre sport \u00e0 un autre, un sport dit valides termes de, de, de force d'intensit\u00e9 et d'endurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:36 > 1:00:11) [90%] : \r\nJe pense qu'on se rapproche un peu du v\u00e9lo, mais j'ai toujours \u00e9vit\u00e9 de faire des comparaisons lorsque c'est l'athl\u00e9tisme, on avait tendance \u00e0 faire \u00e0 comparer nos temps par rapport aux pi\u00e9tons et c'est incomparable roule alors que les pi\u00e9tons cours et le v\u00e9lo, on roule \u00e9galement mais le cycliste a les jambes, il a les bras, il a tout son corps, on a que les bras, donc c'est il faut \u00e9viter un peu les comparaisons on se compare par rapport aux sportifs de notre de notre environnement de notre comp\u00e9tition mais pas par rapport au monde valide mais c'est s\u00fbr que le mat\u00e9riel et comparables au mat\u00e9riel cycliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:11 > 1:00:17) [91%] : \r\nEst ce que le regard aujourd'hui sur sur les sportifs handicap\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:17 > 1:00:30) [90%] : \r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, je le le regard je le c\u00f4toie depuis bient\u00f4t 40 ans, donc au d\u00e9but, c'est un petit peu une barri\u00e8re entre le monde valide, elle le monde handicap parce que qu'est-ce qu'on va lui dire mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:31 > 1:00:45) [89%] : \r\nC'est comparable avec un d\u00e9c\u00e8s c'est comparable avec une maladie qu'est-ce qu'on va dire \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e, mais il y a toujours un petit peu de barri\u00e8res, mais \u00e0 la personne qui est touch\u00e9 d'aller vers les autres pour leur expliquer que finalement m\u00eame que le corps n'est plus le m\u00eame mais la t\u00eate est rest\u00e9e la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:46 > 1:00:53) [90%] : \r\nPatrick lundi \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 36 ans, donc vous avez eu cet accident, l'envie de faire du sport \u00e0 haut niveau, elle est venue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:37) [91%] : \r\nElle est venue, H\u00e9l\u00e8ne Hug, tr\u00e8s vite, elle est venue dans une une \u00e9chelle de performances qui a fait que j'ai fait d\u00e9j\u00e0 des des des premiers championnats du monde en 8 ans Knauf avec S\u00e9oul en mettant donc automatiquement la dose, la dose d'entra\u00eenement \u00e9taient beaucoup moins grande qu'actuellement c'\u00e9tait deux 3 entra\u00eenements par semaine, alors 4 ah mais actuellement, c'est 25 heures par semaine, donc on peut pas comparer les, les, les, les \u00e9poques sont diff\u00e9rentes, la reconnaissance est diff\u00e9rente \u00e9galement parce que les m\u00e9dias s'y int\u00e9resse, merci pour l'invitation et je veux dire, et je crois qu'on on a droit, on a droit \u00e0 cette image d'athl\u00e8tes de haut niveau, parce qu'actuellement un sportif handisport est un athl\u00e8te de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:37 > 1:01:49) [89%] : \r\nAlors, l'objectif des Jeux de Tokyo et est \u00e9lev\u00e9, les places seront tr\u00e8s tr\u00e8s cher, hein, il va d'abord falloir vous vous qualifiez et \u00e7a ce n'est pas encore \u00e9vident il y a peu de Suisses qui devraient aller \u00e0 Tokyo Jeux Paralympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:49 > 1:02:13) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr, on a v\u00e9cu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es florissantes avec beaucoup de m\u00e9dailles, donc \u00e7a veut dire beaucoup de m\u00e9dailles, \u00e7a veut dire un quota \u00e9lev\u00e9 pour ne payer \u00e0 partir du moment o\u00f9 les athl\u00e8tes qui sont en place pour moins de m\u00e9dailles, le quota sera beaucoup plus bas, donc les places beaucoup plus s\u00e9lective maintenant l'ann\u00e9e 2019 a \u00e9t\u00e9 pour moi int\u00e9ressante en marquant des points pour augmenter le le quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:14 > 1:02:22) [87%] : \r\nIl reste encore le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 partir d'avril 2000 20 avril mais vont \u00eatre tr\u00e8s importante pour la qualifie mais on va dire qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:23 > 1:02:27) [85%] : \r\nTroyes qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est quasi s\u00fbr peut-\u00eatre quatre et pour l'instant, vous \u00eates plut\u00f4t le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:29 > 1:02:32) [92%] : \r\nMerci de l'information, c'est un peu \u00e7a, c'est un petit peu, \u00e7a c'est un petit peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:32 > 1:02:35) [82%] : \r\nEt \u00e7a serait une grosse d\u00e9ception, c'est si vous pouviez pas partie si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:35 > 1:02:55) [92%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9ception non il y a, il y a pire que \u00e7a dans la vie on va dire, hein, il y a pire que \u00e7a, \u00e7a reste du sport c'est c'est la c'\u00e9tait un objectif, c'est une motivation c'est c'est une hygi\u00e8ne de vie \u00e9galement apr\u00e8s l'hygi\u00e8ne de vie, elle pourrait passer \u00e0 plus que 2 heures par jour au lieu de 3 \u00e7a irait \u00e9galement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:00) [84%] : \r\nAh, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u par rapport \u00e0 Rio mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:00 > 1:03:02) [89%] : \r\nJe suis un sur la route pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:03 > 1:03:14) [92%] : \r\nOn croise les doigts pour vous en tout cas merci beaucoup Jean-Marc Berset d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de de de Patrick d'trop et d'\u00eatre venu nous nous rejoindre ici et d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:16 > 1:03:42) [90%] : \r\nDans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont 3 un nouveau notamment sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et le plateau en Valais central, le temps deviendra sec en 2\u00e8me partie de nuit la limite pluie-neige se situent entre 600 et 800 m\u00e8tres demain en Valais passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 au nord des Alpes, en d\u00e9but de matin\u00e9e nuageux avec quelques averses r\u00e9siduelles, puis progressivement assez ensoleill\u00e9 en plaine minimum 2 degr\u00e9s en Valais 0 et maximum 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:43 > 1:03:58) [93%] : \r\nComment info trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne, aucune perte perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler signaler, pardon, sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:00 > 1:04:04) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Muschi grosso Igor immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:17) [92%] : \r\nSylvain Michel \u00e0 l'\u00e9dition Axel Schneider et Val\u00e9rie Lepage demain, vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Renaud Malik et Esther, Coco, h\u00e9 bien, quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:31:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Alexandra Calmy, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 VIH/Sida aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "2038892", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038490", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve et Berne : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias avec Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en cheffe \u00e0 \"Le Courrier\".", "id": "2038898", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038493", "summary": "Itw Jean-Marc Berset, coureur cycliste handisport.", "id": "2038901", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807388", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054442", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1954305", "internalArchiveId": "AA1909953874", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les beaux parleurs", "publicationDate": "2019-11-17T11:03:00Z", "durationSec": 4800, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-09T15:41:38Z", "program": {"href": "/programs/5213", "id": "5213", "name": "Les beaux parleurs"}, "medias": [{"id": "1799384", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT052795", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1646526", "internalArchiveId": "AA1712646847", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Djihadistes de p\u00e8re en fils", "publicationDate": "2019-11-17T00:27:00Z", "durationSec": 5704, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10863709", "imageURL": "http://www.rts.ch/10828504.image", "alternativeTitle": ["Djihadistes de p\u00e8re en fils", "Sur les Docs - Visions du R\u00e9el"], "alternativeSummary": ["Abu Osama est un p\u00e8re de famille engag\u00e9 dans les rangs du groupe djihadiste Al Nosra dans le nord de la Syrie. Chaque matin, il se rend sur la ligne de front laissant derri\u00e8re lui sa famille. Il voue pourtant une attention particuli\u00e8re \u00e0 ses fils, \u00e0 qui il fait un v\u00e9ritable lavage de cerveau pour en faire de futurs combattants.", "Djihadistes de p\u00e8re en fils\nOf Fathers and Sons"], "variantIds": ["ece-10863709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:03:39Z", "webPublicationDate": "2019-11-18T01:09:03Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DERKI, Talal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Auteur", "name": "DERKI, Talal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723799", "comment": ". Programme non adapt\u00e9 \u00e0 un jeune public\nQuelques sous-titres en fran\u00e7ais sur de l'arabe - syrien(?) au d\u00e9but du film.\nNoir \u00e0 l'image avec son t\u00e9nu et sans son, \u00e0 la fin du film et avant le g\u00e9n\u00e9rique de fin, de Tc 11:34:30 \u00e0 Tc 11:34:34 = choix artistique", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035763", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E3F5B10B-095B-4125-A229-C8938FC4A938", "internalArchiveId": "E3F5B10B-095B-4125-A229-C8938FC4A938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC) ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)   \r\nCe dimanche a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Des seconds tours pour le conseil des Etats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les deux cantons les plus peupl\u00e9s de Suisse, Berne et Zurich, nous y viendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise est venue du Tessin.\r\nPersonne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueurs, le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu...\r\noui, on peu parler de s\u00e9isme politique au sud des Alpes.\u00a0\r\nS\u00e9isme, parce qu'un poids lourd de la politique tessinoise, tel que Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au premier tour, est \u00e9vinc\u00e9 ce soir pour 45 petites voix. Sa rivale, la pr\u00e9sidente sortante du conseil National, la socialiste Marina Carobbio r\u00e9ussi son pari, celui d'offrir au Tessin, sa premi\u00e8re s\u00e9natrice et premi\u00e8re repr\u00e9sentante socialise de son canton \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre haute.\u00a0\r\nElle fera son entr\u00e9e avec Marco Chiesa, l'UDC qui vient de passer quatre ans au Conseil national et qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleure r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e de ballotage.\r\nEt puis, s\u00e9isme enfin, parce que c'en est termin\u00e9 du PLR tessinois au Conseil des Etats; pour la premi\u00e8re fois depuis 1848, les lib\u00e9raux-radicaux, devront se passer de s\u00e9nateur \u00e0 Berne, puisque Giovanni Merlini, le conseiller national sortant qui ne briguait que les Etats, est arriv\u00e9 dernier de cette course inouie.\u00a0\r\nRelance: on imagine que pour les deux partis du centre, ce camouflet aura des cons\u00e9quences Nicole?\r\nTr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas; des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir pour demander la d\u00e9mission de la direction du parti au Tessin. Nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR-PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, d\u00e9fendu entre autres par le pr\u00e9sident Bixio Caprara. Un ticket qui ressemble \u00e0 un auto-goal ce soir pour le PLR. On peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours. FIN\r\n  1'36'' t\u00e9moin antenne\r\n  1'36''  t\u00e9moin antenne", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852091", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)  / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852091"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:49Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est donc un homme qui qui ce soir va quitter la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, un homme tr\u00e8s connu en Suisse romande, aussi, il est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Nicole Filippo Lombardi bonsoir bonsoir, alors personne n'avait pr\u00e9dit votre d\u00e9faite, vous non plus, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, vous vous trompez, j'ai averti d\u00e8s le 20 octobre les amis et agacement stable de parti qu'un Avantage de 4000 voix tr\u00e8s serr\u00e9e vu Les changements qui auraient lieu entre le 1er, les seconds tours et puis je savais parfaitement que l'UDC : d'une part, la Lega UDC si au nord des Alpes, elle a un peu frein\u00e9 son \u00e9lan au sud des Alpes, elle maintient pourcent Alain, elle peut encore cro\u00eetre parce que notamment la question du rapport avec la fronti\u00e8re avec l'Europe, frontalier avec l'Italie n'est toujours pas r\u00e9solu et cela p\u00e8se beaucoup et, d'autre part, Marina Carobbio pouvait jouer tente tout le charme de la candidature f\u00e9minine et de sa pr\u00e9sidence sortante du conseil national, elle a utilis\u00e9 l\u00e0, c'est une excellente campagne et donc je je m'attendais \u00e0 un score tr\u00e8s serr\u00e9, maintenant les 45 voix pourraient \u00eatre en plus ou en moins, mais, mais j'ai jamais pens\u00e9 que \u00e7a se jouerait facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [92%] :\r\n\u00e7a serait facile, il y a 45 voix diff\u00e9rents, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame sacr\u00e9ment frustrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [84%] :\r\nOn va vous savez \u00e0 la fin 45 o 45000 fait pas \u00e7a fait pas au au moment des r\u00e9sultats v\u00e9ritablement la d\u00e9fense on vit toujours, on aurait pu faire quelque chose de plus aurait pu faire quelque chose de mieux oui, c'est vrai, mais, mais moi la loi, la loi de la politique, la Ducloy math\u00e9matiques les r\u00e9sultats celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s sage, ce soir, c'est quand m\u00eame vous rappeler que c'est toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage, vous tournez quand m\u00eame une page de de 20 ans vous \u00eates entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats en 1999, c'est une page de de 20 ans qui se tourne ce soir pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre temps de la tourn\u00e9e, donc c'est suffisamment encore d'\u00e9nergie et d'enthousiasme pour faire d'autres choses et je vais n'ait pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nPour cette campagne pour cette cette nouvelle candidature, vous aviez d\u00fb demander une d\u00e9rogation, est ce que vous n'avez pas sous- estimer, peut-\u00eatre un un besoin de de renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nNon vous vous trompez, la commission du parti qui composent vous avez liste m'a demand\u00e9 si elle pouvait porter au comit\u00e9 cantonal une qu\u00eate de d\u00e9rogations, je n'avais personnellement rien que qui j'\u00e9tais satisfait des 20 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole le parti a conserv\u00e9 que j'\u00e9tais encore le meilleur candidat possible, donc il m'a demand\u00e9 de me mettrai fran\u00e7ais encore une fois et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 au scrutin secret au comit\u00e9 cantonal, donc c'\u00e9tait pas un d\u00e9sir qui venait de de ma part mais c'\u00e9tait le dig\u00e9r\u00e9 partie probablement aujourd'hui un autre candidat du parti n'aurait pas eu meilleure chance que moi j'esp\u00e8re pour la partie que ces 4 ans, il se ressaisisse et qu'elle pr\u00e9sente des des nouveaux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [90%] :\r\nIl y a un mot qui revient beaucoup hein dans cette campagne, c'est le mot d\u00e9gagisme un dimanche dernier, c'\u00e9tait un autre de vos coll\u00e8gues un b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Fribourg, le PDC perd des leaders \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9ch\u00e9ance importante, hein, la, la, la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00e9tiez chef de groupe, c'est, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 revers pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\n\u00e7a, ce serait certainement d\u00e9sagr\u00e9able pour le parti et je le regrette beaucoup, mais j'ai fait ce que je pouvais et d'ailleurs de la strat\u00e9gie de d'apparentement avec le PLR mis en tant que le 20 octobre de sauver un si\u00e8ge au national qui ont probablement aurait \u00e9t\u00e9 et la cons\u00e9quence logique \u00e9tait de faire court avec le lib\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats manque pour les \u00e9lecteurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 cela puisque on fait quand m\u00eame quelques voix de moins que la somme des 2 parties, voil\u00e0 et donc il faut tenir compte de cela pour les r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\nC'est la fin de votre carri\u00e8re politique, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [82%] :\r\nAu moins 7 on peut demander d'abord j'ai encore jusqu'au 2 d\u00e9cembre pour moi, qui \u00e9tait de m'a \u00e9t\u00e9 vu fond derni\u00e8re fonction en tant que conseiller aux \u00c9tats sage et pr\u00e9sident du groupe et pas lui, apr\u00e8s un 700 c'est ce que l'avenir le consacrera il y a heureusement une vie, auteur de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors, elle veut \u00eatre la vie en dehors de la politique pour Filippo Lombardi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [82%] :\r\nEh bien, je vous en fais pas prendre effet mais je me donner au moins le temps jusqu'en haut \u00e0 la nouvelle en pour pour prendre les bonnes des bonnes d\u00e9cisions pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Lombardi, de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes et d'\u00eatre venu dans Forum, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [70%] :\r\n\u00e0 vous, mais moi de soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "internalArchiveId": "83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852093", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts) / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852093"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:49Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni ces femmes le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi au Rathaus de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert St\u00f6ckli Rytz ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui vote majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli Rytz, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [99%] :\r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition jusqu'en 2011 que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "internalArchiveId": "A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nLe socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852092"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:49Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 monsieur Salzmann avoir beau r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Rytz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non l\u00e0 n'a pas action de Madame Rytz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nMonsieur St\u00f6ckli pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagnes et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement entre elles et la concurrence mais o\u00f9 c'est Kant mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [95%] :\r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler Berne de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainementM. profiter de \u00e7a mais de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [88%] :\r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont trains au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophones, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix qui fit importante \u00e7a du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nAh mais quand m\u00eame \u00e0 ce a pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion quand \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re que, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il est au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec Francine leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait national parce que le Parti socialiste et la \u00e9poque avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la l'histoire \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:39) [90%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [96%] :\r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:55) [87%] :\r\nBon, bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureuse de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats \u00e7a que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate extr\u00eamement grande but maintenant d'avoir ticket rose, verte pour la repr\u00e9sentation du canton de Perm au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les partis de droite et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [94%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:29) [83%] :\r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tour, on a eu beaucoup, beaucoup de ces de de de support et de chance : avoir les t\u00eate re\u00e7u les premiers placent monsieur Stoclet moi et c'\u00e9tait vraiment un petite raconte surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance, on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de comme a eu par exemple \u00e0 un bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de Berne a chang\u00e9 mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:25) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur St\u00f6ckli monsieur Salzmann dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec Monsieur Berne, aucun pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus, c'est l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a non, non, aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de permis aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate, Dieu sait si on vous a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:28) [82%] :\r\nEh ben c'est clair et je je beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, le Conseil national ciel encre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les Verts et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant donald Le Nouvel par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous les discuter rend pas des ont m\u00eame pas mon nom, c'est clair, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:12) [73%] :\r\nMerci para\u00eet mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "internalArchiveId": "636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? / 12H30_2019-11-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:30:55Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes robots pour traduire des rapports officiels et des interventions parlementaires, c'est ce que teste actuellement l'administration f\u00e9d\u00e9rale et c'est la SonntagsZeitung qu'il r\u00e9v\u00e8le des repr\u00e9sentants de chaque d\u00e9partement travaille depuis un an \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me de traduction automatique si l'exp\u00e9rience est concluante, elle pourrait s'appliquer \u00e0 des milliers de documents officiels et Julie Rosie des craintes s'\u00e9l\u00e8vent dans les milieux professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, alors la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale ne dit pas quelle pourrait \u00eatre l'impact sur l'emploi, mais des centaines de traducteurs ont peur pour leur poste, c'est ce que l'on peut lire dans le journal suisse al\u00e9manique reste que selon Fran\u00e7ois grand professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les logiciels informatiques vont surtout changer leur mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait \u00e0 la place du traducteurs, une bonne partie du travail n\u00e9anmoins le traducteurs va rester ne se faire pour r\u00e9viser la traduction c'est indispensable qu'on trouve \u00eatre s\u00fbr de ce qu'on lit et quand on veut parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les cons\u00e9quences par exemple juridique dans Dax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, donc les traducteurs en Chair, en os sont donc appel\u00e9s \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, et le professeur Fran\u00e7ois Grin voit m\u00eame dans ces nouveaux logiciels, une opportunit\u00e9 pour les professionnels de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [91%] :\r\nOn va pouvoir de plus en plus dire l\u00e0, \u00e7a on le traduit de toute fa\u00e7on, parce que c'est moins cher qu'avant, \u00e7a facilite \u00e7a l\u00e9gitimise la traduction qu'il n'y aura plus d'excuse pour ne pas fournir une traduction donc dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'il faut cacher de voir \u00e7a comme une opportunit\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le traducteur, est indispensable pour la r\u00e9vision, la profession au contraire je pense continuer \u00e0 plut\u00f4t bien se porter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nAutre critique \u00e9mise par l'Association suisse des traducteurs et interpr\u00e8tes dans les colonnes de l'hebdomadaire, la confidentialit\u00e9 et la protection des donn\u00e9es ne serait pas garantie par le logiciel choisi par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [77%] :\r\nJulie Rosie s'en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "internalArchiveId": "7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-11-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:37Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe dimanche, dans le 12 30 nous parcourons la presse al\u00e9manique avec vous Nicole de la Pietra bonjour Nicole bonjour Benjamin, on y parle des sc\u00e9nari politique et il est question, avant tout, d'un certain Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, le SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris, l'occasion de s'entretenir avec ce pr\u00eatre pour voler sa place \u00e0 un ou une futur ministre Vert, ouverte le Tessinois sort les griffes se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste, Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la ANC c'est Thomson ta qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR unique repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle cette autre Tessinois et in fine est dans la SonntagsZeitung c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire puisque l'UDC menace de s'attaquer \u00e0 la socialiste et chef du du DETEC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nEt puis de la politique, on passe \u00e0 la sant\u00e9, Nicole d'ici 10 ans, le virus du SIDA aura disparu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nC'est en tout cas ce que laisse entrevoir un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans les colonnes de l'ANC, cet homme Sonntag qui dit, je cite, en 2030 la Suisse pourrait \u00eatre le 1er pays au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH \u00e0 l'aide de la Prep, soit la prophylaxie pr\u00e9- Exposition et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici la fin de citation la Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale qui examinera les effets du Truvada ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 que co\u00fbte ce produit pour l'heure 820 individus suivent ce programme, il devrait \u00eatre 3000 d'ici la fin de l'an prochain, une progression qui laisse esp\u00e9rer la disparition du virus dans nos contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nEt puis, pour terminer ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui alors figurez -vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux, c'est en tout cas un article de la SonntagsZeitung, qui l'affirme, face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s, les employ\u00e9es sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces 2 cat\u00e9gories d'usagers le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais, les syndicats des transports enragent nous dit encore l'article pr\u00e9cise : rien de moins qu'une et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les travailleurs des transports publics et pourquoi pas une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [99%] :\r\nNicole de la Pietra merci pour cette lecture de la presse al\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "internalArchiveId": "1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nLa composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques     \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852094", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques  / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:14:33Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9maniques \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a -t-il du changement au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre dans la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibaut la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filipo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filipo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui sont attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "internalArchiveId": "047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.    \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 1125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852103", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis? / FOR_2019-11-17T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 17.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10852103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialistes dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de l'de leur statut de petit fr\u00e8re ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, laura Drompt bonsoir Alain, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent Quiquerez bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le parti socialiste on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent Quiquerez, un des piliers du PDC Filipo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00e9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nMais moi je l'impression qu'on a de parti, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, et puis l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de parti, puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du conseil national \u00e9tait pr\u00e9sent partout, elle a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega avec la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa et puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de 2 nouvelles personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nLaura Drompt la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui qu'elle Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sortait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est en fait on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers, puis on voit que cesser de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [85%] :\r\nThibaut Schaller Florent Quiquerez parlait de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assign\u00e9 la r\u00e8gle, ce n'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est \u00e0 est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00e9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9visions d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste laura Drompt en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [93%] :\r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le parti socialiste mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [86%] :\r\nFlorent Quiquerez en vous dans le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la bernoise Flavia va Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste, envie d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman un al\u00e9maniques en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard que carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les scores de de Stokely de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens -l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement Jositsch flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe laura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [91%] :\r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix, elles sont parties \u00e0 gauche, elles sont partis chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est -ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [89%] :\r\nOui, moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite, on voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner nord des manifestations pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [91%] :\r\nFlorent Quiquerez est -ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [85%] :\r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibaut il il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien le et je je continue sur mon id\u00e9e les Real eau et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui, voyez un d\u00e8s le, d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de 2 places. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [92%] :\r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nAh non, j'y crois pas trop non les copr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qui a men\u00e9 le le PS a \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre un augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenc\u00e9, s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins laura Drompt peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est -ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [85%] :\r\nHistorique oui moi je, je veux juste r\u00e9agir et copr\u00e9sidence, alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple \u00e0 Del Toro r\u00e9gularit\u00e9 qui avaient pas tr\u00e8s fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en copr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [89%] :\r\nLaura Drompt dans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse, ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [91%] :\r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'qui demandait juste un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qui nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la H\u00e9rie E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a il y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [94%] :\r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont eu, en le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [93%] :\r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [94%] :\r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis ben effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:38) [98%] :\r\nLaura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [92%] :\r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il va un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [88%] :\r\nFlorent Quiquerez hein, en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [90%] :\r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me -l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il est l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [92%] :\r\nLaura Drompt le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:02) [88%] :\r\nJe pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est -ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements interne par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re,D.D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [89%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [89%] :\r\nEh ben moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est le c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti, personne ne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [93%] :\r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste laura Drompt du Courrier Florent Quiquerez de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "internalArchiveId": "DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats   \r\nDans les autres r\u00e9sultats,\r\nA Zurich, Ruedi Noser reste conseiller aux Etats. Il rejoint ainsi le Socialiste Daniel Jositsch, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au \u00a0premier tour.\r\nEt puis, \u00e0 St-Gall, le Socialiste Paul Rechsteiner et le D\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus. \r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Avec ces six seconds tours pour les Etats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de la \"chambre haute\", comme on dit. Il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir, ce sera dimanche prochain. Alors, y a-t-il du changement au Conseil des Etats?\r\nEh bien non, pas vraiment. Si on prend les grands \u00e9quilibres gauche, centre et droite, le Conseil des Etats reste \u00e0 peu pr\u00e8s tel qu'il \u00e9tait. Le PDC, malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses, reste l'arbitre dans la chambre des cantons. Le bloc de gauche se recompose, avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste la m\u00eame. Le bloc de droite, lui, progresse un peu, au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, de r\u00e9aliser des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas. On a donc trois blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers... le Conseil des Etats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n***RELANCE: Ceci dit, on constate quand m\u00eame un rajeunissement du Conseil des Etats...\r\nBon l\u00e0 non plus, on n'est pas dans le tremblement de terre... la moyenne d'\u00e2ge sera de 54 ans... elle \u00e9tait de 56 ans depuis les \u00e9lections de 2003. Par contre, du c\u00f4t\u00e9 du genre des \u00e9lu-e-s, \u00e7a change. D\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des Etats, et il pourrait y en avoir plus le week-end prochain. La progression est nette: elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuils aux Etats en 2015. Ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaires... avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n***RELANCE: Au niveau f\u00e9d\u00e9ral toujours, Thibaut, la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC...\r\nEeh oui... le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe, apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi - on l'entendait tout-\u00e0-l'heure... Une \u00e9jection qui a \"pris de cours\" le parti, me dit un membre de l'entourage du PDC. C'est un coup dur pour le parti. Le tandem Pfister-Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certain discipline... Le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession... et surtout, il manquera le capitaine Lombardi le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On sait que le PDC peut jouer les arbitres ce jour-l\u00e0. Et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignazio Cassis, tessinois comme lui, qui joue sa place au gouvernement... le suspense vient donc de monter d'un cran.\r\nA noter les derniers si\u00e8ges au conseil des Etats seront attribu\u00e9s dimanche prochain, en Argovie, Schwytz et B\u00e2le-campagne.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852090", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra vous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialistes italophones \u00e0 la chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable et on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole en tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR tes, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EB8050F-B9EE-42AA-A388-066F410E2AAE", "internalArchiveId": "5EB8050F-B9EE-42AA-A388-066F410E2AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - On en a gros (audio)", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Ivan Radja, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de la relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande, fait un point sur les quatorze ans de pouvoir d'Evo Morales en Bolivie et commente notre d\u00e9fense a\u00e9rienne. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Ana\u00efs Potenza, intervenante dans la table ronde \"Grosses et alors?! \" du festival genevois Les Cr\u00e9atives.\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Ivan Radja, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de la relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande, fait un point sur les quatorze ans de pouvoir d'Evo Morales en Bolivie et commente notre d\u00e9fense a\u00e9rienne. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Ana\u00efs Potenza, intervenante dans la table ronde \"Grosses et alors?! \" du festival genevois Les Cr\u00e9atives.", "durationSec": 5206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 17.11.2019", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-11-17T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-11-17T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-11-17T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-11-17T11:03:45_sequence-7", "Dispute - La relation amour-haine des m\u00e9dias et politiques / LBP_2019-11-17T11:03:45_dispute-la-relation-amour-haine-des-medi", "Dispute - Un rapport am\u00e9ricain accable la d\u00e9fense a\u00e9rienne suisse / LBP_2019-11-17T11:06:57_dispute-un-rapport-americain-accable-la", "L'invit\u00e9e - Ana\u00efs Potenza, co-organisatrice du festival Les Cr\u00e9atives / LBP_2019-11-17T11:06:57_l-invitee-anais-potenza-co-organisatrice", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-11-17T11:06:57_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Dispute - Les quatorze ans de pouvoir d\u02b9Evo Morales en Bolivie / LBP_2019-11-17T11:06:57_dispute-les-quatorze-ans-de-pouvoir-d-ev", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le terrorisme en Suisse 2 / LBP_2019-11-17T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-le-terr", "Les beaux parleurs du 17.11.2019", "Les beaux parleurs - On en a gros (audio) / LBP_2019-11-17T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs - On en a gros (audio) / LBP_2019-11-17T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["La relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande semble \u00eatre arriv\u00e9e \u00e0 son paroxysme. Quelles en sont les causes et est-ce probl\u00e9matique pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique?", "Alors que la Suisse vient de terminer un exercice de 52 heures visant \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 une attaque terroriste, un rapport am\u00e9ricain accable notre d\u00e9fense a\u00e9rienne.", "Ana\u00efs Potenza est l\u02b9une des organisatrices du festival Les Cr\u00e9atives. Dans ce cadre, elle prendra part ce dimanche \u00e0 un d\u00e9bat nomm\u00e9 \"Grosses et alors?!\". Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "Cette semaine, Marie Fourquet nous parle de trois vaches rescap\u00e9es, Stephan Davidshofer \u00e9voque la magie du mur tandis qu'Ivan Radja commente les mises \u00e0 jour.", "En quatorze ans de pouvoir, Evo Morales a contribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions de vie en Bolivie. Mais ses id\u00e9aux ont-ils \u00e9t\u00e9 solubles dans le pouvoir? A-t-il v\u00e9cu un coup d\u02b9Etat encourag\u00e9 par une ing\u00e9rence am\u00e9ricaine?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Ivan Radja, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de la relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande, fait un point sur les quatorze ans de pouvoir d\u02b9Evo Morales en Bolivie et commente notre d\u00e9fense a\u00e9rienne. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Ana\u00efs Potenza, intervenante dans la table ronde \"Grosses et alors?! \" du festival genevois Les Cr\u00e9atives.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Ivan Radja, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de la relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande, fait un point sur les quatorze ans de pouvoir d\u02b9Evo Morales en Bolivie et commente notre d\u00e9fense a\u00e9rienne. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Ana\u00efs Potenza, intervenante dans la table ronde \"Grosses et alors?! \" du festival genevois Les Cr\u00e9atives."], "variantIds": ["ece-10834870", "ece-10834859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T12:47:52Z", "speechToTexts": ["24.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:00) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [96%] :\r\nLes beaux parleurs avec jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans les beaux parleurs, une \u00e9mission d'une heure et demie qui ressemble parfois \u00e0 un match de tennis en Roger Federer avec au filet pour renvoyer les balles de l'adversaire, \u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, la sc\u00e9nariste Marie Fourquet au fond de corps, celui qui vise, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, journaliste au Matin dimanche Ivan Radja et celui qui g\u00e9mit quand il engage le politique, le fait que \u00e7a allait prendre David Laufer notre \u00e9mission, s'ouvrira avec notre ramasseur de balles Nathana\u00ebl Rochat et voici les sujets sur lesquels nos beaux parleurs vont justement se renvoyer la balle, vous connaissez l'expression s'entendre comme sien et \u00e7a, je vous en propose une nouvelle s'entendre comme journaliste et politiciens suisse la relation amour- haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques dans notre pays semble \u00eatre arriv\u00e9e \u00e0 son paroxysme, mais comment en sommes -nous arriv\u00e9s l\u00e0 et finalement ne serait ne serait -il pas plus sains que d'avoir des politiciens amis avec les journalistes, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs, ensuite, nous nous int\u00e9resserons au compte du berger de lamas qui est devenu pr\u00e9sident et qui a peut-\u00eatre fini par prendre ses citoyens pour son troupeau en 14 ans de pouvoir, Evo Morales a contribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions de vie en Bolivie, mais ces id\u00e9aux ont \u00e9t\u00e9 soluble dans le pouvoir, auraient -ils v\u00e9cu un coup d'\u00c9tat, encourag\u00e9e par une ing\u00e9rence am\u00e9ricaine enfin notre pays vient de terminer un exercice de 52 heures visant \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 une attaque terroriste, les articles dans les journaux \u00e9taient impressionnants, nous \u00e9tions presque tous en admiration et \u00e0 Lyon, finir par nous sentir en s\u00e9curit\u00e9, mais c'est cette m\u00eame semaine qu'rapport am\u00e9ricain est sorti pour d\u00e9zinguer notre d\u00e9fense a\u00e9rienne la m\u00e9t\u00e9o g\u00e9opolitique nous annonce -t-elle alors une pluie de missiles sur l'arc l\u00e9manique et les Alpes, nous aurons \u00e0 nous faire peur juste avant midi, nous recevrons l'une des organisatrices du festival Les Cr\u00e9atives en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve et qui participera cet apr\u00e8s- midi en n'est pas un d\u00e9bat nomm\u00e9 grosse et alors Ana\u00efs Potenza nous dira si, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout pousse \u00e0 prendre du poids, \u00eatre gros ou grosse est toujours source de discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [91%] :\r\nProgramme charg\u00e9 bonjour \u00e0 toutes et tous, cette \u00e9mission se regarde \u00e9galement en Direct si vous ne souhaitez sur RTS 2 je crois jusqu'\u00e0 midi, apr\u00e8s il y a du sport, alors vous pourrez pas la voir en entier bonjour Marie Fourquet bonjour bonjour St\u00e9phane David offert bonjour Ivan Radja, bonjour, bonjour, Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [81%] :\r\nBonjour ramasseur de balles, je voudrais pas aim\u00e9 \u00e7a, mais je me disais qu'est ce qui est vif qui courent partout tennis de ramasseur de balles, c'est tout vous, \u00e7a vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [85%] :\r\nJe vais aborder le sujet du retour des djihadistes suisse, vous avez abord\u00e9 ce sujet, je me souviens bien, il y a quelques jours, m\u00eame quand vous parliez de cette ressortissante tuniso- franco- suisse, une esp\u00e8ce de polygames d\u00e9pend sport on m'a pas laiss\u00e9 en placer une : je me rattrape pour ce sujet sensible, je me demandais quelle posture j'allais prendre, j'avais le choix entre faire le beau-fr\u00e8re actionnaire qu'il y a entre \u00e0 de merde, ben, je parle de son et c'est colossal sur quoi si sur RTS Un mercredi \u00e0 infrarouge \u00e0 consacrer une nouvelle \u00e9mission au terrorisme en Suisse, hein, tout \u00e7a s'inscrivait dans de cadeaux, c'\u00e9tait d'exercice \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, dont vous avez parl\u00e9 qui passait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et des simulations d'attaques \u00e0 la gare de Z\u00fcrich o\u00f9 la centrale de Beznau par moments, c'est \u00e0 se demander s'cherche pas donner des id\u00e9es aux terroristes, la pr\u00e9sentatrice d'Infrarouge Cynthia Gani des polluants, la cible : la liste des cibles int\u00e9ressantes, franchement c'est pas \u00e7a qui manque \u00e0 Gen\u00e8ve les cibles, il y a de quoi faire Gen\u00e8ve qui abrite, rappelons -le, pl\u00e9thore d'organisations internationales y a quoi faire pour quelqu'un qui aurait envie de nuit ben c'\u00e9tait un num\u00e9ro d'Infrarouge, o\u00f9 ils sont tous d'accord, c'est un peu nul les uns avec les autres Hasni Abidi, oui, oui, je suis d'accord avec ce que dit Jack qui \u00e9tait d'accord avec ce que dit Olivier Fran\u00e7ais il y avait aussi un intervenant qui travaille pour les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration super s\u00e9rieux il parlait, t\u00eate pench\u00e9e, il se prenait pour le cerveau, mais ce que je peux vous dire seuls ceux des trucs que je peux pas vous dire non, elle seule, la paye ou les pseudo- agence Cr\u00e9dit Lyonnais se la p\u00e9ter sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, quoi, il a, il a grill\u00e9 sa couverture pour Infrarouge, bref c'est un mission s'inscrivait d'une part, dans un contexte interpelle national con\u00e7u apr\u00e8s la mort du leader \u00e0 Abou-Dhabi Al-Baghdadi je pourquoi les num\u00e9ros num\u00e9ro le sirop de DH tu\u00e9s par les commandos am\u00e9ricains, je crois que le num\u00e9ro 2 de Daech est morts aussi, du coup, c'est le num\u00e9ro 3 qui est nouveau chef doit pas \u00eatre assur\u00e9e maintenant, hein, vous \u00eates sourd, c'est mon tout, enfin c'est le job le moins s\u00fbr du monde apr\u00e8s entra\u00eeneur au FC Sion et doyenne de l'humanit\u00e9 en repr\u00e9sailles Dash Daech pardon, a fait parvenir aux Am\u00e9ricains une vid\u00e9o de 7 minutes pour dire en substance que \u00e7a allait pas se passer comme \u00e7a pur\u00e9e il riposte avec de l'audiovisuel, l'audiovisuel, \u00e7a rigole pas, donc chef a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, on peut pas laisser passer sur le cam\u00e9scope, l'\u00e9mission s'inscrivait, d'autre part, vous voyez dans le c\u00e2ble du coup de filet de la police dans les milieux djihadistes en Argovie, j'ai appris qu'il avait pas mal de djihadistes suisse allemand, ils apprennent assez vite la rame, c'est assez proche au niveau de la prononciation que aller chercher de rouvrir le fonds comprend pas qu'il partent en Syrie, mais c'est parce que vous \u00eates jamais all\u00e9 \u00e0 Wettingen, il se radicalise apr\u00e8s il change de nom, Georges Abou Moussa \u00e0 l'Argovie font absolument ben ouais, si tu t'appelles Bernard Luthi, tu veux faire peur \u00e0 qui, au moins c'est moi j'aurais bien aim\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, monsieur rappeler \u00e0 bon Rochat \u00e0 l'abbaye, corriger la tenue \u00e0 bout Rochat l'abbaye, \u00e7a a l'air sympa en Suisse, donc on est confront\u00e9 \u00e0 la question du rapatriement des djihadistes, c'est compliqu\u00e9, ils ont pas tout prise tous pris le Livret A pour la Suisse, les services de renseignement estime qu'il y a quelques dizaines de personnes qui \u00e9taient un peu sous surveillance mais sont sortis des radars, c'est comme \u00e7a qu'ils disent, sorti des radars, mais quel radar et nous bourre le mou, c'est une fa\u00e7on plus cool de dire qui, sauf pour o\u00f9 ils sont, ils ont qu'une id\u00e9e, dit c'est pas facile, les gaz change de nom, se laisse pousser la barbe, c'est c'est pas facile de les rep\u00e9rer dans la m\u00eame strat\u00e9gie qu'Ars\u00e8ne Lupin, on a une photo du suspect annonce \u00e7a, ses quatre Stevens, puis pour ceux qui reviennent, se pose la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 j'avais attendu un expert dire faut pas leur tirer le passeport \u00e7a va augmenter leurs sentiments aux Tur europ\u00e9en mais zut, je crois qu'ils aiment pas d\u00e9j\u00e0 l'Europe 1 c'est pas s\u00fbr qu'ils aient un pin's de l'UE et les gars on on va cr\u00e9er des opposants \u00e0 l'accord cadre ou mais \u00e7a se fait pas comme \u00e7a, d'ailleurs, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 il faut il faut que des conditions soient remplies, que la personne porte une atteinte grave aux int\u00e9r\u00eats ou \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse ou alors pourquoi DJ Bobo, il a toujours. \r\nMoi ce qui m'\u00e9nerve c'est les djihadistes repenti, cela m'Herv\u00e9 t\u00e9moigne qui sont d\u00e9\u00e7us, mais c'\u00e9tait pas bien Khalifa, c'est pas du tout comme je pensais mais tu croyais que c'\u00e9tait quoi le Spring Break courb\u00e9 en train de faire croire n\u00e9onazis, mais, mais un commentaire sur TripAdvisor pendant le Tyrol califat pas terrible service en chambre laisse \u00e0 d\u00e9sirer, puis les femmes de jihadistes, j'ai \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par l'amour, je m'attendais au partage des t\u00e2ches, mais j'ai fait une fausse manip sur j'avais r\u00e9gl\u00e9 sur 4000 kilom\u00e8tres non, \u00e7a va \u00eatre pratique si la la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 tour de bras moi j'ach\u00e8te plus de billets de retour, la prochaine fois que je voyage pratique, j'appelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour, je suis parti faire le Jihad bizarre pour venir me chercher, elle sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [100%] :\r\nMerci Nathana\u00ebl Rochat. \r\nOn se demande si la relation entre les journalistes et les politiciens s'tendu, particuli\u00e8rement dans notre pays et pourquoi Ivan Radja. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [89%] :\r\nOui, il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'entrechoquent, c'est que d'une part les politiques et c'est le plus souvent de passer par dessus les m\u00e9dias traditionnels, il y a pas que ils font comme les \u00e9quipes de foot avec les retransmissions sportives quand on saute par dessus les canaux habituels, donc, la tendance est grande justement d'utiliser Twitter, Facebook et tout, tout le monde montre Trump tu dois mais il y a de loin pas que lui, et des fois il se mettent aussi \u00e0 faire du m\u00e9dia bashing pour se se d\u00e9gager d'informations qui les conviennent pas ou qui les mettent en cause, c'est assez facile de tout de suite agit\u00e9 le le m\u00e9dia bashing maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9, alors est -ce que les m\u00e9dias, il faut que je me battre ma coulpe un peu et ce que nous aussi on est en train, des fois peut-\u00eatre d'exag\u00e9rer dans certaines investigations l\u00e0 je dirais plut\u00f4t non, c'est quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s notre monde d'ailleurs les politiques eux- m\u00eames n'arr\u00eate pas de pousser des cris d'orfraie en disant : c'est horrible, les m\u00e9dias disparaissent apr\u00e8s dispara\u00eet pour la d\u00e9mocratie, c'est l'enfer, mais d\u00e8s qu'on commence \u00e0 enqu\u00eater ben quand m\u00eame, ils essayent de nous balancer des proc\u00e8s dans les pattes, mais peut-\u00eatre qu'il faut un peu arr\u00eater de traquer syst\u00e9matiquement les mini- phrases les \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes, il a dit s'il a tweet\u00e9 \u00e7a au bout d'un moment, je trouve qu'on perd un peu notre temps quoi parce que je vois bien la il y a aussi une certaine hypocrisie, l\u00e0 on est un petit peu dans le prolongement de ce qui s'est pass\u00e9 ici m\u00eame dans cette \u00e9mission avec Antonio Hodgers la semaine derni\u00e8re, qui a eu une petite phrase qui est, effectivement, c'est par la petite rase l\u00e0 sur cette journaliste genevoise vont -ils pr\u00eater des sentiments envers Pierre Maudet, voil\u00e0 ce qu'il faut vraiment d\u00e9roul\u00e9 apr\u00e8s ah non plus finir ce genre de des noyautage de petites phrases, j'ai impression que \u00e7a donne raison \u00e0 certains analystes ou sociologues qui trouve que, h\u00e9las, la caisse de r\u00e9sonance des r\u00e9seaux sociaux a tendance \u00e0 appauvrir d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le d\u00e9bat politique, mais aussi le travail des m\u00e9dias \u00e7a nous distrait beaucoup m\u00eame si c'est assez distrayant, faut le dire, voil\u00e0, donc oui, je crois que \u00e7a se tend, \u00e7a se tend pas mal, mais tout \u00e7a est arriv\u00e9 sur fond de de r\u00e9seaux sociaux, tout le monde r\u00e9agit \u00e0 tout et n'importe quoi, j'\u00e9tais un peu triste aujourd'hui dans notre journal, tant mieux pour Le Matin dimanche il Hodgers qui r\u00e9agit, qui s'excuse s'explique plut\u00f4t qui s'explique, il dit voil\u00e0, c'\u00e9tait de l'humour, c'est du 2\u00e8me degr\u00e9 voici voil\u00e0, tant mieux pour notre journal, tant mieux pour l'exclusivit\u00e9 en m\u00eame temps c'est toujours un petit peu ce qu'on sait \u00eatre g\u00ean\u00e9 par ces pauvres politiciens et politiciennes sinc\u00e8rement et l\u00e0 il n'y a pas d'ironie qui passent leur temps \u00e0 s'excuser, il y en a qui sont pr\u00eats \u00e0 aller s'humilier jusqu'\u00e0 plus soif, jusqu'\u00e0 plus faim et puis \u00e0 s'agenouiller devant la devant qui, devant un tribunal de, de, de, de gens qui ont des commentaires sur internet des postes ici des petites phrases par l\u00e0, ce grand tribunal Internet des vertueux, c'est fou ce que le Hamas peut-\u00eatre vertueuse pour clouer au pilori tout et n'importe qui, pour des petites phrases, on l'a vu avec Justin Trudeau, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire mais le pauvre gars qui s'est grim\u00e9 en qualifie allait pas cependant ouvert \u00e9videmment il y a 25 ans puis l\u00e0, il est oblig\u00e9 de s'humilier puis voil\u00e0, l\u00e0, tout le monde vient finalement de s'excuser, je trouve \u00e7a assez triste et pour les politiques et pour nous, m\u00e9dias aussi Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:52) [88%] :\r\nDonc, ils viennent vous \u00eates d'accord quand on a une presse qui est aussi, alors je ne veux pas tirer sur l'ambulance ou c'est un m\u00e9tier qui est en crise, mais qui aussi des fois dans des des recherches un peu racoleuse dans des profils psychologiques aussi sur certains politiques enfin, il y a un monde du de la politique et dans un monde du spectacle et un monde de la presse aussi qui tout d'un coup vazoumana sur des choses peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas les principaux sujets avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:14) [89%] :\r\nOui, ben, c'est vrai que les les m\u00e9dias, il y a peut-\u00eatre aussi un certain rel\u00e2chement dans dans la rigueur, non pas que les lignes D auto d\u00e9ontologique ou \u00e9thique \u00e9t\u00e9 perdus de vue, il y a aussi une question de, de, de, de temps et de moyens qui se restreignent, c'est une chose et en m\u00eame temps une recherche du taux d'audience ou du taux de clics. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:38) [95%] :\r\nMais le choix de Matignon, le choix de la photo, c'est quand m\u00eame quelque chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:42) [87%] :\r\nMais \u00e7a reste quand m\u00eame un m\u00e9tier humain, on n'est pas des robots l\u00e0 ont reproch\u00e9, par exemple, entre guillemets, \u00e0 cette journaliste Rogers se de dire voil\u00e0, elle est amoureuse de Pierre Maudet, sous- entendu c'est une journaliste de droite oui et alors oui, on peut avoir des sympathies politiques, on peut avoir m\u00eame et c'est humain et si vous suivez la signature d'un journaliste quel qu'il soit, ils sont encore plus flagrant pour ceux qui s'occupe r\u00e9guli\u00e8rement de politique, vous verrez forc\u00e9ment se d\u00e9gage et qu'il le veuille ou non, une sympathie ou une antipathie pour telle, telle politique ou telle femme politique, c'est encore heureux, je dirais, mais il faut essayer de sauvegarder le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:17) [84%] :\r\nPour moi, je, je, je finis apr\u00e8s je peux Marie pour moi, c'est vous parlez d'une histoire d'amour, haine, c'est une histoire de cod\u00e9pendance, affective presque la entre les journalistes et les mondes politique, on a vraiment envie de de Maistre Monsieur Hodgers de mais cette journaliste dans une pi\u00e8ce dit allez, parlez vous regardez Monsieur quand vous lui dites que c'est un surfeur, regardez Madame comp\u00e9titif qui \u00e9tait amoureuses actuellement mais vraiment parce qu'il y a un probl\u00e8me de dialogue clairement, et puis alors plus juste pour en apart\u00e9 parce que je pense que ben les auditeurs qui ne sont pas, je ne vois comme moi, on a vraiment l'impression d'un d'insister \u00e0 un probl\u00e8me de r\u00e9alit\u00e9 genevoise de leur une esp\u00e8ce d'annexe de leur discussion de petits fours, quand ils se croisent parmi et qui nous int\u00e9resse absolument pas l\u00e0 cette histoire en fait m'int\u00e9resse tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:52) [87%] :\r\nPour devrait pas il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de vases communicants qui peut aussi expliquer \u00e7a, c'est qu'il a, comme il y a de moins en moins de journaliste la plupart deviennent communicants, donc il y a 2 mois au de journalisme plus de communiquer et sont beaucoup mieux pay\u00e9s entre communiquent \u00e0 Hong, alors oui, un pas difficile, n'importe qui est mieux pay\u00e9 que moi, mais le message est pass\u00e9, et justement ici c'est quoi le probl\u00e8me mais l'ann\u00e9e parce que vous dites, c'est des anciens confr\u00e8res, donc ils connaissent parfaitement la magnifique l\u00e0 qui savent comment r\u00e9agir comment pr\u00e9venir mais comment conseiller des fois mal visiblement quand les gens sont la chilienne au d\u00e9s\u00e9quilibre qui existe et qui l\u00e0, commence \u00e0 devenir probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que dans l'imm\u00e9diat d'instantan\u00e9 comme \u00e7a peut \u00eatre cette \u00e9mission comme \u00e7a peut \u00eatre les r\u00e9seaux sociaux, les hommes politiques, souvent mais pas que n'importe qui, c'est son filtre, il se l\u00e2che et tout, et c'est souvent l\u00e0 o\u00f9 il y a les grosses affaires qui sortent les grosses phrase les gros base plus ou moins intelligents, plus ou moins futiles, mais qui font parler et qui, j'ai horreur cette phrase qui agite la toile, bon d'accord, et dans un autre dans un autre dans les m\u00e9dias, \u00e9crit par exemple plus lent, l\u00e0 il y a un resserrement des exigences de nos interlocuteurs qui devient d\u00e8s fois assez discutable, on exige qu'on envoie \u00e0 toutes les questions \u00e0 l'avance, pas les questions les questions pas les th\u00e8mes questions \u00e0 l'avance, on exige d'\u00eatre relus apr\u00e8s derni\u00e8rement, j'ai m\u00eame eu le le cas de quelqu'un qui voulait choisir sa photo m\u00eame pas parmi un panel de photos, mais je veux choisir moi- m\u00eame la photo dans le chemin de fer du journal au bout d'un moment faut quand m\u00eame mettre une limite alors d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la foire d'empoigne de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le contr\u00f4le absolu et l\u00e0 il y a aussi un 2\u00e8me d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:20) [87%] :\r\nMais il y a un secret, il y a un vrai probl\u00e8me un peu fourre-tout en ce moment entre un journaliste, un chroniqueur qui des fois et journaliste un blog sur le journal, c'est vrai qu'on y a il y a un d\u00e9cloisonnement et donc de ce fait l\u00e0 par rapport \u00e0 l'histoire de Monsieur Hodgers c'est vrai que c'est un portrait, donc elle l'appel peut se permettre un ton un petit peu plus incisif fr\u00f4le le psy de fraude le profil psychologique, donc \u00e7a c'est \u00e7a et c'est vrai qu'en ce moment m\u00eame, par rapport \u00e0 l'\u00e9mission et au ton satirique de l'\u00e9mission et \u00e0 l'incident qui s'est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il y a, c'est compliqu\u00e9, je trouve, vous \u00eates journaliste, chroniqueur, moi je suis chroniqueuse mais je suis pas journaliste, donc, par exemple, des fois, les auditeurs m'\u00e9crivent en entend vous \u00e9tiez mal mais ne derni\u00e8re ben je ne suis pas journaliste, moi je suis monsieur madame tout le mot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:00) [77%] :\r\nAlors vous avez le droit d'\u00eatre mal inform\u00e9s, c'est \u00e7a internet \u00e7a c'est quoi, c'est pas grave, c'est pas journaliste \u00e9coutez -l\u00e0 St\u00e9phane David Lowe vers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:06) [89%] :\r\nVous savez, vous alliez oubli\u00e9 alors non, oui, c'est vrai que c'est un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9bat int\u00e9ressant qu'\u00e0 faire sortir pas mal, pas mal de choses \u00e0 o\u00f9 \u00e9videmment journalisme est le reflet de notre de notre \u00e9poque, a tout le c\u00f4t\u00e9 course au clic ultra- communication mais \u00e7a devrait pas enlev\u00e9 en fait le le le probl\u00e8me de de fond qui est \u00e0 mon avis, je trouve pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, ce qui est en train de, de, de se passer avec ce besoin de se justifier des des hommes et des femmes politiques, puisque moi, j'ai l'impression qu'en Suisse, au niveau journaliste il y avait aussi a peut-\u00eatre un probl\u00e8me des probl\u00e8mes de copinage ou des fois nous sommes formes de proximit\u00e9 entre le les journalistes et et la, la, la classe politique et que il y a encore beaucoup de complaisance en ayant son parc on parle que des cas conflictuels pas la semaine derni\u00e8re il y avait encore le journal journal journaliste le plus connu de la la RTS qui fait un portrait d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va son bureau et tout est joli et vous \u00eates super et tout \u00e7a et tout \u00e7a un mois de la de la de de prochaines \u00e9lections du Conseil du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin voil\u00e0, il y a de la marge \u00e0 ce \u00e0 ce niveau l\u00e0 aussi, donc moi je j'ai l'impression que c'est, c'est peut-\u00eatre au y a le c\u00f4t\u00e9 des fois m\u00eame journaliste caniveau on va trop loin et tout, mais globalement, \u00e7a reste positif parce que journaliste vous r\u00e9pond quand m\u00eame \u00e0 une v\u00e9ritable demande \u00e0 mon avis, dont l'\u00e9manation la plus noble et oui le journalisme d'investigation, et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en Suisse, il y a un vrai besoin et que ces derniers temps il y a eu des cas c'est int\u00e9ressant dans l'affaire Maudet il y a eu quand m\u00eame un vrai travail d'investigation, la journaliste qui l'a fait, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par un prix et que ce besoin d'aller plus plus loin et de et de titiller la la classe politique, c'est vraiment quelque chose qui est demand\u00e9, on voit aujourd'hui dans toutes les manifestations qu'on n'a pas \u00e0 travers le monde c'est vraiment ce besoin -l\u00e0, elle et le r\u00f4le du journalisme, il est, il est, il est, il est, il est vraiment, je pense qu'il est tr\u00e8s important et tr\u00e8s important ici, quand il y a \u00e0 Gen\u00e8ve de nouveaux encore d\u00e9sol\u00e9 hein, il y a une affaire autour d'un conseiller d'\u00c9tat qui a o\u00f9 c'est pas clair si la toucher 10000 francs pour sa campagne et que le le le probl\u00e8me le 1er r\u00e9flexe du Conseil d'\u00c9tat, avant qu'il se reprenne ses de du Roy vous revoir enfin compte c'est quoi 10000 francs, maintenant on voit qu'il y a un probl\u00e8me et que le r\u00f4le du journaliste, c'est de faire ressortir \u00e7a justement, donc au moi je trouve qu'on on reste un peu un situation verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e0 moiti\u00e9 vide, mais moi je pense que \u00e7a reste quand m\u00eame globalement positif de, de, de, de, de, de titiller les la les les hommes et femmes politiques parce que c'est vraiment le r\u00f4le 1er du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [93%] :\r\nIvan Radja, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, St\u00e9phane nous dit si les journalistes et les politiciens sympa, c'est une bonne nouvelle, c'est une bonne nouvelle pour le le 4\u00e8me pouvoir et pour le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:27) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, j'aime pas l'expression 4\u00e8me pouvoir, on n'est pas l\u00e0 pour avoir le pouvoir, on est l\u00e0 pour \u00eatre un contre- pouvoir, quel qu'il soit si et si besoin est, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates au-dessus de tout, c'est \u00e7a je non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:39) [79%] :\r\nAlors vous avez 1er mais on voit un truc bas et on allume d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:41) [87%] :\r\nContre- feux si besoin, c'est diff\u00e9rent 4\u00e8me place c'est s'arroger quelque chose qui ne devrait pas \u00eatre notre mission, \u00e7a c'est mon avis personnel, ensuite, oui et ce qu'il faut qu'il nous il ne faut pas qu'on se ha\u00efssent, non plus, il y a pas de raison de se ha\u00efr, il est normal, j'ai \u00e9t\u00e9 sous la Coupole, mais il y a tr\u00e8s longtemps, je sais plus comment \u00e7a se passe maintenant, mais il est normal qu'\u00e0 force de se c\u00f4toyer pratiquement tout le temps, il y a finalement des certaines respect mutuel qui s'installent ou des inimiti\u00e9s assez solide, encore une fois, on est dans la p\u00e2te humaine, on a encore pas des robots, on encore pas \u00e9crit, c'est pas des robots qui \u00e9crivent \u00e0 notre place et ce qu'il faut le copinage, pense qu'il est fort heureusement encore non pas inexistant, mais beaucoup moins marqu\u00e9es que comme \u00e7a peut l'\u00eatre en France, comme on l'a vu, ou la la fronti\u00e8re est encore beaucoup plus flou, avec tous les couples notamment qui se forme entre journalistes, les ministres en fonction entre ministres qui commence \u00e0 devenir journaliste et et inversement la je peux comprendre un certain d\u00e9sarroi de la part du citoyen parce quand m\u00eame 2 mondes assez diff\u00e9rents et je crois que plus on enl\u00e8ve les passerelles entre les 2, mieux c'est, maintenant, il ne faut pas se d\u00e9tester non plus c'est pas une bonne nouvelle cependant, d\u00e9testant quelqu'un qu'on voit bien enqu\u00eat\u00e9 sur lui ses parents Leva\u00ef la haine est un un billet du regard donc d\u00e9j\u00e0 l'enqu\u00eate sera biais\u00e9 \u00e0 la base, s'il y a une haine personnelle, donc je pense pas que ce soit la bonne solution non plus, non ce qu'il faut c'est juste arr\u00eater aussi ce tintamarre que Miquel Buch on jonas mais quel boucan avec ses r\u00e9seaux sociaux et puis cette grandiloquence moral, c'est \u00e7a, c'est la grandiloquence morale ce que c'est comme avec la Madame Marais l\u00e0 avec son histoire de oui, juste avant de recevoir le r\u00e9sultat du 2\u00e8me tour dans le canton du Valais, ben voil\u00e0, qu'est ce que vous fait ce matin, j'ai fait du m\u00e9nage Buquen int\u00e9gral grandiloquence moral, course \u00e0 la puret\u00e9 donneur de le\u00e7ons, comment une femme peut en 2019, dire qu'elle a fait du m\u00e9nage le matin mais on n'en sait rien, moi aussi je fais du m\u00e9nage quand je suis stress\u00e9e, \u00e7a m'est arriv\u00e9 depuis mise examen \u00e0 l'Uni pour procrastin\u00e9 et puis essayer de me calmer, je fais des vitres et ce que je trahis une cause est -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:42) [76%] :\r\nG\u00e9rard je lis mais ce que j'affaibli la \u00e0 l'image des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:46) [94%] :\r\nMais ce que je remets en cause ma testost\u00e9rone est ce que j'envoie un mauvais message un bon message au bout d'un moment, je crois qu'il faut quand m\u00eame un peu se calmer sur ce genre de d\u00e9lit tr\u00e8s bien le mot de la fin pour vous Marie faux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:57) [89%] :\r\nOui, je vais revenir sur ce le l'accusation de sexisme parce que c'\u00e9tait \u00e7a, pas de quoi vous parlez beaucoup de Rogers mais est ben parce que voil\u00e0, je me disais moi ce qui m'a agress\u00e9 cette semaine par rapport au boucan que que celui de mon coll\u00e8gue c'est effectivement tout le monde \u00e9tait outr\u00e9 pour cette journaliste qui a m\u00eame en tant que professionnel ne ne ne sais que \u00e7a fait partie de son m\u00e9tier, elle ne s'est pas exprim\u00e9, j'imagine, bonjour, c'est pas \u00e0 eux, ne s'est pas exprim\u00e9 tr\u00e8s paternaliste de la part de tout le monde, de dire c'est sexiste et d'ananas et puis elle elle soir \u00e7a fait partie du jeu et on le sait, que ce soit, journaliste, chroniqueur politiciens enfin tous ces gens qui passent dans les m\u00e9dias d'ailleurs tr\u00e8s bien une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [90%] :\r\nMacDonald d\u00e9clar\u00e9 qui vont progressivement abandonn\u00e9 le plastique dans ses restaurants, c'est dommage, moi j'aime bien la tranche de fromage dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [87%] :\r\nUne femme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:44) [87%] :\r\nIvan Radja oui, vous faites bien de tous et on avant jadis l'homme n'avaient peur que d'une chose, c'est que le ciel la nuit tombe sur la t\u00eate, aujourd'hui, c'est que son ordi, plantes et le plantage du syst\u00e8me est au coeur m\u00eame de la strat\u00e9gie des vendeurs dit d'o\u00f9 l'angoisse sourde lorsque d\u00e9barque la mise \u00e0 jour la maudite mise \u00e0 jour, oui, il y a des temps forts dans l'ann\u00e9e, il a \u00e0 la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, l'entretien d'\u00e9valuation professionnelle, le passage au service des autos le check-up m\u00e9dical et le ou la conjointe qui d\u00e9barque en disant : Cher, il faut qu'on cause chaque fois que tu dises quoi que tu fasses le verdict est rarement en ta faveur dans la mise \u00e0 jour, c'est pareil, celles qui courent actuellement sur les Mac, par exemple, s'appelle Catalina et a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 bien des d\u00e9pressions nerveuses, car une fois qu'il a effectu\u00e9 la plupart des appuis embarqu\u00e9s ne marche plus, ce qui t'oblige \u00e0 les racheter, et elle est si lourde, une fen\u00eatre, finit par s'ouvrir qui est au conseil de troquer ta b\u00e9canes pr\u00e9historiques qui date de 2017 quand m\u00eame par un ordi avec plus de capacit\u00e9, on est dans l'arnaque \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle qui siphonne le porte- monnaie, le temps de cerveau disponible du pauvre citoyen tout encore dans les nerfs du consommateur \u00e0 la mani\u00e8re d'un acide distill\u00e9es au goutte-\u00e0-goutte, car voil\u00e0 qu'il s'agisse d'une nouvelle b\u00e9cane d'un nouveau programme d'une mise \u00e0 jour d'un changement de syst\u00e8me d'un transfert de donn\u00e9es et de la mise en route d'une antenne WiFi ou de quoi que ce soit d'autre, \u00e7a s'installe jamais en 2 clics comme le mart\u00e8le le vendeur et je d\u00e9fie quiconque de comprendre un tra\u00eetre mot des tutoriels en ligne fonc\u00e9 de d\u00e9panner la palme revient aux aides robotis\u00e9, je sais pas si vous \u00eates \u00e0 tomber tulipes chaque botte souvent en anglais, presque toujours, parfois m\u00eame avec version sonore un et \u00e0 Ivan rien mais ce qui au coeff truc mais tu sais pas vraiment quelles questions pos\u00e9es, vu que les r\u00e9ponses pr\u00e9suppose la connaissance d'un univers que tu ne ma\u00eetrise pas son quoi t'aurais pas ouvert la bo\u00eete de dialogue mais va expliquer \u00e7a \u00e0 une machine, alors tu gravit encore gr\u00e9 sur l'\u00e9chelle de l'angoisse cet appel l'installateur Il te dicte une marche \u00e0 suivre que tu suis tant bien que mal \u00e0 4 pattes au milieu du corridor, le t\u00e9l\u00e9phone coinc\u00e9 dans la nuque et le mode d'emploi mal traduit, toi tu es \u00e0 2 doigts de la crampe \u00e0 leur dernier clip monsieur s'est install\u00e9 dans ton corridor, il se passe rien, tu lui dis : il se passe rien et la tombe la r\u00e9plique imparable, \u00e7a se peut pas balancer sur un vague ton de reproche qui n'est pas sans rappeler celui d'un commissaire politique rappelant un dissident \u00e0 l'ordre vous habite pas pr\u00e8s d'une ligne de chemin de fer, par hasard, oui, r\u00e9pond sans pr\u00e9ciser qu'en Suisse, risque de faire pas mal de monde alors c'est \u00e7a, \u00e7a perturbe, du coup, tu le mets en attente d'appel, les CFF a annonc\u00e9, pour nous, non, non, non, mais voyez \u00e7a avec votre op\u00e9rateur ainsi vous \u00eates pr\u00eat d'une antenne, je cite, \u00e7a peut brouiller le signal, enfin tout \u00e7a pendant que l'installateur gueule dont on fixe alors c'est bon et que la bo\u00eete de dialogue ouvre une son 47\u00e8me fen\u00eatre \u00e0 Ivan Hayami offrait un look \u00e0 partir de l\u00e0, 3 solutions : soit tu tires une balle dans la t\u00eate, soit tu t'accroches, avec une forte probabilit\u00e9 que le voisinage, alert\u00e9s par l'odeur retrouve une semaine plus tard, ton cadavres recroquevill\u00e9s au Studio de c\u00e2bles carte SIM et autres voyants lumineux, soit tu acceptes d\u00e9crochage informatique et et tu pars faire une vir\u00e9e tout nu en ville avec ton slip sur la t\u00eate, ma pr\u00e9sence aujourd'hui parmi vos vous laissera deviner laquelle elle a fait objet de bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:46) [87%] :\r\nOui alors Ivan Radja. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:50) [90%] :\r\nLes beaux parleurs sur la premi\u00e8re ce slip sur la t\u00eate, vous va \u00e0 ravir Ivan Lema\u00eetre et la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:57) [96%] :\r\nNous parlons de la Bolivie de l'ancien pr\u00e9sident Evo Morales Marie Fourquet, vous avez suivi cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:03) [89%] :\r\nPas du tout, voil\u00e0 tr\u00e8s bien non mais vraiment, non, je vais faire un aveu d'incomp\u00e9tence totale sur le sujet, \u00e0 part que je vois que \u00e7a c'est vraiment douloureux parce qu'il y a des gens qui meurent dans les rues de nouveau, on a des citoyens qui sont en dans donne une r\u00e9volte rurale enfin urbaine et donc voil\u00e0, donc je n'ai pas du tout les comp\u00e9tences g\u00e9opolitique pour parler de la Bolivie, ce matin, je je ne vais pas mentir aveu de faiblesse, accord. St\u00e9phane Davet des offert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:28) [88%] :\r\nBah, si c'est pour chasser d'accord avec avec Marie, je vous avoue que c'est c'est pas facile \u00e0 suivre, mais en fait c'est pas c'est c'est pas facile \u00e0 suivre pour pour 2 raisons : d\u00e9j\u00e0 que, en effet, la situation est assez est assez flou, mais surtout que, faut dire quelque chose, c'est que Charles la qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a des pays o\u00f9 les mieux \u00e9quip\u00e9s que d'autres l'Irak se c'est 10 15 ans qu'on en parle, mais on conna\u00eet la Bolivie, c'est vrai que \u00e0 part la capitale c'est la page pr\u00e9sidence Evo Morales, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait le coup de la mort n'a plus rien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [83%] :\r\nC'est vrai, garder des lamas et 14 ans de pr\u00e8s de 14 ans pour Evo Morales avant d'\u00eatre mis par l'apport enfin mis \u00e0 la porte par le peuple, voil\u00e0 peut-\u00eatre en question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:03) [87%] :\r\nEt la situation saine et elle est assez flou parce que c'est vrai que, surtout, elle est surtout une claque comme toile de fond de plein de manifestations de r\u00e9volution qui se passe partout, n'arrive pas \u00e0 trouver des points communs et l\u00e0 c'est vrai quand on Bolivie, ce qui est difficile \u00e0 comprendre, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, oui, on est dans une on a, on a l'air d'\u00eatre dans une trajectoire classique de d\u00e9rive autocratique, il y a eu, il y a 2 ans, r\u00e9f\u00e9rendum en disant qu'il s'pouvait encore se repr\u00e9senter le peuple, a dit non, il s'est quand m\u00eame repr\u00e9sent\u00e9e, il y a autour de lui, en terme de rel\u00e8ve au sein de son propre parti, il y a plus grand monde, enfin on est clairement dans un un un cas caract\u00e9ristiques d'accrochage au au au pouvoir il y a eu donc des manifestations, c'est au moment de la du de, de, de la du, de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y avait clairement une, il a \u00e9t\u00e9 des fortes suspicions de de fraude, l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains a confirm\u00e9 qu'il avait une fraude en fonction de son enqu\u00eate, donc \u00e7a c'est assez clair, d'un autre c\u00f4t\u00e9, la police et l'arm\u00e9e, le l\u00e2che, pourquoi pas, c'est le principal outil de r\u00e9pression en cas de manifestation mais bon ou apr\u00e8s \u00e7a met de l'eau peut-\u00eatre Moulin aussi de ceux qui crient au coup d'\u00c9tat, c'est que comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, on a une brochette de militaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, debout comme \u00e7a enfin assis avec une rang\u00e9e de bouger leur mon emportant qui annonce qu'il soutiennent plus qu'il doit partir, \u00e7a ressemble quand m\u00eame plus ou moins \u00e0 un coup d'\u00c9tat, surtout que, apr\u00e8s, il y a d\u00e9missions en cascade derri\u00e8re du num\u00e9ro 2 ou 3 dans leur visualisation qui sont plut\u00f4t proches de son camp politique, et la premi\u00e8re \u00e0 prendre le pouvoir, c'est la vice- pr\u00e9sidente du du du S\u00e9nat je dois lire en son nom, Janine Agn\u00e8s jamais entendu parler et qui, qui est plus proche de la droite, et l\u00e0, bien s\u00fbr, tout s'encha\u00eene, de l'autre c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on vire les les diplomates v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, on reconna\u00eet le pr\u00e9sident d'opposition Colombiens, un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien J\u00e9sus dans la grille d'eau six v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien on on s'mais on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:54) [90%] :\r\nC'est un pays qui s'aligne avec les \u00c9tats-Unis, c'est ce que vous dites, c'est un pays qui \u00e9tait align\u00e9 avec la Russie, et qui tout \u00e0 coup \u00e7a avec les \u00c9tats-Unis et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:00) [89%] :\r\nOn retombe et c'est l\u00e0 o\u00f9 quand m\u00eame je pense que c'est, c'est c'est c'est c'est important de dire \u00e7a, c'est que on tombe un peu par confort dans une lecture Guerre froide et moi j'ai l'impression que \u00e7a, ce serait totalement faux parce que de croire qu'en Am\u00e9rique du Sud en ce moment il y a un camp pro- russe versus un camp pro- am\u00e9ricain, \u00e7a fait un peu requis 4 c'est dans le sens o\u00f9 moi je pense que c'est quand m\u00eame beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, qui a eu des manifestations dans d'Evo Morales c'\u00e9tait pro- russe \u00e9tait enfin \u00e9t\u00e9 commerce \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a oui, c'est la Chine, c'est-\u00e0-dire que quand m\u00eame, l'Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique latine \u00e0 son sa trajectoire, son histoire propre, il y avait beaucoup de dictatures de droite soutenu par les \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 il y a une grande vague de d\u00e9mocratisation et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il y a un truc, alors je pense qu'on conna\u00eet en d\u00e9mocratie, qui s'appelle l'alternance politique qui s'est mis en place, donc il y a des gouvernements, plut\u00f4t de gauche plut\u00f4t droite donc plut\u00f4t des copains un peu ailleurs il copains en question aime bien avoir aussi D D D des copains, donc de la voir cette grille de lecture de guerre froide, je pense que c'est ce ce serait faux parce qu'on a des mouvements de contestation, y compris au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui serait pour soi-disant proche du camp russe et que on en a au Chili qui serait proche de, de, de, autre camp aussi, donc il y a quelque chose de plus complexe qui est en train de se jouer, et que la grille de lecture de la guerre froide, c'\u00e9tait vraiment une grille de lecture tr\u00e8s il y a 2 visions du monde qui est sa fronde qui s'affrontent et l\u00e0 ce n'est pas l\u00e0, on est face \u00e0 des populations qui sont juste pas content de la fa\u00e7on dont sont g\u00e9r\u00e9s leurs pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:17) [88%] :\r\nIl va Radja moi j'aime bien dans cet affrontement, ben c'est justement Janine Agn\u00e8s ranimer running : je sais pas comment on prononce running Maria mais chez nous c'est Janina ni\u00e8ce Janine c'est Janine oui alors Jeannine, la Louve de Santa Cruz, la tous contre Pachamama parce qu'il faut mettre un peu de couleur locale dans ce dans ce d\u00e9bat Pachamama, je rappelle, hein, c'est la terre m\u00e8re v\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les indig\u00e8nes, les plantes que d\u00e9j\u00e0 avait semble -t-il trahi Evo Morales lui- m\u00eame parce qu'il a quand m\u00eame, faut pas oublier depuis une dizaine d'ann\u00e9es, nationalis\u00e9 et commis au profit avec un succ\u00e8s pour la hausse du niveau de vie g\u00e9n\u00e9ral m\u00eame s'il reste un pays tr\u00e8s pauvre nationaliser pas mal de d'exploitation mais justement il a tellement mis le cap sur l'exploitation, notamment du gaz, notamment du soja transg\u00e9nique de pas mal de choses que m\u00eame dans ce qui \u00e9tait dans des sympathisants du MAS, le Mouvement vers le socialisme sont partis ont commenc\u00e9 \u00e0 se poser des questions sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer tout \u00e7a arrive, la Louve de Santa Cruz, alors celle -l\u00e0, c'est quelque chose quand m\u00eame, pour ceux qui auraient rat\u00e9 le image ainsi que celles qui d\u00e9barquent et qui remet au palais pr\u00e9sidentiel qui vient pr\u00eater serment avec 2 bible, pas une de bible, histoire de remettre le christianisme, un petit peu au centre du village, o\u00f9 rappelons que Evo Morales, c'\u00e9tait lui, profond\u00e9ment la\u00efque, il a la\u00efcis\u00e9e officiellement l'\u00e9tat il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et il y a 7 il d\u00e9teste le christianisme vraiment mais pour des raisons qu'on peut bien et comprendre historique, il est un indig\u00e8ne, il est un voil\u00e0 et puis depuis les conquistadores, on sait ce que \u00e7a que ce m\u00e9lange ne ne va pas tr\u00e8s bien, donc il y a une 2\u00e8me chose c'est que Evo Morales, alors je ne sais pas quelle grille de lecture \u00e7a peut apporter, mais quand on a une petite grille de lecture \u00e9conomique il a nationalis\u00e9 quand m\u00eame pas mal de choses et notamment la Bolivie produit \u00e9norm\u00e9ment de lithium, le lithium, tout le monde en veut laisser \u00e7a aux mains d'un \u00c9tat, avec juste un \u00e9tat en plus tr\u00e8s \u00e0 gauche, un \u00c9tat qui est copain avec Cuba, un \u00c9tat qui est copain avec la Russie, vous l'avez rappel\u00e9, est ce que \u00e7a fait vraiment plaisir aux \u00c9tats-Unis qui, rappelons -le, vous avez mentionn\u00e9 avant David, l'Organisation des \u00c9tats St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:23) [82%] :\r\nSt\u00e9phane d'\u00eatre intervient qui aura avec son double pr\u00e9nom, l'\u00e2ge, mais c'est fait, ce nom de famille, qui commence par un pr\u00e9nom c'est trop pour moi, David Soffer cher Roger vous m'avez vous avez dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 l'Organisation des \u00c9tats d'Am\u00e9rique latine qui est, on le sait, noyaut\u00e9 quand m\u00eame par les \u00c9tats du Nord, les \u00c9tats-Unis, le Mexique, le Canada, et c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9 il y a pas longtemps une union il y a quelques ann\u00e9es, une union des nations d'Am\u00e9rique du Sud, o\u00f9 on retrouve tous ces pays, la Bolivie en t\u00eate qui tentait d\u00e9j\u00e0 de se d\u00e9marquer de cette influence est ce que, derri\u00e8re, il est pas tr\u00e8s difficile d'imaginer que certaines multinationales et on a bien retrouv\u00e9 et Reprieve attiser et je pense que, avec une Janine Agn\u00e8s ou si \u00e9leveur l'homme remonte sur le tr\u00f4ne, officiellement, lors des \u00e9lections en janvier au ciel mais Carlos Mesa, celui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident avant, et moi mon adresse l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre que l\u00e0, il y a une fa\u00e7on de reprendre la main sur les tubes m\u00eame Glencore nous les Suisses en avaient nos mines d'\u00e9tain l\u00e0- bas, ils ont quand m\u00eame eu chaud quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9e tout ou partie, donc voil\u00e0, il faut pas \u00eatre grand clerc pour voir un peu ce qui est en train de se jouer Marie Fourquet vous comprenez mieux la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:26) [83%] :\r\nMais je me sens mais vraiment beaucoup moins idiote, ce matin, merci, mes coll\u00e8gues, c'\u00e9tait un Spring compl\u00e8tement consentants, je suis ravi, tr\u00e8s bien une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:38) [87%] :\r\nConcert de Vanessa Paradis, \u00e0 la salle des f\u00eates de tonner annul\u00e9 un faux plafond s'est effondr\u00e9, elle avait m\u00eame pas encore commenc\u00e9 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:47) [84%] :\r\nPas gentil David c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:52) [90%] :\r\nMerci Jean alors, bon bah je voudrais savoir si de revenir sur sur la c\u00e9l\u00e9bration des 30 ans de la chute du mur de Berlin, qui a, qui a eu lieu samedi dernier et je dois dire que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a affreusement d\u00e9primant, les autorit\u00e9s allemandes ont fait le minimum syndical en organisant un concert tous pourris, il y avait pas vraiment chef d'\u00c9tat importants qui sont point\u00e9s et surtout on vient de se cogner 2 semaines de p\u00e9nibles d\u00e9clarations sur le fait que la chute du mur et la fin de la Guerre froide en fait permis que d'accoucher d'un monde instable et dangereux, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion aussi de dire qu'il y a personne qui est content, les Allemands de l'Est, ils font la gueule les in\u00e9galit\u00e9s se creusent la d\u00e9mocratie dans le monde est mal en point et puis \u00e0 Trump, le Brexit etc etc, bon ok c'est pas la grande forme, mais en ce moment, mais ce que je comprends pas c'est qu'est ce que la chute du mur vient voir \u00e0 voir l\u00e0- dedans, enfin ne plus \u00eatre enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de la c\u00e9l\u00e9bration de la chute du mur de Berlin, \u00e0 cause de ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, c'est un peu comme si on disait que le 1er homme \u00e0 avoir march\u00e9 sur la Lune, ce moment qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 tous ceux qui l'ont v\u00e9cue : bah, en fait, c'\u00e9tait nul, quoi, c'est un peu comme si on d\u00e9nigre Armstrong en disant que, on nous a bien emmerd\u00e9 avec la conqu\u00eate spatiale, \u00e7a co\u00fbte, plein de fric, on a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 foutu d'encha\u00eener sur d'autres plan\u00e8tes, et qu'aujourd'hui l'espace juste une poubelle remplie de satellites pr\u00eats \u00e0 se casser la gueule sur terre, moi j'avais 11 ans en 1989 et je me rappelle bien, hein, m\u00eame si la bande son \u00e9tait un peu naze, franchement, c'\u00e9tait vachement bien, la chute du mur, ces moments de joie jubilatoire ou sans avoir tir\u00e9 un seul coup de feu, des milliers de gens tomb\u00e9s dans les bras les uns des autres, une expression de furent fraternit\u00e9 a redonn\u00e9 de l'espoir aux derniers de cynique mais bien s\u00fbr, je suis pas na\u00eff, c'est pas parce que tout le monde \u00e9tait gentil et pacifique \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me suis mis \u00e0 penser qu'il y aurait plus jamais de probl\u00e8mes et de violence dans le monde, la chute du mur, c'est avant tout un symbole, donc plut\u00f4t que de faire la gueule c\u00e9l\u00e9brer la chute du mur, \u00e7a devrait \u00eatre la c\u00e9l\u00e9bration d'une sorte de conte qui est cens\u00e9 nous donner de l'espoir dans le genre humain et nous rappeler qu'il a en lui la capacit\u00e9 de r\u00e9gler pacifiquement ces diff\u00e9rends et ce symbole est d'autant plus important \u00e0 un moment o\u00f9 il y a des r\u00e9volutions en cours un peu partout et qu'on retient notre souffle pour savoir comment se tout cela va se terminer, en fait, \u00e7a devrait \u00eatre un peu comme No\u00ebl, la chute du mur, une f\u00eate qu'on aime bien parce qu'on pense que c'est important de se retrouver tous ensemble, et m\u00eame si les lendemains sont parfois faits de souvenirs de dinde et de compagnie indigeste, autre point quand m\u00eame, l'ann\u00e9e suivante, parce que m\u00eame si on sait que le P\u00e8re No\u00ebl n'existe pas et que, oui, on dit qu'on fait \u00e7a juste pour les enfants, tout au fond de nous, on a toujours envie de croire \u00e0 la magie de cet instant, merci St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:16) [78%] :\r\nOn peut \u00e9couter de la musique, Clara, m\u00eame s'il est bon, est ce que pourrait co\u00fbter Scorpion et 9 tonnes g\u00eanant, on va \u00e9couter Cara\u00efbes plut\u00f4t avec la grenade sur la premi\u00e8re, la voici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:30) [80%] :\r\nSon structure de ta jamais vu qui, le 9 et je te montrerai comme je que le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:01) [68%] :\r\nSource en. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:33) [84%] :\r\nQuel est ce que tu prends, je ne suis quand m\u00eame d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:05) [60%] :\r\nNous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:32) [97%] :\r\nTu t'imagines ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:31) [91%] :\r\nClara Luciani avec la grenade et \u00e7a tombe bien, c'est le hasard de la programmation musicale, nous parlons de missiles notamment et de d\u00e9fense a\u00e9rienne en Suisse, alors il y a un rapport am\u00e9ricain, command\u00e9e par le Parti socialiste qui dit qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s rien compris \u00e0 notre d\u00e9fense a\u00e9rienne qu'elle devrait \u00eatre moins cher et plus efficaces, St\u00e9phane David Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:52) [79%] :\r\nEnfin, en effet, le le fassent, c'est typiquement ce ce ce, ce rapport, en fait, c'est le rapport technique qui nous ne nous aident pas trop \u00e0 comprendre : voil\u00e0 il y a pas beaucoup de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:02) [84%] :\r\nOui, y a des trucs clair, on a besoin de moins d'avions oui que que ce que pr\u00e9voit le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, selon ce rapport am\u00e9ricain, par contre, on n'est pas arm\u00e9e contre les missiles qui pourraient venir du Moyen-Orient ou du Proche-Orient, oui, bien s\u00fbr, et ses missiles l\u00e0 il faudrait des d\u00e9fenses Ertaud pas du tout des avions, mais des trucs qui aura une esp\u00e8ce de bouclier antimissile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:18) [84%] :\r\nVoil\u00e0, bon et que, mais \u00e7a c'est un peu en rapport aussi avec le le le d\u00e9bat du moment, qui voudrait que, on est un concept, un combin\u00e9 avions et missiles d\u00e9fense sol-air pour le la la la la d\u00e9fense du du, du, du, du territoire, Satie, c'est vrai qu'on va parler des d\u00e9tails techniques ici puisque la taille des missiles \u00e0 propulsion, enfin tout \u00e7a s'arr\u00eate, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:38) [84%] :\r\nC'est tellement ben ils ont pas l'air d'\u00eatre s\u00fbrement que peuvent s'va devoir voter alors pas sur la taille des missiles, mais ils sont \u00e0 la taille des avions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:44) [86%] :\r\nSur le la marque de l'avion, donc il faut quand m\u00eame, c'\u00e9tait un vrai pacte Nicolas je tenais pas C\u00e9sar scandale ne peut voter sur rien du tout comme \u00e7a, il tenait \u00e0 c'est-\u00e0-dire c'est pas le r\u00e9f\u00e9rendum qui va passer en votation en 2020, excusez -moi de vous couper, Robert David St\u00e9phane cher ami, c'est-\u00e0-dire qu'on va dire oui ou non, si on veut des avions, point barre, pour 6 milliards, on n'a pas le d\u00e9tail des avions qu'on veut, on est plus pas joie des filets anti- catalogue IKEA sur le F18 ou sur lequel nous conna\u00eetra s\u00fbrement, c'est un mod\u00e8le d'avion qu'on voudra acheter \u00e0 ce moment -l\u00e0, non la strat\u00e9gie cette fois -ci \u00e7a oui dire strat\u00e9gie je crois, ils ont tellement eu peur du Gripen 2014 que l'ail doux disent maintenant : c'est oui ou non, pour 6 milliards pour des avions et en plus, deuxi\u00e8me arnaque, c'est que ces d\u00e9coupler avant il \u00e9tait question de faire une enveloppe globale de 8 9 milliards on sait pas trop pour les avions et ces fameux missiles 2 milliards pour la d\u00e9fense antimissile, voil\u00e0 donc en tout 8 milliards pizzas, \u00e7a aurait pu placer l'enveloppe globale puisqu'disons d\u00e9cid\u00e9 donc on doit se prononcer uniquement sur une enveloppe pour des avions ceux pour lesquels est en revanche n'a plus notre mot \u00e0 dire, moi j'aimais bien, je trouvais plus confortable, l'enveloppe et puis \u00e0 la limite, dans le d\u00e9bat qui pr\u00e9c\u00e8de toute votation n'aurait pu commencer arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:51) [92%] :\r\nEt en disant \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9f\u00e9rendums, si un r\u00e9f\u00e9rendum maintenant sur les missiles, on pourrait imaginer que le peuple se prononce sur les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:58) [90%] :\r\nNe mettons pas quand je vous \u00e9coute, je lis, c'est d\u00e9j\u00e0 assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a et non mais oui, non mais on aurait pu apr\u00e8s essayer de dire : ben voil\u00e0, OK, on se met d'accord sur nombre de 8 milliards mais apr\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:09) [90%] :\r\nDes, des, des, des, des, des arguments pourraient conduire plut\u00f4t promettre 4 5 milliards sur la d\u00e9fense sol-air si c'est \u00e7a qui nous manque, vu qu'on n'est pas dans l'Otan, on ne peut pas participer \u00e0 la protection g\u00e9n\u00e9rale de fait sur le papier, apr\u00e8s dans les f\u00eates, j'imagine bien que d\u00e8s lors qu'il y a des batteries qui couvre toute la pauvre petite presqu'\u00eele europ\u00e9enne ont d\u00e9couvert aussi, mais voil\u00e0, donc on est oblig\u00e9 quand m\u00eame sur le papier, d'avoir quelque chose de, pour tirer, confie missiles balistiques et ou de croisi\u00e8re voil\u00e0, mais moi ce qui m'\u00e9nerve, c'est un peu \u00e7a, on pourra pas voter sur le l'avion sur le de la passe faut, faut pas croire que je suis contre, contre quoi les avions. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:45) [79%] :\r\nPersonne n'a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:46) [89%] :\r\nLes crimes qu'on enfin je voudrais dire non, on ne peut pas on va choisir la marque moi je me sens frustr\u00e9 moi j'aime bien les avions, moi j'aime bien Bogdani puis Tanguy et Laverdure, c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:54) [81%] :\r\nIvan, j'adore \u00e7a, parce que je suis s\u00fbr que dans le d\u00e9bat au fond, il y a cet enjeu -l\u00e0 qui est, on voulait acheter des avions Charles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:59) [84%] :\r\nOn vous dise \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on veut des avions et c'est pourquoi les arguments d'enfin \u00e7a \u00e7a non c'\u00e9tait vous avez perdre vous comme \u00e7a, oui, mais est -ce que \u00e7a c'est un Afrique \u00e7a c'est super sexy c'est super beau, on va pas, on va pas entrer dans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre juste et c'est le coeur du d\u00e9bat, il est l\u00e0 aussi, mais moi je suis pas c\u00f4t\u00e9 il y a d'un c\u00f4t\u00e9, il y a, il y a des mecs qui veulent absolument des avions et je dois confesser que je trouve \u00e7a assez beau apr\u00e8s je trouve qu'on en a 30, c'est peut-\u00eatre un peu trop, c'est peut-\u00eatre parce c'est ce que dit -il, les Am\u00e9ricains, en tout cas ce rapport am\u00e9ricain dit vous avez pas besoin de tous ses avions, il en faut, moi je pr\u00e9f\u00e8re en avoir une douzaine, une quinzaine, mais top niveau un pilier trucs mais je dis \u00e7a, pourquoi des fois la invitant reportage explique monter \u00e0 bord, allo, allo la tour de contr\u00f4le, j'aime beaucoup les avions alors l\u00e0 aussi le vent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:37) [82%] :\r\nPour am\u00e9ricain dit : on n'a pas besoin d'avion de top niveau dans un quelques avions de top niveau, mais en g\u00e9n\u00e9ral les petits avions suffisent bien parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on va intercepter le pilote amateur qui, dans son co\u00fbt qui va pas vite c'est c'est la police du statut des cheminots St\u00e9phane de mais, en ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:49) [88%] :\r\nMais le mais \u00e7a c'est un d\u00e9bat sans fin et que, \u00e9videmment, \u00e7a soit \u00e0 choisir la marque tondre \u00eatre content ou pas content sur choisit le Rafale apr\u00e8s le MCG va se refaire une sant\u00e9 en disant que c'est un avion fran\u00e7ais en avion pendulaires son avion dire leur a \u00e9videmment que c'est un d\u00e9bat sans fin, alors je pense que et puis et puis s'il y a une campagne qui est lanc\u00e9e, on va \u00e9videmment parler que de \u00e7a, puis aura des pseudo- experts qui vont parler, puis ce sera sans fin, non, moi je pense que ce qui est ce qui ce qui ressort, ce qui est int\u00e9ressant ici, et c'est d'ailleurs la raison pour laquelle on en parle aujourd'hui, c'est que, normalement, une arm\u00e9e ou disons -nous une un syst\u00e8me de d\u00e9fense dans un pays du moment o\u00f9 il dit qu'est ce qui est bien pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, il devrait avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'autrement dit ah oui c'est vrai, en l'\u00e9tat de menaces, on vous suit, on vous fait confiance un petit rapport d'experts, quand m\u00eame, mais voil\u00e0, alors que la f\u00eate, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, Suisse et le deuxi\u00e8me fois qu'on nous fait le coup d\u00e8s qu'on se met \u00e0 parler de la D\u00e9fense nationale, notamment de tout ce qui touche \u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rienne, l\u00e0, \u00e7a part en fait compl\u00e8tement en sucette, o\u00f9 on se rend compte que derri\u00e8re soi, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est plut\u00f4t qu'il faut s'interroger sur le manque de l\u00e9gitimit\u00e9, en fait, \u00e0 parler de comment s\u00e9curiser la Suisse parce que l\u00e0, en parall\u00e8le, vous l'aviez annonc\u00e9 au d\u00e9but, on a un exercice de lutte contre le terrorisme et de de gestion de crise o\u00f9 on met tout le monde ensemble et qu'on se rend compte que les polices cantonales doivent collaborer parce qu'en Suisse, c'est vrai que c'est un, c'est ce qu'un train et un peu dans son coin quant \u00e0 collaborer au niveau international dans ces exercices, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve que l'arm\u00e9e devrait mourir la police autour de l'arm\u00e9e doit collaborer aussi et l\u00e0, l'arm\u00e9e, \u00e7a devient un peu la pi\u00e8ce rapport\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que sur les d\u00e9bats qu'on a du moment, nous parle de terrorisme, on se rend compte qu'il faut collaborer, il faut des bases de donn\u00e9es, la Suisse fait partie Schengen, on est plut\u00f4t bien \u00e9quip\u00e9, voil\u00e0 c'est l'au niveau du d\u00e9bat public c'est plut\u00f4t clair, pourquoi on fait \u00e7a alors que d\u00e8s qu'on parle de de de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on se rend compte que ce n'est pas clair du tout et c'est un peu \u00e0 l'image, en fait de l'arm\u00e9e en Suisse, en en ce moment o\u00f9, moi c'est ce que je trouve assez g\u00e9nial, c'est que chaque ann\u00e9e il y a ni un sondage du police Z\u00fcrich qui pose la question sur la popularit\u00e9 de l'arm\u00e9e, puis l\u00e0 c'est des taux de 90 pourcent tout le monde trouve \u00e7a super et tout \u00e7a, l'arm\u00e9e de milice arrondissement alors que les chiffres pour faire le service militaire, ils sont en train de tomber, ils sont en chute libre, o\u00f9 plus personne faire risques et d\u00e8s qu'il faut d\u00e9penser de l'argent, plus personne ne veut nous savons \u00e0 l'image de l'arm\u00e9e en Suisse un truc qu'on aime bien, mais qu'en fin de compte, d\u00e8s qu'il s'agit que de donner un r\u00f4le, on se rend compte que, on ne sait pas confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:51) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai qu'on lui fait pas confiance, c'est vrai qu'quand un rapport am\u00e9ricain dans annonce un rapport d'un \u00c9tat \u00e9tranger, on devrait, on devrait s'en m\u00e9fier plus que notre propre arm\u00e9e et c'est vrai qu'en tout cas dans les m\u00e9dias, on dit : ben tiens, le DDPS a d\u00fb se planter parce qu'il y a un rapport am\u00e9ricain qui, en th\u00e9orie, c'est vrai, Ivan Radja des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:06) [87%] :\r\nPour le message est quand m\u00eame pas tr\u00e8s clair, hein, je me souviens qu'en 2014 Ueli Maurer disait on a absolument besoin de ces tous ces Gripen et su\u00e9dois \u00e0 l'\u00e9poque parce que, autrement, on ne peut pas remplir notre mission, alors la mission est toujours un peu un peu fou, parce que justement le vous parliez d'interception avant de vagues contr\u00f4le l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a eu quoi 330 interceptions contr\u00f4le et juste 26 interceptions jamais rien de bien grave en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des gens qui ont oubli\u00e9 de s'annoncer tuba les elle tu les suis, tu dis que c'est OK et puis c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [88%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, les interceptions mais il disait si on n'a pas assez Gripen Maurer, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense inqui\u00e9tait encore pas pr\u00e9sident de la Coupe oui on pourra plus faire la police du ciel faire notre police du ciel \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que vous vous souvenez, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on avait d\u00e9couvert que la police du ciel donc les 2 de 9 heures \u00e0 10 arri\u00e9r\u00e9s petit papier pour terminer \u00e0 2, pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller, c'\u00e9tait de, de, de, de oui de de je ne sais plus bel exemple avait et 5 jours sur 7, il y avait 2 jours compl\u00e8tement libre oui, maintenant on est pass\u00e9 jusqu'\u00e0 22 heures et 7 jours sur 7 et puis \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine on est 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, mais tout \u00e7a, on fait sans de nouveaux avions, donc quand chaque fois ils nous disent : si on n'a pas ces nouveaux avions, on pourra pas remplir la mission c'est des fois quand m\u00eame un peu du pipeau, je rappelle aussi que le F18, on a d\u00e9pens\u00e9 400 millions en 2008 pour les remettre aux normes les moderniser, qu'on va re d\u00e9penser 450 millions en 2020 ou 21 pour les remettre au nord d'\u00e9l\u00e9ments les moderniser, \u00e7a veut pas dire qu'\u00e0 partir de 1035 qui vont pas finir par tomber en pi\u00e8ces, mais malgr\u00e9 tout il y a une fa\u00e7on de d'augmenter syst\u00e9matiquement le budget de l'arm\u00e9e, qui est pass\u00e9 de 5 \u00e0 6 milliards par ann\u00e9e, a repris disent mais sur \u00e7a ne sont pas du budget oui mais comme le budget, manquerait plus que \u00e7a sorte du budget et voil\u00e0 tout \u00e7a est un peu g\u00eanant, et surtout le point de la votation, mais il faut les avions passer joli entendent Marie quand m\u00eame un peu avant de de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:44) [89%] :\r\nNon mais c'est vrai que, forc\u00e9ment, on est, on est tous conscient aujourd'hui que la Suisse, il y a une menace terroriste sur la Suisse, donc on n'est pas na\u00eff sur le fait qu'il faut qu'on s'on s'\u00e9quipe, mais l\u00e0, on ne va pas Ivan, je suis d\u00e9sol\u00e9, on va pas acheter ces avions chasse qui vont nous co\u00fbter des milliards, si il est prouv\u00e9 qu'on n'en a pas besoin, donc je suis d\u00e9sol\u00e9 pour les pilotes de chasse qui vont se retrouver au ch\u00f4mage mais mais c'est c'est c'est quand m\u00eame en tant que citoyen, on n'a pas envie de bien pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:05) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on est focalis\u00e9 sur les avions, alors d'accord, il faut, il en faut moins moi, tranche de focaliser pas 56 milliards excusez No\u00ebl mais il y a focalis\u00e9 sur ces 6 1000 ans, mais il y a un truc qu'on n'a pas remarqu\u00e9 c'est quoi dans la d\u00e9cennie qui s'ouvrent, les ann\u00e9es 20 qui y a 8 milliards qui sont budg\u00e9t\u00e9s pour renouveler puis acheter des blind\u00e9s, des blind\u00e9s, mais j'ai l'impression des fois que l\u00e0, on est l\u00e0, l\u00e0 on est dans le syndrome de la ligne Maginot, on est dans la ligne Maginot compl\u00e8tement qu'on se trompe de guerre qu'on va mettre 8 milliards aussi dans les blind\u00e9s, l\u00e0 il y a personne qui ouf parce que c'est dans les d\u00e9penses usuels parce que vous voyez l'arm\u00e9e en Peugeot 206 fois vous imaginez pourquoi ils ont -ils besoin de blind\u00e9s, \u00e7a paye, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu trompeur, comme beaucoup, comme il y a eu cet exercice justement de de menace terroriste, les menaces, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:41) [87%] :\r\nSont quand m\u00eame en train de se d\u00e9placer, c'est justement, c'est un attentat, c'est dans le m\u00e9tro, c'est une cyber attaque \u00e7a peut \u00eatre 1000 choses, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9tournement d'un avion civil sur le central de m\u00e9decine l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre long, \u00e7a peut \u00eatre un barrage qu'on fait p\u00e9ter et m\u00eame l\u00e0, effectivement, est ce que les gars de Payerne qui sont dans le r\u00eave 18, ils arrivent \u00e0 temps pour emp\u00eacher de faire tomber un avion qui vient d'\u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 sur leur objectif, faut quand m\u00eame un quart d'heure un avant qu'il soit op\u00e9rationnel qui la tour de contr\u00f4le expliquer o\u00f9 est m\u00e9chant et o\u00f9 il a il c'est quand m\u00eame beaucoup, mais cela dit je suis contre cette m\u00eame le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e dit il nous faut les avions m\u00eame eux, c'est de vous, c'est vous dire ah oui, il faut quand m\u00eame pas tout tout balancer \u00e0 propos d'anniversaire il y a 30 ans, on votait pour la premi\u00e8re fois sur l'arm\u00e9e, hein, 36 pourcent du peuple disait non, on ne veut plus d'arm\u00e9e triomphe du groupe pour une gestion de l'arm\u00e9e, je m'en souviens, j'y \u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est la seule info Jules court, r\u00e9p\u00e8te le plus court, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la votation quand ils ont tout bient\u00f4t bien non mais on gliss\u00e9 les oreilles et qu'on est tous les soirs, mais voil\u00e0, du coup, il faut quand m\u00eame garder un minimum de couverture a\u00e9rienne, on peut pas y faire son m\u00eame si on est dans des partenariats que pour la paix officiellement avec le temps, on est oblig\u00e9 d'avoir quand m\u00eame quelque chose et on on sera oblig\u00e9 de les renouveler, comme vous allez renouveler votre voiture Marie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:57) [80%] :\r\nJe ne sais pas, nous \u00e9tions ta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:59) [85%] :\r\nSt\u00e9phane Davet, de 9 heures pour terminer les sur la menace peut-\u00eatre parce qu'on est install\u00e9 toute menace politique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:04) [87%] :\r\nTerre et des joujoux trop cher, \u00e7a a toujours exist\u00e9, ce qui est en train de changer maintenant, c'est la capacit\u00e9 des militaires en Suisse \u00e0 d\u00e9finir la menace, parce que la d\u00e9fense a\u00e9rienne, c'est pas juste la police a\u00e9rienne mais parle que de \u00e7a, puisque c'est la seule chose que les gens arrivent \u00e0 comprendre sa d\u00e9fense rien, c'est un truc plus compliqu\u00e9 c'est de savoir si on est li\u00e9e \u00e0 l'auteur ou pas, c'est le mat\u00e9riel qu'on a la compatibilit\u00e9, etc, mais l'Autrichien dans le temps, ils ont 15 oui mais que parce que justement ils sont, ils sont, ils sont dans l'Otan, donc en Suisse pendant cette l'arm\u00e9e dans cette situation compl\u00e8tement absurde o\u00f9 elle est cens\u00e9e s'occuper de la de la d\u00e9fense nationale, la d\u00e9fense territoriale et qu'elle est un peu prise en otage d'un discours sur la Suisse, ind\u00e9pendante et neutre, etc, alors que d'un c\u00f4t\u00e9 pour ce qu'il s'agit des questions de s\u00e9curit\u00e9 au jour le jour, et de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la Suisse est compl\u00e8tement connect\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, je rappelle que Schengen c'est une connexion totale de la Suisse au syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure europ\u00e9en mais que, pour la d\u00e9fense, on a dit \u00e0 l'arm\u00e9e, on vous aime bien les comptes, r\u00e9p\u00e8te c'est joli, c'est la Suisse mais par compte, vous avez pas le droit de faire des op\u00e9rations de maintien de la paix quand tout le monde fait des op\u00e9rations de maintien de la paix, d'entr\u00e9e, sauf pour r\u00e9former comme \u00e7a apr\u00e8s les arm\u00e9es sont faits hein mis \u00e0 faire la lutte conte le terrorisme, on a dit ah non non non plus en Suisse, on fait pas \u00e7a, donc en fait on se retrouve avec une arm\u00e9e \u00e0 qui on lui dit de repr\u00e9senter, c'est un bel objet symbolique sur nos \u00e9tag\u00e8res ah, c'est beau, c'est la Suisse mais on lui laisse pas suivre les tendances de l'\u00e9poque pour pouvoir se r\u00e9former et ce genre de d\u00e9bat arrive exactement \u00e0 ce point- l\u00e0 o\u00f9 on se met \u00e0 pinailler sur des factures et \u00e0 devenir expert sur des questions d'avion oui mais dans aucun autre pays au monde dans les emp\u00eatr\u00e9 on les Zambie tr\u00e8s haute c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:19) [87%] :\r\nQue \u00e7a y a pas que des coups alors cercle il le co\u00fbt d'acquisition 6 milliards apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien les co\u00fbts d'exploitation de remise aux normes de de d'adaptabilit\u00e9 des avions \u00e0 notre territoire si particulier, en g\u00e9n\u00e9ral, on sait que in fine et dans toute leur dur\u00e9e de vie, \u00e7a va co\u00fbter peut-\u00eatre 3 fois plus de 18 milliards si on prend tout, il y a, et \u00e7a explique aussi pourquoi toute la droite, du Parlement et pour ses avions et pas forc\u00e9ment pour un mauvais argument, c'est que \u00e7a fait pas mal de retomb\u00e9es pour nos entreprises, ici, c'est le fameux coup les fameux contrats de compensation toute entreprise \u00e9trang\u00e8re qui a des contrats dans le cadre de ses ventes d'avions doit -on garantie compenser la droite voudrait 100 pourcent de mandat ici distribuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:56) [89%] :\r\nSi on ach\u00e8te des ann\u00e9es en France, la France devra aller un truc en Suisse, des trucs et faire des mandats et les milliards de chocolat 100 pourcent le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:01) [90%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral veut que 60 pourcent il faudrait plus oui, mais c'est aussi un enjeu \u00e9conomique, c'est pas juste trois ahuri qui s'amusent sur un chalumeau, au-dessus de nos t\u00eates, il y a tout un contrat \u00e9conomique faut voir la pyramide aussi tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:14) [97%] :\r\nEt ce sera le mot de la fin, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:18) [85%] :\r\nGreta Thunberg n'a quitt\u00e9 les \u00c9tats-Unis, elle a enfin trouv\u00e9 un catamaran d'accord la ramener en Europe voyage prendra 2 semaines moi une fois j'ai fait Fribourg Yverdon Stop se d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:32) [87%] :\r\nMarie Fourquet, \u00e0 vous de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:34) [88%] :\r\nJeudi dernier, 16 heures mon Facebook bip, je re\u00e7ois ce message voil\u00e0 Marie \u00e7a c'est une histoire qui me bouleverse message suivi vers un le lien d'un article de presse, une histoire qui me bouleverse, sont les mots choisis avec 100 par l'exp\u00e9diteur mais \u00e7a ne dure qui, elle, mon coll\u00e8gue sc\u00e9nariste bouleverse le mot est fort, il ne m'a pas \u00e9crit trop dr\u00f4le cette histoire regarde l'eau labeur Sma\u00efli clin d'oeil, non, ces mots sont sans retenue, c'est une histoire qui le bouleverse auteur c'est son m\u00e9tier, il conna\u00eet le poids des mots alors intrigue et inqui\u00e8te, nerveuse, j'arr\u00eate tout travail en cours pour cliquer sur le lien qui le bouleverse et l\u00e0, moi qui m'attend au choc des photos comme seul le 21\u00e8me si\u00e8cle nous \u00e9clabousser via Facebook f\u00e9brile, je regarde l'image qui appara\u00eet sur mon \u00e9cran, je d\u00e9couvre 3 vaches superbe soit \u00e0 3 vaches paisibles allong\u00e9 sur une plage avec la mer en arri\u00e8re- plan d\u00e9\u00e7us contrari\u00e9s par l'exc\u00e9dent face de mon coll\u00e8gue, je m'attarde sur le titre, \u00c9tats-Unis, emport\u00e9e par un ouragan 3 vaches retrouv\u00e9es vivantes sur une \u00eele, 3 vaches emport\u00e9e en mer par la mont\u00e9e des eaux, caus\u00e9e par un ouragan en septembre sur la c\u00f4te est am\u00e9ricaine, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es vivantes \u00e0 des km de l\u00e0 sur un chapelet d'\u00eeles sablonneuses, ont rapport\u00e9 jeudi dernier les mais locaux les 3 vaches Oren, \u00e2g\u00e9 de 6 \u00e0 10 kilom\u00e8tres avant de remettre le sabot sur la terre ferme moi \u00e0 ce stade de l'histoire, j'ai d\u00e9j\u00e0 un besoin un petit effort d'imagination, c'est-\u00e0-dire qu'il faut visualiser ces 3 mammif\u00e8res immobile lourd ancr\u00e9s dans leurs p\u00e2turages d'origine brusquement, emport\u00e9 par un mini tsunami son habit qui oblige nos vaches \u00e0 lutter avec leur petites papa Atlantique 10 kilom\u00e8tres demain agit\u00e9 l'ouragan, elle nage moi Durban que je suis, je savais m\u00eame pas il y a 2 secondes qu'une vache nager en donc, non seulement elle nage contre vents et mar\u00e9es, mais en plus elle reste group\u00e9s, les 3 en mode survie entre copines vaches se donnant du courage parmi un Titanic version bovine quand Jack et Rose ne font plus qu'un an, dans l'espoir d'une vie meilleure, l'article pr\u00e9cise un mini tsunami qui a tu\u00e9 plus d'une trentaine de chevaux sauvages et nos 3 vaches l\u00e0 sur qui personne n'aurait mis\u00e9 3 cacahu\u00e8tes, nos 3 vaches survivent apr\u00e8s des kilom\u00e8tres de brasse elles accostent affaibli \u00e9reint\u00e9s, mais vivante, elles posent leurs sabots sur cette plage avec toute la beaut\u00e9 de celles qui ont vaincu la mort la gr\u00e2ce de celles qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la violence de l'ouragan, la superbe des rescap\u00e9s, elles sortent leurs mamelles de l'eau comme cela dresse, elles vont go\u00fbter au bonheur de vivre l\u00e0 o\u00f9 leur destin de vaches les amener, c'est-\u00e0-dire sur cette \u00eele qui s'\u00e9tire sur plus de 300 kilom\u00e8tres de long des c\u00f4tes de la Caroline du Nord, c'est une Appli seulement 3 mois apr\u00e8s avoir disparu, les 3 vaches ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par leur gardien et elles vont se voir administrer un s\u00e9datif pour \u00eatre rapatri\u00e9es par bateau vers leurs p\u00e2turages d'origine boulevers\u00e9 \u00e0 mon tour je r\u00e9ponds au message de mon coll\u00e8gue, L\u00e9o, mais les pauvres, il pourrait les laisser libre, il me r\u00e9pond de suite oui je trouve aussi qu'elles ont m\u00e9rit\u00e9 de brouter 300 kilom\u00e8tres de v\u00e9g\u00e9tation \u00e9parse, apr\u00e8s tout ce qu'elles ont nag\u00e9 alors ce matin, chers auditeurs qui allaient bient\u00f4t passer \u00e0 table, je voulais partager avec vous, cette histoire de vache car je vous imagine soucieux du lieu d'origine de la provenance de votre steak parce que steak, ce sera finalement le destin de notre vache rapatri\u00e9s sous s\u00e9datifs, c'est ce qui rend cette histoire si bouleversante, elles n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 leur proph\u00e9tie de l'abattoir et aucun emballage de supermarch\u00e9 pour \u00e9tiqueter correctement l'\u00e9pop\u00e9e de cette viande, jamais on ne retournera un emballage de boucherie pour \u00e9lire provenance du steak vaches ayant vaincu un ouragan, voil\u00e0 pourquoi oui cette b\u00eate histoire de vache ce matin m\u00e9rite le mot bouleversante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:50) [98%] :\r\nMerci Marie Fourquet. \r\nEt on passe, on parle des beaux parleurs toute la semaine, vous nous \u00e9crivez les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH quand vous entendez quelque chose qui vous fait rire et que vous souhaitez partager avec nous, c'est le cas de Myriam qui a entendu ce joli petit lapsus, c'\u00e9tait dans la matinale de la premi\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:11) [86%] :\r\nAu Morales, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par sa base et ses fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:15) [84%] :\r\nLaissez au lieu de la c'est c'est mignon, un horrible lapsus maintenant c'est Laurent qui l'a rep\u00e9r\u00e9 cette dans le 19 32 RTS en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:24) [87%] :\r\nLes recherches, les relations sexuelles avec des mineurs, ce qui est prescrit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:28) [84%] :\r\nLes relations sexuelles et que les mineurs, ce qui est prescrit en Suisse, au lieu de presque \u00e7a il \u00e9videmment ce n'est pas du tout prescrits en Suisse cet horrible Benjamin nous \u00e9crit les beaux parleurs Inter ts Point CH nouvelle conjugaison qui l'a entendu dans vacarme, la mission de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:42) [71%] :\r\nAvec le moulin pommes un peu molles et du grain entre les j'ai des ch\u00e2taignes s\u00e9ch\u00e9e nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:50) [86%] :\r\nBon, il fait l'effort de parler fran\u00e7ais et on s'en moque, c'est moche, donc on passe rapidement \u00e0 autre chose, Antoine nous \u00e9crit les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH magnifique La Palisse, c'\u00e9tait dans une \u00e9mission de sport oui samedi sur la premi\u00e8re qui fonce r\u00e9v\u00e9ler quand les absents sont sont pas l\u00e0 quand les absents sont l\u00e0 oui sp\u00e9cifiquement pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 qui arrive souvent d'ailleurs, je vous demande de choisir quelle est la perle des beaux parleurs, selon vous, Marie Fourquet pour vous savez, Evo Morales, est ce qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9ch\u00e9 par sa base pour clairement oui pour vous aussi par sa base d'accord avec \u00e7a, Ivan Radja en choisir une autre que ce qui est tr\u00e8s bien c'est donc Myriam qui gagne son beau haut- parleurs des beaux parleurs et vous toute la semaine, vous nous \u00e9crivez les beaux parleurs, en un mot : At RTS Ch. \r\nNous accueillons notre invit\u00e9 du dimanche matin, bonjour Ana\u00efs Potenza bonjour, bienvenue dans les beaux parleurs dans un instant, on entendra votre portrait et puis on parlera du festival que vous contribuez qui se nomme Les Cr\u00e9atives en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 ce d\u00e9bat qui nous a interpell\u00e9s et auquel vous participerez cet apr\u00e8s- midi, qui se nomme grosse et alors l'occasion de parler de grosses phobies dans la suite des beaux parleurs, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:36) [84%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH les beaux parleurs reviennent apr\u00e8s l'info sur la premi\u00e8re, il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:46) [89%] :\r\nRtsinfo Sandra Timmer, les bureaux de vote viennent de fermer de locaux tant de Berne pour le 2\u00e8me tour de la course au Conseil des \u00c9tats, 4 candidats, 2 femmes et 2 hommes briguent les 2 si\u00e8ges de la Chambre des cantons pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue, il est vrai, totalement incertaine alors, Alain Arnaud, vous \u00eates aura Taos de Berne, l'un des enjeux principaux, c'est bien s\u00fbr le sort du socialiste sortant Ranstad. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:08) [91%] :\r\nEh oui, parce que l'ancien maire de Bienne a beau \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour il \u00e9tait talonn\u00e9 par sa colisti\u00e8re, la Verte Regula Rytz tellement bien plac\u00e9, qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de rester dans la course malgr\u00e9 ses promesses initiales donc un des sc\u00e9narios possibles, c'est qu'elles imposent aujourd'hui au d\u00e9triment du socialiste ou alors que les 2 soient \u00e9lus le duo Ritz Stokely ce qui serait une premi\u00e8re historique de s\u00e9nateurs de gauche dans ce grand canton plut\u00f4t conservatrice oui mais on a l'image. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:35) [83%] :\r\nUne Alain le camp bourgeois ne l'pas du tout de cette oreille. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:38) [92%] :\r\n\u00e9videmment, il y a, Werner Salzmann, le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise arriv\u00e9 3\u00e8me le 20 octobre mais tout proche des 2 premiers, y aura -t-il un sursaut bourgeois apr\u00e8s la vague verte, il y a un mois bien possible, m\u00eame si la candidate du PLR Christa Mark Wahlberg, qui n'a gu\u00e8re de chance de s'imposer, promet tout de m\u00eame de ratisser assez large du c\u00f4t\u00e9 du centre- droit, ce qui pourrait nuire \u00e0 l'UDC, bref l'apr\u00e8s- midi sera passionnant ici aura Taos dans un suspense qui s'annonce presque insoutenable. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:06) [92%] :\r\nI, Alain Arnaud, en Direct de Berne merci les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Berne devrait tomber aux alentours de 15 heures les minorit\u00e9s sont sympathiques pour les discours du Premier route mais quand il s'agit de partager le pouvoir, elle ne joue plus aucun r\u00f4le, les mots d'Ignazio Cassis dans le SonntagsBlick si son si\u00e8ge fait l'objet de convoitises et pas un autre, c'est parce qu'en tant que tessinois il est d\u00e9favoris\u00e9s, estime le ministre PLR qui ajoute : je veux rester ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pendant encore au moins 10 ans voil\u00e0 ses d\u00e9tracteurs, avertit le minist\u00e8re public z\u00fcrichois a ouvert une enqu\u00eate sur une vid\u00e9o de campagne de l'UDC z\u00fcrichois pour soup\u00e7ons de discrimination raciale, selon la presse dominicale al\u00e9manique les images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux portaient des titres comme c'est ainsi que le chaos de l'asile \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9truit notre s\u00e9curit\u00e9 des violences encore ce matin, \u00e0 Hong-Kong, un policier a m\u00eame \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e au mollet par une fl\u00e8che, les forces de l'ordre sont intervenus en force \u00e0 coups de canons \u00e0 eau et grenades lacrymog\u00e8nes pour disperser les manifestants prod\u00e9mocratie qui occupe notamment un campus d'universit\u00e9 apr\u00e8s 5 ans dans l'opposition, le puissant et redout\u00e9 clan des Rajapaksa ce cas reprend les r\u00eanes du Sri Lanka, Gotabaya Rajapakse cas remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de ce samedi 7 mois apr\u00e8s les attentats jihadistes cette \u00eele de l'Asie du Sud renoue donc avec cette famille qui l'a gouvern\u00e9 d'une main de fer entre 2005 et 2015 le guide supr\u00eame iranien Ali Khamenei soutient ce matin \u00e0 la hausse du prix de l'essence qui a pourtant provoqu\u00e9 des manifestations parfois violentes, \u00e0 travers tout le pays, hier, alors que l'\u00c9tat annonce une quarantaine d'arrestations curling les Suissesses ont fait forte impression ce matin pour leur 2\u00e8me match au shop n'a d'Europe Ingeborg en Su\u00e8de, elles ont en effet domin\u00e9 les Su\u00e9doises, championne olympique et championne d'Europe en titre 9 \u00e0 3 le prochain match de ce soir face \u00e0 la Russie d\u00e8s 21 heures 30 et puis un peu plus t\u00f4t 19 heures la finale du Masters de tennis \u00e0 Londres avec un air de jeunesse Stefanos Tsitsipas face \u00e0 Dominique Team puisque, comme on le sait, Roger Federer n'a rien pu faire, hier, face aux jeunes Grecs un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o avec un dimanche humide et de la neige des 5 \u00e0 700 m\u00e8tres des giboul\u00e9es jusqu'en plaine, m\u00eame en Valais central 5 degr\u00e9s au plus avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, demain matin, a encore deux 3 flocons d\u00e8s 700 m\u00e8tres ensuite passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 et plus doux, un tout petit peu 7 degr\u00e9s dans un courant de sud- ouest. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:37) [68%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:38) [83%] :\r\nVous aimez la litt\u00e9rature RTS culture aussi, un simple clic sur RTS Point CH barres obliques culture vous recevez toute l'actualit\u00e9 des livres avec des propositions de roman de polar d\u00e9c\u00e8s ou de BD, ainsi qu'une s\u00e9lection d'\u00e9v\u00e9nements la Newsletter livrent de RTS culture \u00e0 consulter, o\u00f9 et quand vous voulez, informations et inscriptions sur RTS penser barres obliques, culture. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:06) [92%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier Cultura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:17) [92%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:20) [82%] :\r\nAvec Marie Fourquet St\u00e9phane David offert Ivan Radja notre invit\u00e9 ce dimanche matin, ce m\u00eame Ana\u00efs peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:26) [90%] :\r\nElle est l'une des organisatrices du festival Les Cr\u00e9atives participera surtout cet apr\u00e8s- midi un d\u00e9bat nomm\u00e9 grosse et alors l'occasion pour les beaux parleurs de parler de grosses phobie, mais d'abord on pr\u00e9sente notre invit\u00e9 avec vous Carlos Enriquez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:37) [86%] :\r\nAh non jonathann suit pas Carlos Enrique je vous en prie, est-ce que j'ai une t\u00eate de saisonniers espagnols je suis Sean McNamara, chirurgien esth\u00e9tique en sant\u00e9, je poss\u00e8de un centre esth\u00e9tique sur les bords du lac de Lausanne McNamara Center ladies, gentlemen Anne-So o\u00f9 on fait aussi bien la chirurgie qui Bacharach que de l'\u00e9pilation, vous n'avez vraiment aucun scrupule d'inviter dans votre \u00e9mission baigne Stream une terroriste du look comme Ana\u00efs Potenza cette emp\u00eacheuse de plastifi\u00e9e environ Ana\u00efs ton nom Potenza signifie puissance en espagnol, italien, portugais whatever \u00e7a pour moi tu es fier de ton physique puissant et tout en haut de tuer une balle IFIC jeune fille dynamique qui pourrait avoir un avenir merveilleux si tu n'avait pas de si mauvaises fr\u00e9quentations par exemple tes copines du festival Les Cr\u00e9atives, un festival f\u00e9minin et f\u00e9ministe, vous faites d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e votre 15\u00e8me anniversaire Wade p\u00e9t\u00e9, donc moi au d\u00e9part, ce festival se d\u00e9roulait uniquement \u00e0 Aulnay, on \u00e9tait tranquille, c'\u00e9tait en vase clos, vous faisiez \u00e7a rentre g\u00e9nevois et on n'entendait jamais parler de vous, en Suisse, mais depuis quelques ann\u00e9es, cha\u00eene vous sortez de votre compte on vous avez compte homme contamin\u00e9 tout le bassin l\u00e9manique et donc tout mon carnet d'adresses, Les Cr\u00e9atives vous d\u00e9fendez la cr\u00e9ation artistique, des femmes, \u00e7a me d\u00e9range pas, mais pas besoin de laver le cerveau de toutes mes futures clientes avec vos id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, par exemple, cette affiche scandaleuse, une femme qui coiffe ses aisselles, pleine de poils my God, moi je peux pas regarder \u00e7a sans faire chauffer ma Sir d\u00e9pit la toile et empoign\u00e9 mais Bordas \u00e9piler et puis cette table ronde sur la grosse phobies \u00e0 laquelle du va participer ce soir qui a pour aboutit gloss et alors, et alors c'est la fin de bon Business que tu souhaites c'est vrai que depuis l'an 2000, j'ai v\u00e9cu des ann\u00e9es de gloire et je me suis fait des gorges de ne pas alors que s'gr\u00e2ce \u00e0 la mode du porno, le ticket de toujours, \u00e9tait la largeur maximale de la toison pubienne de mes clientes, elle sortait tout de ma clinique plus glabre qu'une Barbie est plus mince qu'allez- vous lui et afghane des aisselles des moustaches, j'ai tellement arracher le maillot que j'aurais pu m'en fait un pulls une couverture et 2 paires de chaussettes par jour d'ailleurs, si vous en voulez, il m'en reste quelques-unes et les poils, c'est seulement la face la partie visible de l'iceberg du McNamara Center apr\u00e8s il y a tout ce qui \u00e9tait chirurgicale je te tire la graisse des fesses pour l'implanter dans les jus ou je fais passer d'un bonnet B \u00e0 un bonnet W et quand c'est plus la mode des gros nichons, note la moiti\u00e9 \u00e0 une femme qui venait se faire \u00f4ter un grain de beaut\u00e9 j'ai fourgu\u00e9 3 kilos de Silicon un mois de liposuccion et m\u00eame une manne que j'ai roul\u00e9 en Ferrari au pluriel, on avait une diff\u00e9rence par jour, la chirurgie esth\u00e9tique rapportaient plus que le trafic de coca\u00efne et tout est en train de dispara\u00eetre \u00e0 cause de gens comme toi, Ana\u00efs ah tu pourrais \u00eatre je m'amuse, je serai ton Pygmalion, tu pourrais porter sur tes \u00e9paules, le nom de ma clinique si seulement tu accept\u00e9 ma collaboration en 6 mois, je ferai de toi, la nouvelle Nabilla mais je crois que pour toi, c'est hors de question, puisque tu assumes tes fort heureusement comme il faut savoir sur recycler, j'ai trouv\u00e9 une nouvelle client\u00e8le qui est encore plus de moyens que les femmes, les hommes, bon malheureusement il y en a qui se moque de leur apparence comme votre Carlos Enrique qui se d\u00e9guise en vieillard des Peutch pour pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:11) [81%] :\r\nJe suis plus \u00e0 la loi du vaudoise non, je suis bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:05:15) [88%] :\r\nCar avec vous, c'est lourd, mais heureusement, ceux qui se moquent de le physique, ce sont des exceptions aujourd'hui les hommes font beaucoup pour leur apparence comme notre animateur jonathann dans le physique de b\u00e2ton de glace prouve qu'il n'a pas encore mang\u00e9 en 2019, ils prennent soin de il s'\u00e9pilent comme les femmes du d\u00e9but du si\u00e8cle, et ils ont une pilosit\u00e9 tellement plus abondantes en plus des essais du public, je peux leur arracher les poils du dos, les \u00e9paules, l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 il, je peux m\u00eame le vrai plant\u00e9e sur le cr\u00e2ne, les poils que je leur arrache sur les fesses, ah, je vais me faire les platines mbalax le probl\u00e8me, c'est qu'ils supportent pas la douleur aussi bien que les dames du coup je dois proc\u00e9der en d\u00e9licatesse quand je leur casse le nez ou je desservent leur interface il il faut cultiver l'agglo phobies, si les femmes commencent \u00e0 s'accepter comme elles sont, c'est la fin de mon Business mesdames, faites un effort de mauvaise conscience, si vous voulez pas que je finisse au ch\u00f4mage, pire encore si les madame tout le monde devienne \u00e0 la mode, je suis oblig\u00e9 d'en \u00e9pouser une \u00e7a loup merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:28) [84%] :\r\nVoulez votre nom, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:06:30) [99%] :\r\nSean McNamara. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:31) [86%] :\r\nSean McNamara voil\u00e0 Ana\u00efs Potenza, premi\u00e8re question avant d'entendre nos beaux parleurs vous poser des questions, vu qu'on fait des progr\u00e8s dans les luttes contre toutes les discriminations est -ce que c'est aussi le cas de la grosso phobies est ce qu'il y a moins de grosses phobie plus d'acceptation de personnes au physique plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:06:49) [85%] :\r\nAujourd'hui non je pense pas, je ne sais quelque chose qui vous qui est en devenir, clairement, on en parle, on essaie de le m\u00e9diatiser comme il faut, massacre dans en tout cas en Suisse, en France, c'est pas quelque chose qui est encore, enfin, la parole est pas ouverte encore ce sujet la c'est encore tabou, le culte du corps, il est hyper fort dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:10) [91%] :\r\nEt grosse et alors c'est Grosses et je m'accepte, c'est le titre du d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait justement le message que vous vouliez passer de dire : ben oui, \u00e7a vous \u00e9tonne peut-\u00eatre mais je m'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:20) [87%] :\r\nAlors, except\u00e9, c'est un terme qui me pla\u00eet pas parce que j'ai pas faim, on n'a pas \u00e0 s'accepter de dire qu'on doit s'accepter, c'est de dire qu'il y a, qu'il y a quelque chose qui allait pas, c'est de dire qu'il y a eu une norme qui a pos\u00e9 cette normal existe aujourd'hui et elle justement dommage et elle devrait pas donc je ne m'accepte page Clermont je m\u00eame comme je suis, je vis avec, comme je suis et je pense que j'ai d'autres choses \u00e0 apporter que mon physique et tout \u00e7a pour enfin voil\u00e0 je parle, je pense au nom de plein d'autres gens, mais si vous le dites, c'est que \u00e7a ne va pas de soi, c'est clair, c'est bien l\u00e0, clairement pas toi, non pas, faut le dire, mais c'est un probl\u00e8me en en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais, aujourd'hui on parle de la grosse phobie mais l'\u00e9norme sur le corps, elles sont multiples et, du coup, c'est vraiment enfin pour moi mon combat, c'est le le les st\u00e9r\u00e9otypes du au corps de la femme en g\u00e9n\u00e9ral et aussi sur les corps des \u00e2mes aujourd'hui qu'on sait que les hommes aussi ont faim, ils sont touch\u00e9s par cette probl\u00e9matique, on en parle moins, mais \u00e7a les touche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:20) [89%] :\r\nPierre sur des questions autour de la table pour commencer, Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:08:24) [88%] :\r\nVous expliquez comment pour vous aujourd'hui effectivement ce ce ce jugement tr\u00e8s fort sur la la grosse phobies, quels sont les pour vous les les situations typiques l'exemple type d'une d'une situation grosso Fab. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:38) [85%] :\r\nAlors l'exemple type, ben il y en a plusieurs en fait \u00e7a d\u00e9pend des \u00e7a d\u00e9pend vraiment des domaines, moi je pense plut\u00f4t fin ben typiquement du moment o\u00f9 vous allez chez un m\u00e9decin, n'importe quel m\u00e9decin la convoqu\u00e9 quoi vous poser sur votre poids qu'est -ce que vous mettez en place pour pour enfin voil\u00e0 pour pour pallier \u00e0 cette probl\u00e9matique, selon eux, il va y avoir des enfants, des probl\u00e8mes de place aussi fort dans les avions, je veux dire Paul juste comme \u00e7a, il y a aussi, \u00e0 une une pression sociale sur sur ce qu'on mange ce qu'on mange pas sur le caract\u00e8re soit vous avez su passer soit vous \u00eates trop imposante \u00e0 ce que c'est d\u00fb \u00e0 votre poids ou pas avant : voil\u00e0, aujourd'hui, c'est des c'est c'est pour moi ces ces exemples -l\u00e0 qui sont hyper probl\u00e9matique apr\u00e8s c'\u00e9tait des exemples, c'est au niveau de la m\u00e9diatisation des images qu'on re\u00e7oit en on voit aujourd'hui, il y a une ben voil\u00e0, comme je disais un culture, une culture du corps qui est hyper norm\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 qui ne justement ne relate en aucunement, aucun de nos corps m\u00eame autour de cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:09:43) [85%] :\r\nEt comment vous pouvez mener. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:45) [87%] :\r\nSurtout autour de cette table Marie- allez -y, pardon, comment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:09:49) [85%] :\r\nOn pouvait mener ce d\u00e9bat qui est essentiel aujourd'hui, c'est \u00e0 dire vraiment d\u00e9noncer la grosse phobies en sachant que, parall\u00e8lement, il y a un probl\u00e8me de sant\u00e9 mondiale reconnue sur le probl\u00e8me d'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:01) [91%] :\r\nComme c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne question, je pense que le probl\u00e8me il est d\u00fb \u00e0 plusieurs facteurs, il y a plusieurs facteurs aujourd'hui le facteur socio- \u00e9conomique il y a la sensibilisation il y a plusieurs choses, je pense qu'il y a des personnes qu'on consid\u00e9rait commence aujourd'hui qu'des probl\u00e8mes tout autant de sant\u00e9 que quelqu'un qui serait qu'on consid\u00e8re comme surpoids ou ob\u00e8ses, enfin je dis consid\u00e9rez parce que la norme, elle est relatif et \u00e7a, c'est vraiment des probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est pas pour moi, le probl\u00e8me c'est de partir du principe qu'une personne Grosses se nourrit pas se nourrit mal et en mauvaise sant\u00e9 ne fait parce que les pr\u00e9jug\u00e9s vraiment l\u00e0 un hamburger indique clairement que, si j'ai une personne en face de moi qui a, qui a, qui a r\u00e9ellement des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et caetera, ben oui, mais le but c'est que pour sortir aussi de ces probl\u00e8mes, faut prendre le faut prendre le probl\u00e8me dans l'inverse pour sortir de ces probl\u00e8mes -l\u00e0, il faut aussi s'accepter malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:59) [80%] :\r\nQu'est -ce que vous avez dit la aussi et voil\u00e0 je vais -je. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:04) [85%] :\r\nJe vais quand vous mais il faut aussi apprendre \u00e0 s'aimer, d'une certaine fa\u00e7on, et se dire que ben, il y a des parties de soi qu'on qu'on appr\u00e9cie qu'est ce qu'on aime chez soi au lieu d'avoir une pens\u00e9e plut\u00f4t n\u00e9gative, et \u00e0 partir de l\u00e0, 11 nourrie diff\u00e9remment, on fait d'autres choses diff\u00e9remment mais \u00e7a \u00e7a va pour toute personne pense pas quelque chose qui est relative aux personnes Condit Cross St\u00e9phane avec, je ferme oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:27) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait pour revenir sur la le rapport de enfin le le rapport \u00e0 la sant\u00e9, parce que c'est vrai que c'est une question aujourd'hui \u00e7a vient naturellement de dire je les probl\u00e8me d'ob\u00e9sit\u00e9 et de faire un lien avec le fait d'\u00eatre en surpoids, ce qui para\u00eet compl\u00e8tement absurde et que je pr\u00e9sente, c'est tellement ancr\u00e9 cette cette question que ce lien que vous savez, chez le m\u00e9decin et que vous avez quelques kilos auparavant, auparavant son taux d'une norme qui sont fix\u00e9es, forc\u00e9ment, le 1er le la premi\u00e8re cause potentielle qu'on va investiguer, \u00e7a va \u00eatre le surpoids, esp\u00e8ce de suspicion que le point c'est pas bien pour la sant\u00e9 et qui a ce lien qui se fait entre un probl\u00e8me de normes esth\u00e9tique la soci\u00e9t\u00e9 Nissan formes de violence plus traditionnel qu'est qu'on va utiliser la sant\u00e9 pour l\u00e9gitimer \u00e7a donc moi ma question c'\u00e9tait par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la question de de justement de ce lien avec avec la sant\u00e9, c'est que ce serait quoi le but de lutter conte la grosso phobies, est ce que l'objectif final, c'est une forme d'invisibilit\u00e9 de dire qu'on se en fin de compte, on devrait plus remarqu\u00e9 \u00e7a, donc de travailler dans ce sens -l\u00e0, ou au contraire plut\u00f4t une forme d'am\u00e9nagement de l'espace puisqu'on parle plus des questions d'avions etc, est ce que le but c'est qu'en fin de compte, \u00e7a devienne quelque chose qu'on remarque plus c'est juste ce qu'on veut c'est devenir invisible \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ou alors au contraire on veut se revendiquer et franchement cr\u00e9e un espace. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:35) [88%] :\r\nJe pense qu'est -ce que c'est possible de faire les 2, non le but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:39) [88%] :\r\nC'est difficile, c'est \u00e0 l'a\u00e9roport, vous avez une pour les en surpoids, vous les invisibilit\u00e9 pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:43) [87%] :\r\nNon, non, non, non, je pense que le but c'est c'est juste \u00e0 2 de se dire qu'une personne \u00e0 qu'elle est, elle est, c'est la de parce qu'elle pense de parce qu'elle met en place, elle est parce qu'elle a de parce visuellement vous voyez parce que ce que vous allez voir, n'est pas ce que le personnel va voir en fait donc maintenant moi je parlais de des avions parce ben clairement, je pense que rallonger une ceinture de 10 centim\u00e8tres, c'est pas quelque chose qui va co\u00fbter beaucoup plus cher et je pense que ce n'est pas vraiment un probl\u00e8me, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0, enfin c'est c'est plut\u00f4t sur des petits am\u00e9nagements Clermont pas qu'on va pas pr\u00e9voir font, moi je suis assez j'essaie d'\u00eatre un peu dans le milieu, on va pas pr\u00e9voir aujourd'hui, on ne peut pas malheureusement dans le monde actuel pr\u00e9voir tout pour tout le monde, mais il y a des petites choses qui peuvent \u00eatre faites et cette discrimination, l\u00e0 aussi, comme vous allez prendre un billet d'avion avec ses marques et si vous posez plus de 120 kilos, vous pouvez pas vous mettent, c\u00f4t\u00e9 passager ou devant ben oui, pour moi, c'est un probl\u00e8me parce que vous \u00eates en train d'une seule personne, que ce qu'c'est mal, en fait, et \u00e7a c'est probl\u00e9matique, je pense qu'il n'y a pas besoin de \u00e7a cette personne vous allez pas pouvoir sortir de l'avion mieux ou moins bien parce que cette personne a le c\u00f4t\u00e9 couloir, faut arr\u00eater enfin moi c'est \u00e7a qui, pour moi, aujourd'hui est r\u00e9voltant au niveau des au niveau de la sant\u00e9, c'est pareil, c'est toute tout ce qui est v\u00e9hicul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux etc, tous, tous ces messages de haine, c'est vraiment des messages de haine, que les gens disent ah mais tu as qu'\u00e0 faire attention, t'as qu'\u00e0 faire du sport, pourquoi tu t'arr\u00eates pas juste de manger pourquoi tu fais \u00e7a, est ce qu'on parle des probl\u00e8mes d'hormones est -ce qu'on parle des probl\u00e8mes psychologiques, est ce qu'on parle des probl\u00e8mes de thyro\u00efde est -ce qu'on parle des probl\u00e8mes r\u00e9ellement que combien vous avez vot\u00e9 il y a pas besoin de vous justifier, en fait, on n'a pas besoin de se justifier, mais juste de faire de conscientiser les gens \u00e0 dire qu'en fait ce que pense n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 et qu'il faut juste \u00e0 mon donn\u00e9 prendre du recul et se dire que toi ce que tu viens en tant que personne, cette personne en face de toile peuvent vivre d'une autre mani\u00e8re, donc juste r\u00e9fl\u00e9chir, avoir une r\u00e9flexion l\u00e0- dessus, que \u00e7a soit pour n'importe quoi, le handicap, que \u00e7a soit pour enfin toute toute chose enfin voil\u00e0 tout sujet de d'un petit peu d'un petit peu relativiser les et puis juste se dire qu'on a des personnes, et que il y a un moment donn\u00e9 tant personne, on peut se respecter, \u00e0 dans la bienveillance Ivan Radja. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:14:53) [90%] :\r\nMoi j'ai tiqu\u00e9 au d\u00e9but sur le mot grosso phobies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:56) [73%] :\r\nAlors vous \u00eates il faut des tickets, tout au d\u00e9but, l'incroyable, je ne suis qu'il y a longtemps perturb\u00e9 attendez combien \u00e7a fait bien retenu mais les oui je me suis bien tenu, \u00e0 quoi il y a des ma\u00eetrises ticket alors grosso phobies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:08) [87%] :\r\nLe c'est pas assez, comme arachnophobe, il s'\u00e9tait fait sans peur et personne Grosses mais c'est vraiment \u00e7a, les gens ont peur, moi j'ai pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:16) [86%] :\r\nDes gens qui ne fait pas peur, non, les gens ont peur de Brest \u00e7a me semble un peu \u00e9trange puisque apr\u00e8s moi c'est c'est toujours un terme qui o\u00f9 c'est difficile pour moi d'en parler parce que la vie d'une femme, ma vie a \u00e9t\u00e9 construite diff\u00e9remment, enfin j'ai \u00e9t\u00e9 enfin voil\u00e0, j'ai, j'\u00e9tais dans des milieux o\u00f9 j'ai moi quand m\u00eame moins subi \u00e7a, mais il y a, il y a clairement une part moins font je peux parler de mon exp\u00e9rience par rapport typiquement normes sociales vis-\u00e0-vis de des hommes par exemple, le j'les sections de des gens qui ont peur des gros Mattersburg non mais dans la moiti\u00e9 des exemples, j'ai des gens qui m'ont dit : enfin, j'ai dit : j'ai eu des des relations, on m'a dit clairement, on ne pourra jamais \u00eatre ensemble parce que j'ai pas dit \u00e0 mes amis que jamais personne, les personnes ronde donc on pourra jamais officialis\u00e9 quelque chose, \u00e7a, c'est avoir peur des personnes autres avoir peur de l'image que as des autres et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s grave, donc, quand vous \u00eates en face d'une personne comme moi qui va juste vous dire d\u00e9sol\u00e9 du terme Jean les en France voil\u00e0 mais quelqu'un qui souffre de \u00e7a et qui est, enfin je veux dire c'est \u00e7a a un impact tr\u00e8s tr\u00e8s dur et si m\u00eame en plus, je m'en rappelle, \u00e7a a eu un impact sur ma vie, enfin c'est quelque chose qui est grave, compte aujourd'hui, on se dit que, socialement, on ne va pas pr\u00e9senter quelqu'un parce qu'elle est pas dans les normes, mais parce qu'elle va, elle, elle le rendent pas dans ce moule l\u00e0 ben oui, c'est de l\u00e0 dont on a honte, oui c'est Dieu et on a, on te demande pas et \u00e9tonnamment \u00e7a et \u00e7a, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'est jusqu'bah, aujourd'hui c'est une th\u00e9matique dont on parle pas donc c'est difficile de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:16:48) [85%] :\r\nEst que c'est pas un peu en train de changer, on se souvient des ann\u00e9es 80 90 jusqu'au cours dans les ann\u00e9es 2000, o\u00f9 il y avait vraiment cette dictature de Kate Moss imp\u00f4ts par les moyens de la Mecque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:59) [88%] :\r\nDonc il y a la maigreur une bonne tr\u00e8s bonne cliente a de Sean Kelly fait voil\u00e0 les brindilles sur les podiums. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:06) [77%] :\r\nCes filles mais de m\u00eame les gens trop on sont en souffrance, voil\u00e0, il s'\u00e9tait exil\u00e9 se mettait vraiment plus et les gens seront peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:12) [89%] :\r\nMaigres aujourd'hui, aujourd'hui j'ai l'impression enfin c'est pas qu'une impression voit chez les jeunes notamment, mais d'un gar\u00e7on ou fille, d'ailleurs, une de plus en plus d'embonpoint, mais qui est pas forc\u00e9ment d\u00e9termin\u00e9 par des r\u00e9glages hormonal ou une complexion naturelle \u00e0 la naissance, mais tout b\u00eatement un peu \u00e0 la malbouffe et qui s'affiche alors Serge vont venir sans complexe, c'est de plus en plus fr\u00e9quent de voir des des mecs des nanas qui ont vraiment de jambes dont des choses comme \u00e7a et puis qui ne le cache m\u00eame pas, au contraire, qui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:43) [82%] :\r\nCours de r\u00e9cr\u00e9ation restent extr\u00eamement violente pour alors je ne sais petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:47) [87%] :\r\nContre \u00e9cr\u00e9m\u00e9 par l'homme d'\u00eatre un peu plus tard, \u00e0 20 ans voil\u00e0 donc est -ce que \u00e7a, \u00e7a change, vous avez ce sentiment l\u00e0 o\u00f9 ce que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, est ce que je m'\u00e9gare compl\u00e8tement est -ce que vous avez mis le doigt sur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:55) [82%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense que les normes elles \u00e9voluent au fil des ann\u00e9es maintenant, on parle de l'ann\u00e9e 92000 ou le c'\u00e9tait un culte de la maigreur ou bas par exemple enfin d'il y avait des gens qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es justement comme gros alors qu'aujourd'hui on les consid\u00e9rait m\u00eame commence enfin c'est vraiment au fond : voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, donc aujourd'hui la norme, elle a \u00e9volu\u00e9 donc justement, elle se elle se d\u00e9cale mais mais \u00e0 une fin \u00e0 quel point o\u00f9 et pourquoi on a toujours besoin d'\u00eatre nomm\u00e9, la question elle est vraiment la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:26) [89%] :\r\nJe trouve qu'il y a aussi une question politique aujourd'hui avec le le regard que les gens portent sur les gros et c'est pour \u00e7a que moi je soutiens Leterme grosso phobies, c'est-\u00e0-dire qu'on est en train de d\u00e9noncer une son c'\u00e9tait de consommation, une soci\u00e9t\u00e9 de, de, de, de vraiment de d'exc\u00e8s et en fait, c'est comme si ce poids- l\u00e0 revenait effectivement aux personnes Grosses parce qu'elles incarnent \u00e0 notre notre erreur de consommation notre erreur de malbouffe et tout \u00e7a, et \u00e7a c'est une d'une injustice et d'un d'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:51) [85%] :\r\nPas rajout\u00e9 juste quelques-uns sa politique, c'est vrai que ce super int\u00e9ressant qu'il y a presque un c\u00f4t\u00e9 bouc \u00e9missaire chez les groupes se couvrir une soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame o\u00f9 tout le monde est obs\u00e9d\u00e9 par post\u00e9es sur des r\u00e9seaux sociaux, des photos de ce qu'ils ont mang\u00e9 et apr\u00e8s ils passent leur temps \u00e0 \u00eatre \u00e0 se contr\u00f4ler, pas manger donc comme si on proc\u00e8de \u00e0 la personne qui accepte de servir une 2\u00e8me fois au qui a pris des frites c'est pas fini, trolley en finit par lui projeter quelque chose en disant, parce qu'en fait elle a, elle, a, elle, a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette tentation et puis moi je me pose cette violence en refusant et tout et \u00e7a devient un peu le symbole de cette forme de libert\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:19:18) [87%] :\r\nMoi, je suis assez d'accord, je pense que c'est beaucoup plus fort, enfin, dans ces pays amis, enfin en Am\u00e9rique pas, donc \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e7a et c'est justement tr\u00e8s probl\u00e9matique parce que il y a on ne d\u00e9nonce pas aussi certains probl\u00e8mes qui sont justement socio- \u00e9conomiques tr\u00e8s forts et en fait on oublie \u00e7a de par cette image et c'est tout le probl\u00e8me de l'image de ce qu'on v\u00e9hicule en fait c'est c'est pas le nous, le travail qu'on essaye de faire, c'est vraiment \u00e7a, c'est de dire, mais en fait de regarder plus loin qu'est -ce qui o\u00f9 vraiment le probl\u00e8me en fait ben justement un probl\u00e8me c'est notre soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 de surconsommation, le probl\u00e8me c'est que ces gens -l\u00e0 ont pas mais il y en a beaucoup, je parle vraiment, enfin il y en a certains pas l'argent pour aussi pour au CHD correctement, je ne commente m'enfin, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a vraiment un gros gros probl\u00e8me, je veux dire, quand on sait qu'une une brique de de Coca, de, de 10 litres et moins cher que de l'eau, \u00e7a veut dire que qu'est ce que vous voulez faire, enfin il y a un moment donn\u00e9, c'est compliqu\u00e9 et ce que disait, celle qui avait \u00e9crit, on ne na\u00eet pas gros seins, elle disait : c'est un probl\u00e8me de pauvret\u00e9, mais c'est surtout, alors je pense pas que c'est un probl\u00e8me que de pauvres mais apr\u00e8s on est, on en est pas et surtout, on ne se on ne se lasse Palmas tant en disant on est gros, \u00e7a, c'est aussi un probl\u00e8me, je veux dire moi, du moment o\u00f9 je me dis que je suis grosse, parce que les autres mais enfin marqu\u00e9, je me l\u00e8ve pas le matin en me disant : ah mince j'ai vraiment grosse, enfin je veux dire moi je me l\u00e8ve le matin, on en ayant des probl\u00e8mes, comme tout le monde en disant proches va Vasa au travail pour voil\u00e0 donc c'est aussi, c'est tout ce regard des autres et \u00e7a c'est \u00e0 beau aussi pour les personnes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:42) [89%] :\r\nIl y a un moment dans votre vie, ce qu'il y a 1 an dans votre vie, vous auriez souhait\u00e9 ne pas l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:49) [90%] :\r\nUne p\u00e9riode de l'adolescence, j'imagine, ou d'autres ou pas du tout, vous avez toujours \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette dictature j'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:20:54) [85%] :\r\nMon \u00e2ge parce qu'il y a un je pense qu'il le moment o\u00f9 j'ai souhait\u00e9 ne pas \u00eatre, c'est le moment o\u00f9 j'ai vu des photos de moi ou j'avais 16 ans et o\u00f9, en fait, j'\u00e9tais j'\u00e9tais normal je sais pas, j'\u00e9tais mince parce qu'on consid\u00e8re, vous avez dit normal, hein s'moi- m\u00eame normal parce que je peux pas \u00e0 fond, voil\u00e0, mais je n'y a pas de quel mot enfin pas si vous pouvez inventer vous je utilise volontiers mais aujourd'hui j'en ai pas d'autres centristes ou triste oui, je sais pas mais o\u00f9 j'ai vu \u00e7a et o\u00f9, et moi j'avais vraiment d\u00e9j\u00e0 l'image dans ma t\u00eate de moi en tant que femme, grosse et en plus de \u00e7a, je me rappelle tr\u00e8s bien de la pression ce sale ont baiss\u00e9 mon t-shirt pastel Amadou on ne doivent pas qu'on va ton ventre, on m'a amen\u00e9 chez des dettes s'installe, j'ai vu ces photos, je suis enfin voil\u00e0, je suis compl\u00e8tement et j'\u00e9tais l\u00e0, mais en fait, moi dans mon image, vraiment, on a, on a port\u00e9 un jugement sur moi, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la mais grave, qui \u00e9tait le la norme et et en fait, me suis forg\u00e9 en fait voil\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dur, parce que dans tout mon parcours, je disais on disait pas : les m\u00e9decins des armes \u00e0 partir de, vous avez \u00e9t\u00e9 Grosses pas vers 8 ans alors que pas du tout en fait Jean, rien \u00e0 voir et c'est 10 ans apr\u00e8s, et \u00e7a c'est pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:04) [86%] :\r\nDonc il y a pas un poids minimum pour subir de la grosse famille. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:07) [88%] :\r\nNon, mais clairement pas, \u00e7a d\u00e9pend du milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:10) [84%] :\r\nNon 13 hommes et les femmes, il y a aussi pour les, pour les hommes et ce qu'il faut \u00eatre mais je trouve comme je ne sais pas comment explique non je pense qu'il a nomm\u00e9 ce qu'il faut, c'est \u00e0 partir d'un poids beaucoup plus important, mais devient prendre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:20) [82%] :\r\nMais on va lui en fait, c'est un peu comme de poids on, on pense \u00e0 un probl\u00e8me de fond, en train de parler de corps et et de Guin\u00e9e et les hommes subissent aussi certaines choses apr\u00e8s les \u00e2mes, ils ont un positionnement dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui est quand m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9 donc automatiquement on va dire \u00e0 mais c'est il, il tient ses fins, il tire ses positions et l'imposant c'est bien, il va \u00eatre bien pour ce travail et une femme, on va lui dire maire franchement elle dit un peu trop ce qu'elle pense, enfin \u00e7a c'est un peu probl\u00e9matique, puis elle est tellement imposante, donc on va pas lui donner cette gestion, la voil\u00e0 la discrimination professionnelle Clermont, vous avez souffert moi mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est de toute fa\u00e7on et femme qui a de la discrimination professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:56) [86%] :\r\nMais l'id\u00e9e qu'on lit le caract\u00e8re \u00e0 travers le physique et est int\u00e9ressante d'ailleurs l'exemple que vous donnez et elle s'impose trop, on vous le sort souvent le fait que vous soyez en s\u00fbr point au diable, tiens, elle s'impose trop parce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:09) [85%] :\r\nOn voit qu'elle est l\u00e0, elle prend de la place du beaucoup, \u00e7a c'est vrai, non mais moi oui mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:23:13) [84%] :\r\nJada milliers de l'\u00e9v\u00e9nementiel, quand m\u00eame, faut le dire \u00e0 un millier fort hein, l'\u00e9poque quand j'ai commenc\u00e9, c'est un milieu aussi qui \u00e9tait beaucoup dirig\u00e9 par les hommes, j'ai eu un poste de responsable de soir\u00e9e assez rapidement \u00e0 mes 18 19 ans, o\u00f9 il y avait des \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais beaucoup entour\u00e9 d'hommes donc obligatoirement ben moi, admet un m\u00e8tre 80, et de mon caract\u00e8re, bah oui, on va dire mais on, c'est un peu train pesante, tu devrais apprendre \u00e0 calmer, mais vraiment, tu sais, faut vraiment enfin quand tu parles, il faut que je fasse attention, et moi je ne comprenais pas parce que je donne, mais c'est ce que j'ai, pourquoi lui, on lui reproche pas pourquoi on leur reproche pas pourquoi \u00e7a m'cours proche bah juste parce que je suis jeune, que je suis une femme qui pesante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:23:56) [87%] :\r\nBeaucoup de femmes grosses terrifiques du fait qu'elles sont oblig\u00e9es d'\u00eatre dr\u00f4le de d\u00e9velopper de l'humour parce qu'il y a toujours le clich\u00e9 de la fille ronde qui t\u00eate date j'ai lu une boulotte rigolote quoi voil\u00e0 \u00eatre jeudi d'un beau visage voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:24:07) [79%] :\r\nNon c'est vrai merci fait mais c'est \u00e7a, mais de la chance toi un peu visage tu passe bien je passe bien ne oui mais voil\u00e0, non mais \u00e7a c'est hyper fort belle grosseur triste vraiment voil\u00e0, voil\u00e0, c'est c'est parfait, je suis totalement Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:23) [87%] :\r\nIl a une question sur la mode, vu qu'il y a une blogueuse de mode grande taille qui participera au d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi degr\u00e9s fran\u00e7aise, elle s'appelle Virginie \u00e0 et, finalement, est ce qu'il a pas parce que bon, la mode \u00e9norm\u00e9ment accus\u00e9 de grosses phobies et il y a, c'est vrai, il y a un courant de la mode grande taille surtout avec des blogs sur internet mais qui donne des conseils qui sont aussi tr\u00e8s norm\u00e9 hein qui qui disent comment est -ce qu'il faut vivre sa grande taille, c'est ce que ce n'est pas aussi une mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:24:46) [85%] :\r\nLes babines c'est moi, moi j'ai tr\u00e8s peur de \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 je ou je fais un peu une sonnette d'alarme, c'est-\u00e0-dire qu'a aux gens, enfin on a l'acc\u00e8s, c'est hyper important qu'on aille l'acc\u00e8s donne aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 nous, hein, qui pouvons acheter justement l'acc\u00e8s \u00e0 des \u00e0 des v\u00eatements qui nous font parce que \u00eatre probablement ses v\u00eatements ne pas rentrer ben automatiquement \u00e7a renvoie tout de suite \u00e0 \u00e0 une image l\u00e0 o\u00f9 moi ce qui me fait tr\u00e8s tr\u00e8s peur aujourd'hui, c'est qu'on en train de ma\u00eetre d'\u00e9normes, donc quelque chose qu'on aimerait en les enlever, c'est-\u00e0-dire que, ben c'est ce que je disais il faut une grosse poitrine des pas de ventre toujours avoir peut avoir des gagnants, si on veut jamais voil\u00e0 exactement, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:28) [81%] :\r\nComplexe situ\u00e9 en surpoids habitants comme \u00e7a fait \u00e7a comme \u00e7a, des isotopes, des couleurs vives ou pas vive. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:25:34) [79%] :\r\nPeu Crazy et c'est du bullshit tombera jeudi on entra\u00eenera \u00e0 quelqu'un, \u00e0 maintes grosse tu peux t'habiller maintenant faut quand m\u00eame que pas de vente vous quand m\u00eame, \u00e9tait de la poitrine, c'\u00e9tait c'\u00e9tait gros du ventre et des petits sans ben mince coiffant et c'est l'hyper, sexualisation du corps, c'est qu'on est encore en train de dire en tant que femme d\u00e9faite c'\u00e9tait sont importants, pourquoi, parce que c'est les hommes qui vont te regarder et c'est important pour les hommes non source c'est important pour personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:58) [91%] :\r\nC'\u00e9tait int\u00e9ressant de vous avoir ce matin Ana\u00efs Potenza la suite du d\u00e9bat, ce sera donc au Cr\u00e9atives, le d\u00e9bat s'appelle grosse et alors merci beaucoup d'\u00eatre venu ce matin, merci, Ivan Radja Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:07) [84%] :\r\nSt\u00e9phane David offert merci \u00e0 Carlos Enriquez et Nathana\u00ebl Rochat qui \u00e9tait avec nous est \u00e9mission se consomme en vid\u00e9o, si vous le souhaitez sur RTS Point CH barres oblique, les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:17) [94%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:23) [94%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de vous retrouver la semaine prochaine \u00e0 partir de 11 heures sur la premi\u00e8re, passez une belle fin de week- end. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:26:36) [85%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH saillaient il est midi et demi sur la premi\u00e8re, le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Lewis bonjour Benjamin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T12:47:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C21D1A2-5D2C-445C-906F-D18009864F5A", "internalArchiveId": "9C21D1A2-5D2C-445C-906F-D18009864F5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - La relation amour-haine des m\u00e9dias et politiques", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "La relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande semble \u00eatre arriv\u00e9e \u00e0 son paroxysme. Quelles en sont les causes et est-ce probl\u00e9matique pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique?", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - La relation amour-haine des m\u00e9dias et politiques / LBP_2019-11-17T11:03:45_dispute-la-relation-amour-haine-des-medi", "Les beaux parleurs du 17.11.2019"], "alternativeSummary": ["La relation amour-haine entretenue par les m\u00e9dias et les politiques en Suisse romande semble \u00eatre arriv\u00e9e \u00e0 son paroxysme. Quelles en sont les causes et est-ce probl\u00e9matique pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique?"], "variantIds": ["ece-10834861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T11:24:53Z", "speechToTexts": ["24.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nVendredi, la relation entre les journalistes et les politiciens, c'est tendu, particuli\u00e8rement dans notre pays et pourquoi Ivan Radja. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nIl y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'entrechoquent, c'est que d'une part les politiques et c'est le plus souvent de passer par- dessus les m\u00e9dias traditionnels, il y a pas que ils font comme et les \u00e9quipes de foot avec les retransmissions sportives quand on saute par dessus les canaux habituels, donc, la tendance est grande justement d'utiliser Twitter, Facebook et tout, tout le monde montre Trump tu dois mais il y a de loin pas que lui, et des fois il se mettent aussi \u00e0 faire du m\u00e9dia bashing pour se se d\u00e9gager d'informations qu'il les conviennent pas ou qui les mettent en cause, c'est assez facile de tout de suite agit\u00e9 le le m\u00e9dia bashing maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9, alors est -ce que les m\u00e9dias, il faut que je veux battre ma coulpe un peu et ce que nous aussi on est en train, des fois peut-\u00eatre d'exag\u00e9rer dans certaines investigations l\u00e0 je dirais plut\u00f4t non, c'est quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s notre monde d'ailleurs les politiques eux- m\u00eames n'arr\u00eate pas de pousser des cris d'orfraie en disant : c'est horrible, les m\u00e9dias disparaissent apr\u00e8s dispara\u00eet pour la d\u00e9mocratie, c'est l'enfer, mais d\u00e8s qu'on commence \u00e0 enqu\u00eater ben quand m\u00eame, ils essayent de nous balancer des proc\u00e8s dans les pattes, mais peut-\u00eatre qu'il faut un peu arr\u00eater de traquer syst\u00e9matiquement les mini- phrases les \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes, il a dit s'il a tweet\u00e9 \u00e7a au bout d'un moment, je trouve qu'on perd un peu notre temps quoi parce que je vois bien la il y a aussi une certaine hypocrisie, l\u00e0 on est un petit peu dans le prolongement de ce qui s'est pass\u00e9 ici m\u00eame dans cette \u00e9mission avec Antonio Hodgers \u00e0 la semaine derni\u00e8re, qui a eu une petite phrase qui est, effectivement, c'est par la petite rase la sur cette journaliste genevoise vont -ils pr\u00eater des sentiments envers Pierre Maudet, voil\u00e0 ce qu'il faut vraiment d\u00e9roul\u00e9 apr\u00e8s ah non plus finir ce genre de des noyautage de petites phrases, j'ai impression que \u00e7a donne raison \u00e0 certains analystes ou sociologues qui trouve que, h\u00e9las, la caisse de r\u00e9sonance des r\u00e9seaux sociaux a tendance \u00e0 appauvrir d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le d\u00e9bat politique, mais aussi le travail des m\u00e9dias \u00e7a nous distrait beaucoup m\u00eame si c'est assez distrayant, faut le dire, voil\u00e0, donc oui, je crois que \u00e7a se tend, \u00e7a se tend pas mal, mais tout \u00e7a est arriv\u00e9 sur fond de de r\u00e9seaux sociaux, tout le monde r\u00e9agit \u00e0 tout et n'importe quoi, j'\u00e9tais un peu triste aujourd'hui dans notre journal, tant mieux pour Le Matin dimanche a Hodgers qui r\u00e9agit, qui s'excuse s'explique plut\u00f4t qui s'explique, il dit voil\u00e0, c'\u00e9tait de l'humour, c'est du 2\u00e8me degr\u00e9 voici voil\u00e0, tant mieux pour notre journal, tant mieux pour l'exclusivit\u00e9 en m\u00eame temps c'est toujours un petit peu ce qu'on sait \u00eatre g\u00ean\u00e9e par ces pauvres politiciens et politiciennes sinc\u00e8rement et l\u00e0 il y a pas de l'ironie qui passent leur temps \u00e0 s'excuser, il y en a qui sont pr\u00eats \u00e0 aller s'humilier jusqu'\u00e0 plus soif, jusqu'\u00e0 plus faim et puis \u00e0 s'agenouiller devant la devant qui, devant un tribunal de, de, de, de gens qui ont des commentaires sur internet des postes ici des petites phrases par l\u00e0, ce grand tribunal Internet des vertueux, c'est fou ce que le Hamas peut-\u00eatre vertueuse pour clouer au pilori tout et n'importe qui, pour des petites phrases, on l'a vu avec Justin Trudeau, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire mais le pauvre gars qui s'est grim\u00e9 en qualifie d'allait pas cependant ouvert \u00e9videmment il y a 25 ans puis l\u00e0, il est oblig\u00e9 de s'humilier puis voil\u00e0 la tout le monde vient finalement s'excuser, je trouve \u00e7a assez triste et pour les politiques et pour nous, m\u00e9dias aussi Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [87%] :\r\nDonc, ils viennent vous \u00eates d'accord quand on est une presse qui est aussi, alors je ne pas tirer sur l'ambulance parce que c'est un m\u00e9tier qui est en crise, mais qui aussi des fois dans des des recherches un peu racoleuse dans des profils psychologiques aussi sur certains politiques enfin, il y a un monde du de la politique et homme un monde du spectacle et un monde de la presse aussi qui tout d'un coup vazoumana mais sur des choses peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas les principaux sujets avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [88%] :\r\nOui, ben, c'est vrai que les les m\u00e9dias, il y a peut-\u00eatre aussi un certain rel\u00e2chement dans dans la rigueur, non pas que les lignes auto d\u00e9ontologique ou \u00e9thique \u00e9taient perdus de vue, il y a aussi une question de, de, de, de temps et de moyens qui se restreignent, c'est une chose et en m\u00eame temps une recherche du taux d'audience ou du taux de clics. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [96%] :\r\nMais le choix de Matignon, le choix de la photo, c'est quand m\u00eame quelque chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nMais \u00e7a reste quand m\u00eame un m\u00e9tier humain, on n'est pas des robots l\u00e0 ont reproch\u00e9, par exemple, entre guillemets, \u00e0 cette journaliste Rogers se de dire voil\u00e0, elle est amoureuse de Pierre Maudet, sous- entendu c'est une journaliste de droite oui et alors oui, on peut avoir des sympathies politiques, on peut avoir m\u00eame et c'est humain et si vous suivez la signature d'un journaliste quel qu'il soit, ils sont encore plus flagrant pour ceux qui s'occupe r\u00e9guli\u00e8rement de politiques vous verrez forc\u00e9ment se d\u00e9gage et qu'il le veuille ou non, une sympathie ou une antipathie pour telle, telle politique ou telle femme politique, c'est encore heureux, je dirais, mais il faut essayer de sauvegarder le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [85%] :\r\nPour moi, je, je finis apr\u00e8s je trouve Paris pour moi, c'est vous parlez d'une histoire d'amour, haine, c'est une histoire de cod\u00e9pendance, affective presque la entre les journalistes et les mondes politique, on a vraiment envie de de Maistre Monsieur Hodgers de cette journaliste dans une pi\u00e8ce dit allez, parlez vous regardez Monsieur quand vous lui dites que c'est un surfeur, regardez Madame comp\u00e9titif qui \u00e9taient amoureuses actuellement mais vraiment parce qu'il y a un probl\u00e8me de dialogue clairement, et puis alors plus juste pour en apart\u00e9 parce que je pense que ben les auditeurs qui ne sont pas, je ne vois comme moi, on a vraiment l'impression l\u00e0, d'assister \u00e0 un probl\u00e8me de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 genevoise de l'une esp\u00e8ce d'annexe de leur discussion de petits fours, quand ils se croisent parmi et qui nous int\u00e9resse absolument pas l\u00e0 cette histoire en fait m'int\u00e9resse tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [86%] :\r\nPour devrait pas il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de vases communicants qui peut aussi expliquer \u00e7a, c'est qu'il a, comme il y a de moins en moins de journaliste la plupart deviennent communicants, donc il y a mois journaliste mais toujours plus de communiquer mais sont beaucoup mieux pay\u00e9s entre communiquent \u00e0 Hong, alors oui, il y a un sais pas difficile, n'importe qui est mieux pay\u00e9 que moi, mais le message est pass\u00e9 justement ici c'est quoi le probl\u00e8me une arme mais l'ann\u00e9e parce que vous dites, c'est des anciens confr\u00e8res, donc ils connaissent parfaitement la magnifique l\u00e0 qui savent comment r\u00e9agir comment pr\u00e9venir, comment conseiller des fois mal visiblement quand les gens sont la chilienne au d\u00e9s\u00e9quilibre qui existe et qui l\u00e0, commence \u00e0 devenir probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que dans l'imm\u00e9diat de l'instantan\u00e9 comme \u00e7a peut \u00eatre cette \u00e9mission comme \u00e7a peut \u00eatre les r\u00e9seaux sociaux, les hommes politiques, souvent mais pas que n'importe qui, c'est son filtre, il se l\u00e2che et tout, et c'est souvent l\u00e0 o\u00f9 il y a les grosses affaires qui sortent les grosses phrase les gros base plus ou moins intelligents, plus ou moins futiles, mais qui font parler et qui, j'ai horreur cette phrase qui agite la toile, bon d'accord, et dans un autre dans un autre dans les m\u00e9dias, \u00e9crit par exemple plus lent, l\u00e0 il y a un resserrement des exigences de nos interlocuteurs qui devient d\u00e8s fois assez discutable, on exige qu'on envoie \u00e0 toutes les questions \u00e0 l'avance, pas les questions les questions pas les th\u00e8mes questions \u00e0 l'avance, on exige d'\u00eatre relus apr\u00e8s derni\u00e8rement, j'ai m\u00eame eu le le cas de quelqu'un qui voulait choisir sa photo m\u00eame pas parmi un panel de photos, mais je veux choisir moi- m\u00eame la photo dans le chemin de fer du journal au bout d'un moment faut quand m\u00eame mettre une limite alors d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la foire d'empoigne de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le contr\u00f4le absolu et l\u00e0 il y a aussi un 2\u00e8me d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [87%] :\r\nMais il y a un secret, il y a un vrai probl\u00e8me un peu fourre-tout en ce moment entre un journaliste, un chroniqueur qui des fois et journaliste un blog sur le journal, c'est vrai qu'on a, il y a un d\u00e9cloisonnement et donc de ce fait l\u00e0 par rapport \u00e0 l'histoire de Monsieur Hodgers c'est vrai que c'est un portrait, donc elle l'appelle, peut se permettre un ton un petit peu plus incisif fr\u00f4le le psy de fraude le profil psychologique, donc \u00e7a c'est \u00e7a et c'est vrai qu'en ce moment m\u00eame, par rapport \u00e0 l'\u00e9mission et au ton satirique de l'\u00e9mission et \u00e0 l'incident qui s'est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il y a, c'est compliqu\u00e9, je trouve, vous \u00eates journaliste, chroniqueur, moi je suis chroniqueuse mais je suis pas journaliste, donc, par exemple, des fois, les auditeurs m'\u00e9crivent entend vous \u00e9tiez mal mais une derni\u00e8re je ne suis pas journaliste, moi je suis monsieur madame tout le mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [86%] :\r\nAlors vous avez le droit d'\u00eatre mal inform\u00e9s, c'est \u00e7a internet \u00e7a c'est pas, c'est pas grave, je suis pas journaliste \u00e9coutez -l\u00e0 St\u00e9phane David Seehofer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [89%] :\r\nJe vous vous alliez oubli\u00e9 alors non, oui, c'est vrai que c'est un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9bat int\u00e9ressant qu'a fait sortir pas mal, pas mal de choses \u00e0 o\u00f9 \u00e9videmment journalisme est le reflet de notre de notre \u00e9poque en a tout le c\u00f4t\u00e9 course au clic ultra- communication mais \u00e7a devrait pas enlev\u00e9 en fait le le le probl\u00e8me de de fond qui est \u00e0 mon avis, je trouve pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, ce qui est en train de, de, de se passer avec ce besoin de se justifier des des hommes et des femmes politiques, puisque moi, j'ai l'impression qu'en Suisse, au niveau des journalistes, il y avait aussi a peut-\u00eatre un probl\u00e8me des probl\u00e8mes de copinage ou des fournisseurs formes de proximit\u00e9 entre le les journalistes et et la, la, la classe politique et que il y a encore beaucoup de complaisance en ayant son parc on parle que des cas conflictuels pas la semaine derni\u00e8re il y avait encore le journal journal journaliste le plus connu de la la RTS qui fait un portrait d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9quivalent son bureau et tout est joli et vous \u00eates super et tout \u00e7a tout \u00e7a un mois de la de la de de prochaines \u00e9lections du Conseil du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin voil\u00e0, il y a de la marge \u00e0 ce \u00e0 ce niveau l\u00e0 aussi, donc moi je j'ai l'impression que c'est, c'est peut-\u00eatre au il y a le c\u00f4t\u00e9 des fois le journaliste caniveau on va trop loin et tout, mais globalement, \u00e7a reste positif parce que journaliste vous r\u00e9pond quand m\u00eame \u00e0 une v\u00e9ritable demande \u00e0 mon avis, dont l'\u00e9manation la plus noble et oui le journalisme d'investigation, et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en Suisse, il y a un vrai besoin et que ces derniers temps il y a eu des cas c'est int\u00e9ressant dans l'affaire Maudet il y a eu quand m\u00eame un vrai travail d'investigation, la journaliste qui l'a fait, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par un prix et que ce besoin d'aller plus plus loin et de et de titiller la la classe politique, c'est vraiment quelque chose qui est demand\u00e9, on voit aujourd'hui dans toutes les manifestations qu'on n'a pas \u00e0 travers le monde c'est vraiment ce besoin -l\u00e0, elle est le r\u00f4le du journalisme, il est, il est, il est, il est, il est vraiment, je pense qu'il est tr\u00e8s important et tr\u00e8s important ici, quand il y a \u00e0 Gen\u00e8ve de nouveaux encore d\u00e9sol\u00e9 hein, il y a une affaire autour d'un conseiller d'\u00c9tat qui a o\u00f9 c'est pas clair si la toucher 10000 francs pour sa campagne et que le le le probl\u00e8me le 1er r\u00e9flexe du Conseil d'\u00c9tat, avant qu'il se reprenne ses de du Roy pour avoir fin compte c'est quoi 10000 francs, maintenant on voit qu'il y a un probl\u00e8me et que le r\u00f4le du journaliste, c'est de faire ressortir \u00e7a justement, donc au moi je trouve qu'on on reste un peu \u00e7a, que c'est une situation verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e0 moiti\u00e9 vide, mais moi je pense que \u00e7a reste quand m\u00eame globalement positif de, de, de, de, de, de titiller les la les les hommes et femmes politiques parce que c'est vraiment le r\u00f4le 1er du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\nIvan Radja, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, St\u00e9phane nous dit si les journalistes et les politiciens sympa, c'est une bonne nouvelle, c'est une bonne nouvelle pour le le 4\u00e8me pouvoir et pour le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, j'aime pas l'expression 4\u00e8me pouvoir, on n'est pas l\u00e0 pour avoir le pouvoir, on est l\u00e0 pour \u00eatre un contre- pouvoir, quel qu'il soit si et si besoin est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [76%] :\r\nVous \u00eates au-dessus de tout \u00e7a, c'est g\u00eanant, alors vous avez 1er mais on voit un truc bas et on allume des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [87%] :\r\nContre- feux si besoin, c'est diff\u00e9rent 4\u00e8me place c'est s'arroger quelque chose qui ne devrait pas \u00eatre notre mission, \u00e7a c'est mon avis personnel, ensuite, oui et ce qu'il faut qu'il nous il ne faut pas qu'on se ha\u00efssent, non plus, il y a pas de raison de se ha\u00efr, il est normal, j'ai \u00e9t\u00e9 sous la Coupole, mais il y a tr\u00e8s longtemps, je sais plus comment \u00e7a se passe maintenant, mais il est normal qu'\u00e0 force de se c\u00f4toyer pratiquement tout le temps, il y a, finalement, de certaines respect mutuel qui s'installent ou des inimiti\u00e9s assez solide, encore une fois, on est dans la p\u00e2te humaine en a encore, pas des robots, on encore pas \u00e9crit c'est propres, pas des robots qui \u00e9crivent \u00e0 notre place et ce qu'il faut le copinage, je pense qu'il est fort heureusement encore non pas inexistant, mais beaucoup moins marqu\u00e9es que comme \u00e7a peut l'\u00eatre en France, comme on l'a vu, ou la la fronti\u00e8re est encore beaucoup plus flou, avec tous les couples notamment qui se forme entre journalistes, les ministres en fonction entre ministres qui commence \u00e0 devenir journaliste et et inversement la je peux comprendre un certain d\u00e9sarroi de la part du citoyen parce que quand m\u00eame 2 mondes assez diff\u00e9rents et je crois que plus on enl\u00e8ve les passerelles entre les 2, mieux c'est, maintenant, il ne faut pas se d\u00e9tester non plus c'est pas une bonne nouvelle cependant d\u00e9testons quelqu'un qu'on voit bien enqu\u00eat\u00e9 sur lui, ses parents le ha\u00efssant la haine est un un biais du regard donc d\u00e9j\u00e0 l'enqu\u00eate sera biais\u00e9 \u00e0 la base, s'il y a une haine personnelle, donc je pense pas que ce soit la bonne solution non plus, non ce qu'il faut c'est juste arr\u00eater aussi ce tintamarre que Miquel Buch on Jonas mais quel boucan avec ses r\u00e9seaux sociaux et puis cette grandiloquence moral, c'est \u00e7a, c'est la grandiloquence moral ce que c'est comme avec la Madame Marais l\u00e0 avec son histoire de oui, juste avant de recevoir le r\u00e9sultat du 2\u00e8me tour dans le canton du Valais, ben voil\u00e0 qu'est -ce elle vous fait ce matin, j'ai fait du m\u00e9nage boucan int\u00e9gral grandiloquence moral, course \u00e0 la puret\u00e9 donneur de le\u00e7ons, comment une femme peut en 2019, dire qu'elle a fait du m\u00e9nage le matin mais on n'en sait rien, moi aussi je fais du m\u00e9nage quand je suis stress\u00e9e, \u00e7a m'est arriv\u00e9 depuis mise examen \u00e0 l'Uni pour procrastin\u00e9 et puis essayer de me calmer, je fais des vitres et ce que je trahis une cause est ce que j'approchais pourvoyeurs gens parce que j'affaibli la \u00e0 l'image des hommes, mais ce que je remets en cause ma testost\u00e9rone et ce que j'envoie un mauvais message un bon message au bout d'un moment, je crois qu'il faut quand m\u00eame un peu se calmer sur ce genre de d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, le mot de la fin pour vous Marie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [86%] :\r\nOui, je vais revenir sur ce l'OL l'accusation de sexisme parce que c'\u00e9tait \u00e7a, pas d'accord, vous parlez beaucoup de Rogers, mais allez -y ben parce que voil\u00e0, je me disais moi ce qui m'a agress\u00e9 cette semaine par rapport au boucan que que celui de mon coll\u00e8gue c'est effectivement tout le monde \u00e9tait outr\u00e9 pour cette journaliste qui a m\u00eame en tant que professionnel ne ne ne sais que \u00e7a fait partie de son m\u00e9tier, elle ne s'est pas exprim\u00e9, j'imagine, bonjour c'est pas bah, il ne s'est pas exprim\u00e9 tr\u00e8s paternaliste de la part de tout le monde, de dire c'est sexiste d'ananas et puis elle elle le soir, \u00e7a fait partie du jeu et on le sait, que ce soit, journaliste, chroniqueur politiciens enfin tous ces gens qui passent dans les m\u00e9dias d'ailleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T12:47:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50664C5A-124A-4EB9-833D-B49797A3AA59", "internalArchiveId": "50664C5A-124A-4EB9-833D-B49797A3AA59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle libert\u00e9 religieuse pour les chr\u00e9tiens dans le monde?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Dans certaines r\u00e9gions du monde, s'afficher comme chr\u00e9tien est source de dangers. Et certains le paient m\u00eame de leur vie. A l'occasion d'un dimanche baptis\u00e9 \"Dimanche de l'Eglise pers\u00e9cut\u00e9e\" par les milieux \u00e9vang\u00e9liques, Babel s'est pench\u00e9e sur la g\u00e9ographie globale des tourments des chr\u00e9tiens. ", "durationSec": 2281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["politique", "pers\u00e9cution religieuse", "religion et croyances", "christianisme"], "alternativeTitle": ["Babel du 17.11.2019", "Babel du 17.11.2019", "Quelle libert\u00e9 religieuse pour les chr\u00e9tiens dans le monde? / BBL_2019-11-17T11:03:00_babel", "Quelle libert\u00e9 religieuse pour les chr\u00e9tiens dans le monde? / BBL_2019-11-17T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Dans certaines r\u00e9gions du monde, s\u02b9afficher comme chr\u00e9tien est source de dangers. Et certains le paient m\u00eame de leur vie. A l\u02b9occasion d\u02b9un dimanche baptis\u00e9 \"Dimanche de l\u02b9Eglise pers\u00e9cut\u00e9e\" par les milieux \u00e9vang\u00e9liques, Gabrielle Desarzens s\u02b9est pench\u00e9e sur la g\u00e9ographie globale des tourments des chr\u00e9tiens. \nA son micro, Philippe Fonjallaz, directeur de l\u02b9ONG Portes Ouvertes en Suisse.\nMontage photo: Eglise [Pascal Crelier - depositphotos.com]", "Dans certaines r\u00e9gions du monde, s\u02b9afficher comme chr\u00e9tien est source de dangers. Et certains le paient m\u00eame de leur vie. A l\u02b9occasion d\u02b9un dimanche baptis\u00e9 \"Dimanche de l\u02b9Eglise pers\u00e9cut\u00e9e\" par les milieux \u00e9vang\u00e9liques, Gabrielle Desarzens s\u02b9est pench\u00e9e sur la g\u00e9ographie globale des tourments des chr\u00e9tiens. \nA son micro, Philippe Fonjallaz, directeur de l\u02b9ONG Portes Ouvertes en Suisse.\nMontage photo: Eglise [Pascal Crelier - depositphotos.com]"], "variantIds": ["ece-10834761", "ece-10834760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T12:55:55Z", "speechToTexts": ["24.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [89%] :\r\nFabien une Berger dans certaines r\u00e9gions du monde s'afficher comme chr\u00e9tien est source de dangers et certains le fait m\u00eame de leur vie \u00e0 l'occasion d'un dimanche, baptis\u00e9 dimanche de l'\u00e9glise pers\u00e9cut\u00e9e par les milieux \u00e9vang\u00e9liques Gabrielle de raison cette pench\u00e9e sur cette g\u00e9ographie globale des tourments des chr\u00e9tiens vous \u00e9coutez Babel bienvenue \u00e0 vous. \r\nBonjour, Gabriel bonjour des d\u00e9bris va se pencher sur les divers probl\u00e8mes que rencontrent les chr\u00e9tiens de par le monde dans les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 ils vivent, mais il y a une raison pour qu'on le fasse aujourd'hui cette raison c'est qu'en Suisse, plusieurs organisations \u00e9vang\u00e9liques promeuvent une journ\u00e9e de pri\u00e8re pour les \u00e9glise pers\u00e9cut\u00e9e Gabrielle en 2 mots, vous nous rappelez de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nCette journ\u00e9e vise \u00e0 donner la possibilit\u00e9 aux \u00e9glises de se sentir solidaires avec les chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s sur la plan\u00e8te, on peut souligner que cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 voulue par l'Alliance \u00e9vang\u00e9lique mondiale qu'elle a vu le jour \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et qu'elle a lieu en novembre \u00e0 diff\u00e9rentes dates selon les pays, mais en Suisse, h\u00e9 bien c'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nEt vous avez choisi d'interviewer le responsable d'une ONG qui s'int\u00e9resse \u00e0 ce que vivent les chr\u00e9tiens dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nOui, il s'agit de Philippe Fonjallaz, directeur de portes ouvertes, ici en Suisse, une ONG chr\u00e9tienne qui se d\u00e9fini comme Inter national, une ONG qui a cr\u00e9\u00e9 un index de la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [97%] :\r\nUn index de la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens en 2 mots de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nAlors c'est un indicateur destin\u00e9 \u00e0 mesurer cette pers\u00e9cution concr\u00e8tement 5 domaines font l'objet d'une \u00e9valuation, vie priv\u00e9e, vie familiale, vie sociale vie civile vie eccl\u00e9siale portes ouvertes estime mesurer ainsi les actes de violence commis contre les chr\u00e9tiens et les \u00e9glises dans le top ten de cet index 2019 si on peut parler comme \u00e7a, il y a la Cor\u00e9e du Nord et puis l'Afghanistan, la Somalie, la Libye, le Pakistan, le Soudan, l'\u00c9rythr\u00e9e, le Y\u00e9men, l'Iran et puis l'Inde suivent ensuite la Syrie est le Nigeria en 11\u00e8me et 12\u00e8me positions alors qui sont les chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s dans le monde, et est ce qu'on peut vraiment dresser des cat\u00e9gories ou des raisons de pers\u00e9cution diff\u00e9rentes selon les pays o\u00f9 les r\u00e9gions du monde, c'est la 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Philippe Fonjallaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [90%] :\r\nAlors il faut dire que la pers\u00e9cution, c'est quelque chose qui est relativement complexe et on peut pas, enfin c'est difficile de la r\u00e9duire \u00e0 une cause pr\u00e9cise dans beaucoup de situations, il y a plusieurs causes qui am\u00e8nent \u00e0 la pers\u00e9cution mais si on veut \u00eatre un peu sch\u00e9matique, on peut donner de grandes causes, la pers\u00e9cution aux premi\u00e8res en distinguant fait entrer la pers\u00e9cution marteau et la pers\u00e9cution Eto, c'est-\u00e0-dire la pers\u00e9cution qui est violente, sale qu'on remarque le plus dans les m\u00e9dias quand il y a des attentats, des attaques envers les chr\u00e9tiens je pense ici \u00e9videmment des exemples dont on a entendu parler ces derniers mois, les attaques de l'\u00e9glise au Sri Lanka ou bien ce qui se passe actuellement au Burkina Faso, o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de violence qui a lieu dans le nord du pays ou bien ce qui est aussi tr\u00e8s connu la situation au Nigeria, qui est un des pays d'ailleurs qu'on n'a pris comme r\u00e9f\u00e9rence pour cette ann\u00e9e dans notre dimanche de l'\u00e9glise pers\u00e9cut\u00e9e et puis cette pers\u00e9cution marteau, c'est aussi non seulement des attaques et des attentats, des d\u00e9placements qui ont lieu parfois dans le but d'\u00e9radiquer la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne d'une r\u00e9gion, c'est quelqu'le cas en Irak compte l'\u00c9tat islamique a oblig\u00e9 les chr\u00e9tiens \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 quitter la plaine de Ninive, ou bien \u00e7a arrive aussi en Afrique subsaharienne, c'est le cas au nord du Burkina Faso, par exemple, mais c'est aussi les emprisonnements, c'est parfois des intimidations qui ont lieu \u00e0 pire en Cor\u00e9e du Nord, par exemple celle, on voit dans des camps de travail, \u00e7a c'est ce qu'on peut appeler la pers\u00e9cution marteau puis ensuite il y a la pers\u00e9cution Eto les pers\u00e9cutions, c'est plus l'oppression qui est faite sur les chr\u00e9tiens au niveau social, qui am\u00e8ne \u00e0 l'exclusion, qui am\u00e8ne aux discriminations dans la vie quotidienne qui am\u00e8ne la discrimination dans l'\u00e9ducation, dans la formation, voire m\u00eame \u00e0 l'emploi et cette pers\u00e9cution, l\u00e0, elle est moins visible, elle est moins m\u00e9diatis\u00e9 mais elle est tout aussi dur \u00e0 vivre pour les chr\u00e9tiens qui la subissent, on peut donner quelques exemples, par exemple en Inde \u00e7a veut dire que les chr\u00e9tiens peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre chass\u00e9s de leurs villages Jacques priv\u00e9s de leurs biens, c'est aussi par exemple des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, tout \u00e0 coup, on va leur interdire l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau dans leur village ou bien si je prends l'exemple du Pakistan, c'est des citoyens qui sont consid\u00e9r\u00e9s de seconde zone qui vont \u00eatre priv\u00e9s de certains acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, qui vont \u00eatre maintenues dans la pauvret\u00e9 et puis qui vont \u00eatre, par exemple, on le sait, soumis \u00e0 des fausses accusations comme par exemple de blasph\u00e8me et donc \u00e7a c'est vraiment une pers\u00e9cution qui impr\u00e8gne toute la vie des chr\u00e9tiens au quotidien et c'est aussi quelque chose qui est \u00e9videmment tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [91%] :\r\nAu Burkina Faso, on assiste \u00e0 une recrudescence des attaques djihadistes \u00e9galement contre les chr\u00e9tiens du nord du pays depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e au moins 27 chr\u00e9tiens sont morts assassin\u00e9s dans des attaques cibl\u00e9es, la soeur Innes puis Abbas Sancho avait 77 ans lundi matin son cadavre est d\u00e9couvert dans un village centrafricain, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9gorg\u00e9 la religieuse franco- espagnole enseigner la couture \u00e0 des jeunes filles l\u00e0 dans l'ouest du pays, ses obs\u00e8ques ont eu lieu hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [89%] :\r\nUn syst\u00e8me de caste appel\u00e9 son n'est appliqu\u00e9e depuis la guerre de Cor\u00e9e, il cat\u00e9gorise les citoyens en 3 groupes diff\u00e9rents selon leur loyaut\u00e9 suppos\u00e9e au r\u00e9gime, il y a la classe principal la classe h\u00e9sitante et la classe hostile dans laquelle sont class\u00e9s tous les adeptes d'une religion, le christianisme en particulier est per\u00e7ue par l'\u00c9tat comme une pens\u00e9e occidentale nuisibles qui doit \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e le syst\u00e8me d'endoctrinement qui enferme les citoyens nord- cor\u00e9ens dans une bulle coup\u00e9e du monde, encourage les voisins et m\u00eame l'entourage familial a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat ce qu'suspectent d'\u00eatre chr\u00e9tien, ceux qui n'auront pas r\u00e9ussi \u00e0 garder leur foi secr\u00e8te seront arr\u00eat\u00e9s, envoy\u00e9s dans des camps, voire ex\u00e9cut\u00e9s avec leur famille sur 3 g\u00e9n\u00e9rations, on estime que sur les quelque 200000 prisonniers politiques et religieux que compte le pays, environ 70000 sont emprisonn\u00e9s uniquement en raison de leur foi chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [93%] :\r\nQuand vous parlez de cette pers\u00e9cution Eto j'ai tout de suite en t\u00eate des images aussi d'autres minorit\u00e9s religieuses comme par exemple les Rohingyas en Birmanie qui ont \u00e9t\u00e9 aussi pers\u00e9cut\u00e9e qui ont v\u00e9cu alors les de pers\u00e9cution je dirais pourquoi est -ce que vous vous faites le choix de vous occuper ou de mettre en lumi\u00e8re uniquement la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [92%] :\r\nD'abord j'aimerais dire que nous sommes conscients que les chr\u00e9tiens, c'est une des minorit\u00e9s religieuses, voire m\u00eame ethniques qui ait subi la pers\u00e9cution, il y a bien d'autres situations dans le monde qui sont aussi des situations difficiles, vous avez cit\u00e9 les Rohingyas mais on pourrait parler de Yazidis en en Irak, on pourrait parler aider Ou\u00efgours en Chine pr\u00e9pare les de beaucoup d'autres situations o\u00f9 la pers\u00e9cution et subi par des minorit\u00e9s notre choix de particuli\u00e8rement mettre en lumi\u00e8re la situation des chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s, il faut le dire, c'est un parti pris, c'est-\u00e0-dire que nous sommes une organisation chr\u00e9tienne et nous pensons qu'il est important de solidariser l'\u00e9glise du monde entier avec la situation que subissent un certain nombre de chr\u00e9tiens et \u00e7a, c'est pour nous tr\u00e8s important parce que cela r\u00e9pond aussi \u00e0 un appel qui biblique Laurent Corinthiens 12 26 ou l'appelle les chr\u00e9tiens \u00e0 se solidariser pour ceux qui souffrent en disant que si il a un membre du corps souffre tous les autres membres souffrent avec lui, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on est particuli\u00e8rement sensible et qu'on met en avant cette situation, les affaires \u00e9trang\u00e8res en Grande-Bretagne ont publi\u00e9 un rapport sur la pers\u00e9cution particulier sur la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens au d\u00e9but juillet, et donc cette prise de parole nous conforte dans le fait qu'il y a un sujet particulier \u00e0 th\u00e9matiser \u00e0 rendre publiques dans la situation que vivent les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes et ce qui m'a frapp\u00e9 dans cette \u00e9tude, en particulier, c'est le fait qu'ils vont m\u00eame beaucoup plus loin que ce que nous on dit dans notre index mondial de pers\u00e9cution puisqu'ils vont m\u00eame jusqu'\u00e0 utiliser le terme de christianophobie par analogie avec le terme islamophobie qu'utiliser r\u00e9guli\u00e8rement de nos pays ou bien d'antis\u00e9mitisme et c'est un terme que nous nous refusons \u00e0 utiliser parce que voil\u00e0, je pense pas que c'est un terme qui est forc\u00e9ment utile \u00e0 la cause qui est n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre la cause des chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s mais c'est dire \u00e0 quel point ce gouvernement de Grande-Bretagne a pris conscience du s\u00e9rieux de la situation et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'en faire quelque chose concr\u00e8tement dans la mani\u00e8re dont le gouvernement interagit avec ses partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire quand m\u00eame que sur le terrain Philippe Fonjallaz vous vous souciez vous vous occupez aussi des autres minorit\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [90%] :\r\nAlors comme organisation, je le dis tr\u00e8s clairement, c'est vrai que le n\u00f4tre accents et avant tout de soutenir l'\u00e9glise locale les chr\u00e9tiens dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, pour qu'ils puissent vivre leur foi malgr\u00e9 les pers\u00e9cutions, les discriminations auxquels ils sont confront\u00e9s les formes, les soutenir aussi est pratiquement mais dans les fait ensuite les \u00e9glises sur place, elle, parce que nous ne faisons pas le travail des \u00e9glise sur place, on les soutient, on vient \u00e0 leur aide, mais les Aigles sur place, elle, elle vit vraiment le message de l'Evangile et \u00e7a veut dire que quand il s'agit d'aider sur place, elles vont pas forc\u00e9ment faire la distinction entre des communaut\u00e9s ou entre diff\u00e9rentes religions si je prends l'exemple de la Syrie, les \u00e9glises vont aussi \u00e0 \u00eatre une source d'espoir, une source de soutien pour leurs voisins pour des personnes qui ont besoin d'aide, qui sont musulmanes dans leur contexte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [94%] :\r\nPhilippe Fonjallaz pour en revenir \u00e0 cette journ\u00e9e de l'\u00e9glise pers\u00e9cut\u00e9e, vous avez mis la focale aujourd'hui sur le Nigeria, alors pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [91%] :\r\nLa situation au Nigeria : d'abord c'est une situation qui est embl\u00e9matique de toute la situation actuelle au sud du Sahara, et donc dans ce sens -l\u00e0 nous pensons aussi qu'au-del\u00e0 de th\u00e9matiser le Nigeria, il est pour nous important de sensibiliser sur la situation de toute la ceinture subsaharienne et que les chr\u00e9tiens vivent dans plusieurs pays, au sud du Sahara, on peut parler du Burkina Faso, on peut parler du Cameroun, on peut parler \u00e9galement du Mali, du Tchad et donc il y a vraiment une situation qui est encore plus large que simplement sp\u00e9cifique au Nigeria qui est li\u00e9, il y a 2 facteurs, on peut dire, c'est la faiblesse de l'\u00c9tat, mais qui est aussi valable dans certains autres cette a justement dans la ceinture subsaharienne qui sont incapables de lutter contre les groupes extr\u00e9mistes islamistes qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement mettre la pression de ces pays attaque mais o\u00f9 il y a des attentats r\u00e9guliers et puis l'autre chose c'est, c'est qu'il a cette pression musulmane qui est d'\u00e9radiquer le christianisme, certaines r\u00e9gions pour cr\u00e9er un \u00c9tat islamique ou pour cr\u00e9er des endroits o\u00f9 la charia sera impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:06) [88%] :\r\nDes quartiers de Bangui d\u00e9sert des maisons pill\u00e9es, des commerces incendi\u00e9s des mosqu\u00e9es d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [91%] :\r\nUn secteur dans lequel il y a quelques semaines encore vivaient et de nombreux musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:20) [91%] :\r\nLes pilleurs, les voil\u00e0, ils ne se cachent pas, ils sont chr\u00e9tiens et c'est \u00e0 leur tour de crier vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [70%] :\r\nC'est nous, le sondage vu quelqu'avec d\u00e9truit tout \u00e7a l\u00e0. \r\nNon, non, non, vous ne pas avoir le musulman ici \u00e0 Saint-Affrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [89%] :\r\nEn millions de personnes seraient intern\u00e9es de force dans des camps, non pas parce qu'ils sont des criminels, ni d\u00e9linquants, juste parce qu'ils sont musulmans, 11 millions d'individus qui vivent sous haute surveillance Les Ou\u00efgours, ce sont des Chinois musulmans turcophones, ces gens -l\u00e0 vivent des perquisitions, des interrogatoires \u00e0 domicile, cam\u00e9ra \u00e0 reconnaissance faciale, tout le monde est scrut\u00e9 le gouvernement chinois exige m\u00eame que chaque Ou\u00efgour poss\u00e9dant un smartphone et installe un logiciel espion objectif de P\u00e9kin, avoir le maximum de donn\u00e9es sur leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:18) [95%] :\r\nPhilippe Fonjallaz, que vous avez le sentiment qu'on pers\u00e9cute les chr\u00e9tiens, pour les m\u00eames raisons qu'on pers\u00e9cute les musulmans ou les bouddhistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [91%] :\r\nMon parti, on peut dire que oui, \u00e7a c'est effectivement le cas si on pense \u00e0 la situation en Inde, si on pense \u00e0 la situation en Chine sans penser \u00e0 la situation au Myanmar, il y a plusieurs minorit\u00e9s et l'\u00c9tat s'attaque aux parfois des branches extr\u00e9mistes que l'\u00c9tat tol\u00e8re s'attaque \u00e0 diff\u00e9rentes minorit\u00e9s et pas seulement chr\u00e9tiens alors en Inde, c'est le cas des musulmans aussi au Myanmar, c'est le m\u00eame m\u00e9canisme en Chine, c'est une fa\u00e7on dont le gouvernement chinois de toute fa\u00e7on, surveille l'ensemble de sa population, mais en particulier pr\u00eate attention on fait attention minorit\u00e9s religieuses parce qu'elles les voient comme un danger soit s\u00e9paratiste soit simplement de d\u00e9stabiliser le gouvernement, c'est donc la situation humour aussi vive, donc il y a cette situation l\u00e0 o\u00f9 c'est vrai que on peut pas faire dans ces cas -l\u00e0 de diff\u00e9renciation forte entre ce que vivent les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes et puis ce que vivent d'autres minorit\u00e9s dans des pays tels que ceux -l\u00e0, dans certains pays musulmans aussi, il y a des minorit\u00e9s religieuses qui sont \u00e9galement vis\u00e9s, il y a c'est cas de Yazidis et j'en ai parl\u00e9 bri\u00e8vement avant, mais c'est le cas aussi des chiites dans des pays \u00e0 majorit\u00e9 sunnite, c'est le cas \u00e9videmment des chr\u00e9tiens et d'autres minorit\u00e9s qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, ce qui frappe, cependant, c'est l'universalit\u00e9 et l'intemporalit\u00e9 de la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens, c'est-\u00e0-dire que les chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, de tout temps et dans beaucoup de lieux diff\u00e9rents et je crois que c'est quelque chose qui, pour moi, distingue la situation et J\u00e9sus lui- m\u00eame annonce que les chr\u00e9tiens seront pers\u00e9cut\u00e9s lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e et donc c'est constitutif de l'histoire du christianisme, malheureusement, et c'est pas quelque chose qui est un accident de l'histoire, c'est pas une cause g\u00e9opolitique qui le fait, mais c'est le fait que les chr\u00e9tiens croient et qu'ils vivent leur foi qui am\u00e8ne dans bien des situations \u00e0 cette cons\u00e9quence et puis il faut le dire, la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens, je l'ai dit avant, c'est certainement une minorit\u00e9 religieuse la plus pers\u00e9cut\u00e9e et on parle actuellement de 145 millions de chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s dans le monde, ce qui repr\u00e9senterait environ 1 chr\u00e9tiens sur 9 selon nos \u00e9tudes pour faire vraiment un bilan global et le plus objectif possible de la situation et donc \u00e7a, \u00e7a montre bien une ampleur qui sort de l'ordinaire par rapport je crois ce que peut vivre d'autres minorit\u00e9s dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:03) [92%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 dire \u00e0 quel moment une personne est pers\u00e9cut\u00e9e c'est c'est quoi les outils de reconnaissance de la pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [89%] :\r\nAlors, portes ouvertes \u00e0 une d\u00e9finition qui part d\u00e9j\u00e0 de l'article disait de la convention des droits de l'homme et qui garantit la libert\u00e9 de croyance et de religion \u00e0 tout \u00eatre humain, et \u00e0 partir de la Portes Ouvertes consid\u00e8re que la pers\u00e9cution commence lorsqu'il y a des discriminations aid\u00e9 embusqu\u00e9s sont mises \u00e0 vivre, \u00e7a vous fera librement ou \u00e0 l'exprimer librement et d\u00e8s ce moment -l\u00e0, nous consid\u00e9rons qu'il y a des premiers signes de pers\u00e9cution et puis ensuite il y a une graduation de cette pers\u00e9cution que nous voyons, qui passe par l'impossibilit\u00e9 de libert\u00e9 de parole, l'impossibilit\u00e9 de se r\u00e9unir, qui ensuite j'en ai parl\u00e9 avant, am\u00e8ne \u00e0 des discriminations de la vie quotidienne jusqu'\u00e0 la pers\u00e9cution d'\u00c9tat l'emprisonnement, la violence, voire m\u00eame la mort, mais il y a une graduation extr\u00eame et je sais que cette d\u00e9finition de la pers\u00e9cution et des fois comprise ou d\u00e9fini diff\u00e9remment, nous avons une compr\u00e9hension assez large de \u00e7a parce je parler avant, par exemple, cette pers\u00e9cution quotidienne qui n'est pas forc\u00e9ment une pers\u00e9cution li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, donc l'article 18 de l'ONU concernant la convention des droits de l'Homme qui garantit la libert\u00e9 de religion, c'est quelque chose qui est un niveau on peut dire \u00e9tatique institutionnel mais par exemple un musulman qui se convertit \u00e0 la foi chr\u00e9tienne, c'est une libert\u00e9 qui est assur\u00e9 par l'article 18 c'est pas forc\u00e9ment par l'\u00c9tat qui va \u00eatre pers\u00e9cut\u00e9e mais c'est par sa famille qui va le rejeter, qui va peut-\u00eatre le menacer, c'est une pers\u00e9cution qui est une pression morale qu'il y a une pression sur le quotidien, que nous consid\u00e9rons d\u00e9j\u00e0 comme quelque chose qui est \u00e0 d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [86%] :\r\nFonjallaz, directeur de l'ONG Portes ouvertes en Suisse, \u00e7a reste assez intrigant Gabrielle ce qu'il l'a pas ces questions si j'ai bien entendu cette pers\u00e9cution n'est pas li\u00e9 \u00e0 des causes g\u00e9opolitiques, mais elle est constitutive du christianisme, parce qu'il y a des chr\u00e9tiens, alors il y a de la pers\u00e9cution, c'est une vision de l'histoire qui est religieusement orient\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [93%] :\r\nAlors c'est une lecture ancr\u00e9 dans la lecture de la Bible, hein, c'est notamment le cas quand il dit que J\u00e9sus lui- m\u00eame annonce dans les \u00c9vangiles, que les chr\u00e9tiens seront pers\u00e9cut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [91%] :\r\nCeci assez surprenant, ce qui est dit de la sp\u00e9cificit\u00e9 chr\u00e9tienne en mati\u00e8re de pers\u00e9cution un chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s, de tout temps et dans bien des lieux diff\u00e9rents et c'est ce qui distingue leur situation, il d\u00e9fend la l'id\u00e9e d'une sorte d'unicit\u00e9 de la pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens, \u00e7a tient la route sur le plan historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:00) [89%] :\r\nAlors compte Philippe Fonjallaz, affirmant que ceux -ci ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, de tout temps dans beaucoup de lieux diff\u00e9rents, \u00e9videmment, \u00e7a nous fait tout de suite pens\u00e9 aux juifs, mais Philippe Fonjallaz dit Portes Ouvertes place une focale volontairement sur les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:14) [89%] :\r\nEt il parle d'un soutien \u00e0 l'\u00e9glise locale, qu'est ce qu'il faut comprendre quelle \u00c9glise parle -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:20) [88%] :\r\nL'\u00e9glise avec un E majuscule, c'est dans sa pens\u00e9e, l'ensemble des chr\u00e9tiens, mais concr\u00e8tement sur le terrain, par exemple en Syrie, l'ONG travaille -t-on avec l'\u00e9glise syriaque, par exemple, que l'\u00c9glise catholique ou encore \u00e9vang\u00e9liques ou arm\u00e9nienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [81%] :\r\nPour en venir Gabrielle \u00e0 cet index de pers\u00e9cution que vous avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de cet entretien, comment est -ce que c'est index\u00e9 dress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:40) [90%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on a abord\u00e9 dans un 2\u00e8me temps avec Philippe Fonjallaz, parce que c'est un index que l'ONG met souvent en avant, j'ai commenc\u00e9 par demander aux directeurs de portes ouvertes en Suisse ainsi untel outils n'\u00e9crasait pas les autres minorit\u00e9s religieuses Philippe Fonjallaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:56) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de d\u00e9fendre une cause et puis il y a plein de causes qui sont d\u00e9fendus dans le monde et puis au l'une n'exclut, \u00e0 mon avis, pas l'autre et je crois pas que nous soyons dans une situation o\u00f9 nous essayons o\u00f9 notre but serait d'\u00e9craser d'autres situations qui se passe dans le monde, c'est vrai, notre volont\u00e9 c'est de mettre en exergue la situation que vivent les chr\u00e9tiens parce que nous voyons cette situation comme particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse dans le monde et puis aussi parce que c'est vrai, notre choix a \u00e9t\u00e9 et c'est d\u00e9j\u00e0 un choix tr\u00e8s exigeant d'\u00e9tudier de fa\u00e7on vraiment la plus je dirais possible, la plus s\u00e9rieuse possible la situation dans \u00e0 peu pr\u00e8s actuellement entre 75 et et 8 ans pays de la pers\u00e9cution et de faire appel \u00e0 des experts externes pour avoir vraiment le plus de fait passible des choses sur lesquelles on puisse vraiment se baser qui peut faire r\u00e9f\u00e9rence qui permettent d'avoir une vision vraiment juste de la situation, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme travail, alors on pourrait pas de toute fa\u00e7on le faire pour toutes les minorit\u00e9s ou pour toutes les situations o\u00f9, malheureusement, il existe la pers\u00e9cution dont le mandat, c'est vrai que notre volont\u00e9 a \u00e9t\u00e9, par cons\u00e9quent, de se concentrer sur les f\u00eates qui touche les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:21) [87%] :\r\nEst ce que le risque n'est pas qu'on ait l'impression peut-\u00eatre qu'il y a comme un grand p\u00e9ril mondial contre les chr\u00e9tiens ou un grand Satan qui s'attaquerait comme \u00e7a au chr\u00e9tiens, de fa\u00e7on plus particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [91%] :\r\nSi c'est compris de cette mani\u00e8re l\u00e0, vraiment, je leur cr\u00e9e tr\u00e8s parce que c'est vraiment pas notre intention, notre intention n'est pas de diaboliser une situation de la situation des chr\u00e9tiens, je crois que notre but est double : 1er c'est de rendre attentifs, les \u00e9glises et les chr\u00e9tiens parce que c'est une de nos missions, \u00e0 ce que vivent des fr\u00e8res et soeurs dans le monde et, par cons\u00e9quent, \u00e0 ce qu'il y a vraiment cette solidarit\u00e9 dans la pri\u00e8re, mais aussi dans l'action pour les aider et pour pouvoir le faire, h\u00e9 bien il faut avoir des informations, il faut avoir des f\u00eates, il faut conna\u00eetre la situation et \u00e7a, c'est pour nous extr\u00eamement important et c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 cet outil, c'est pour permettre que \u00e7a puisse \u00eatre rendue visible et que les \u00e9glises sache les \u00e9glises dans les pays dits libres sachent qu'est -ce qui se passe dans le monde pour leurs fr\u00e8res et soeurs et puis qui puisse s'impliquer de mani\u00e8re consciente l'autre aspect c'est que c'est vrai que c'est un outil aussi de plaidoyer, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a nous permet de rendre attentifs des gouvernements, des politiques sur la situation que vit, en particulier la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne, ils peuvent \u00e9videmment s'informer et recevoir des informations ou \u00eatre attentif aux autres minorit\u00e9s et \u00e7a je trouve que c'est particuli\u00e8rement important mais dans notre cas, on essaie de les sensibiliser \u00e0 cette situation -l\u00e0 pour que Kant, ils sont en contact avec des gouvernements ou les chr\u00e9tiens subissent ou ne peuvent pas vivre leur foi librement, h\u00e9 bien qu'ils prennent la peine d'aborder cela dans le cadre des discussions sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:05) [92%] :\r\nEt qui est -ce qui la pers\u00e9cution sur le terrain qui la transmet qui v\u00e9rifient les f\u00eates, comment \u00e7a se passe de fa\u00e7on assez concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:15) [89%] :\r\nAlors notre p\u00f4le de recherche au niveau de Portes ouvertes internationale s'appuie sur un r\u00e9seau d'experts ext\u00e9rieurs et aussi internes qui sont dans les pays concern\u00e9s ou qui sont sp\u00e9cialistes des pays concern\u00e9s et qui peuvent ainsi en connaissance de C\u00f4te dresser un portrait des droits religieux dans ce pays, de ce qui est accept\u00e9 ou non dans le fait de vivre sa foi dans les pays concern\u00e9s mais qui peuvent aussi parce qu'ils sont sur le terrain vraiment comptabilis\u00e9, ou relever les f\u00eates de pers\u00e9cution qui se passe dans les pays concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:56) [98%] :\r\nEt quel est le profil de ces personnes peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:59) [93%] :\r\nAlors ce sont des personnes qui sont des experts, par exemple en religion ou des experts simplement dans la connaissance du pays concern\u00e9, mais qui ne sont pas forc\u00e9ment sp\u00e9cifiquement ax\u00e9 sur la connaissance des chr\u00e9tiens, mais sur la connaissance de la situation dans le pays, il faut s'int\u00e9resser \u00e0 la situation socio- \u00e9conomique, politique du pays, \u00e0 tous les aspects qui font de ce pays, donc ces experts l\u00e0 sont des personnes qui ont vraiment un regard global sur le pays et pour certains autres, un objectif plus cibl\u00e9e sur la situation des chr\u00e9tiens eux- m\u00eames pour qu'on puisse par exemple relever les f\u00eates de pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:40) [92%] :\r\nEst ce que le fait d'\u00eatre chr\u00e9tiens, c'est le seul param\u00e8tre de causalit\u00e9 de la pers\u00e9cution et ce qu'il y a pas aussi le fait d'\u00eatre plus en lien par exemple avec l'\u00e9tranger, suivant les pays, un autre statut social aussi qui peut d\u00e9ranger la la religion majoritaire ou un autre mode de vie est -ce que tout \u00e7a c'est pris en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:59) [93%] :\r\nOui, exactement, j'ai parl\u00e9 avant de la complexit\u00e9 de la pers\u00e9cution la pers\u00e9cution et dans certains cas, c'est le fait d'\u00eatre chr\u00e9tiens et de vivre sa foi qui am\u00e8ne \u00e0 la pers\u00e9cution mais dans plusieurs situations c'est une corr\u00e9lation de diff\u00e9rents facteurs, si vous faites partie, par exemple, je prends l'exemple du Vietnam si vous faites partie d'une minorit\u00e9 ethnique, vous allez subir une esp\u00e8ce de double pers\u00e9cutions, celle de la minorit\u00e9 du pays ethnique et puis ensuite dans cette minorit\u00e9 ethnique, vous allez \u00eatre par exemple, c'est le cas au Vietnam rejet\u00e9e par ce cercle social parce que vous \u00eates devenu chr\u00e9tiens parce que vous \u00eates chr\u00e9tien et que par cons\u00e9quent, vous avez pas les m\u00eames fa\u00e7ons de vivre les m\u00eames habitudes la m\u00eame rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 que l'autre partie de cette population, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est pour donner un exemple, mais je crois que c'est vraiment quelque chose qu'il faut relever ce qu'a parfois plusieurs facteurs qui rentrent en ligne de compte si je prends par exemple la situation en Chine, le gouvernement chinois a pour but que rien ne puisse d\u00e9stabiliser sans pouvoir et donc va non seulement s'attaquer \u00e0 la minorit\u00e9 religieuse chr\u00e9tienne mais va s'attaquer aux dissidents g\u00e9n\u00e9ral va s'attaquer aux personnes qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 remettre en cause leur pouvoir parce que, sur tous les aspects leur surveillance des citoyens leur but, c'est simplement de se maintenir au pouvoir et d'\u00e9viter tout facteur de d\u00e9stabilisation, \u00e7a peut \u00eatre s\u00e9paratiste, \u00e7a peut \u00eatre parce que dans le cas des chr\u00e9tiens, leur fa\u00e7on de remettre en cause certaines choses du totalitarisme communiste va certainement les ils font les consid\u00e9r\u00e9 comme un danger, enfin voil\u00e0 et donc, dans beaucoup de situations, il y a une diversit\u00e9 de facteurs qui am\u00e8nent \u00e0 la pers\u00e9cution et nous en sommes bien conscients, mais \u00e0 la fin, c'est vrai que ce qui pour nous fait une diff\u00e9rence, quelles que soient les facteurs qui am\u00e8ne \u00e0 cette situation, c'est le fait que les chr\u00e9tiens ne sont pas libres d'exercer leur foi comme il le voudrait et comme l'ONU d'ailleurs elle- m\u00eame le stipule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:11) [91%] :\r\nEt comment est -ce que vous arrivez \u00e0 d\u00e9terminer que c'est pire d'\u00eatre \u00e0 chr\u00e9tiens au Vietnam, plut\u00f4t qu'en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:20) [87%] :\r\nAlors bon, l'exemple du Vietnam ou de la Chine, c'est peut-\u00eatre un exemple, difficile \u00e0 dire si c'est pire, au moins pire en Chine un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:27) [89%] :\r\nOui, mais comment est -ce que vous dressez votre \u00e9chelle finalement de pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [90%] :\r\nAlors qu'elle se base sur diff\u00e9rents crit\u00e8res : un des crit\u00e8res les fait de pers\u00e9cution qui ont lieu, c'est-\u00e0-dire quels sont les emprisonnements, quels sont les attaques qui ont pu avoir lieu sur les chr\u00e9tiens, elles sont la pers\u00e9cution marteau la pers\u00e9cution marteau donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un des aspects, et puis ensuite pour la pers\u00e9cution Eto, h\u00e9 bien on va regarder quelles sont les limitations, l\u00e9gislatives que l'\u00c9tat pose \u00e0 la libert\u00e9 de religion est ce qu'il est possible d'ouvrir une \u00e9glise et de la faire conna\u00eetre, ou est -ce qu'on doit se r\u00e9unir seulement en secret, parce que l'\u00c9tat n'refuse le droit aux chr\u00e9tiens de se r\u00e9unir dans ce pays, on va regarder aussi les aspects sociaux, c'est-\u00e0-dire quand un chr\u00e9tien veut vivre sa foi, quelle est la pression qu'il subit de la soci\u00e9t\u00e9 environnante de sa communaut\u00e9 villageoise de sa famille aussi, et c'est donc un savant et je dirais un tr\u00e8s subtil, prise en compte de tous ces facteurs qui sont environnementaux, sociaux, politiques et puis ensuite, vraiment d'arriver \u00e0 faire cette diff\u00e9renciation entre des crit\u00e8res marteau et Eto qui nous am\u00e8ne \u00e0 la fin \u00e0 dire si la situation dans un pays et, plus grave que dans un autre, mais il reste une part je le dis de subjectivit\u00e9, parce qu'il y a plein de crit\u00e8res qui sont justement des choses qui sont v\u00e9cues dans le quotidien et donc qui ne sont pas chiffrables, qu'on peut pas forc\u00e9ment rendre simplement donner des chiffres clairs et donc voil\u00e0, mais apr\u00e8s, je dirais, quand on regarde l'Index mondial de pers\u00e9cution et qu'on voit en t\u00eate, par exemple, la Cor\u00e9e du Nord ou qu'on voit dans les 10 premiers pays le Nigeria, on comprend bien que c'est des pays o\u00f9 il y a un cumul de facteurs qui font que la situation des chr\u00e9tiens est particuli\u00e8rement difficile, ces \u00e9l\u00e9ments cumulatifs qui am\u00e8ne \u00e0 ce que des pays sont beaucoup plus haut plac\u00e9s dans notre index de pers\u00e9cution que nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:40) [93%] :\r\nPhilippe Fonjallaz pourquoi selon vous, finalement, est ce qu'il faut se battre pour que chacun ait le droit d'exercer la religion qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:49) [91%] :\r\nC'est un droit fondamental de tout \u00eatre humain, chaque \u00eatre humain a des valeurs que. \r\nEt les valeurs religieuses, m\u00eame si on pourrait des fois nous laisser croire que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [93%] :\r\nPas si important que \u00e7a, c'est absolument constitutif est fondamental d'une majorit\u00e9 d'\u00eatre humains sur cette plan\u00e8te et \u00e7a fait partie d'une libert\u00e9 de conscience qui est tr\u00e8s ch\u00e8re \u00e0 nos pays occidentaux, en particulier \u00e0 une libert\u00e9 de vivre sa croyance, quelle qu'elle soit, qui ne peut pas subir \u00e0 mon avis de restriction, c'est inimaginable de penser qu'on puisse interdire \u00e0 une personne de croire ce qui, en toute conscience et pour lui important pour sa vie et donc dans ce cadre -l\u00e0, la religion, au m\u00eame titre que d'autres valeurs et \u00e7a touche au coeur de l'\u00eatre humain et je crois que dans ce cadre -l\u00e0, c'est vraiment primordial de d\u00e9fendre ce droit pour toute personne qui a des valeurs qui veut les et, dans le cadre de la libert\u00e9 religieuse, c'est vrai que nous nous battons et que nous mettons en avant la situation que les chr\u00e9tiens vivent les restrictions que les chr\u00e9tiens peuvent vivre mais je crois pouvoir dire que vraiment au travers de ce combat -l\u00e0, nous cherchons \u00e0 permettre \u00e0 n'importe quelle personne qui veut vivre la libert\u00e9 de religion, sa religion, de le vivre en toute libert\u00e9, o\u00f9 qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:30) [94%] :\r\nEt dans ce combat, quelles sont vos armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:35) [93%] :\r\nAlors nos armes principales, c'est vraiment la mobilisation des chr\u00e9tiens dans le monde, parce que les chr\u00e9tiens dans le monde, ils ont une arme qui est je crois tr\u00e8s sp\u00e9cifique et qui peut para\u00eetre peut-\u00eatre d\u00e9risoire d'un certain c\u00f4t\u00e9, mais qui pour moi est tr\u00e8s importante, c'est d'abord celle de la pri\u00e8re parce que nous croyons que c'est la fa\u00e7on dont Dieu peut ensuite agir pour aider soulager encourager les chr\u00e9tiens qui se trouvent dans des situations difficiles, une autre de notre arme, c'est vraiment, c'est l'arme du plaidoyer, c'est-\u00e0-dire de sensibiliser les m\u00e9dias sensibiliser les politiques sensibiliser les gouvernements \u00e0 ce qui se passe dans un certain nombre de pays est de les amener \u00e0 th\u00e9matiser \u00e0 rendre publiques ces situations parce que je pense que \u00e7a a une influence, mais en particulier en ce qui concerne les politiques et les gouvernements que \u00e7a influence leur politique ext\u00e9rieure qui t'attise les droits de l'homme, pas seulement d'ailleurs pour nous en ce qui concerne les chr\u00e9tiens, c'est notre \u00e9videmment notre cause mais ne croyant \u00e0 l'importance que les \u00c9tats ne cache pas la question des droits humains, telle qu'elle peut \u00eatre mal v\u00e9cue dans un certain nombre de pays et que par cons\u00e9quent l'\u00e9conomie ou l'importance des rapports sociaux \u00e9conomiques ne prennent pas le dessus sur les droits de l'homme et que \u00e7a soit th\u00e9matis\u00e9 pour cela, on est par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:06) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sent et on essaie d'influencer la situation \u00e0 travers des contacts qu'on a \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, \u00e0 travers nos contacts avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne et c'est des exemples parmi d'autres qui montrent les outils qu'on a \u00e0 disposition le dernier outil qu'on a ou arme qu'on a pour c'est vraiment d'\u00eatre tr\u00e8s on aux c\u00f4t\u00e9s des chr\u00e9tiens sur le terrain, c'est-\u00e0-dire de leur montrer que m\u00eame dans des situations tr\u00e8s difficiles sont pas sale, mais qui a des personnes qui sont l\u00e0 pour les soutenir, pour leur apporter de la d'spirituel ou pratique d'ailleurs de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il puisse rester fermes dans leur foi, m\u00eame quand ils ont beaucoup d'opposition face de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:08) [87%] :\r\nPhilippe Fonjallaz, directeur de l'ONG Portes ouvertes en Suisse \u00e0 votre micro, Gabrielle Desarzens \u00e0 l'instant, il parlait d'aide spirituelle ou pratiques aux \u00e9glise sur place, qu'est-ce que cela veut dire au fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:21) [94%] :\r\nAlors l'aide spirituelle, c'est assez simple, hein, c'est la pri\u00e8re, l'encouragement sous forme de pri\u00e8re, mais aussi sous forme de soutien en termes de formation Leadership dans l'\u00e9glise par exemple, ou alors en litt\u00e9rature sp\u00e9cifique, et puis il y a tout un volet d'aide mat\u00e9rielle comme du microcr\u00e9dit en Irak par exemple, pour celles et ceux qui ont tout perdu, qui doivent reprendre une activit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ratrice de revenus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:42) [94%] :\r\nAlors on parle \u00e0 l'instant de l'Irak, o\u00f9 on a parl\u00e9 d'autres pays au Proche ou Moyen-Orient mais est -ce que cette ONG Gabrielle est aussi active en Occident en Europe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:52) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 cette question, Philippe Fonjallaz, m'a dit que c'\u00e9tait l\u00e0 le travail d'autres ONG et des \u00c9glises locales mais que malgr\u00e9 tout, ils avaient par exemple pris position en ce qui concerne des chr\u00e9tiens migrants soumis \u00e0 la pers\u00e9cution selon leurs observations dans des centres de r\u00e9fugi\u00e9s, mais ils ne prennent sinon pas position sur des aspects qui concernent la libert\u00e9 religieuse en Suisse, je pense par exemple \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:14) [92%] :\r\nLa nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, d'accord, merci beaucoup, Gabrielle de savon pour ce sujet consacr\u00e9 au pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens de par le monde, on peut \u00e9videmment retrouver ce sujet sur RTS religion Point CH puis on peut aussi passer par le player plays RTS sur le smartphone bien s\u00fbr. \r\nBabel, c'est \u00e9galement un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 60 70 un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone muni d'un r\u00e9pondeur qui accueille volontiers vos commentaires et vos questions, un grand merci \u00e9galement \u00e0 Nicole corps pataud et Nicole Fontaine \u00e0 nos attach\u00e9s de production, vous retrouvez bien s\u00fbr Babel dimanche prochain en attendant on nous vous souhaitons une bonne suite de matin\u00e9e et vous laissons aux bons soins de Jean-Pierre Amann avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fonjallaz, Philippe", "role": "directeur de l'ONG Portes Ouvertes en Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2035837", "internalArchiveId": "AA1911035426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 2969, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "backgrounds": ["Suisse, simulation d'une attaque terroriste en Suisse."], "alternativeTitle": ["L'exploitation du marbre de Carrare", "Mise au point", "Enfants et porno", "Mise au point", "Interview Patrizia Anex, sexologue", "Mise au point", "144 : J\u2019accuse", "Mise au point", "Exercice Anti-terroriste", "Mise au point", "Mise au point: 144 : J\u2019accuse / exercice anti-terroriste/enfants et porno/interview Patrizia Anex, sexologue/l\u2019exploitation du marbre de carrare/", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale."], "variantIds": ["ece-10872200", "ece-10872194", "ece-10872197", "ece-10872188", "ece-10872191", "ece-10872203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T14:44:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:19  00:00:14:21\r\n{\\an1}-Les vins suisses locaux ne sont pas\r\nassez bons pour les \u00e9lus verts ?\r\n\r\n00:00:16:16  00:00:20:01\r\n{\\an1}-Je ne suis pas une enrag\u00e9e\r\ndes femmes en politique.\r\n\r\n00:00:20:03  00:00:23:23\r\n{\\an1}Ces femmes qui veulent prendre\r\nle pouvoir, \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n00:00:24:11  00:00:28:22\r\n{\\an1}-Le reportage sur l'avion low cost\r\npour l'arm\u00e9e suisse est une honte.\r\n\r\n00:00:29:00  00:00:32:23\r\n{\\an1}Vous donnez la parole \u00e0 des gens\r\nqui n'y connaissent rien\r\n\r\n00:00:33:01  00:00:36:15\r\n{\\an1}en les faisant passer\r\npour des experts.\r\n\r\n00:00:37:19  00:00:41:06\r\n{\\an1}-Les uns et les autres\r\nsont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n00:00:41:08  00:00:44:17\r\n{\\an1}Quand les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques\r\nviendront chez nous,\r\n\r\n00:00:44:19  00:00:47:17\r\n{\\an1}nous n'aurons pas besoin\r\nd'avions de combat.\r\n\r\n00:00:47:23  00:00:51:08\r\n{\\an1}*-Votre reportage sur Max Goeldi\r\n\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:54:11\r\n{\\an1}Mais l'autre t\u00e2che,\r\nqu'est-il devenu ?\r\n\r\n00:00:56:11  00:01:00:00\r\n{\\an1}-L'infertilit\u00e9 n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme une maladie.\r\n\r\n00:01:00:02  00:01:03:03\r\n{\\an1}C'est triste,\r\nje connais cette souffrance.\r\n\r\n00:01:03:05  00:01:05:07\r\n{\\an1}Bravo pour votre reportage.\r\n\r\n00:01:05:21  00:01:08:15\r\n{\\an1}*-Une bonne chose,\r\nc'est que les femmes\r\n\r\n00:01:08:17  00:01:12:14\r\n{\\an1}n'auront plus besoin\r\nde prendre la pilule.\r\n\r\n00:01:13:09  00:01:17:03\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:17:05  00:01:20:19\r\n{\\an1}Comment prot\u00e9ger la Suisse\r\nd'une attaque terroriste ?\r\n\r\n00:01:20:21  00:01:23:23\r\n{\\an1}Arm\u00e9e, police et politiques\r\nplanchent\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:30:01\r\n{\\an1}sur des sc\u00e9narios catastrophes,\r\ndifficilement pr\u00e9visibles.\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:03\r\n{\\an1}D'ici la fin de l'\u00e9cole primaire,\r\nils ont presque tous\r\n\r\n00:01:35:05  00:01:38:01\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 soumis\r\n\u00e0 des images pornographiques.\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:11\r\n{\\an1}Comment aborder le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:01:40:12  00:01:44:22\r\n{\\an1}Quelques minutes pendant l'\u00e9ducation\r\nsexuelle suffisent-elles ?\r\n\r\n00:01:46:14  00:01:49:11\r\n{\\an1}Quel effet le porno\r\na-t-il sur les jeunes ?\r\n\r\n00:01:49:13  00:01:52:04\r\n{\\an1}Change-t-il les rapports amoureux ?\r\n\r\n00:01:52:06  00:01:55:11\r\n{\\an1}La sexologue Patrizia Anex\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:01:56:03  00:02:01:01\r\n{\\an1}La pierre blanche est extraite\r\ndes carri\u00e8res de Carrare, en Italie.\r\n\r\n00:02:01:03  00:02:03:20\r\n{\\an1}Mais ce d\u00e9bit laisse, derri\u00e8re lui,\r\n\r\n00:02:03:22  00:02:07:14\r\n{\\an1}des tonnes de d\u00e9chets\r\net de cicatrices b\u00e9antes.\r\n\r\n00:02:07:16  00:02:11:02\r\n{\\an1}Immersion dans le marbre.\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:19:19\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:24:23\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 question de nombreuses\r\naccusations dans l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:32:01\r\n{\\an1}de cette semaine, pour certaines,\r\nqui traversent l'histoire.\r\n\r\n00:02:39:22  00:02:44:01\r\n{\\an1}-Trois syllabes\r\nsont revenues cette semaine.\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:46:08\r\n{\\an1}-J'accuse.\r\n-J'accuse.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:48:03\r\n{\\an1}-J'accuse.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:52:08\r\n{\\an1}-\"J'accuse\", le film sur\r\nl'affaire Dreyfus, est au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:02:52:10  00:02:58:21\r\n{\\an1}Pas sur tous, car d\u00e8s mardi,\r\ncertains ont bloqu\u00e9 la projection.\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:02:04\r\n{\\an1}Ils accusent le r\u00e9alisateur\r\nde \"J'accuse\"\r\n\r\n00:03:02:06  00:03:05:11\r\n{\\an1}de manipuler le \"J'accuse\"\r\npour se faire passer\r\n\r\n00:03:05:12  00:03:10:15\r\n{\\an1}pour un pauvre innocent, injustement\r\naccus\u00e9, comme le capitaine Dreyfus.\r\n\r\n00:03:11:12  00:03:17:07\r\n{\\an1}Sauf qu'on n'accusait pas Dreyfus\r\nde viol en 2019.\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:23:02\r\n{\\an1}Polanski n'est pas le seul\r\n\u00e0 emprunter son \"J'accuse\" \u00e0 Zola.\r\n\r\n00:03:23:04  00:03:26:14\r\n{\\an1}Cet \u00e9tudiant, \u00e0 Lyon,\r\nlaisse une lettre\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:29:06\r\n{\\an1}avant de s'immoler par le feu.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:39:08\r\n{\\an1}On lui avait supprim\u00e9 sa bourse\r\nalors qu'il triplait son ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:39:10  00:03:42:11\r\n{\\an1}Il y a aussi ceux qui accusent\r\nsans dire le mot.\r\n\r\n00:03:42:12  00:03:44:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une \u00e9lection perdue...\r\n\r\n00:03:44:11  00:03:46:11\r\n{\\an1}-On en a gros sur la patate.\r\n\r\n00:03:46:13  00:03:49:04\r\n{\\an1}Nous subissons l'\u00e9go\u00efsme de P.Maudet,\r\n\r\n00:03:49:06  00:03:52:13\r\n{\\an1}qui a refus\u00e9 de prendre\r\nses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:52:16  00:03:57:00\r\n{\\an1}-Ou apr\u00e8s un mot de trop\r\ndans un journal.\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:04\r\n{\\an1}-Le Temps vous compare \u00e0 P.Maudet.\r\n\r\n00:04:00:06  00:04:04:11\r\n{\\an1}-Cette journaliste, Laure Lugon,\r\n\r\n00:04:04:12  00:04:06:11\r\n{\\an1}est amoureuse de P.Maudet,\r\n\r\n00:04:06:13  00:04:10:03\r\n{\\an1}comme une jeune fille\r\nest amoureuse de J.Bieber.\r\n\r\n00:04:10:04  00:04:13:08\r\n{\\an1}-Et ceux qui utilisent\r\nla formule magique.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:14:22\r\n{\\an1}-J'accuse les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:04:15:00  00:04:17:08\r\n{\\an1}-J'accuse le gouvernement.\r\n\r\n00:04:17:10  00:04:21:16\r\n{\\an1}-Un \"j'accuse\" en vogue par\r\nchez nous depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:24:12\r\n{\\an1}comme ici,\r\nau gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:04:24:14  00:04:27:10\r\n{\\an1}-Comme il y a 113 ans, vous dire:\r\n\r\n00:04:27:11  00:04:29:19\r\n{\\an1}\"J'accuse !\"\r\n\r\n00:04:29:21  00:04:32:03\r\n{\\an1}Je vous accuse d'accuser.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:35:15\r\n{\\an1}Le plus bluffant,\r\nc'est un autre Suisse,\r\n\r\n00:04:35:17  00:04:38:06\r\n{\\an1}aussi accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:04:38:08  00:04:42:09\r\n{\\an1}Une le\u00e7on toujours os\u00e9e.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:15\r\n{\\an1}-Vous comparez votre affaire\r\n\u00e0 l'affaire Dreyfus !\r\n\r\n00:04:45:17  00:04:47:23\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9shumanis\u00e9 un homme.\r\n\r\n00:04:48:01  00:04:50:19\r\n{\\an1}La France de 97, unanimement\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:54:08\r\n{\\an1}contre Dreyfus, avait tort.\r\n\r\n00:04:54:10  00:04:58:15\r\n{\\an1}-Waouh ! Le capitaine Dreyfus\r\ndoit se retourner dans sa tombe\r\n\r\n00:04:58:17  00:05:00:16\r\n{\\an1}et accuse... le coup.\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:11:07\r\n{\\an1}-Des attentats multiples\r\net coordonn\u00e9s\r\n\r\n00:05:11:08  00:05:13:19\r\n{\\an1}dans plusieurs villes de Suisse.\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:18:07\r\n{\\an1}Ce sc\u00e9nario vient d'\u00eatre jou\u00e9\r\ngrandeur nature par les cantons\r\n\r\n00:05:18:09  00:05:21:15\r\n{\\an1}et la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nimpliquant 70 services.\r\n\r\n00:05:21:17  00:05:25:11\r\n{\\an1}Il y a dix jours, une dizaine\r\nde personnes soup\u00e7onn\u00e9es\r\n\r\n00:05:25:12  00:05:29:09\r\n{\\an1}de djihadisme \u00e9taient arr\u00eat\u00e9es\r\nentre la France et la Suisse.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:32:02\r\n{\\an1}Comment se pr\u00e9parer\r\n\u00e0 une telle menace ?\r\n\r\n00:05:33:22  00:05:35:23\r\n{\\an1}-Caserne militaire de Berne.\r\n\r\n00:05:36:00  00:05:39:16\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ces murs se joue\r\nl'avenir s\u00e9curitaire\r\n\r\n00:05:39:18  00:05:42:18\r\n{\\an1}de la Suisse en mati\u00e8re\r\nde terrorisme.\r\n\r\n00:05:48:17  00:05:51:06\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e, les services\r\nde renseignement\r\n\r\n00:05:51:08  00:05:54:18\r\n{\\an1}et la police f\u00e9d\u00e9rale travaillent\r\nmain dans la main.\r\n\r\n00:05:54:20  00:05:58:17\r\n{\\an1}Pierre Schuwey, ancien chef\r\nde la gendarmerie fribourgeoise,\r\n\r\n00:05:58:19  00:06:00:09\r\n{\\an1}est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:00\r\n{\\an1}Il est 10h00, lundi, on en est o\u00f9 ?\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:06:05\r\n{\\an1}-Cette nuit, il y a eu\r\ndes actions de sabotage\r\n\r\n00:06:06:07  00:06:08:14\r\n{\\an1}sur des installations des CFF.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:12:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau CFF est fortement limit\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:16:11\r\n{\\an1}Il y a des probl\u00e8mes dans les gares,\r\ndes probl\u00e8mes habituels.\r\n\r\n00:06:16:12  00:06:19:11\r\n{\\an1}Ca a une cascade sur les routes.\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:22:15\r\n{\\an1}Il y a une grande incertitude.\r\n\r\n00:06:22:17  00:06:25:13\r\n{\\an1}La population ignore\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:06:25:15  00:06:30:19\r\n{\\an1}On a aussi des attaques cyber\r\nsur PostFinance.\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:34:11\r\n{\\an1}Le GLF revendique tout cela.\r\n\r\n00:06:34:12  00:06:38:11\r\n{\\an1}L'action continue\r\npar rapport \u00e0 l'attentat de Zurich.\r\n\r\n00:06:39:00  00:06:43:00\r\n{\\an1}-Depuis un an, nous faisons\r\nla d\u00e9monstration de notre pouvoir.\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:02\r\n{\\an1}Et nous sommes sans piti\u00e9.\r\n\r\n00:06:46:21  00:06:49:11\r\n{\\an1}-Nous assistons \u00e0 une simulation\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:52:09\r\n{\\an1}d'attaque terroriste,\r\nc'est un exercice.\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:55:15\r\n{\\an1}Durant 52 heures, la Suisse\r\nse pr\u00e9pare au pire,\r\n\r\n00:06:55:18  00:06:57:08\r\n{\\an1}en faisant semblant.\r\n\r\n00:07:03:14  00:07:07:10\r\n{\\an1}Cet exercice de s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nse d\u00e9roule \u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:12\r\n{\\an1}Chacun est \u00e0 son poste,\r\ntout le monde oeuvre\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:14:15\r\n{\\an1}au bon d\u00e9roulement du sc\u00e9nario,\r\nqui \u00e9volue au fil des jours,\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:23\r\n{\\an1}et qui a commenc\u00e9 par un attentat\r\nen gare de Zurich.\r\n\r\n00:07:18:01  00:07:22:02\r\n{\\an1}Trois hommes ont tir\u00e9 sur la foule\r\net ont fait saut\u00e9 une bombe.\r\n\r\n00:07:22:04  00:07:24:09\r\n{\\an1}Bilan: 47 morts et 78 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:07:24:11  00:07:28:13\r\n{\\an1}Deux jours plus tard, un wagon\r\ncarburant d\u00e9raille et prend feu.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:30:15\r\n{\\an1}C'est un sabotage des rails.\r\n\r\n00:07:30:17  00:07:33:01\r\n{\\an1}C'est le chaos sur tout le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:07:33:04  00:07:35:11\r\n{\\an1}Le m\u00eame jour, une cyberattaque\r\n\r\n00:07:35:12  00:07:39:02\r\n{\\an1}paralyse le syst\u00e8me informatique\r\nde PostFinance.\r\n\r\n00:07:39:04  00:07:43:02\r\n{\\an1}C'est cet homme\r\nqui a imagin\u00e9 ce sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:07:43:04  00:07:48:23\r\n{\\an1}Il s'est inspir\u00e9\r\ndes r\u00e9cents attentats.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:52:22\r\n{\\an1}-Pour concevoir le sc\u00e9nario\r\nde cet exercice,\r\n\r\n00:07:53:00  00:07:59:15\r\n{\\an1}il fallait \u00eatre au courant de\r\nce qui s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:07:59:17  00:08:03:00\r\n{\\an1}C'est pourquoi on s'est inspir\u00e9\r\ndes attentats\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:09:03\r\n{\\an1}qui ont eu lieu en France,\r\nen Belgique et en Allemagne.\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:13:10\r\n{\\an1}-Des attentats\r\nqui ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:08:13:11  00:08:18:04\r\n{\\an1}Tout le monde se souvient\r\ndes attentats du Bataclan.\r\n\r\n00:08:18:06  00:08:21:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a quatre ans.\r\n\r\n00:08:21:08  00:08:26:22\r\n{\\an1}La fusillade, en plein concert,\r\navait fait 130 morts, 400 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:08:29:14  00:08:34:07\r\n{\\an1}En 2016, un an plus tard,\r\nc'est la Belgique qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:08:34:09  00:08:38:07\r\n{\\an1}Deux kamikazes se font exploser\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles,\r\n\r\n00:08:38:09  00:08:40:06\r\n{\\an1}un autre dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n00:08:40:08  00:08:44:02\r\n{\\an1}C'est l'attentat le plus meurtrier\r\nqu'ait connu le pays.\r\n\r\n00:08:44:04  00:08:51:06\r\n{\\an1}Au march\u00e9 de Strasbourg,\r\nc'\u00e9tait il y a un an.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:56:14\r\n{\\an1}Plus aucun pays ne semble \u00e0 l'abri,\r\npas m\u00eame la Suisse.\r\n\r\n00:08:56:17  00:09:01:06\r\n{\\an1}Le pays n'a pas encore connu\r\nd'attaque, mais la menace existe.\r\n\r\n00:09:01:08  00:09:05:15\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge du Service de renseignement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC),\r\n\r\n00:09:05:17  00:09:07:16\r\n{\\an1}on surveille cela de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:13:09\r\n{\\an1}Le directeur du SRC accepte\r\nde nous accorder une interview.\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:18:01\r\n{\\an1}-Avant de parler de terrorisme,\r\nil faut comprendre\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:20:07\r\n{\\an1}que la situation s\u00e9curitaire\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:22:14\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaise\r\n\r\n00:09:22:16  00:09:24:14\r\n{\\an1}que depuis la guerre froide,\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:27:05\r\n{\\an1}\u00e0 la fin\r\nde la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:09:27:07  00:09:31:01\r\n{\\an1}-A quel niveau se trouve la Suisse\r\nau niveau du terrorisme ?\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:32:12\r\n{\\an1}-La menace existe.\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:35:14\r\n{\\an1}De nombreuses informations montrent\r\n\r\n00:09:35:16  00:09:39:04\r\n{\\an1}qu'il y a eu\r\ndes planifications terroristes\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:44:11\r\n{\\an1}sur la Suisse\r\npar des organisations terroristes\r\n\r\n00:09:44:13  00:09:48:21\r\n{\\an1}sur la Suisse ou des djihadistes.\r\n\r\n00:09:50:04  00:09:52:02\r\n{\\an1}-Il faut donc se pr\u00e9parer.\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:55:03\r\n{\\an1}En cas d'attaque,\r\nConf\u00e9d\u00e9ration et cantons\r\n\r\n00:09:55:06  00:09:59:14\r\n{\\an1}doivent coop\u00e9rer, et c'est l\u00e0\r\ntout l'enjeu de ce grand exercice,\r\n\r\n00:09:59:16  00:10:02:08\r\n{\\an1}qui se d\u00e9roule dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:06:12\r\n{\\an1}Nous sommes au si\u00e8ge de la police\r\ncantonale fribourgeoise.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:00\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:13:20\r\n{\\an1}-Tout le monde est sur le pont,\r\nc'est r\u00e9union de crise.\r\n\r\n00:10:13:22  00:10:17:13\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario \u00e9volue d'heure en heure,\r\nil faut faire le point.\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:14\r\n{\\an1}-De nombreuses personnes\r\nsont bloqu\u00e9es en gare de Fribourg.\r\n\r\n00:10:21:16  00:10:26:00\r\n{\\an1}La gestion se fait par les TPF,\r\nqui contr\u00f4lent la situation.\r\n\r\n00:10:26:01  00:10:29:01\r\n{\\an1}-Si, \u00e0 Saint-Triphon,\r\nle poste tombait,\r\n\r\n00:10:29:03  00:10:33:21\r\n{\\an1}nous aurions des probl\u00e8mes\r\nd'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:18\r\n{\\an1}-On a \u00e9quip\u00e9 nos patrouilles\r\nd'armes longues.\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:45:11\r\n{\\an1}Elles sillonnent le canton avec\r\ndes armes de calibre plus important.\r\n\r\n00:10:46:19  00:10:49:21\r\n{\\an1}-Le conseiller d'Etat\r\nen charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:52:05\r\n{\\an1}prend l'exercice tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:58:06\r\n{\\an1}-C'est important de faire\r\ncomme si ces \u00e9v\u00e9nement \u00e9taient r\u00e9els,\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:02:12\r\n{\\an1}afin de coller au mieux\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain,\r\n\r\n00:11:02:14  00:11:07:11\r\n{\\an1}pouvoir anticiper, apporter\r\nune r\u00e9ponse appropri\u00e9e \u00e0 ce danger.\r\n\r\n00:11:07:13  00:11:12:13\r\n{\\an1}Ce grand exercice de s\u00e9curit\u00e9\r\nnous oblige \u00e0 nous poser\r\n\r\n00:11:12:15  00:11:18:14\r\n{\\an1}les bonnes questions,\r\n\u00e0 coordonner notre activit\u00e9\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:22:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'interne du canton\r\net avec l'ensemble des partenaires,\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:25:02\r\n{\\an1}les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:25:17  00:11:28:12\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\nnous nous rendons \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:11:28:14  00:11:30:20\r\n{\\an1}\u00e0 la centrale nationale d'alarme.\r\n\r\n00:11:30:22  00:11:34:23\r\n{\\an1}Cet organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nparticipe aussi \u00e0 l'exercice.\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:37:11\r\n{\\an1}Le lieu de tournage\r\ndoit rester secret.\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:40:10\r\n{\\an1}-On va rentrer\r\ndans la salle de conduite,\r\n\r\n00:11:40:11  00:11:45:16\r\n{\\an1}la salle la plus importante,\r\no\u00f9 on travaille les informations.\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:50:21\r\n{\\an1}-Le directeur nous emm\u00e8ne\r\ndans le Saint des Saints.\r\n\r\n00:11:50:23  00:11:53:21\r\n{\\an1}Ici, on assure la s\u00e9curit\u00e9\r\nde la population\r\n\r\n00:11:53:23  00:11:56:11\r\n{\\an1}en cas d'\u00e9v\u00e9nements extraordinaires.\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:00:20\r\n{\\an1}-Ici 213 Ana, exercice ENRS 19.\r\n\r\n00:12:00:22  00:12:04:18\r\n{\\an1}Je dois prendre contact\r\navec l'\u00e9tat-major de Thurgovie ?\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:08:00\r\n{\\an1}-Le grand \u00e9v\u00e9nement par rapport\r\n\r\n00:12:08:02  00:12:10:11\r\n{\\an1}\u00e0 hier, c'est cette intoxication\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:14:15\r\n{\\an1}de denr\u00e9es alimentaires qui a touch\u00e9\r\nde nombreuses personnes\r\n\r\n00:12:14:17  00:12:22:01\r\n{\\an1}dans le nord de la Suisse,\r\nNeuch\u00e2tel, Jura, Vaud, Tessin.\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:28:02\r\n{\\an1}-Une intoxication \u00e0 la toxine\r\nbotulique, un poison tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:31:19\r\n{\\an1}L'attaque est attribu\u00e9e\r\nau groupe terroriste GLF.\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:35:18\r\n{\\an1}De nombreuses personnes\r\nse sont rendues dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:12:37:23  00:12:45:12\r\n{\\an1}-Je vous annonce que les h\u00f4pitaux\r\nne sont plus satur\u00e9s.\r\n\r\n00:12:46:04  00:12:50:03\r\n{\\an1}-On effectue de tels exercices\r\ntous les quatre ans.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:54:22\r\n{\\an1}Mais on a un exercice par trimestre\r\n\u00e0 des \u00e9chelles r\u00e9duites,\r\n\r\n00:12:55:00  00:13:00:07\r\n{\\an1}pour garder l'entra\u00eenement\r\net \u00eatre capable de r\u00e9agir rapidement.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:06:23\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Berne, \u00e0 la caserne.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:11:04\r\n{\\an1}M\u00eame les cheffes de la police\r\net de l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:20:10\r\n{\\an1}Les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\nse pr\u00eatent au jeu.\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:25:12\r\n{\\an1}Dans les faits, la menace terroriste\r\nest r\u00e9elle en Suisse.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:28:16\r\n{\\an1}-Il y a quelques semaines,\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:04\r\n{\\an1}trois polices cantonales\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:33:10\r\n{\\an1}ont arr\u00eat\u00e9 des personnes\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:15\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre des sympathisants\r\nde l'Etat islamique.\r\n\r\n00:13:37:17  00:13:43:00\r\n{\\an1}Ils pourraient pr\u00e9parer\r\ndes attentats en Suisse.\r\n\r\n00:13:43:09  00:13:45:10\r\n{\\an1}-On ne doit pas paniquer,\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:47:13\r\n{\\an1}mais on doit \u00eatre conscient\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:49:21\r\n{\\an1}que quelque chose peut arriver.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:52:19\r\n{\\an1}On doit \u00eatre pr\u00eat,\r\navoir les instruments\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:56:22\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:21\r\n{\\an1}-La population\r\nvis\u00e9e par un attentat,\r\n\r\n00:14:00:23  00:14:03:10\r\n{\\an1}c'est ce que Gen\u00e8ve a test\u00e9.\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:05:11\r\n{\\an1}-Fabio !\r\n\r\n00:14:05:12  00:14:09:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait il y a une semaine\r\nau stade de la Praille.\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:13:07\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:13:09  00:14:16:08\r\n{\\an1}-On \u00e9tait les premiers \u00e0 sortir.\r\n\r\n00:14:16:10  00:14:20:02\r\n{\\an1}Donc on a \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\u00e0 se prendre la bombe.\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:23:15\r\n{\\an1}C'est un peu flou,\r\nje me souviens de rien.\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:26:23\r\n{\\an1}J'ai super mal, j'entends rien.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:29:04\r\n{\\an1}Mal aux poumons...\r\n\r\n00:14:30:07  00:14:34:20\r\n{\\an1}-Une bombe radioactive\r\naurait explos\u00e9 dans une tribune.\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:39:04\r\n{\\an1}Un attentat fictif, qui permet\r\nde tester la coordination\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:41:17\r\n{\\an1}entre tous les intervenants.\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:47:11\r\n{\\an1}-J'aide les m\u00e9decins\r\n\u00e0 \u00e9valuer les patients\r\n\r\n00:14:47:12  00:14:52:06\r\n{\\an1}pour savoir qui part en premier\r\ndans les douches de d\u00e9contamination.\r\n\r\n00:14:52:08  00:14:54:16\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 fait\r\nun tel exercice ?\r\n\r\n00:14:54:18  00:15:00:04\r\n{\\an1}-Non, c'est la premi\u00e8re fois,\r\non s'entra\u00eene.\r\n\r\n00:15:00:06  00:15:03:04\r\n{\\an1}-C'est difficile ?\r\n-C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:15:05:01  00:15:08:13\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9,\r\nc'est qu'il y a plusieurs victimes.\r\n\r\n00:15:08:15  00:15:11:20\r\n{\\an1}On doit surveiller\r\ntout le monde en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:16:19\r\n{\\an1}-Pompiers et urgentistes\r\nsont form\u00e9s pour intervenir\r\n\r\n00:15:16:21  00:15:19:09\r\n{\\an1}en cas d'attaque terroriste majeure.\r\n\r\n00:15:19:11  00:15:21:18\r\n{\\an1}Mais il faut s'exercer.\r\n\r\n00:15:22:07  00:15:24:11\r\n{\\an1}-Un tel exercice,\r\n\r\n00:15:24:13  00:15:27:02\r\n{\\an1}c'est pas un spectacle.\r\n\r\n00:15:27:04  00:15:29:20\r\n{\\an1}Les gens ont droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:15:29:22  00:15:34:07\r\n{\\an1}Ca permet de voir\r\nce qui fonctionne ou pas.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:40:12\r\n{\\an1}-Etre pr\u00eat pour le jour o\u00f9,\r\nc'est le grand d\u00e9fi.\r\n\r\n00:15:40:14  00:15:44:15\r\n{\\an1}Le patron du service\r\ndes renseignements est rassurant.\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:47:21\r\n{\\an1}-Je pense que la Suisse est pr\u00eate.\r\n\r\n00:15:47:23  00:15:51:04\r\n{\\an1}La surprise est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:02\r\n{\\an1}Le SRC anticipe,\r\ndonc on n'aime pas le mot surprise.\r\n\r\n00:15:57:04  00:16:00:09\r\n{\\an1}Mais on sera probablement surpris.\r\n\r\n00:16:00:11  00:16:03:06\r\n{\\an1}Mais si on est pr\u00e9par\u00e9\r\n\u00e0 cette surprise,\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:05:21\r\n{\\an1}on att\u00e9nuera le choc.\r\n\r\n00:16:07:02  00:16:10:23\r\n{\\an1}-La Suisse n'est pas \u00e0 l'abri\r\nd'une attaque terroriste.\r\n\r\n00:16:11:01  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle se pr\u00e9pare au pire \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:19:14\r\n{\\an1}Dans six mois, on saura\r\nsi cet exercice a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:16:30:21  00:16:34:11\r\n{\\an1}-A la fin de l'\u00e9cole primaire,\r\non estime, en Suisse,\r\n\r\n00:16:34:13  00:16:38:20\r\n{\\an1}que quasi tous les enfants\r\nont vu des images pornographiques.\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:43:16\r\n{\\an1}En pop-up intempestifs sur Internet\r\nou parce qu'ils recherchent\r\n\r\n00:16:43:18  00:16:48:21\r\n{\\an1}ces images, le porno\r\na envahi la vie des jeunes.\r\n\r\n00:16:48:23  00:16:50:21\r\n{\\an1}Des images souvent violentes\r\n\r\n00:16:50:23  00:16:55:08\r\n{\\an1}avec lesquelles les enfants\r\nse retrouvent seuls.\r\n\r\n00:16:56:19  00:17:01:23\r\n{\\an1}-Cristina \u00e9l\u00e8ve seule\r\nses cinq enfants.\r\n\r\n00:17:02:01  00:17:05:14\r\n{\\an1}Un jour, elle d\u00e9couvre\r\nque l'ordinateur familial\r\n\r\n00:17:05:16  00:17:08:15\r\n{\\an1}est infest\u00e9 de publicit\u00e9s\r\npornographiques\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:10:21\r\n{\\an1}par son fils de 13 ans.\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:16:15\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est tr\u00e8s vulgaire et tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:17:16:17  00:17:20:15\r\n{\\an1}Ca n'a rien \u00e0 voir avec la sexualit\u00e9\r\nproprement dite.\r\n\r\n00:17:20:17  00:17:23:11\r\n{\\an1}La sexualit\u00e9,\r\n\u00e7a doit \u00eatre beau, sain.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:26:18\r\n{\\an1}Les images que j'avais\r\nsur mon ordinateur,\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:30:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait sale, violent.\r\n\r\n00:17:30:02  00:17:33:08\r\n{\\an1}Un adolescent\r\nne peut pas comprendre \u00e7a.\r\n\r\n00:17:35:13  00:17:38:07\r\n{\\an1}-Ces images sont arriv\u00e9es\r\npar un malware\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:41:02\r\n{\\an1}quand l'ado a essay\u00e9\r\nde craquer des liens\r\n\r\n00:17:41:04  00:17:44:11\r\n{\\an1}pour t\u00e9l\u00e9charger gratuitement\r\ndes applications.\r\n\r\n00:17:44:12  00:17:48:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9\r\ndans le m\u00eame pi\u00e8ge un an auparavant\r\n\r\n00:17:48:08  00:17:50:05\r\n{\\an1}sur son propre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:54:07\r\n{\\an1}A chaque d\u00e9verrouillage,\r\nles images envahissaient son \u00e9cran.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:57:22\r\n{\\an1}Terr\u00e9 dans la honte,\r\nil s'est isol\u00e9 sans rien dire.\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:01:14\r\n{\\an1}-C'est toujours g\u00eanant\r\nde parler de ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:18:04:13  00:18:07:02\r\n{\\an1}C'est pas appropri\u00e9 et...\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:10:06\r\n{\\an1}On se sent tr\u00e8s vite mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:12:05\r\n{\\an1}-Ca t'a fait du mal ?\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:14:08\r\n{\\an1}Ca t'a laiss\u00e9 une empreinte ?\r\n\r\n00:18:14:10  00:18:15:14\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:18:16:15  00:18:19:20\r\n{\\an1}Non, c'est juste arriv\u00e9,\r\net maintenant...\r\n\r\n00:18:19:22  00:18:23:02\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\nje ne m'en souvenais plus.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:25:09\r\n{\\an1}J'oublie tr\u00e8s vite les choses.\r\n\r\n00:18:26:20  00:18:28:16\r\n{\\an1}Et c'est pas plus mal.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:34:18\r\n{\\an1}-L'ado dit qu'il n'a jamais cherch\u00e9\r\n\u00e0 voir ces images.\r\n\r\n00:18:34:20  00:18:38:06\r\n{\\an1}Mais il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 seul\r\npendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:41:19\r\n{\\an1}-J'ai pas compris ce qui se passait.\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:45:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais d\u00e9sinform\u00e9e\r\npar rapport \u00e0 ces dangers.\r\n\r\n00:18:45:07  00:18:48:09\r\n{\\an1}J'ai pas pens\u00e9\r\nque \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:52:10\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'il faudrait parler\r\nplus ouvertement ?\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:20\r\n{\\an1}Que ce soit un sujet\r\ndont on parle plus souvent ?\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:07\r\n{\\an1}-A la maison, oui, \u00e9videmment.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:01:01\r\n{\\an1}Mais aussi dans le contexte scolaire.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:15:00\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, la pornographie\r\nest abord\u00e9e d\u00e8s la fin\r\n\r\n00:19:15:02  00:19:18:13\r\n{\\an1}de la primaire, dans le cours\r\nd'\u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n00:19:18:15  00:19:22:03\r\n{\\an1}En tout, trois fois\r\ndans la scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:26:21\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, Ariane Torn\u00e9 intervient\r\ndevant des \u00e9l\u00e8ves de 11-12 ans.\r\n\r\n00:19:26:23  00:19:29:09\r\n{\\an1}Elle improvise le contenu\r\nde son cours\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:32:11\r\n{\\an1}en fonction des questions\r\npos\u00e9es anonymement.\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:37:05\r\n{\\an1}-La plus grande taille du p\u00e9nis.\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:40:14\r\n{\\an1}Les enfants rient\r\n-C'est Daniel qui a demand\u00e9 \u00e7a !\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:42:22\r\n{\\an1}-Ca n'a pas d'importance.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:47:02\r\n{\\an1}Il y a un mythe,\r\nqu'il faudrait que ce soit grand.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:49:05\r\n{\\an1}C'est pas vrai.\r\n\r\n00:19:49:07  00:19:51:12\r\n{\\an1}C'est pas n\u00e9cessairement vrai.\r\n\r\n00:19:51:13  00:19:55:00\r\n{\\an1}L'important, c'est de se sentir bien\r\navec son corps.\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:58:04\r\n{\\an1}Le mot \"pornographie\"\r\nsort rarement tel quel.\r\n\r\n00:19:58:06  00:20:00:02\r\n{\\an1}A cet \u00e2ge, ils n'ont pas\r\n\r\n00:20:00:05  00:20:02:09\r\n{\\an1}ce vocabulaire-l\u00e0.\r\n\r\n00:20:02:10  00:20:04:11\r\n{\\an1}Mais selon leurs questions...\r\n\r\n00:20:04:12  00:20:08:11\r\n{\\an1}Quand ils se posent des questions\r\nsur des positions, etc.\r\n\r\n00:20:08:12  00:20:11:19\r\n{\\an1}Ca donne l'impression\r\nqu'ils en ont peut-\u00eatre vu.\r\n\r\n00:20:11:21  00:20:14:17\r\n{\\an1}L\u00e0, on aborde la question\r\nde fa\u00e7on globale,\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:18:00\r\n{\\an1}en parlant d'images,\r\nde choses qu'ils ont vues.\r\n\r\n00:20:18:02  00:20:19:23\r\n{\\an1}On les invite \u00e0 en parler.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:24:20\r\n{\\an1}C'est important de pouvoir d\u00e9poser ce\r\nqu'ils ont vu et qui les a choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:20:25:02  00:20:29:15\r\n{\\an1}-Le but: d\u00e9construire ces images,\r\nprises pour argent comptant.\r\n\r\n00:20:32:23  00:20:35:20\r\n{\\an1}-Ces films... D\u00e9j\u00e0, c'est des films.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:38:18\r\n{\\an1}Superman.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:40:12\r\n{\\an1}Il vole pour de vrai ?\r\n\r\n00:20:40:14  00:20:42:03\r\n{\\an1}Un \u00e9l\u00e8ve\r\n-Ben ouais !\r\n\r\n00:20:42:05  00:20:45:05\r\n{\\an1}-S\u00e9rieusement, S\u00e9bastien ?\r\n-C'est un montage.\r\n\r\n00:20:45:07  00:20:48:22\r\n{\\an1}-Oui, mais dans la vraie vie,\r\nle gars, c'est un acteur.\r\n\r\n00:20:49:00  00:20:50:16\r\n{\\an1}Il fait d'autres films.\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:20\r\n{\\an1}Eh ben ces films-l\u00e0, c'est pareil.\r\n\r\n00:20:54:22  00:20:56:23\r\n{\\an1}C'est pas la vraie vie.\r\n\r\n00:20:59:05  00:21:01:23\r\n{\\an1}La curiosit\u00e9\r\nest normale et naturelle.\r\n\r\n00:21:02:01  00:21:04:12\r\n{\\an1}Vu que la pornographie\r\n\r\n00:21:04:14  00:21:06:22\r\n{\\an1}est \u00e0 port\u00e9e de clic,\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:11:05\r\n{\\an1}ils choisissent ce mode\r\npour s'\u00e9duquer sexuellement.\r\n\r\n00:21:11:07  00:21:14:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas\r\nune \u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n00:21:14:12  00:21:18:19\r\n{\\an1}Il est donc important de leur donner\r\nacc\u00e8s \u00e0 d'autres choses.\r\n\r\n00:21:18:21  00:21:23:15\r\n{\\an1}En tant que parents, si on n'est pas\r\n\u00e0 l'aise, \u00e7a peut \u00eatre des livres.\r\n\r\n00:21:23:17  00:21:26:13\r\n{\\an1}Il y en a plein\r\nqui parlent de sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:21:26:15  00:21:30:08\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre en allant\r\nsur des sites web adapt\u00e9s,\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:33:00\r\n{\\an1}avec des informations correctes.\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:41:05\r\n{\\an1}-Pour tomber sur des images\r\npornographiques\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:47:03\r\n{\\an1}violentes et d\u00e9gradantes, il suffit\r\nde taper sexe sur Google Images.\r\n\r\n00:21:47:05  00:21:50:17\r\n{\\an1}Ces photos sont \u00e0 la port\u00e9e\r\nde n'importe qui.\r\n\r\n00:21:53:17  00:21:58:10\r\n{\\an1}Une loi interdit la diffusion\r\nde ces contenus aux moins de 16 ans.\r\n\r\n00:21:58:11  00:22:01:23\r\n{\\an1}Mais l'article 197 du Code p\u00e9nal\r\nest inapplicable\r\n\r\n00:22:02:01  00:22:05:04\r\n{\\an1}si le mat\u00e9riel diffus\u00e9\r\nsans contr\u00f4le de l'\u00e2ge\r\n\r\n00:22:05:06  00:22:07:13\r\n{\\an1}est h\u00e9berg\u00e9 sur un site \u00e9tranger.\r\n\r\n00:22:07:15  00:22:12:07\r\n{\\an1}Voici la r\u00e9ponse du D\u00e9partement\r\nf\u00e9d\u00e9ral de justice et police.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:37:03\r\n{\\an1}Pour pr\u00e9venir les dangers\r\nli\u00e9s au num\u00e9rique,\r\n\r\n00:22:37:05  00:22:41:05\r\n{\\an1}l'ONG Action Innocence\r\nconseille depuis de vingt ans.\r\n\r\n00:22:41:07  00:22:44:01\r\n{\\an1}Sur la question de la pornographie,\r\n\r\n00:22:44:03  00:22:46:17\r\n{\\an1}elle d\u00e9veloppe\r\ndes s\u00e9quences didactiques\r\n\r\n00:22:46:19  00:22:49:11\r\n{\\an1}et r\u00e9pond aux parents\r\nqui ne savent pas\r\n\r\n00:22:49:12  00:22:51:15\r\n{\\an1}comment aborder le sujet.\r\n\r\n00:22:54:07  00:22:56:19\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de g\u00eane, de peur\r\n\r\n00:22:56:22  00:23:02:23\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la r\u00e9action des enfants\r\net comment accueillir ces r\u00e9actions.\r\n\r\n00:23:03:00  00:23:05:12\r\n{\\an1}Ca reste donc tr\u00e8s tabou.\r\n\r\n00:23:05:14  00:23:10:17\r\n{\\an1}Mais quand \u00e7a arrive,\r\non n'a peut-\u00eatre pas les bons mots\r\n\r\n00:23:10:19  00:23:14:05\r\n{\\an1}car on n'est pas pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:23:14:07  00:23:17:00\r\n{\\an1}Les parents, souvent,\r\ntombent des nues\r\n\r\n00:23:17:02  00:23:20:06\r\n{\\an1}quand leur enfant a vu du mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:23:20:08  00:23:25:04\r\n{\\an1}Il faut s'interroger:\r\nest-il tomb\u00e9 par inadvertance ?\r\n\r\n00:23:25:06  00:23:27:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on lui a montr\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:32:08\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre\r\nqu'il est all\u00e9 chercher.\r\n\r\n00:23:34:06  00:23:36:20\r\n{\\an1}-Un enfant est expos\u00e9\r\nd\u00e8s qu'il poss\u00e8de\r\n\r\n00:23:36:22  00:23:39:13\r\n{\\an1}un t\u00e9l\u00e9phone connect\u00e9\r\nou est en relation\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:41:20\r\n{\\an1}avec d'autres enfants qui en ont.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:45:01\r\n{\\an1}Installer un contr\u00f4le parental\r\nsur son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:48:04\r\n{\\an1}permet, en plus,\r\nd'engager la discussion.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:55:23\r\n{\\an1}-Selon l'\u00e2ge, l'enfant va dire:\r\n\"Tu veux pas que je voie du porno.\"\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:59:22\r\n{\\an1}S'il pose le mot, c'est encore\r\nplus facile d'en parler.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:19\r\n{\\an1}\"Pour toi, c'est quoi le porno ?\"\r\n\r\n00:24:02:21  00:24:06:06\r\n{\\an1}Souvent, avec les questions\r\net les r\u00e9ponses,\r\n\r\n00:24:06:08  00:24:09:06\r\n{\\an1}on pourra lui faire passer\r\ndes messages\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:14:00\r\n{\\an1}et se positionner par rapport\r\n\u00e0 ses propres valeurs.\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:17:19\r\n{\\an1}On peut lui dire ce qu'on pense\r\nde la pornographie\r\n\r\n00:24:17:21  00:24:21:00\r\n{\\an1}et pourquoi on veut le prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:29:16\r\n{\\an1}-Nous sommes dans un \u00e9tablissement\r\ndu secondaire,\r\n\r\n00:24:29:18  00:24:32:06\r\n{\\an1}\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:35:10\r\n{\\an1}Dans cette classe,\r\nles \u00e9l\u00e8ves de 13-14 ans\r\n\r\n00:24:35:11  00:24:38:17\r\n{\\an1}ont presque tous regard\u00e9\r\nou \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:23  00:24:43:13\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait\r\n\u00e0 huit ans, \u00e0 cause d'une pub\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:45:11\r\n{\\an1}qui est venue par accident.\r\n\r\n00:24:45:12  00:24:47:23\r\n{\\an1}-Tu as ressenti quoi\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:24:48:01  00:24:49:11\r\n{\\an1}-Surtout de la g\u00eane.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:52:10\r\n{\\an1}-Qu'ont dit tes parents ?\r\n-\"C'est pas bien\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:54:05\r\n{\\an1}de voir \u00e7a \u00e0 ton \u00e2ge.\"\r\n\r\n00:24:54:07  00:24:58:04\r\n{\\an1}-Les autres, vous pensez\r\nque c'est mal de regarder du porno ?\r\n\r\n00:24:58:06  00:24:59:16\r\n{\\an1}Tous\r\n-Non !\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Ces ados ont la capacit\u00e9\r\nde d\u00e9construire les images porno\r\n\r\n00:25:04:03  00:25:07:12\r\n{\\an1}et sont demandeurs de discussions\r\navec des adultes.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:14:06\r\n{\\an1}Mais sur les 4 heures d'\u00e9ducation\r\nsexuelle re\u00e7ues au secondaire,\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:17:12\r\n{\\an1}le temps consacr\u00e9 \u00e0 la pornographie\r\nest tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:25:17:18  00:25:20:06\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend des questions des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:25:20:08  00:25:23:04\r\n{\\an1}On a bien s\u00fbr beaucoup de sujets\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:25:04\r\n{\\an1}\u00e0 aborder avec eux.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:30:08\r\n{\\an1}Ce sera peut-\u00eatre 5-10 minutes,\r\n\u00e7a d\u00e9pendra de leurs questions,\r\n\r\n00:25:30:10  00:25:34:09\r\n{\\an1}de comment je vais les sentir.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:37:04\r\n{\\an1}On n'aimerait pas moins, c'est clair.\r\n\r\n00:25:39:10  00:25:42:11\r\n{\\an1}C'est vrai que plus, ce serait pas...\r\n\r\n00:25:42:12  00:25:45:18\r\n{\\an1}On saurait quoi faire, en tout cas !\r\n\r\n00:25:45:20  00:25:47:09\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:25:48:00  00:25:52:14\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'on parle assez\r\nde pornographie ?\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:57:14\r\n{\\an1}-Pas vraiment, c'est la seule fois\r\nqu'un cours nous parle de \u00e7a,\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:02:11\r\n{\\an1}vraiment que de la pornographie\r\net pas de la vraie vie.\r\n\r\n00:26:02:14  00:26:07:11\r\n{\\an1}-A notre \u00e2ge, y en a\r\nqui prennent \u00e7a \u00e0 la rigolade.\r\n\r\n00:26:07:13  00:26:09:23\r\n{\\an1}Mais c'est un sujet s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:26:10:01  00:26:13:18\r\n{\\an1}-Avez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'en parler\r\navec vos parents ?\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:17:12\r\n{\\an1}Ou pas, car \u00e7a mettrait\r\ntrop de gens mal \u00e0 l'aise ?\r\n\r\n00:26:17:14  00:26:21:08\r\n{\\an1}-Une fois, j'en ai parl\u00e9 un peu,\r\nmais ils m'ont dit:\r\n\r\n00:26:21:10  00:26:24:13\r\n{\\an1}\"On t'en parlera\r\nquand tu seras grand.\"\r\n\r\n00:26:24:15  00:26:27:12\r\n{\\an1}-Parler de sexe en famille,\r\nc'est tabou.\r\n\r\n00:26:27:14  00:26:31:09\r\n{\\an1}Les personnes de notre \u00e2ge\r\nvont chercher sur Internet.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:34:10\r\n{\\an1}Ils trouvent pas souvent\r\ndes trucs justes.\r\n\r\n00:26:36:20  00:26:40:20\r\n{\\an1}-Parler de sexualit\u00e9 avec des ados\r\nsans morale ni jugement,\r\n\r\n00:26:40:22  00:26:42:13\r\n{\\an1}mission impossible ?\r\n\r\n00:26:45:18  00:26:49:13\r\n{\\an1}Direction Angoul\u00eame,\r\nau lyc\u00e9e de l'image et du son.\r\n\r\n00:26:49:15  00:26:53:13\r\n{\\an1}Un projet exp\u00e9rimental\r\nveut prouver le contraire.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:57:02\r\n{\\an1}On peut parler de tout,\r\net de fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:26:59:12  00:27:01:22\r\n{\\an1}-On sera vachement plus...\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:05:00\r\n{\\an1}On aura juste une amorce \u00e9paule-bras.\r\n\r\n00:27:06:02  00:27:08:23\r\n{\\an1}-La r\u00e9alisatrice, Ovidie,\r\ncoache des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n00:27:09:01  00:27:11:15\r\n{\\an1}dans la fabrication\r\nd'un court-m\u00e9trage.\r\n\r\n00:27:11:17  00:27:15:00\r\n{\\an1}But: faire de la pr\u00e9vention\r\nconcernant la sexualit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:17:19\r\n{\\an1}et le num\u00e9rique,\r\ndeux univers imbriqu\u00e9s.\r\n\r\n00:27:19:03  00:27:21:08\r\n{\\an1}-On est souvent paniqu\u00e9s.\r\n\r\n00:27:21:09  00:27:23:11\r\n{\\an1}\"Les ados qui ont grandi\r\n\r\n00:27:23:12  00:27:25:15\r\n{\\an1}avec le porno, \u00e7a va donner\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:27:15\r\n{\\an1}une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s.\"\r\n\r\n00:27:27:17  00:27:31:03\r\n{\\an1}C'est \u00e9videmment un probl\u00e8me,\r\nil leur faut des outils\r\n\r\n00:27:31:05  00:27:32:16\r\n{\\an1}pour analyser tout \u00e7a.\r\n\r\n00:27:32:18  00:27:37:09\r\n{\\an1}C'est important d'en parler avec eux,\r\npour qu'eux puissent en parler,\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:10\r\n{\\an1}qu'ils puissent lib\u00e9rer une parole.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:44:12\r\n{\\an1}-Sur les questions de sexualit\u00e9,\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:49:11\r\n{\\an1}les questions sont rarement abord\u00e9es.\r\n\r\n00:27:49:13  00:27:52:20\r\n{\\an1}Souvent, elles sont zapp\u00e9es.\r\n\r\n00:27:52:22  00:27:56:07\r\n{\\an1}Mais il y aurait besoin\r\nd'avoir des interventions\r\n\r\n00:27:56:09  00:27:59:05\r\n{\\an1}de groupes,\r\nde gens qui s'y connaissent\r\n\r\n00:27:59:07  00:28:04:03\r\n{\\an1}et qui puissent avoir un contact\r\navec les jeunes et les conseiller.\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:07:10\r\n{\\an1}-Tu manges sans regarder ta cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:12:03\r\n{\\an1}-Impliquer les jeunes\r\npour parler aux jeunes,\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:14:14\r\n{\\an1}c'est le moyen choisi par Ovidie.\r\n\r\n00:28:14:15  00:28:18:08\r\n{\\an1}O\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re\r\nentre r\u00e9alit\u00e9 et fiction ?\r\n\r\n00:28:18:09  00:28:21:13\r\n{\\an1}Entre d\u00e9sir propre\r\net soumission aux normes ?\r\n\r\n00:28:21:15  00:28:25:08\r\n{\\an1}Comment r\u00e9tablir\r\nla notion de consentement\r\n\r\n00:28:25:10  00:28:29:01\r\n{\\an1}dans un monde o\u00f9 le porno\r\nest pris pour un tuto ?\r\n\r\n00:28:29:07  00:28:33:22\r\n{\\an1}-Cette g\u00e9n\u00e9ration est la premi\u00e8re\r\n\u00e0 avoir su utiliser intelligemment\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:11\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 en avoir\r\nfait des outils de militantisme.\r\n\r\n00:28:38:13  00:28:42:03\r\n{\\an1}C'est sur Twitter qu'il y a eu\r\nle hashtag MeToo.\r\n\r\n00:28:42:05  00:28:44:03\r\n{\\an1}Cette g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais\r\n\r\n00:28:44:05  00:28:46:05\r\n{\\an1}autant parl\u00e9 de consentement\r\n\r\n00:28:46:07  00:28:47:20\r\n{\\an1}qu'aucune autre.\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:51:16\r\n{\\an1}Dans ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\non ne parlait pas de consentement.\r\n\r\n00:28:51:19  00:28:56:03\r\n{\\an1}Cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 se pose\r\ndes questions autour du consentement.\r\n\r\n00:28:56:05  00:28:59:04\r\n{\\an1}Les plus largu\u00e9s, c'est les adultes.\r\n\r\n00:29:00:18  00:29:03:11\r\n{\\an1}-Parler pour comprendre\r\net questionner,\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:06:13\r\n{\\an1}une pratique \u00e0 restaurer.\r\n\r\n00:29:06:15  00:29:11:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, en France,\r\nun ado sur deux consid\u00e8re encore\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:17:13\r\n{\\an1}que les vid\u00e9os pornos ont particip\u00e9\r\n\u00e0 l'apprentissage de sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:29:31:03  00:29:34:03\r\n{\\an1}-Patrizia Anex, bonsoir.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:37:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates sexologue.\r\n\r\n00:29:37:18  00:29:41:06\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez avec les intervenants\r\ndu site pour ados ciao.ch\r\n\r\n00:29:41:10  00:29:47:08\r\n{\\an1}pour aborder la question du porno.\r\n\r\n00:29:59:02  00:30:04:07\r\n{\\an1}Sur un site comme ciao.ch,\r\non parle de pornographie ?\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:08:10\r\n{\\an1}-Oui, ces jeunes ont besoin\r\nde communiquer\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:22\r\n{\\an1}autour de la pornographie\r\nsans choquer les adultes.\r\n\r\n00:30:13:02  00:30:20:16\r\n{\\an1}Les adultes r\u00e9agissent assez fort\r\nface \u00e0 la pornographie.\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:24:22\r\n{\\an1}Ils se posent des questions\r\nsur la sexualit\u00e9, le plaisir.\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:27:14\r\n{\\an1}-Le porno, ce n'est pas la vie\r\nr\u00e9elle.\r\n\r\n00:30:27:18  00:30:30:14\r\n{\\an1}Est-ce que tous les ados\r\ncroient cela ?\r\n\r\n00:30:30:18  00:30:40:00\r\n{\\an1}-90 % des ados\r\nne croient pas que c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:30:41:20  00:30:47:20\r\n{\\an1}Mais 10 % est toujours plus fragile.\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:53:09\r\n{\\an1}Quelques-uns se disent qu'ils\r\npeuvent reproduire ce qu'ils voient.\r\n\r\n00:30:53:12  00:30:59:13\r\n{\\an1}Ils oublient qu'il manque tout\r\nun pan de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:59:15  00:31:06:03\r\n{\\an1}-On va regarder un extrait\r\nd'une Web s\u00e9rie, \"Teen Spirit\".\r\n\r\n00:31:06:05  00:31:09:11\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me avec le porno, c'est\r\nde le prendre comme contenu \u00e9ducatif\r\n\r\n00:31:09:13  00:31:12:18\r\n{\\an1}et oublier que, comme \"Star Wars\",\r\nc'est du cin\u00e9ma\r\n\r\n00:31:13:00  00:31:15:03\r\n{\\an1}avec des acteurs pay\u00e9s.\r\n\r\n00:31:15:05  00:31:18:05\r\n{\\an1}-Je suis beau, t'es belle: on baise ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:21:02  00:31:22:20\r\n{\\an1}S\u00e9rieux, les gars ?!\r\n\r\n00:31:22:22  00:31:24:20\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a ?\r\n\r\n00:31:26:14  00:31:30:01\r\n{\\an1}Le porno, c'est plein de choses,\r\nsauf deux trucs:\r\n\r\n00:31:30:03  00:31:32:01\r\n{\\an1}la tendresse et l'amour.\r\n\r\n00:31:33:09  00:31:37:22\r\n{\\an1}J'ai trop envie de faire l'amour\r\nsauvagement avec plein d'hommes,\r\n\r\n00:31:38:00  00:31:43:11\r\n{\\an1}plein de femmes,\r\n\u00eatre frapp\u00e9e, humili\u00e9e ! Oh oui !\r\n\r\n00:31:56:04  00:32:01:14\r\n{\\an1}-Pas d'amour,\r\ndes r\u00f4les f\u00e9minins cod\u00e9s.\r\n\r\n00:32:01:17  00:32:07:04\r\n{\\an1}Tout cela pourrait \u00eatre un cocktail\r\ntraumatisant.\r\n\r\n00:32:07:06  00:32:13:16\r\n{\\an1}-La pornographie veut r\u00e9veiller\r\nnotre excitation sexuelle.\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:16:12\r\n{\\an1}Elle n'a pas d'autre mission\r\nque ceci.\r\n\r\n00:32:16:16  00:32:19:14\r\n{\\an1}Les adolescents ne sont pas\r\nconscients de cela.\r\n\r\n00:32:19:18  00:32:25:16\r\n{\\an1}\u00c7a r\u00e9veille la g\u00e9nitalit\u00e9.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:32:11\r\n{\\an1}Le danger, c'est que c'est un acc\u00e8s\r\ndirect \u00e0 l'excitation.\r\n\r\n00:32:32:15  00:32:35:04\r\n{\\an1}C'est physiologique.\r\n\r\n00:32:35:06  00:32:40:23\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s \u00e9tant facilit\u00e9,\r\nc'est plus difficile\r\n\r\n00:32:41:01  00:32:45:03\r\n{\\an1}d'aller apr\u00e8s dans le relationnel.\r\n\r\n00:32:45:07  00:32:49:01\r\n{\\an1}Rencontrer quelqu'un,\r\nc'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n00:32:49:06  00:32:52:05\r\n{\\an1}que se masturber\r\ndevant un film pornographique.\r\n\r\n00:32:52:08  00:32:55:18\r\n{\\an1}C'est un risque majeur qu'on a\r\n\r\n00:32:55:20  00:32:59:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la pornographie\r\nchez les jeunes.\r\n\r\n00:32:59:12  00:33:04:20\r\n{\\an1}On se demande comment remplacer\r\nces moments avec moi-m\u00eame\r\n\r\n00:33:04:22  00:33:09:13\r\n{\\an1}dans la pornographie\r\npour trouver un petit copain.\r\n\r\n00:33:09:17  00:33:11:18\r\n{\\an1}Comment s\u00e9duire ?\r\n\r\n00:33:11:22  00:33:17:18\r\n{\\an1}Comment avoir du plaisir ?\r\n\r\n00:33:18:01  00:33:23:22\r\n{\\an1}-On arriverait \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration\r\nab\u00eem\u00e9e par le porno ?\r\n\r\n00:33:24:01  00:33:26:04\r\n{\\an1}-On n'a pas un recul suffisant.\r\n\r\n00:33:26:08  00:33:31:11\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que dans 10 ans,\r\nle discours aura chang\u00e9.\r\n\r\n00:33:31:13  00:33:34:10\r\n{\\an1}Ils font bien la diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:37:21\r\n{\\an1}ils savent que c'est du porno,\r\ndes acteurs.\r\n\r\n00:33:37:23  00:33:42:09\r\n{\\an1}Ils apprennent les positions,\r\nles diff\u00e9rentes pratiques.\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:45:17\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste d\u00e9natur\u00e9\r\nautour de l'amour.\r\n\r\n00:33:45:21  00:33:50:07\r\n{\\an1}Ils voient des images\r\nde plus en plus jeunes.\r\n\r\n00:33:50:09  00:33:54:11\r\n{\\an1}On devrait sensibiliser\r\nnos jeunes enfants\r\n\r\n00:33:54:12  00:33:58:04\r\n{\\an1}d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans\r\n\u00e0 la pornographie.\r\n\r\n00:33:58:08  00:34:01:00\r\n{\\an1}Je trouve que c'est un peu jeune.\r\n\r\n00:34:01:02  00:34:07:23\r\n{\\an1}Mais il faut montrer que \u00e7a peut \u00eatre\r\npositif, \u00e7a donne du plaisir.\r\n\r\n00:34:08:01  00:34:11:19\r\n{\\an1}Mais attention, ce n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:14:16\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs pornos.\r\n\r\n00:34:14:18  00:34:21:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a des petites\r\nsc\u00e8nes tr\u00e8s courtes et tr\u00e8s crues.\r\n\r\n00:34:21:23  00:34:23:21\r\n{\\an1}Le porno a chang\u00e9.\r\n\r\n00:34:24:01  00:34:27:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est l'acc\u00e8s\r\naux sites gratuits.\r\n\r\n00:34:27:19  00:34:33:16\r\n{\\an1}Ce ne sont que les sc\u00e8nes\r\nles plus crues.\r\n\r\n00:34:35:00  00:34:41:00\r\n{\\an1}M\u00eame des sites \u00e9thiques\r\nde pornographie sont payants.\r\n\r\n00:34:41:17  00:34:47:17\r\n{\\an1}Les jeunes n'ont acc\u00e8s\r\nqu'\u00e0 des petits films violents.\r\n\r\n00:34:48:13  00:34:54:12\r\n{\\an1}sur les sites gratuits,\r\nil y a toutes les cat\u00e9gories.\r\n\r\n00:34:55:05  00:35:02:07\r\n{\\an1}Et certaines pratiques ne devraient\r\npas \u00eatre vues par des jeunes.\r\n\r\n00:35:02:09  00:35:04:21\r\n{\\an1}Cela a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n00:35:08:10  00:35:12:16\r\n{\\an1}Quand on allait chercher\r\ndes magazines \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:35:12:20  00:35:14:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:18:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est beaucoup trop rapide.\r\n\r\n00:35:18:05  00:35:24:01\r\n{\\an1}-Ce n'est pas toujours facile\r\nd'en parler avec ses parents.\r\n\r\n00:35:24:03  00:35:27:07\r\n{\\an1}C'est parfois tabou d'en parler.\r\n\r\n00:35:27:09  00:35:30:23\r\n{\\an1}Alors comment\r\nest-ce qu'on en parle ?\r\n\r\n00:35:32:13  00:35:38:00\r\n{\\an1}-En parler avec les enfants,\r\n\u00e7a cr\u00e9e de la g\u00eane, c'est normal.\r\n\r\n00:35:38:05  00:35:44:00\r\n{\\an1}Donc il faut en parler\r\nde toute fa\u00e7on.\r\n\r\n00:35:44:15  00:35:52:10\r\n{\\an1}Il nous faut regarder l'aspect joli,\r\nsavoir ce qui r\u00e9agit dans son corps.\r\n\r\n00:35:52:14  00:35:57:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est dans l'excitation,\r\ndans le coeur qui bat.\r\n\r\n00:35:57:19  00:36:02:10\r\n{\\an1}Expliquer les sentiments et l'amour.\r\n\r\n00:36:02:13  00:36:09:16\r\n{\\an1}-On vous retrouve lors des rendez-\r\nvous sexuels de \"On en parle\".\r\n\r\n00:36:09:20  00:36:12:13\r\n{\\an1}Rendez-vous le 27 novembre.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:14:17\r\n{\\an1}-Ce marbre blanc,\r\nconnu depuis l'Antiquit\u00e9,\r\n\r\n00:36:14:21  00:36:17:23\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par Michel-Ange\r\npour son \"David\".\r\n\r\n00:36:18:01  00:36:20:03\r\n{\\an1}Il vient de Carrare, en Italie,\r\n\r\n00:36:20:05  00:36:23:02\r\n{\\an1}mais c'est la grande peur\r\ndans la montagne.\r\n\r\n00:36:23:04  00:36:25:14\r\n{\\an1}Si les gros blocs\r\npartent vers l'Asie,\r\n\r\n00:36:25:16  00:36:29:12\r\n{\\an1}sur place, les habitants\r\nse retrouvent avec des r\u00e9sidus\r\n\r\n00:36:29:14  00:36:32:11\r\n{\\an1}qui font beaucoup de poussi\u00e8re.\r\n\r\n00:36:37:14  00:36:41:13\r\n{\\an1}-On se croirait dans un glacier\r\nou dans une cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:36:41:15  00:36:44:23\r\n{\\an1}Ce bassin marbrier\r\nest le plus grand du monde.\r\n\r\n00:36:45:01  00:36:48:20\r\n{\\an1}Les Romains y prenaient d\u00e9j\u00e0\r\nle marbre pour leurs palais.\r\n\r\n00:36:49:16  00:36:54:00\r\n{\\an1}-Devant nous,\r\nc'est la carri\u00e8re Michel-Ange.\r\n\r\n00:36:54:02  00:36:56:15\r\n{\\an1}Il venait ici\r\npour choisir les marbres\r\n\r\n00:36:56:17  00:36:59:05\r\n{\\an1}pour ses magnifiques sculptures.\r\n\r\n00:36:59:19  00:37:02:12\r\n{\\an1}-Depuis 25 ans,\r\npeu importe le climat,\r\n\r\n00:37:02:14  00:37:05:11\r\n{\\an1}les ouvriers montent aux carri\u00e8res.\r\n\r\n00:37:05:13  00:37:08:23\r\n{\\an1}Autrefois, ils \u00e9taient\r\nles h\u00e9ros d'une ville.\r\n\r\n00:37:09:01  00:37:13:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les carriers de Carrare\r\nsont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n00:37:14:14  00:37:18:23\r\n{\\an1}-Ils nous disent que nous avons\r\ncommis un d\u00e9sastre,\r\n\r\n00:37:19:01  00:37:22:23\r\n{\\an1}que nous d\u00e9truisons la montagne,\r\nl'habitat des animaux.\r\n\r\n00:37:23:01  00:37:26:16\r\n{\\an1}Certains ont m\u00eame dit\r\nqu'en vingt ans, on avait creus\u00e9\r\n\r\n00:37:26:18  00:37:30:16\r\n{\\an1}la m\u00eame quantit\u00e9 de marbre\r\nque depuis l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n00:37:30:18  00:37:33:18\r\n{\\an1}-C'est vrai ?\r\n-Oui, probablement.\r\n\r\n00:37:33:20  00:37:37:03\r\n{\\an1}Mais les rythmes ont chang\u00e9\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:37:50:01  00:37:52:14\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode est tr\u00e8s vieille.\r\n\r\n00:37:52:16  00:37:57:08\r\n{\\an1}C'est un pantographe,\r\net ceci est la croix.\r\n\r\n00:37:57:10  00:38:02:06\r\n{\\an1}Avec cette m\u00e9thode, on r\u00e9alise\r\ndes statues \u00e0 la taille du mod\u00e8le.\r\n\r\n00:38:02:08  00:38:05:08\r\n{\\an1}On a d'abord r\u00e9alis\u00e9 le pl\u00e2tre\r\ndes mod\u00e8les.\r\n\r\n00:38:05:10  00:38:09:11\r\n{\\an1}Dans ce cas, c'est une revisite\r\nde \"La Piet\u00e0\" de Michel-Ange\r\n\r\n00:38:09:13  00:38:11:18\r\n{\\an1}par une sculptrice moscovite.\r\n\r\n00:38:12:08  00:38:16:19\r\n{\\an1}-Dans cet entrep\u00f4t, les derniers\r\nartisans sculpteurs de Carrare\r\n\r\n00:38:16:21  00:38:19:17\r\n{\\an1}se sont regroup\u00e9s en coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:38:19:19  00:38:24:05\r\n{\\an1}Des artistes du monde entier leur\r\ndemandent de r\u00e9aliser des oeuvres.\r\n\r\n00:38:24:07  00:38:28:00\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 un plaisir de travailler\r\navec Naomi Campbell.\r\n\r\n00:38:28:02  00:38:32:05\r\n{\\an1}Ces choses n'arrivent\r\nqu'une fois dans la vie.\r\n\r\n00:38:32:07  00:38:36:07\r\n{\\an1}C'est une sculpture en granit\r\nZimbabwe et marbre blanc.\r\n\r\n00:38:37:04  00:38:39:14\r\n{\\an1}-Des centaines d'heures de travail.\r\n\r\n00:38:39:16  00:38:42:09\r\n{\\an1}Cette statue vaut 1,5 mio de francs.\r\n\r\n00:38:42:11  00:38:45:20\r\n{\\an1}Le marbre co\u00fbte\r\npr\u00e8s de 5'000 frs la tonne.\r\n\r\n00:38:45:22  00:38:48:17\r\n{\\an1}La sculpture est un march\u00e9\r\ntr\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n00:38:48:19  00:38:52:20\r\n{\\an1}A Carrare, les ateliers\r\nont ferm\u00e9 les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n00:38:55:03  00:38:59:14\r\n{\\an1}-Les carri\u00e8res n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 ennoblir l'extraction du marbre\r\n\r\n00:38:59:16  00:39:01:08\r\n{\\an1}avec les sculptures.\r\n\r\n00:39:01:11  00:39:05:00\r\n{\\an1}Et le marbre ne sert qu'\u00e0 enrichir\r\nquelques personnes\r\n\r\n00:39:05:02  00:39:08:07\r\n{\\an1}et la population de Carrare\r\na perdu beaucoup.\r\n\r\n00:39:14:14  00:39:17:08\r\n{\\an1}-La r\u00e9gion a perdu\r\nen beaut\u00e9 naturelle.\r\n\r\n00:39:17:10  00:39:20:16\r\n{\\an1}Les carri\u00e8res se trouvent\r\ndans les Alpes apuanes,\r\n\r\n00:39:20:18  00:39:23:16\r\n{\\an1}une cha\u00eene model\u00e9e\r\ndepuis plus de 2'000 ans\r\n\r\n00:39:23:18  00:39:26:05\r\n{\\an1}par l'extraction du marbre blanc.\r\n\r\n00:39:29:12  00:39:31:22\r\n{\\an1}-Les montagnes sont \u00e9ventr\u00e9es.\r\n\r\n00:39:32:00  00:39:34:20\r\n{\\an1}Cette vision nous touche tous.\r\n\r\n00:39:34:22  00:39:36:17\r\n{\\an1}Elle nous fait mal.\r\n\r\n00:39:36:19  00:39:40:14\r\n{\\an1}Ce sommet, nous l'avons sauv\u00e9,\r\nces derniers mois.\r\n\r\n00:39:40:16  00:39:43:12\r\n{\\an1}Ils voulaient couper le sommet.\r\n\r\n00:39:43:14  00:39:47:07\r\n{\\an1}De Carrare,\r\non n'aurait plus vu la montagne,\r\n\r\n00:39:47:08  00:39:51:10\r\n{\\an1}mais juste une \u00e9norme carri\u00e8re.\r\n\r\n00:39:54:03  00:39:57:18\r\n{\\an1}-Les comit\u00e9s d'environnementalistes\r\nmanifestent souvent\r\n\r\n00:39:57:20  00:39:59:15\r\n{\\an1}pour sauver ces montagnes.\r\n\r\n00:39:59:17  00:40:03:17\r\n{\\an1}3 \u00e0 4 mios de tonnes de marbres\r\nen sont extrait chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:40:03:23  00:40:06:18\r\n{\\an1}-Nous demandons\r\nqu'ils ne laissent pas\r\n\r\n00:40:06:20  00:40:10:08\r\n{\\an1}les r\u00e9sidus de coupe du marbre\r\ndevant les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:40:10:10  00:40:13:03\r\n{\\an1}Ces d\u00e9chets\r\nentra\u00eenent les hydrocarbures\r\n\r\n00:40:13:05  00:40:15:04\r\n{\\an1}et polluent nos cours d'eau.\r\n\r\n00:40:15:06  00:40:17:22\r\n{\\an1}Nous voulons du respect\r\npour la ville.\r\n\r\n00:40:18:08  00:40:21:22\r\n{\\an1}-Ils demandent la fermeture\r\nde certaines carri\u00e8res.\r\n\r\n00:40:22:11  00:40:28:03\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re qui extrait un million\r\nde tonnes et en retire 10 % en bloc\r\n\r\n00:40:28:05  00:40:32:10\r\n{\\an1}et 90 % en r\u00e9sidus\r\nn'est plus rentable.\r\n\r\n00:40:32:11  00:40:37:00\r\n{\\an1}Mais elle reste exploitable\r\nsi les d\u00e9bris de marbre,\r\n\r\n00:40:37:02  00:40:40:08\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'\u00eatre d\u00e9vers\u00e9s\r\nsur les ravins,\r\n\r\n00:40:40:10  00:40:44:11\r\n{\\an1}sont vendus\r\npour le commerce international\r\n\r\n00:40:44:13  00:40:49:04\r\n{\\an1}du carbonate de calcium.\r\n\r\n00:40:49:16  00:40:52:22\r\n{\\an1}-Les montagnes seraient d\u00e9truites\r\npour fabriquer\r\n\r\n00:40:53:00  00:40:54:18\r\n{\\an1}du carbonate de calcium...\r\n\r\n00:40:55:04  00:40:58:08\r\n{\\an1}Pour comprendre,\r\nnous suivons les camions.\r\n\r\n00:40:58:10  00:41:01:03\r\n{\\an1}Les tonnes de d\u00e9chets\r\nde marbre blanc\r\n\r\n00:41:01:05  00:41:03:17\r\n{\\an1}sont concass\u00e9s dans ce moulin.\r\n\r\n00:41:03:19  00:41:08:13\r\n{\\an1}Le marbre de Carrare est compos\u00e9\r\n\u00e0 100 % de carbonate de calcium.\r\n\r\n00:41:08:15  00:41:11:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pes\u00e9s,\r\nles camions empruntent\r\n\r\n00:41:11:20  00:41:15:06\r\n{\\an1}une galerie de 6 km creus\u00e9e\r\ndans la montagne.\r\n\r\n00:41:15:08  00:41:20:07\r\n{\\an1}1'500 camion par jour descendent\r\ndes carri\u00e8res \u00e0 la mer.\r\n\r\n00:41:20:09  00:41:25:19\r\n{\\an1}Leur destination: l'Omya, une \u00e9norme\r\nfabrique de carbonate de calcium,\r\n\r\n00:41:25:21  00:41:29:01\r\n{\\an1}filiale italienne d'Omya suisse,\r\n\r\n00:41:29:03  00:41:32:19\r\n{\\an1}dont le si\u00e8ge se trouve\r\ndans le canton d'Argovie.\r\n\r\n00:41:32:21  00:41:37:05\r\n{\\an1}Notre demande d'interview\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n00:41:37:07  00:41:41:13\r\n{\\an1}Dans son livre, Giulio Milani\r\nexplique pourquoi l'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:41:41:15  00:41:47:10\r\n{\\an1}de la multinationale suisse\r\na tout chang\u00e9 \u00e0 Carrare.\r\n\r\n00:41:48:19  00:41:53:06\r\n{\\an1}-Les carri\u00e8res se transforment\r\nen p\u00e2te de dentifrice.\r\n\r\n00:41:53:08  00:41:56:23\r\n{\\an1}Le carbonate de calcium\r\nest utilis\u00e9 partout,\r\n\r\n00:41:57:01  00:42:00:11\r\n{\\an1}dans l'agroalimentaire,\r\nl'agriculture.\r\n\r\n00:42:00:12  00:42:04:03\r\n{\\an1}Les usages sont nombreux\r\npour fabriquer du papier.\r\n\r\n00:42:04:05  00:42:08:00\r\n{\\an1}Le carbonate de calcium\r\npermet de blanchir le papier.\r\n\r\n00:42:08:02  00:42:11:23\r\n{\\an1}L'Omya gagne sur les d\u00e9bris\r\ndes pierres et produit donc\r\n\r\n00:42:12:01  00:42:15:03\r\n{\\an1}une distorsion du travail\r\ndans les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:42:15:05  00:42:19:07\r\n{\\an1}Ils creusent de plus en plus\r\npour obtenir plus de pierre,\r\n\r\n00:42:19:09  00:42:22:07\r\n{\\an1}directement pour ces d\u00e9bris.\r\n\r\n00:42:22:09  00:42:26:07\r\n{\\an1}Le business,\r\nc'est devenu les d\u00e9chets du marbre.\r\n\r\n00:42:27:11  00:42:32:05\r\n{\\an1}-La multinationale suisse a\r\nle monopole du carbonate de calcium.\r\n\r\n00:42:32:07  00:42:35:10\r\n{\\an1}Elle a aussi un pourcentage\r\ndans 4 soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:38:20\r\n{\\an1}qui exploitent les carri\u00e8res.\r\n\r\n00:42:41:21  00:42:46:03\r\n{\\an1}-Cette histoire avec le carbonate\r\nde calcium, c'est absurde !\r\n\r\n00:42:46:05  00:42:49:12\r\n{\\an1}Ils ont le cerveau br\u00fbl\u00e9 !\r\n\r\n00:42:49:14  00:42:53:13\r\n{\\an1}Heureusement que cette entreprise\r\nest arriv\u00e9e ici !\r\n\r\n00:42:53:15  00:42:57:06\r\n{\\an1}Autrement, les carri\u00e8res\r\nseraient toutes \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:42:57:08  00:43:00:12\r\n{\\an1}Ils ont tous cette maladie\r\nde dire que le marbre\r\n\r\n00:43:00:14  00:43:02:11\r\n{\\an1}sert \u00e0 faire du dentifrice.\r\n\r\n00:43:02:12  00:43:05:07\r\n{\\an1}Heureusement qu'ils font\r\ndu dentifrice avec,\r\n\r\n00:43:05:09  00:43:07:23\r\n{\\an1}sinon ils mettraient\r\nautre chose dedans.\r\n\r\n00:43:08:01  00:43:11:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas un d\u00e9chet,\r\nil y a une mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n\r\n00:43:11:13  00:43:13:07\r\n{\\an1}et une mati\u00e8re secondaire.\r\n\r\n00:43:14:07  00:43:19:02\r\n{\\an1}-Dans cette carri\u00e8re, moins de 10 %\r\nsont des blocs de marbre statuaire.\r\n\r\n00:43:19:04  00:43:25:02\r\n{\\an1}Le reste, 91 %, sont des r\u00e9sidus\r\ntransform\u00e9s en carbonate de calcium.\r\n\r\n00:43:27:00  00:43:31:04\r\n{\\an1}-Nous sommes attaqu\u00e9s\r\ncar ils ne connaissent pas le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:43:31:06  00:43:35:08\r\n{\\an1}Ils ignorent les efforts\r\nque nous avons faits \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:43:35:10  00:43:39:14\r\n{\\an1}Selon moi, ils ignorent que\r\nmonter aux carri\u00e8res,\r\n\r\n00:43:39:16  00:43:46:14\r\n{\\an1}c'est comme jouer \u00e0 la roulette:\r\nou tu gagnes ou tu perds.\r\n\r\n00:43:48:11  00:43:51:22\r\n{\\an1}-Ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nles profits des carri\u00e8res\r\n\r\n00:43:52:00  00:43:55:08\r\n{\\an1}ont augment\u00e9 alors que la main\r\nd'oeuvre diminuait.\r\n\r\n00:43:55:10  00:43:59:00\r\n{\\an1}Avant, couper un bloc\r\nprenait des jours.\r\n\r\n00:43:59:02  00:44:03:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, cette machine\r\nle fait en moins d'une heure.\r\n\r\n00:44:03:10  00:44:06:12\r\n{\\an1}Mais les accidents du travail\r\nsont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:44:09:00  00:44:12:13\r\n{\\an1}-Quand ce c\u00e2ble se casse,\r\nles perles se lib\u00e8rent.\r\n\r\n00:44:12:14  00:44:15:20\r\n{\\an1}Elles partent alors\r\ncomme des projectiles,\r\n\r\n00:44:15:22  00:44:18:14\r\n{\\an1}faisant des bless\u00e9s\r\net m\u00eame des morts.\r\n\r\n00:44:18:16  00:44:22:16\r\n{\\an1}Si le projectile touche\r\nune partie vitale, tu es mort.\r\n\r\n00:44:23:08  00:44:27:09\r\n{\\an1}-Le secteur du marbre\r\nemploie moins de 8'000 personnes.\r\n\r\n00:44:27:11  00:44:30:23\r\n{\\an1}A Carrare, le taux de ch\u00f4mage\r\nd\u00e9passe les 16 %.\r\n\r\n00:44:31:15  00:44:36:01\r\n{\\an1}-Vous voyez cette machine\r\nqui transporte ce bloc de marbre ?\r\n\r\n00:44:36:03  00:44:39:04\r\n{\\an1}Elle fait le travail\r\nde 2'000 personnes.\r\n\r\n00:44:39:06  00:44:42:07\r\n{\\an1}C'est normal\r\nque la main d'oeuvre diminue.\r\n\r\n00:44:42:17  00:44:46:01\r\n{\\an1}-Pour alimenter l'Omya,\r\nles seigneurs du marbre\r\n\r\n00:44:46:03  00:44:49:22\r\n{\\an1}qui g\u00e8rent les carri\u00e8res\r\nsont accus\u00e9s de tous les maux.\r\n\r\n00:44:50:00  00:44:53:12\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndes industriels,\r\n\r\n00:44:53:14  00:44:56:13\r\n{\\an1}propri\u00e9taire\r\nd'une entreprise d'extraction\r\n\r\n00:44:56:15  00:45:00:06\r\n{\\an1}et de d\u00e9coupe du marbre,\r\nr\u00e9pond aux accusations.\r\n\r\n00:45:02:06  00:45:04:05\r\n{\\an1}-Ce sont des fake news.\r\n\r\n00:45:04:07  00:45:07:12\r\n{\\an1}L'Omya est un excellent instrument,\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:10:08\r\n{\\an1}indispensable\r\npour le perfectionnement\r\n\r\n00:45:10:10  00:45:14:11\r\n{\\an1}de l'\u00e9conomie circulaire\r\nde notre territoire.\r\n\r\n00:45:14:12  00:45:18:11\r\n{\\an1}Nous ne pouvons plus d\u00e9verser\r\nles d\u00e9bris des carri\u00e8res\r\n\r\n00:45:18:12  00:45:20:15\r\n{\\an1}sur les versants des montagnes.\r\n\r\n00:45:20:17  00:45:23:02\r\n{\\an1}Il faut donc trouver une solution.\r\n\r\n00:45:23:04  00:45:26:23\r\n{\\an1}La meilleure est l'utilisation\r\ndes d\u00e9chets pour fabriquer\r\n\r\n00:45:27:01  00:45:30:09\r\n{\\an1}un produit naturel,\r\nle carbonate de calcium.\r\n\r\n00:45:31:08  00:45:35:22\r\n{\\an1}-En th\u00e9orie, le carbonate de calcium\r\nest sans danger pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:45:35:23  00:45:40:05\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Carrare, la mortalit\u00e9\r\npour cause de tumeurs aux poumons\r\n\r\n00:45:40:07  00:45:44:11\r\n{\\an1}et maladies respiratoires\r\nest parmi les plus \u00e9lev\u00e9e du pays.\r\n\r\n00:45:44:12  00:45:47:19\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 italienne\r\n\r\n00:45:47:21  00:45:51:22\r\n{\\an1}de pneumologie confirme les causes.\r\n\r\n00:45:53:00  00:45:55:06\r\n{\\an1}-Avec le carbonate de calcium,\r\n\r\n00:45:55:08  00:45:57:22\r\n{\\an1}ceux qui travaillent\r\ndans les carri\u00e8res\r\n\r\n00:45:58:01  00:46:00:15\r\n{\\an1}ou dans les entreprises\r\nli\u00e9es au marbre\r\n\r\n00:46:00:17  00:46:04:11\r\n{\\an1}sont aussi soumis \u00e0 l'exposition\r\nd'autres poussi\u00e8res,\r\n\r\n00:46:04:13  00:46:07:08\r\n{\\an1}notamment le silicium,\r\nqui peut provoquer\r\n\r\n00:46:07:10  00:46:09:03\r\n{\\an1}une maladie pulmonaire\r\n\r\n00:46:09:05  00:46:13:03\r\n{\\an1}et qui est consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une poussi\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:46:13:08  00:46:17:05\r\n{\\an1}-La pollution la plus importante\r\nest due au transport\r\n\r\n00:46:17:07  00:46:21:21\r\n{\\an1}des milliers de camions, qui a\r\nun impact sur toute la population.\r\n\r\n00:46:22:04  00:46:25:16\r\n{\\an1}-Cela comporte la pollution\r\ndes poussi\u00e8res fines\r\n\r\n00:46:25:18  00:46:28:04\r\n{\\an1}dues aux \u00e9missions des moteurs.\r\n\r\n00:46:28:06  00:46:32:18\r\n{\\an1}Il y a les poussi\u00e8res de marbre\r\net aussi un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n00:46:32:20  00:46:37:14\r\n{\\an1}li\u00e9 aux PM10 et aux PM2,5.\r\n\r\n00:46:37:21  00:46:41:11\r\n{\\an1}-Au pied des carri\u00e8res,\r\nl'humeur est morose.\r\n\r\n00:46:41:13  00:46:44:16\r\n{\\an1}Andrea maintient l'activit\u00e9\r\nde son p\u00e8re,\r\n\r\n00:46:44:18  00:46:48:18\r\n{\\an1}un petit atelier de sculpture\r\nd'objets fun\u00e9raires.\r\n\r\n00:46:48:20  00:46:51:22\r\n{\\an1}Par tradition,\r\nil n'ach\u00e8te pas son marbre,\r\n\r\n00:46:52:00  00:46:55:12\r\n{\\an1}mais le prend directement\r\ndans les ravins.\r\n\r\n00:46:57:18  00:47:02:02\r\n{\\an1}-J'ai 40 ans, et je me souviens\r\nde quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n00:47:02:04  00:47:04:16\r\n{\\an1}Des montagnes ont disparu.\r\n\r\n00:47:04:18  00:47:08:11\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, tout est vide,\r\ntout est creus\u00e9.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:11:21\r\n{\\an1}Dans trente ans, ici,\r\nil n'y aura plus de marbre.\r\n\r\n00:47:11:23  00:47:18:03\r\n{\\an1}Tout ce qui est blanc pur est pris\r\npour \u00eatre r\u00e9duit en bouillie.\r\n\r\n00:47:18:17  00:47:21:23\r\n{\\an1}-Devant les entreprises,\r\ndes milliers de blocs\r\n\r\n00:47:22:01  00:47:25:20\r\n{\\an1}pr\u00eats \u00e0 partir vers la Chine\r\net le Moyen-Orient.\r\n\r\n00:47:25:22  00:47:30:07\r\n{\\an1}En 2017, l'exportation du marbre\r\na augment\u00e9 de 37 %.\r\n\r\n00:47:30:10  00:47:34:10\r\n{\\an1}Mais on est encore loin\r\nde l'\u00e9puisement de cette mati\u00e8re,\r\n\r\n00:47:34:11  00:47:37:16\r\n{\\an1}affirment les industriels.\r\n\r\n00:47:39:00  00:47:43:06\r\n{\\an1}-Sur x milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s\r\ndes Alpes apuanes,\r\n\r\n00:47:43:08  00:47:46:21\r\n{\\an1}ce qui a \u00e9t\u00e9 export\u00e9\r\nest une partie infime.\r\n\r\n00:47:47:00  00:47:51:16\r\n{\\an1}Seulement 7 % sont utilisables\r\npour l'extraction du marbre.\r\n\r\n00:47:51:18  00:47:55:16\r\n{\\an1}Mais la beaut\u00e9 de notre territoire\r\net de nos activit\u00e9s\r\n\r\n00:47:55:18  00:47:59:13\r\n{\\an1}est aussi de montrer\r\nce que nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n00:47:59:15  00:48:03:06\r\n{\\an1}au fil des si\u00e8cles,\r\net que nous continuerons \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n00:48:03:08  00:48:09:11\r\n{\\an1}en exploitant des montagnes\r\nque nous respectons absolument.\r\n\r\n00:48:11:07  00:48:14:11\r\n{\\an1}-Derni\u00e8rement, les Alpes apuanes\r\nont \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n00:48:14:12  00:48:18:07\r\n{\\an1}dans la liste des 43 paysages\r\nles plus d\u00e9truits au monde.\r\n\r\n00:48:18:09  00:48:21:13\r\n{\\an1}Le marbre de Carrare\r\net le carbonate de calcium\r\n\r\n00:48:21:15  00:48:24:23\r\n{\\an1}sont devenus le symbole\r\nde la difficile coexistence\r\n\r\n00:48:25:01  00:48:27:09\r\n{\\an1}entre industrie et environnement.\r\n\r\n00:48:34:01  00:48:38:12\r\n{\\an1}-Avec tristesse, nous avons appris\r\nla disparition, hier,\r\n\r\n00:48:38:14  00:48:41:09\r\n{\\an1}de la r\u00e9alisatrice Anne Deluz.\r\n\r\n00:48:41:11  00:48:44:11\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait au coeur\r\nde notre reportage\r\n\r\n00:48:44:12  00:48:48:22\r\n{\\an1}sur le prix des anticanc\u00e9reux.\r\n\r\n00:48:48:23  00:48:55:03\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:48:55:05  00:48:59:04\r\n{\\an1}Continuez \u00e0 le faire\r\nsur nos plateformes,\r\n\r\n00:48:59:06  00:49:03:11\r\n{\\an1}et faites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\nbonnes ou mauvaises.\r\n\r\n00:49:03:13  00:49:06:21\r\n{\\an1}Nous nous ferons un plaisir\r\nde les r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:49:06:23  00:49:10:13\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine.\r\n\r\n00:49:12:11  00:49:15:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054448\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:23 > 0:01:26) [88%] : \r\nC'est fini, non, c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:27 > 0:01:28) [70%] : \r\nSerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:41 > 0:01:52) [81%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans la robe comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur petit pourrait d\u00e9poser un truc Steve oui parce ce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:05:22) [67%] : \r\n\u00e7a tu voudrais plus de mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:23 > 0:05:25) [89%] : \r\nMoi, je ne veux pas que ce soit trop sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:42) [72%] : \r\nOui tu pas de faim rock'n'roll quand m\u00eame, \u00e7a roule pourquoi celui-l\u00e0, Racal Amara les r\u00e9tro- M\u00fcnich ou alors je vais pas dire mais \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:55 > 0:05:55) [82%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:57 > 0:05:59) [79%] : \r\nOui, ch\u00e8re Marianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:00 > 0:06:01) [98%] : \r\nTr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [82%] : \r\nN'est-ce pas Marianne on est toujours cours, hein, c'est jamais tout d'un coup je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:37) [57%] : \r\nMadame mani\u00e8re peu sans Madame \u00e9nerve Zungu madame et nerveuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:38 > 0:06:43) [90%] : \r\nMadame va tous les soirs \u00e0 l'Alcazar, d'un petit coup de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:47 > 0:06:55) [82%] : \r\n100 1000 1 1000000 5 minutes, c'est que Madame oui oui \u00e9vasive, l\u00e2che-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:03 > 0:07:05) [85%] : \r\nL'enl\u00e8vement de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:10) [77%] : \r\nOn a les cheveux, ce qui est pas il part dans la robe pas trop sage, non mais c'est pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:14) [60%] : \r\nArrives allumettes ces micro alors hein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:22) [87%] : \r\nLa une ceinture \u00e0 \u00eatre moi j'ai jamais de ceinture, en fait c'est \u00e7a mon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:23 > 0:07:25) [74%] : \r\nEh oui, quoi, tu en veux pas, parce que c'est p\u00e9nible ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:28 > 0:07:58) [81%] : \r\nParce que j'ai pas particuli\u00e8rement une taille et je trouve que les ceintures Quentin oui c'est pas agr\u00e9able Street bah on pense \u00e7a s'est mal pass\u00e9, mais \u00e7a c'est bien, comme disent mes filles, on n'a pas de taille maman qui nous a donn\u00e9 par du bonus pour le mois, Melun, faut pas mettre voil\u00e0 tu donner des \u00e9paules trop larges, ah oui, bien s\u00fbr, pour mieux supporter les hommes, les \u00e9paules la messieurs 62 kilos non mais pas dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:08 > 0:08:10) [85%] : \r\nOuais, ouais, c'est ce qu'on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:09) [78%] : \r\nEst ce que tu arriveras ma\u00eetre le l'\u00e9cran un petit peu plus l\u00e0- bas en fait mouche commence sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:15 > 0:09:17) [75%] : \r\nTant que physiquement au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:02) [84%] : \r\nLes vins suisses locaux ne sont pas assez bon pour les \u00e9lus verts pour qu'il se fasse livrer du proc\u00e8s pour bio d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:04 > 0:12:10) [93%] : \r\nMoi, je ne suis pas une enrag\u00e9e des femmes en politique, on a ressenti de femmes qui veulent prendre le pouvoir et \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:12 > 0:12:24) [96%] : \r\nLe reportage sur l'avion low cost pour l'arm\u00e9e suisse est une honte, vous donner la parole \u00e0 des gens qui n'y connaissent rien en les faisant passer pour des experts si l'avion italien n'a pas particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9valuation de l'arm\u00e9e, c'est probablement qu'il ne r\u00e9pondait pas au cahier des chars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:26 > 0:12:33) [95%] : \r\nLes uns et les autres sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, lorsque des millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques frapperont \u00e0 nos portes, ce ne sera pas d'avions de combat dont nous aurons besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:12:35 > 0:12:42) [82%] : \r\nVotre reportage ce Max G\u00f6ldi \u00e9tait int\u00e9ressant, mais l'autre otage peut-il devenu merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:52) [92%] : \r\nM\u00eame les caisses maladie ne reconnaissent pas l'infertilit\u00e9 comme une maladie, c'est vraiment triste, c'est une souffrance que je connais, bravo pour votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:12:53 > 0:13:00) [94%] : \r\nPour moi une bonne chose qui ressort de ce sujet, c'est que les les femmes n'auront plus besoin de prendre la pilule ainsi toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:02 > 0:13:03) [78%] : \r\nParmi les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:03 > 0:13:32) [90%] : \r\nCe soir, dans mise au point : comment prot\u00e9ger la Suisse d'une attaque terroriste, arm\u00e9e, police et politiques planchent sur des sc\u00e9narios catastrophes par essence difficilement pr\u00e9visibles dans les cibles strat\u00e9giques sont nombreuses, enqu\u00eate d'ici la fin de l'\u00e9cole primaire, ils ont pratiquement tous \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des images pornographiques alors comment aborder frontalement le probl\u00e8me quelques minutes pendant les cours d'\u00e9ducation sexuelle suffit st\u00e8le, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:34 > 0:13:59) [90%] : \r\nEt quel effet le porno a-t-il sur les jeunes change-t-il les rapports amoureux, voire la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re la sexologue Patricia Ney est notre invit\u00e9 la Pierre blanche luxueuse est extraite depuis des si\u00e8cles des carri\u00e8res de Carrare en Italie mais le d\u00e9bit a \u00e9t\u00e9 monstrueusement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, laissant derri\u00e8re des tonnes de d\u00e9chets et de cicatrices b\u00e9antes de Michel-Ange aux poudres dans le dentifrice immersion dans le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:04 > 0:14:19) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 17 novembre il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question de nombreuses accusations dans l'actualit\u00e9 de cette semaine pour certaines qui traverse litt\u00e9ralement l'histoire S\u00e9bastien Faure nous dit tout dans notre rubrique 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:28 > 0:14:43) [88%] : \r\nVoici l'homme que vous avez peut-\u00eatre entendu ici et l\u00e0, cette semaine, Jacques tu j'accuse, j'accuse, j'accuse que j'accuse, j'accuse le film sur l'affaire Dreyfus et sur les \u00e9crans affiche que le f\u00e9d\u00e9ral, parfois pas surtout car, d\u00e8s mardi, certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:48 > 0:14:57) [95%] : \r\nIls accusent le r\u00e9alisateur de j'accuse de manipuler le j'accuse pour se faire passer pour un pauvre innocent injustement accus\u00e9 comme le Capitaine Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:16:31) [88%] : \r\nSauf que Dreyfuss lui c'\u00e9tait pas de viol dans un Chalet de stade qu'on l'accusait s\u00e9jour et c'\u00e9tait pas en 2019 il ne mais Roman Polanski n'est pas le seul \u00e0 emprunter leur J'accuse \u00e0 Dreyfus c'est d\u00e9solant, l'avocat de Polanski, RFI, il y a aussi cet \u00e9tudiant \u00e0 Lyon qui laisse une lettre avant de s'immoler par le feu, j'accuse Macron Hollande, Sarkozy et l'Union europ\u00e9enne, de m'avoir tu\u00e9, on lui avait supprim\u00e9 sa bourse, alors qu'il triplait son ann\u00e9e, il y a aussi cette semaine ce qui accusait sans dire le mot aujourd'hui tout apr\u00e8s une \u00e9lection perdue, unit\u00e9, on en a vraiment gros sur la patate et nous subissons en fin de compte, l'\u00e9go\u00efsme de Pierre Maudet, qui a refus\u00e9 que quoi qu'il en dise, de prendre ses responsabilit\u00e9s lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris les doigts dans la confiture du mensonge ou apr\u00e8s un mot de trop dans un journal, le temps a sorti un article o\u00f9 il vous compare \u00e0 Pierre Maudet Pierre Maudet, c'est le marathonien et vous, vous \u00eates le surfeur de cette journaliste leur Luc on est amoureuse Pierre Maudet comme une jeune fille et sa m\u00e8re, coach estime ABB et il y a tout ce qui est toujours plus nombreux, disent la formule magique j'accuse les m\u00e9dias j'accuse le gouvernement et j'accuse le gouvernement un j'accuse, de plus en plus \u00e0 la mode \u00e0 Paris, mais d\u00e9j\u00e0 en vogue par chez nous depuis plusieurs ann\u00e9es, comme ici au gouvernement neuch\u00e2telois comme il y a 113 vous dire monsieur j'accuse, je vous accuse d'accuser mais le plus bluffant d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 celui d'un autre Suisse aussi, accus\u00e9 de viol comme Polanski, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, une le\u00e7on \u00e0 faire l\u00e0, toujours os\u00e9 comparer m\u00eame votre affaire \u00e0 l'affaire Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:31 > 0:16:41) [84%] : \r\nTu vous avez d\u00e9shumaniser un homme et rappelez-vous, la France de 97 unanimement contre Dreyfus avait tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:41 > 0:16:46) [91%] : \r\nBien, merci, wahou on imagine que le Capitaine Dreyfus se retourne dans sa tombe et accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:16:50) [79%] : \r\nNomm\u00e9 le coup Alfred coupable de cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:18) [91%] : \r\nLes attentats multiples et coordonn\u00e9s dans plusieurs villes suisses revendiqu\u00e9 par le Front de lib\u00e9ration globale, c'est ce sc\u00e9nario terroriste qui vient d'\u00eatre jou\u00e9e en grandeur nature par les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration impliquant rien moins que 70 service il y a 10 jours, une dizaine de personnes soup\u00e7onn\u00e9s de djihadisme \u00e9tait entre la France et la Suisse, la menace est donc r\u00e9el mais comment s'y pr\u00e9parer, C\u00e9cile during a assist\u00e9 \u00e0 l'exercice g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:22 > 0:17:29) [92%] : \r\nCaserne militaire de Berne, derri\u00e8re les murs de cette imposante b\u00e2tisse se joue l'avenir s\u00e9curitaire de la Suisse en mati\u00e8re de terre Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:35 > 0:17:49) [95%] : \r\nL'arm\u00e9e, les services de renseignement et la police f\u00e9d\u00e9rale, tout le monde travaille main dans la main, Pierre Schuwey, ancien chef de la gendarmerie fribourgeoise est \u00e0 la manoeuvre, il est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 heures du matin lundi, oui, on en est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:26) [86%] : \r\nAlors, cette nuit, il y a eu des actions de sabotages sur des installations de des transports publics des CFF qui fait que le r\u00e9seau \u00e7a CFF est fortement limit\u00e9e, donc il a des probl\u00e8mes dans les gares, il y a, il y a les probl\u00e8mes qui sont un peu habituel quand quand on rencontre parfois \u00e7a une cascade sur les routes, c'est un peu le chaos sur les routes, il y a \u00e9videmment une grande incertitude, la population ne sait pas ce qui se passe et etc et puis on a encore \u00e9videmment des attaques \u00e7a \u00e9leveurs qui sont venues sur Postfinance il diff\u00e9rents endroits le gain, l'influence en train de revendiquer ces choses-l\u00e0 et \u00e7a c'est une action qui continue par rapport \u00e0 l'attentat de Djuric boivent chamboule-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:31) [95%] : \r\nDepuis un an, nous faisons la d\u00e9monstration de notre pouvoir, et nous sommes sans piti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:33 > 0:18:39) [97%] : \r\nCe qui se joue dans cette salle n'est qu'une simulation d'attaque terroriste, c'est un exercice durant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:39 > 0:18:43) [92%] : \r\n52 heures la Suisse se pr\u00e9pare au pire, mais en faisant semblant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:49 > 0:18:50) [95%] : \r\nUne alors forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:50 > 0:19:10) [94%] : \r\nCet exercice de s\u00e9curit\u00e9 nationale se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos, rien ne doit filtrer, chacun est \u00e0 son poste et tout le monde oeuvre au bon d\u00e9roulement du sc\u00e9nario, un sc\u00e9nario catastrophe qui \u00e9volue au fil des jours et qui a commenc\u00e9 par un attentat en gare de Z\u00fcrich 3 hommes lourdement arm\u00e9s ont tir\u00e9 sur la foule et ont fait sauter une bombe, bilan 47 morts et 78 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:12 > 0:19:20) [92%] : \r\n2 jours plus tard, un wagon carburant d\u00e9raille et prend feu suite \u00e0 un sabotage, c'est le chaos sur tout le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:22 > 0:19:26) [95%] : \r\nLe m\u00eame jour une cyberattaque paralyse le syst\u00e8me informatique de PostFinance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:28 > 0:19:35) [93%] : \r\nL'homme qui a imagin\u00e9 ce sc\u00e9nario, c'est lui, il est historien de formation, sa source d'inspiration, les r\u00e9cents attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:19:38) [72%] : \r\nVous savez, ces non des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:38 > 0:19:56) [89%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e pour concevoir le sc\u00e9nario de cet exercice de s\u00e9curit\u00e9, il fallait vraiment \u00eatre au courant de ce qui s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, l'\u00e9t\u00e9, c'est pourquoi on s'est inspir\u00e9 des attentats qui ont d\u00e9j\u00e0 humain et en France, en Belgique, en Allemagne, Franck belle Clinton je forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:58 > 0:20:05) [97%] : \r\nDes attentats qui ont marqu\u00e9 les esprits, ces images de la tuerie du Bataclan \u00e0 Paris tout le monde s'en souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:07 > 0:20:14) [96%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 4 ans quasi jour pour jour, la fusillade en plein concert avait fait 130 morts et plus de 400 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:29) [95%] : \r\nEn 2016 un an plus tard, c'est la Belgique qui est touch\u00e9, 2 kamikazes se font exploser \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles, un autre dans le m\u00e9tro, c'est l'attentat le plus meurtrier qu'ait connu le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:34 > 0:20:39) [97%] : \r\nDaech s\u00e8me la terreur au coeur des villes au march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:41 > 0:20:52) [91%] : \r\nPlus aucun \u00c9tat ne semble \u00e0 l'abri, pas m\u00eame la Suisse, le pays n'a pas encore connu d'attaques terroristes, mais la menace existe au si\u00e8ge du SRC Le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:52 > 0:21:00) [96%] : \r\nOn surveille cela de pr\u00e8s, bonjour madame, pour la premi\u00e8re fois depuis son entr\u00e9e en fonction, le directeur du SRC a accept\u00e9 de nous accorder une interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:00 > 0:21:12) [92%] : \r\nC'est chez moi avant qu'on parle de terrorisme, de menaces, faut bien comprendre que la situation s\u00e9curitaire aujourd'hui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaises depuis la fin de la guerre froide, respectivement de la faena 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:12 > 0:21:16) [98%] : \r\n\u00e0 quel niveau se trouve aujourd'hui la Suisse par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:16 > 0:21:35) [90%] : \r\nLa menace existe \u00e7a, \u00e7a veut dire que nous avons de nombreuses informations qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, soit par des services partenaires soit prend pas nos propres sources qui montre qu'il y a eu des planifications terrorisme sur la Suisse que par des organisations terroristes, ou alors je dirais par par des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:37 > 0:21:52) [95%] : \r\nD'o\u00f9 l'importance de se pr\u00e9parer \u00e0 tous les \u00e9chelons en cas d'attaque Conf\u00e9d\u00e9ration et content doivent coop\u00e9rer de mani\u00e8re efficace, c'est l\u00e0 tout l'enjeu de ce grand exercice qui se d\u00e9roule dans toute la Suisse nous sommes ici au si\u00e8ge de la police cantonale fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:21:55) [83%] : \r\nBonjour, bonjour, directeur bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:56 > 0:22:02) [97%] : \r\nTout le monde est sur le pont, ces r\u00e9unions de crise le sc\u00e9nario \u00e9volue d'heure en heure il faut faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:03 > 0:22:12) [96%] : \r\nDe nombreuses personnes sont actuellement bloqu\u00e9s en gare de Fribourg et Morat la gestion se fait par les TPF, qui ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:12 > 0:22:33) [88%] : \r\nSi du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Triphon le le poste venait \u00e0 tomber, nous aurons des gros probl\u00e8mes d'approvisionnement d'arnaque, cit\u00e9 sur le canton, on a \u00e9quip\u00e9 nos patrouilles d'armes longues, donc, d\u00e8s lors nous Patrouille sillonne le canton avec des armes de calibre plus important de leur camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:33 > 0:22:37) [97%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 prend l'exercice tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:23:11) [96%] : \r\nAlors je crois que c'est important effectivement de faire comme si, comme si les \u00e9v\u00e9nements qui nous sont propos\u00e9es \u00e9taient de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir coller au mieux \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain pouvoir anticiper pouvoir apporter une r\u00e9ponse appropri\u00e9e ce danger je crois que ce grand exercice de s\u00e9curit\u00e9 sur le plan national, nous obligent finalement \u00e0 nous poser les bonnes questions nous oblige surtout \u00e0 coordonner notre activit\u00e9 \u00e0 l'interne du canton, mais aussi avec l'ensemble des partenaires avec les cantons avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:11 > 0:23:23) [93%] : \r\nLe jour suivant, nous nous rendons \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 la Centrale nationale d'alarme, un organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui participe aussi \u00e0 l'exercice, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le lieu de tournage doit rester secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:23 > 0:23:32) [85%] : \r\nOn va passer au coin et rentrer dans la salle de conduite, cela sera hommes et se pla\u00e7ant la place la plus importante, toutes les informations concernant son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:34 > 0:23:36) [96%] : \r\nLe directeur nous emm\u00e8ne dans le Saint des saints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:36 > 0:23:37) [72%] : \r\nDe consacr\u00e9e \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:37 > 0:23:50) [84%] : \r\nLa priorit\u00e9, ici, c'est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la population en cas d'\u00e9v\u00e9nement extraordinaire, il y a la taille si 213 Anna exercice S 19 et ce que je dois prendre contact avec l'\u00c9tat-Major de Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:51 > 0:24:09) [91%] : \r\nM\u00eame le grand \u00e9v\u00e9nement qui s'est pass\u00e9 par rapport \u00e0 hier cette intoxication denr\u00e9es alimentaires qui a quand m\u00eame touch\u00e9 nous personnes dans beaucoup de cantons dans le nord de la Suisse Appenzell Lichtenstein etc le canton d'Argovie Neuch\u00e2tel Jura le canton de Vaud le Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:11 > 0:24:22) [90%] : \r\nUne intoxication \u00e0 la toxine botulique, un poison tr\u00e8s dangereux encore une attaque attribu\u00e9e aux fameux mouvement terroriste GLNF, de nombreuses personnes se sont rendues dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:25 > 0:24:32) [79%] : \r\nJe l'ai su m\u00ealer dont il fit rue faisant je vous annonce que les h\u00f4pitaux ne sont plus satur\u00e9e, elle est Reichstag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:24:47) [85%] : \r\nLes exercices de ce type-l\u00e0 sont en principe effectu\u00e9e tous les 4 ans, mais on a en tout cas, on a une sagesse par trimestre \u00e0 des \u00e0 des \u00e9chelles r\u00e9duite juste pour garder l'entra\u00eenement capable de de r\u00e9agir rapidement dans une prise r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:47 > 0:24:51) [72%] : \r\nBonjour, tout cela sera voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:53 > 0:24:58) [96%] : \r\nRetour \u00e0 Berne \u00e0 la caserne, m\u00eame les chefs de la police et de l'arm\u00e9e sont mobilis\u00e9s pour l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:00 > 0:25:03) [70%] : \r\nCette 4 \u00e0 5000 pour les repas complets avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:05 > 0:25:13) [85%] : \r\nLes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales se pr\u00eate volontiers au jeu tr\u00e8s et pourrait \u00eatre, c'est dans les f\u00eates, pourtant, la menace terroriste est bien r\u00e9elle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:13 > 0:25:29) [90%] : \r\nIl y a quelques semaines, il y a eu une op\u00e9ration des polices quand deux 3 polices cantonales qui ont arr\u00eat\u00e9 des personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre des sympathisants de l'essai, l'\u00c9tat islamique, c'est des gens qui pourraient aussi pr\u00e9parer des attentats en Suisse alors cette Ulmer menace r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:43) [93%] : \r\nJe pense, on ne doit pas paniquer, mais on doit \u00eatre conscient que quelque chose peut arriver comme dans notre pays voisins, alors on peut \u00eatre, on doit \u00eatre pr\u00eat, on doit avoir les instruments qui nous est \u00e0 la protection de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:45 > 0:25:50) [96%] : \r\nLa population vis\u00e9e par un attentat, c'est exactement ce qu'a voulu tester Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:53 > 0:25:55) [98%] : \r\nC'\u00e9tait il y a une semaine au Stade de la Praille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:57 > 0:26:02) [90%] : \r\nUn discours un peu qu'est-ce qui vous est arriv\u00e9 exactement dans ce stade a dans ce stade, on \u00e9tait les premiers \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:03 > 0:26:15) [90%] : \r\nEt du coup on a fini premiers qui ont pris la bombe a explos\u00e9 et du coup c'est un peu flou, je m'en souviens de rien, j'ai super mal, j'entends rien, enfin, tr\u00e8s bien mal aux poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:17 > 0:26:28) [98%] : \r\nIci, le sc\u00e9nario c'est une bombe radioactive qui aurait explos\u00e9 dans une tribune en plein match un attentat fictif qui permet de tester la coordination entre tous les intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:30 > 0:26:38) [82%] : \r\nOn change enfin la des des m\u00e9decins \u00e0 \u00e9valuer les patients pour savoir qui c'est qui pendant en 3 minutes dans les douches de d\u00e9contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:38 > 0:26:40) [91%] : \r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait ce genre d'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:40 > 0:26:47) [94%] : \r\nNon, c'est la premi\u00e8re fois aujourd'hui, on s'entra\u00eene, on essaye de tout \u00e7a en place, c'est vraiment, c'est vraiment un but formative pour un entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:47 > 0:26:48) [98%] : \r\nEt c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:26:49) [98%] : \r\nC'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:26:58) [73%] : \r\nOn c'est quelqu'un faisant on difficult\u00e9 c'est avoir plusieurs victimes depuis survenue en m\u00eame temps, tous sont maintenant magnifique en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:59 > 0:27:08) [97%] : \r\nDepuis 10 ans, pompiers et urgentistes sont form\u00e9s pour intervenir en cas d'attaque terroriste majeure mais pour le chef des pompiers, il est primordial de pouvoir s'exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:09 > 0:27:22) [95%] : \r\nPour moi un exercice comme ce matin, c'est pas un show, c'est pas un spectacle, c'est pas une inspection, les gens ont le droit \u00e0 l'erreur, il faut aller \u00e0 l'erreur pour voir ce qui fonctionne et ce qui ne fonctionne pas et surtout ce qu'on doit am\u00e9liorer dans les jours \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:24 > 0:27:31) [97%] : \r\n\u00eatre pr\u00eat pour le jour o\u00f9 c'est le grand d\u00e9fi, le patron du service des renseignements se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:32 > 0:27:52) [87%] : \r\nJe pense que la Suisse est pr\u00eate, la surprise est toujours l\u00e0, le services de renseignement et l\u00e0 pour anticiper, donc on n'aime pas le mot surprise, mais c'est un paradoxe, on saura probablement surpris mais si on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ces surprises, on va att\u00e9nuer je dirais le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:28:00) [97%] : \r\nLa Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'une attaque terroriste et elle tente de se pr\u00e9parer au pire, \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:02 > 0:28:07) [93%] : \r\nDans 6 mois, on devrait savoir si l'exercice men\u00e9 dans tous les cantons \u00e0 porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:18 > 0:28:42) [90%] : \r\n\u00e0 12 ans soit \u00e0 la fin de l'\u00e9cole primaire, on estime en Suisse que quasi tous les enfants ont vu des images pornographiques sur les messageries des t\u00e9l\u00e9phones en pop-up intense intempestif sur Internet ou tout simplement parce qu'il recherche de telles images le porno a envahi la vie des jeunes, des images souvent violentes avec lesquels les enfants se retrouvent seuls, m\u00eame si l'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole tente de lib\u00e9rer la parole, reportage C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:46 > 0:28:58) [88%] : \r\nIl est tr\u00e8s Christina \u00e9l\u00e8ve seule ses 5 enfants, un jour, elle d\u00e9couvre que l'ordinateur familial a \u00e9t\u00e9 infest\u00e9 de publicit\u00e9s pornographiques par son fils de 13 ans c'est la claque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:00 > 0:29:02) [88%] : \r\nPour moi, c'est le c'est tr\u00e8s vulgaire et c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:03 > 0:29:19) [94%] : \r\n\u00e7a a rien \u00e0 voir avec la sexualit\u00e9 proprement dite, la sexualit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre beau, \u00e7a doit \u00eatre ce que moi j'avais comme image sur mon ordinateur, c'\u00e9tait quelque chose de sale, c'\u00e9tait quelque chose de violent, c'est un adolescent peut pas comprendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:22 > 0:29:44) [94%] : \r\nCes images, elles sont arriv\u00e9es par un malware quand l'ado \u00e0 essayer de craquer des Liens pour t\u00e9l\u00e9charger gratuitement des applications mais avant le PC du salon, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 dans le m\u00eame pi\u00e8ge un an auparavant sur son propre t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 chaque d\u00e9verrouillage les images envahissait son \u00e9cran terr\u00e9 dans la honte, il s'est isol\u00e9, sans rien dire \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:45 > 0:29:47) [87%] : \r\nC'est toujours g\u00eanant dont vous parlez de ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:51 > 0:29:59) [81%] : \r\nEnfant parce que ce n'est pas appropri\u00e9 et puis on sent tr\u00e8s vite un malaise, tu penses que c'est du m\u00eame cette ann\u00e9e, c'est une empreinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:03 > 0:30:11) [88%] : \r\nNon, c'est juste un probl\u00e8me qui est arriv\u00e9 maintenant jusqu'\u00e0 maintenant, je me souviens j'ai-je oblig\u00e9e quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:13 > 0:30:15) [84%] : \r\nPuis on puis c'est pas plus mal fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:17 > 0:30:24) [91%] : \r\nL'ado soutient qu'il n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 voir ces images, reste qu'il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 seul pendant toute une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:25 > 0:30:35) [94%] : \r\nJ'ai pas compris ce qui se passait, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9sinform\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 ces dangers, j'ai pas du tout compris ce qui se passe, j'ai pas pens\u00e9 que \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:36 > 0:30:42) [95%] : \r\nVous pensez que faudrait qu'on puisse parler plus ouvertement que ce soit un sujet dont on parle plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:42 > 0:30:47) [92%] : \r\n\u00e0 la maison, je pense que oui, \u00e9videmment, mais \u00e9galement dans comptait scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:58 > 0:31:18) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole partout en Suisse romande, la pornographie est abord\u00e9e d\u00e8s la fin de la primaire, mais uniquement dans le cours d'\u00e9ducation sexuelle en tout 3 fois dans la scolarit\u00e9 obligatoire ce jour- l\u00e0, Ariane tourn\u00e9e intervient devant des \u00e9l\u00e8ves de 11 12 ans le contenu de son cours, elle improvise en fonction des questions pos\u00e9es anonymement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:21 > 0:31:38) [85%] : \r\nLa plus grande taille du p\u00e9nis cosm\u00e9tique a devanc\u00e9 d'avoir essay\u00e9 d'adieu alors \u00e7a a pas d'importance \u00e0 un pas dans la t\u00e2che de la est-ce il y a un esp\u00e8ce de mythe que faudrait que ce soit grand ou je sais pas quoi, c'est pas vrai, d'accord, ce n'est pas n\u00e9cessairement vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:38 > 0:32:10) [89%] : \r\nEt puis bah, l'important c'est de se sentir bien avec son corps, c'est rare que le mot pornographie sorte telles quelles parce que bah simplement \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 ils ont pas forc\u00e9ment ce vocabulaire-l\u00e0, maintenant \u00e7a peut arriver que selon leurs questions, comme par exemple quand il pose des questions sur toutes sortes de positions etc, \u00e7a nous donne l'impression qu'ils ont peut-\u00eatre vu et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0 on aborde la question de mani\u00e8re assez globale en parlant d'images ont pas chose qu'ils ont vu et et puis de les inviter \u00e0 pouvoir en parler, \u00e7a c'est important de pouvoir d\u00e9poser ce qu'ils ont vu et puis ce qui a pu les choquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:11 > 0:32:19) [90%] : \r\nLe but : d\u00e9construire ces images bien trop souvent prises pour argent comptant par les enfants, ces films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:20 > 0:32:43) [85%] : \r\nBah d\u00e9j\u00e0 c'est des films plus pour Superman veulent pour devrait bah on sugg\u00e8re de nouveaux services s\u00e9rieusement S\u00e9bastien c'est un montage, c'est un montage, mais dans la vraie vie, le gars, il s'appelle, c'est un acteur, il fait d'autres choses et fait d'autres films, on est d'accord, h\u00e9 ben ces films- l\u00e0 c'est pareil, c'est pas la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:45 > 0:33:21) [90%] : \r\nLa curiosit\u00e9 est tout \u00e0 fait normal et naturel, \u00e9videmment, le probl\u00e8me c'est que vu que la la pornographie est \u00e0 port\u00e9e de clic ben parfois ils choisissent enfin ils choisissent ce mode-l\u00e0 pour essayer de s'\u00e9duquer sexuellement \u00e9videmment c'est pas du tout une \u00e9ducation sexuelle Clermont pas donc c'est tr\u00e8s important de pouvoir aussi leur donner acc\u00e8s \u00e0 d'autres choses, alors en tant que parent si on n'est pas \u00e0 l'aise, \u00e7a peut \u00eatre de donner acc\u00e8s \u00e0 des livres, il y a plein de livres qui parlent de sexualit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s appropri\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre aussi en allant bah hockey sur des sites web, mais les sites web qui sont adapt\u00e9s, avec des informations qui sont corrects et beaucoup plus proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:25 > 0:33:38) [96%] : \r\nPour tomber sur des images pornographiques, violentes et d\u00e9gradantes, pas besoin de se rendre sur un site d\u00e9di\u00e9, il suffit de tapez sex sur Google images en un clic, ces photos sont \u00e0 la port\u00e9e de n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:41 > 0:33:53) [91%] : \r\nIl existe bien une loi qui interdit la diffusion de ces contenus aux moins de 16 ans, mais dans les fait l'article 197 du Code p\u00e9nal est inapplicable si le mat\u00e9riel sans contr\u00f4le de l'\u00e2ge est h\u00e9berg\u00e9 sur un site \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:55 > 0:33:59) [90%] : \r\nVoici la r\u00e9ponse du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, un autre interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:00 > 0:34:16) [93%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 les contenus pornographiques ne sont pas en eux- m\u00eames ill\u00e9gaux, il n'est pas non plus possible aux autorit\u00e9s p\u00e9nales suisse d'ordonner aux fournisseurs d'acc\u00e8s Internet en Suisse, de bloquer l'acc\u00e8s aux sites concern\u00e9s, une telle mesure serait en effet disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:22 > 0:34:39) [95%] : \r\nC'est justement pour pr\u00e9venir les dangers li\u00e9s au num\u00e9rique que l'ONG Action Innocence conseil depuis pr\u00e8s de 20 ans sur la question de l'Exposition \u00e0 la pornographie, elle d\u00e9veloppe des s\u00e9quences didactique pour les enseignants et r\u00e9pond aux parents qui ne savent pas comment s'y prendre pour aborder le sujet avec leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:40 > 0:35:19) [88%] : \r\nIl y a beaucoup, je pense, de de G\u00eanes, il y a beaucoup de peur par rapport aux r\u00e9actions des enfants et d'ensuite comment accueillir ces r\u00e9actions donc \u00e7a reste tr\u00e8s tabou, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas en parler, et malheureusement, quand \u00e7a arrive, h\u00e9 ben c'est l\u00e0 o\u00f9 on n'a peut-\u00eatre pas les bons mots, les bons r\u00e9flexes, parce qu'on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 oui alors c'est vrai que les parents sont souvent on tombe des nues parce que leur enfant a vu du mat\u00e9riel, alors c'est vrai qu'aussi une des questions que nous pose, c'est est ce qu'il a vu bon il est tomb\u00e9, par inadvertance, soit ce qu'on lui a montr\u00e9, est ce que, aussi, hein, on essaie de leur ouvrir un peu les yeux en disant peut-\u00eatre qu'il est all\u00e9 chercher aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:20 > 0:35:33) [93%] : \r\nUn enfant est expos\u00e9 d\u00e8s le moment o\u00f9 il poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9phone connect\u00e9 ou est en relation avec d'autres enfants qui en ont, installer un contr\u00f4le parental sur son t\u00e9l\u00e9phone est une premi\u00e8re mesure qui permet en plus d'engager la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:36 > 0:36:07) [87%] : \r\nDes fois, l'enfant, selon l'\u00e2ge et va d\u00e9j\u00e0 dire il va pouvoir dire ah mais tu veux aussi pas je voyais tout ce qui est porno ben c'est lui pose le mot, c'est encore plus facile de dire \u00e0 tuer en entendu parler mais pour toi, c'est quoi le porno et puis bien souvent par les questions qu'on va poser aux enfants et ses r\u00e9ponses, on va pouvoir lui faire passer un certain nombre de de messages puisse positionner aussi par rapport \u00e0 ses propres valeurs, de dire : ben, voil\u00e0 ce que moi je pense, de la pornographie et les raisons pour lesquelles voil\u00e0, j'aimerais \u00eatre de prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:14 > 0:36:25) [89%] : \r\nChangement d\u00e9cor, nous sommes dans un \u00e9tablissement du secondaire, \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves de 13 14 ans ont pratiquement d\u00e9j\u00e0 tous regarder o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:26 > 0:36:43) [80%] : \r\nLa Provost a eu 8 un peu scrupuleux qui est venu par accident, tout ce que tu as ressenti \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 8 heures 20 de la jeune \u00e9tait pas en est dit quoi, c'est pas bien, c'est couacs et Fabien de voir \u00e7a \u00e0 ton avis est-ce que et vous les autres est-ce que vous pensez que c'est mal de regarder du porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:46 > 0:36:54) [92%] : \r\nCes adolescents ont d\u00e9sormais la capacit\u00e9 de d\u00e9construire les images pornographiques et sont m\u00eame demandeurs de discussions avec des adultes, de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:54 > 0:36:55) [89%] : \r\nDes partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:56 > 0:37:02) [94%] : \r\nMais sur les 4 heures d'\u00e9ducation sexuelle re\u00e7ue au secondaire, le temps consacr\u00e9 \u00e0 la pornographie est tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:03 > 0:37:23) [91%] : \r\n\u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre des questions des \u00e9l\u00e8ves, il y a effectivement des classes o\u00f9 on va prendre plus de temps, bien s\u00fbr, on a beaucoup d'autres sujets \u00e0 aborder avec eux, donc \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre l'histoire de 5, 10 minutes, \u00e7a d\u00e9pendra un petit peu bah, comme je viens de dire de de leurs questions de de comment je vais les sentir, on n'aimerait pas moins, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:25 > 0:37:33) [88%] : \r\nC'est vrai que plus \u00e7a ferait pas on saura quoi faire en tout cas c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:34 > 0:38:20) [81%] : \r\nEst ce que vous pensez que on parle assez de son ben pas vraiment parce que c'est la seule fois qu'on a un co\u00fbt vraiment qui parle de \u00e7a, vraiment, qui ne parlons que de la pornographie qui c'est pas forc\u00e9ment la vraie vie ben surtout et on a surtout \u00e0 notre \u00e2ge prennent \u00e7a un peu \u00e0 la rigolade, Pinault, ben, c'est un sujet s\u00e9rieux, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'en parler avec vos parents ou c'est hors de question parce que \u00e7a mettrait au pot de gens mal \u00e0 l'aise, une fois en ai en parler un petit peu apr\u00e8s, ils m'ont dit : quand on parle de sera dans tout \u00e7a, parler de sexe en famille, c'est souvent beaucoup trop tabou et les gens, enfin les les personnes \u00e2ge souvent et ont cherch\u00e9 sur internet, pas souvent du th\u00e9 truc juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:23 > 0:38:29) [94%] : \r\nParler de sexualit\u00e9 avec des ados sans morale ni jugement Mission Impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:29 > 0:38:30) [72%] : \r\nGestes est \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:32 > 0:38:41) [97%] : \r\nDirection Angoul\u00eame au lyc\u00e9e de l'image et du son, un projet exp\u00e9rimental men\u00e9e sur 2 ans veut prouver le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:41 > 0:38:44) [99%] : \r\nOn peut parler de tout et de fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:45 > 0:38:52) [85%] : \r\nOn sera vachement plus son \u00e2me, on aura juste une amorce et l'et pour le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:52 > 0:39:04) [89%] : \r\nLa r\u00e9alisatrice Ovidie, coach des \u00e9l\u00e8ves dans la fabrication d'un court- m\u00e9trage, le but : faire de la pr\u00e9vention concernant la sexualit\u00e9, le num\u00e9rique, 2 univers imbriqu\u00e9es est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:05 > 0:39:27) [90%] : \r\nSouvent, on est compl\u00e8tement paniqu\u00e9 en disant oh l\u00e0 l\u00e0, les ados qui ont grandi avec le porno, \u00e7a a donn\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, alors \u00e9videmment que c'est un probl\u00e8me \u00e9videmment qu'il faut leur apporter des outils pour pour analyser tout \u00e7a, c'est vraiment important d'en parler avec eux, ne serait-ce que pour qu'eux puissent en parler, ne serait-ce que pour que puisse lib\u00e9rer une forme de de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:39:29 > 0:39:49) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que sur les questions de sexualit\u00e9 surtout cet accompagnement-l\u00e0, c'est des questions qui sont tr\u00e8s rarement abord\u00e9e h\u00e9 souvent zapp\u00e9 savent qu'il y aurait vraiment besoin d'avoir des interventions de groupes de gens qui s'y connaissent et qui peuvent avoir un vrai contact avec les jeunes et les conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:49 > 0:39:55) [70%] : \r\nTu montes mollement \u00e0 faire rire et tu manges sans regarder Cuirieux regard toujours droit de voir droits devant toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:55 > 0:40:14) [93%] : \r\nImpliquer les jeunes pour parler aux jeunes, c'est le moyen choisi par Ovidie pour les inciter \u00e0 la r\u00e9flexion, o\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction, entre d\u00e9sir propres et soumission aux normes comment r\u00e9tablir les notions de consentement et de respect dans un monde o\u00f9 le porno et pris pour en tutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:15 > 0:40:45) [89%] : \r\nIl faut aussi admettent que cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est la premi\u00e8re \u00e0 avoir su utiliser intelligemment tous ces r\u00e9seaux sociaux et en faire aussi des outils de militantisme, par exemple, c'est sur Twitter que qu'il a eu le hashtag mis tout cette g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais autant parl\u00e9 de consentement que vous apportez g\u00e9n\u00e9ration enfin ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 moi, on ne parlait pas de consentement, on d\u00e9couvre la sexualit\u00e9 sans se poser de questions autour du consentement cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 se pose des questions autour du consentement les plus largu\u00e9 dans cette histoire, c'est les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:49 > 0:40:54) [80%] : \r\nParler pour comprendre et questionner une pratique \u00e0 restaurer de toute urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:55 > 0:41:05) [94%] : \r\nAujourd'hui en France pr\u00e8s d'un ado sur 2 consid\u00e8re encore que les vid\u00e9os pornographiques vu au cours de sa vie, ont particip\u00e9 \u00e0 l'apprentissage de sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:14 > 0:41:29) [92%] : \r\nPatricia Ney bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sexologue et vous \u00e9tiez justement cette semaine avec les intervenants du site pour ados aussi tchao Point CH en tant que formatrice pour aborder la question du porno parce que c'est une question qui ressort justement sur un site comme celui-l\u00e0, o\u00f9 les jeunes peuvent poser les questions que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:29 > 0:42:03) [90%] : \r\nComment, statistiquement, ils avaient l'impression qu'en 2019 il y avait eu plus de questions autour de la pornographie autour de la probl\u00e9matique j'ai honte de regarder, de la pornographie qu'est ce que je dois faire, o\u00f9 je peux me sentir coupable, j'ose pas en parler, enfin c'est dire il y a ces questions toutes ces probl\u00e9matiques et c'est comment pour ces jeunes, c'est comment communiquer, on le voit bien dans le reportage autour de la pornographie sans choquer les adultes parce nous les adultes ont r\u00e9agi assez fort face \u00e0 la pornographie et puis comment en parler sainement, avoir des bonnes informations autour de la du de la sexualit\u00e9 de l'excitation sexuelle du plaisir du d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:04 > 0:42:12) [88%] : \r\nAlors le porno, ce n'est pas la vie r\u00e9elle, mais n\u00e9anmoins, est ce que tous les ados croit \u00e7a ou est-ce qu'il y a des gens qui pensent des ados qui pensent que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:42:12 > 0:42:39) [88%] : \r\nAlors ce qu'on sait, statistiquement, c'est que 90 pourcent des ados vont pas croire que c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais il y a toujours 10 pourcent de la population adolescente et enfantine qui est un peu plus fragile que quelques-uns peuvent se dire : ah ben tiens, c'est comme \u00e7a, qui font des films porno, c'est comme \u00e7a que je peux le reproduire en oubliant compl\u00e8tement que \u00e7a : il s'agit de g\u00e9nitales IT et pas du tout de de d'\u00e9motionnel qui manquent, tout un pan de la sexualit\u00e9 que nous ne voyons pas dans le films porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:40 > 0:42:50) [90%] : \r\nAlors on va regarder un extrait de d'une web- s\u00e9rie roman cette fois-ci, qui s'appelle Teen Spirit qui a sa cha\u00eene sur YouTube qui s'adresse aux ados et qui parle de tout et de pornographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:51 > 0:43:01) [87%] : \r\nLe probl\u00e8me, avec cependant ce n'est pas le regarder, c'est le prendre quand contenu \u00e9ducatif croit que \u00e7a ressemble \u00e0 la vraie vie et oublier que comme Star Wars, h\u00e9 bien c'est du cin\u00e9ma avec des acteurs sont pay\u00e9s pour faire ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:02 > 0:43:03) [67%] : \r\nPuis, Bolt est belle promesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:06 > 0:43:18) [77%] : \r\n3 non mais \u00e7a, il y a, vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une situation pareille, il y a eu dans les r\u00eaves, c'est comme sa feuille aller pour Peugeot et puis pendant cinq chose sauf de trucs hyper important la tendresse et l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:20 > 0:43:30) [78%] : \r\nOh la, comme j'ai envie de faire l'amour sauvagement m\u00e9thode un peu de femmes, de me mettre \u00e0 4 pattes, frapp\u00e9e, humili\u00e9e cartonn\u00e9 oui sur le talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:37 > 0:43:45) [92%] : \r\nAlors, pas d'amour des r\u00f4les f\u00e9minins tr\u00e8s cod\u00e9, sans parler de la violence finalement tout \u00e7a n'a l'impression que \u00e7a peut \u00eatre un cocktail traumatisant pour certains ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:43:45 > 0:44:55) [89%] : \r\nAlors ce qu'on doit savoir r\u00e9aliser, c'est que la pornographie, ce qu'elle veut, s'est r\u00e9veill\u00e9e notre excitation sexuelle, c'est tout, elle a pas d'autre mission que celle-ci, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9veiller ne g\u00e9nitales IT et puis \u00e7a ben les adolescents, ils en sont pas conscient bien entendu les adultes non plus quelquefois mais \u00e7a r\u00e9veille la jeune Italie maintenant les les dangers de \u00e7a, c'est que ce soit un acc\u00e8s Direct \u00e0 l'excitation sexuelle, c'est-\u00e0-dire quand je regarde une image pornographique, que ce soit un gar\u00e7on ou une fille, un homme et une femme, on est tout de suite excit\u00e9, c'est que chose de physiologie qui se passe dans notre corps mais l'acc\u00e8s \u00e9tait \u00e9tant facilit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s d'aller dans la le relationnel parce que aller chercher P\u00e9choux, comme disent les jeunes, c'est plus compliqu\u00e9 que de simplement se mettre un petit extrait de films pornographiques de se masturber dessus, puis d'avoir une jouissance mais d'aller dans le relationnel, \u00e7a devient un peu plus compliqu\u00e9, je pense que \u00e7a c'est un des risques majeurs qu'on a, face \u00e0 la pornographie chez les jeunes, c'est que, comment je fais d'ailleurs \u00e7a apparaissait sur les questions tchao Point CH, comment je fais pour remplacer ces moments que j'ai avec moi m\u00eame dans la pornographie pour aller trouver une petite copine ou un petit copain, comment je fais pour draguer, comment je fais pour s\u00e9duire, comment je fais pour avoir du plaisir \u00e0 le faire, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame une question importante des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:44:55 > 0:45:02) [84%] : \r\nDonc on arriverait finalement \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration un peu ab\u00eem\u00e9e, donc on qu'on \u00e9voquait dans le sujet, alors rare par le porno jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:45:02 > 0:45:48) [88%] : \r\nEffectivement, on n'a pas le recul suffisant dans les 10 ans, je pense que dans 10 ans notre discours peut-\u00eatre aura chang\u00e9 pour l'instant, on n'en a pas des r\u00e9percussions de la, de l'aspect ab\u00eem\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 parce que effectivement ils font bien la diff\u00e9rence, c'est du porno c'est des acteurs, ils en apprennent des choses hein, comme les positions, les diff\u00e9rentes pratiques, etc, mais c'est \u00e7a reste quand m\u00eame d\u00e9natur\u00e9e autour de l'amour et qu'les voit des images de plus en plus jeunes, donc mes coll\u00e8gues disent aussi que, on devrait parler ou sensibiliser nos jeunes enfants d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans \u00e0 la pornographie \u00e0, je trouve \u00e7a un peu jeune, quand m\u00eame, je dirais moi, entre 8 et 10 en tout cas d'avoir un discours autour de la pornographie qu'soit positif, c'est OK, \u00e7a donne du plaisir, on a envie de regarder, mais attention, ce n'est pas que \u00e7a, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:48 > 0:46:03) [89%] : \r\nIl y a un porno et porno, hein, o\u00f9 on sait que nagu\u00e8re, c'\u00e9tait presque un rite de passage pour les gar\u00e7ons de se passer des magazines, par exemple, mais aujourd'hui on a affaire \u00e0 des, des, des petites s\u00e9quences des petites sayn\u00e8tes qui sont tr\u00e8s courtes, qui sont tr\u00e8s crus qui sont, qui vont vraiment \u00e0 l'essentiel : le porno la changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:46:03 > 0:46:56) [89%] : \r\nExactement, parce que c'est l'acc\u00e8s porno gratuit le porno gratuit donne que des extraits des sc\u00e8nes les plus crues, on n'a pas tout le film, dans le contexte et m\u00eame les sites par exemple, l'\u00e9thique et de pornographie, h\u00e9 bien ils sont payants, donc les jeunes, ils ont acc\u00e8s qu'\u00e0 des petits films qui sont tr\u00e8s crus qui sont tr\u00e8s explicites, mais moi ce qui m'inqui\u00e8te plus dans dans sa c'est que quand vous allez sur ces sites gratuits de pornographie, vous avez acc\u00e8s \u00e0 toutes les cat\u00e9gories et dans toutes ces cat\u00e9gories, il y a toutes sortes de pratiques qui je trouve devrait pas \u00eatre vu par des enfants ou des jeunes ados, \u00e7a c'est clair, m\u00eame si on sait que ce n'est pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a leur donne un acc\u00e8s \u00e0 ces pratiques-l\u00e0 et je trouve que \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, comme j'allais chercher un magazine chez mon grand- p\u00e8re, mon oncle bon enfin on ne cherchait on fouillait mais c'\u00e9tait une pornographie plus ou moins g\u00e9nitales enfin voil\u00e0 dans des c\u00f4tes, mais eux ils ont acc\u00e8s tout de suite tr\u00e8s jeune \u00e0 des cat\u00e9gories particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:46:56 > 0:47:06) [89%] : \r\nAlors, pour conclure, on a vu que ce n'est pas toujours facile, hein, d'en parler avec les parents, pas n\u00e9cessairement parce que les parents ne sont pas r\u00e9ceptifs aussi parce que c'est parfois tabou pour les enfants d'en parler avec leurs parents alors finalement on en parle comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:06 > 0:47:41) [85%] : \r\nAlors en parler entre jeunes et vieux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, entre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, sacr\u00e9 de la g\u00eane, de toute fa\u00e7on, donc soyez g\u00ean\u00e9e mais par les ans et c'est vraiment \u00e7a vaut la peine parce que juste, il recueille a des images que tu vas voir c'est excitant c'est agr\u00e9able, c'est chouette, mais voil\u00e0, ce n'est pas la arr\u00eat c'est pas que \u00e7a quoi regarde aussi dans ta classe qui est joli, qu'est ce que \u00e7a fait dans ton corps, qu'est ce qu'il y r\u00e9agit dans ton corps est-ce que c'est plut\u00f4t ton excitation sur c'est ton coeur qui bat, est ce que tu dis un thon rouge et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est l'excitation sexuelle, et c'est le sentiment les \u00e9motions et l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:41 > 0:47:47) [85%] : \r\nPatricia mais on peut aussi vous retrouver lors des rendez- vous sexuel dont on en parle sur la premi\u00e8re, le prochain rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:48 > 0:47:57) [83%] : \r\nLe 27 septembre mais je pense que, avant, nos Gangoula de Moine, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s cern\u00e9s, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct, merci, merci, c'est un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:57 > 0:48:19) [90%] : \r\nBrent blanc connu depuis l'Antiquit\u00e9 pour sa puret\u00e9 utilis\u00e9 par Michel-Ange pour son David, il vient de Carrare en Italie, mais aujourd'hui c'est la grande peur dans la montagne, dans l'exploitation de la Pierre a explos\u00e9 et si les gros blocs partent vers l'Asie, sur place, les habitants se retrouve surtout avec des r\u00e9sidus qui font beaucoup de poussi\u00e8re, une multinationale suisse l'utilise pour la fabrication du dentifrice, reportage en Italie Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:24 > 0:48:35) [88%] : \r\nOn se croirait au coeur d'un glacier ou d'une cath\u00e9drale ce bassin marbrier, et le plus grand du monde, les Romains, il prenait d\u00e9j\u00e0 le marbre pour leur part les imp\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:36 > 0:48:45) [90%] : \r\nAvec effroi que vous voyez l\u00e0, devant nous, cette partie de la montagne, h\u00e9 bien c'est la carri\u00e8re Michel-Ange, elle s'appelle ainsi car ils venaient ici pour choisir les marbres c'est magnifique sculpture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:47 > 0:48:59) [92%] : \r\nDepuis 25 ans, peu importe le climat Francesco comme les autres ouvriers montent aux carri\u00e8res autrefois ils \u00e9taient le h\u00e9ros de toute une ville aujourd'hui les carriers de Carrare sont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:01 > 0:49:23) [89%] : \r\nToujours du convoqu\u00e9 \u00e0 la main, ils nous disent clairement que nous avons commis un d\u00e9sastre que nous d\u00e9truisons la montagne l'habitat des animaux, certains ont m\u00eame dit qu'en 20 30 ans on avait creus\u00e9 la m\u00eame quantit\u00e9 de marbre que depuis l'\u00e9poque romaine avoir d\u00e9tect\u00e9 des romans, mais vous voyez, c'est vrai, mais oui, probablement, mais les rythmes ont chang\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:36 > 0:49:57) [85%] : \r\nJe dois mettre un k\u00e9pi, cette m\u00e9thode est tr\u00e8s vieille d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 au temps de Michel-Ange, c'est un pantographe et ceci est la Croix avec cette m\u00e9thode, on r\u00e9alise des statuts \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sur 1 exactement la taille du mod\u00e8le, on a d'abord r\u00e9alis\u00e9 le pl\u00e2tre des mod\u00e8les et dans ce cas-ci, c'est une revisite de la Pieta de Michel-Ange par une sculptrice moscovite pour tricher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:59 > 0:50:12) [90%] : \r\nDans cet ancien entrep\u00f4t industriel les derniers artisans sculpteurs de Carrare, se sont regroup\u00e9s en coop\u00e9rative des artistes du monde entier, leur demande de r\u00e9aliser des Oeuvres monumentales merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:12 > 0:50:22) [92%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai plaisir de travailler avec un Campbell en personne, ce sont des choses qui n'arrive qu'une fois dans la vie, ceci est une sculpture en granit Zimbabwe marbre blanc statuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:23 > 0:50:31) [94%] : \r\nDes centaines d'heures de travail, le prix de cette statue, un 1000000 et demi de francs notamment du aupr\u00e8s du marbre qui co\u00fbte pr\u00e8s de 5000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:31 > 0:50:38) [86%] : \r\nQuand la tonne la sculpture est en marche est d\u00e9sormais tr\u00e8s limit\u00e9e \u00e0 Carrare les ateliers ont ferm\u00e9 les uns apr\u00e8s les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:41 > 0:50:54) [88%] : \r\nNon \u00e7a nos ruches les carri\u00e8res n'ont pas r\u00e9ussi, en obligeant l'extraction du marbre avec les sculptures et le marbre bien il sert juste \u00e0 enrichir un petit groupe de personnes et la population de Carrare a perdu beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:00 > 0:51:12) [91%] : \r\nSans aucun doute, la r\u00e9gion a perdu en beaut\u00e9 naturelle, les carri\u00e8res de marbre, se trouve dans les Alpes a pu \u00e0 un une cha\u00eene montagneuse model\u00e9es depuis plus de 2 1000 ans par l'extraction lente du marbre blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:15 > 0:51:16) [89%] : \r\nMonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:16 > 0:51:30) [86%] : \r\nTengas les montagnes sont \u00e9ventr\u00e9s et c'est une vision qui nous touche tous, qui nous fait mal, on on l\u00e0 bien au sein de ce sommet, l\u00e0- bas, nous l'avons sauv\u00e9 ces derniers mois, il voulait couper totalement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:31 > 0:51:39) [93%] : \r\nEt donc de Carrare, on aurait plus vu la montagne mais seulement une \u00e9norme carri\u00e8re la Casa la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:39 > 0:51:49) [96%] : \r\nLes comit\u00e9s d'environnementalistes manifestent r\u00e9guli\u00e8rement pour sauver ces montagnes d'o\u00f9 sont extraits entre 3 et 4 millions de tonnes de marbre chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:49 > 0:52:04) [85%] : \r\nEt non un Chinon la marge mais nous demandons qu'ils ne laissent pas les r\u00e9sidus de Coupe du marbre devant les carri\u00e8res des d\u00e9chets qui entra\u00eene les hydrocarbures et finissent dans nos sources et polluent nos cours d'eau et il nous ne voulons pas qu'ils d\u00e9truisent les sommets, bref, un temps, nous voulons un peu de respect pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:04 > 0:52:08) [85%] : \r\nIl demande surtout que certaines carri\u00e8res soient tout simplement ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:08 > 0:52:36) [83%] : \r\nOn n'a qu'un hasard qu'est-ce qu'avoir une carri\u00e8re qui, disons, un 1000000 de tonnes et en retire seulement 10 pourcent en bloc et 90 pourcent en r\u00e9sidus non, elle n'est plus rentable en soi des 20 \u00e0 comme mais elle reste exploitable si les d\u00e9bris de marbre, plut\u00f4t que d'\u00eatre d\u00e9vers\u00e9s sur les raves avant, comme ce fut le cas pendant des si\u00e8cles sont utilis\u00e9es et vendues pour le commerce international du carbonate de calcium, peut-\u00eatre Fabrice carbonate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:52:37 > 0:53:15) [90%] : \r\nLes montagnes seraient donc d\u00e9truites pour fabriquer du carbonate de calcium, pour comprendre, il faut suivre les camions les tonnes de d\u00e9chets de marbre blanc ramass\u00e9s dans les carri\u00e8res sont concass\u00e9es dans ce moulin car le marbre de Carrare est compos\u00e9e \u00e0 100 pour 100 de carbonate de calcium, ensuite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pes\u00e9 les camions empruntent une galerie de 6 kilom\u00e8tres creus\u00e9 dans la montagne, exclusivement pour ces poids lourds 1500 camions par jour descendent ainsi des carri\u00e8res \u00e0 la mer, leur destination l'homme y a une \u00e9norme fabrique de carbonate de calcium, filiale italienne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:15 > 0:53:25) [93%] : \r\nOmya suisse dont le si\u00e8ge se trouve dans le canton d'Argovie notre demande pour filmer dans l'entreprise, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, tout comme notre requ\u00eate d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:26 > 0:53:35) [91%] : \r\nGiulio Milani, un \u00e9crivain a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour \u00e9crire son livre, il explique pourquoi l'arriv\u00e9e de la multinationale suisse a tout chang\u00e9 \u00e0 Carrare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:35 > 0:54:12) [85%] : \r\nEt les caves Astana des 20 ans dont les carri\u00e8res se transforme en pas de dentifrice pour se laver les dents, Pec et c'est vrai le carbonate de calcium est utilis\u00e9 partout, aussi bien dans l'agroalimentaire, que dans l'agriculture, les usages sont nombreux pour fabriquer du papier car le carbonate de calcium, permet de blanchir le papier sur carr\u00e9ment la t\u00e9l\u00e9carte Jean-Louis Lambert Gadagne, assure l'homme Omnia a gagn\u00e9 \u00e9videmment sur les d\u00e9bris des pierres et \u00e0 cause de cela produit une distorsion du travail dans les carri\u00e8res, ils vont creuser de plus en plus les carri\u00e8res pour obtenir plus de Pierre au T\u00e9n\u00e9r\u00e9 Cuesta Pietra aurais directement pour ces d\u00e9bris, donc le Business est devenu les d\u00e9chets du marbre ce carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:14 > 0:54:27) [93%] : \r\nLa multinationale suisse d\u00e9tient le monopole du carbonate de calcium, elle d\u00e9tient aussi un pourcentage dans 4 soci\u00e9t\u00e9s qui exploite les carri\u00e8res, notamment la plus grande, celle de Michel-Ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:28 > 0:54:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qu'avant la publication, mais cette histoire avec le carbonate de calcium c'est une absurdit\u00e9, une absurdit\u00e9, ils ont le cerveau totalement br\u00fbl\u00e9, heureusement que cette entreprise est arriv\u00e9 ici, parce qu'autrement, les carri\u00e8res seraient tout \u00e0 l'arr\u00eat, tous, qui connaissons tous cette maladie de dire que le marbre sert \u00e0 faire du dentifrice, heureusement qu'ils font aussi du dentifrice avec si nous y mettre autre chose dedans et ne parlons pas de d\u00e9chets, ce n'est pas un d\u00e9chet, il y a une mati\u00e8re premi\u00e8re est une mati\u00e8re secondaire au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:00 > 0:55:13) [89%] : \r\nPourtant, dans cette carri\u00e8re, moins de 10 pourcent sont des blocs de marbre statuaire le reste 91 pour 100 sont des r\u00e9sidus transform\u00e9 en carbonate de calcium, voil\u00e0 pourquoi les \u00e9cologistes demandent sa fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:13 > 0:55:21) [86%] : \r\nCher Mouchotte attaque nous sommes attaqu\u00e9s parce qu'ils ne connaissent pas le m\u00e9tier et oncologie, ils ignorent tous les efforts que nous avons d\u00fb faire \u00e0 l'\u00e9poque avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:23 > 0:55:30) [84%] : \r\nCe qu'on nommait c'est selon moi, ils ne savent pas que monter aux carri\u00e8res c'est comme jouer \u00e0 la roulette alors vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:31 > 0:55:33) [94%] : \r\nOu tu gagnes ou tu perds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:34 > 0:55:53) [91%] : \r\nCes 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, les profits des carri\u00e8res ont augment\u00e9 sans cesse alors que la main oeuvre diminuer avant une carri\u00e8re employaient des milliers d'ouvriers couper un bloc prenaient des jours et des jours aujourd'hui cette machine le fait en moins d'une heure, non sans danger, les accidents du travail sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:55 > 0:56:08) [90%] : \r\nTrente-deux sur ce c\u00e2ble se casse les perles se lib\u00e8re et \u00e0 ce moment-l\u00e0, elles comme des projectiles, faisant des bless\u00e9s, et m\u00eame des morts dans certains cas, parce que si le projectile touchent une partie vitale, tu es mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:09 > 0:56:18) [91%] : \r\nLe secteur du marbre dans son ensemble, emploi, moins de 8000 personnes et \u00e0 Carrare, le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 16 pourcent combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:18 > 0:56:28) [92%] : \r\nVous voyez cette machine qui transporte ce bloc de marbre qui p\u00e8se au moins 60 tonnes, h\u00e9 bien cette machine fait le travail de 2 1000 personnes, c'est normal que la main d'oeuvre diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:29 > 0:56:47) [93%] : \r\nPour alimenter l'homme a en carbonate de calcium, les seniors du marbre qui g\u00e8re les carri\u00e8res sont donc accus\u00e9s de tous les maux, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des industriels, lui- m\u00eame propri\u00e9taire d'une florissante entreprise d'extraction et de d\u00e9coupe du marbre qui r\u00e9pond aux accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:49 > 0:57:17) [89%] : \r\nSon en tout, ce sont toutes des faits que News Laure Meyer et le mien est un excellent instrument, un instrument indispensable pour le perfectionnement de toute l'\u00e9conomie circulaire de notre territoire et Dell Dell Dell non Stop car nous ne pouvons plus d\u00e9verser les d\u00e9bris des carri\u00e8res sur les versants des montagnes et donc il faut trouver une solution et la meilleure solution, utilisation des d\u00e9chets pour fabriquer un produit naturel le carbonate de calcium Calcio Natou r\u00e2ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:18 > 0:57:39) [92%] : \r\nEn th\u00e9orie, le carbonate de calcium et sans danger pour la sant\u00e9, pourtant un cas rare la mortalit\u00e9 pour cause de tumeur au poumon et maladies respiratoires et l'une des plus \u00e9lev\u00e9es, d'Italie, les ouvriers malades sont surtout des personnes \u00e2g\u00e9es qui refuse de t\u00e9moigner, mais la pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 italienne de pneumologie, confirme les causes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:39 > 0:57:58) [94%] : \r\nEt fondamentalement avec le carbonate de calcium, ceux qui travaillent dans les carri\u00e8res ou dans des entreprises li\u00e9es au marbre sont aussi soumis \u00e0 l'Exposition d'autres poussi\u00e8res, notamment le silicium qui est une poussi\u00e8re importante car elle peut provoquer une maladie pulmonaire qui s'appelle la silicose et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une poussi\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:59 > 0:58:08) [93%] : \r\nCes 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, la pollution la plus importante est due principalement au transport des milliers de camions vers l'Omnia, qui ont un impact sur toute la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:08 > 0:58:24) [88%] : \r\nEt quoi histoire comporte c'est quoi la m\u00eame cela comporte certainement la pollution des poussi\u00e8res fines dues aux \u00e9missions des moteurs et surtout des camions, donc il n'y a pas seulement des probl\u00e8mes dus aux poussi\u00e8res de marbre mais certainement un probl\u00e8me de sant\u00e9 li\u00e9s aux PM10 et au PM 2,5 ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:25 > 0:58:30) [89%] : \r\nAu pied des carri\u00e8res, l'humeur est morose, Andr\u00e9a maintient tant bien que mal l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:30 > 0:58:43) [94%] : \r\nActivit\u00e9s de son p\u00e8re et de son grand- p\u00e8re, un petit atelier de sculpture d'objets fun\u00e9raires par tradition il n'ach\u00e8te pas son marbre mais le prend gratuitement dans les ravins, il est tr\u00e8s pessimiste pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:44 > 0:59:04) [85%] : \r\nPuis bon Tir donn\u00e9 moi j'ai 40 ans et je me souviens de quand j'\u00e9tais petit, h\u00e9 bien il y a des montagnes qui ont disparu, la montagne n'est plus l\u00e0, les 2 hommes \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout est vide, tout est creus\u00e9 dans 30 ans ici, il n'y aura plus de marbre, car tout ce qui est blanc pur du marbre qui serait magnifique nos sculpture tout est pris pour \u00eatre r\u00e9duit en bouillie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:06 > 0:59:16) [95%] : \r\nDevant les entreprises, des milliers de blocs sont pr\u00eats \u00e0 partir vers la Chine et le Moyen-Orient, les principaux march\u00e9s du marbre de Carrare en 2017 l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:16 > 0:59:24) [92%] : \r\nPour Passion du marbre a augment\u00e9 de 37 pourcent mais on est encore loin de l'\u00e9puisement de cette mati\u00e8re non renouvelable, affirment les industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:26 > 0:59:57) [88%] : \r\nX sur X milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s et des Alpes \u00e0 poil, ce qui a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 des montagnes est une partie infime et seulement 7 pourcent sont utilisables pour l'extraction du marbre Peyron et la belle et \u00e7a mais la beaut\u00e9 de notre territoire et de nos activit\u00e9s non \u00e0 est aussi de montrer ce que nous avons cr\u00e9\u00e9 au fil des si\u00e8cles Jean-Pierre et que nous continuerons \u00e0 cr\u00e9er dans le futur en exploitant des montagnes et qu'au nom du ciel, nous respectons absolument un mois sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:57 > 1:00:13) [90%] : \r\nDerni\u00e8rement, les Alpes, a pu Anne ont \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9es dans la liste des 43 paysages les plus d\u00e9truits au monde, le marbre de Carrare et le carbonate de calcium sont devenus le symbole de la difficile coexistence entre l'industrie et la sauvegarde de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:21 > 1:00:39) [91%] : \r\nAvant de se quitter, c'est avec tristesse que nous avons appris la disparition hier de la r\u00e9alisatrice Anne de Luz, elle \u00e9tait au coeur de notre reportage sur le prix des m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux jusqu'\u00e0 son dernier jour \u00e0 la travailler, hein, au montage de sa saga familiale Bull une s\u00e9rie qui sera diffus\u00e9e sur la RTS l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:41 > 1:00:54) [89%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, continuer \u00e0 le faire, comme toujours, et aussi \u00e0 nous faire part de vos r\u00e9actions ou de vos questions, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure l'attendant dans une belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:54 > 1:01:13) [72%] : \r\nOn est magnifique semaine dans le le dans la dentelle, le pape de date de quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s exhaler mesdames Dominique de r\u00e8gne Dominique de m\u00eame table d\u00e9veloppement nouvelles vagues de l'\u00e9lectorat de probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T20:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911036359", "durationSec": 739, "title": "Marbre Carrare", "excerpt": "L'industrie du marbre de Carrare est de plus en plus contest\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de la nature qui craignent pour le paysage et \u00e9galement pour la sant\u00e9 des carriers. En effet, les poussi\u00e8res de marbre et la pollution engendr\u00e9es par le trafic de camions provoquent de nombreuses maladies respiratoires et pulmonaires. Par ailleurs, il semblerait que 90% du marbre extrait soit utilis\u00e9 pour fabriquer du carbonate de calcium, notamment par l'entreprise Omya.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOSCANE"], "thematicThemes": ["MARBRE", "INDUSTRIE DE LA PIERRE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "MALADIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["2043987"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036360", "durationSec": 740, "title": "Les grandes manoeuvres", "excerpt": "Les services de l'arm\u00e9e et les polices cantonales ont particip\u00e9 \u00e0 un vaste exercice de coordination lors d'une simulation d'une attaque terroriste en Suisse. Cette op\u00e9ration de grande envergure baptis\u00e9e ENRS 19 (Exercice du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9) s'est d\u00e9roul\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SIMULATION D'ACCIDENT", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["2043860"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036361", "durationSec": 769, "title": "All\u00f4 maman porno", "excerpt": "L'acc\u00e8s aux images pornographiques et aux films porno devient de plus en plus ais\u00e9 pour les personnes connect\u00e9es. Or, les jeunes se retrouvent tr\u00e8s vite confront\u00e9s \u00e0 des images crues qui ne r\u00e9fl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9. Les cours d'\u00e9ducation sexuelle, la pr\u00e9vention et les discussions sont d\u00e8s lors primordiales pour leur permettre d'avoir un regard critique sur cette forme de sexualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WUILLOUD, Bruce", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Tim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "ANGOULEME"], "thematicThemes": ["\u00c9DUCATION SEXUELLE", "PORNOGRAPHIE", "FILM PORNOGRAPHIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["2043865"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036362", "durationSec": 164, "title": "Rubrique", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, le \"J'accuse\" suite \u00e0 la sortie controvers\u00e9e du film de Roman Polanski.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043436", "summary": "Ext caserne militaire de Berne en travaux. Int b\u00e2timent, arm\u00e9e, service de renseignements et police f\u00e9d\u00e9rale participant \u00e0 un exercice de simulation d'un attentat terroriste. Itw Pierre Schuwey, chef r\u00e9gie ENRS 19. Itw Bernhard Wigger, chef de projet ENRS 19.\nExt si\u00e8ge du service des renseignements (SRC). Itw Jean-Philippe Gaudin, directeur du SRC.\nFribourg : travail de coordination de la police cantonale fribourgeoise lors simulation d'un attentat terroriste. Itw Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois.\nZurich : int centrale nationale d'alarme, employ\u00e9s participant \u00e0 l'exercice ENRS 19. Itw G\u00e9rard Scharding, chef de la centrale nationale d'alarme.\nBerne, caserne de Berne : arriv\u00e9e c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te de Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'arm\u00e9e et de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la police. Itw Karin Keller-Sutter puis Viola Amherd.\nGen\u00e8ve, 10.11.2019 : simulation d'un attentat au stade de la Praille. Itw Nicolas Schumacher, commandant du service incendie et secours GE.", "id": "2043860", "visualThemes": ["SIMULATION D'ACCIDENT", "POLICE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043441", "summary": "T\u00e9moignage de Christina et de son fils suite \u00e0 la d\u00e9couverte d'images pornographiques sur l'ordinateur de son fils.\nCours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole. Itw Arianne Torn\u00e9, formatrice consultante au service de la sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse GE.\nItw Tiziana Bellucci, directrice g\u00e9n\u00e9rale Action Innocence.\nCours d'\u00e9ducation sexuelle avec des ados. Itw Brigitte Pugin, formatrice en sant\u00e9 sexuelle \u00e0 Fribourg. Itw ados flout\u00e9s parlant de la pornographie.\nAngoul\u00eame, mus\u00e9e de l'image et du son : \u00e9l\u00e8ves en formation avec Ovidie, r\u00e9alisatrice. Itw Ovidie. Itw Justin Ferrand, \u00e9l\u00e8ve et com\u00e9dien.", "id": "2043865", "visualThemes": ["\u00c9DUCATION SEXUELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "ANGOULEME"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043497", "summary": "Plateau : itw Patrizia Anex, sexologue.", "id": "2043921", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043563", "summary": "Carrare : Vue a\u00e9rienne carri\u00e8re de marbre. Carri\u00e8re de marbre \u00e0 Carrare. Itw Francesco Dolci, ouvrier carrier.\nInt atelier, Diego Zampolini, sculpteur, montrant sculptures en marbre. Artisans sculpteurs travaillant dans atelier. Vue g\u00e9n\u00e9rale du paysage des carri\u00e8re de marbre. Itw Giuseppe Sansoni, biologiste Ligue pour l'environnement. Manifestation de d\u00e9fenseurs de l'environnement. Camions transportant blocs de marbre sortant d'un tunnel.\nOmya : ext usine de carbonate de calcium. Itw Giulio Milani, \u00e9crivain auteur de \"La Terra bianca\".\nCarrare : activit\u00e9s dans la carri\u00e8re de marbre. Itw Franco Barattini, g\u00e9rant des carri\u00e8res \"Amministazioni\".\nInt entreprise de d\u00e9coupe du marbre. Itw Erich Lucchetti, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des industriels de Carrare. Itw Rigoletta Vincentini, pneumologue.\nItw Andrea Lugarini, artisan sculpteur. Blocs de marbre.", "id": "2043987", "visualThemes": ["SCULPTURE", "CARRI\u00c8RE", "MARBRE"], "visualGeographicals": ["TOSCANE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807396", "comment": "Am\u00e9lioration par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version , mais encore un l\u00e9ger d\u00e9calage  labial sur le sujet \" enfant \" . Fausse coupe de TC 00:42:51:13 \u00e0 TC 00:42:53:13", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT054448", "position": "1"}}, {"id": "1806268", "comment": "labial d\u00e9synchronis\u00e9 sur sujet \"enfants\"", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054255", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1945013", "internalArchiveId": "AA1909944582", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Kurdes trahis", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte le retrait des forces militaires am\u00e9ricaines en Syrie. Avec son invit\u00e9e, Ariane Bonzon, ex-correspondante pour la RTS, ils \u00e9voquent le Kurdistan, le peuple kurde sans pays et dont l'autonomie s'effondre apr\u00e8s la trahison des Am\u00e9ricains sans oublier les plans du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.", "durationSec": 1613, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868528", "imageURL": "http://www.rts.ch/10862201.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SYRIE", "KURDISTAN"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "KURDES"], "alternativeTitle": ["Ariane Bonzon: \"Pour la Turquie, les Kurdes syriens sont une menace s\u00e9curitaire et id\u00e9ologique\"", "Geopolitis", "Ariane Bonzon: \"Les Kurdes de Turquie sont assomm\u00e9s\"", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Ces Kurdes de Syrie qui trouvent refuge en Irak", "Geopolitis", "Trump, Poutine et Erdogan redessinent les fronts en Syrie", "Geopolitis", "Les Kurdes, le plus grand peuple sans Etat du monde", "Geopolitis", "Il y a 20 ans, le proc\u00e8s d\u2019Abdullah \u00d6calan", "Geopolitis", "Les Kurdes trahis", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Les Kurdes trahis", "Qui gagne quand Trump abandonne ses alli\u00e9s en Syrie ?", "Les Kurdes trahis"], "variantIds": ["ece-10868528", "ece-10868534", "ece-10868543", "ece-10868537", "ece-10868525", "ece-10868531", "ece-10868540", "ece-10868546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-29T15:04:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052661\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:34) [89%] : \r\nBonjour, soyez les bienvenus dans G\u00e9opolitis bien des questions se posent en Syrie apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains et l'offensive militaire d\u00e9clench\u00e9e par la Turquie au sommaire, la Roque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:40) [90%] : \r\nComposition des rapports de force en Syrie, qui sont les principaux vainqueurs apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:48) [97%] : \r\nLes Kurdes trahis par Washington que peuvent-ils encore esp\u00e9rer est-ce la fin de tout espoir d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:56) [93%] : \r\nPourquoi la Turquie s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une nouvelle campagne militaire nous d\u00e9crypterons les plans du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:01:06) [95%] : \r\nEnfin, c'\u00e9tait il y a 20 ans, le proc\u00e8s et la condamnation \u00e0 mort d'Abdullah Ocalan, le chef du Parti des travailleurs du Kurdistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:02:09) [93%] : \r\nSi la Russie, la Chine ou m\u00eame Napol\u00e9on Bonaparte veulent aider la Syrie \u00e0 prot\u00e9ger les Kurdes qu'ils y aillent, je leur souhaite plein succ\u00e8s, c'est un tweet de Donald Trump, peu lui importe, au fond, si les forces kurdes ont sacrifi\u00e9 11000 combattants dans la guerre contre l'\u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc d\u00e9cid\u00e9 de retirer ses forces sp\u00e9ciales stationn\u00e9 en Syrie cette volte-face ou pour le dire autrement, ce l\u00e2chage cynique de l'Allier kurde marque incontestablement un tournant dans les rapports de force et pour la dynamique de guerre en Syrie Vladimir Poutine appara\u00eet \u00e0 pr\u00e9sent comme le principal ma\u00eetre du jeu, avec le pr\u00e9sident Assad, qui est en passe de reconqu\u00e9rir la totalit\u00e9 du territoire national gagnant aussi Erdogan, la Turquie a pu se d\u00e9barrasser \u00e0 moindre frais, de la pression militaire kurde \u00e0 la fronti\u00e8re sud du pays donald Trump, lui, pourra toujours se f\u00e9liciter d'avoir liquid\u00e9 le terroriste le plus recherch\u00e9 au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:15 > 0:02:23) [89%] : \r\nDans la nuit du 26 octobre un commando am\u00e9ricain partis d'Irak est venu : \u00e9liminer l'ennemi public num\u00e9ro 1, Abou Bakr El Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:34) [92%] : \r\nC'est ici tout au nord de la Syrie, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, que le chef de l'organisation de l'\u00c9tat islamique avait \u00e9tabli son rep\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:03:05) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration am\u00e9ricaine est une parfaite r\u00e9ussite il taille dans la qu\u00eate d'or et d'dans laquelle Carole Bagdad est mort comme un chien pavoise Donald Trump, le lendemain, dans une conf\u00e9rence de presse savamment orchestr\u00e9e, 3 semaines plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avait sonn\u00e9 l'heure du retrait des troupes au nord de la Syrie, prenant tout le monde de court m\u00eame les g\u00e9n\u00e9raux de son \u00c9tat-Major.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:11) [96%] : \r\nLa Turquie n'attendait que cela pour lancer son arm\u00e9e contre les Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:36) [90%] : \r\nSeul priv\u00e9 du soutien am\u00e9ricain, les forces kurdes n'ont d'autre choix que de se rallier au r\u00e9gime syrien, apr\u00e8s 9 ans de guerre, c'est un tournant, jusqu'ici, les Kurdes de Syrie contr\u00f4lait et administrer les territoires en jaune sur cette carte au nord et \u00e0 l'Est, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque \u00e9taient stationn\u00e9s les 1000 soldats de la force am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:59) [90%] : \r\nLes territoires sur lesquels l'\u00c9tat syrien avait r\u00e9tabli son contr\u00f4le, avec \u00e9videmment ses alli\u00e9s russe et iranien en bleu les zones occup\u00e9es par l'arm\u00e9e turque depuis son offensive de janvier 2018 Anvers au nord- ouest, les derniers bastions islamistes dans la province d'aide Loeb combattu par l'arm\u00e9e syrienne et les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:14) [93%] : \r\nMais reprenons le fil des \u00e9v\u00e9nements apr\u00e8s avoir menac\u00e9 la Turquie de terribles sanctions \u00e9conomiques Donald Trump a envoy\u00e9 le vice- pr\u00e9sident Mike peine \u00e7a \u00e0 Ankara pour arracher une cessation des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:31) [98%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Poutine et Erdogan ont discut\u00e9 durant presque 6 heures pour organiser le repli des combattants kurdes sur une profondeur de 30 kilom\u00e8tres au sud de la fronti\u00e8re Arthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:44) [87%] : \r\nLes Russes contr\u00f4lent \u00e0 pr\u00e9sent cette zone tampon, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 \u00e9taient stationn\u00e9s les forces am\u00e9ricaines et le long de la fronti\u00e8re toute au nord circule d\u00e9sormais des patrouilles mixtes russe et turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:59) [95%] : \r\nAu milieu de ce grand chambardement, le r\u00e9gime de Damas a r\u00e9investi une partie des villes du Kurdistan, avec le retour de la soldatesque syrienne, c'est un peu le r\u00eave d'une autonomie pour les Kurdes, qui s'est envol\u00e9e en ce mois d'octobre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:07) [96%] : \r\nNous n'avions pas le choix, explique un commandant kurde survivre avec Bachar ou mourir avec Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:11 > 0:05:35) [87%] : \r\nBonjour Bonzon bonjour Marcel Mione c'est un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis o\u00f9 travaillait sur la Turquie depuis 20 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondante, vous avez publi\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Turquie, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 c'est turc et qui s'est engag\u00e9 dans une nouvelle offensive en Syrie, d\u00e9but du mois d'octobre, est ce que le retrait des troupes am\u00e9ricaines, a \u00e9t\u00e9 le feu Vert donn\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:05:53) [90%] : \r\nAbsolument par Trump lui- m\u00eame, ce qui pose des questions sur les relations entre rach\u00e8te par Dogan et Ronald qui ne sont peut-\u00eatre pas si mauvaise que \u00e7a, m\u00eame s'il y a eu vraiment une mont\u00e9e, une bronca des r\u00e9publicains qui ont, qui a sans doute un peu \u00e9tonn\u00e9 Trump les r\u00e9publicains s'\u00e9tant vraiment oppos\u00e9 et furieux de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:05:56) [83%] : \r\nOui \u00e7a m\u00eame cri\u00e9 \u00e0 la trahison, la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:56 > 0:06:08) [92%] : \r\nVous avez absolument, absolument, alors il faut savoir qu'il y a sans doute des int\u00e9r\u00eats, on parle beaucoup des int\u00e9r\u00eats qui peuvent unir la famille Trump et la famille Erdogan dire quelque chose \u00e0 creuser l\u00e0- dessus mais voil\u00e0 c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:17) [87%] : \r\nEt si vous allez creuser peut-\u00eatre cette offensive avec quels objectifs alors militaires bien s\u00fbr d\u00e9faire les forces kurdes en Syrie, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:07:12) [89%] : \r\nPas seulement, il y a aussi alors officiellement c'\u00e9tait pour qu'on pourrait d\u00e9gager une grande zone une zone tampon \u00e0 la fronti\u00e8re turque, au nord de la Syrie, ce que r\u00e9clamait le gouvernement turc depuis tr\u00e8s longtemps, cette zone tampon serait pourriez d\u00e9placer un faire un 1000000, 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, vous savez qu'il y en a quasiment 4 millions en Turquie, le second, le second \u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait effectivement le second je l\u00e2che seconde justification, c'est effectivement de repousser ces kurde, autonomistes autonomiste kurde syrien, loin de la fronti\u00e8re c'est kurde, autonomistes qui ont des Liens tr\u00e8s \u00e9troits avec les Kurdes autonomistes de Turquie, du PKK et qui effectivement pour la Turquie est \u00e0 leurs yeux, une menace de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait une entit\u00e9 kurde autonome au nord de la Syrie, ils avaient tr\u00e8s peur qu'elle fasse contagion du c\u00f4t\u00e9 turc et qui aussi, volont\u00e9 de faire une autoroute, une zone autonome kurde en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:28) [88%] : \r\nEt donc pour r\u00e9aliser cela, le projet s'est donc de relocaliser des r\u00e9fugi\u00e9s syriens dans cette r\u00e9gion nord le message d'Erdogan, c'est dire : laissez-moi faire \u00e7a, je caricature exprimait ses laissez-moi faire cela ou sinon je vous les envoi en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:28 > 0:08:08) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a une instrumentalisation des r\u00e9fugi\u00e9s, mais il faut jamais Herv\u00e9 Cardot en particulier oubli\u00e9 le d\u00e9fi de politique int\u00e9rieure, parce qu'il faut savoir que la la la la la victoire de l'opposition lors des municipales en mars, il y a eu un certain nombre de villes turques qui ont \u00e9t\u00e9 requis, ont bascul\u00e9, parce qu'il est : qu'elle se fait aussi sur le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s 80 pourcent au moins de la population turque ne veulent plus des r\u00e9fugi\u00e9s et on trouve la seconde raison de cette op\u00e9ration, c'est aussi une op\u00e9ration de politique int\u00e9rieure, alors effectivement il joue de \u00e7a avec l'Europe, mais il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 Carlton il il surjoue un petit peu toujours depuis la le message est aussi \u00e0 l'Inter \u00e0 l'attention de son \u00e9lectorat qui s'effrite en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:26) [87%] : \r\nEt puis un autre levier au malheur d'\u00e9gal, ce sont ces prisonniers soup\u00e7onn\u00e9s ou ayant appartenu \u00e0 l'\u00c9tat islamique car Dogan maintenant \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 annonce vouloir renvoyer en Europe on sait combien sont d\u00e9tenus par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:26 > 0:08:54) [87%] : \r\nAlors eux disent qu'ils en ont 1200 d\u00e9tenus actuellement par le combattants par le famille combattants exactement, vous posez la bonne question, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, c'est l\u00e0 o\u00f9 si vous voulez, normalement et la politique des gouvernements occidentaux, c'est dire tout ce qui est combattant se croyait en Syrie et les femmes, les enfants, on regarde au cas par cas et la Suisse, c'est la m\u00eame chose si longtemps ce qu'elle a fait, enfin c'est ce qu'elle fait, on regarde au cas par cas et \u00e9ventuellement on autorise ces familles et les enfants \u00e0 revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:20) [90%] : \r\nDonc quand on parle des 1200 c'est alors 1220 ans et la famille, voil\u00e0, voil\u00e0, pour mener cette op\u00e9ration en octobre, l'arm\u00e9e turque s'est appuy\u00e9 au sol sur des unit\u00e9s combattantes rassembl\u00e9s sous la banni\u00e8re arm\u00e9e nationale syrienne, ces unit\u00e9s certains groupes sont accus\u00e9s d\u00e9sormais de graves exactions, de crimes de guerre, qui sont ces fantassins au service de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:20 > 0:09:32) [79%] : \r\nAlors effectivement la Erdogan a dit moi je vais recycler tout les les rebelles Les mais aussi au fait les djihadistes tout ceux qui \u00e9taient oppos\u00e9s Hassan II je, je, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:32 > 0:09:36) [87%] : \r\nIl y a des anciens d'Al-Nosra enfin il y a m\u00eame d'anciens Dolez hype.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:36 > 0:10:23) [88%] : \r\nAbsolument, oui, absolument, absolument, qui \u00e9tait dans la poche d'Idlib, si vous voulez oui, donc l'id\u00e9e de de du du gouvernement turc et il a propos\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 un parti n'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par un certain nombre de ces, de les recycler pour cela, il a investi de l'argent, l'\u00c9lys\u00e9e a entra\u00een\u00e9, enfin m\u00eame les les uniformes, etc, c'est : il y avait m\u00eame parce que il y a une part militarisation du gouvernement turc, actuellement, ce qui a permis \u00e0 un ancien officier turc de prendre en charge cette cette formation cette op\u00e9ration de recyclage, si vous voulez de ces rebelles, le probl\u00e8me c'est qu'on a pu voir qu'il y avait quand m\u00eame un certain nombre d'et d'exactions qui avaient \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s par ces cette arm\u00e9e et elle inqui\u00e8te elle inqui\u00e8te en particulier beaucoup, vous en parliez de tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui peut enfin qui pourraient \u00e9ventuellement \u00eatre 30, tenter de revenir au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:23 > 0:10:33) [91%] : \r\nAlors rapidement, bon il y a eu au cours ce mois d'octobre, l'\u00e9limination spectaculaire d'El Baghdadi, comment on a v\u00e9cu cela qu'est-ce qu'on en a dit en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:33 > 0:11:46) [85%] : \r\nBen c'est un camouflet parce que Bagdad, il \u00e9tait \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, les services secrets turcs \u00e0 leur sens, voil\u00e0, il y avait rien, si vous voulez, toute la tous les pro- syriens pro- Damas pro- Assad disent en fait \u00e0 Erdogan un \u00e9videmment savait si c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, qui para\u00eet compliqu\u00e9, c'est que les les alli\u00e9s enfin ou en tout cas, justement, ces mouvements djihadistes qui sont un petit peu sous la protection de douane au nord de la Syrie ne laisse nous le savait pas \u00e7a, \u00e7a para\u00eet difficile, ils n'ont peut-\u00eatre pas fait passer le message, bon, ce qui est le le camouflet, c'est qu'en plus, si vous voulez, les Am\u00e9ricains qui sont quand m\u00eame alli\u00e9 de la Turquie dans l'Otan n'ont pas lanc\u00e9 leur op\u00e9ration \u00e0 partir de la base d'Inchy Riddick qui \u00e9tait la Turquie qui la base en mairie les r\u00eanes en Turquie, mais ils sont partis d'Irak, donc \u00e7a c'est un et c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9, beaucoup plus partir d'Irak, \u00e7a c'est un camouflet est ce qu'on voit depuis cette op\u00e9ration Baghdadi, c'est un ou volont\u00e9 du gouvernement turc de montrer, de montrer que, aussi, ils font leur boulot vis-\u00e0-vis de Daech et effectivement, ils ont arr\u00eat\u00e9 une s\u00e9rie de plus de personnes de ou en Syrie, en or de la Syrie, de la famille des Bagdadis, ils ont fait un certain nombre d'arrestations sur le terrain, l\u00e0 je reviens de Turquie, effectivement, l\u00e0 il y a eu 2 ou 3 grosses op\u00e9rations d'arrestation de djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:46 > 0:12:08) [92%] : \r\nAlors, les grands perdants en l'\u00e9tat de ces \u00e9v\u00e9nements d'octobre, ce sont les Kurdes syriens qui sans doute devront renoncer \u00e0 leur projet d'autonomie, une fois plus, on pourrait dire qu'ils sont les victimes cruel de l'histoire, c'est un sujet de M\u00e9lanie Ohayon Guillaume Vial pour le montage et Sebastian Espinoza graphisme, on vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:18 > 0:12:37) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'offensive turque en Syrie le 9 octobre plus de 300000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats et les bombardements, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, ces familles sont en majorit\u00e9 des Kurdes en Syrie, ils sont plus de 3 millions 15 pourcent de la population actuelle \u00e0 vivre, surtout au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:39 > 0:12:46) [93%] : \r\nMais le peuple kurde s'\u00e9tend bien au-del\u00e0 de la Syrie sur ce territoire grand comme la France, principalement r\u00e9partis sur 4 \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:48 > 0:13:04) [96%] : \r\nIls sont 8 millions et demi en Irak 27 pourcent de la population 12 millions en Iran et puis la plus grande communaut\u00e9 en Turquie 20 millions c'est un quart de la population des minorit\u00e9s sont aussi pr\u00e9sentes au Turkm\u00e9nistan en Azerba\u00efdjan en Arm\u00e9nie en G\u00e9orgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:16) [96%] : \r\nEn Europe occidentale la diaspora est estim\u00e9 \u00e0 un 1000000 et demi au total 45 millions de Kurdes dans le monde, c'est le plus grand peuple sans \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:17 > 0:14:01) [95%] : \r\nAu cours de l'histoire, les Kurdes ont plusieurs fois tent\u00e9 d'obtenir leur ind\u00e9pendance en 1920 \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re guerre mondiale, le trait\u00e9 de S\u00e8vres pr\u00e9voyait la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat kurde sur les Terres de l'actuelle Turquie mais 3 ans plus tard, le trait\u00e9 de Lausanne balaye les espoirs d'ind\u00e9pendance en Iran, nouvelle tentative, en 1946 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re R\u00e9publique de Mahabad est \u00e9cras\u00e9 par les soldats du chat \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir des ayatollahs, une nouvelle vague de r\u00e9pression fait 40000 morts, plus de 200 villages kurdes sont d\u00e9truits aujourd'hui la communaut\u00e9 kurde b\u00e9n\u00e9ficie d'une tol\u00e9rance toute relative de T\u00e9h\u00e9ran tout d\u00e9sir d'autonomie reste s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9es par le r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:03 > 0:14:07) [99%] : \r\nEn Irak, on se souvient des terribles images de Halabja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:09 > 0:14:15) [99%] : \r\nEn mars 1988 5 1000 Kurdes gaz\u00e9s en quelques jours par l'arm\u00e9e de Saddam Hussein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:17 > 0:14:25) [93%] : \r\nApr\u00e8s la chute du r\u00e9gime, les Kurdes obtiennent la reconnaissance de leur autonomie, le Kurdistan irakien entrent officiellement dans la Constitution en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:27 > 0:15:06) [96%] : \r\nMais c'est en Turquie que la question kurde reste la plus conflictuelle 45000 morts depuis 1984 des milliers de villages ras\u00e9s, cela fait 35 ans que le r\u00e9gime d'Ankara et le PKK sont entr\u00e9s en guerre, le Parti des travailleurs du Kurdistan est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par le r\u00e9gime mais aussi par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne encore en 2015 le conflit entre dans une nouvelle phase particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re au coeur des villes, le PKK a revendiqu\u00e9 toute une s\u00e9rie d'attentats face \u00e0 un pr\u00e9sident Erdogan toujours plus autoritaire fermement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9craser la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:19) [91%] : \r\nAriane, quelle est la situation maintenant dans le Kurdistan turc et pourquoi les Kurdes d'Anatolie n'ont pas boug\u00e9 lorsque l'arm\u00e9e turque a attaqu\u00e9 leurs cousins en s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:19 > 0:16:45) [88%] : \r\nEnfin, ils sont assomm\u00e9s, ils sont sommet pour 2 raisons : d'abord, effectivement, le r\u00eave kurde, autonomistes on parle bien de kurde, autonomistes qui sont dans le Sud-Est de la Turquie, un proche du PKK ou proches du Parti d\u00e9mocratique des peuples qui le HDP, donc ces Kurdes-l\u00e0 ont vu quand m\u00eame ce r\u00eave de l'entit\u00e9 kurde qui qui s'est effac\u00e9 par exemple Kobane cette ville Kobane qu'on connaissait, o\u00f9 beaucoup de Kurdes de Turquie, s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour aider le drapeau de kurde a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9, maintenant ce sont les Russes qui sont l\u00e0 et donc Galles si vous voulez, il y a ils sont assomm\u00e9s, pour \u00e7a, ils sont assomm\u00e9s pour une seconde raison ils sont assomm\u00e9s aussi parce que leur repr\u00e9sentation politique c'\u00e9tait parti, le Parti d\u00e9mocratique des peuples qui avait donc beaucoup de maires de d\u00e9put\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9, qui s'est quand m\u00eame install\u00e9 depuis 2012, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2012, qui s'est install\u00e9e dans le paysage politique subit une une r\u00e9pression terrible avec destitution des maires, remplacement des mers par des administrateurs non pas par des \u00e9lus, mais par des administrateurs et puis dernier point, il y a pas tellement de choses qui peut se passer au Sud-Est de la Turquie, sans le feu Vert de la du PKK et actuellement, ce n'est pas l'int\u00e9r\u00eat du PKK quitte qui maintenant dans le la, la direction du PKK et dans le nord de l'Irak, c'est pas l'int\u00e9r\u00eat du PKK de de refaire des affrontements avec l'\u00c9tat turc, il y en a eu en 2015, \u00e7a s'termin\u00e9 extr\u00eamement mal avec beaucoup de morts et l\u00e0 pour l'instant, l'opinion internationale et plut\u00f4t avec les Kurdes autonomistes avec le PKK, avec les IPG syrien, donc c'est profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:45 > 0:16:51) [92%] : \r\nPolitiquement les Kurdes de Turquie et les Kurdes de Syrie, ils sont sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:51 > 0:17:59) [89%] : \r\nOui, alors si vous voulez le Euro mais d'autres salades aussi pour les les Kurdes syriens, ils ont un progr\u00e8s, un programme qui s'appelle le enfin un projet qui s'appelle le conf\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9mocratique, enfin c'est plut\u00f4t bon, avec un m\u00e9lange de d'\u00e9cologie, un m\u00e9lange de, de, de Galil\u00e9o et enfin voil\u00e0 aussi hein alors d'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a c'est la grande force si oui et une certaine, un certain la\u00efcisme voil\u00e0, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, c'est aussi ce qui fait leur leur image tr\u00e8s positif au oh dans la communaut\u00e9 nationale, donc effectivement il y a tout \u00e0 fait un voisinage il y a aussi, bon sur le plan militaire, les IPG n'\u00e9tait rien sans au d\u00e9part c'\u00e9tait pas des combattants, les combattants s'\u00e9taient les Kurdes du PKK qui, avec une longue exp\u00e9rience longue exp\u00e9rience absolument, d'ailleurs on a vu au d\u00e9but dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, des affrontements ont un entre Daech et les IPG, mais ce qui \u00e9tait la structure l'armature un des des combattants kurdes syriens, c'\u00e9tait les combattants kurdes de Turquie, d'ailleurs quand on regardait les statistiques au d\u00e9part c'\u00e9tait majoritairement des Kurdes du PKK des Kurdes de Turquie qui mouraient face \u00e0 Daech au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:00 > 0:18:17) [94%] : \r\nAlors on en faire un retour rapide \u00e0 en arri\u00e8re sur l'histoire, il y a eu au moment de la prise de pouvoir, Erdogan lorsqu'il \u00e9tait 1er ministre l'ouverture de discussions avec les Kurdes oui et m\u00eame avec leur leader Ocalan pourquoi tout s'est brutalement arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:17 > 0:19:20) [88%] : \r\nAlors c'\u00e9tait les services alors s'les services secrets que Erdogan avait envoy\u00e9, donc alors pour plein de raisons, la premi\u00e8re c'est R. dont elle n'est sans doute ni un Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, pour parler de l'Afrique du Sud, il y avait une innovation non ni un Rabin et P\u00e9r\u00e8s m\u00eame si l'innovation rat\u00e9 il y a eu, il a peut-\u00eatre pas eu ce talent-l\u00e0 de proposer assez pour que \u00e7a soit accept\u00e9e pour que \u00e7a, c'est le 1er pas ensuite il avait \u00e9norm\u00e9ment d'ennemis \u00e0 l'int\u00e9rieur, les islamistes ou les islamiques rivaux qui s'\u00e9tait le mouvement G\u00fclen \u00e9taient tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 ces n\u00e9gociations, donc \u00e7a c'est si vous voulez, j'allais dire la la le le le le contexte int\u00e9rieur contexte int\u00e9rieur est un bon ensuite ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il a chang\u00e9 d'alliance, justement \u00e0 cause de sa rivalit\u00e9 avec les autres, ici le camp l'autre camp Wallace au sein du camp islamique, il a chang\u00e9 d'alliance avec des et nationaliste des ultranationalistes qui eux sont tr\u00e8s anti- PKK en tr\u00e8s haute, n\u00e9gociations avec le PKK, on se rappelle de l'\u00e9t\u00e9 2015, qui a \u00e9t\u00e9 terribles ou avec des affrontements dans, dans, dans le Sud-Est de la Turquie, beaucoup de morts et beaucoup d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:30) [92%] : \r\nCe sera ma derni\u00e8re question, c'est celle qu'on se posait aussi au d\u00e9but de l'\u00e9mission est ce que les Kurdes de Syrie qui ont \u00e9t\u00e9 est un h\u00e9ros de la guerre contre Daech et ce qu'ils ont aujourd'hui tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:31 > 0:20:11) [91%] : \r\nIls n'ont pas perdu tout parce qu'ils ont encore une tr\u00e8s bonne image sur le plan de la publics rel\u00e2chent Annecy, ils ont gagn\u00e9 le Ballon publique internationale se sont battus contre Daesh et puis dans ce Proche-Orient qui est si compliqu\u00e9 qui est o\u00f9 la la condition des femmes n'est pas extraordinaire o\u00f9 il y a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9surgence religieuse fondamentaliste, il se pr\u00e9sente comme un mouvement la\u00efque \u00e9galitaire pour les femmes et les hommes, ce qui est vrai, je veux dire, on peut dire beaucoup de choses sur le PKK, on peut dire beaucoup de choses sur elle Shalane mais il a r\u00e9ussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire effectivement \u00e0 promouvoir une certaine autonomie des des femmes et une certaine \u00e9galit\u00e9 \u00e0 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:11 > 0:20:18) [98%] : \r\nMerci Ariane on terminera sur cette note optimiste, vous serez toujours la bienvenue sur le plateau de G\u00e9opolitis merci Marcel Mione.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:48) [94%] : \r\nDans le chaos provoqu\u00e9 par l'offensive turque au nord de la Syrie des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis ainsi les milices islamistes au service d'Ankara ont ex\u00e9cut\u00e9 froidement la militante kurde avril Khalaf f\u00e9ministe, elle \u00e9tait l'\u00e9g\u00e9rie du parti \u00e0 venir de la Syrie, elle avait 35 ans 300000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les violences, voici le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Tristan Dessert envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS en Irak dans le camp de Bardarach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:51 > 0:21:02) [93%] : \r\nIls sont chaque jour un peu plus nombreux 1200 nouveaux arrivants hier soir 1000 700 la veille plus de 8000 personnes vivent ici aujourd'hui le camp \u00e9tait pourtant d\u00e9sert il y a encore quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:02 > 0:21:18) [84%] : \r\nVoil\u00e0, on a le salut, alors vous avez r\u00e9solu votre probl\u00e8me d'eau de la il y a une semaine, on \u00e9tait dans l'urgence, il n'y avait pas toutes ces tentes que vous voyez notre gouvernement les installer tr\u00e8s rapidement tous les jours, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente spectaculairement c'est trop mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:19 > 0:21:29) [89%] : \r\nIls ont fui le Kurdistan syrien bombard\u00e9 par les Turcs et livr\u00e9e aux milices qui multiplie les atrocit\u00e9s est partie de chez elle, apr\u00e8s un raid de l'aviation turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:30 > 0:21:43) [83%] : \r\nOn n'a pas ce ce parti avec 2 de mes enfants, pour gagner, je ne sais pas o\u00f9 est mon mari me notre finale un bon Payet, messieurs, nous sommes partis imm\u00e9diatement avant tout laisser derri\u00e8re nous pour sauver nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:44 > 0:21:54) [95%] : \r\nHier soir, les pr\u00e9sidents russe et turc ont conclu un accord cens\u00e9 arr\u00eater les combats avec des arrangements g\u00e9opolitiques ou les Kurdes semble une nouvelle fois sacrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:54 > 0:22:08) [88%] : \r\nI don de 5 ann\u00e9es One bac je pense que personne ne pourra retourner en Syrie, tout le monde a peur donc no watt, personne ne sait ce qui va arriver, mais peut-\u00eatre que la guerre va s'arr\u00eater depuis peut-\u00eatre qu'y aura la paix, personne ne l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:09 > 0:22:21) [97%] : \r\nAu milieu du chaos syrien les Kurdes avaient r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9er une enclave autonome apr\u00e8s avoir vaincu l'\u00c9tat islamique, ils avaient l'espoir d'y vivre en paix, tout s'est effondr\u00e9 en seulement quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:39) [85%] : \r\nCoach, nous avons tout perdu, quelle est la raison pourquoi nous font-ils \u00e7a qu'avons-nous fait de mal, nous sommes Kurdes nous sommes musulmans, nous sommes plus musulmans que les Turcs nous sommes amicaux avec tout le monde qu'est-ce qui nous va qu'est-ce qui nouvelle dans oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:44 > 0:23:03) [92%] : \r\nIl \u00e9tait en Turquie, l'homme \u00e0 abattre quelques mois apr\u00e8s son arrestation rocambolesque \u00e0 l'a\u00e9roport de Nairobi Abdullah autre challenge sera jug\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 mort, voici donc c'\u00e9tait il y a 20 ans, le proc\u00e8s du chef s\u00e9paratiste kurde et fondateur du PKK Abraham jadis avec Serge ch\u00e8re au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:08 > 0:23:09) [80%] : \r\nN'avez aim\u00e9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:27) [90%] : \r\nCe mois d'avril 1999, la sentence tombe et les t\u00f4les personne Abdullah Ujjal Anne, chef du PKK et condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort depuis sa cage de verre, l'ennemi num\u00e9ro un de la Turquie propose ses bons offices pour mettre fin \u00e0 la guerre, rien \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:27 > 0:23:30) [80%] : \r\nVous n'avez que la liste qui arrive place du Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:31 > 0:23:49) [88%] : \r\nSon arrestation rocambolesque, un mois plus t\u00f4t, \u00e0 Nairobi, au Kenya et ces images d'exhibition font le tour du monde, op\u00e9ration des services turcs de la CIA, coup de main du Mossad isra\u00e9lien la rumeur \u00e9tant tarie sables le chef de guerre et trucages et les Kurdes du monde entier, laissent exploser leur col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:51 > 0:24:04) [97%] : \r\nBeaucoup ont tent\u00e9 de prendre des otages ou de s'immoler par le feu et des vitres de l'ambassade ont vol\u00e9 en \u00e9clats, sans que les forces de l'ordre n'interviennent, ils sont pr\u00eats \u00e0 poursuivre leurs manifestations jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:04 > 0:24:10) [95%] : \r\nL\u00e0 aussi, une femme a voulu mourir pour le chef du PKK, elle a mis feu \u00e0 ses v\u00eatements au beau milieu de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:15 > 0:24:30) [85%] : \r\nLe suicide plut\u00f4t que la perte du leader kurde pour les sympathisants du PKK, Abdullah Ocalan, c'est \u00e0 Pau, l'oncle un surnom affectueux qui cache son statut de chef \u00e0 cette \u00e9poque, Djalal et p\u00e8re voir un prostate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:34 > 0:24:49) [91%] : \r\nLa peine de mort d'avouer commu\u00e9e en 2002 en d\u00e9tention \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour le leader la Turquie abandonne la peine de mort pour acc\u00e9l\u00e9rer sa candidature \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e d\u00e9tenu depuis sur une \u00eele au large d'Istanbul comme un mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:52 > 0:25:09) [89%] : \r\nUn statut presque fantomatique, un prisonnier dont le portrait brandi partout de Turquie en Syrie, dans quel \u00e9tat r\u00e9el se trouve le prisonnier, peu importe qu'on pense vraiment a pas de r\u00e9ponse, il est devenu une ic\u00f4ne pour beaucoup de Kurdes comme l'effigie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:13 > 0:25:56) [88%] : \r\nSi vous souhaitez prolonger cette \u00e9mission, je vous rappelle le livre de notre invit\u00e9e Ariane Bonzon Turquie : l'heure de v\u00e9rit\u00e9 c'est paru au d\u00e9but de l'ann\u00e9e aux \u00e9ditions Empreinte Temps pr\u00e9sent \u00e0 propos du conflit entre l'\u00c9tat turc et le PKK, qui a repris en 2015, l'international ce groupe propose un dossier tr\u00e8s complet, avec des statistiques et des graphiques, \u00e0 retrouver donc sur 3 s Go Point org enfin cet excellent documentaire sur la cha\u00eene Arte, YouTube, le r\u00eave des Kurdes Rojava comment sur leur territoire, appel\u00e9 Rojava, les Kurdes de Syrie imagine ou imaginer construire une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et pluraliste, o\u00f9 les femmes feraient valoir leurs droits extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:57 > 0:26:17) [86%] : \r\nNon, Denis bars ont le grade de commandant, elle se sont battus en premi\u00e8re ligne sur de nombreux champs de bataille de cette guerre dans le civil, bah \u00e9tait com\u00e9dienne Chaumont, 3 ans apr\u00e8s la guerre, je voudrais qu'on essaie de changer les mentalit\u00e9s, Hambourg et continue \u00e0 d\u00e9velopper notre projet dans la soci\u00e9t\u00e9, genou en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:18 > 0:26:33) [91%] : \r\nLa semaine prochaine G\u00e9opolitis demande si nous devons avoir peur de la Chine, nous recevrons l'ancien ambassadeur de Suisse en Chine et en Cor\u00e9e du Nord Jean-Jacques de Dardel, d'ici l\u00e0, excellente semaine \u00e0 vous tous, sur la RTS et TV5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T17:27:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911038363", "title": "GEOPO_1411_SYRIE_ABRAHAM_CLEAN-TRA_20191119_1225", "excerpt": "Portrait du chef du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) Abdullah Ocalan \u00e0 l'occasion de son proc\u00e8s. Emprisonn\u00e9 dans la prison d'Imrali, il r\u00e8gne sur la r\u00e9bellion kurde en Turquie et sur le territoire syrien.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "KURDES"], "thematicPersons": ["OCALAN, ABDULLAH"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038364", "title": "ME_KURDISTAN_CLEAN-TRA_20191119_1225", "excerpt": "Sc\u00e8nes de vie quotidienne dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Bardarash au Kurdistan irakien.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["KURDES", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038365", "title": "SC_syrie_CLEAN-TRA_20191119_1225", "excerpt": "Le chef de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) Abou Bakr Al-Baghdadi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un raid am\u00e9ricain le 27.10.2019 \u00e0 Baricha au nord-ouest de la Syrie selon les images diffus\u00e9es par le Pentagone.", "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["BOMBARDEMENT", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038366", "title": "GeoP_Kurdes_CLEAN-TRA_20191119_1230", "excerpt": "Les Kurdes syriens ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'obtenir leur ind\u00e9pendance dans l'histoire. La communaut\u00e9 kurde, le plus grand peuple sans territoire, vit le retrait am\u00e9ricain comme une trahison apr\u00e8s l'op\u00e9ration militaire men\u00e9e par la Turquie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["KURDES", "IND\u00c9PENDANTISME"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052661", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E1364550-9B61-461B-A0CE-6E1D00159279", "internalArchiveId": "E1364550-9B61-461B-A0CE-6E1D00159279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions \u00e0 Paris une ann\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but des gilets jaunes", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTensions \u00e0 Paris une ann\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but des gilets jaunes **** Un week end de manifestations commence en France \u00e0 l'occasion des 1 an des gilets jaunes. Le mouvement contre la hausse du prix des carburants s'est transform\u00e9 en vaste contestation sociale contre la politique d'Emmanuel Macron. Alexandre Habay, vous \u00eates en direct de Paris. La capitale se pr\u00e9pare aux d\u00e9fil\u00e9s. Les d\u00e9parts de manifestations sont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9s par des tensions...\r\nDeux manifestations d\u00e9clar\u00e9es essaient de se former en bordure de la capitale poru converger le centre. Aux abords de la porte Champerret au ord, des manifestants ont tent\u00e9 de bloquer le p\u00e9riph\u00e9rique, ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 par la police \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes. Au sud de la capitale place d'Italie des affrontements ont d\u00e9but\u00e9 ce matin plusieurs heures avant le rassemblement pr\u00e9vu. Des manifestants ont \u00e9rig\u00e9 des barricades, incendi\u00e9 de poubelles et lanc\u00e9 des projecticles sur les forces de l'ordre. Donc des tensiosn d\u00e8s le d\u00e9part de ces manifestations, on attend de voir ce qu'il se passer lorsque le gros des manifestants sera l\u00e0. L'objectif des champs \u00e9lys\u00e9es semble hors de port\u00e9e, le secteur est boucl\u00e9 par les forces de l'ordre. Avec une vingtaine de station de m\u00e9tro sur Paris donc on peut dire qu'une partie des habitants et des commer\u00e7ant de la capitale retiennent le souffle pour cet acte 53 des gilets jaunes\r\n*** Alexandre est-ce que les gilets jaunes peuvent retrouver un second souffle ? Dans quel \u00e9tat est ce mouvement apr\u00e8s une ann\u00e9e ?\r\nC'est tout l'enjeu de ce week-end. La mobilisaton n'a fait que d\u00e9croitre \u00e0 cause des violences ces derniers mois. Beaucoup de gens ont peur pour leur s\u00e9curit\u00e9 physique, il y a eu de tr\u00e8s nombreux bless\u00e9s par la police, notamment \u00e9borgn\u00e9s au cours de cette ann\u00e9e de r\u00e9volte. Les rassembleemnts sont aussi noyaut\u00e9 des militatns d'ultra-gauche et des blacks blocks. \u00e7a c'est pour Paris. Dans les r\u00e9gions, il y a des ronds-points qui sont occup\u00e9s et l\u00e0 \u00e7a se passe pacifiquement. A noter que 55% des Fran\u00e7ais ont de la sympathie pour le mouvement, c'est tr\u00e8s loin d'un soutien l'an pass\u00e9 mais c'est encore une courte majorit\u00e9. Mais le paradoxe c'est qu'ils sont en m\u00eame 63% \u00e0 ne pas souhaiter une nouvelle vague gilets jaunes.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tensions \u00e0 Paris une ann\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but des gilets jaunes / 12H30_2019-11-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.11.2019"], "variantIds": ["ece-10850749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T12:38:27Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn week- end de manifestations commence en France \u00e0 l'occasion de un an, des gilets jaunes, le mouvement contre la hausse du prix des carburants s'est transform\u00e9 en vaste contestation sociale contre la politique d'Emmanuel Macron, Alexandre Habay, vous \u00eates en Direct de Paris la capitale se pr\u00e9pare donc au d\u00e9fil\u00e9, les d\u00e9parts de manifestations sont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9s par des tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nDes manifestations se sont form\u00e9s en bordure de la capitale pour converger vers le centre alors aux abords de la porte Champerret, au nord, des manifestants ont tent\u00e9 de bloquer le p\u00e9riph\u00e9rique, ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s par la police \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes mais un cort\u00e8ge s'est finalement mis en marche maintenant dans le calme au sud de la capitale, place d'Italie, des affrontements ont d\u00e9but\u00e9 ce matin plusieurs heures avant le rassemblement pr\u00e9vu des manifestants ont \u00e9rig\u00e9 des barricades incendi\u00e9 des poubelles lanc\u00e9 des projectiles sur les forces de l'ordre, l'objectif des Champs- \u00c9lys\u00e9es, lui, semble hors de port\u00e9e, le secteur est compl\u00e8tement boucl\u00e9 par les forces de l'ordre, une vingtaine de stations de m\u00e9tro sont ferm\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Paris, on peut dire qu'une partie des habitants et des commer\u00e7ants de la capitale vivent avec un peu d'appr\u00e9hension cet acte 53 des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nAlors, Alexandre est-ce que c'est gilets jaunes peuvent retrouver un second souffle, dans quel \u00e9tat est ce mouvement apr\u00e8s une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors c'est tout l'enjeu de ce week- end dans est la mobilisation n'a fait que d\u00e9cro\u00eetre \u00e0 cause des violences au fil des mois beaucoup de gens ont peur, notamment pour leur s\u00e9curit\u00e9 physique id\u00e9e de tr\u00e8s nombreux bless\u00e9s par la police, notamment \u00e9borgn\u00e9s au cours de cette ann\u00e9e, de r\u00e9volte, les rassemblements sont aussi noyaut\u00e9 par des militants d'ultragauche gauche et des blacks blocks dans les r\u00e9gions aujourd'hui, y a des ronds-points sont \u00e0 nouveau investis \u00e7\u00e0 et l\u00e0 et de mani\u00e8re pacifique, \u00e0 l'inverse de Paris \u00e0 noter que 55 pourcent des Fran\u00e7ais conservent de la sympathie pour le mouvement, c'est loin du soutien massif de l'an pass\u00e9, mais c'est encore une courte majorit\u00e9, le paradoxe, c'est qu'ils sont en m\u00eame temps 63 pourcent \u00e0 ne pas souhaiter une nouvelle vague gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [95%] :\r\nAlexandre Habay en Direct de Paris, on va suivre au cours de l'apr\u00e8s- midi, l'\u00e9volution de ces nouvelles manifestations des gilets jaunes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD666C4D-0956-457B-9B5B-A1DF324EB901", "internalArchiveId": "DD666C4D-0956-457B-9B5B-A1DF324EB901", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations en Iran contre l'augmentation du prix de l'essence: interview d'Agn\u00e8s Levallois", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris.  \r\nAutre contestation populaire, en Irak. Des manifestants ont repris leur sit-in aujourd'hui sur un pont de Bagdad. Depuis plus de trois semaines, ils sont rassembl\u00e9s sur la place Tahrir dans la capitale irakienne. Ils r\u00e9clament le d\u00e9part de la classe politique, jug\u00e9e corrompue, incomp\u00e9tente. \r\nUn mouvement de r\u00e9volte, qui a d\u00e9but\u00e9 en octobre et co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 300 personnes. Le premier dans un pays o\u00f9 la classe politique est quasi inchang\u00e9e depuis la fin de la dictature de Saddam Hussein en 2003.\r\nAgn\u00e8s Levallois bonsoir ! merci d'\u00eatre avec nous...\r\nVous \u00eates consultante sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris...\r\n- Un mouvement qui dure, un vrai raz-le-bol?\r\n- comment l'Irak peut-il se sortir de cette crise ?\r\n- Une d\u00e9mission du gouvernement, \u00e7a pourrait calmer les col\u00e8re ?\r\n- Les jeunes qui protestent sont unis, chiites et sunnites, ensemble dans la rue... c'est nouveau \u00e7a ?\r\n- Hier c'est l'ayatollah Ali Sistani, la plus haute autorit\u00e9 chiite d'Irak qui a soutenu publiquement les protestataires... cela peut changer la donne ?\r\n- L'ONU a propos\u00e9 une feuille de route avec des r\u00e9formes \u00e9lectorales dans l'imm\u00e9diat et, \u00e0 court terme, des am\u00e9nagements de la Constitution... quelles sont ses chances de succ\u00e8s ?\r\n- il y a aussi une fronde contre l'Iran?\r\n- l'Irak est importante pour l'Iran?\r\n'Irak, poumon \u00e9conomique de l'Iran soumise aux sanctions europ\u00e9ennes\r\ncorruption qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850734", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Manifestations en Iran contre l'augmentation du prix de l'essence: interview d\u2019Agn\u00e8s Levallois / FOR_2019-11-16T18:02:00_developpement-3", "Forum du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris."], "variantIds": ["ece-10850734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T18:16:10Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va se rendre maintenant en Iran o\u00f9 se passe \u00e9galement des, des, des manifestations des des Iraniens ont manifest\u00e9 \u00e0 nouveau aujourd'hui dans plusieurs villes, une mobilisation qui intervient au lendemain de l'annonce surprise par le gouvernement d'une hausse du prix de l'essence et une hausse du prix de l'essence Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [87%] :\r\nSelon les m\u00e9dias iraniens et les vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux, des manifestations de col\u00e8re ont lieu dans une trentaine de villes du pays, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, par exemple, des routes ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par des et son communiste dans d'autres villes, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus violente des postes de police ont tous des banques ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, un exemple \u00e0 Ispahan o\u00f9 Karaj tr\u00e8s T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 chirurgien dans le sud du pays, un manifestant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et plusieurs, d'autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par balles alors qu'il tentait de prendre d'action pots de carburant touch\u00e9 durement par une inflation qui atteint d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 50 pourcent \u00e0 cause des sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran depuis un an, les gens craignent que la hausse du prix de l'Otan pour voter une nouvelle aggravation de la situation \u00e9conomique, ce qui explique Sam avec sa sa cave clair, le gouvernement a voulu calmer cette col\u00e8re en d'accorder des aides si Nancy a vir\u00e9 \u00e0 quelque 20 millions de familles touch\u00e9es par l'aggravation de la gestion \u00e9conomique depuis plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [98%] :\r\nSiavosh pourquoi le le gouvernement a pris une telle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [90%] :\r\nAlors l'objet situe gouvernement et et de contr\u00f4ler la consommation effr\u00e9n\u00e9e de l'essence, mais aussi la contrebande de ce de ce produit, l'Iran est devenu depuis quelques mois, autosuffisant dans la production de l'essence, mais le prix de l'essence en Iran et l'indemnit\u00e9 moins cher dans le monde, ce qui provoque une importante contrebande vers les pays voisins, notamment vers le Pakistan, Afghanistan, la Turquie ou encore les pays arabes du Golfe persique, o\u00f9 l'essence co\u00fbte entre 10 \u00e0 20 forte cher qu'on Iran environ 15 pourcent de l'de l'essence produit en Iran en contrebande RFI pays voisins, donc le 1er, effet de, de, de la hausse des prix annonc\u00e9e par le gouvernement, avec une baisse de 20 pourcent de la consommation de l'essence depuis hier une d'acc\u00e8s \u00e0 la consommation de l'essence et le contr\u00f4le de la contrebande permettra au gouvernement d'exporter de l'essence vers les pays Mozart de mani\u00e8re l\u00e9gale et compenser en partie les sanctions am\u00e9ricaines qui emp\u00eache toute que T\u00e9h\u00e9ran d'exporter son p\u00e9trole et de b\u00e9n\u00e9ficier des p\u00e9trodollars en effet les exportations p\u00e9troli\u00e8res du pays ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 environ 500000 barils de p\u00e9trole par jour \u00e0 cause des sanctions am\u00e9ricaines contre 2 millions et demi il y a un peu plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup Siavosh alors Agn\u00e8s Levallois, on voit l\u00e0 aussi la col\u00e8re de de de la de la population pour une une hausse du du du carburant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nOui parce qu'est ce qu'il faut bien comprendre et c'est ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est que le l'Iran est soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques draconiennes de la part de la communaut\u00e9 infractionnelle enfin des Am\u00e9ricains, mais qui finalement entra\u00eene toute la communaut\u00e9 un pensionnat l'dans leur sillage, et que donc l\u00e0 il y a une situation \u00e9conomique absolument dramatique pour l'Les pour les Iraniens, qui ont d\u00e9j\u00e0 les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 pouvoir survivre en en raison de ces, de ces sanctions et donc l'annonce de l'augmentation du du prix de de l'essence, qui \u00e9tait \u00e0 en gros \u00e0 8 centimes 8 centimes d'Euro le litre envoyez que le prix est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bas, mais dans une situation \u00e9conomique tellement difficile pour les Iraniens que \u00e9videmment c'est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase, c'est que la la population se mobilise et \u00e7a peut \u00eatre aussi un moyen pour la population d'exprimer aussi son ras-le-bol vis-\u00e0-vis de ce r\u00e9gime qui m\u00eame l\u00e0 n'est pas responsable de ces sanctions, puisque les sanctions ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par les Am\u00e9ricains, que ce sont les Am\u00e9ricains qui sont sortis de l'accord sur le nucl\u00e9aire, donc les amis, les \u00eeles des Iraniens en tant que tels, ne sont pas responsables situation mais la population subit le prix de cela et exprime aussi quand m\u00eame des interrogations sur la fa\u00e7on dont le pouvoir g\u00e8re cette situation extr\u00eamement d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [90%] :\r\nBen c'est quoi aujourd'hui \u00e0 le le quotidien d'un Iranien qui subit les les sanctions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nBen les les cons\u00e9quences imm\u00e9diates, c'est que par exemple d'Ad\u00e8le famille moyenne de la classe moyenne, ne peuvent plus acheter de, de, de, de viande, ils en mangent dans le meilleur des cas, une fois par mois et encore une difficult\u00e9 \u00e0 pouvoir prendre la voiture pour ceux qui en ont pour se d\u00e9placer parce que \u00e7a co\u00fbte cher, m\u00eame si l'essence est un peu prix tr\u00e8s bas comme c'est, il faut quand m\u00eame faire attention, impossibilit\u00e9 de sortir pour beaucoup d'entre eux, et ce qu'il faut bien comprendre, c'est qu'au lendemain de la signature de l'accord sur le nucl\u00e9aire en 2015 beaucoup d'Iraniens s'\u00e9taient lanc\u00e9s dans des projets de d\u00e9veloppement pourcent justement que \u00e7a lui et le pays \u00e9tait sorti de cette situation de de sanctions et donc beaucoup d'Iraniens ont investi leurs \u00e9conomies, l'argent dans tout dispos\u00e9 pour se d\u00e9velopper, pour mener \u00e0 bien des projets et tout \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'oeuf, lors de la position des sanctions, donc la vie aujourd'hui des Iraniens est extr\u00eamement difficile, il y a pas d'avenir pour beaucoup d'entre eux, l\u00e0 encore la majorit\u00e9 \u00e0 population est jeune et tous ces jeunes qui avaient cru en des possibilit\u00e9s d'avenir, un peu plus riant aujourd'hui se rendent compte que plus rien n'est possible et que ils se trouvent compl\u00e8tement d\u00e9munis apr\u00e8s avoir investi le peloton -t-il disposer, donc il y a vraiment le sentiment, si vous voulez d'\u00eatre enferm\u00e9 et de n'avoir vraiment aucune perspective d'avenir, ce qui est extr\u00eamement difficile pour la la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [94%] :\r\nAlors on comprend bien ce contexte difficile, et dans ce contexte, ces manifestations aujourd'hui et ce que ce que \u00e7a peut durer ce que \u00e7a peut \u00eatre le d\u00e9but du d'une grande, une grande r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [92%] :\r\nAlors \u00e7a peut durer, et en m\u00eame temps les, les, les moyens de r\u00e9pression du r\u00e9gime sont importantes et on voit quand m\u00eame le r\u00e9gime qui n'a pas du tout envie de se laisser d\u00e9border par ces mouvements de contestation, donc je pense que l'Iran quitte aujourd'hui est un pays qui est quand m\u00eame quitte affaibli de par ces sanctions, qui est affaibli sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale en raison des mouvements de contestation que l'on voit en Irak et au Liban et dans ces 2 pays, c'est aussi l'influence de l'Iran qui est remise en question, donc je pense qu'aujourd'hui il y avoir un sentiment quand m\u00eame de la part des responsables iraniens de fortes inqui\u00e9tudes face non seulement aux difficult\u00e9s int\u00e9rieures mais aux difficult\u00e9s qui s'exprime dans les pays voisins dans lesquels ils ont une forte influence il quitte un moyen pour eux d'avoir une carte dont une n\u00e9gociation, donc si cette l'affaiblissement de ce r\u00e9gime iranien continue \u00e0 se traduire aussi en Irak Iran dit au Liban, c'est vrai que \u00e7a affaiblit encore plus ce r\u00e9gime de l'Int\u00e9rieur et \u00e7a peut \u00eatre le l'occasion aussi pour la population qui, pour une partie d'entre elles, on a assez de ce r\u00e9gime d'exprimer son m\u00e9contentement avec le la grande inqui\u00e9tude c'est la r\u00e9pression qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 comme la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [89%] :\r\nAlors on a commenc\u00e9 cette \u00e9mission en parlant des, des, des gilets jaunes, on a parl\u00e9 de la contestation en Irak \u00e0 vous citer aussi, enfin, il y a la contestation au Liban, au Chili, est ce que, malgr\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques bien s\u00fbr tr\u00e8s diff\u00e9rentes hein est -ce que il y a un sch\u00e9ma quand m\u00eame qui est qui est qui est commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [92%] :\r\nOui, moi je trouve qu'il y a quand m\u00eame des points communs, m\u00eame si \u00e7a peut faire hurler certains courtois puis dire une chose pareille, mais je crois qu'il y a quand m\u00eame le sentiment de la part en tous les cas de toutes ces ces, ces mobilisations, que l'on voit \u00e0 travers le monde il y a un sentiment quand m\u00eame pour une partie des populations dans ces diff\u00e9rents pays d'\u00eatre mise \u00e0 l'\u00e9cart de ne pas profiter de, de, de, de, de l'\u00e9conomie telle qu'elle fonctionne, d'\u00eatre un peu les laiss\u00e9s-pour-compte, alors \u00e9videmment \u00e7a s'exprime de fa\u00e7on extr\u00eamement diff\u00e9rentes suivant les pays, il s'agit pas de faire d'amalgame mais je crois qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9nominateur commun de la part d'une partie de ces populations qui ne se sentent absolument pas prises en consid\u00e9ration et qui estiment qu'elles sont compl\u00e8tement laiss\u00e9es de c\u00f4t\u00e9 et que \u00e7a, c'est absolument inacceptable, para\u00eet donc oui, je crois qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9nominateur commun \u00e0 l'ensemble de ces mouvements de contestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [92%] :\r\nMerci beaucoup Agn\u00e8s Levallois, d'\u00eatre venu pendant quelques instants dans dans Forum pour nous parler de ces contestation populaires notamment en Irak et en Iran, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Politologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-842AB2D3-8EDB-46B0-A88F-6F56B1897D80", "internalArchiveId": "842AB2D3-8EDB-46B0-A88F-6F56B1897D80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au PDC fribourgeois? Interview de Jean-Thomas Vacher", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vacher, Jean-Thomas\r\n\r\n\r\nInterview de Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois.  \r\nDemain sera encore une journ\u00e9e charg\u00e9e sur le front de la politique suisse avec le deuxi\u00e8me tour au conseil des Etats dans plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Berne et Zurich. Au Tessin aussi. Nous y reviendrons bien s\u00fbr dans notre forum de demain. Mais en Suisse romande, les jeux sont faits depuis dimanche dernier. Et du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le PDC panse ses plaies apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute. Une d\u00e9faite historique. Le sortant Beat Vonlanthen battu par la PLR Johana Gapany, deux fois plus jeune que lui. L'heure est donc \u00e0 l'introspection pour le parti. Quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas commettre en vue des \u00e9lections cantonales, en 2021? Faut-il passer par un rajeunissement des candidats?\r\nPour en parler avec nous Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois,\r\nbonsoir... \r\n- Le PDC fribourgeois \u00e9tait pr\u00e9sent depuis 1858 \u00e0 la Chambre des cantons et aujourd'hui il n'y est plus... C'est un r\u00e9sultat qui doit vous consterner? \r\n- Ce qui a surpris tout le monde, c'est la campagne de Johana Gapany. Un vent nouveau que les Fribourgeois ont pl\u00e9biscit\u00e9?\r\n- Tout le monde invoque notamment un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au sein du PDC fribourgeois... Il n'y a pas de jeunes comp\u00e9tents au sein du parti...???\r\n- Peut-on dire qu'il y a un trou g\u00e9n\u00e9rationnel au sein du PDC fribourgeois ???\r\n(oui : les 35-45 ans...) \r\n- Les g\u00e9n\u00e9rations Urs Schwaller, Isabelle Chassot, Dominique de Buman n'ont rien fait pour promouvoir les jeunes pousses au sein du parti... ???\r\n- Mais, il y a quand m\u00eame des jeunes PDC, qui \u00e9mergent... Il y a le conseiller communal de la ville de Fribourg Laurent Dietrich ou le pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg Blaise Fasel qui pourraient avoir un avenir f\u00e9d\u00e9ral... Ces personnes ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es par le parti ou elles se sont faites toutes seules... ???\u00a0\u00a0 \r\n- Est-ce que certains d\u00e9put\u00e9s PDC fribourgeois n'ont pas tendance \u00e0 squatter les bancs du Grand Conseil... \r\n- Est-ce que le probl\u00e8me du PDC n'est pas aussi un \u00e9lectorat vieillissant, qui vote pour les anciens d\u00e9put\u00e9s au lieu de donner leur chance aux plus jeunes... \r\nPeut-on dire que le PDC fribourgeois a une image vieillissante... ??? \r\nLes JDC ont fait une timide progression de 0,7% lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales... Et vous avez aid\u00e9 le PDC \u00e0 conserver ses deux si\u00e8ges avec vos 4 listes jeunes... Est-ce que cela ne va pas vour permettre de vous imposer face \u00e0 vos ain\u00e9s... \r\nAllez-vous demander \u00e0 l'avenir de mettre des jeunes sur les listes principales... ???\u00a0\u00a0 \r\nQue faut-il faire pour stopper l'\u00e9rosion du PDC fribourgeois d'ici aux cantonales de 2021... ???", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au PDC fribourgeois? Interview de Jean-Thomas Vacher / FOR_2019-11-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10850737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T18:02:46Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDemain sera encore une journ\u00e9e charg\u00e9e sur le front de la politique suisse avec le deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Berne et Z\u00fcrich au Tessin en si nous y reviendrons bien s\u00fbr dans notre forum de demain mais en Suisse romande, les jeux sont faits depuis dimanche dernier, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le PDC panse ses plaies apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute, une d\u00e9faite historique, le sortant b\u00e9ate Vonlanthen battu par la PLR, Johanna Gapany 2 fois plus jeune que lui, l'heure est donc \u00e0 l'introspection pour le parti, quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas commettre en vue des \u00e9lections cantonales en 2021 Faut -il passer par un rajeunissement des candidats pour en parler avec nous, Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois bonsoir. \r\nAlors, le PDC fribourgeois \u00e9tait pr\u00e9sent depuis 1858 \u00e0 la Chambre des cantons et aujourd'hui il n'y ait plus, c'est un r\u00e9sultat qui a d\u00fb vous constern\u00e9 dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors nous sommes forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u et attrist\u00e9, surtout au vu du travail qu'a effectu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais absolument pas, mais \u00e7a ne peut que nous donner plus d'\u00e9nergie pour pr\u00e9parer la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors ce qui a surpris tout le monde, hein, c'est cette campagne de la PLR, Johanna Gapany, c'est un vent nouveau quand m\u00eame que les les les Fribourgeois ont pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [88%] :\r\nLes Fribourgeois ont clairement enfin d'une tr\u00e8s largement majorit\u00e9 d\u00e9montrer leur envie de sang 9 et nouveau le PDC a maintenant le devoir de mettre un davantage en avant sa jeunesse, surtout qu'on a le 1er parti du canton, on a tous la seule section jeunes a r\u00e9alis\u00e9 pour le Conseil national, on a de nombreux \u00e9lus au niveau communal et de nombreux jeunes \u00e9galement engag\u00e9 au niveau associatif, donc aujourd'hui, c'est une chance qui se pr\u00e9sente pour les JDC de redresser ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, faut dire que vous, oui vous avez fait une une progression toute timide 1 de0,7 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui il y a un vrai probl\u00e8me de rel\u00e8ve au sein du PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [94%] :\r\nJe corrigerai peut-\u00eatre sur le point de la timide progression si on regarde par rapport aux autres sections jeunes on a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [77%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [84%] :\r\nParti qui progressent le plus, non plus 70. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [92%] :\r\nC'est une progression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [93%] :\r\nC'est une belle progression en tout cas au niveau des listes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [94%] :\r\nCes jeunes qui ont aussi moins de visibilit\u00e9, moins de moyens, il faut quand m\u00eame le Tir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [86%] :\r\nAlors est -ce ce qu'il y a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve, selon vous, au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [91%] :\r\nJe ne pense pas qu'il y a, il y a un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, on a de nombreux jeunes qui sont engag\u00e9s, comp\u00e9tents, qui sont d\u00e9j\u00e0 au niveau communal, au niveau associatif tr\u00e8s pr\u00e9sent, par contre, il y a peut-\u00eatre une difficult\u00e9 \u00e0 la mettre davantage au en avant nous, on a plut\u00f4t pari\u00e9 sur Les anciennes valeurs s\u00fbres guillemets et qu'on n'a pas suffisamment mis en avant notre jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que les anciens ne vous ont pas suffisamment 7 place, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [82%] :\r\nOn peut toujours faire des r\u00e9trospectives regarder en arri\u00e8re qu'est -ce qui aurait d\u00fb \u00eatre qu'est -ce qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre et autres, mais je pense que maintenant il faut vraiment regarder vers l'avenir et qui a une porte qui fait clairement ouverte avec cela le fait action \u00eatre la prochaine pr\u00e9sidence ce pr\u00eatre rajeunie, plus \u00e9quilibr\u00e9e ou \u00e9quilibr\u00e9 entre les ailes et qui devra donner davantage de profil peut-\u00eatre parti pas une un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nEst -ce que le probl\u00e8me du PDC n'est pas aussi un \u00e9lectorat vieillissant qui vote pour les anciens d\u00e9put\u00e9s ou le donner leur chance aux plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [89%] :\r\nQue c'est possible, apr\u00e8s, je pense aussi que l'\u00e9lectorat plus \u00e2g\u00e9 a maintenant envie de voir vivre le PDC qu'il porte dans son coeur et que pour cela, la seule solution, \u00e7a sera vraiment de donner la chance aux plus jeunes, et on voit des jeunes qui font des experts non score au cours de des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [92%] :\r\nDonc vous aujourd'hui vous dites faites -nous de la place, hein, c'est \u00e7a que vous dites au aux anciens enfin aux anciens au au PDC qui ont qui ont un peu plus d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [92%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [89%] :\r\nOn dit apr\u00e8s, je pense qu'il faut pas opposer les jeunes et les anciens, et il faut vraiment que les anciens encourage les jeunes et soient l\u00e0 pour soutenir les jeunes et puis que \u00e7a soit un travail qui fasse aussi enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [93%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on a pris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [90%] :\r\nFaut pas opposer le c\u00f4t\u00e9 un peu le g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on a pr\u00e9tendants, on a, on a l'impression que maintenant il y a presque un conflit de g\u00e9n\u00e9rations au sein de de cette, de cette classe politique avec peut-\u00eatre des, des, des politiciens plus aguerris qui qui se sentent, qui se sentent menac\u00e9s, comment est -ce qu'on peut faire alors pour que, pour que les g\u00e9n\u00e9rations travaillent ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [89%] :\r\nJe pense que le PDC \u00e0 ce niveau -l\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 au niveau interg\u00e9n\u00e9rationnelle, il faut maintenant que ce soit vraiment un travail \u00e0 faire ensemble, les jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s, et aussi parce que si plus \u00e2g\u00e9s ont envie que le les valeurs du PDC continuent \u00e0 perdurer, il faut maintenant qu'il qu'il s'engage aussi pour soutenir cette jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [86%] :\r\nEn les accompagnant les soutenant tr\u00e8s bas, c'est bien d'apprendre \u00e0 leur place aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais Jean-Thomas Vacher, donc je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens de Fribourg, place aux jeunes sur les listes, on a compris votre votre message, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F51D7D5-2D61-493F-88A3-1573424E0AEB", "internalArchiveId": "3F51D7D5-2D61-493F-88A3-1573424E0AEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestants irakiens occupent \u00e0 nouveau un pont de Bagdad: interview d'Agn\u00e8s Levallois ", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris.  \r\nAutre contestation populaire, en Irak. Des manifestants ont repris leur sit-in aujourd'hui sur un pont de Bagdad. Depuis plus de trois semaines, ils sont rassembl\u00e9s sur la place Tahrir dans la capitale irakienne. Ils r\u00e9clament le d\u00e9part de la classe politique, jug\u00e9e corrompue, incomp\u00e9tente. \r\nUn mouvement de r\u00e9volte, qui a d\u00e9but\u00e9 en octobre et co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 300 personnes. Le premier dans un pays o\u00f9 la classe politique est quasi inchang\u00e9e depuis la fin de la dictature de Saddam Hussein en 2003.\r\nAgn\u00e8s Levallois bonsoir ! merci d'\u00eatre avec nous...\r\nVous \u00eates consultante sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris...\r\n- Un mouvement qui dure, un vrai raz-le-bol?\r\n- comment l'Irak peut-il se sortir de cette crise ?\r\n- Une d\u00e9mission du gouvernement, \u00e7a pourrait calmer les col\u00e8re ?\r\n- Les jeunes qui protestent sont unis, chiites et sunnites, ensemble dans la rue... c'est nouveau \u00e7a ?\r\n- Hier c'est l'ayatollah Ali Sistani, la plus haute autorit\u00e9 chiite d'Irak qui a soutenu publiquement les protestataires... cela peut changer la donne ?\r\n- L'ONU a propos\u00e9 une feuille de route avec des r\u00e9formes \u00e9lectorales dans l'imm\u00e9diat et, \u00e0 court terme, des am\u00e9nagements de la Constitution... quelles sont ses chances de succ\u00e8s ?\r\n- il y a aussi une fronde contre l'Iran?\r\n- l'Irak est importante pour l'Iran?\r\n'Irak, poumon \u00e9conomique de l'Iran soumise aux sanctions europ\u00e9ennes\r\ncorruption qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850733", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les manifestants irakiens occupent \u00e0 nouveau un pont de Bagdad: interview d\u2019Agn\u00e8s Levallois  / FOR_2019-11-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences-Po Paris."], "variantIds": ["ece-10850733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T17:56:04Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt puis autre c\u00f4t\u00e9 contestation populaire en Irak, des manifestants ont repris leur sit-in aujourd'hui sur un pont de Bagdad depuis plus de 3 semaines, ils sont rassembl\u00e9s sur la place Tahrir, dans la capitale irakienne, ils r\u00e9clament le d\u00e9part de la classe politique jug\u00e9e corrompue, incomp\u00e9tente, un mouvement de r\u00e9volte qui a d\u00e9but\u00e9 en octobre et co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 300 personnes le 1er dans un pays o\u00f9 la classe politique est quasi inchang\u00e9 depuis la fin de la dictature de Saddam Hussein en 2003 Agn\u00e8s Levallois, bonsoir, bonsoir, merci beaucoup, madame, d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences- Po Paris, c'est un mouvement qui dure en Irak, y a un vrai ras-le-bol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, il y a vraiment un ras-le-bol de la part de la population et en particulier des jeunes, qui sont majoritaires dans ce pays et qui se rendent compte qu'ils sont dans un pays qui, d'un c\u00f4t\u00e9, est extr\u00eamement riche, puisque l'Irak dispose de ressources p\u00e9troli\u00e8res tr\u00e8s importante et, en m\u00eame temps leur vie et de plus en plus difficile, il est la question de l'emploi est en partie pour les jeunes est absolument critique, il manque de tout, il y a des probl\u00e8mes d'\u00e9lectricit\u00e9, ce qui est un comble dans dans un pays qui dispose d'autant de richesses p\u00e9troli\u00e8res et donc cette accumulation de dysfonctionnements ou d'incapacit\u00e9 de l'\u00c9tat \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre aux demandes des des citoyens provoque aujourd'hui effectivement un ras-le-bol, il y a pas d'autre terme pour dire \u00e0 cette classe politique, il faut absolument qu'elle part parce qu'elle est incapable d'assumer ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 savoir de faire tourner le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'une d\u00e9mission du gouvernement, \u00e7a, \u00e7a pourrait calmer la col\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a pourrait calmer la col\u00e8re puisque c'est \u00e7a qui est demand\u00e9, mais au-del\u00e0 des personnes qui sont aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du pays, ce qui est demand\u00e9 par les manifestants, c'est la remise en question du syst\u00e8me politique, tels qu'ils fonctionnent en Irak, et l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9 puisque vous le savez le la Constitution irakienne, veut que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique soit un kurde le 1er ministre a chiite et le pr\u00e9sident du Parlement, un sunnite et ce qui ressort l\u00e0 aujourd'hui aussi la contestation Tech exprim\u00e9e en particulier par les jeunes, c'est une volont\u00e9 de mettre fin \u00e0 ce syst\u00e8me confessionnel communautaire qui, \u00e0 leurs yeux, ne permet pas de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui se posent au pays, aujourd'hui donc, d'un c\u00f4t\u00e9, oui, il y a une demande, effectivement, de changement de gouvernement mais il faudrait aller au-del\u00e0, puisque pour les manifestants, c'est la nature m\u00eame de ce syst\u00e8me politique qui favorise la corruption qu'il faut absolument remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les jeunes qui protestent sont unis, chiites, sunnites, \u00e7a c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [90%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est absolument exceptionnel puisque jusque -l\u00e0, il y avait quand m\u00eame des appartenances tr\u00e8s forte hein communautaires et confessionnel et l\u00e0 ce qui est vraiment frappant et on voit le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne aujourd'hui au Liban, donc ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9galement, c'est que ces jeunes aujourd'hui, estime que ce mode de fonctionnement est compl\u00e8tement absurde leur permet pas d'\u00eatre citoyen d'un \u00c9tat la les jeunes aujourd'hui enceinte qui ne peuvent pas \u00eatre irakien puisqu'on leur demande avant tout de mettre en avant leur appartenance soit sunnites soit chiite parce que ce sont les 2 communaut\u00e9s les plus importantes ou les Kurdes et donc ils disent non, nous ce qu'on veut, c'est un \u00e9tat un \u00c9tat irakien, on veut appartenir \u00e0 cet \u00e9tat, et donc ce qui est ressorti de cette, de cette mobilisation, c'est vraiment une demande d'\u00c9tat pourquoi parce qu'un \u00c9tat est l\u00e0 normalement pour prot\u00e9ger ses citoyens et ces citoyens aujourd'hui en Irak ne se sentent absolument pas prot\u00e9g\u00e9 par cet \u00e9tat et donc c'est vraiment cette demande, qui est la plus je trouve la plus importante, au-del\u00e0 donc de ces appartenances communautaires et confessionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [94%] :\r\nEt des l'ONU a a propos\u00e9 une feuille de route avec des des r\u00e9formes \u00e9lectorales \u00e0 quoi dans l'imm\u00e9diat et \u00e0 court terme des am\u00e9nagements de la Constitution, quelles sont ses chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [92%] :\r\n\u00e9coutez, qu'on veuille remettent en question la Constitution oui tr\u00e8s bien, c'est s\u00fbrement une un dossier sur lequel il faudrait que les Irakiens travaillent est ce que \u00e7a permet de r\u00e9pondre imm\u00e9diatement aux demandes des manifestants, j'en suis pas tout appui sur la la, qu'est ce qui est difficile aujourd'hui, effectivement, c'est comment la classe politique qui est vraiment critiqu\u00e9 par les manifestants, comment celle -ci peut -t-elle se r\u00e9former et je crois que les manifestants ont le sentiment qu'elle ne peut pas se r\u00e9former et je ne suis pas s\u00fbr qu'une proposition de r\u00e9forme de la Constitution permettent justement, la r\u00e9forme de ce syst\u00e8me politique, donc dans un 2\u00e8me temps c'est s\u00fbrement un point important, mais je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a r\u00e9ponde vraiment aux attentes des manifestants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nEt puis il y a l'Iran aussi il y a une fronde contre l'Iran aujourd'hui par parmi ces manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nOui, parce que ce qu'il faut bien comprendre, c'est que depuis, depuis quelques ann\u00e9es, l'Iran est vraiment l'acteur majeur joue un r\u00f4le tr\u00e8s important en Irak pour l'Iran, la pr\u00e9sence et la relation privil\u00e9gi\u00e9e avec l'Irak est tr\u00e8s importante d'un point de vue politique mais aussi \u00e9conomique pour l'Iran, c'est un moyen de montrer son influence r\u00e9gionale en ayant justement ce poids sur le la, la classe politique irakienne et donc aujourd'hui les Irakiens de la m\u00eame fa\u00e7on, disent on ne veut pas de \u00e7a cette influence de l'Iran, l'Iran qui est l\u00e0 qui dicte un certain nombre de conduites d'ailleurs, il y a un signe qui ne trompe pas : depuis le d\u00e9put\u00e9 contestation, on a vu Qassem Souleimani qui est le : l'homme ne lui le militaire le plus important en Iran qui est le chef de la force d'un la force Al-Qods, qui est d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 plusieurs reprises en Irak pour s'assurer que le gouvernement irakien n'allaient pas l\u00e2cher trop de r\u00e9formes pour la population irakienne et donc \u00e7a les Irakiens aujourd'hui ne le supporte pas, ils estiment que l'Iran doit se cantonner \u00e0 la gestion de ses affaires int\u00e9rieures parce que ce qui a, au-del\u00e0 de la pr\u00e9sence iranienne, c'est aussi le fait que un des mots aujourd'hui en Irak, c'est la pr\u00e9sence des milices et des milices qui sont arm\u00e9s en grande partie par l'Iran qui sont soutenus par l'Iran et c'est \u00e7a aussi que les Irakiens remettent en question, estimant que la pr\u00e9sence de ces milices irakiennes mais soutenu par l'Iran ne permettent pas justement \u00e0 l'\u00c9tat irakien de fonctionner. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Politologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}