{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=975&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1000&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=950&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-55002A8D-42C5-4397-8830-C9B64C9E4383", "internalArchiveId": "55002A8D-42C5-4397-8830-C9B64C9E4383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Commentaire de Rafael Wolf et critique du film : \"Joker\"", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Todd Phillips dirige le sid\u00e9rant Joaquin Phoenix dans cette version ultrar\u00e9aliste, noire et poisseuse du fameux ennemi du Dark Knight. Pas d'effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires, pas de Batman. Juste le destin tragicomique d'un pauvre type, Arthur Fleck, qui endure toutes les humiliations avant de se muer en Joker, r\u00e9ponse cinglante, et subversive, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9. Un brulot politique sur lequel revient Rafael Wolf.", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744357", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Joker / BRA_2019-10-06T11:35:30_joker", "Brazil du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["Todd Phillips dirige le sid\u00e9rant Joaquin Phoenix dans cette version ultrar\u00e9aliste, noire et poisseuse du fameux ennemi du Dark Knight. Pas d\u02b9effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires, pas de Batman. Juste le destin tragicomique d\u02b9un pauvre type, Arthur Fleck, qui endure toutes les humiliations avant de se muer en Joker, r\u00e9ponse cinglante, et subversive, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l\u02b9a cr\u00e9\u00e9. Un brulot politique sur lequel revient Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-10744357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:53:01Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nDans ce Brazil, on \u00e9voque un autre film et pas des moindres : avoir d\u00e8s mercredi prochain dans les salles Joker de Todd Phillips, avec n'Phoenix dans le r\u00f4le d'un certain Arthur Fleck Arthur a pass\u00e9 quelque temps dans un asile fortement m\u00e9dicament et ils continuent \u00e0 fr\u00e9quenter une psy des services sociaux et vit dans un appartement miteux avec sa vieille m\u00e8re, une ancienne employ\u00e9e d'un certain Thomas Wayne papa de Bruce Wayne, richissime homme d'affaires sur lequel maman Fleck fait une fixette Arthur bosse comme clown de rue et pour les enfants dans les h\u00f4pitaux et les sujets \u00e0 des fous rires maladif provoqu\u00e9e par son \u00e9tat psychiatrique et r\u00eave de devenir un comique reconnu son idole Murray Franklin, interpr\u00e9t\u00e9 par Robert de Niro, l'animateur vedette d'un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ultra- populaire alors que Thomas White brigue la mairie de Gotham Arthur se met en t\u00eate, qu'il s'agit de son p\u00e8re biologique et glisse dans une spirale de folie qui va le transformer en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [88%] :\r\nJoker Arthur j'ai de mauvaises nouvelles provoque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nC'est la derni\u00e8re fois que nous, nos foyers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nPoser les m\u00eames questions chaque semaine. \r\nAvez -vous des id\u00e9es noires en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [76%] :\r\nTout ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [81%] :\r\nJe crois pouvoir faire mon boulot, \u00e9coutez un peu ce gala. \r\nEt que je disais que je voulais faire comique quand je serai grand, tout le monde riait de moi l\u00e0, il y a plus personne Thierry maintenant \u00e7a la dimension l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [88%] :\r\nJoker de Todd Phillips avec Wakim Phoenix une r\u00e9ussite massive et inattendue de la part du cin\u00e9aste potage de bad trip et de Starsky qui s'est m\u00eame offert le luxe de repartir du dernier festival de Venise avec le lion d'or, il faut dire que sa version du fameux ennemi de Batman tranche furieusement avec le film de super- h\u00e9ros lambda, pas d'effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires et en dehors, dans clin d'oeil, d\u00e9tourn\u00e9 au Batman de Tim Burton et de la mort des parents de Bruce Wayne Todd Phillips s'\u00e9loigne de la mythologie du Joker, son film est une com\u00e9die d\u00e9guis\u00e9 en trag\u00e9die, un drame noir r\u00e9aliste poisseuse, presque enti\u00e8rement tourn\u00e9 de nuit qui \u00e9pouse le glissement progressif de son anti- h\u00e9ros et lorgne du c\u00f4t\u00e9 de la valse des pantins et de Taxi Driver de Martin Scorsese et voire m\u00eame du justicier dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 toute ma vie, sans m\u00eame savoir si j'existais allemand. \r\nEh bien oui j'existe et les gens commencent \u00e0 son compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nJoker de t\u00eate Phillips avait quoiqu'il Phoenix amaigri, un stade presque pathologique, toujours \u00e0 cheval entre le rire et les larmes, l'acteur incarne de mani\u00e8re prodigieuse, l'instabilit\u00e9, la fragilit\u00e9 de son personnage, destructeur et autodestructeur, le film prend le temps de d\u00e9velopper la nature d'Arthur Fleck qui encaisse les humiliations jusqu'au point de non- retour, Arthur appara\u00eet comme le r\u00e9ceptacle de la m\u00e9chancet\u00e9 humaine un mythomane qui confond ses fantasmes avec le r\u00e9el, \u00e9laborent le Djoker comme une r\u00e9ponse cinglante et violente \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9, Arthur Fleck, symbole des 12 heures des pauvres, des laiss\u00e9s-pour-compte des opprim\u00e9s de ceux qui vivent comme des rats s'accro\u00eet, il apporte jusque dans son nom Fleck en allemand, \u00e7a veut dire tache et si le film impressionne autant s'il fait preuve d'une telle singularit\u00e9, c'est sans doute parce que son h\u00e9ros inspire aux spectateurs un m\u00e9lange d\u00e9rangeant d'empathie et d'effroi la transformation finale et tardive d'Arthur Fleck en Joker \u00e0 Yvan presque comme une lib\u00e9ration, autant pour Arthur que pour Murray une toute petite requ\u00eate quand vous m'appellerez sur le plateau, vous pourriez me pr\u00e9senter sous le nom de Jacques R Joker de Todd Phillips ad\u00e9quat qui Phoenix un br\u00fblot politique travers\u00e9e par une poign\u00e9e de cette brutale qui nous ram\u00e8ne en 1981 au d\u00e9but de la Reagan et donc de l'ultralib\u00e9ralisme, le contexte n'est pas innocent Quercy Arthur Fleck futur Joker pr\u00e9tend ne pas faire de la politique, il devient de facto un symbole de la lutte des classes un Anonymous sans gilet jaune avant l'heure qui allume la m\u00e8che d'une insurrection globale et dont les actes entra\u00eenent le soul\u00e8vement du peuple contre les \u00e9lites et les nantis Edith ici clairement d\u00e9sign\u00e9es sous les traits de Thomas Wayne pour la politique et le capitalisme est demeur\u00e9 Franklin vedette de la t\u00e9l\u00e9 et incarnation de la puissance m\u00e9diatique rejetons d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s de Charlot cousin s\u00e9ditieux de Travis Beetle version prol\u00e9taires de am\u00e9ricaine Seiko ce Joker au visage terriblement humain path\u00e9tique et nihiliste projette le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 au bord du gouffre et des films aussi subversif et offensif que celui -ci s'court les salles de cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T09:54:03Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1931769", "internalArchiveId": "AA1909931338", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione re\u00e7oit, sur le plateau, l'ex-ministre de la justice fran\u00e7aise Christiane Taubira avec laquelle il \u00e9voque les in\u00e9galit\u00e9s sociales, la dignit\u00e9 humaine dans notre soci\u00e9t\u00e9, sa d\u00e9mission en 2016, la mont\u00e9e du populisme en Europe, la gauche et la droite en politique, la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et la parution de son dernier livre \"Nuit d'\u00e9pine\".", "durationSec": 1504, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10759283", "imageURL": "http://www.rts.ch/10753708.image", "backgrounds": ["Plateau, Marcel Mione re\u00e7oit sur le plateau l'ex-ministre de la justice fran\u00e7aise Christiane Taubira."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "PARIS"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "FEMME", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["TAUBIRA, CHRISTIANE"], "alternativeTitle": ["Christiane Taubira: \"La gauche et la droite sont en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat\"", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Christiane Taubira: \"La concentration obsc\u00e8ne des richesses rend le monde insupportable\"", "Geopolitis", "Christiane Taubira: \"Il ne faut pas confondre compromission et compromis\"", "Geopolitis", "Gilets jaunes, la r\u00e9volte des oubli\u00e9s", "Geopolitis", "Christiane Taubira, la loyaut\u00e9 rebelle", "Geopolitis", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Combattre toujours, entretien avec l\u2019ancienne ministre de la Justice fran\u00e7aise.", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e"], "variantIds": ["ece-10759283", "ece-10759286", "ece-10759271", "ece-10759277", "ece-10759280", "ece-10759274", "ece-10759288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T16:25:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052511\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:37) [93%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis : une \u00e9dition particuli\u00e8re extraordinaire car nous recevons aujourd'hui Madame Christiane Taubira, ancienne garde des Sceaux et ministre de la justice, nous \u00e9voquerons son exp\u00e9rience du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:37 > 0:00:40) [99%] : \r\nSon regard sur un monde qui ne tourne pas tr\u00e8s rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:42 > 0:00:56) [87%] : \r\nCes inqui\u00e9tudes pour l'avenir de nos d\u00e9mocraties, marqu\u00e9e par le repli sur soi, d\u00e9mocratie o\u00f9 triomphe les populismes enfin nous \u00e9voquerons son dernier livre, quels sont ses nuits d'\u00e9pines qui ont inspir\u00e9 ce roman autobiographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:00) [96%] : \r\nBonjour, Christiane Taubira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:00 > 0:01:02) [81%] : \r\nBonsoir monsieur mignonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:21) [93%] : \r\nC'est un grand plaisir pour moi de vous accueillir sur le plateau de G\u00e9opolitis, d'autant que vous vous faites rare sur les ondes des radios et les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, nous allons manier quelques grands mots dans cet entretien comme humanit\u00e9, justice, dignit\u00e9 n'avaient pas le sentiment que ces grands mots sont de plus en plus inaudibles dans le brouhaha du monde aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:22 > 0:02:15) [92%] : \r\nIls sont sans doute inaudible dans le bavardage politique quotidiens, mais ils sont essentiels dans notre quotidien justement dans celui des personnes parce que la politique si elle n'a pas le soucis de la vie des gens chaque jour dans leur vie familiale, de ce qui peut les aider \u00e0 la vivre de la fa\u00e7on la plus harmonieuse possible l'ont \u00e9videmment en respectant toute leur souverainet\u00e9 sur leur vie familiale, dans leur vie professionnelle, mais aussi dans l'espace public, la circulation, le contact, la rencontre avec les autres, c'est \u00e7a la finalit\u00e9 de la politique, donc c'est essentiel de se souvenir que l'humanit\u00e9 est quand m\u00eame l'emprise principale qui doit inspirer nos id\u00e9es, nos d\u00e9cisions, la justice est capitale : c'est la colonne vert\u00e9brale de la d\u00e9mocratie et tout le reste, \u00e9videmment, concernent les gens et donc doit pr\u00e9occuper les politiques mais qu'ils ont appris de moins en moins en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:21) [88%] : \r\nEt humanit\u00e9 la dignit\u00e9 par exemple \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants ce pas au centre des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:21 > 0:02:35) [93%] : \r\nNon pas du tour malheureusement pas du tout sauf que lorsqu'on nie l'humanit\u00e9 de l'autre lorsqu'on on viole la dignit\u00e9 de l'autre, nous mettent en p\u00e9ril les n\u00f4tres nous nous exposons nous-m\u00eames, donc il est temps que nous comprenions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:35 > 0:02:57) [93%] : \r\nQue nous appartenons \u00e0 une seule et m\u00eame esp\u00e8ce humaine et que l'autre a droit \u00e0 sa dignit\u00e9, la dignit\u00e9 et inali\u00e9nable, quelle que soit la situation mat\u00e9rielle, la situation provisoire physique difficile d'une personne sa dignit\u00e9 est inali\u00e9nable et si nous ne sommes pas capables de voir que la dignit\u00e9 de l'autre est le miroir de la n\u00f4tre, \u00e9videmment, nous nous mettons en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:03) [96%] : \r\nQu'est-ce qui vous choque le plus dans le monde d'aujourd'hui l'accaparement des richesses par certaines \u00e9lites les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:36) [95%] : \r\n\u00e9videmment, j'ai des engagements de gauche j'assume tr\u00e8s clairement que j'explore constamment que j'interroge et je pense justement que nous devons les renouveler, compte tenu de, des mutations profondes du monde mais c'est vrai que je ne supporte pas les in\u00e9galit\u00e9s, je ne supporte pas les injustices, je sais que les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a fait partie de la vie, mais la correction des in\u00e9galit\u00e9s, c'est une des premi\u00e8res exigences sociales et politiques, donc il y a des in\u00e9galit\u00e9s dont on peut plus ou moins s'accommoder, mais cette concentration vulgaire, grossi\u00e8re obsc\u00e8ne des richesses dans le monde ces in\u00e9galit\u00e9s qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:36 > 0:03:48) [88%] : \r\nJe crois, c'est une maladie qu'on sait soigner, mais qu'on ne soigne pas, parce que les personnes malades ne sont pas solvables, tout cela \u00e7a rend le monde tr\u00e8s tr\u00e8s violent et et particuli\u00e8rement insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:03:58) [88%] : \r\nVous \u00eates une femme port\u00e9 par des valeurs, alors peut-\u00eatre pour Les Suisses qui vous connaissent un peu moins, je vous propose ce portrait en 3 chapitres qui est sign\u00e9 Antoine avec Tib\u00e9ri au cachot lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:26) [91%] : \r\nC'est une femme de caract\u00e8re ou convictions humanistes revendiquant ce qu'elle nomme elle- m\u00eame son indiscipline de temp\u00e9rament, en 1999 Christiane Taubira est alors d\u00e9put\u00e9 et c'est elle qui porte la loi reconnaissant l'esclavage comme Crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:26 > 0:04:37) [82%] : \r\nL\u00e0 nous allons d\u00e9crire le Crime, l'oeuvre d'oublier le silence et dire les raisons de donn\u00e9es non et \u00e0 cette abomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:51) [94%] : \r\nJe note qu'il a \u00e9t\u00e9 oratrice de talent r\u00e9put\u00e9 mais aussi redout\u00e9e pour sa fermet\u00e9, Christiane Taubira restera pendant pr\u00e8s de 20 ans sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale avant d'\u00eatre nomm\u00e9 ministre de la justice par Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:12) [95%] : \r\nDe la devenu garde des Sceaux, c'est elle qui porte le projet de loi sur le mariage pour des personnes de m\u00eame sexe un combat o\u00f9 elle s'illustrera \u00e0 nouveau par sa pugnacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:05:24) [98%] : \r\nEt en ouvrant cette institution r\u00e9publicaine aux couples de m\u00eame sexe nous reconnaissons tout simplement leur pleine citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:38) [92%] : \r\n\u00e7a vous choque les gens, certain nombre de choses, \u00e7a vous en conspu\u00e9 par une partie des parlementaires, elle devient \u00e9galement la b\u00eate noire des opposants au mariage pour tous mais, malgr\u00e9 la pression de la rue, la loi est finalement adopt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:51) [95%] : \r\nApr\u00e8s 136, heures et minutes de d\u00e9bat, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 le projet de loi ouvrant le mariage aux couples de personnes de m\u00eame \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:03) [94%] : \r\nUne victoire pour Christiane Taubira, mais son mandat restera marqu\u00e9 avant tout par l'animosit\u00e9 qu'elle suscite autant \u00e0 droite que dans son propre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:20) [95%] : \r\n\u00e0 gauche, d'abord, beaucoup lui reprochent sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2002 et l'accuse d'avoir vol\u00e9 de pr\u00e9cieuses voix au candidat Lionel Jospin humili\u00e9s lors du 1er tour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:21 > 0:06:30) [99%] : \r\nJ'assume pleinement la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec et j'en tire les conclusions en me retirant de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:30 > 0:06:36) [82%] : \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s la fin apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:36 > 0:06:38) [95%] : \r\nFin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:56) [96%] : \r\nMais c'est surtout lors de son passage au gouvernement que Christiane Taubira exasp\u00e8re ses camarades, ses d\u00e9clarations contre la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, vont \u00e0 l'encontre des positions d\u00e9fendues par le gouvernement et la garde des Sceaux n'h\u00e9sitera pas non plus \u00e0 s'afficher avec les frondeurs du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:14) [92%] : \r\nMais les attaques les plus violentes viennent de la droite et surtout de l'extr\u00eame- droite femme ministre et elle cristallise la haine des plus r\u00e9actionnaires et devient r\u00e9guli\u00e8rement la cible d'insultes \u00e0 caract\u00e8re raciste comme sur cette une du journal nationaliste minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:16 > 0:07:22) [94%] : \r\nCe sont des propos d'une extr\u00eame violence parce que ces propos pr\u00e9tendent m'expulser de la famille humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:23 > 0:07:31) [93%] : \r\nOh, ni par l'opposition de plus en plus \u00e9loign\u00e9s de la ligne pr\u00f4n\u00e9e par le gouvernement, elle finira par d\u00e9missionner au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:35 > 0:07:38) [99%] : \r\nJe choisis d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:39 > 0:07:41) [97%] : \r\n\u00e0 mes engagements \u00e0 mes combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:43) [88%] : \r\n\u00e0 mon rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:44 > 0:07:45) [94%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:46 > 0:07:48) [78%] : \r\nQuelques jeunes ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:52 > 0:08:00) [93%] : \r\nEt c'est bien l\u00e0 l'empreinte que Christiane Taubira laissera dans les annales de la 5\u00e8me R\u00e9publique une femme engag\u00e9e, fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame, envers et contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:12) [88%] : \r\nChristiane Taubira, vous avez la r\u00e9putation de ne jamais l\u00e2cher votre Ross, mais l\u00e0, en janvier 2016 vous avez l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:13 > 0:09:03) [90%] : \r\nAlors, c'est au contraire j'ai tenu, j'ai l\u00e2ch\u00e9 l'illusoire, c'\u00e9tait le concernant, pour conserver l'essentiel alors le gouvernement n'\u00e9tudie pas le l'illusoire en soi parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de cette exp\u00e9rience, l'essentiel c'est la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 vos valeurs absolument, absolument pas, et c'est pour ne pas sacrifier l'essentiel que j'ai l\u00e2ch\u00e9 ce gouvernement j'en \u00e9tais malheureuse pour 2 raisons : d'abord parce que je voil\u00e0 ai et j'\u00e9tais bien dans ce gouvernement \u00e0 agir, ensuite parce que j'avais un projet de loi de d'am\u00e9lioration de la justice, des enfants qui avaient abouti, \u00e7a va \u00eatre une bataille de 2 ans et demi je venais d'obtenir une date de pr\u00e9sentation au Parlement, donc j'avais gagn\u00e9 aussi cette bataille-l\u00e0, mais je savais que si je ne la livr\u00e9e par mois, elle ne le serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:03 > 0:09:22) [88%] : \r\nMais alors pourquoi vous \u00eates parce que le temps mais je suis parti parce que ne m'\u00e9tait impossible de composer avec ce forfait ce forfait et j'mets une minuscule minable ce forfait de calcul politique qui consistait \u00e0 inscrire dans la Constitution la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour des Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:09:27) [84%] : \r\nQuand bien m\u00eame certains avaient d\u00e9chir\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 leur passeport devant les cam\u00e9ras, mais il s'agissait de Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:27 > 0:10:07) [90%] : \r\nOui, bien entendu, mais justement, on mettait en p\u00e9ril des Fran\u00e7ais loyaux \u00e0 la R\u00e9publique pour soi-disant envoyer un signal \u00e0 des personnes qui n'en avait rien \u00e0 faire, on sacrifie non seulement un symbole \u00e0 ces personnes qui n'en avait rien \u00e0 faire et qui le montrait soit le montrer en s'explosant apr\u00e8s avoir tu\u00e9 les autres soit le montrait en br\u00fblant effectivement leur passeport, donc pour ces personnes-l\u00e0, on mettait au feu un symbole d'une part et on mettait en p\u00e9ril en danger des citoyennes et des citoyens fran\u00e7ais dans la Constitution, c'est-\u00e0-dire qu'on cr\u00e9e 2 cat\u00e9gories de citoyens : c'\u00e9tait absolument insupportable, inadmissible et totalement incompatible avec mes valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:07 > 0:10:16) [93%] : \r\nMais de toute fa\u00e7on l'exercice du pouvoir, vous y avait \u00e9t\u00e9 au coeur durant 3 ans, \u00e7a suppose qu'on fasse des compromis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:16 > 0:10:39) [92%] : \r\nMais, forc\u00e9ment, on peut m\u00eame par rapport \u00e0 ses id\u00e9aux, on peut faire des compromis, d'abord, on doit pas faire des compromis honteux, on ne doit pas confondre les compromissions avec les compromis, un compromis, c'est l'acceptation que dans l'action collective, l'action commune en rabattre un petit peu ce qu'on avait envie de faire et qu'on \u00e9tait capable de faire tout seul, c'est \u00e7a un compromis, \u00e7a n'est pas honteux g\u00e9mit 20 ans 20 ans a acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:11:01) [94%] : \r\nC'est l'id\u00e9e du compromis et c'est parce que des amis politiques m'ont dit : tu n'as rien compris \u00e0 la politique quand tu parles de compromis, c'est comme si c'\u00e9tait insupportable, et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai lu et j'ai accept\u00e9 difficilement son ex- physiquement souffert, j'ai accept\u00e9 difficilement l'id\u00e9e qu'effectivement pour avancer ensemble, il faut parfois accepter d'avancer un peu moins vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:05) [86%] : \r\nDans un pays tr\u00e8s coll\u00e9gial, comme la Suisse, vous vous seriez ennuyaient non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:05 > 0:11:41) [90%] : \r\nAh non, je ne pense pas, sans doute que je compose, je, je suis s\u00fbr qu'il y a des Suisses, femmes et hommes de m\u00eame temp\u00e9rament que moi de m\u00eame niveau d'exigence que mois non j'aurais probablement bouscul\u00e9 des choses, j'aurais sans doute d'\u00e9tonner aussi dans le paysage politique, je veux dire en terme de, de, de, de capacit\u00e9 \u00e0 faire le dos rond non je suis d'une infirmit\u00e9 totale sur cela, non, non, je pense qu'en tout cas, mes contacts avec les Suisses, ils sont brefs parce qu'\u00e0 chaque fois, je viens, je repars tr\u00e8s vite mais non non je, je pense que il y a moyen d'avoir une vie tr\u00e8s tr\u00e8s vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:41 > 0:11:53) [87%] : \r\nEn Suisse, s'il veut le populisme triomphe et pas seulement en Europe de l'Est, hein, Trump aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 Bolsonaro en au Br\u00e9sil, en sont l'incarnation, c'est la faute \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:53 > 0:13:29) [90%] : \r\nEn tout cas, ces personnes-l\u00e0 ne en aucune fa\u00e7on ne repr\u00e9sente le peuple en aucune fa\u00e7on, ni du Dieu de leur parcours de vie avant d'arriver au pouvoir, ni dans leur exercice du pouvoir obtenu la majorit\u00e9 taux de ma oui absolument, absolument, et c'est \u00e7a la question qui nous est pos\u00e9e c'est sa question qui nous est pos\u00e9e : pourquoi cette d\u00e9magogue acc\u00e8de au pouvoir, ils acc\u00e8dent au pouvoir de la fa\u00e7on la plus l\u00e9gale et la plus l\u00e9gitime possible, \u00e7a c'est le plus inqui\u00e9tant, ces personnalit\u00e9s, il y en a, il y en a, il y en a des clones dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est vraiment traumatisant pour nous, c'est que ces personnes arrivent \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'appareil d'\u00c9tat, et donc Vienne en capacit\u00e9 de d'agir sur nos vies collectives et individuelles, donc l'inqui\u00e9tude, c'est vraiment ce qui arrive au peuple l'inqui\u00e9tude, c'est qu'est-ce qu'est ce qui se passe, quel est ce niveau de confusion pour que des peuples confie nos destins collectifs \u00e0 de telles personnalit\u00e9s qui avance d\u00e9masqu\u00e9 vraiment \u00e0 visage d\u00e9couvert, donc voil\u00e0, il y a cette confusion sur le populisme parce que moi je mets toujours des guillemets, parce que c'est un hold-up colossale qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 la sur le mot sur le mot c'est un hold-up sur le mot sur son contenu sur son histoire sur le sens m\u00eame de son \u00e9mergence de son Nyrup c'est le soulagement, c'est la parole du peuple absolument oui la pr\u00e9occupation du peuvent, c'est l'inqui\u00e9tude du peuple, apr\u00e8s il faut d\u00e9battre, qu'est ce que le peuple et le peuple politique il y a le peuple social et donc il faut, il faut le pr\u00e9ciser, mais le populisme lorsqu'il a surgi \u00e9tait beau parce que c'\u00e9tait un engagement, une prise de position en faveur du Peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:29 > 0:13:35) [91%] : \r\nMais comment on fait alors pour que la la d\u00e9mo gage la d\u00e9magogie n'arrive plus au pouvoir, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:35 > 0:14:35) [92%] : \r\nD'abord la combat donc d'abord on renouvelle ses propres id\u00e9es, on ne se contente pas de dire la gauche la droite etc, quel est le contenu, les id\u00e9aux ont \u00e9t\u00e9 ils ont \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 si\u00e8cles, le monde a beaucoup chang\u00e9, il a beaucoup chang\u00e9 ces 40 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut reprendre le contenu donc conserver les valeurs conserver l'ambition de justice sociale, d'\u00e9galit\u00e9, m\u00eame l'ambition qui para\u00eet compl\u00e8tement extravagant de fraternit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de reconna\u00eetre l'autre d'accepter l'autre et m\u00eame de de penser qu'il y a des choses \u00e0 faire avec l'autre qu'on peut penser un destin commun autre et aujourd'hui le destin commun, il est mondial, donc l'autre forc\u00e9ment il est dans le Champ et c'est \u00e7a qu'il faut faire cesser de perdre du temps et de l'\u00e9nergie soit \u00e0 critiquer les d\u00e9magogues soit \u00e0 aller sur leur terrain, a essay\u00e9 de piquer une ou 2 id\u00e9es ou un ou 2 soupirs et puis nous nous renforcer, nous consolider, et nous battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:42) [95%] : \r\nC'est presque un programme politique, ce que vous songez \u00e9ventuellement \u00e0 vous pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:42 > 0:15:04) [93%] : \r\nJe suis constamment pi\u00e9g\u00e9s mais constamment pi\u00e9g\u00e9s d'abord par ma passion de la politique parce que j'aime la politique, je ne m'en cache pas, mais pour moi la politique ce n'est pas que des mandats \u00e9lectifs, la politique, ce n'est pas que occuper un poste aussi noble soit la fonction ex\u00e9cutive, elle est tr\u00e8s belle, j'ai eu le privil\u00e8ge et je le vis comme \u00e7a le privil\u00e8ge d'exercer une fonction ex\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:04 > 0:15:09) [93%] : \r\nMais la pr\u00e9sidence, \u00e7a donne encore plus de place pour faire valoir ces valeurs ces valeurs qui vous anime non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:09 > 0:15:30) [87%] : \r\nOui, mais il faut en avoir envie, moi je j'aime surtout envie de r\u00e9fl\u00e9chir avec les gens, j'en envie de redessiner un id\u00e9al de vie, un id\u00e9al politique, j'ai envie d'\u00e9changer sur l'\u00e9tat du monde, j'ai envie de, de, de d\u00e9finir les d\u00e9fis de de mettre enfin de ces d\u00e9fis, les r\u00e9ponses, j'ai plus envie de \u00e7a que d'aller coinc\u00e9 parce qu'on est quand m\u00eame un peu coinc\u00e9 en aux fonctions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:30 > 0:15:42) [93%] : \r\nOui, vous avez suivi je pense de pr\u00e8s le mouvement des Gilets jaunes qui a secou\u00e9 la France durant des mois ce qu'avait d'ailleurs des gilets jaunes sur les ronds-points chez vous \u00e0 Cayenne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:42 > 0:16:08) [88%] : \r\nNon, nous avons eu un mouvement social tr\u00e8s fort, 2 ann\u00e9es avant c'\u00e9tait en mars- avril 2017 qui ont ressemble \u00e0 une esp\u00e8ce de pr\u00e9figuration de cette mobilisation populaire multiforme polyphonique, comment vous l'expliquez, qu'est ce qu'il y a un moment, les gens, on a assez lorsqu'il n'y a pas de r\u00e9ponse politique aux probl\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques, les gens en ont assez et ils portent et font monter leurs paroles il y a, il y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:08 > 0:16:13) [93%] : \r\nOui une d\u00e9sillusion face au macronisme face \u00e0 Emmanuel Macron, qui avait beaucoup promis de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:13 > 0:17:20) [90%] : \r\n\u00e7a, je pense que c'est plus profond que cela les in\u00e9galit\u00e9s alors plus profonde injustice oui il y a manifestement l'ex\u00e9cutif en place en France n'a pas apport\u00e9 des r\u00e9ponses n'a pas apport\u00e9 non plus des paroles de nature \u00e0 renforcer la coh\u00e9sion \u00e0 apaiser, a aid\u00e9 \u00e0 attendre \u00e9ventuellement un peu parce que peut-\u00eatre que parfois, il faut dire aux gens, nous devrions avoir des r\u00e9sultats dans 2 ans, dans 3 ans, il faut, mais il faut leur donner des \u00e9l\u00e9ments, les gens ne sont pas des imb\u00e9ciles et puis ils sont confront\u00e9s au quotidien avec leurs difficult\u00e9s mat\u00e9rielles, lorsque les gens commencent \u00e0 compter le prix d'une baguette laissant centimes \u00e0 partir du 15 ou du vin, du mois, les gens sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s lorsque les gens travaillent en revenu et dorment dans leur voiture parce qu'ils ne peuvent pas payer un logement, ils sont confront\u00e9s aux difficult\u00e9s lorsque les gens doivent faire des kilom\u00e8tres et que le budget d'essence p\u00e8se sur leur budget familial et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est concret donc les paroles simplement ne suffisent pas, mais il y avait de tout, dans ce mouvement, il avait du tr\u00e8s beau, il y avait du tr\u00e8s moche aussi qui a qui \u00e9tait persuad\u00e9 du Pommier la d\u00e9mo, il y avait, il y avait remerci\u00e9 petit mais \u00e0 la 3\u00e8me 4\u00e8me semaine d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:43) [90%] : \r\nS'enrichissent de plus en plus et, nous, ils ont, ils ont rien \u00e0 foutre de nous, ils vivent sur notre plan\u00e8te que nous souhaite pas notre pr\u00e9sident jamais gagn\u00e9 1300 balles par mois, ils savent pas ce que c'est que la pauvret\u00e9 et la mis\u00e8re des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:47 > 0:17:54) [90%] : \r\nDonc, il y en a qui gagnait, millions d'euros au bout d'un bureau et nous travaille 40 heures par semaine pour gagner 1500 balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:00 > 0:18:30) [95%] : \r\nAvec les gilets jaunes, c'est une France incomprise qui descend dans la rue, l'annonce d'une hausse de la taxe sur les carburants, a soulev\u00e9 une vague de m\u00e9contentement contre le gouvernement, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de r\u00e9agir par plusieurs mesures et une consultation nationale, mais la col\u00e8re ne date pas de l'arriv\u00e9e du nouveau pr\u00e9sident, elle prend sa source dans la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, un certain Jacques Chirac avait th\u00e9matis\u00e9 la fracture sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:33 > 0:18:40) [97%] : \r\nPour une partie de la population, les fins de mois sont difficiles, le pouvoir d'achat est en baisse, le ch\u00f4mage menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:19:04) [95%] : \r\nLa frustration ne se limite pas aux plus modestes, elle a gagn\u00e9 peu \u00e0 peu les classes moyennes, elles voient leurs esp\u00e9rances s'envoler avec la pr\u00e9carisation de l'emploi et la faible mobilit\u00e9 sociale une des causes, c'est la stagnation des revenus, alors que les d\u00e9penses contraintes comme le logement, les assurances ou le transport ont plus que doubl\u00e9 en l'espace de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:07 > 0:19:29) [95%] : \r\nIl y a aussi l'immobilier qui flambe au coeur des grandes m\u00e9tropoles \u00e0 Paris depuis 2000, le prix moyen des logements a augment\u00e9 presque 2 fois plus que le revenu des m\u00e9nages avec ses prix trop \u00e9lev\u00e9, les classes moyennes les plus en difficult\u00e9 se d\u00e9place vers les zones p\u00e9ri- urbaines \u00e0 la fracture sociale s'en ajoute une autre : celle entre villes et campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:54) [96%] : \r\nEt puis entre les plus riches et les plus modestes, un foss\u00e9 se creuse en l'espace de 20 ans, l'\u00e9cart entre les 10 pourcent les plus riches et les 10 pourcent les plus pauvres a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 25 pourcent, selon l'Observatoire des in\u00e9galit\u00e9s, la vague des gilets jaunes traduit l'exasp\u00e9ration et l'amertume d'une France oubli\u00e9e, elle peut faire parfois aussi le lit du populisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:04) [93%] : \r\nEt ce qui est encore une gauche et une droite, on peut se poser la question apr\u00e8s le mouvement des Gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:04 > 0:20:48) [90%] : \r\nAlors en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, sans aucun doute en tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise et la gauche hein mais mais mais n\u00e9cessaire, sans doute, sans aucun doute aussi oui, moi je pense que dans les d\u00e9mocraties ou alors on change de r\u00e9gime et dans une d\u00e9mocratie, je pense qu'il faut une droite et une gauche d'abord, parce que c'est l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s parce que la gauche, la droite c'est pas, c'est pas voil\u00e0 c'est c'est l'aboutissement de lutte de combat, on a fa\u00e7onn\u00e9 une fa\u00e7on de voir la soci\u00e9t\u00e9 par exemple en France, la gauche elle \u00e9merge un moment \u00e9videmment un peu avant la r\u00e9volution, et ce que pense la gauche, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 de castes doit \u00eatre cass\u00e9, il faut que tous les citoyens soient sur le m\u00eame plan, il faut r\u00e9fl\u00e9chir au droit de vote, sortir du droit du vote transitaires au suffrage universel, bon voil\u00e0, donc il y a 10 ans, l'associ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:56) [89%] : \r\nOui, mais, mais le parti qui incarne \u00e7a qui incarne cette histoire, il a fait, il fait aujourd'hui 8 pourcent des suffrages, le Parti socialiste Bourdieu Arte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:56 > 0:21:34) [90%] : \r\nAu mieux, au mieux, est incontestablement en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, oui, \u00e7a ne veut pas dire que les id\u00e9aux de gauche n'existe plus de qui ne soit pas n\u00e9cessaire, ils sont encore plus n\u00e9cessaire, nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la, de l'extraordinaire, extravagant, de concentration des richesses de l'accroissement ph\u00e9nom\u00e9nal des in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et c'est une tendance lourde dans le monde, le capitalisme mondial qui occupe aujourd'hui et j'ai vraiment le syst\u00e8me \u00e9conomique qui est sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te, y compris dans des pays qui pr\u00e9tendent autrement, hein, je pense \u00e0 la Russie \u00e0 la Chine par exemple, ils pr\u00e9tendent autrement mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est une organisation capitaliste, le capitaliste est dans une phase mais les, les, les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:34 > 0:22:30) [90%] : \r\nOn parle beaucoup mieux dans une phase o\u00f9 il est d'une violence maximale, moi je suis l'accaparement des richesses absolument et ancien num\u00e9ro et puis une logique logique parce que le capitalisme financier qui est un capitalisme sp\u00e9culatif lui sa propre logique concernant d'abord d'envahir de plus en plus, vous savez qu'il y a de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, qui aurait pens\u00e9, bien plac\u00e9 pour savoir la Suisse nous voil\u00e0 donc on mettrait des paniers de portefeuilles sur les denr\u00e9es s'alimentaire, ce qui a provoqu\u00e9, par exemple, les \u00e9meutes de la famine de de l'ann\u00e9e 2008 dans une centaine de pays, donc c'est quand m\u00eame cette r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ce qu'on s'en accommode non alors est-ce qu'on peut faire la grande r\u00e9volution, les grands bouleversements et et chanter des grands soirs, je n'en suis pas s\u00fbr parce que je n'en vois pas les signes dans le monde, mais sans doute qu'il y a une marche interm\u00e9diaire qui permettrait d'un, de, de, de, d'ass\u00e9ner : moins de violence \u00e0 la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:30 > 0:22:43) [89%] : \r\nUn mot quand m\u00eame sur votre livre le dernier nuit d'\u00e9pines, quels sont ses nuits d'\u00e9pines, alors je sais j'ai lu que vos nuits sont f\u00e9condes mais il y a aussi eu des nuits difficiles voire cauchemardesque, on a peu de temps encore mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:43 > 0:23:24) [83%] : \r\nOui, j'ai eu des nuits tr\u00e8s tr\u00e8s malheureuse, mais je, je, je garde tout, je ne jette rien, les nuits malheureuse douloureuses sont des nuits qui alors dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, il y a l'\u00e9pine dorsale parce que manuellement allemand structur\u00e9 allemand d\u00e8s l'enfance, quand vous lisez en cash \u00e0 la h\u00e2te et vertical ils et mes nuits et bon allemand fait souffrir, hein, j'ai eu des de fortes blessures nocturne, mais tout \u00e7a aussi ma consolid\u00e9 m'a donn\u00e9 de l'assurance de la confiance, je sais que j'ai en moi des forces qui me permettent d'affronter, quelles que soient les difficult\u00e9s, et pourrait y avoir \u00e0 venir des difficult\u00e9s mais fois plus plus lourd, plus douloureuses, plus agressive que celle que j'ai v\u00e9cu, je sais que j'y survivrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:36) [93%] : \r\nMerci, Christiane Taubira, je vous laisse rejoindre les \u00e9tudiants qui vous attendent pour une master class, je sais pas comment on dit en fran\u00e7ais sur le th\u00e8me de d\u00e9mocratie et populisme, merci pour cet entretien stimulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:36 > 0:23:38) [82%] : \r\nMerci pour votre accueil, j'y vais avec bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:41 > 0:24:44) [90%] : \r\nSi vous souhaitez prolonger ce rendez- vous avec Madame Christiane Taubira, son dernier livre, dont nous venons de parler, paru chez Plon, ces nuits qui ont fa\u00e7onn\u00e9 sa personnalit\u00e9 lorsqu'enfant elle lisait en cachette en Guyane, ces nuits o\u00f9 l'esprit libre de nuit tragique aussi parfois \u00e0 propos des in\u00e9galit\u00e9s, des violences qui a d\u00e9ni\u00e9 r\u00e9volte Christiane Taubira \u00e0 un autre de ses livres, nous habitons la Terre un livre engag\u00e9 qui trace les axes d'un combat urgent, celui-ci est paru aux \u00e9ditions Philippe Rey, enfin, pour rebondir sur le th\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s et pour mieux comprendre les fractures \u00e9conomiques, sociales, g\u00e9ographiques, climatiques qui divise le monde, je vous recommande ce num\u00e9ro hors s\u00e9rie du Courrier International, cet Atlas des in\u00e9galit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au mois d'ao\u00fbt dernier, la semaine prochaine, toute autre chose dans G\u00e9opolitis Internet Intelligence artificielle physique quantique comment les nouvelles technologies transforment ou transformeront lors du monde passer toutes et tous, une excellente semaine sur la RTS et TV5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T12:25:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910020820", "title": "GEOP_GILETSJAUNESCLEANFEED-TRA_20191007_1020", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le mouvement de protestation des Gilets jaunes en France.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020821", "title": "GEOP_PORTRAITTAUBIRACLEANFEED-TRA_20191007_1025", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives portrait de l'ex-ministre fran\u00e7aise de la justice Christiane Taubira.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MINISTRE", "FEMME", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["TAUBIRA, CHRISTIANE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052511", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1993327", "internalArchiveId": "AA1909992933", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 2996, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10763161", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868023.image", "alternativeTitle": ["Femmes interdites de foot", "Mise au point", "144: Tous surveill\u00e9s", "Mise au point", "Condamn\u00e9 pour avoir aid\u00e9 sa patiente \u00e0 mourir", "Mise au point", "Objectif 50 1/3", "Mise au point", "Fanny Leeb: touch\u00e9e \u00e0 32 ans par le cancer du sein", "Mise au point", "Mise au Point: 144 : Tous surveill\u00e9s/Condamn\u00e9 pour avoir aid\u00e9 sa patiente \u00e0 mourir/Objectif 50 1/3 /Fanny Leeb : touch\u00e9e \u00e0 32 ans par le cancer du sein/Femmes interdites de foot", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot", "Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot", "Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot", "Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot", "Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot", "Condamn\u00e9 pour meurtre pour avoir aid\u00e9 sa patiente en fin de vie \u00e0 mourir\nAbstentionnisme : Objectif 50\nFemmes interdites de foot"], "variantIds": ["ece-10763161", "ece-10763149", "ece-10763152", "ece-10763155", "ece-10763158", "ece-10763164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:03:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:13  00:00:12:18\r\n{\\an1}-Qu'attendez-vous en nous lisant\r\nla lettre de ce p\u00e9dophile ?\r\n\r\n00:00:12:23  00:00:16:23\r\n{\\an1}Qu'on se mette \u00e0 pleurer ?!\r\nC'est insultant pour les victimes.\r\n\r\n00:00:17:09  00:00:21:20\r\n{\\an1}-Je reconnais \u00e0 cette personne\r\nle droit de se faire soigner.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:27:13\r\n{\\an1}*-Le moniteur p\u00e9dophile\r\nn'a pris QUE seize ans,\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:30:14\r\n{\\an1}mais les enfants ont pris perp\u00e8te.\r\n\r\n00:00:30:18  00:00:33:18\r\n{\\an1}*Je suis bien plac\u00e9e pour le savoir.\r\n\r\n00:00:34:15  00:00:37:13\r\n{\\an1}-Le reportage \"Objectif 50\"\r\nest int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:00:37:18  00:00:41:00\r\n{\\an1}Mais s.v.p.,\r\nla musique de fond g\u00e2che tout.\r\n\r\n00:00:43:20  00:00:47:09\r\n{\\an1}*-Concernant votre reportage\r\nsur Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:00:47:13  00:00:51:20\r\n{\\an1}je trouve scandaleux de voir des CRS\r\nqui ne trouvent pas mieux\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:10\r\n{\\an1}que de gazer des gens\r\nqui ne font aucun mal.\r\n\r\n00:00:58:23  00:01:02:13\r\n{\\an1}-Magnifique, cet enthousiasme\r\npour sauver notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:01:02:18  00:01:05:02\r\n{\\an1}Un \u00e9lan semblable contre la hausse\r\n\r\n00:01:05:06  00:01:09:01\r\n{\\an1}des primes des caisses maladie\r\nserait tout aussi urgent.\r\n\r\n00:01:10:21  00:01:13:17\r\n{\\an1}-Du sursis,\r\nmais une accusation de meurtre\r\n\r\n00:01:13:22  00:01:18:08\r\n{\\an1}retenue pour le m\u00e9decin vaudois\r\nqui a aid\u00e9 sa patiente \u00e0 mourir.\r\n\r\n00:01:18:12  00:01:22:14\r\n{\\an1}Cette pratique est ill\u00e9gale\r\nchez les m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:30:06\r\n{\\an1}Comprendre les abstentionnistes et\r\nles reconnecter avec la politique,\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:33:05\r\n{\\an1}c'est le pari\r\ndes \u00e9quipes d'\"Objectif 50\".\r\n\r\n00:01:33:10  00:01:36:07\r\n{\\an1}Premier \u00e9pisode ce soir\r\nd'une s\u00e9rie de trois\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:38:18\r\n{\\an1}sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:39:12  00:01:42:02\r\n{\\an1}Elle fait partie\r\nde ces jeunes femmes\r\n\r\n00:01:42:07  00:01:44:15\r\n{\\an1}touch\u00e9es par le cancer du sein.\r\n\r\n00:01:44:20  00:01:48:03\r\n{\\an1}La chanteuse Fanny Leeb\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:55:17\r\n{\\an1}En Iran, les femmes n'ont pas le\r\ndroit d'assister \u00e0 un match de foot.\r\n\r\n00:01:55:22  00:02:00:06\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 la FIFA, et en Turquie\r\nou les r\u00e9fugi\u00e9es du football\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:03:06\r\n{\\an1}esp\u00e8rent voir\r\nles mentalit\u00e9s \u00e9voluer.\r\n\r\n00:02:09:18  00:02:14:03\r\n{\\an1}Bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:14:08  00:02:18:18\r\n{\\an1}Cette semaine, il a \u00e9t\u00e9 question\r\ndans l'actualit\u00e9 de surveillance.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:22:04\r\n{\\an1}Toute cette traque\r\natteint-elle ses objectifs ?\r\n\r\n00:02:22:09  00:02:24:11\r\n{\\an1}R\u00e9ponse en 144 secondes.\r\n\r\n00:02:31:19  00:02:36:09\r\n{\\an1}*-Le r\u00e8glement du personnel pr\u00e9voit:\r\n\u00e0 vos arriv\u00e9es et \u00e0 vos d\u00e9parts,\r\n\r\n00:02:36:13  00:02:39:14\r\n{\\an1}vous pointez\r\nvotre carte de pr\u00e9sence journali\u00e8re\r\n\r\n00:02:39:19  00:02:43:15\r\n{\\an1}\u00e0 une horloge de pointage\r\nqui enregistre votre exactitude.\r\n\r\n00:02:44:01  00:02:46:19\r\n{\\an1}-Enregistrer\r\nl'exactitude des travailleurs.\r\n\r\n00:02:47:00  00:02:49:05\r\n{\\an1}Le flicage, y a que \u00e7a de vrai.\r\n\r\n00:02:49:10  00:02:53:20\r\n{\\an1}Sinon, on se fait danser sur le\r\nventre par tous ces tire-au-flanc.\r\n\r\n00:02:54:01  00:02:59:01\r\n{\\an1}Mais en fait, non: selon une \u00e9tude\r\nde l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n\r\n00:03:19:13  00:03:23:04\r\n{\\an1}Bizarre car ils aiment\r\nsurveiller leurs employ\u00e9s de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:03:23:09  00:03:26:02\r\n{\\an1}Chez Credit Suisse,\r\nces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n00:03:26:07  00:03:28:08\r\n{\\an1}on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens\r\n\r\n00:03:28:12  00:03:31:11\r\n{\\an1}pour espionner\r\nune ex-star de la banque.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:35:03\r\n{\\an1}D\u00e9tective priv\u00e9, filature:\r\ntout le toutim !\r\n\r\n00:03:37:02  00:03:40:17\r\n{\\an1}Mais ils ont\r\npeut-\u00eatre p\u00e9ch\u00e9 par amateurisme.\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:47:07\r\n{\\an1}-De telles m\u00e9thodes\r\nsont disproportionn\u00e9es.\r\n\r\n00:03:48:06  00:03:53:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas disproportionn\u00e9,\r\nc'\u00e9tait petit bras.\r\n\r\n00:03:59:17  00:04:02:03\r\n{\\an1}Voil\u00e0, \u00e7a, c'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n00:04:02:08  00:04:05:05\r\n{\\an1}Durant les festivit\u00e9s\r\ndu 70\u00e8me anniversaire\r\n\r\n00:04:05:10  00:04:08:01\r\n{\\an1}de la R\u00e9publique populaire de Chine,\r\n\r\n00:04:08:06  00:04:11:05\r\n{\\an1}vous \u00eates-vous senti\r\nvaguement observ\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:11:10  00:04:12:21\r\n{\\an1}Moi oui.\r\n\r\n00:04:13:02  00:04:14:21\r\n{\\an1}Quand on veut apprendre,\r\n\r\n00:04:15:02  00:04:17:20\r\n{\\an1}on se tourne\r\nvers les ma\u00eetres en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:04:18:01  00:04:21:12\r\n{\\an1}Et c\u00f4t\u00e9 surveillance,\r\nles Chinois s'y connaissent.\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:23:14\r\n{\\an1}C'est fou ce qu'une cam\u00e9ra\r\n\r\n00:04:23:19  00:04:27:01\r\n{\\an1}peut d\u00e9clencher\r\ncomme enthousiasme d\u00e9brid\u00e9.\r\n\r\n00:04:29:20  00:04:32:18\r\n{\\an1}Il voit qu'il est film\u00e9....\r\nMaintenant !\r\n\r\n00:04:34:05  00:04:36:03\r\n{\\an1}Allez, on se redresse !\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:38:11\r\n{\\an1}Et on y met du coeur, merci.\r\n\r\n00:04:38:16  00:04:41:22\r\n{\\an1}Et n'imaginez pas\r\nvous rel\u00e2cher m\u00eame cinq minutes.\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:44:19\r\n{\\an1}Durant la parade,\r\nles 100'000 participants\r\n\r\n00:04:45:00  00:04:49:12\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9quip\u00e9s de couches culottes\r\ncar la pause pipi, c'est niet !\r\n\r\n00:04:53:22  00:04:56:02\r\n{\\an1}-Jusqu'o\u00f9 peut-on abr\u00e9ger\r\n\r\n00:04:56:07  00:04:59:23\r\n{\\an1}les souffrances de sa patiente\r\nsans \u00eatre un criminel ?\r\n\r\n00:05:00:04  00:05:04:14\r\n{\\an1}Le Dr Mathez, de Pully,\r\na \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre\r\n\r\n00:05:04:19  00:05:08:11\r\n{\\an1}en d\u00e9but de semaine,\r\nmais il s'en sort avec du sursis\r\n\r\n00:05:08:16  00:05:12:15\r\n{\\an1}car le tribunal a reconnu\r\nqu'il avait agi par compassion.\r\n\r\n00:05:12:20  00:05:16:04\r\n{\\an1}Le procureur r\u00e9clamait\r\ncinq ans de prison ferme,\r\n\r\n00:05:16:09  00:05:20:22\r\n{\\an1}mais les patients ont toujours\r\nconfiance en leur m\u00e9decin.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:32:19\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous pour votre soutien.\r\n\r\n00:05:33:00  00:05:35:11\r\n{\\an1}Je laisse Me Disch s'exprimer.\r\n\r\n00:05:36:10  00:05:38:11\r\n{\\an1}-C'est un verdict humain\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:41:13\r\n{\\an1}qui tient compte d'une personnalit\u00e9,\r\n\r\n00:05:41:18  00:05:46:14\r\n{\\an1}d'un investissement, d'une vocation\r\net d'une situation particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:05:46:19  00:05:49:16\r\n{\\an1}C'est un verdict qui peut apaiser.\r\n\r\n00:05:51:12  00:05:55:23\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des patients du Dr Mathez,\r\nle soulagement est immense.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:00:20\r\n{\\an1}-C'est gentil, merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:06:01:01  00:06:03:11\r\n{\\an1}La confiance fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:06:04:11  00:06:07:01\r\n{\\an1}-Soulagement \u00e9norme aussi\r\npour le docteur\r\n\r\n00:06:07:06  00:06:10:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s quatre ans\r\nd'une tr\u00e8s longue proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:12:19\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9\r\n\u00e0 deux ans avec sursis\r\n\r\n00:06:13:00  00:06:16:23\r\n{\\an1}pour avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances\r\nde sa patiente de 86 ans.\r\n\r\n00:06:17:04  00:06:19:18\r\n{\\an1}Ce verdict\r\nsatisfait aussi le procureur\r\n\r\n00:06:19:23  00:06:23:10\r\n{\\an1}qui avait pourtant\r\nrequis cinq ans de prison ferme.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:28:04\r\n{\\an1}-La solution\r\nretenue par les juges,\r\n\r\n00:06:28:09  00:06:30:13\r\n{\\an1}soit la qualification de meurtre\r\n\r\n00:06:30:18  00:06:33:05\r\n{\\an1}en tenant compte des circonstances,\r\n\r\n00:06:33:09  00:06:37:10\r\n{\\an1}est un jugement \u00e9quitable.\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:44:07\r\n{\\an1}-Le tribunal correctionnel\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:47:20\r\n{\\an1}a reconnu que le docteur\r\navait agi par compassion,\r\n\r\n00:06:48:01  00:06:52:17\r\n{\\an1}ce qui justifiait des circonstances\r\natt\u00e9nuantes, et donc le sursis.\r\n\r\n00:07:00:09  00:07:03:22\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s est celui\r\nd'un m\u00e9decin de famille de 44 ans\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:21\r\n{\\an1}qui aime son m\u00e9tier et ses patients.\r\n\r\n00:07:08:10  00:07:11:18\r\n{\\an1}-Dites-moi comment va le moral.\r\n-Mal.\r\n\r\n00:07:13:13  00:07:16:15\r\n{\\an1}-Nous l'avons rencontr\u00e9\r\n\u00e0 son cabinet de Pully\r\n\r\n00:07:16:21  00:07:19:04\r\n{\\an1}quelques jours avant le verdict.\r\n\r\n00:07:19:09  00:07:21:19\r\n{\\an1}Il a pu\r\ncontinuer \u00e0 exercer son m\u00e9tier\r\n\r\n00:07:22:00  00:07:24:15\r\n{\\an1}malgr\u00e9 des accusations tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:07:28:08  00:07:30:22\r\n{\\an1}-Quand la police de s\u00fbret\u00e9\r\nm'a arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:33:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un choc dont je me suis\r\n\r\n00:07:33:20  00:07:36:23\r\n{\\an1}pas encore compl\u00e8tement remis.\r\n\r\n00:07:37:05  00:07:40:14\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un choc\r\nparticuli\u00e8rement violent,\r\n\r\n00:07:40:19  00:07:44:23\r\n{\\an1}une entr\u00e9e dans l'histoire judiciaire\r\nassez redoutable.\r\n\r\n00:07:45:04  00:07:48:17\r\n{\\an1}J'ai pas tr\u00e8s bien compris\r\nce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n00:07:48:22  00:07:53:08\r\n{\\an1}Puis l'avocat vient vous expliquer\r\ndans des termes plus faciles\r\n\r\n00:07:53:12  00:07:56:22\r\n{\\an1}ce qu'on vous reproche\r\net ce qui va arriver.\r\n\r\n00:07:57:03  00:08:00:11\r\n{\\an1}Quand j'ai vu \"meurtre\"\r\nsur la feuille,\r\n\r\n00:08:00:16  00:08:05:16\r\n{\\an1}j'ai tout de suite pens\u00e9\r\nque j'allais \u00eatre emprisonn\u00e9.\r\n\r\n00:08:07:09  00:08:11:12\r\n{\\an1}-Le 18 juin 2015, la d\u00e9funte\r\nquitte l'\u00e9tablissement g\u00e9riatrique\r\n\r\n00:08:11:17  00:08:14:18\r\n{\\an1}Sylvana\r\ncar elle a obtenu un jour de cong\u00e9.\r\n\r\n00:08:14:23  00:08:17:19\r\n{\\an1}Elle va chez elle\r\no\u00f9 elle retrouve son mari.\r\n\r\n00:08:17:23  00:08:20:17\r\n{\\an1}Dans son lit,\r\nson \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9grade.\r\n\r\n00:08:20:22  00:08:24:01\r\n{\\an1}Elle aurait\r\ndes signes de d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n00:08:24:06  00:08:26:06\r\n{\\an1}Le mari appelle le Dr Mathez.\r\n\r\n00:08:26:11  00:08:29:11\r\n{\\an1}Il tentera de soulager\r\nl'agonie de sa patiente\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:33:11\r\n{\\an1}avant de lui injecter du curare\r\nqui provoquera sa mort.\r\n\r\n00:08:37:17  00:08:41:18\r\n{\\an1}Au tribunal de Vevey, le mari\r\nde 90 ans et son fils de 68 ans\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:44:11\r\n{\\an1}se sont gliss\u00e9s\r\nau milieu de la foule.\r\n\r\n00:08:44:15  00:08:47:04\r\n{\\an1}Le mari n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n00:08:47:09  00:08:50:06\r\n{\\an1}Son fils en revanche\r\na accept\u00e9 de t\u00e9moigner,\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:52:20\r\n{\\an1}mais juste avec le son de sa voix.\r\n\r\n00:08:56:20  00:09:00:09\r\n{\\an1}-Cet acte correspondait\r\n\u00e0 la volont\u00e9 de mes parents.\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:04:08\r\n{\\an1}Ma m\u00e8re avait rempli\r\ndes directives anticip\u00e9es\r\n\r\n00:09:04:12  00:09:07:05\r\n{\\an1}avec son m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n00:09:07:10  00:09:11:07\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 fait\r\nen pleine connaissance de cause.\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:15:23\r\n{\\an1}Quand elle a fait \u00e7a, elle \u00e9tait\r\nen totale capacit\u00e9 de ses moyens.\r\n\r\n00:09:16:04  00:09:21:04\r\n{\\an1}Elle se recommandait qu'il n'y\r\nait pas d'acharnement th\u00e9rapeutique,\r\n\r\n00:09:21:09  00:09:25:04\r\n{\\an1}qu'elle ne soit pas\r\nen douleur longtemps, longtemps.\r\n\r\n00:09:25:09  00:09:30:07\r\n{\\an1}Comme vous et moi, on n'a pas du tout\r\nenvie de souffrir inutilement\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:34:01\r\n{\\an1}alors qu'on sait\r\nqu'on a l'\u00e2ge de s'en aller.\r\n\r\n00:09:34:06  00:09:38:20\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait sous morphine,\r\non attaquait les soins palliatifs.\r\n\r\n00:09:39:01  00:09:42:15\r\n{\\an1}Et par rapport\r\n\u00e0 sa volont\u00e9 et sa conscience,\r\n\r\n00:09:42:20  00:09:47:21\r\n{\\an1}m\u00eame si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9\r\n\u00e0 haute et intelligible voix,\r\n\r\n00:09:48:02  00:09:53:05\r\n{\\an1}comme on dit,\r\nelle a donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n00:09:58:02  00:10:01:23\r\n{\\an1}-Pourtant, pour la loi,\r\nle Dr Mathez demeure un meurtrier.\r\n\r\n00:10:02:04  00:10:04:09\r\n{\\an1}Cela choque son avocat.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:07:15\r\n{\\an1}-Aucune disposition l\u00e9gale\r\n\r\n00:10:07:20  00:10:10:23\r\n{\\an1}ne colle \u00e0 la situation.\r\n\r\n00:10:11:04  00:10:15:15\r\n{\\an1}On taxe de la m\u00eame mani\u00e8re\r\nl'individu qui \u00f4te la vie\r\n\r\n00:10:15:20  00:10:22:17\r\n{\\an1}de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et sans\r\nautres circonstances particuli\u00e8res,\r\n\r\n00:10:22:22  00:10:26:07\r\n{\\an1}et le m\u00e9decin qui agit par compassion\r\n\r\n00:10:26:11  00:10:30:09\r\n{\\an1}dans une situation av\u00e9r\u00e9e\r\nde fin de vie.\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:36:22\r\n{\\an1}-Le Dr Mathez a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 car\r\nil a utilis\u00e9 une substance l\u00e9tale.\r\n\r\n00:10:37:03  00:10:41:11\r\n{\\an1}C'est de l'euthanasie active directe\r\ncar on donne une substance\r\n\r\n00:10:41:16  00:10:44:05\r\n{\\an1}dont on sait\r\nqu'elle causera la mort.\r\n\r\n00:10:44:09  00:10:47:11\r\n{\\an1}Mais la loi admet\r\nl'euthanasie active indirecte\r\n\r\n00:10:47:16  00:10:51:18\r\n{\\an1}quand les substance administr\u00e9es\r\npourraient entra\u00eener la mort,\r\n\r\n00:10:51:23  00:10:54:06\r\n{\\an1}mais sans intention de la donner.\r\n\r\n00:10:54:11  00:10:57:14\r\n{\\an1}Pour cette \u00e9thicienne,\r\nla nuance est subtile.\r\n\r\n00:10:59:12  00:11:01:16\r\n{\\an1}-Quand une personne souffre\r\n\r\n00:11:01:21  00:11:04:21\r\n{\\an1}en fin de vie, on veut la soulager.\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:07:20\r\n{\\an1}Et quand on donne des substances\r\n\r\n00:11:08:01  00:11:09:21\r\n{\\an1}pour la soulager,\r\n\r\n00:11:10:02  00:11:12:11\r\n{\\an1}et pour cela seulement, c'est normal.\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:05\r\n{\\an1}On ne veut pas\r\nlaisser souffrir des gens\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:17:19\r\n{\\an1}\u00e0 n'importe quel stade de leur vie.\r\n\r\n00:11:18:00  00:11:21:10\r\n{\\an1}En revanche, quand la volont\u00e9\r\nde soulager la personne\r\n\r\n00:11:21:14  00:11:24:03\r\n{\\an1}passe par le fait\r\nd'abr\u00e9ger ses jours...\r\n\r\n00:11:24:08  00:11:28:15\r\n{\\an1}On veut qu'elle d\u00e9c\u00e8de plus vite\r\npour que ses souffrances cessent.\r\n\r\n00:11:28:19  00:11:30:22\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent pour le droit.\r\n\r\n00:11:31:09  00:11:34:21\r\n{\\an1}-Pourtant, pour ce m\u00e9decin,\r\ng\u00e9n\u00e9raliste pendant 37 ans,\r\n\r\n00:11:35:02  00:11:37:12\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente du droit.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:40:23\r\n{\\an1}Lui aussi a aid\u00e9\r\ndes patients \u00e0 s'en aller.\r\n\r\n00:11:52:23  00:11:56:03\r\n{\\an1}-De nombreux patients \u00e0 domicile\r\n\r\n00:11:56:08  00:11:59:16\r\n{\\an1}m'ont dit: \"Docteur, aidez-moi\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:02:22\r\n{\\an1}\u00e0 partir,\r\nje n'en peux plus de la douleur.\"\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:06:01\r\n{\\an1}\"Je n'en peux plus\r\nd'une vie sans avenir.\"\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:10:11\r\n{\\an1}\"Je ne peux plus profiter de\r\nmon mari, de mes petits-enfants.\"\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:13:13\r\n{\\an1}Ils m'ont jamais dit:\r\n\"Faites-moi mourir.\"\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:18:03\r\n{\\an1}Alors quand j'entends\r\nqu'on assimile cette assistance,\r\n\r\n00:12:18:08  00:12:23:05\r\n{\\an1}qui est de la charit\u00e9\r\nau sens profond et chr\u00e9tien du terme,\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:28:05\r\n{\\an1}\u00e0 un homicide ou une tentative\r\nd'homicide, je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:28:10  00:12:32:03\r\n{\\an1}Admettre ceci,\r\nc'est changer fondamentalement\r\n\r\n00:12:32:08  00:12:36:19\r\n{\\an1}tout un pan de cette m\u00e9decine\r\nqui se veut encore humaine.\r\n\r\n00:12:37:00  00:12:40:15\r\n{\\an1}On peut pas r\u00e9duire la mort\r\n\u00e0 un algorithme.\r\n\r\n00:12:40:21  00:12:48:00\r\n{\\an1}On peut pas dire: \"Voil\u00e0,\r\nces \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis, donc...\"\r\n\r\n00:12:48:05  00:12:51:07\r\n{\\an1}Non, et \u00e7a se d\u00e9cide pas en groupe.\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:55:17\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nde tr\u00e8s profond, de tr\u00e8s intime,\r\n\r\n00:12:55:22  00:12:58:21\r\n{\\an1}bas\u00e9 sur la confiance, sur l'amiti\u00e9.\r\n\r\n00:12:59:02  00:13:01:20\r\n{\\an1}On AIDE quelqu'un \u00e0 s'en aller.\r\n\r\n00:13:02:01  00:13:05:13\r\n{\\an1}On ne vient pas\r\ndonner la mort \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n00:13:05:23  00:13:09:13\r\n{\\an1}-Des m\u00e9decins se rendraient donc\r\ncoupables d'homicides,\r\n\r\n00:13:09:18  00:13:12:12\r\n{\\an1}mais en g\u00e9n\u00e9ral\r\nla justice n'en sait rien.\r\n\r\n00:13:12:17  00:13:14:09\r\n{\\an1}Dans l'affaire Mathez,\r\n\r\n00:13:14:13  00:13:18:00\r\n{\\an1}l'\u00e9tablissement Sylvana\r\na alert\u00e9 le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:13:18:05  00:13:21:00\r\n{\\an1}La justice\r\nne serait pas non plus intervenue\r\n\r\n00:13:21:05  00:13:24:10\r\n{\\an1}si la patiente du Dr Mathez\r\navait contact\u00e9 Exit,\r\n\r\n00:13:24:14  00:13:27:22\r\n{\\an1}l'assistance au suicide\r\n\u00e9tant l\u00e9gale en Suisse.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:31:13\r\n{\\an1}-Depuis ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re,\r\n\r\n00:13:31:18  00:13:36:07\r\n{\\an1}mon p\u00e8re s'est inscrit \u00e0 Exit\r\nen plus des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:40:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, si la loi n'\u00e9volue pas,\r\nje ferai pareil.\r\n\r\n00:13:40:19  00:13:43:08\r\n{\\an1}Je ferai des directives anticip\u00e9es,\r\n\r\n00:13:43:12  00:13:46:07\r\n{\\an1}et en parall\u00e8le\r\nje m'inscrirai \u00e0 Exit\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:49:11\r\n{\\an1}car je ne veux pas\r\nsouffrir inutilement,\r\n\r\n00:13:49:15  00:13:54:17\r\n{\\an1}\u00eatre en soins palliatifs dans un EMS\r\npendant des mois ou des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:56:03  00:13:58:03\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 des Suisses\r\n\r\n00:13:58:08  00:14:03:03\r\n{\\an1}d\u00e9c\u00e8dent dans un EMS ou \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\ncomme ici \u00e0 Bellerive (GE)\r\n\r\n00:14:03:07  00:14:06:08\r\n{\\an1}qui abrite\r\nune unit\u00e9 de soins palliatifs.\r\n\r\n00:14:06:12  00:14:11:10\r\n{\\an1}Pour cette professeure, la d\u00e9cision\r\nd'abr\u00e9ger la vie de quelqu'un\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:19\r\n{\\an1}ne peut pas reposer\r\nsur une seule personne.\r\n\r\n00:14:19:02  00:14:21:16\r\n{\\an1}-C'est des d\u00e9cisions difficiles.\r\n\r\n00:14:21:21  00:14:25:02\r\n{\\an1}Les patients et les proches\r\n\r\n00:14:25:07  00:14:27:00\r\n{\\an1}sont ambivalents.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:29:23\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes\r\nsont de cultures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:14:30:04  00:14:32:12\r\n{\\an1}C'est difficile que ce soit juste\r\n\r\n00:14:32:17  00:14:35:19\r\n{\\an1}la d\u00e9cision d'une personne\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n00:14:36:05  00:14:39:18\r\n{\\an1}Une dame \u00e2g\u00e9e\r\n-Je voulais rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:14:40:05  00:14:44:03\r\n{\\an1}-Ne pas bousculer les habitudes\r\ndes patients en fin de vie.\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:46:05\r\n{\\an1}Mais le Dr Mathez aimerait\r\n\r\n00:14:46:10  00:14:49:11\r\n{\\an1}que les choses\r\n\u00e9voluent pour les g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n00:14:51:03  00:14:54:02\r\n{\\an1}-Il faudrait un \"conseil des sages\",\r\n\r\n00:14:54:06  00:14:56:10\r\n{\\an1}un outil suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:14:56:14  00:14:59:04\r\n{\\an1}\u00e0 disposition des m\u00e9decins\r\n\r\n00:14:59:09  00:15:02:20\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on pourrait\r\npr\u00e9senter des situations en amont.\r\n\r\n00:15:03:01  00:15:07:13\r\n{\\an1}\"Ce patient est tr\u00e8s malade,\r\nil ne souhaite pas \u00eatre hospitalis\u00e9,\r\n\r\n00:15:07:18  00:15:12:00\r\n{\\an1}il ne veut pas d'Exit, et un jour\r\nou l'autre il va d\u00e9compenser,\r\n\r\n00:15:12:05  00:15:14:00\r\n{\\an1}probablement \u00e0 domicile.\"\r\n\r\n00:15:14:05  00:15:16:17\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\nle processus se ferait\r\n\r\n00:15:16:22  00:15:20:18\r\n{\\an1}d'une fa\u00e7on multidisciplinaire\r\net d\u00e9cloisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:26:11\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ne serait plus\r\nsolitaire dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n00:15:27:08  00:15:30:08\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 qui progresse\r\nplus vite que la loi:\r\n\r\n00:15:30:12  00:15:33:11\r\n{\\an1}ce constat\r\nest au coeur de l'affaire Mathez.\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:38:12\r\n{\\an1}Cette affaire repose la question\r\nde la l\u00e9galisation de l'euthanasie.\r\n\r\n00:15:39:15  00:15:42:04\r\n{\\an1}-Je serais tr\u00e8s attentive\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:45:11\r\n{\\an1}\u00e0 cette pente glissante,\r\n\r\n00:15:45:16  00:15:48:11\r\n{\\an1}\u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments difficiles.\r\n\r\n00:15:48:15  00:15:52:03\r\n{\\an1}Beaucoup de patients\r\nont des troubles cognitifs,\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:55:04\r\n{\\an1}on a de la peine\r\n\u00e0 communiquer avec eux\r\n\r\n00:15:55:09  00:15:59:13\r\n{\\an1}\u00e0 un moment ou \u00e0 un autre\r\ndans l'\u00e9volution de leur maladie.\r\n\r\n00:15:59:18  00:16:04:08\r\n{\\an1}L\u00e0, qui va d\u00e9cider que c'est le bon\r\nmoment d'euthanasier quelqu'un ?\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:06:16\r\n{\\an1}Ca ouvre beaucoup de questions.\r\n\r\n00:16:06:21  00:16:11:07\r\n{\\an1}L'autre point, c'est qu'on a\r\nbeau \u00eatre une population autonome,\r\n\r\n00:16:11:11  00:16:14:23\r\n{\\an1}on veut d\u00e9cider pour nous,\r\nmais on reste quand m\u00eame,\r\n\r\n00:16:15:04  00:16:18:07\r\n{\\an1}en Suisse romande,\r\nune population ambivalente.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:20:09\r\n{\\an1}Y a un moment o\u00f9 on veut,\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:23:16\r\n{\\an1}mais le lendemain\r\non peut changer d'attitude.\r\n\r\n00:16:24:02  00:16:26:18\r\n{\\an1}-Samia Hurst\r\nne partage pas cet avis.\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:29:18\r\n{\\an1}-Je fais partie des optimistes.\r\n\r\n00:16:29:22  00:16:32:09\r\n{\\an1}Je pense qu'il est possible\r\n\r\n00:16:32:13  00:16:37:02\r\n{\\an1}de r\u00e9glementer l'euthanasie d'une\r\nmani\u00e8re qui emp\u00eache les d\u00e9rives.\r\n\r\n00:16:37:07  00:16:41:08\r\n{\\an1}Et si j'ai raison, on n'a\r\nplus de raisons de ne pas le faire.\r\n\r\n00:16:41:12  00:16:46:01\r\n{\\an1}On se demande, dans l'histoire\r\ndu Dr Mathez, qui est la victime.\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:48:09\r\n{\\an1}On est face \u00e0 un doute.\r\n\r\n00:16:48:13  00:16:52:08\r\n{\\an1}La personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\npourrait \u00eatre la victime\r\n\r\n00:16:52:12  00:16:56:04\r\n{\\an1}si c'est pas \u00e7a qu'elle aurait voulu.\r\n\r\n00:16:56:09  00:17:01:08\r\n{\\an1}Mais si elle avait \u00e9t\u00e9 lucide\r\net avait demand\u00e9 ce geste,\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:04:18\r\n{\\an1}alors \u00e0 la question\r\n\"qui est la victime ?\",\r\n\r\n00:17:04:23  00:17:07:15\r\n{\\an1}on serait bien en mal de r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:17:07:20  00:17:11:04\r\n{\\an1}On voit mal\r\nde quoi elle aurait \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n00:17:11:22  00:17:15:13\r\n{\\an1}-S'il n'y a pas de victime,\r\nil n'y a pas de meurtrier.\r\n\r\n00:17:15:18  00:17:20:00\r\n{\\an1}Pourtant, pour la justice suisse,\r\nle Dr Mathez est un meurtrier\r\n\r\n00:17:20:05  00:17:23:17\r\n{\\an1}dont le droit de pratique\r\ndevra encore \u00eatre r\u00e9examin\u00e9\r\n\r\n00:17:23:22  00:17:27:07\r\n{\\an1}par le conseil de sant\u00e9\r\ndu canton de Vaud.\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:38:12\r\n{\\an1}-J-2 semaines\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:17:38:17  00:17:42:00\r\n{\\an1}C\u00e9cile Duerring et J\u00e9r\u00f4me Galichet\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:47:05\r\n{\\an1}sont \u00e0 Moudon pour tenter\r\nde comprendre l'abstentionnisme.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:51:07\r\n{\\an1}Ils veulent reconnecter\r\nle plus d'habitants possible\r\n\r\n00:17:51:11  00:17:56:09\r\n{\\an1}avec la politique,\r\net ils se donnent \u00e0 200 %.\r\n\r\n00:17:56:13  00:18:02:09\r\n{\\an1}C'est le premier reportage \"Objectif\r\n50\" de notre s\u00e9rie de trois.\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:08:09\r\n{\\an1}-J-43 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:12:14\r\n{\\an1}*-Moudonnois, Moudonnoises,\r\nc'est le jour J.\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:16:11\r\n{\\an1}*Venez rencontrer\r\nles politiciens et les politiciennes\r\n\r\n00:18:16:15  00:18:19:02\r\n{\\an1}qui demandent votre voix.\r\n\r\n00:18:20:16  00:18:24:12\r\n{\\an1}*-On vous attend nombreux\r\npour discuter.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:27:17\r\n{\\an1}*-Moudon, on se bouge !\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:32:01\r\n{\\an1}Ce samedi 7 septembre,\r\non a les jambes qui tremblent.\r\n\r\n00:18:32:06  00:18:35:22\r\n{\\an1}C'est le lancement officiel\r\nde notre op\u00e9ration \u00e0 Moudon,\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:38:15\r\n{\\an1}et on aimerait qu'il y ait du monde.\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:42:16\r\n{\\an1}Venez prendre l'ap\u00e9ro\r\navec nous \u00e0 16h00 l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:18:42:21  00:18:46:19\r\n{\\an1}-Non, on vient de le prendre !\r\n-Y a de l'eau aussi.\r\n\r\n00:18:48:04  00:18:51:04\r\n{\\an1}-Le 20 octobre\r\nil y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:54:15\r\n{\\an1}et nous voulons\r\nque 50 % des Moudonnois votent.\r\n\r\n00:18:56:20  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Notre ap\u00e9ro\r\nse veut d\u00e9mocratique, festif.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:11\r\n{\\an1}Il commence dans moins d'une heure.\r\n\r\n00:19:03:21  00:19:06:08\r\n{\\an1}-C'est bien, comme \u00e7a.\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:11:01\r\n{\\an1}Mais rien n'est pr\u00eat,\r\net tout reste \u00e0 faire.\r\n\r\n00:19:13:01  00:19:14:18\r\n{\\an1}Mets-les l\u00e0.\r\n\r\n00:19:14:23  00:19:16:18\r\n{\\an1}M. Buffat, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:28:22\r\n{\\an1}Dans quelques minutes,\r\non doit monter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:29:04  00:19:33:19\r\n{\\an1}Toujours pas grand-monde sur la\r\nplace, l'ap\u00e9ro va tourner au fiasco.\r\n\r\n00:19:42:12  00:19:44:02\r\n{\\an1}-Moudon et sa ville haute.\r\n\r\n00:19:44:07  00:19:46:16\r\n{\\an1}L'ancienne capitale du pays de Vaud\r\n\r\n00:19:46:21  00:19:50:10\r\n{\\an1}figure au classement\r\ndes plus beaux villages de Suisse.\r\n\r\n00:19:50:14  00:19:54:08\r\n{\\an1}Cette cit\u00e9 se r\u00eave en citadine\r\nsous ses airs de campagne.\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:57:11\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 route cantonale,\r\nc'est moins bucolique.\r\n\r\n00:19:57:15  00:20:00:05\r\n{\\an1}Moudon l'industrielle\r\nest en plein d\u00e9clin\r\n\r\n00:20:00:10  00:20:02:21\r\n{\\an1}depuis l'arr\u00eat de la fonderie\r\nen 2013.\r\n\r\n00:20:03:02  00:20:05:19\r\n{\\an1}La commune compte 6'180 habitants.\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:10:01\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 des m\u00e9nages\r\nsont \u00e0 revenus modestes.\r\n\r\n00:20:10:06  00:20:13:20\r\n{\\an1}Moudon,\r\nc'est aussi 47 % d'\u00e9trangers.\r\n\r\n00:20:19:02  00:20:22:00\r\n{\\an1}Ils disent qu'ils sont portugais\r\n\r\n00:20:22:10  00:20:24:07\r\n{\\an1}-Je viens de Syrie.\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:26:11\r\n{\\an1}-Ca construit beaucoup.\r\n\r\n00:20:26:16  00:20:30:02\r\n{\\an1}Pourtant, les appartements \u00e0 louer\r\nsont d\u00e9j\u00e0 nombreux.\r\n\r\n00:20:30:07  00:20:33:15\r\n{\\an1}Les commerces peinent \u00e0 exister,\r\nsauf les bistrots.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:39:12\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 participation \u00e9lectorale,\r\n\r\n00:20:39:17  00:20:42:17\r\n{\\an1}la ville fait partie\r\ndes mauvais \u00e9l\u00e8ves vaudois.\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:45:20\r\n{\\an1}C'est ici qu'un matin de mai,\r\non a d\u00e9barqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:56:14\r\n{\\an1}-On est sur la Broye,\r\nla rivi\u00e8re embl\u00e9matique de Moudon.\r\n\r\n00:20:56:19  00:20:59:06\r\n{\\an1}On va ramer pendant des semaines !\r\n\r\n00:21:00:23  00:21:05:00\r\n{\\an1}-Y a quatre ans, 36 % des Moudonnois\r\nseulement ont vot\u00e9.\r\n\r\n00:21:05:05  00:21:10:06\r\n{\\an1}On voudrait faire passer\r\nce taux de participation \u00e0 50 %.\r\n\r\n00:21:12:15  00:21:14:21\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une semaine, on avait fini\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:07\r\n{\\an1}par rencontrer\r\ndeux citoyens abstentionnistes.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:20:05\r\n{\\an1}Jacques.\r\n\r\n00:21:20:10  00:21:22:03\r\n{\\an1}M\u00e9lissa.\r\n\r\n00:21:22:08  00:21:26:19\r\n{\\an1}Pour la jeune femme de 23 ans,\r\nla politique est trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:20  00:21:33:06\r\n{\\an1}-J'ouvre mon enveloppe,\r\net je vois 300 pages \u00e0 lire.\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:36:02\r\n{\\an1}Ca donne pas envie de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n00:21:36:18  00:21:42:03\r\n{\\an1}C'est mon enveloppe,\r\net elle finira comme \u00e7a.\r\n\r\n00:21:42:08  00:21:44:16\r\n{\\an1}Et je m'en vais.\r\n\r\n00:21:45:08  00:21:47:06\r\n{\\an1}-Jacques, lui, est d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n00:21:47:11  00:21:51:23\r\n{\\an1}Pas question d'aller voter\r\naux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:21:52:21  00:21:56:12\r\n{\\an1}-Peu importe mon vote,\r\nle r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n00:21:57:06  00:21:59:05\r\n{\\an1}-Comme le d\u00e9fi \u00e9tait immense,\r\n\r\n00:21:59:10  00:22:02:14\r\n{\\an1}on a fait la promesse\r\nde revenir ici apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:22:10:06  00:22:11:20\r\n{\\an1}-On a tenu parole.\r\n\r\n00:22:12:01  00:22:13:21\r\n{\\an1}D\u00e9but septembre, on emm\u00e9nage\r\n\r\n00:22:14:02  00:22:17:08\r\n{\\an1}dans ce petit local commercial\r\ndu centre-ville.\r\n\r\n00:22:22:12  00:22:27:07\r\n{\\an1}C'est notre nouveau QG, mais aussi\r\nun lieu ouvert \u00e0 tous les citoyens.\r\n\r\n00:22:29:21  00:22:34:12\r\n{\\an1}Le temps presse: dans six semaines,\r\nc'est les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:39:22\r\n{\\an1}-Pour atteindre l'objectif,\r\non d\u00e9ploie l'offensive partout.\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:42:08\r\n{\\an1}D'abord sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:22:42:12  00:22:44:23\r\n{\\an1}avec la cr\u00e9ation\r\nd'un groupe Facebook\r\n\r\n00:22:45:04  00:22:47:11\r\n{\\an1}qui doit devenir un lieu d'\u00e9change.\r\n\r\n00:22:47:15  00:22:51:14\r\n{\\an1}Ensuite on arpente les rues\r\npour faire savoir qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:56:05\r\n{\\an1}Enfin, le responsable du journal\r\nde Moudon, Anthony Demierre,\r\n\r\n00:22:56:10  00:22:59:04\r\n{\\an1}nous aide avec un premier article.\r\n\r\n00:22:59:23  00:23:05:15\r\n{\\an1}-Ce journal sera distribu\u00e9\r\n\u00e0 11'000 m\u00e9nages: 27'500 lecteurs.\r\n\r\n00:23:05:20  00:23:08:22\r\n{\\an1}-27'500 ?!\r\n-Vous mettez le paquet !\r\n\r\n00:23:11:00  00:23:14:01\r\n{\\an1}-T'as envie que \u00e7a bouge \u00e0 Moudon ?\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:18:10\r\n{\\an1}-Je vais vous aider\r\npour que \u00e7a bouge.\r\n\r\n00:23:19:19  00:23:24:08\r\n{\\an1}-A nous maintenant d'aller chercher\r\nces 64 % d'\u00e9lecteurs moudonnois\r\n\r\n00:23:24:12  00:23:27:04\r\n{\\an1}qui ne votent pas\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:30:16\r\n{\\an1}Les binationaux,\r\ndes \u00e9trangers naturalis\u00e9s,\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:33:13\r\n{\\an1}n'utiliseraient pas\r\nleur droit de vote.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:37:09\r\n{\\an1}A Moudon, sur les 6'000 habitants,\r\n20 % sont portugais.\r\n\r\n00:23:37:13  00:23:40:07\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re communaut\u00e9\r\nde la ville.\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:44:00\r\n{\\an1}On est all\u00e9s trouver\r\nle plus populaire d'entre eux:\r\n\r\n00:23:44:05  00:23:47:12\r\n{\\an1}M. Bessa,\r\nle roi de la p\u00e2tisserie portugaise.\r\n\r\n00:23:52:14  00:23:54:19\r\n{\\an1}-Vous avez tout faux.\r\n\r\n00:23:55:00  00:23:58:09\r\n{\\an1}C'est pas les Portugais qui ont pris\r\n\r\n00:23:58:13  00:24:01:03\r\n{\\an1}le plus la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:24:01:08  00:24:03:18\r\n{\\an1}Les Portugais,\r\nquand ils viennent ici,\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:07:04\r\n{\\an1}c'est avec l'espoir\r\nde retourner dans leur pays.\r\n\r\n00:24:07:13  00:24:12:11\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 des Portugais de Moudon\r\nne prennent pas le passeport suisse.\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:15:05\r\n{\\an1}-Sur mes 200 employ\u00e9s, j'en ai\r\n\r\n00:24:15:10  00:24:18:20\r\n{\\an1}un ou deux de nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:24:19:01  00:24:22:09\r\n{\\an1}Le reste, c'est des permis L, B,\r\net quelques C.\r\n\r\n00:24:22:13  00:24:26:07\r\n{\\an1}-Ils ne peuvent pas\r\nvoter au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:26:11  00:24:28:11\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:24:28:21  00:24:32:01\r\n{\\an1}-Les abstentionnistes\r\nne sont pas les Portugais.\r\n\r\n00:24:32:06  00:24:35:09\r\n{\\an1}Direction la mosqu\u00e9e de Moudon\r\nun vendredi.\r\n\r\n00:24:41:07  00:24:43:23\r\n{\\an1}Ici, beaucoup de Turcs,\r\net des Albanais.\r\n\r\n00:24:44:04  00:24:47:16\r\n{\\an1}Les deux communaut\u00e9s\r\ncomptent 350 citoyens \u00e0 Moudon.\r\n\r\n00:24:50:08  00:24:53:21\r\n{\\an1}On a rendez-vous avec Ufuk,\r\nbinational suisse et turc.\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:56:14\r\n{\\an1}Lui aussi met \u00e0 mal notre hypoth\u00e8se.\r\n\r\n00:24:57:00  00:24:59:05\r\n{\\an1}-Les Turcs \u00e0 Moudon votent.\r\n\r\n00:24:59:10  00:25:01:17\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des Turcs \u00e0 Moudon\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:03:12\r\n{\\an1}sont naturalis\u00e9s.\r\n\r\n00:25:03:17  00:25:08:02\r\n{\\an1}C'est des gens de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui ont toujours v\u00e9cu ici.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:12:12\r\n{\\an1}-Pour les Turcs, voter c'est\r\npresque inscrit dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:16:08\r\n{\\an1}-Le droit de vote en Turquie\r\nest une obligation.\r\n\r\n00:25:16:12  00:25:18:23\r\n{\\an1}Si vous votez pas,\r\nvous \u00eates amendable.\r\n\r\n00:25:19:04  00:25:22:11\r\n{\\an1}On a vu nos parents\r\ns'int\u00e9resser \u00e0 la politique,\r\n\r\n00:25:22:15  00:25:25:05\r\n{\\an1}lire les journaux, regarder la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:25:25:10  00:25:27:11\r\n{\\an1}Ils ont toujours vot\u00e9.\r\n\r\n00:25:27:15  00:25:30:13\r\n{\\an1}Donc on a un exemple devant nous,\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:36:15\r\n{\\an1}ce qui fait qu'aujourd'hui,\r\nc'est devenu notre culture.\r\n\r\n00:25:38:16  00:25:41:18\r\n{\\an1}-Alors on est repartis\r\nsur le terrain.\r\n\r\n00:25:42:11  00:25:47:05\r\n{\\an1}Vous votez\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:25:47:10  00:25:49:01\r\n{\\an1}-Sans doute.\r\n\r\n00:25:49:06  00:25:51:17\r\n{\\an1}-Non, je sais pas comment on fait.\r\n\r\n00:25:51:22  00:25:54:00\r\n{\\an1}-Pourquoi je vote pas ?\r\n\r\n00:25:54:05  00:26:00:05\r\n{\\an1}C'est ma femme qui g\u00e8re le courrier,\r\net j'oublie de voter.\r\n\r\n00:26:00:10  00:26:05:16\r\n{\\an1}-Si vous pouviez voter en Suisse ?\r\n-Je voterais, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:09:05\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9\r\n\u00e0 des centaines de personnes,\r\n\r\n00:26:09:10  00:26:11:18\r\n{\\an1}consult\u00e9\r\nles \u00e9tudes des politologues,\r\n\r\n00:26:11:23  00:26:16:12\r\n{\\an1}et on a fini par dresser le\r\nportrait-robot de l'abstentionniste.\r\n\r\n00:26:31:10  00:26:33:13\r\n{\\an1}-Comme Jacques.\r\n\r\n00:26:37:07  00:26:38:15\r\n{\\an1}-Comme M\u00e9lissa.\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:41:22\r\n{\\an1}Elle ne vote pas\r\npar manque d'informations.\r\n\r\n00:26:45:04  00:26:48:11\r\n{\\an1}-Pour eux, la politique\r\nn'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:56:02\r\n{\\an1}-Ils pensent que la politique\r\nne changera rien \u00e0 leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:26:59:17  00:27:02:08\r\n{\\an1}-Sonia, 54 ans,\r\nfait partie des \"d\u00e9\u00e7us\".\r\n\r\n00:27:02:12  00:27:06:14\r\n{\\an1}Elle nous parle d'une probl\u00e9matique\r\nqui la touche de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n00:27:06:19  00:27:09:06\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 infirmi\u00e8re\r\npendant 33 ans,\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:11:21\r\n{\\an1}et aujourd'hui\r\nelle est sans emploi.\r\n\r\n00:27:14:01  00:27:16:10\r\n{\\an1}-C'est difficile de se dire\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:19:18\r\n{\\an1}qu'\u00e0 54 ans, on ne trouve plus\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:27:04\r\n{\\an1}car on est trop \u00e2g\u00e9s, on co\u00fbte\r\ntrop cher, on a trop d'exp\u00e9rience...\r\n\r\n00:27:27:09  00:27:33:01\r\n{\\an1}Tout un tas de raisons font qu'on\r\nse retrouve dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n00:27:35:03  00:27:39:00\r\n{\\an1}-Elle a soumis cette question\r\ndu travail des plus de 50 ans\r\n\r\n00:27:39:05  00:27:41:18\r\n{\\an1}\u00e0 diff\u00e9rents politiciens\r\nvia Facebook.\r\n\r\n00:27:42:08  00:27:46:19\r\n{\\an1}-Je leur ai demand\u00e9 quel \u00e9tait\r\nleur programme politique \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:27:47:00  00:27:50:06\r\n{\\an1}J'ai eu que deux r\u00e9ponses\r\nsur dix-huit envois.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:52:15\r\n{\\an1}J'esp\u00e9rais qu'on me dise:\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:57:19\r\n{\\an1}\"Oui, dans mon parti\r\non va traiter ce sujet.\"\r\n\r\n00:27:58:00  00:28:00:18\r\n{\\an1}-Ca vous encourage \u00e0 aller voter ?\r\n\r\n00:28:00:23  00:28:03:20\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a m'encourage pas\r\n\u00e0 aller voter.\r\n\r\n00:28:04:07  00:28:05:19\r\n{\\an1}-Sonia h\u00e9site encore.\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:10:10\r\n{\\an1}En attendant, elle a accept\u00e9\r\nde rejoindre la team Objectif 50.\r\n\r\n00:28:10:14  00:28:13:05\r\n{\\an1}Cette \u00e9quipe de citoyens moudonnois,\r\n\r\n00:28:13:10  00:28:16:07\r\n{\\an1}membres d'aucun parti,\r\ncroit en notre projet.\r\n\r\n00:28:16:12  00:28:18:11\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de nous aider,\r\n\r\n00:28:18:16  00:28:22:00\r\n{\\an1}m\u00eame si pour eux aussi,\r\nvoter n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:26:07\r\n{\\an1}-Je sais pas la diff\u00e9rence...\r\n\r\n00:28:26:11  00:28:31:18\r\n{\\an1}Pour quoi on vote, pour qui on vote,\r\no\u00f9 vont ces gens.\r\n\r\n00:28:34:19  00:28:40:02\r\n{\\an1}-Je sais pas comment m'y prendre,\r\navec ces listes.\r\n\r\n00:28:40:23  00:28:47:03\r\n{\\an1}-En tant que nouvelle naturalis\u00e9e,\r\nje sais pas o\u00f9 aller chercher l'info.\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:08\r\n{\\an1}-On a pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, et mis sur la table\r\n\r\n00:28:52:12  00:28:55:17\r\n{\\an1}des dizaines d'id\u00e9es\r\npour cr\u00e9er un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n00:28:55:22  00:28:59:17\r\n{\\an1}Et voil\u00e0 comment on s'est retrouv\u00e9s\r\nsur cette fameuse place\r\n\r\n00:28:59:22  00:29:02:17\r\n{\\an1}pour redonner \u00e0 la d\u00e9mocratie\r\nun air de f\u00eate.\r\n\r\n00:29:02:22  00:29:06:01\r\n{\\an1}Mais avant l'ap\u00e9ro,\r\non stresse, on s'engueule.\r\n\r\n00:29:07:02  00:29:08:22\r\n{\\an1}-On n'est pas d'accord !\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:12:11\r\n{\\an1}A 16h00, on s'est r\u00e9concili\u00e9s.\r\n\r\n00:29:16:06  00:29:18:06\r\n{\\an1}-Approchez, approchez !\r\n\r\n00:29:18:11  00:29:21:04\r\n{\\an1}Ca va commencer dans deux minutes.\r\n\r\n00:29:22:01  00:29:25:06\r\n{\\an1}-J'invite les citoyens de Moudon\r\n\u00e0 venir.\r\n\r\n00:29:26:20  00:29:29:06\r\n{\\an1}-Pour r\u00e9unir citoyens\r\net politiciens,\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:33:14\r\n{\\an1}on a offert le vin, et fait venir\r\nle gratin politique vaudois.\r\n\r\n00:29:33:18  00:29:36:16\r\n{\\an1}Claude Ruet,\r\nancien conseiller national PLR.\r\n\r\n00:29:36:21  00:29:41:04\r\n{\\an1}Et Nuria Gorrite, la pr\u00e9sidente\r\ndu Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n00:29:45:03  00:29:47:10\r\n{\\an1}-A nous de nous int\u00e9resser \u00e0 vous\r\n\r\n00:29:47:14  00:29:50:09\r\n{\\an1}pour vous inciter\r\n\u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 nous.\r\n\r\n00:29:50:13  00:29:54:11\r\n{\\an1}Objectif 50, c'est 50 %:\r\nfaites-le savoir autour de vous.\r\n\r\n00:29:56:04  00:30:00:02\r\n{\\an1}-On a invit\u00e9 les candidats\r\nmoudonnois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:30:00:07  00:30:02:15\r\n{\\an1}pour qu'ils puissent\r\nse faire conna\u00eetre.\r\n\r\n00:30:02:20  00:30:07:05\r\n{\\an1}Delphine, une citoyenne\r\nde notre \u00e9quipe, a pris la parole.\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:13:02\r\n{\\an1}-Il faut garder cette petite flamme\r\ndu devoir du bon citoyen allum\u00e9e.\r\n\r\n00:30:13:07  00:30:16:20\r\n{\\an1}Quand j'aurai l'impression\r\nque ma voix ne compte plus,\r\n\r\n00:30:17:01  00:30:19:01\r\n{\\an1}j'arr\u00eaterai de voter.\r\n\r\n00:30:19:19  00:30:22:10\r\n{\\an1}-On a m\u00eame r\u00e9ussi\r\n\u00e0 cr\u00e9er la rencontre\r\n\r\n00:30:22:14  00:30:25:11\r\n{\\an1}entre politiciens\r\net abstentionnistes.\r\n\r\n00:30:27:03  00:30:29:01\r\n{\\an1}-Nuria Gorrite.\r\n\r\n00:30:29:18  00:30:35:11\r\n{\\an1}Elles se disent bonjour\r\n\r\n00:30:35:22  00:30:39:11\r\n{\\an1}-Je vous pr\u00e9sente Jacques.\r\n-Le non-votant.\r\n\r\n00:30:39:16  00:30:42:11\r\n{\\an1}Je n'irai voter pour personne.\r\n\r\n00:30:44:02  00:30:46:17\r\n{\\an1}-Pourquoi\r\nj'aurais confiance en vous ?\r\n\r\n00:30:47:22  00:30:52:06\r\n{\\an1}-Les discussions sont anim\u00e9es,\r\net aboutissent m\u00eame sur du concret.\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:54:18\r\n{\\an1}-Je vous invite au parlement.\r\n\r\n00:30:55:19  00:30:59:23\r\n{\\an1}-On a aussi plant\u00e9 une graine\r\nqu'on a appel\u00e9e \"d\u00e9mocratie\".\r\n\r\n00:31:00:18  00:31:02:15\r\n{\\an1}Vous pouvez applaudir.\r\n\r\n00:31:05:02  00:31:08:21\r\n{\\an1}La graine de la participation\r\n\u00e9lectorale germera-t-elle ?\r\n\r\n00:31:09:01  00:31:11:16\r\n{\\an1}R\u00e9ponse la semaine prochaine.\r\n\r\n00:31:33:20  00:31:35:18\r\n{\\an1}-Une femme sur huit\r\nest touch\u00e9e par le cancer du sein.\r\n\r\n00:31:35:20  00:31:38:07\r\n{\\an1}6'000 nouveaux cas\r\nsont diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:31:38:09  00:31:40:14\r\n{\\an1}Parmi elles,\r\n80 % de femmes de plus de 50 ans,\r\n\r\n00:31:40:16  00:31:42:12\r\n{\\an1}mais aussi\r\nde plus en plus de jeunes femmes.\r\n\r\n00:31:42:14  00:31:44:19\r\n{\\an1}Fanny Leeb, bonsoir.\r\n\r\n00:31:44:21  00:31:46:21\r\n{\\an1}Vous aviez 30 ans\r\nquand vous avez \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:31:46:23  00:31:48:13\r\n{\\an1}On en parle apr\u00e8s quelques images.\r\n\r\n00:31:48:20  00:31:54:19\r\n{\\an1}Elle chante en anglais\r\n\r\n00:31:55:06  00:31:58:18\r\n{\\an1}-Quand Fanny Leeb vient s'installer\r\nen Suisse il y a dix ans,\r\n\r\n00:31:58:20  00:32:02:19\r\n{\\an1}elle choisit Montreux\r\ncar elle a la musique dans le sang.\r\n\r\n00:32:02:21  00:32:06:11\r\n{\\an1}Premier album autoproduit,\r\net participation \u00e0 \"The Voice\".\r\n\r\n00:32:08:05  00:32:13:08\r\n{\\an1}-Lentement je revis tournoyer\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:16:14\r\n{\\an1}-Fanny se fait un pr\u00e9nom\r\nentre son p\u00e8re Michel\r\n\r\n00:32:16:16  00:32:19:08\r\n{\\an1}et son fr\u00e8re Tom,\r\nacteur et chanteur.\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:24:08\r\n{\\an1}Dans la famille Leeb,\r\non fait les fous, et on se soutient.\r\n\r\n00:32:24:09  00:32:27:17\r\n{\\an1}Le 4 d\u00e9cembre 2018,\r\non lui diagnostique\r\n\r\n00:32:27:19  00:32:30:21\r\n{\\an1}un cancer du sein tr\u00e8s agressif.\r\n\r\n00:32:31:00  00:32:34:05\r\n{\\an1}Elle a 32 ans, et joue franc jeu\r\n\r\n00:32:34:07  00:32:38:06\r\n{\\an1}en montrant toutes les \u00e9tapes\r\nde sa transformation sur Instagram.\r\n\r\n00:32:42:11  00:32:44:21\r\n{\\an1}Elle fait m\u00eame son premier tuto.\r\n\r\n00:32:45:08  00:32:49:14\r\n{\\an1}-On parle ensemble du cancer.\r\n\r\n00:32:49:16  00:32:56:11\r\n{\\an1}En termes de Gollum et d'albinos,\r\non y est !\r\n\r\n00:32:56:12  00:33:00:21\r\n{\\an1}Comment tu fais des sourcils\r\nquand il n'y en a pas ?\r\n\r\n00:33:02:20  00:33:05:05\r\n{\\an1}Ca ressemble \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n00:33:05:12  00:33:07:18\r\n{\\an1}-Pendant son traitement,\r\n\r\n00:33:07:20  00:33:13:23\r\n{\\an1}elle continue de travailler\r\nsur son troisi\u00e8me album.\r\n\r\n00:33:40:00  00:33:42:08\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re question,\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:45:04\r\n{\\an1}comment vous allez ?\r\n\r\n00:33:45:08  00:33:47:12\r\n{\\an1}-Je vais tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:33:47:16  00:33:50:07\r\n{\\an1}Je remonte la pente.\r\n\r\n00:33:50:11  00:33:54:06\r\n{\\an1}\u00c7a fait du bien.\r\n\r\n00:33:54:10  00:33:58:11\r\n{\\an1}-Votre parcours n'\u00e9tait pas facile.\r\n\r\n00:33:58:15  00:34:02:16\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au CHUV.\r\n\r\n00:34:02:20  00:34:06:19\r\n{\\an1}On vous a dit que \u00e7a allait \u00eatre\r\nlong ?\r\n\r\n00:34:06:23  00:34:11:17\r\n{\\an1}-\u00c7a a dur\u00e9 7 mois.\r\n\r\n00:34:11:21  00:34:14:10\r\n{\\an1}On ne savait pas comment le corps\r\nallait r\u00e9agir.\r\n\r\n00:34:14:13  00:34:16:16\r\n{\\an1}On y a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n00:34:16:20  00:34:18:23\r\n{\\an1}Mais j'y croyais.\r\n\r\n00:34:19:03  00:34:23:05\r\n{\\an1}Je n'ai pas l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:34:23:09  00:34:27:06\r\n{\\an1}-Dans tous les cantons romands,\r\n\r\n00:34:27:10  00:34:31:17\r\n{\\an1}il y a du d\u00e9pistage pour les femmes\r\n\u00e0 partir de 50 ans.\r\n\r\n00:34:31:21  00:34:34:14\r\n{\\an1}Il n'y avait aucune raison pour vous\r\nd'\u00eatre d\u00e9pist\u00e9e,\r\n\r\n00:34:34:19  00:34:37:08\r\n{\\an1}vous \u00eates jeune et pas d'ant\u00e9c\u00e9dent\r\nfamilial.\r\n\r\n00:34:37:11  00:34:41:09\r\n{\\an1}Comment vous vous en \u00eates rendu\r\ncompte ?\r\n\r\n00:34:41:12  00:34:47:11\r\n{\\an1}-Je me suis br\u00fbl\u00e9e avec du th\u00e9.\r\n\r\n00:34:50:17  00:34:56:07\r\n{\\an1}J'ai donn\u00e9 un grand coup dans la\r\nporte, et le th\u00e9\r\n\r\n00:34:56:10  00:35:00:03\r\n{\\an1}m'a br\u00fbl\u00e9 sym\u00e9triquement sur le\r\nsein.\r\n\r\n00:35:00:07  00:35:06:00\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte en palpant.\r\n\r\n00:35:06:04  00:35:08:10\r\n{\\an1}Se palper c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:11:02\r\n{\\an1}Il faut apprendre \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:35:11:06  00:35:13:09\r\n{\\an1}-Y compris quand on est jeune.\r\n\r\n00:35:13:12  00:35:15:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:35:15:19  00:35:18:09\r\n{\\an1}Je ne le faisais pas.\r\n\r\n00:35:18:12  00:35:22:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas un bon exemple.\r\n\r\n00:35:22:14  00:35:25:07\r\n{\\an1}Je n'allais pas assez souvent chez\r\nle gyn\u00e9cologue.\r\n\r\n00:35:25:11  00:35:30:01\r\n{\\an1}J'ai eu de la chance.\r\n\r\n00:35:30:04  00:35:34:17\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte que j'avais\r\nune boule sur le sein.\r\n\r\n00:35:34:21  00:35:37:10\r\n{\\an1}Sans \u00e7a, je ne sais pas o\u00f9 je\r\nserais.\r\n\r\n00:35:37:13  00:35:40:01\r\n{\\an1}Mais je suis gagnante.\r\n\r\n00:35:40:05  00:35:42:16\r\n{\\an1}Je tiens \u00e0 le dire.\r\n\r\n00:35:42:20  00:35:46:03\r\n{\\an1}Il faut faire attention \u00e0 ces\r\nchoses.\r\n\r\n00:35:46:07  00:35:48:12\r\n{\\an1}-Vous faites un m\u00e9tier d'image.\r\n\r\n00:35:48:16  00:35:52:20\r\n{\\an1}Vous aviez des longs cheveux.\r\n\r\n00:35:53:00  00:35:58:21\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates montr\u00e9e\r\n\r\n00:35:59:06  00:36:02:13\r\n{\\an1}sous votre c\u00f4t\u00e9 le plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:36:02:17  00:36:06:10\r\n{\\an1}-Je n'avais pas envie de cacher.\r\n\r\n00:36:06:13  00:36:09:06\r\n{\\an1}Je travaillais sur des chansons.\r\n\r\n00:36:09:10  00:36:11:12\r\n{\\an1}Je ne voulais pas faire semblant\r\n\r\n00:36:11:16  00:36:14:11\r\n{\\an1}que tout allait bien.\r\n\r\n00:36:14:15  00:36:16:18\r\n{\\an1}Du jour au lendemain,\r\n\r\n00:36:16:22  00:36:20:02\r\n{\\an1}tout a \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9.\r\n\r\n00:36:20:05  00:36:23:15\r\n{\\an1}Je voulais assumer et accepter.\r\n\r\n00:36:23:19  00:36:26:00\r\n{\\an1}-Beaucoup de r\u00e9actions positives.\r\n\r\n00:36:26:04  00:36:30:17\r\n{\\an1}Encore aujourd'hui,\r\n\r\n00:36:30:21  00:36:36:19\r\n{\\an1}les gens vous \u00e9crivent\r\nque \u00e7a les a aid\u00e9s.\r\n\r\n00:36:39:14  00:36:41:22\r\n{\\an1}Cette \u00e9nergie vous a port\u00e9e\r\npour cet album ?\r\n\r\n00:36:42:02  00:36:46:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:36:47:03  00:36:53:01\r\n{\\an1}Savoir que des femmes me disaient\r\nmerci,\r\n\r\n00:36:55:06  00:36:58:02\r\n{\\an1}car gr\u00e2ce \u00e0 moi elles osaient sortir\r\nla t\u00eate chauve.\r\n\r\n00:36:58:06  00:37:02:05\r\n{\\an1}C'est important.\r\n\r\n00:37:02:09  00:37:05:01\r\n{\\an1}\u00c7a m'a port\u00e9e\r\n\r\n00:37:05:05  00:37:09:00\r\n{\\an1}de savoir que je leur faisais du\r\nbien.\r\n\r\n00:37:09:04  00:37:13:20\r\n{\\an1}On se donnait de la force.\r\n\r\n00:37:14:00  00:37:17:11\r\n{\\an1}-Vous avez un titre qui sort dans\r\nquelques jours.\r\n\r\n00:37:17:14  00:37:19:22\r\n{\\an1}Vous h\u00e9sitiez \u00e0 venir aujourd'hui\r\n\r\n00:37:20:02  00:37:22:12\r\n{\\an1}car vous \u00e9tiez fatigu\u00e9e.\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:24:19\r\n{\\an1}Vous vivez diff\u00e9remment ?\r\n\r\n00:37:25:00  00:37:27:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:37:27:06  00:37:29:09\r\n{\\an1}Je relativise.\r\n\r\n00:37:29:12  00:37:32:00\r\n{\\an1}La vie est pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n00:37:32:04  00:37:34:22\r\n{\\an1}Je dois prendre du temps pour moi.\r\n\r\n00:37:35:02  00:37:38:06\r\n{\\an1}Apprendre \u00e0 y aller doucement.\r\n\r\n00:37:38:10  00:37:43:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un traitement lourd comme \u00e7a,\r\n\r\n00:37:43:17  00:37:46:17\r\n{\\an1}on ne p\u00e8te pas le feu tout de suite.\r\n\r\n00:37:46:21  00:37:49:14\r\n{\\an1}J'ai envie de faire plein de choses,\r\n\r\n00:37:49:18  00:37:55:16\r\n{\\an1}mais je dois y aller tranquillement.\r\n\r\n00:37:59:08  00:38:01:12\r\n{\\an1}Ce titre, \u00e7a parle\r\n\r\n00:38:01:16  00:38:04:16\r\n{\\an1}de mon combat.\r\n\r\n00:38:04:20  00:38:07:21\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 positif.\r\n\r\n00:38:08:02  00:38:11:20\r\n{\\an1}Le sourire, le moral.\r\n\r\n00:38:11:20  00:38:13:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:38:13:21  00:38:19:23\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nles femmes iraniennes pourraient\r\n\r\n00:38:20:04  00:38:25:11\r\n{\\an1}entrer librement dans un stade pour\r\nassister \u00e0 un match de football.\r\n\r\n00:38:25:16  00:38:30:03\r\n{\\an1}L'effet des pressions de la FIFA,\r\nmais surtout de l'\u00e9motion g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n00:38:30:08  00:38:33:17\r\n{\\an1}depuis la mort d'une supportrice\r\nil y a un mois.\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:37:16\r\n{\\an1}Elle se d\u00e9guisait en homme\r\npour assister aux matches.\r\n\r\n00:38:45:00  00:38:47:15\r\n{\\an1}-J'aime le foot depuis toujours.\r\n\r\n00:38:47:20  00:38:51:13\r\n{\\an1}Ma passion a commenc\u00e9\r\nquand j'avais trois ou quatre ans.\r\n\r\n00:38:51:18  00:38:54:04\r\n{\\an1}Pour moi, c'est tout \u00e0 la fois:\r\n\r\n00:38:54:09  00:38:59:05\r\n{\\an1}l'excitation et la joie, le bonheur\r\net la tristesse, tout en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:39:03:12  00:39:07:07\r\n{\\an1}-C'est le rituel obligatoire:\r\ndu noir pour faire la barbe\r\n\r\n00:39:07:11  00:39:10:22\r\n{\\an1}et les sourcils,\r\nun corset pour \u00e9craser les seins,\r\n\r\n00:39:11:03  00:39:15:17\r\n{\\an1}un maillot comme les autres, et une\r\ncasquette pour cacher ses cheveux.\r\n\r\n00:39:15:22  00:39:19:18\r\n{\\an1}L'accoutrement indispensable\r\npour \u00eatre pris pour un homme,\r\n\r\n00:39:19:23  00:39:24:02\r\n{\\an1}et avoir une chance d'assister\r\naux matches de foot en Iran.\r\n\r\n00:39:28:11  00:39:32:10\r\n{\\an1}-C'est dur pour une femme\r\nde devoir s'habiller en homme,\r\n\r\n00:39:32:14  00:39:36:20\r\n{\\an1}tout comme c'est dur\r\npour un homme de s'habiller en femme.\r\n\r\n00:39:37:01  00:39:39:19\r\n{\\an1}C'est dur de renoncer \u00e0 son identit\u00e9.\r\n\r\n00:39:40:00  00:39:44:02\r\n{\\an1}J'aimerais pouvoir aller au stade\r\navec des v\u00eatements de femme.\r\n\r\n00:39:44:07  00:39:48:06\r\n{\\an1}Pourquoi je dois me renier\r\npour entrer au match de foot ?\r\n\r\n00:39:51:00  00:39:53:11\r\n{\\an1}-Ca faisait peur\r\nd'y aller comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:39:53:16  00:39:53:16\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, j'avais peur.\r\n\r\n00:39:53:21  00:39:58:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais stress\u00e9e en permanence\r\n\r\n00:39:58:08  00:40:00:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e par la police.\r\n\r\n00:40:01:02  00:40:05:05\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps\r\nje tremblais pour mon \u00e9quipe.\r\n\r\n00:40:07:22  00:40:12:03\r\n{\\an1}-A 23 ans, Zeinab a utilis\u00e9\r\nce stratag\u00e8me une douzaine de fois.\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:15:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nelle le paie au prix fort.\r\n\r\n00:40:27:00  00:40:30:13\r\n{\\an1}Elle aussi se d\u00e9guisait en homme\r\npour entrer au stade,\r\n\r\n00:40:30:18  00:40:32:19\r\n{\\an1}mais elle s'est fait prendre.\r\n\r\n00:40:33:00  00:40:37:09\r\n{\\an1}Le mois dernier, Sahar Khodayari\r\nest condamn\u00e9e \u00e0 six mois de prison.\r\n\r\n00:40:37:13  00:40:40:23\r\n{\\an1}A la sortie du tribunal,\r\nelle s'immole par le feu,\r\n\r\n00:40:41:04  00:40:43:10\r\n{\\an1}et ne survivra pas \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n00:40:43:13  00:40:47:14\r\n{\\an1}Sahar devient une ic\u00f4ne surnomm\u00e9e\r\nBlue Girl, la \"fille bleue\",\r\n\r\n00:40:47:19  00:40:51:12\r\n{\\an1}en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur\r\nde son \u00e9quipe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:41:02:11  00:41:06:23\r\n{\\an1}-Les joueurs et les supporters de\r\ncette \u00e9quipe lui rendent hommage.\r\n\r\n00:41:07:05  00:41:12:05\r\n{\\an1}Ils sont imit\u00e9s par des fans et\r\ndes joueurs de foot du monde entier.\r\n\r\n00:41:15:17  00:41:18:11\r\n{\\an1}Blue Girl a laiss\u00e9\r\nla vie dans son combat.\r\n\r\n00:41:18:15  00:41:20:21\r\n{\\an1}Zeinab, elle, a d\u00fb fuir son pays.\r\n\r\n00:41:21:02  00:41:24:19\r\n{\\an1}Elle est refugi\u00e9e ici en Turquie\r\ndepuis un mois et demi.\r\n\r\n00:41:25:00  00:41:27:21\r\n{\\an1}Un d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9\r\nquand cinq de ses amies\r\n\r\n00:41:28:02  00:41:31:08\r\n{\\an1}qui allaient avec elle au stade\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n00:41:31:12  00:41:33:15\r\n{\\an1}Elle dit \u00eatre partie en 2 h,\r\n\r\n00:41:33:20  00:41:37:04\r\n{\\an1}laissant en Iran sa m\u00e8re\r\net son fr\u00e8re de sept mois:\r\n\r\n00:41:37:09  00:41:41:04\r\n{\\an1}l'\u00e2ge de ce b\u00e9b\u00e9 qu'elle rencontre\r\nau bord du Bosphore.\r\n\r\n00:41:51:01  00:41:54:18\r\n{\\an1}-Ce b\u00e9b\u00e9 ressemblait tellement\r\n\u00e0 mon petit fr\u00e8re.\r\n\r\n00:41:54:23  00:41:57:04\r\n{\\an1}Ca me fait pleurer.\r\n\r\n00:41:57:09  00:41:59:18\r\n{\\an1}Ma famille me manque.\r\n\r\n00:41:59:23  00:42:04:05\r\n{\\an1}Ici, tout ce que je fais\r\nc'est respirer, boire et manger.\r\n\r\n00:42:04:11  00:42:07:12\r\n{\\an1}Je ne risque plus d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e,\r\n\r\n00:42:07:17  00:42:10:15\r\n{\\an1}mais sinon je n'ai pas de travail,\r\n\r\n00:42:10:20  00:42:13:07\r\n{\\an1}pas d'argent, aucune perspective.\r\n\r\n00:42:16:16  00:42:18:21\r\n{\\an1}-Zeinab a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:42:19:02  00:42:23:11\r\n{\\an1}Un m\u00e9dia iranien l'a m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9e\r\ncomme une ennemie de l'islam.\r\n\r\n00:42:25:03  00:42:27:19\r\n{\\an1}-Si je rentre en Iran,\r\nla prison m'attend.\r\n\r\n00:42:28:00  00:42:31:04\r\n{\\an1}La question, c'est:\r\npendant combien d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:42:35:20  00:42:38:15\r\n{\\an1}-La mort de Blue Girl\r\na peut-\u00eatre contribu\u00e9\r\n\r\n00:42:38:20  00:42:41:02\r\n{\\an1}\u00e0 faire bouger les choses.\r\n\r\n00:42:41:07  00:42:45:14\r\n{\\an1}Il y a deux semaines, le No 1\r\nde la FIFA, le Suisse G.Infantino,\r\n\r\n00:42:45:19  00:42:49:11\r\n{\\an1}annon\u00e7ait le premier match\r\nouvert aux femmes en Iran.\r\n\r\n00:42:50:18  00:42:54:11\r\n{\\an1}-Les femmes seront autoris\u00e9es\r\n\r\n00:42:54:15  00:42:58:20\r\n{\\an1}\u00e0 entrer dans les stades de foot.\r\n\r\n00:42:59:01  00:43:03:13\r\n{\\an1}C'est important car depuis 40 ans,\r\nce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n00:43:04:19  00:43:08:21\r\n{\\an1}-Depuis des mois,\r\nG.Infantino et son \u00e9quipe\r\n\r\n00:43:09:02  00:43:11:12\r\n{\\an1}tentaient\r\nde convaincre les Iraniens.\r\n\r\n00:43:11:17  00:43:15:12\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait\r\nrencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Rouhani.\r\n\r\n00:43:15:17  00:43:17:13\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge de la FIFA \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:43:17:18  00:43:20:09\r\n{\\an1}on confirme\r\nque les autorit\u00e9s iraniennes\r\n\r\n00:43:20:13  00:43:24:07\r\n{\\an1}se sont engag\u00e9es \u00e0 ouvrir\r\nla porte des stades aux femmes.\r\n\r\n00:43:24:11  00:43:28:03\r\n{\\an1}Le premier match concern\u00e9\r\nest celui de jeudi prochain:\r\n\r\n00:43:28:08  00:43:31:21\r\n{\\an1}Iran-Cambodge, en qualification\r\npour la Coupe du monde.\r\n\r\n00:43:32:07  00:43:35:20\r\n{\\an1}Le 10 octobre y aura des femmes\r\ndans ce stade \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ?\r\n\r\n00:43:36:01  00:43:37:19\r\n{\\an1}-On est optimistes,\r\n\r\n00:43:38:00  00:43:40:01\r\n{\\an1}mais aussi prudents.\r\n\r\n00:43:40:06  00:43:44:11\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que \u00e7a sera le premier pas\r\ndans un parcours qui am\u00e8nera\r\n\r\n00:43:44:16  00:43:47:14\r\n{\\an1}toutes les femmes iraniennes\r\n\u00e0 pouvoir acc\u00e9der\r\n\r\n00:43:47:19  00:43:50:08\r\n{\\an1}aux matches de football\r\ndans leur pays.\r\n\r\n00:43:50:12  00:43:53:06\r\n{\\an1}C'est un sujet important\r\npour la FIFA.\r\n\r\n00:43:53:11  00:43:55:23\r\n{\\an1}C'est une situation inacceptable.\r\n\r\n00:43:56:03  00:44:01:11\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 d'un grand pays qui aime\r\nle football n'a pas acc\u00e8s \u00e0 ce sport.\r\n\r\n00:44:01:16  00:44:06:08\r\n{\\an1}On voit pas des raisons\r\nque ce soit le dernier pays au monde\r\n\r\n00:44:06:12  00:44:12:04\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas donner acc\u00e8s\r\naux stades de football aux femmes.\r\n\r\n00:44:14:23  00:44:18:04\r\n{\\an1}-En Iran le combat des femmes\r\npour entrer au stade\r\n\r\n00:44:18:09  00:44:20:05\r\n{\\an1}est de plus en plus voyant.\r\n\r\n00:44:20:10  00:44:24:16\r\n{\\an1}Zeinab est suivie par 140'000\r\npersonnes sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:44:24:21  00:44:28:05\r\n{\\an1}140'000 personnes avec qui\r\nelle a partag\u00e9 ces images\r\n\r\n00:44:28:10  00:44:33:00\r\n{\\an1}o\u00f9 on la voit en homme dans un stade\r\niranien pour acclamer son \u00e9quipe.\r\n\r\n00:44:33:10  00:44:43:07\r\n{\\an1}Tous crient\r\net encouragent les joueurs\r\n\r\n00:44:48:16  00:44:51:08\r\n{\\an1}Mais cette popularit\u00e9\r\na aussi son revers.\r\n\r\n00:44:51:12  00:44:55:11\r\n{\\an1}M\u00eame r\u00e9fugi\u00e9e en Turquie,\r\nelle ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:44:55:21  00:44:58:07\r\n{\\an1}-Je re\u00e7ois des messages anonymes\r\n\r\n00:44:58:11  00:45:00:20\r\n{\\an1}sur Instagram qui me menacent\r\n\r\n00:45:01:01  00:45:02:13\r\n{\\an1}de mort.\r\n\r\n00:45:02:18  00:45:05:05\r\n{\\an1}Ils disent: \"Te tuer serait facile,\r\n\r\n00:45:05:10  00:45:08:21\r\n{\\an1}\u00e0 Istanbul un accident de voiture\r\nest vite arriv\u00e9.\"\r\n\r\n00:45:09:13  00:45:12:08\r\n{\\an1}-Mardi soir\r\nnous sommes all\u00e9s avec Zeinab\r\n\r\n00:45:12:12  00:45:15:08\r\n{\\an1}voir son premier match\r\nde Champions League.\r\n\r\n00:45:15:12  00:45:19:12\r\n{\\an1}Les Turcs du Galatasaray\r\nrecevaient le Paris Saint-Germain.\r\n\r\n00:45:19:17  00:45:22:17\r\n{\\an1}Zeinab tranche\r\ndans la foule rouge et orange.\r\n\r\n00:45:22:22  00:45:25:22\r\n{\\an1}Elle a rev\u00eatu\r\nson maillot de Pers\u00e9polis,\r\n\r\n00:45:26:03  00:45:31:02\r\n{\\an1}son club f\u00e9tiche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, mais\r\nce soir pas besoin de fausse barbe.\r\n\r\n00:45:34:23  00:45:38:05\r\n{\\an1}-Je suis heureuse\r\nd'assister \u00e0 un tel match.\r\n\r\n00:45:38:11  00:45:42:04\r\n{\\an1}Mais quand je vois tous ces gens\r\nen route vers le stade,\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:44:20\r\n{\\an1}hommes et femmes, \u00e7a me rend triste.\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:48:10\r\n{\\an1}Pourquoi une telle chose\r\nest possible ici,\r\n\r\n00:45:48:14  00:45:52:23\r\n{\\an1}dans un pays \u00e9galement musulman,\r\nmais pas dans MON pays ?\r\n\r\n00:45:53:04  00:45:56:11\r\n{\\an1}Pourquoi en Iran\r\nla moiti\u00e9 de la population\r\n\r\n00:45:56:16  00:45:59:23\r\n{\\an1}est priv\u00e9e de l'\u00e9motion du football ?\r\n\r\n00:46:06:14  00:46:12:05\r\n{\\an1}-A mesure que nous approchons du\r\nstade, les supporters s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n00:46:12:10  00:46:16:10\r\n{\\an1}Zeinab continue \u00e0 militer\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:46:16:13  00:46:19:22\r\n{\\an1}Elle veut\r\nmettre la pression sur la FIFA.\r\n\r\n00:46:22:15  00:46:24:20\r\n{\\an1}-Dans les statuts de la FIFA,\r\n\r\n00:46:25:00  00:46:29:18\r\n{\\an1}il est inscrit que tout le monde\r\ndoit pouvoir entrer dans les stades.\r\n\r\n00:46:29:23  00:46:35:03\r\n{\\an1}Cela fait depuis la r\u00e9volution, il y\r\na 40 ans, que rien ne bouge en Iran.\r\n\r\n00:46:35:09  00:46:40:03\r\n{\\an1}Maintenant la FIFA doit forcer l'Iran\r\n\u00e0 laisser entrer les femmes.\r\n\r\n00:46:40:08  00:46:42:06\r\n{\\an1}-Comment forcer l'Iran ?\r\n\r\n00:46:42:10  00:46:45:07\r\n{\\an1}-Si les femmes ne peuvent pas entrer,\r\n\r\n00:46:45:11  00:46:49:18\r\n{\\an1}l'Iran doit \u00eatre exclu\r\ndes comp\u00e9titions et de la FIFA.\r\n\r\n00:46:51:10  00:46:55:17\r\n{\\an1}-La discrimination est en effet\r\nune cause d'exclusion \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n00:46:55:22  00:46:59:02\r\n{\\an1}Mais au si\u00e8ge de Zurich,\r\nle drapeau iranien\r\n\r\n00:46:59:07  00:47:02:11\r\n{\\an1}flotte toujours\r\nparmi ceux des autres membres.\r\n\r\n00:47:02:16  00:47:07:05\r\n{\\an1}Et ici, on veut croire que le match\r\nde la semaine prochaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n00:47:07:10  00:47:10:10\r\n{\\an1}sera bel et bien\r\nouvert \u00e0 toutes les femmes.\r\n\r\n00:47:11:04  00:47:14:00\r\n{\\an1}-Nous croyons que ce premier pas\r\n\r\n00:47:14:05  00:47:17:05\r\n{\\an1}qu'il y aura une ouverture du stade.\r\n\r\n00:47:17:10  00:47:19:22\r\n{\\an1}Il y aura\r\npeut-\u00eatre quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:47:20:03  00:47:23:17\r\n{\\an1}On essaiera avec notre \u00e9quipe\r\nsur place de les r\u00e9soudre,\r\n\r\n00:47:23:22  00:47:27:00\r\n{\\an1}et aussi d'apprendre\r\nde cette premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\n\r\n00:47:27:05  00:47:29:11\r\n{\\an1}pour trouver une solution durable.\r\n\r\n00:47:29:16  00:47:33:01\r\n{\\an1}-Et si les femmes\r\nne sont pas autoris\u00e9es \u00e0 entrer ?\r\n\r\n00:47:33:06  00:47:36:15\r\n{\\an1}-On aura des options\r\nqu'on discutera \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:47:36:20  00:47:40:03\r\n{\\an1}-Comme quoi ?\r\n-On en discutera \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:47:42:10  00:47:47:13\r\n{\\an1}-Au stade du Galatasaray,\r\nle match a commenc\u00e9.\r\n\r\n00:47:47:18  00:47:51:01\r\n{\\an1}Dans les tribunes,\r\nZeinab a sorti un panneau\r\n\r\n00:47:51:06  00:47:53:09\r\n{\\an1}pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n00:47:53:13  00:47:56:11\r\n{\\an1}Ce soir-l\u00e0,\r\ncela fait un mois jour pour jour\r\n\r\n00:47:56:16  00:47:59:18\r\n{\\an1}que Blue Girl\r\ns'est immol\u00e9e par le feu.\r\n\r\n00:47:59:23  00:48:02:23\r\n{\\an1}Vous pensez \u00e0 Blue Girl ce soir ?\r\n\r\n00:48:10:11  00:48:15:18\r\n{\\an1}-Cette fille s'est tu\u00e9e\r\npour avoir rentrer dans un stade.\r\n\r\n00:48:15:23  00:48:20:11\r\n{\\an1}Elle s'est immol\u00e9e, comment\r\nne pas penser \u00e0 elle ce soir ?\r\n\r\n00:48:20:16  00:48:24:21\r\n{\\an1}-Vous croyez que sa mort\r\nva changer quelque chose ?\r\n\r\n00:48:29:16  00:48:31:01\r\n{\\an1}-Il le faut.\r\n\r\n00:48:31:06  00:48:32:23\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n00:48:33:05  00:48:36:19\r\n{\\an1}Ma col\u00e8re et mes pleurs\r\nne sont pas seulement pour elle,\r\n\r\n00:48:37:00  00:48:39:13\r\n{\\an1}c'est pour toutes les femmes\r\nde mon pays\r\n\r\n00:48:39:18  00:48:42:15\r\n{\\an1}qui voient leurs droits\r\nreni\u00e9s depuis 40 ans.\r\n\r\n00:48:42:20  00:48:45:01\r\n{\\an1}Je ne peux plus retourner en Iran.\r\n\r\n00:48:45:06  00:48:48:07\r\n{\\an1}Je me bats\r\npour celles qui sont encore l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:48:48:11  00:48:50:11\r\n{\\an1}Je veux \u00eatre leur voix.\r\n\r\n00:48:51:11  00:48:54:09\r\n{\\an1}-Zeinab ne sera pas au stade\r\njeudi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:48:54:13  00:48:57:16\r\n{\\an1}Ni jeudi, ni peut-\u00eatre jamais plus.\r\n\r\n00:48:57:21  00:49:01:20\r\n{\\an1}Mais elle esp\u00e8re\r\nque son combat ne restera pas vain,\r\n\r\n00:49:02:01  00:49:03:23\r\n{\\an1}et que les autres Iraniennes\r\n\r\n00:49:04:04  00:49:07:10\r\n{\\an1}pourront faire\r\nce petit pas vers l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:49:18:14  00:49:22:21\r\n{\\an1}-Je vous remercie\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n00:49:23:02  00:49:30:20\r\n{\\an1}Vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:49:31:01  00:49:33:21\r\n{\\an1}La semaine prochaine\r\nvous retrouver S.Faure.\r\n\r\n00:49:34:02  00:49:36:12\r\n{\\an1}Passez une magnifique semaine.\r\n\r\n00:49:37:16  00:49:40:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053088\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:21) [75%] : \r\nC'est du Darius bovins \u00e0 risque, c'est une agence de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:19) [79%] : \r\nOn veut bien donner un orage sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:02 > 0:02:06) [66%] : \r\nUn jugement pour des cuisses \u00e7a nom son poids, l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:03 > 0:03:04) [91%] : \r\nTout \u00e7a sur une jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:07) [99%] : \r\nAvec un talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:15 > 0:03:19) [69%] : \r\nDominique de monsieur \u00e9tait orange \u00e0 la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:21 > 0:03:29) [65%] : \r\nLe vrai si tu sais m\u00eame elle est bien, tr\u00e8s bien rempli ma journ\u00e9e de mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:03:38) [83%] : \r\nUn amarr\u00e9 \u00e0 l'je n'ai pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:38 > 0:03:43) [63%] : \r\nMaria oui bonjour Lala enregistrait article.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:53 > 0:04:01) [73%] : \r\nAutres actu tonnes Cathy va \u00eatre en hiver, tout d'un coup les les photos de la ville parce que la structure ou nous ne rendent pas pourquoi on peut pas la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:02) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:03 > 0:04:13) [82%] : \r\nOn la voyait pas dans le dans l'interview, je ne veux pas la voyez derri\u00e8re c'est vrai qu'vrai fr\u00eale prise la semaine qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:13 > 0:04:19) [88%] : \r\nMais par contre, mais c'est parce qu'on dit qu'on est raccord, donc on dit au revoir, Alan ennuie parce que c'est la nuit est tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:20 > 0:05:06) [82%] : \r\nVoil\u00e0, moi je pense que c'est bien, c'est \u00e7a qu'on dit c'est on on a pouss\u00e9 la la, on a, on a pouss\u00e9 vraiment jusqu'au bout, tu vois, non parce qu'on commence l'\u00e9mission maintenant de nuit quand il a invit\u00e9, on est en chien et a fr\u00e9quent\u00e9 ah merde ah oui c'est vrai ah oui, non mais bon \u00e7a marche votre personne, il fait partie des ben c'est un peu emmerdant quand m\u00eame mais bon voil\u00e0, on ne peut pas r\u00e9soudre d'accord que l'enqu\u00eate pas leur dire c'est l'atelier tout Pierre allumer tout parce que c'est parce que voil\u00e0, on est \u00e0 combien, et puis il y a aussi de sant\u00e9, la machine \u00e0 \u00e7a que quelqu'un est un certain par m\u00e9garde du petit c'est quand m\u00eame un point apr\u00e8s je sais pas quel service, tu sais ce la radio non, mais vice- maire ou agresser bon vous savez quoi, dans un cas comme \u00e7a fait juste bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:06 > 0:05:14) [81%] : \r\nCette faire hein, une ligne de message pour dire voil\u00e0 les probl\u00e8mes qu'on a eu on embargo c'est par rapport \u00e0 quoi par rapport aux synth\u00e9s ou par rapport aux sant\u00e9 et puis par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:05:14 > 0:05:15) [74%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:29) [83%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'image de nuit s'apercevoir non non non non, mais si tu veux que ici pour qu'on comprenne pourquoi donc c'est ce que eux ils sachent que Gisler enfin, Justin mais l'info, tu m'\u00e9tonnes nous assurer que la justice \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:06:06) [70%] : \r\nLa main sur les bords, clin d'amplitude, il est \u00e9videmment Marc oui je demain \u00e0 Rabat, je suis dans mon cas, lumi\u00e8re dans ma niche Alive, c'est un dans mon nom, mon mon Perrier dont on enclave, mais actuellement en mon oncle vaquer tu mon sac, voil\u00e0 ce qu'on ma\u00e7on couloir on voit en leur nom ou \u00e0 pas mais un la que que la droite, \u00e7a va aller apr\u00e8s un m\u00eame pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:06:07 > 0:06:09) [78%] : \r\nMon pays, tu veux pas qu'touche-touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:09 > 0:06:14) [83%] : \r\nMais tu me toucher, mais des doges je suis sacr\u00e9e assure comme je dis non, il monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:14 > 0:06:18) [62%] : \r\nTr\u00e8s belle chez Shemous temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:23 > 0:06:25) [88%] : \r\nJe vois sa silhouette de jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:25 > 0:06:32) [69%] : \r\nEnfin, afin de sport oui bouffe pas, \u00e7a il n'y pas soit un 8\u00e8me, un quart en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:35 > 0:06:38) [75%] : \r\n\u00e0 notre \u00e2ge, les barbes et demi d\u00e9j\u00e0 adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:45 > 0:06:50) [73%] : \r\nAlors c'\u00e9tait pour l'interview, pendant longtemps, c'est un probl\u00e8me Pierre-Luc jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:04 > 0:07:07) [96%] : \r\n\u00e0 combien on est juste pour savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:08 > 0:07:10) [96%] : \r\nPour me gratter la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:07:13 > 0:07:15) [86%] : \r\nPersonne ne r\u00e9pond, donc \u00e7a doit pas \u00eatre tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:27 > 0:07:29) [74%] : \r\nMais il a fait trop le Darius \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:30 > 0:07:31) [98%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:31 > 0:07:39) [84%] : \r\nBah, l\u00e0, on a, j'en ai un non, \u00e7a va bien, mais par contre tu sais quoi volontiers mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:40 > 0:07:45) [76%] : \r\nAs une fois que j'aurais bouger mais tu ouais \u00e0 l'laisse-moi faire le d\u00e9but et puis je la apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:46 > 0:07:47) [89%] : \r\nPendant le 1er sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:55 > 0:07:57) [85%] : \r\nOh, \u00e7a va, c'est pas trop longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:59 > 0:08:00) [73%] : \r\nNon, p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:08:01 > 0:08:02) [82%] : \r\n\u00e9coute, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:05 > 0:08:11) [86%] : \r\n\u00e7a va quand il y a pas d'interviews comme \u00e7a, honn\u00eatement, il y a pas une monstre tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:21 > 0:08:23) [82%] : \r\nC'est un bizarre de voir qui doit les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:25 > 0:08:37) [88%] : \r\nEn plus rien, je dirais pas je fais quand m\u00eame attention, d'ailleurs c'est toujours quand tu fais pas assez attention que et \u00e7a quand tu commences \u00e0 te \u00e0 te regarder parler tuteur que cela qui fait des fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:37 > 0:08:40) [55%] : \r\nJe suis Crespo Issa minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:50 > 0:08:54) [93%] : \r\nCombien on a fait avec l'interview juste comme \u00e7a, par curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:20) [89%] : \r\nC'\u00e9tait bien papa bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:25) [93%] : \r\nJe suis bien \u00e0 ma place, je suis le le pied sur ma place, c'est clair que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:01 > 0:10:03) [84%] : \r\n18 c'est l\u00e0- bas, \u00e7a c'est 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:08 > 0:10:09) [81%] : \r\nSi, si, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:09 > 0:10:13) [75%] : \r\nLa chute de la au fil du tout l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:13 > 0:10:17) [88%] : \r\nJe voulais faire peur, c'est le d\u00e9but, c'est le tout d\u00e9but, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:20 > 0:10:24) [91%] : \r\nOn a tous r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toutes les positions, toi tu parles de quelle position je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:35 > 0:10:38) [65%] : \r\nMais c'est le pr\u00e9sent, c'est, c'est, h\u00e9las, \u00e7a suit oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:41 > 0:10:46) [88%] : \r\nC'est juste que je ne sais pas s'il faut faire passer Julie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:48 > 0:10:53) [86%] : \r\nD'accord, \u00e7a n'a pas de Lausanne, mais par contre lui il est en plan sur moi de profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:01 > 0:11:04) [89%] : \r\nBien vos moi je veux bien en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:16) [94%] : \r\nAu m\u00eame temps, il nous reste encore 4 minutes donc 3 minutes et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:18 > 0:11:19) [99%] : \r\nToute une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:40 > 0:11:42) [70%] : \r\nFaudrait que Jared de bah il est pas bon \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:18) [82%] : \r\nC'est quoi, pour un non, Mike j'ai une qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:19 > 0:12:21) [92%] : \r\nUne Skoda qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:23 > 0:12:26) [91%] : \r\nT'imagines les mecs qui sont en train de r\u00e9fl\u00e9chir comment ils vont appeler les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:34 > 0:12:43) [76%] : \r\nMytho et la vie, oui, mais \u00e0 au moins un terrain mais Camille qui est Gezin \u00e0 ma vie Camry c'est d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:46 > 0:12:48) [84%] : \r\nMini c'est d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:52 > 0:12:55) [73%] : \r\nDonc, \u00e7a s'est pass\u00e9, non franchement kamikaze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:59 > 0:13:05) [94%] : \r\nComme j'ai un copain, il a appel\u00e9 son fils Gastien parce qu'il aimait bien Bastien et Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:34 > 0:13:41) [72%] : \r\nDe Tananarive des femmes exercent de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:41 > 0:13:49) [93%] : \r\nQu'attendez-vous des t\u00e9l\u00e9spectateurs en nous lisant la lettre de cet individu p\u00e9dophiles qu'on se met \u00e0 pleurer, c'est tr\u00e8s insultant pour les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:51 > 0:13:56) [92%] : \r\n\u00e9l\u00e8ve je n'ai pas de piti\u00e9 vis-\u00e0-vis de cette personne, mais je lui reconnais le droit, comme \u00e0 chacun de se faire soigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:13:56 > 0:14:06) [82%] : \r\nConcernant le moniteur p\u00e9dophiles, oui, il a pris qu'un seul sens, mais les enfants, ils ont pris perp\u00e8te, c'est bien parce que pour le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:08 > 0:14:13) [91%] : \r\nLe reportage objectif 50 est vraiment int\u00e9ressant, mais s'il vous pla\u00eet, la musique de fond g\u00e2che vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:14:17 > 0:14:31) [94%] : \r\nConcernant votre reportage sur extinction r\u00e9bellion je trouve quand m\u00eame scandaleux quand on voit des CRS qui ne trouve mieux d\u00e9gager des gens qui ne font absolument aucun mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:32 > 0:14:41) [88%] : \r\nSuper, la mobilisation magnifique tout cet enthousiasme pour sauver notre plan\u00e8te un \u00e9lan semblable contre la hausse des primes des caisses maladie serait tout aussi urgent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:42 > 0:14:43) [69%] : \r\nQuelque part, du lac de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:43 > 0:14:57) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point du sursis mais une accusation de meurtre retenus pour le m\u00e9decin Vaudois, qui a \u00e9t\u00e9 sa patiente \u00e0 mourir et le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre clos sur une pratique courante et ill\u00e9gale, chez les m\u00e9decins de famille, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:59 > 0:15:11) [96%] : \r\nQuelques semaines pour comprendre les abstentionnistes et les reconnecter avec la politique, c'est le pari des \u00e9quipes d'objectif 50 qui ont \u00e9lu domicile \u00e0 Moudon premi\u00e8re \u00e9pisode ce soir d'une s\u00e9rie de 3 sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:14 > 0:15:22) [90%] : \r\nElle fait partie de ces femmes, de plus en plus jeunes touch\u00e9s par le cancer du sein une maladie assumait et combattu la chanteuse Fanny Leeb est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:25 > 0:15:36) [95%] : \r\nElles n'ont pas le droit d'assister \u00e0 un match de foot en Iran une femme vient m\u00eame de mourir pour sa passion, reportage \u00e0 la FIFA et en Turquie, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s du football esp\u00e8rent esp\u00e8re voir les mentalit\u00e9s \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:42 > 0:15:57) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche d'octobre, cette semaine, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement question dans l'actualit\u00e9 de surveillance, reste \u00e0 savoir si toute cette traque atteint ses objectifs, Marion Faliu fait d\u00e9tective en 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:05 > 0:16:15) [76%] : \r\nR\u00e8glement de personnel est pr\u00eat \u00e0 vos arriver vos d\u00e9part vous pointez votre carte de pr\u00e9sence au journal \u00e0 une anthologie de pointage qui enregistre exactitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:16 > 0:16:27) [89%] : \r\nEnregistr\u00e9 l'exactitude des travailleurs, on dirait de la po\u00e9sie manag\u00e9riale le flicage, y a que \u00e7a de vrai, sinon on aurait t\u00f4t fait de se faire danser sur le ventre partout ces tire- au-flanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:29 > 0:16:46) [89%] : \r\nSauf qu'en fait non, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il para\u00eet que moi les employ\u00e9es sont surveill\u00e9s, plus ils travaillent, ce qui ne veut pas leurs heures, Marne 45,6 heures en moyenne, contre \u00e0 peine 39,6 pour ceux qui pointent religieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:47 > 0:17:04) [91%] : \r\nNotez que le secteur bancaire n'a pas voulu participer \u00e0 l'\u00e9tude bizarre quand ils ont plut\u00f4t l'air d'aimer surveiller leurs employ\u00e9es de pr\u00e8s, genre chez Cr\u00e9dit Suisse ces derni\u00e8res semaines, on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens pour espionner l'une des ex- Star de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:06 > 0:17:20) [85%] : \r\nD\u00e9tective priv\u00e9 filatures tout le toutim, mais voil\u00e0, ils ont peut-\u00eatre p\u00e9ch\u00e9 par amateurisme essentiellement dans leur niche, voil\u00e0 des semaines de telles m\u00e9thodes sont disproportionn\u00e9es, ne figure pas parmi nos standards de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:22 > 0:17:27) [81%] : \r\nIl a rien compris Hurst runner c'\u00e9tait pas disproportionn\u00e9e c'\u00e9tait petit bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:32 > 0:17:54) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est disproportionn\u00e9 d'ailleurs durant les festivit\u00e9s du 70\u00e8me anniversaire de la R\u00e9publique populaire de Chine est-ce que vous vous \u00eates senti vaguement observ\u00e9 moi oui, en tout cas c'est comme partout, quand on veut apprendre, on se tourne vers les ma\u00eetres en la mati\u00e8re il c\u00f4t\u00e9 surveillance les Chinois en connaissent un rayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:56 > 0:17:58) [87%] : \r\nCes forces qu'une cam\u00e9ra peut d\u00e9clencher comme enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:10 > 0:18:22) [92%] : \r\nEt on y met du coeur merci et n'imaginait pas vous rel\u00e2cher m\u00eame 5 minutes hein durant la parade, les 100000 participants \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s de couches-culottes parce que la pause pipi, c'est niet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:28 > 0:18:55) [92%] : \r\nJusqu'o\u00f9 peut-on abr\u00e9ger les souffrances de sa patiente sans \u00eatre un criminel, c'est toute la question pos\u00e9e par l'affaire hors norme du de hors norme, pardon du Docteur Mat\u00e9, ce Docteur depuis a bel et bien \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre en d\u00e9but de semaine, il s'en sort avec du sursis, car le tribunal de l'Est Vaudois, reconna\u00eet qu'il a agi par compassion le procureur r\u00e9clame pourtant 5 ans de prison ferme, mais pas de quoi \u00e9branler la confiance des patients vers leur m\u00e9decin, ils \u00e9taient l\u00e0 en force \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict, le reportage de B\u00e9atrice Guelpa Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:03 > 0:19:23) [93%] : \r\nAlors c'est \u00e0 tous d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0, dans ces moments si difficiles je laissais mon conseil, Me Disch s'exprimer c'est un verdict avant tout humain qui tient compte d'une personnalit\u00e9, d'un investissement d'une vocation et d'une situation particuli\u00e8re en cela je pense que c'est, c'est c'est un verdict qui peut apaiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:24 > 0:19:24) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:27) [85%] : \r\nDes patients du Docteur Mat\u00e9, le soulagement est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:30 > 0:19:36) [76%] : \r\nOn appelle et \u00e0 l'\u00e9cole, c'est merci d'\u00eatre l\u00e0, la confiance, \u00e7a fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:37 > 0:19:57) [98%] : \r\nSoulagement \u00e9norme aussi pour le Docteur apr\u00e8s 4 ans d'une tr\u00e8s longue proc\u00e9dure il ne fera pas de prison mais il est n\u00e9anmoins condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis son Crime : avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances de sa patiente de 86 ans, un verdict qui satisfait aussi le procureur \u00c9ric Cottier qui avait pourtant requis 5 ans de prison ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:15) [90%] : \r\nG\u00e9rard alors je pense que la solution retenue par les juges Swat la qualification de meurtre en tenant compte de la personnalit\u00e9 des circonstances pour s'\u00e9loigner du plancher de 5 ans de l'article sont du code p\u00e9nal, finissent par fournir un jugement \u00e9quitable en quelque sorte l'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 remise au milieu du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:16 > 0:20:25) [97%] : \r\nLe tribunal correctionnel a donc reconnu que le Docteur avait agi par compassion, ce qui justifiait \u00e0 ses yeux des circonstances att\u00e9nuantes et donc le sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:32 > 0:20:38) [93%] : \r\nCe proc\u00e8s hors norme, c'est celui d'un m\u00e9decin de famille de 44 ans, qui aime son m\u00e9tier et ses passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:47) [89%] : \r\nD'abord, comment allez- vous, \u00e7a marche, \u00e7a va, \u00e7a va, racontez-moi un petit peu comment va le moral mal respiration s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:47 > 0:20:56) [94%] : \r\nUn Docteur, que nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 son cabinet depuis quelques jours avant le verdict, lui qui a pu continuer \u00e0 exercer son m\u00e9tier malgr\u00e9 des accusations tr\u00e8s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:56 > 0:20:59) [84%] : \r\nImpeccable, vous avez 115 sur 65 tension John.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:59 > 0:21:01) [69%] : \r\nOui, \u00e7a c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:01 > 0:21:39) [91%] : \r\nQuand j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police de s\u00fbret\u00e9, c'\u00e9tait un choc, donc je ne me suis pas encore compl\u00e8tement remis, je range ma chambre tous les matins en partant en me disant que peut-\u00eatre je vais \u00e0 nouveau \u00eatre arr\u00eat\u00e9, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc parce que mon vol en fait d'une entr\u00e9e dans l'histoire judiciaire assez redoutable, c'est un cauchemar \u00e9veill\u00e9, j'ai pas tr\u00e8s bien compris ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9 l\u00e0, ensuite, l'homme de loi, l'avocat vient vous expliquer dans des termes peut-\u00eatre un petit peu plus facile ce qu'on vous reproche, ce qui va ensuite arriver \u00e9videmment quand j'ai vu meurtres sur la feuille, pour moi, un meurtrier, c'est en prison, donc j'ai tout de suite pens\u00e9 que j'allais \u00eatre emprisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:40 > 0:22:05) [93%] : \r\nTout s'est jou\u00e9 le 18 juin 2015 la d\u00e9funte quitte l'\u00e9tablissement g\u00e9riatrique Sylvana car elle a obtenu un jour de cong\u00e9, elle se rend alors chez elle o\u00f9 elle retrouve son mari, c'est l\u00e0, dans son lit, que son \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9grade, elle pr\u00e9senterait des signes de d\u00e9tresse respiratoire, le mari appelle alors le Docteur Mat\u00e9, il tentera de soulager l'agonie de sa patiente avant de lui injecter du curare, ce qui provoquera sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:10 > 0:22:26) [94%] : \r\nAu tribunal de Vevey, le mari de 90 ans, et son fils de 68 ans se sont gliss\u00e9s au milieu de la foule, le mari n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, lui qui a aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus, puis finalement acquitt\u00e9 dans cette affaire, son fils, en revanche, a accept\u00e9 de t\u00e9moigner mais juste avec le son de sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:29 > 0:23:30) [87%] : \r\nC'est un acte qui correspondait \u00e0 la volont\u00e9 par an respectivement de ma m\u00e8re, elle allait fil des directives anticip\u00e9es, elle l'avait fait avec son m\u00e9decin traitant, donc c'\u00e9tait quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fait en pleine connaissance de cause, quand elle a fait \u00e7a, elle \u00e9tait naturellement totale capacit\u00e9 de ses moyens, elle se recommande air que lui, pas d'acharnement th\u00e9rapeutique ou bien qu'elle ne soit pas fait on douleurs, longtemps, longtemps, longtemps, nous comme comme vous et moi, on n'a pas du tout envie de se de souffrir inutilement alors qu'on sait que de toute fa\u00e7on, on a l'\u00e2ge de son ann\u00e9e, encore une fois, elle \u00e9tait sous morphine, donc il \u00e9tait quand m\u00eame on attaquait les Chantal et actif un cette en ce moment-l\u00e0, et par rapport \u00e0 sa volont\u00e9 et sa conscience, je pense que de toute fa\u00e7on, m\u00eame si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e d'une mani\u00e8re haut fort \u00e0 intelligible voix comme on dit-elle, elle a donn\u00e9 son accord, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:31 > 0:23:36) [94%] : \r\nEt pourtant, aux yeux de la loi, le Docteur Mat\u00e9 demeure un meurtrier, ce qui choque son avocat St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:36 > 0:23:49) [91%] : \r\nEt j'finalement on s'aper\u00e7oit qu'il y a aucune disposition l\u00e9gale qui colle quelque part, si je peux m'exprimer ainsi, \u00e0 \u00e0 la situation, on taxe de la m\u00eame mani\u00e8re, l'individu qui \u00f4te la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:50 > 0:24:05) [88%] : \r\nDe mani\u00e8re on va dire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et et sans autre circonstance particuli\u00e8re et puis le m\u00e9decin qui a agi par compassion dans une situation qui est une situation av\u00e9r\u00e9 de fin de vie, reconnues comme telles par le tribunal exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:05 > 0:24:25) [96%] : \r\nLe Docteur a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 car il a utilis\u00e9 une substance l\u00e9tale, c'est ce qu'on appelle en termes l\u00e9gaux de l'euthanasie active directe car on donne une substance dont on sait qu'elle va entra\u00eener la mort, mais la loi admet l'euthanasie active indirecte quand les substances administr\u00e9es pourrait entra\u00eener la mort, mais sans intention de la donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:27 > 0:24:32) [92%] : \r\nPour La\u00ebtitia n'Samia Hurst, la nuance est subtile, c'est toute la difficult\u00e9 de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:25:00) [90%] : \r\nLorsqu'une personne souffre en fin de vie, on veut la soulager et lorsque on donne des substances pour la soulager et pour cela seulement, h\u00e9 bien oui, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles de l'art, c'est normal, on voudrait pas laisser souffrir des gens n'importe quel stade de leur vie finalement, lorsque, en revanche, la volont\u00e9 de soulager la personne passe par le fait d'abr\u00e9ger ses jours en fait, on veut qu'elle d\u00e9c\u00e8de plus vite, afin que ces souffrances cessent, h\u00e9 bien c'est radicalement diff\u00e9rent aux yeux du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:01 > 0:25:15) [93%] : \r\nEt pourtant, pour le m\u00e9decin \u00c9ric Rochat g\u00e9n\u00e9raliste pendant 37 ans, \u00e0 Saint-L\u00e9gier, la r\u00e9alit\u00e9 est bien diff\u00e9rente du droit lui aussi \u00e0 aider des patients \u00e0 s'en aller comme il l'a \u00e9crit dans un courrier des Lecteurs au quotidien 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:16 > 0:25:24) [87%] : \r\nJ'invite mes centaines de coll\u00e8gues m\u00e9decins Vaudois annonc\u00e9 spontan\u00e9ment leurs homicide, j'en ai personnellement en plein classeur f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:25 > 0:26:37) [91%] : \r\nCombien de fois des patients \u00e0 domicile, m'ont dit : mais Docteur, aidez-moi \u00e0 partir, je n'en peux plus de la douleur, je n'en peux plus d'une vie sans avenir, je peux m\u00eame plus profiter de m\u00eame de mon mari et de mes petits-enfants et des mois \u00e0 partir, ils n'ont jamais dit : Faites-moi mourir, alors quand j'entends qu'on assimile cette assistance, ce qui est de la charit\u00e9 au sens tr\u00e8s profond, tr\u00e8s chr\u00e9tien du terme m\u00eame \u00e0 un homicide ou une tentative d'homicide, bon sang ne fait qu'aurait tour parce que admettre ceci c'est changer fondamentalement, tout un pan de cette m\u00e9decine qui se veut encore humaine, on ne peut pas r\u00e9duire la mort \u00e0 un algorithme, on peut pas dire selon l'\u00e9vidence base m\u00e9decine voil\u00e0, ces \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis, donc non, et \u00e7a se d\u00e9cide, pas un groupe, c'est quelque chose de tr\u00e8s profond, tr\u00e8s intime bas\u00e9 sur la confiance sur l'amiti\u00e9, on aide quelqu'un \u00e0 s'en aller, on ne vient pas donner la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:38 > 0:26:48) [88%] : \r\nDes m\u00e9decins se rendrait donc coupable d'homicide, mais en g\u00e9n\u00e9ral, la justice n'en sait rien, contrairement \u00e0 l'affaire du Docteur Mat\u00e9 ou l'\u00e9tablissement Sylvana a alert\u00e9 le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:49 > 0:26:59) [93%] : \r\nLa justice ne s'en serait pas non plus si la patiente du Docteur Mat\u00e9 avait fait appel \u00e0 Exit l'assistance au suicide \u00e9tant l\u00e9gal en Suisse mais pas l'assistance au d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:01 > 0:27:28) [86%] : \r\nPuisqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re, mon p\u00e8re, c'\u00e9tait inscrit hein excite en plus des directives anticip\u00e9es en fait et puis aujourd'hui finalement, c'est le roi n'\u00e9volue pas, je ferai pareil, je vais faire 19 des directives anticip\u00e9es et puis je m'inscris en parler, je vais m'inscrire excite, je ne veux pas moins souffrir inutilement, \u00eatre en soins palliatifs dans un pendant des semaines, des mois, voire 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:29 > 0:27:49) [93%] : \r\nM\u00eame si de plus en plus de Suisses souhaitent terminer leurs jours \u00e0 la maison, la majorit\u00e9 d'entre eux d\u00e9c\u00e8dent dans un EMS soit \u00e0 l'h\u00f4pital, comme ici \u00e0 Bellerive dans le canton de Gen\u00e8ve, qui abrite une unit\u00e9 de soins palliatifs, dirig\u00e9e par la professeure sauf hypoth\u00e8se pour elle la d\u00e9cision d'abr\u00e9ger la vie de quelqu'un ne peut pas reposer sur une seule personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:52 > 0:28:06) [92%] : \r\nJe pense que c'est des d\u00e9cisions difficiles o\u00f9 les patients sont ambivalents ou les proches sont ambivalents o\u00f9 les \u00e9quipes sont tr\u00e8s interprofessionnel et de culture diff\u00e9rentes et je pense que \u00e7a difficile, que ce soit juste la d\u00e9cision d'une personne \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:07 > 0:28:13) [68%] : \r\nJe voulais pas c'est d\u00e9m\u00e9nagements : laissez-moi \u00e0 l'arm\u00e9e, elles Zorro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:13 > 0:28:23) [91%] : \r\nEt puis ne pas bousculer les habitudes des patients en fin de vie, en revanche, le Docteur Mat\u00e9 aimerait bien que les choses \u00e9voluent pour les g\u00e9n\u00e9ralistes et il formule m\u00eame un souhait sont plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:23 > 0:29:00) [88%] : \r\nOn se r\u00e9jouit que on il y a une sorte de conseil des sages, un outil suppl\u00e9mentaire \u00e0 disposition des m\u00e9decins, o\u00f9 l'on pourrait pr\u00e9senter des situations en amont, dire : \u00e9coutez, voil\u00e0, on a cette dame o\u00f9 ce patient qui est extr\u00eamement malade, qui ne souhaite pas \u00eatre institutionnalis\u00e9, qui ne souhaite pas \u00eatre hospitalis\u00e9s qui ne veut pas d'Excite et qui, a priori, un jour ou l'autre pas d\u00e9compenser probablement \u00e0 domicile est ce qu'on pouvait avoir des attitudes claires et qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, tout le processus se fasse d'une fa\u00e7on multidisciplinaire, d'une fa\u00e7on d\u00e9cloisonn\u00e9e et plus que le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, soit en fait solitaire dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:00 > 0:29:11) [95%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui progressent plus vite que la loi c'est ce constat qui est au coeur de l'affaire mater une affaire qui repose la question de la l\u00e9galisation de l'euthanasie, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en Belgique ou en Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:12 > 0:29:55) [92%] : \r\nMoi je serais extr\u00eamement attentive \u00e0 ce qu'on peut appeler un peu cette pente glissante quand m\u00eame et certains \u00e9l\u00e9ments qui sont pour moi difficile, un des \u00e9l\u00e9ments, c'est quand m\u00eame ces patients qui ont des troubles cognitifs hein qui qu'on a quand m\u00eame beaucoup de passion, avec lesquels on a de la peine \u00e0 communiquer, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre dans l'\u00e9volution de la maladie et, l\u00e0, qui va d\u00e9cider que c'est le bon moment de finalement d'euthanasier quelqu'un, je pense que \u00e7a ouvre beaucoup de questions, l'autre point aussi sec, je pense que on a beau \u00eatre une population autonome, on veut d\u00e9cider pour nous mais je pense qu'on reste quand m\u00eame en tout cas je trouve tr\u00e8s fort en Suisse romande, une population relativement ambivalentes quand m\u00eame o\u00f9 il y a un moment o\u00f9 on veut, mais peut-\u00eatre que le lendemain on change quand m\u00eame peu d'attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:55 > 0:29:58) [98%] : \r\nUn avis que ne partage pas Samia Hurst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:58 > 0:30:42) [93%] : \r\n\u00e0 titre personnel, je fais partie des optimistes, je pense qu'il est possible de r\u00e9glementer l'euthanasie d'une mani\u00e8re qui emp\u00eache les d\u00e9rives et que si effectivement j'ai raison, si c'est possible, alors on n'a plus vraiment de raison de ne pas le faire, on se demande dans l'histoire du Docteur Mat\u00e9 mais au fond qui est la victime, alors on se trouve face \u00e0 un doute la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e pourrait \u00eatre la victime, en effet, si, si on fait pas \u00e7a qu'elle aurait voulu, mais disons qu'on soit dans un cas de figure diff\u00e9rent o\u00f9 elle aurait \u00e9t\u00e9 lucide et o\u00f9 elle aurait demand\u00e9 ce geste alors \u00e0 la question qui est la victime, on serait bien en mal de r\u00e9pondre au fond, on voit mal de quoi elle aurait \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:44 > 0:30:58) [92%] : \r\nEt s'il n'y a pas de victimes, il n'y a pas de meurtriers et pourtant, aux yeux de la justice suisse, le Docteur Mat\u00e9 bel et bien un meurtrier un meurtrier dont le droit de pratique devra encore \u00eatre r\u00e9examin\u00e9 par le Conseil de sant\u00e9 du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:08 > 0:31:35) [93%] : \r\nJ moins 2 semaines pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et notre op\u00e9ration, objectif 50 bat son plein, c'est une exp\u00e9rience in\u00e9dite C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet sont en immersion \u00e0 Moudon depuis plusieurs semaines pour tenter de comprendre l'abstentionnisme, ils ont m\u00eame l'ambition de reconnecter le plus d'habitants possible avec la politique pour tenter de faire mieux que les quelque 36,9 pourcent de participation, il y a 4 ans, il se donne \u00e0 200 pourcent voyez plut\u00f4t : c'est le 1er, reportage de notre s\u00e9rie de 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:38 > 0:31:41) [96%] : \r\nDu moins 43 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:42 > 0:31:59) [84%] : \r\nBodo noir oui was c'est l'heure, c'est le jour J, venez rencontrer les politiciens, les politiciens qui se pr\u00e9sente, qui demandent votre voix, on vous attend nombreux pour partager un verre pour \u00e9changer, pour discuter, aller au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:01 > 0:32:10) [96%] : \r\nCe samedi 7 septembre ont fait bonne figure, mais en r\u00e9alit\u00e9 on a les jambes qui tremblent, c'est le lancement officiel de notre op\u00e9ration \u00e0 Moudon et on aimerait bien qu'il y a du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:11 > 0:32:29) [82%] : \r\nEst ce que vous auriez pas prendre l'ap\u00e9ro avec nous \u00e0 16 heures jusqu'\u00e0 la ont l'ampleur aussi on on va \u00e9couter un symbole mais il y a, lui aussi, les enfants lors d'un le 20 octobre les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis nous on s'est fix\u00e9 comme objectif, avec mon coll\u00e8gue de faire voter 50 pourcent des mois donnera quand on vous attend, alors on attend impatiemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:29 > 0:32:33) [93%] : \r\nNotre ap\u00e9ro se veut d\u00e9mocratique festif, il commence dans moins d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:33 > 0:32:34) [72%] : \r\nSavoir- faire dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:38 > 0:32:40) [71%] : \r\nComme \u00e7a, du quoi passera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:41 > 0:32:42) [98%] : \r\nMais rien n'est pr\u00eat et tout reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:55) [68%] : \r\nFaire ce qui m'mais l'arm\u00e9e acc\u00e8s plus fort bonjour, \u00e7a va pas, allez demander aux zones venir dire vous avez d\u00e9sormais des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:58 > 0:33:05) [96%] : \r\nDans quelques minutes, on doit monter sur sc\u00e8ne, toujours pas grand monde sur la place, on dirait bien que l'ap\u00e9ro va tourner au fiasco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:15 > 0:33:27) [85%] : \r\nMoudon et sa ville h\u00f4te, l'ancienne capitale du Pays de Vaud figure au classement des plus beaux villages de Suisse, la cit\u00e9 broyarde le soleil semble briller toute l'ann\u00e9e se r\u00eave en citadine, sous ses airs de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:28 > 0:33:38) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 routes cantonales c'est moins bucolique Moudon l'industriel est en plein d\u00e9clin depuis l'arr\u00eat de la fonderie en 2013, la cit\u00e9 broyarde cherche une nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:40 > 0:33:46) [98%] : \r\nLa commune compte 6180 habitants qui sont loin d'\u00eatre riche, la moiti\u00e9 des m\u00e9nages sont \u00e0 revenus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:48 > 0:33:50) [80%] : \r\nMoudon, c'est aussi 47 pourcent d'\u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:50 > 0:33:56) [77%] : \r\nVous \u00eates de quelle origine portugaise tirer je sur portugais, je viens de s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:57 > 0:34:07) [94%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a construit \u00e0 tour de bras, pourtant les appartements \u00e0 louer sont d\u00e9j\u00e0 nombreux, les commerces peinent \u00e0 exister, sauf peut-\u00eatre les bistrots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:10 > 0:34:19) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 participation \u00e9lectorale, la ville fait partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves Vaudois, c'est ici qu'un beau matin de mais on a d\u00e9barqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:26 > 0:34:31) [91%] : \r\nLa rivi\u00e8re embl\u00e9matique de moutons et on rame comme des fous et on va ramer pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:33 > 0:34:46) [86%] : \r\nLe savoir qu'il y a 4 ans, il y avait seulement 36 pourcent des m\u00e9nages a qui sont rendus aux urnes, franchement c'est pas beaucoup, alors on s'est dit avec la commune, cette ann\u00e9e, on va essayer d'augmenter ce taux de participation de le faire passer \u00e0 5 ans et au drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:46 > 0:34:59) [89%] : \r\nApr\u00e8s une semaine on avait fini par rencontrer de citoyens repr\u00e9sentatifs de ces fameuses abstentionnistes l'c'\u00e9tait Jacques G\u00e9n\u00e9reux, l'autre Melissa pour la jeune femme de 23 ans, la politique c'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:01 > 0:35:09) [84%] : \r\nM\u00eame si j'ouvre mon enveloppe envoie 300 pages \u00e0 lire dans leur petit bouquin rouge, donc c'est juste ennuyant, \u00e7a ne donne pas du tout envie d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:09 > 0:35:17) [85%] : \r\nC'est, c'est \u00e0 ce moment finir comme \u00e7a et je m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:18 > 0:35:24) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est chez moi, Jacques, lui, est plut\u00f4t du genre d\u00e9sabus\u00e9 : pas question d'aller voter aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:25 > 0:35:29) [97%] : \r\nJ'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:30 > 0:35:35) [98%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'on a vraiment compris que le d\u00e9fi \u00e9tait immense, alors on a fait la promesse de revenir ici apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:43 > 0:35:48) [97%] : \r\nEt on a tenu parole, d\u00e9but septembre, on emm\u00e9nage dans ce petit local commercial en plein centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:52 > 0:35:53) [68%] : \r\nKhan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:55 > 0:35:59) [99%] : \r\nC'est notre nouveau QG mais aussi un lieu ouvert \u00e0 tous les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:00 > 0:36:02) [78%] : \r\nDe bonne nouvelle pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:02 > 0:36:05) [97%] : \r\nLe temps presse dans 6 semaines, c'est les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:06 > 0:36:23) [90%] : \r\nMercredi sa journ\u00e9e dans la presse pour atteindre l'objectif, on d\u00e9ploie l'offensive partout, d'abord sur les r\u00e9seaux sociaux, avec la cr\u00e9ation d'un groupe Facebook qui doit devenir un lieu d'\u00e9changes, presque un demi- millier de Moudo noyade, ensuite on arpente les rues, histoire de faire savoir qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:23 > 0:36:26) [90%] : \r\nBonjour madame, vous avez un petit Fayard pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:26 > 0:36:32) [92%] : \r\nEnfin, il y a ce coup de foudre amical avec le responsable du journal de Moudon Anthony Demierre il nous aide avec un premier article.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:32 > 0:36:43) [84%] : \r\nCe journal va \u00eatre distribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 11000 m\u00e9nages de donc de alentour pied 27500 hectares, donc 20 27500 hectares, vous mettez le paquet, voil\u00e0, je crois que c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:43 > 0:36:52) [82%] : \r\nC'est int\u00e9ressant aussi \u00e0 la politique quand m\u00eame R T envie que \u00e7a bouge un peu, \u00e0 Moudon, en tout cas je vais vous aider, faire comme \u00e7a bouge la politique ce n'est pas trop montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:54 > 0:36:59) [90%] : \r\n\u00e0 nous maintenant d'aller chercher ces 64 pourcent d'\u00e9lecteurs mous de noix qui ne votent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:00 > 0:37:12) [91%] : \r\nOn nous a d'abord mis sur la piste des binationaux les \u00e9trangers naturalis\u00e9s qui n'utiliseraient pas leur droit de vote \u00e0 Moudon, sur les 6000 habitants, presque 20 pourcent sont portugais, c'est la premi\u00e8re communaut\u00e9s de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:12 > 0:37:14) [80%] : \r\nExcusez-moi, on cherche monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:15 > 0:37:24) [87%] : \r\nAlors on est all\u00e9 trouver le plus populaire d'entre eux, monsieur, \u00e7a le roi de la p\u00e2tisserie portugaise mais avec sa femme, Ad\u00e9la\u00efde, ils ont tr\u00e8s vite douch\u00e9 nos espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:25 > 0:37:38) [93%] : \r\nJe crois que que vous avez tout faux parce que c'est pas les, les, les Portugais qui ont pris le plus de nationalit\u00e9 suisse quoi peut-\u00eatre d'autres ethnies mais pas les Portugais parce que les quand ils viennent ici, c'est avec un espoir de retourner dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:39 > 0:37:43) [95%] : \r\nEn clair, la majorit\u00e9 des Portugais de Moudon ne prennent pas le passeport suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:44 > 0:37:57) [76%] : \r\nMais 2 200 employ\u00e9es g\u00ean\u00e9 un ou de Calais qui est nationalit\u00e9 suisse et tout le reste c'est des permis elle et des permis B et quelques c'est aussi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:57 > 0:38:00) [97%] : \r\nDonc ces gens-l\u00e0 n'ont pas le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:00 > 0:38:01) [97%] : \r\nTout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:02 > 0:38:09) [90%] : \r\nChou blanc ce jour- l\u00e0, les abstentionnistes, ce ne sont pas les Portugais, alors on continue nos recherches, direction la mosqu\u00e9e de Moudon un vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:12 > 0:38:13) [66%] : \r\nAvec terreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:14 > 0:38:19) [88%] : \r\nIci, beaucoup de Turcs et des Albanais, les 2 communaut\u00e9s, compte environ 350 citoyens au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:20 > 0:38:22) [62%] : \r\nLa veille, homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:22 > 0:38:28) [85%] : \r\nOn a rendez- vous avec ou Fouque binational suisse et turque, lui aussi, met \u00e0 mal notre hypoth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:28 > 0:38:41) [85%] : \r\nLes Turcs \u00e0 Moudon vote donc l\u00e0, la majorit\u00e9 des Turcs \u00e0 Moudon sont naturalis\u00e9s, c'est des gens qui vivent depuis, hein, qui sont l\u00e0, 2 en Suisse depuis tr\u00e8s longtemps, c'est des gens qui sont de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui ont toujours v\u00e9cu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:41 > 0:38:45) [87%] : \r\nEn fait, pour les Turcs voter c'est presque inscrit dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:45 > 0:39:11) [88%] : \r\nLe droit de vote en Turquie est une est une obligation, donc si vous votez pas, vous \u00eates Amanda on a vu toujours nos parents s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, regardez les journaux \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 lire les journaux se sont toujours int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique, les heureux toujours vot\u00e9 donc \u00e7a qu'un sur on a un exemple devant nous que nous faire aujourd'hui, on a, c'est devenu notre culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:11 > 0:39:15) [94%] : \r\nBon, encore rat\u00e9, alors on est reparti sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:15 > 0:39:20) [81%] : \r\nBonsoir vous poser leurs petites questions je dois est-ce que vous votez pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:20 > 0:39:23) [86%] : \r\nSans doute le c'est pas qu'on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:27 > 0:39:33) [82%] : \r\nC'est, j'en fait, c'est ma femme qui g\u00e8re la les courriers puissent des fois j'oublie, je voulais \u00e9tait vot\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:33 > 0:39:36) [97%] : \r\nSi vous pouviez en Suisse vous le feriez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:36 > 0:39:38) [81%] : \r\nBien s\u00fbr, et puis avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:38 > 0:39:52) [93%] : \r\nD\u00e9sir quand m\u00eame int\u00e9ressant, on a parl\u00e9 \u00e0 des centaines de personnes consultez les \u00e9tudes des politologues et on a fini par dresser le portrait robot de l'abstentionniste, c'est une femme entre 18 et 25 ans ayant un niveau socio \u00e9conomique faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:53 > 0:40:00) [94%] : \r\nPuis on a \u00e9tabli les 4 profils des personnes qui ne votent pas 4 raisons souvent invoqu\u00e9s pour ne pas se rendre aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:01 > 0:40:06) [97%] : \r\nIl y a d'abord les purs et durs, ceux qui n'iront pas voter par principe comme Jacques que vous connaissez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:07 > 0:40:14) [84%] : \r\nIl y a ensuite les d\u00e9sinform\u00e9 comme Melissa, elle est comme tous ces mots de noix qui ne votent pas par manque d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:15 > 0:40:20) [93%] : \r\n3\u00e8me profil les je m'en fous tous ceux pour qui la politique n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:22 > 0:40:27) [93%] : \r\nEnfin, il y a les d\u00e9\u00e7us, ce sont des gens de tous \u00e2ges qui pensent que la politique ne changera rien \u00e0 leur probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:32 > 0:40:46) [94%] : \r\nC'est votre cas, Sonia fait partie de cette cat\u00e9gorie-l\u00e0 cette pimpante cinquantenaire nous a donn\u00e9 rendez- vous dans son quartier pour nous parler d'une probl\u00e9matique qui la touche de tr\u00e8s pr\u00e8s cette vraie mou danoise a \u00e9t\u00e9 infirmi\u00e8re pendant 33 ans, et aujourd'hui elle est sans emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:46 > 0:41:07) [88%] : \r\nMais c'est difficile de se dire qu'\u00e0 54 ans L \u00e0, on rejoindra domaine quand m\u00eame politique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 54 ans retrouve plus parce que, parce que voil\u00e0, on est 3 pages et en co\u00fbte trop cher, on a trop d'exp\u00e9rience, il a tout un tas de raisons qui font qu'on se retrouve dans ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:07 > 0:41:13) [95%] : \r\nCette question du travail des plus de 50 ans, elle a d\u00e9cid\u00e9 de la soumettre \u00e0 diff\u00e9rents politiciens via Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:41:13 > 0:41:31) [86%] : \r\nEt je leur ai \u00e9crit pour savoir quelle \u00e9tait leur programme politique vis-\u00e0-vis de \u00e7a, h\u00e9 bien j'ai eu que de r\u00e9ponses sur 18 ans moi j'esp\u00e9rais juste comme disent : ben oui, nous on va traiter ce sujet en tant que politicien de mon parti, on va traiter dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:41:31 > 0:41:36) [89%] : \r\n\u00e7a vous encourage \u00e0 aller voter une r\u00e9ponse comme \u00e7a qu'\u00e7a veut dire pour moi elle m'encourage pas aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:36 > 0:41:42) [88%] : \r\nSonia h\u00e9site encore, en attendant, elle a accept\u00e9 de rejoindre la Team objectif 5 ans passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:44 > 0:41:54) [90%] : \r\nCette \u00e9quipe de citoyens Moudo noix membre d'aucun parti, croient en notre projet l'avoir fait, ils ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de nous aider, m\u00eame si pour eux aussi vot\u00e9 \u00e7a n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:56 > 0:42:21) [79%] : \r\nJe sais pas la diff\u00e9rence en Inde qu'on sait, merci beaucoup, hein pourquoi on vote pour qui on vote ouvrant s\u00e9jour lui va cette chambre l\u00e0 h\u00e9 ben c'est jambe donc \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que nous avons pu redit je sais pas trop parquet boulimie pr\u00f4nant fait Elista a une place on met quelque chose hein, et donc place ben montre nouvelle naturalis\u00e9, l\u00e0 aussi, je sais pas o\u00f9 aller chercher l'info, \u00e0 quel de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:21 > 0:42:27) [94%] : \r\nOn a pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et mis sur la table, des dizaines d'id\u00e9es pour cr\u00e9er un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:28 > 0:42:38) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 comment on s'est retrouv\u00e9 sur cette fameuse place on voulait redonner \u00e0 la d\u00e9mocratie, un air de f\u00eate mais avant l'ap\u00e9ro on stresse, on s'engueule, je crois que C\u00e9cile, elle est, elle, est d\u00e9sabus\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:40 > 0:42:42) [77%] : \r\nMais on n'est pas d'accord, question ceci, moi c'est moi, tu fais ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:45 > 0:42:49) [91%] : \r\n\u00e0 16 heures, on s'est r\u00e9concili\u00e9 et on a pris notre courage \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:49 > 0:42:59) [89%] : \r\nApprocher mais maintenant \u00e7a va commencer gentiment 2 minutes j'aimerais vraiment invit\u00e9 les citoyens de moutons \u00e0 venir \u00e0 prendre place \u00e0 vous asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:59 > 0:43:15) [92%] : \r\nPour r\u00e9unir citoyens et politiciens, on a mis le paquet, on a offert le vin et fait venir le gratin politique Vaudois et chr\u00e9tiens, Claude Ruey, ancien conseiller national PLR tous pourris, tous les partis et Nuria Gorrite et la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:15 > 0:43:27) [93%] : \r\n\u00e7a va votre disposition \u00e0 nous de nous int\u00e9resser \u00e0 vous pour vous inciter \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 nous, objectif 50 c'est 50 pourcent faites-le savoir autour de vous mobiliser les hommes et les femmes autour de son maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:29 > 0:43:40) [90%] : \r\nMonsieur steak, un petit verre de vin, on a invit\u00e9 les candidats Moudo noirs aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour qu'ils puissent se faire conna\u00eetre et Delphine, une citoyenne de notre \u00e9quipe, a os\u00e9 prendre la parole pour lancer la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:40 > 0:43:51) [90%] : \r\nAlors moi je pense qu'il est important d'arriver \u00e0 garder cette petite flamme du devoir du bon citoyen allum\u00e9 il quand j'aurai l'impression que ma voix ne compte plus, ben j'arr\u00eaterai de voter, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:53 > 0:43:59) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re que l'appel a \u00e9t\u00e9, et on a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er la rencontre entre politiciens et abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:59 > 0:44:03) [62%] : \r\nBonjour, qui va Nouria rien Gori terrorisme sous leur devise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:08 > 0:44:19) [83%] : \r\nAlors je vous pr\u00e9sente Jacques Jacques, je n'en votre temps, c'est \u00e7a qui n'ira pas voter bobo, mais qui n'ira voter pour personne, \u00e7a c'\u00e9tait ce qui va faire que je vais avoir confiance en vous la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:19 > 0:44:23) [86%] : \r\nDiscussions sont anim\u00e9s et aboutissent m\u00eame sur du concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:23 > 0:44:27) [92%] : \r\nJe vous invite au Parlement de d\u00e9fense c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:28 > 0:44:32) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, on a aussi planter une graine qu'on a symboliquement appel\u00e9 d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:33 > 0:44:37) [95%] : \r\nVous pouvez applaudir, c'est sympa, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:38 > 0:44:46) [92%] : \r\nAlors la graine de la participation \u00e9lectorale germe aura-t-elle ou cette op\u00e9ration \u00e9tait la chronique d'un \u00e9chec programm\u00e9 r\u00e9ponse la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:57 > 0:45:19) [92%] : \r\nLe mois d'octobre se pare de rose pour sensibiliser au cancer du sein, une femme sur 8 est touch\u00e9 par la maladie, en Suisse et quelque 6000 nouveaux cas sont diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e, parmi elles, 80 pourcent de femmes de plus de 50 ans, mais aussi les femmes de plus en plus jeunes, de moins de 40 voire moins de 30 ans, bonsoir : \u00e7a vous aviez 32 ans, quand vous avez \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par le cancer, on en parle juste apr\u00e8s quelques images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:19 > 0:45:19) [70%] : \r\nEt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:20 > 0:45:26) [78%] : \r\nOui, parce que \u00e7a, si la zone de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:27 > 0:45:38) [90%] : \r\nQuand elle vient s'installer en Suisse il y a bient\u00f4t 10 ans, ce n'est pas par hasard qu'elle choisit montre Fanny Leeb \u00e0 la musique, dans le sens festival off concerts premi\u00e8re album autoproduit et participation de Voice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:38 > 0:45:39) [64%] : \r\nNon bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:46 > 0:46:10) [92%] : \r\nFanny se fait un pr\u00e9nom entre son p\u00e8re Michel, son fr\u00e8re Tom, acteur et chanteur dans la famille Leeb, c'est bien connu, on fait les fous et le clan se tient les coudes et elle va en avoir besoin, quand le 4 d\u00e9cembre 2018 on lui diagnostique un cancer du sein tr\u00e8s agressif, elle a seulement 32 ans, tr\u00e8s rapidement, elle d\u00e9cide de jouer franc jeu et montre toutes les \u00e9tapes de sa transformation sur Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:46:15 > 0:46:32) [84%] : \r\nElle fait m\u00eame son 1er tuto on parle ensemble l'un de ces moments un peu d\u00e9licat qu'on peut avoir quand on a un cancer, c'est-\u00e0-dire que lavage en terme de Gaulle ou Slash albino seront hier, c'est pour le prochain Seigneur des Anneaux, comment tu fais des sources il quand il y en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:35 > 0:46:44) [89%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 ressembler \u00e0 quelque chose, ben tu vois, pendant tout son traitement, elle continue de travailler sur son 3\u00e8me album port\u00e9 par la niaque, dit-elle, contre le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:46:45 > 0:46:46) [81%] : \r\nNon, on est dans une, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:46:48 > 0:46:53) [78%] : \r\nEt Onex je un l\u00e9ger joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:09 > 0:47:13) [85%] : \r\nAlors, la premi\u00e8re qu'est ce qu'on a envie de vous demander, Fanny, c'est comment vous allez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:13 > 0:47:21) [86%] : \r\nJe vais bien, je vais tr\u00e8s bien, je vais tr\u00e8s bien je remonte la pente de Georges de jour en jour et et oui, \u00e7a se dit bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:21 > 0:47:29) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un parcours qui a pas \u00e9t\u00e9 facile, hein, parce que c'est un cancer qui \u00e9tait tr\u00e8s agressive, vous avez \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s au CHUV 20 ans vous avez dit que \u00e7a allait \u00eatre long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:30 > 0:47:52) [89%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, en tout cas, \u00e7a a dur\u00e9 en tout cas, 7 mois maintenant, on ne savait pas comment les traitements r\u00e9agir donc enfin comment le corps allait r\u00e9agir, donc du coup, oui, je savais pas trop et on avait un petit peu \u00e0 l'aveugle, mais j'y croyais quoi, je suis pas l\u00e2ch\u00e9 une seconde et je pense que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a aid\u00e9 aussi le moral, le moral c'est important alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:52 > 0:48:05) [92%] : \r\nDans tous les cantons romands hein et du d\u00e9pistage pour les femmes \u00e0 partir de 50 ans vous \u00e9videmment vous \u00eates tellement jeune que vous, il y avait aucune raison pour vous d'\u00eatre d\u00e9pist\u00e9s aucun ant\u00e9c\u00e9dent familial finalement comment vous en \u00eates rendu compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:48:06 > 0:48:40) [86%] : \r\nJ'ai eu beaucoup de chance, j'ai eu beaucoup de chance parce que je me suis br\u00fbl\u00e9 avec un T tout simplement qui, en fait je, il avait une porte tr\u00e8s lourd j'avais le th\u00e9 avec le gobelet des le petit capuchon par- dessus, je voudrais un gros coup de pied dans la porte, le l'ETA Valls est pass\u00e9e par- dessus ma veste et m'a m'a br\u00fbl\u00e9 exactement ben sym\u00e9triquement sur l'autre sens, voil\u00e0 et je pense Hug rendu compte apr\u00e8s en bas en palpant et c'est un mot tr\u00e8s important d'ailleurs, il faut parler parce que, parce que je pense que ce palper pour les femmes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et il faut le faire, il faut, et en tout cas une fois par semaine, il faut apprendre \u00e0 le faire, il faut pas h\u00e9siter \u00e0 se palper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:40 > 0:48:45) [93%] : \r\nY compris quand on est jeune, finalement, y compris quand on est jeune et ce que vous ne ce que vous faisiez autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:48:45 > 0:49:14) [91%] : \r\nPas du tout, pas du tout, je suis un tr\u00e8s mauvais exemple le faisait pas, je n'allais pas assez r\u00e9guli\u00e8rement chez un gyn\u00e9cologue, j'ai eu de la chance, j'ai eu un ange gardien au-dessus de ma t\u00eate qui a fait que je me suis br\u00fbl\u00e9 avec th\u00e9 et du coup je me suis rendu compte que j'avais une petite boule sur le sein si j'avais pas eu \u00e7a, voil\u00e0, je sais pas o\u00f9 j'en serais aujourd'hui mais bon voil\u00e0 pas penser \u00e0 \u00e7a : aujourd'hui j'ai victoire je je suis gagnante de \u00e7a et, et et voil\u00e0 et je je tiens \u00e0 le dire, il faut absolument faire attention \u00e0 ce genre de choses-l\u00e0 et et se palper r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:14 > 0:49:27) [90%] : \r\nVous faites un m\u00e9tier d'images, vous aviez ses longs cheveux et l\u00e0 tout d'un coup sur Instagram vous avez montr\u00e9 tout, vous vous \u00eates montr\u00e9 finalement \u00e0 votre point le plus vuln\u00e9rable, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quoi qui vous a motiv\u00e9 dans arriv\u00e9e comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:28 > 0:49:51) [94%] : \r\nTout simplement pas envie de cacher assumer ce qui se passait dans la vie, j'\u00e9tais en train de travailler sur des chansons sur un album, j'avais pas envie de cacher aux gens de faire semblant que tout allait bien, parce que c'\u00e9tait pas vrai que il m'arrivait quelque chose dans ma vie du jour au moment o\u00f9 toutes tout \u00e0 tous ces chamboul\u00e9 et j'avais juste envie d'assumer d'accepter ce qui m'arrivait de transmettre aux gens parce que voil\u00e0, j'ai juste pas envie de me cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:52 > 0:50:06) [85%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions positives sur Instagram un chef d'encore aujourd'hui et des gens qui \u00e9crivent que \u00e7a les a vraiment aid\u00e9 plusieurs femmes qui disent que \u00e7a, \u00e7a les a aid\u00e9 cette \u00e9nergie, finalement, elle, elle, elle vous apporter pour ces noces pour \u00e7a, cet album, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:06 > 0:50:39) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et j'ai la bienveillance des gens, leur message au quotidien, savoir qu'il y avait des femmes qui, justement, me disait : merci parce que, gr\u00e2ce aux images que j'avais mis elles osaient sortir dans la rue, la t\u00eate chauve, parce que je lui ai dit : je veux dire c'est pas parce qu'on a une t\u00eate chauve comme peut pas \u00eatre jolie qu'on ne peut pas prendre soin de soi, et on ne peut pas essayer d'\u00eatre f\u00e9minine et c'est important dans un combat face \u00e0 une maladie, comme \u00e7a, et, et, moi, \u00e7a m'a apport\u00e9 de recevoir tous ces messages de savoir que je leur faisait du bien, donc \u00e7a va donner de la force et leur d'ma force, son retour est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:39 > 0:50:51) [95%] : \r\nDans quelques jours, vous avez un single qui sort, on imagine que c'est beaucoup de travail beaucoup de pression, vous m'aviez dit pour venir aujourd'hui que vous h\u00e9sitiez parce que vous \u00e9tiez fatigu\u00e9, est ce que vous vivez diff\u00e9remment aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:51 > 0:51:44) [91%] : \r\nAlors clairement, je vis diff\u00e9remment je Croque la vie \u00e0 plein dedans je relativise beaucoup, je me suis rendu compte \u00e0 quel point la vie \u00e9tait pr\u00e9cieuse, maintenant, je dois aussi prendre le temps pour moi apprendre aussi \u00e0 \u00e0 y aller doucement parce que, apr\u00e8s 7 mois de traitement lourd comme \u00e7a ben faut pas non plus croire que du jour en temps P\u00e9n\u00e9lope le feu mais comme je suis inarr\u00eatable, j'ai envie de faire plein d'chose que je suis tellement heureuse d'\u00eatre en vie, j'ai envie de faire enfin trucs mais il faut aussi que je j'arrive \u00e0 me dire bon tranquille Fanny Step by Step on stresse pas Francis du temps pour toi mais mais oui ce single effectivement c'est c'est c'est aussi \u00e7a va tr\u00e8s bien avec octobre Rose, \u00e7a parle de tout \u00e7a, de mon combat, tout le c\u00f4t\u00e9 positif, le c\u00f4t\u00e9 combattante oui positive attitude le sourire le moral, l'humour, c'est tr\u00e8s important, c'est c'est un rem\u00e8de pour moi enfin, c'\u00e9tait un rem\u00e8de Fanny merci beaucoup peut-\u00eatre venu sans sa plainte re\u00e7ue merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:46 > 0:52:10) [92%] : \r\nEt c'est peut-\u00eatre un match historique qui attend l'Iran, la semaine prochaine pour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution islamique, les femmes pourraient entrer librement dans un stade pour assister \u00e0 un match, et l'effet des pressions de la FIFA, mais surtout de l'\u00e9motion g\u00e9n\u00e9rale depuis la mort d'une supportrice il y a un mois, elle faisait partie de ce petit groupe d'Iraniennes qui se d\u00e9guise en homme pour assister au match, co\u00fbte que co\u00fbte, S\u00e9bastien Faure et St\u00e9phane \u00e7a Porto ont pu rencontrer l'une de ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:17 > 0:52:23) [98%] : \r\nJe crois qu'faut pas j'aime le foot depuis toujours ma passion a commenc\u00e9 quand j'avais 3 ou 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:25 > 0:52:32) [85%] : \r\nUn fils de 40 grand pour moi, c'est tout \u00e0 la fois l'excitation et la joie, le bonheur et la tristesse tout en m\u00eame temps efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:36 > 0:52:40) [95%] : \r\nC'est le rituel obligatoire du noir pour faire la barbe et les sourcils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:42 > 0:52:43) [96%] : \r\nUn corset pour \u00e9craser les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:45 > 0:52:46) [98%] : \r\nUn maillot comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:47 > 0:52:55) [94%] : \r\nEt une casquette pour cacher ses cheveux l'accoutrement indispensable pour \u00eatre pris pour un homme et avoir une chance d'assister au match de foot en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:59 > 0:53:21) [85%] : \r\nBah Roma 11 jours durant ce marathon certes c'est dur pour une femme de devoir s'habiller en homme tout comme c'est dur pour un homme de s'habiller en femme, c'est dur de renoncer \u00e0 son identit\u00e9, j'aimerais pouvoir aller au stade avec des v\u00eatements de femme pourquoi est-ce que je dois me renier pour entrer au match de foot, la voix cet organe \u00e0 statuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:23 > 0:53:25) [91%] : \r\n\u00e7a faisait peur d'y aller comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:53:25 > 0:53:39) [80%] : \r\nAlcine inqui\u00e8te beau il vient sur jamais peur mais j'\u00e9tais stress\u00e9 en permanence d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par la police, posez Audrey qui \u00e9tait en m\u00eame temps je tremblais pour mon \u00e9quipe, quoi, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:40 > 0:53:44) [88%] : \r\n\u00e0 23 ans Za\u00efnab a utilis\u00e9 ce stratag\u00e8me, une douzaine de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:46 > 0:53:47) [95%] : \r\nAujourd'hui elle le paie au prix fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:59 > 0:54:02) [96%] : \r\nElle aussi se d\u00e9guiser en homme pour rentrer au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:03 > 0:54:08) [93%] : \r\nMais elle s'est fait prendre le mois dernier, Sahar Khodayari est condamn\u00e9 \u00e0 6 mois de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:09 > 0:54:14) [97%] : \r\n\u00e0 la sortie du tribunal, elle s'immole par le feu et ne survivra pas \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:15 > 0:54:23) [90%] : \r\nSon histoire est un \u00e9lectrochoc, \u00e7a en devient une ic\u00f4ne, surnomm\u00e9 la cible, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur de son \u00e9quipe \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:24 > 0:54:26) [94%] : \r\nLes joueurs et les supporters de cette \u00e9quipe lui rendent hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:36 > 0:54:40) [93%] : \r\nTr\u00e8s vite, ils sont imit\u00e9s par des fans et par des joueurs de foot du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:48 > 0:54:52) [86%] : \r\nBlogueur a laiss\u00e9 la vie dans son combat Za\u00efnab, elle a d\u00fb fuir son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:54 > 0:54:56) [95%] : \r\nCela fait un mois et demi que les r\u00e9fugi\u00e9s ici en turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:56 > 0:54:57) [77%] : \r\nSalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:59 > 0:55:04) [90%] : \r\nUn d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 lorsque 5 de ses amis qui allait avec elle au stade, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:05 > 0:55:09) [93%] : \r\nElle dit \u00eatre parti en 2 heures, laissant en Iran, sa m\u00e8re et son fr\u00e8re de 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:10 > 0:55:12) [92%] : \r\nL'\u00e2ge de ce b\u00e9b\u00e9 qu'elle rencontre au bord du bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:23 > 0:55:27) [87%] : \r\nJos\u00e9 Abad jeudi d'un ambitieux b\u00e9b\u00e9 ressemblait tellement \u00e0 mon petit fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:29 > 0:55:30) [92%] : \r\nAlain, \u00e7a me fait pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:31 > 0:55:44) [90%] : \r\nMa famille me manque ici tout ce que je fais, c'est respirer boire et manger, c'est ma vie, c'est assez mal, a je ne risque plus d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, mais sinon, je n'ai pas de travail, pas d'argent, aucune perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:49 > 0:55:55) [90%] : \r\nVous avez n'a pas \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par un m\u00e9dia iranien comme une ennemie de l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:57 > 0:56:06) [91%] : \r\nAvait m\u00eame ce qui m'attend, si je rentre en Iran, c'est la prison, c'est sur la question, c'est : pendant combien d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:08 > 0:56:21) [88%] : \r\nLa mort de blogueurs a suscit\u00e9 l'\u00e9motion, mais peut-\u00eatre aussi contribu\u00e9 \u00e0 faire bouger les choses, il y a 2 semaines, le num\u00e9ro un de la FIFA, le Suisse Janine Fantino, annonc\u00e9 le 1er match totalement ouvert aux femmes en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:21 > 0:56:23) [54%] : \r\nTrump sort Watch expect 7 francs du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:23 > 0:56:24) [80%] : \r\nOui mais Welby \u00e0 la haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:25 > 0:56:37) [93%] : \r\nLes femmes seront autoris\u00e9es \u00e0 entrer dans les stades de foot, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, car depuis 40 ans ce n'\u00e9tait pas le cas, hormis quelques exceptions exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:38 > 0:56:46) [93%] : \r\nCela faisait des mois que Jeanine Fantino et son \u00e9quipe tentait de convaincre les Iraniens l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Rohani en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:48 > 0:57:02) [94%] : \r\nAu si\u00e8ge de son organisation \u00e0 Z\u00fcrich, on confirme que les autorit\u00e9s iraniennes se sont engag\u00e9s \u00e0 ouvrir la porte des stades aux femmes le 1er match concern\u00e9 et celui de jeudi prochain Iran Cambodge en qualifications pour la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:03 > 0:57:45) [91%] : \r\nEst ce que vous pensez que le 10 octobre y aura des femmes dans ce stade \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, on est optimiste, mais on est assez prudents, on esp\u00e8re que \u00e7a sera le 1er \u00e0 Padang dans un un, un parcours qui am\u00e8nera \u00e0 toutes les femmes iraniennes, avoir la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 tous les matches de football dans leur pays, c'est un sujet important pour la FIFA, \u00e9videmment, c'est un sujet important pour la FIFA, c'est un th\u00e8me, c'est une situation inacceptable : ou la la moiti\u00e9 de la population d'un pays, un grand pays qui aime le football en n'a pas acc\u00e8s \u00e0 ce sport, on voit pas des raisons que \u00e7a soit le dernier pays au monde un n'est pas donn\u00e9 acc\u00e8s aux femmes, \u00e0 des stades de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:47 > 0:57:50) [89%] : \r\nEn Iran, le combat des femmes pour rentrer au stade et de plus en plus voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:51 > 0:58:03) [90%] : \r\n\u00e0 elle seule Za\u00efnab est suivi par 140000 personnes sur les r\u00e9seaux sociaux 140000 personnes avec qui elle a partag\u00e9 ces images o\u00f9 on la voit en homme dans un stade iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:03 > 0:58:04) [98%] : \r\nPour acclamer son nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:58:21 > 0:58:27) [95%] : \r\nMais cette popularit\u00e9 a aussi son revers m\u00eame r\u00e9fugi\u00e9 en Turquie, elle ne se sont pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:58:28 > 0:58:40) [87%] : \r\nEt il y a \u00e7a, et puis je re\u00e7ois des messages anonymes sur Instagram il menace de mort, ils disent par exemple le tuer, ce serait pas une grosse affaire, \u00e0 Istanbul, un accident de voiture est si vite arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:58:41 > 0:58:53) [93%] : \r\nMardi soir, nous sommes all\u00e9s avec Zaynab voir son 1er match de ChemCam l'\u00c9thiopie Galatasaray recevait le Paris-Saint-Germain 50000 spectateurs et spectatrices affluaient vers le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:58:55 > 0:59:04) [88%] : \r\nInapte range dans la foule, rouge et orange, elle a rev\u00eatu son maillot de Pers\u00e9polis son club f\u00e9tiche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran mais ce soir, pas besoin de corsets ou de fausses bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:07 > 0:59:26) [90%] : \r\nBonsoir, un m\u00e9nage \u00e0 vouloir que moi je suis heureuse d'assister \u00e0 untel match mais quand je vois tous ces gens en route vers le stade, hommes et femmes, \u00e7a me rend triste dans les rescap\u00e9s, pourquoi une telle chose est possible ici dans un pays \u00e9galement musulman mais pas dans mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:28 > 0:59:33) [90%] : \r\nPourquoi en Iran, la moiti\u00e9 de la population et priv\u00e9 de l'\u00e9motion du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:59:42 > 0:59:54) [89%] : \r\n\u00e0 mesure que nous approchons du stade, les supporters s'\u00e9chauffent Za\u00efnab, elle continue \u00e0 militer sur les r\u00e9seaux sociaux gagneur j'\u00e9tais elle veut notamment mettre la pression sur l'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:56 > 1:00:13) [93%] : \r\nQuel que dans les statuts de la FIFA, il est inscrit que tout le monde doit pouvoir entrer dans les stades, cela fait depuis la r\u00e9volution, il y a 40 ans que rien ne bouge en Iran maintenant la FIFA doit forcer l'Iran \u00e0 laisser entrer les femmes maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:00:13 > 1:00:15) [86%] : \r\nOh, comment forcer l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:00:16 > 1:00:24) [84%] : \r\nTag-Heuer Bernard et bien si les femmes ne peuvent pas entrer l'Iran doit \u00eatre exclu des comp\u00e9titions et de la FIFA, mais il en a, j'arrive \u00e0 Zinat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:00:27 > 1:00:41) [97%] : \r\nLa discrimination est en effet une cause d'exclusion \u00e0 la FIFA, pourtant au si\u00e8ge de Z\u00fcrich le drapeau iranien flotte toujours parmi ceux des autres membres et ici, on veut croire que le match de la semaine prochaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sera bel et bien ouvert \u00e0 toutes les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:43 > 1:01:09) [87%] : \r\nNous croyons que \u00e7a ce 1er pas avoir \u00e0 se passer qui aura une ouverture du stade, il y aura peut-\u00eatre quelques quelques probl\u00e8mes difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles qu'on va trouver sur place, on va essayer avec notre \u00e9quipe sur place de de l'air est souverain, mais aussi des d'apprendre de cette cette premi\u00e8re exp\u00e9rience pour trouver une solution durable, mais si c'est pas le cas, si les femmes ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 rentrer qu'est-ce que vous faites, on aura un tas d'options qu'on va discuter \u00e0 ce moment-l\u00e0, comme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:10 > 1:01:13) [79%] : \r\nIl y a un tas d'options qu'on a discut\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:01:18 > 1:01:34) [90%] : \r\nAu stade du Galatasaray, le match a commenc\u00e9 dans les tribunes Za\u00efnab a sorti un panneau pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, ce soir-l\u00e0, cela fait un mois jour pour jour que Blue Girl s'est immol\u00e9 par le feu, ce que vous pensez \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:01:45 > 1:01:53) [89%] : \r\nJe crois que l\u00e0 il y a cette fille s'est tu\u00e9 pour avoir voulu rentrer dans un stade, elle s'est immol\u00e9e, qu'est ce qu'il y a de pire que \u00e7a, comment ne pas penser \u00e0 elle ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:01:55 > 1:01:58) [89%] : \r\nChristine, vous croyez que sa mort va changer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:02:02 > 1:02:19) [89%] : \r\nJe suis gamin, il le faut, il faut que \u00e7a change et toute ma col\u00e8re et tous mes pleurs ne sont pas seulement pour elle, c'est pour toutes les femmes de mon pays qui voient leurs droits reni\u00e9 depuis 40 ans avait tout ravag\u00e9, moi je ne peux plus retourner en Iran, d\u00e9sormais, je me bats pour celles qui sont encore l\u00e0- bas, je veux \u00eatre leur voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:02:24 > 1:02:26) [95%] : \r\nZa\u00efnab ne sera pas au stade jeudi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:02:28 > 1:02:38) [90%] : \r\nNi peut-\u00eatre jamais plus mais elle esp\u00e8re que son combat ne restera pas vain et que les autres iranienne, elles pourront faire ce petit pas vers les Ligali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:52 > 1:03:08) [94%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions de vos questions, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter, vous pouvez \u00e9galement nous suivre sur nos diff\u00e9rentes plateformes la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:09 > 1:03:11) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre des libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:11 > 1:03:17) [76%] : \r\nC'est un peu de de travail le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (1:03:20 > 1:03:26) [66%] : \r\nLe fait d'aller mesdames vous allez Madame Dominique Berling d'allochtones avec malgr\u00e9 des le vague Direct avec des des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T19:40:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996303", "durationSec": 740, "title": "Derni\u00e8re ordonnance", "excerpt": "Le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste Christian Mathez a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison avec sursis pour meurtre. Le m\u00e9decin avait euthanasi\u00e9 sa patiente de 86 ans par injection l\u00e9tale. Ce proc\u00e8s illustre la difficult\u00e9 de traiter la question de l'euthanasie directe et indirecte.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "EUTHANASIE", "M\u00c9DECIN", "\u00c9THIQUE M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996306", "durationSec": 860, "title": "Troubles de l'\u00e9lection 1", "excerpt": "Les journalistes de l'\u00e9mission Mise au Point C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet se sont lanc\u00e9s dans l'op\u00e9ration \"Objectif 50\" afin de lutter contre l'abstentionnisme. Leur objectif est d'atteindre une participation d'au moins 50% \u00e0 Moudon pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996308", "durationSec": 740, "title": "A la barbe du r\u00e9gime", "excerpt": "Rencontre avec Zeinab Sahafi, une supportrice de football, qui vit en Turquie apr\u00e8s avoir fui l'Iran. Elle s'habillait en homme pour pouvoir entrer dans les stades de football en Iran. Suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements dramatiques en Iran, comme l'immolation de \"blue girl\", la FIFA a demand\u00e9 \u00e0 l'Iran d'autoriser les femmes \u00e0 assister aux matches de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910996309", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, le contr\u00f4le et la surveillance des employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910023259", "summary": "A la sortie du tribunal de Vevey, soulagement des proches de Christian Mathez, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste accus\u00e9. D\u00e9clarations Stefan Disch, avocat de Christian Mathez. Itw Christian Mathez. \nPully : Christian Mathez en consultation. \nItw anonyme du fils de la d\u00e9funte. Itw Stefan Disch \u00e0 son bureau.\nItw Samia Hurst, directrice \u00e0 l'Institut d'\u00e9thique et m\u00e9decin UNIGE. Itw Eric Rochat, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nHUG, Bellerive : itw Sophie Pautex, responsable service de m\u00e9decine palliative HUG.\nChristian Mathez allant au domicile d'un patient pour une consultation.", "id": "2023653", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025077", "summary": "J\u00e9r\u00f4me Galichet et C\u00e9cile Durring, journalistes RTS, rameutant la population pour participer \u00e0 un ap\u00e9ro dans le cadre de \"objectif 50\". Vue a\u00e9rienne par drone de la ville Moudon. Vues g\u00e9n\u00e9rales de Moudon. Itw de rue. J\u00e9r\u00f4me Galichet et C\u00e9cile Durring installant un local pour leur \"objectif 50\". Itw Anthony Demierre, imprimeur. Itw Adelaide Carvalho et Philippe Bessa, directeur de la boulangerie Bessa.\nInt mosqu\u00e9e de Moudon. Itw Ufuk Ikitepe, responsable de la mosqu\u00e9e de Moudon. 4 profils types de l'abstentionniste. Itw Sonia Cherbuin, infirmi\u00e8re. R\u00e9union avec des abstentionnistes.\nSur une place de la ville, rencontre avec les citoyens et des personnalit\u00e9s politiques dont Claude Ruey et Nurria Gorrite.", "id": "2025465", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "RUEY, CLAUDE", "MARRA, ADA", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025121", "summary": "Pr\u00e9prod \u00e0 base de s\u00e9quences internet sur Fanny Leeb.\nPlateau : itw Fanny Leeb, chanteuse fran\u00e7aise ayant lutt\u00e9 contre un cancer \u00e0 32 ans.", "id": "2025509", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025129", "summary": "Zeinab Sahafi, supportrice du FC Persepolis s'habillant en homme pour pouvoir entrer au stade de foot. Itw Zeinab Sahafi. Hommage \u00e0 Sahar Khodayari \"Blue girl\".\nIstanbul : Zeinab Sahafi, marchant dans la rue. Itw Zeinab Sahafi. Zeinab Sahafi assistant \u00e0 un match du FC Galatasaray.\nMilan, 22.09.2019 : d\u00e9clarations de Gianni Infantino, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football. Archives, Gianni Infantino rencontrant Hassan Rohani.\nSi\u00e8ge de la FIFA : itw Federico Addiechi, responsable du programme diversit\u00e9 de la FIFA. Drapeau iranien flottant parmi les autres drapeaux devant le si\u00e8ge de la FIFA.", "id": "2025517", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL", "ZURICH"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800794", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053088", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1954299", "internalArchiveId": "AA1909953868", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La porte ouverte", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey, la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet, le sociologue Gabriel Bender, et des humoristes Alexis Junod et Carlos Henriquez pour parler de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA), de l'ouverture du nouveau Mus\u00e9e des Beaux-Arts dans le canton de Vaud et du commerce de la Suisse avec le royaume saoudien.", "durationSec": 4837, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10762730", "imageURL": "http://www.rts.ch/10762771.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ARABIE SAOUDITE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE", "MUS\u00c9E", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "alternativeTitle": ["La chronique d'Alexis Junod - Pli\u00e9 en deux", "Les beaux parleurs", "Dispute - Faut-il autoriser la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e aux couples homosexuels?", "Les beaux parleurs", "Le portrait d'Aude Billard par Carlos Henriquez", "Les beaux parleurs", "L'invit\u00e9e - Aude Billard, sp\u00e9cialiste de l'intelligence artificielle", "Les beaux parleurs", "Le billet de Gabriel Bender - Page de pub", "Les beaux parleurs", "Dispute - La jungle des mus\u00e9es, entre public et priv\u00e9", "Les beaux parleurs", "Dispute - Quelle attitude adopter face \u00e0 l'Arabie saoudite?", "Les beaux parleurs", "Le billet de Marie Fourquet - Faites des gosses!", "Les beaux parleurs", "Les perles des beaux parleurs", "Les beaux parleurs", "Les beaux parleurs - La porte ouverte (vid\u00e9o)", "Les beaux parleurs"], "alternativeSummary": ["La porte ouverte", "En France, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 ce vendredi l\u2019ouverture de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) \u00e0 toutes les femmes. Elle \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e jusqu\u2019ici aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels comme c'est le cas en Suisse. Doit-on changer cela voire autoriser la GPA afin que les couples homosexuels hommes aient aussi acc\u00e8s \u00e0 la paternit\u00e9?", "La porte ouverte", "Le portrait d'Aude Billard est bross\u00e9 avec humour par Carlos Henriquez.", "La porte ouverte", "Aude Billard est professeure ordinaire au Laboratoire d'algorithmes et syst\u00e8mes d'apprentissage de l'EPFL et sp\u00e9cialiste de l\u2019intelligence artificielle appliqu\u00e9e aux robots notamment pour imiter l\u2019humain.", "La porte ouverte", "La porte ouverte", "Le canton de Vaud inaugure ce week-end son nouveau Mus\u00e9e des Beaux-Arts pendant qu\u2019Aquatis prend l\u2019eau et que Nest a coul\u00e9. De quels mus\u00e9es le public veut-il?", "La porte ouverte", "Un an apr\u00e8s le meurtre de Jamal Khashoggi, le royaume saoudien appara\u00eet particuli\u00e8rement fragile et le prince h\u00e9ritier est devenu persona non grata. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas la Suisse de commercer avec ce pays \u00e0 hauteur de deux milliards par ann\u00e9e. Faut-il totalement boycotter MBS au risque de le laisser s\u2019allier avec la Chine ou la Russie?", "La porte ouverte", "La porte ouverte", "La porte ouverte", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Marie Fourquet, Gabriel Bender, et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur la PMA, parle de l\u2019ouverture du nouveau Mus\u00e9e des Beaux-Arts dans le canton de Vaud et discute du commerce de la Suisse avec le royaume saoudien. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, les beaux parleurs accueillent Aude Billard, sp\u00e9cialiste de l\u2019intelligence artificielle appliqu\u00e9e aux robots. Carlos Henriquez nous la pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re.", "La porte ouverte"], "variantIds": ["ece-10762730", "ece-10762732", "ece-10762744", "ece-10762746", "ece-10762734", "ece-10762736", "ece-10762738", "ece-10762740", "ece-10762742", "ece-10762748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T15:02:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052789\r\nDate de transcription : 17-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:09) [89%] : \r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse Fighter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:01:32) [91%] : \r\nJ'aurais bien vu dans les beaux parleurs, une \u00e9mission qui n'est pas en Direct de la Foire du Valais et qui est tout de m\u00eame une sacr\u00e9e foire avec ce matin Austan valaisan exil\u00e9, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey sur l'estrade la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet et au comptoir, le sociologue Gabriel Binder, l'\u00e9mission s'ouvrira avec une jeune b\u00eate de foire, l'humoriste Alexis Juno et voici les sujets qui agitent en France, l'Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 ce vendredi l'ouverture de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 toutes les femmes y compris celles qui sont seuls ou en couple lesbien la Suisse devrait elle aussi modifier ses lois pour le permettre et si l'on reconna\u00eet ce droit \u00e0 l'enfant chez la femme devrait-on aussi le reconna\u00eetre pour les hommes et autoriser la gestation pour autrui, cela promet un d\u00e9bat fertile, le canton de Vaud inaugure ce week- end son nouveau Mus\u00e9e des Beaux-Arts pendant qu'Aquatis prend l'eau et que Nest, le mus\u00e9e de Nestl\u00e9 a coul\u00e9 mais \u00e0 quoi devrait ressembler \u00e0 un mus\u00e9e en 2019 ou 2020 les conservateurs devraient-ils \u00eatre plus progressiste, enfin, un an apr\u00e8s le meurtre de Khashoggi l'Arabie Saoudite devient royaume Audi avec son jeune prince Mohammed Ben Salama qui plus personne ne veut vraiment parler mais avec lequel la Suisse par exemple, continue de commercer \u00e0 hauteur de plusieurs milliards, quelle est la bonne attitude \u00e0 avoir devrait-on totalement l'ignorer, au risque de le laisser se faire de nouveaux amis en Chine et en Russie juste avant midi, notre invit\u00e9 sera Aude Billard cette professeur PFL nous lira l'avenir, sp\u00e9cialiste de l'Intelligence artificielle appliqu\u00e9e aux robots notamment pour imiter l'humain, elle nous dira si les robots seront bient\u00f4t des humains comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:38 > 0:01:40) [96%] : \r\nBonjour Marie Fourquet bonjour, bienvenue dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:51) [85%] : \r\nBeau parleur bonjour Gabriel Bender jour bienvenue \u00e0 vous aussi, bonjour monsieur une et bonjour Alexis Genot bonjour, qu'est ce qui vous int\u00e9resse, qu'est-ce qui vous fait peur, peut-\u00eatre cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:35) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez \u00e7a hier, o\u00f9 on peut arr\u00eater de s'inqui\u00e9ter tout le monde humanit\u00e9 a accomplit sa destin\u00e9e, bravo, alors oui, le r\u00e9chauffement climatique ne fait qu'empirer, oui, on est pas loin d'une 3\u00e8me Guerre mondiale oui, Renault va sortir un nouvel album, mais peu importe puisque on a invent\u00e9 le smartphone pliable, oui j'ai vu \u00e7a alors, petit rappel pour Micheline Calmy-Rey Gabriel Bader a smartphone, c'est comme un Minitel mais en plus petit et on le met dans la poche hein, non mais je vous taquine un petit peu, c'est vrai qu'en tant que jeune con, j'ai toujours eu un certain plaisir \u00e0 regarder des personnes qui ne sont pas n\u00e9s avec des smartphones les employer, c'est quand ils veulent changer d'\u00e9cran, ils ne font pas un l\u00e9ger coup d'index \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, non, non, ils font des gestes d'une amplitude de 2 m\u00e8tres 50, c'est s\u00fbr que l'\u00e9cran a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:38) [84%] : \r\nMais faut de l'\u00e9nergie oui cette fois donner de l'\u00e9lan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:06:07) [91%] : \r\nDevant cette blague, et tr\u00e8s tr\u00e8s radiophonique en plus quand je le fais avec le geste mais bref oui, Samsung a encore d\u00e9cid\u00e9 d'innover en lan\u00e7ant un t\u00e9l\u00e9phone dont l'\u00e9cran peut se plie en 2, le Galaxy fold de jeudi encore innover, parce qu'il y a 2 ans, ils avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9volutionn\u00e9 le monde de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile en lan\u00e7ant, le 1er t\u00e9l\u00e9phone qui explosait litt\u00e9ralement de ta poche avec le Galaxy Note Seven sont toujours \u00e0 la pointe de la technologie, mais apr\u00e8s avoir donc tent\u00e9 le smartphone grenades, voil\u00e0 que le constructeur cor\u00e9en vient nous dire que le smartphone de demain : bah, il se plie en 2 et poss\u00e8de une diagonale d'\u00e9cran de 18,5 centim\u00e8tres alors 18,5 centim\u00e8tres c'est gros, c'est, c'est l'\u00e9quivalent d'une r\u00e9f\u00e9rence de Yannick Buttet \u00e0 la taille de son p\u00e9nis et 18,5 centim\u00e8tres, \u00e7a doit faire mal \u00e0 feu Steve Jobs, ancien PDG d'Apple, qui avait d\u00e9clar\u00e9 en sortant l'iPhone 4 en 2010, personne ne va acheter des \u00e9crans de plus de 13 centim\u00e8tres alors sur ce coup l\u00e0, Steve Jobs avait eu la m\u00eame clairvoyance que mon p\u00e8re qui avait d\u00e9clar\u00e9 en 2000 qu'internet \u00e7a fonctionnerait jamais alors le progr\u00e8s devraient se poursuit devrait poursuivre son chemin puisqu'on nous parle d\u00e9j\u00e0 de smartphones avec des \u00e9crans, on roule \u00e0 Hamelin voil\u00e0 des \u00e9crans en roulade comme \u00e7a vous pourrez directement, vous les enfiler dans le dans la dans la poche, \u00e9videmment non et puis je me demande quelle sera la prochaine \u00e9volution apr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9phone enroule able ce sera marrant en 2030, comme son camp sous pr\u00e9sentera son premier son premier \u00e9cran totalement chiffonne able et qu'en 2040, nous pr\u00e9sentons, nous repr\u00e9sentera l'\u00e9cran plat comme une r\u00e9volution absolument exceptionnel, mais malheureusement il y a un probl\u00e8me avec ce t\u00e9l\u00e9phone avec \u00e9cran pliable puisque, comme l'ont not\u00e9 les observateurs les plus habiles du monde de la high- tech, il y a un pli au milieu de l'\u00e9cran, \u00e7a alors un t\u00e9l\u00e9phone pliable, avec un repli au milieu qu'est-ce qu'on va pas prendre encore que l'eau \u00e7a mouille que le PLR n'est pas vraiment un parti \u00e9colo non mais on croit r\u00eaver, mais quoi qu'il en soit, ce t\u00e9l\u00e9phone portable est immense, relance la question de l'addiction au smartphone desquels on ne peut plus se passer non seulement parce que c'est ludique, un smartphone mais aussi parce que les cr\u00e9ateurs d'applications font tout pour rendent leur application ultra- flashy pour attirer l'oeil non mais on assiste \u00e0 des d\u00e9rives incroyable hein, l'autre jour, j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 une application, il y avait tellement de couleurs vives diff\u00e9rentes que j'ai eu l'impression d'\u00eatre dans la garde- robe d'Isabelle Chevalley au final 18,5 centim\u00e8tres pour quoi faire, pas beaucoup plus qu'avec 12 centim\u00e8tres r\u00e9pondrait un homme complex\u00e9 mais il aurait pas tort parce que finalement, \u00e0 part s'\u00e9nerver sur Candy Crush \u00e9coutez les messages vocaux interminable d'un ami qui n'a pas compris que les messages \u00e9crits \u00e9taient bien plus efficace et regarder des tutoriels pour apprendre \u00e0 se l\u00e9cher le coude, c'est pas une blague ce tutoriel existe vraiment et Banfi tue finalement on ne les utilise pour pas grand- chose d'autre mot smartphone alors il y a les infos, c'est vrai, notamment via les r\u00e9seaux sociaux, moi par exemple je me suis abonn\u00e9 \u00e0 plein de journaux diff\u00e9rents sur Facebook, et c'est vrai que, sans \u00e7a j'aurais pas su comment s'appelait le chat de Karl Lagerfeld Choupette hein, donc, et j'aurais pas su les derni\u00e8res dictatures que Claude B\u00e9gl\u00e9 recommander vivement de visiter sacr\u00e9 Claude, quand m\u00eame, on se r\u00e9jouit de son guide du routard sur la Syrie, mais peut-\u00eatre que ce t\u00e9l\u00e9phone pliable, c'est bel et bien une r\u00e9volution et donc peut-\u00eatre que c'est simplement moi qui devient gentiment mais s\u00fbrement un vieux con et peut-\u00eatre que je vais moi aussi commencer \u00e0 voir le RC a l'air d'essayer de faire des gestes de signalisation \u00e0 chaque fois que je voudrais passer d'un \u00e9cran \u00e0 l'autre sur mon t\u00e9l\u00e9phone mais n\u00e9anmoins aujourd'hui quand je vois l'\u00e9volution des smartphones, c'est moi qui suis pli\u00e9 en 2, merci, Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:14 > 0:06:31) [90%] : \r\nLe 1er d\u00e9bat va peut-\u00eatre vous divisez voir vous plier, c'est ce qu'on va voir, on parle de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e avec cette avanc\u00e9e en France, la nouvelle Assembl\u00e9e nationale qui d\u00e9cide d'ouvrir cette PMA aux femmes seules et aux femmes en couple lesbien est-ce que la Suisse devrait imiter la France sur ce sujet, Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:31 > 0:08:29) [91%] : \r\nBon, c'est une d\u00e9cision de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, mais c'est pas quelque chose de 9 ans, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 dans 10 pays membres de l'Union europ\u00e9enne et puis dans 7 autre s'est accord\u00e9e aux femmes c\u00e9libataires pas aux couples lesbiens et puis dans 2 autres s'est accord\u00e9 aux couples lesbiens et pas aux femmes c\u00e9libataires donc franchement, c'est pas quelque chose de nouveau, ce qui est nouveau, c'est la conception d'un enfant sans p\u00e8re devient possible, \u00e7a, c'est quelque chose qui est quand m\u00eame assez r\u00e9volutionnaire, je veux dire, \u00e7a veut dire que le mariage h\u00e9t\u00e9rosexuel n'est plus garant de la filiation, \u00e7a c'est une coupure, une rupture par rapport par rapport \u00e0 ce qu'on a connu jusqu'\u00e0 maintenant et puis aussi quelque chose de 9, c'est la possibilit\u00e9 aux enfants qui sont n\u00e9s par par PMA avec des donneurs de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 de leur de leur peine, alors en Suisse, bon, oui, moi je pense qu'on devrait bouger un peu, parce qu'alors vraiment on a un syst\u00e8me tr\u00e8s un mod\u00e8le tr\u00e8s tr\u00e8s restrictif, \u00e7a veut dire qu'on aide les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels qui ont des probl\u00e8mes de st\u00e9rilit\u00e9 \u00e0 pouvoir avoir des enfants, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, je veux dire c'est un peu hypocrite et c'est surtout discriminatoire, moi je pense qu'on devrait arr\u00eater avec ces discriminations l\u00e9gales, il est possible pour des pour, des pour, des h\u00e9t\u00e9rosexuels de se de choisir le mariage Le mariage devrait pouvoir \u00eatre choisi par tout le monde, que ce soit des couples lesbiennes ou des couples h\u00e9t\u00e9ros et homosexuels, pardon, oui, \u00e7a devrait \u00eatre, et \u00e0 partir de l\u00e0, le choix d'avoir des enfants m\u00e9dicalement assist\u00e9e ou par gestation pour autrui devrait \u00eatre autoris\u00e9 aussi en France, par exemple, le syst\u00e8me de la PMA pour Les femmes c\u00e9libataires les femmes lesbiennes et ben \u00e7a exclut les couples homosexuels, les hommes masculin masculin oui pas avoir \u00e0 nouveau donc c'est discriminatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:35) [97%] : \r\nDonc, vous vous seriez pour reconna\u00eetre le droit \u00e0 l'enfant chez la femme comme chez l'homme, donc un couple d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:46) [86%] : \r\n\u00e0 le droit \u00e0 un an paillage mais bon en Suisse ce probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'on n'a pas le pr\u00e9requis parce qu'on n'a pas le mariage pour tous, donc \u00e7a va \u00eatre discut\u00e9 au Parlement, je pense, et, et \u00e7a c'est le pr\u00e9requis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:46 > 0:08:49) [97%] : \r\nParce qu'il faut absolument que ce soit un couple mari\u00e9 qui a un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:49 > 0:09:02) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, \u00e7a peut \u00eatre c\u00e9libataire mais mais jusqu'\u00e0 maintenant, c'est le pr\u00e9requis pour pour pour avoir pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la PMA ou \u00e0 la gestation pour autrui, c'est d'\u00eatre en couple Marie Fourquet M.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:02 > 0:09:15) [86%] : \r\nOui ben c'est une ce jour Jean-Michel sur bien des points, moi je suis aussi pour effectivement une le que le d\u00e9sir d'enfant, soit le le plus ouvert possible et \u00e9gal possible, l\u00e0 c'est presque le droit \u00e0 l'enfant oui un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:15 > 0:09:29) [86%] : \r\nOui, non je ne dirais pas il le trouvera non, non, mais c'est absolument pas un droit, on n'est pas oblig\u00e9 de faire des enfants, c'est pas le devoir de la d'avoir un enfant, mais c'est le droit \u00e0 l'enfant un couple homme \u00e0 tout \u00e0 coup, le droit \u00e0 l'enfant, il peut choisir d'avoir des enfants d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:30 > 0:10:37) [92%] : \r\nQuitte d'ailleurs \u00e0 remettre en cause et a secou\u00e9 un petit peu ce ces mod\u00e8les familiaux classiques dans lesquels on \u00e9volue aujourd'hui puis la question pour moi, c'est plut\u00f4t on est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on doit remettre notre vision de du mod\u00e8le familial h\u00e9t\u00e9ro norm\u00e9e avec un papa, une maman mari\u00e9 qui \u00e9l\u00e8vent des enfants parce que c'est ce mod\u00e8le-l\u00e0 qui qui qui qui domine encore ici en Suisse, et c'est vraiment cette question nous permet d'imaginer effectivement bah si les couples homosexuels ne sont pas oblig\u00e9s de se marier les hommes pour un homme c\u00e9libataire pourrait aussi pouvoir adopter adapt\u00e9 ou avoir un enfant avec une m\u00e8re porteuse exactement moi je, je, je suis \u00e0 250 pourcent pour et c'est vrai que moi je vois mes amis homosexuels en France qui \u00e9l\u00e8vent des enfants, h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, vous voyez le ne serait-ce que le bulletin d'inscription, la garderie, il y a papa, maman, maman, papa, maman, quand on remplit d\u00e9j\u00e0 donc c'est d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus avanc\u00e9 ici par exemple dans le les classes de mes enfants, moi j'ai jamais rencontr\u00e9 de, de, de, de parents homosexuels en tout cas, Gabriel Bender la gestation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:37 > 0:14:18) [87%] : \r\nOui, alors il faut distinguer d\u00e9j\u00e0 la la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et ensuite pour autrui qui sont de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s diff\u00e9rents puisque la 2\u00e8me, la 2\u00e8me exigent syst\u00e9matiquement une forme d'adoption, ce qui est assez marrant et se se croit que je, je, je rejoins Jonas, ici, la vraie question est-ce moi j'ai rien dit mais enfin, oui, oui, Jonas, vous avez dit quelque chose, ah vous avez dit non, c'est m\u00eame pas rendu compte alors un devoir ou est-ce un droit donc moi je pense qu'on doit \u00e9liminer toutes les discriminations comme discrimination entre homosexuels ou ou ou personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re ou \u00e0 la discrimination seulement du travail logement la m\u00eame libert\u00e9 de circuler sans \u00eatre agress\u00e9s la m\u00eame les m\u00eames droits \u00e0 l'attention par la m\u00e9decine, ce qui est toujours pas le cas, on sait que les lesbiennes sont moins bien re\u00e7u, c'est vrai, Eltsine que les les les h\u00e9t\u00e9rosexuels mais l\u00e0 et l\u00e0 on arrive \u00e0 la question : est-ce que l'enfant est un droit, donc si l'enfant est un droit, il faut tomber toutes les discriminations, si l'enfant n'est pas un droit, il y a pas discrimination, donc en fait, c'est une question tr\u00e8s philosophique \u00e0 qui appartient l'enfant est ce que l'enfant appartient \u00e0 sa m\u00e8re, est que l'enfant appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui pourrait l'attribuer \u00e0 qui elle veut, ou est-ce que l'enfant appartient \u00e0 lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est une vrai ce que l'enfant appartient \u00e0 celui qui l'a voulu, ou \u00e0 celui qui l'a voulu, moi en tant que p\u00e8re, je dois dire, tous les p\u00e8res de cette plan\u00e8te sont des p\u00e8res adoptifs parce que, en fait, cette ce qui fait la paternit\u00e9, c'est pas le fait de donner du sperme, ce qui fait la paternit\u00e9, c'est de reconna\u00eetre l'enfant au moment de sa naissance, lorsque l'enfant na\u00eet le p\u00e8re le prend le regarde dans les yeux et il dit : je suis ton p\u00e8re je suis papa d'ailleurs ils disent pas, j'ai fait un enfant, ou bien il dit je suis papa, l'enfant fait le p\u00e8re, le p\u00e8re le reconna\u00eetre tous les p\u00e8res sont adoptif, si on regarde un peu dans l'histoire, qu'est ce qu'on voit, contrairement \u00e0 ce que dit Marie il y a eu un nombre de ce de syst\u00e8mes familiaux \u00e9normes et au 18\u00e8me sur ma pointe comme \u00e7a le mod\u00e8le de l'enfant qui na\u00eet dans une famille avec un coup\u00e9 0 sexuel, c'est pas la norme, vous avez dans certains o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 dans le domaine de l'histoire, vous savez, dans certaines Distri les Alpes plus de naissances ill\u00e9gitimes connaissance l\u00e9gitime, vous avez un nom peut ph\u00e9nom\u00e9nal de c\u00e9libataires donc on pas du droit \u00e0 l'enfant syrien famille toi auras des enfants tu vois tu n'auras pas, donc \u00e7a ne mani\u00e8re de contr\u00f4ler les naissances, donc va c\u00e9libat forc\u00e9 qui \u00e9tait gigantesque, d'accord, le droit \u00e0 l'enfant n'\u00e9tait pas reconnu ensuite on voit que des enfants vol\u00e9s des enfants plac\u00e9s des st\u00e9rilisations forc\u00e9es des des grossesses obligatoire ou des grossesses interdites avec tout le d\u00e9bat sur l'avortement, donc \u00e7a c'est, c'est une question qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante, celle de la programmation, procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, en fait, vous avez la mer, vous avez une m\u00e8re qui veut un enfant et l'enfant, bah il est reconnu comme le fils de sa m\u00e8re et puis ensuite le code civil depuis Napol\u00e9on a toujours voulu trouver un p\u00e8re donc le code civil pour trouver un p\u00e8re en gros la m\u00e8re porte l'enfant et le p\u00e8re, le reconna\u00eet donc le l'enfant porte le nom du p\u00e8re, c'est un peu le deal, donc il fallait trouver un p\u00e8re mais vous avez des situations o\u00f9 le p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pendant la guerre et des quantit\u00e9s d'enfants qui naissent le p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc la question du p\u00e8re se pose pas, vous avez la mortalit\u00e9 de la m\u00e8re \u00e0 la naissance, c'\u00e9tait au 18\u00e8me si\u00e8cle \u00e7a hein, c'est 10 pour 1000 10 pour 10000 \u00e0 pourcent aujourd'hui, il y a 1 pourcent des enfants qui naissent et la m\u00e8re d\u00e9c\u00e8de soit la naissance soit quelque temps apr\u00e8s, \u00e7a fait 500000 enfants d'abord qui naissent en mer si vous voulez, donc c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, le mod\u00e8le h\u00e9t\u00e9ro quand, comme on le qu'on peut le croire, comme on peut le croire, il est beaucoup plus est et puis, la vraie question, en fait, c'est la question, hein, de l'adoption et de celle de alors la vraie question c'est \u00e7a si je termine sa VSD oui je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:18 > 0:14:31) [83%] : \r\nMerci apr\u00e8s ce cours d'histoire et de math\u00e9matiques, comment est-ce qu'on va terminer oui je suis pay\u00e9 pour \u00e7a, \u00e0 Essen, Micheline Calmy-Rey pour M. adopt\u00e9 ben c'est une excellente question, mais ce n'est pas du tout la question du d\u00e9bat parce que la d\u00e9sir, il s'est donc salarie forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:31 > 0:15:08) [80%] : \r\nLe commande a trait\u00e9 le th\u00e8me de l'adoption oui hein, est ce que cet enfant est adoptable oui de est ce que cette personne est peut \u00eatre l\u00e9gitime et donc elle est \u00e9ligible, on a class\u00e9, un certain nombre d'enfants qui \u00e9taient adoptables \u00e7a soit un enfant qui \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 son enfant qui n'a pas de p\u00e8re par le porte parents il y a a d\u00e9cid\u00e9 sont \u00e9ligibles, certaines personnes, par exemple, il faut avoir un certain \u00e2ge faut au moins 28 ans, il faut avoir au moins maximum 45 ans, des 40 enfants et trop vieux : au minimum 16 ans, non, non, on peut adopter, vous pouvez, une personne \u00e2g\u00e9e ne peut adopter quelqu'un en disant : je veux qu'il soit mon fils parce qu'il est rythm\u00e9e bien donc vous pouvez tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:08 > 0:15:11) [89%] : \r\nJe peux pas, \u00e0 condition, vous aurez pas grand chose comme avec les tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:11 > 0:15:15) [87%] : \r\nConditions que ma m\u00e8re m'abandonne puisque mon p\u00e8re s'il a d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:20) [88%] : \r\nOui mais \u00e7a et c'est absolument rien \u00e0 voir avec le d\u00e9bat disco-pop absolument, il serait pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:20 > 0:15:30) [84%] : \r\nPuisque ce qu'on ce dont on parle oui, moi je ne fait aucune distinction entre homosexuels et non homosexuels ben la question je dis est-ce que lui l'adoption d\u00e9j\u00e0 encadr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:30 > 0:15:42) [92%] : \r\nD'accord, compris, alors on a tous bien compris donc dans ce cas-l\u00e0, il y a la question de la gestation pour autrui, comment est-ce qu'on encadre cette gestation pour autrui parce que la soci\u00e9t\u00e9 a peur de ces m\u00e8res porteuses qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour porter des enfants, il y a des exemples horribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:42 > 0:16:20) [93%] : \r\nNon mais c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, je veux dire notre syst\u00e8me on aussi c'est quand m\u00eame un peu hypocrite, que \u00e7a soit pour la PMA ou pour la gestation pour autrui, les gens ils partent, ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a parmi les pays europ\u00e9ens, il y en a plein et \u00e0 l'Ukraine d'ailleurs qu'est venu pour voil\u00e0 donc les gens ils partent et s'il y a une discrimination \u00e9conomique aussi parce que \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il faut partir, il faut aller \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut prendre des risques, bon je veux dire quelque part en un syst\u00e8me qui est hypocrite et apr\u00e8s les gens ils reviennent, ils ont des enfants bah \u00e7a oblige les autorit\u00e9s \u00e0 \u00eatre pragmatique, quoi, je veux dire, alors on passe par l'adoption, on revient \u00e0 l'adoption, donc \u00e7a veut dire que vous devez adopter l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:20 > 0:16:25) [83%] : \r\nMais vous, en Suisse, vous voulez r\u00e9mun\u00e9rer des gens qui voulaient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 des femmes pour \u00eatre porte, \u00e7a peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:16:51) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis par exemple, c'est tr\u00e8s bien, non cadr\u00e9e, donc on prot\u00e8ge les m\u00e8res en \u00e9dictant un certain nombre de de, en en faisant un cadre r\u00e9glementaire pour qu'il y ait pas d'abus pour qu'elles soient pas exploit\u00e9s \u00e9hont\u00e9ment enfin etc donc \u00e7a, \u00e7a c'est pas un obstacle, il faut juste qu'il y a une volont\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 et politique pour qu'on mette en place des cadres qui permettent de pas exploiter le corps des femmes, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:51 > 0:17:04) [85%] : \r\nUne jeune femme \u00e7a fait une ann\u00e9e et demie qui vous ton ch\u00f4mage moi mais imaginons, \u00e7a faisait une \u00e7a fait une ann\u00e9e que vous \u00eates au ch\u00f4mage un jour votre conseiller ORP vous dit : bon, il y a, il y a une solution : vous pourriez \u00eatre maire porte \u00e7a, \u00e7a par exemple, \u00e7a vous ferait un salaire pendant 9 mois, Jonas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:04 > 0:17:35) [92%] : \r\nJe pense pas que \u00e7a va pas, \u00e7a se passera pas comme \u00e7a, non je pense pas que c'est comme le le le fait de faire le choix de la prostitution ou le choix de de d'exploiter son corps pour, je pense que toutes les femmes, nous ne sommes pas \u00e9gal sur ces questions- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que porter un enfant ce n'est pas rien et puis on est il y a des grossesses, il y a des femmes qui ont des grossesses tr\u00e8s sympa avec qui \u00e7a se passe bien, et puis quand elle, elle serait compl\u00e8tement capable de se d\u00e9tacher du b\u00e9b\u00e9 au moment de la naissance, et d'autres femmes, ce ne sont, ce n'est pas concevable parce qu'il y a quelque chose qui est plus compliqu\u00e9e, ne serait-ce que sur l'acte d'enfanter et puis ensuite sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:36 > 0:17:46) [82%] : \r\nOui la le, le rapport \u00e0 l'enfant, ben oui, c'est-\u00e0-dire elle provient bien dans les Antilles, vous avez jamais accouch\u00e9 vous avez oui mais alors, qu'alors, franchement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire qu'il y avait il y a des femmes qui disent moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:46 > 0:17:51) [79%] : \r\nJe suis faite pour \u00eatre m\u00e8re porteuse oui je non mais ayant \u00e9t\u00e9 sur bah comme donner ses ovules ou donner son sperme Jonas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:51 > 0:17:58) [82%] : \r\nParce que tous les hommes sont incapables de donner leur sperme de mani\u00e8re psychologique qui s'occupe mon Dieu et puis apr\u00e8s je prends le m\u00e9tro puis c'est pas six de Bella, le mien au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:58 > 0:18:56) [85%] : \r\nOui, mais aujourd'hui \u00e7a se passe dans Team oui c'est tr\u00e8s intime, tr\u00e8s id\u00e9al ce don gratuit comment de comme un don de de Deauville ou de ou le don d'organes, mais Ariel, en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui en Ukraine et en Inde, vous avez des institutions qui payent des femmes pour accoucher en situation d'extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, avec des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises, enfin, en fait, ces femmes devrait d\u00e9j\u00e0 avoir eu 3 ou 4 enfants ceux qui montent, elles sont capables de mener une grossesse \u00e0 terme elles arrivent, elles font ins\u00e9miner elle reste 9 mois dans l'institut laissent leur enfant et elles rentrent ce qui a \u00e7a extraordinaire, c'est qu'elle rentre par exemple en cas de l'Inde, elles sont d\u00e9dommag\u00e9es mais le d\u00e9dommagement correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une vie de salaire, le corps, donc elle rend avocat petit magot et l'autre, le p\u00e8re ou la m\u00e8re qui kabyle chercher rentre avec l'enfant en ce moment, c'est comme \u00e7a, alors c'est clair que, on peut dire, Micheline, \u00e7a existe, l'esclavage existe en Chine et tout donc important d'esclavage question c'est quelle b\u00e2tisse, vous avez dit \u00e7a existe quand il faut reconna\u00eetre, faut pas \u00eatre hypocrite, \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:56 > 0:19:01) [89%] : \r\nAlors elle a dit, il faut l'encadrer, il faut encadrer alors comment, mais peut-\u00eatre qu'on ne peut pas encadrer l'esclavage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:01 > 0:19:19) [89%] : \r\nAh, c'est-\u00e0-dire comment on pourrait faire parce qu'on peut dire : on va faire un syst\u00e8me suisse avec des conditions paquet avec oui, il faut avoir, il faut que \u00e7a doit \u00eatre gratuit, \u00e7a doit \u00eatre une m\u00e8re qui a d\u00e9j\u00e0 eu des enfants et mais on ne peut pas emp\u00eacher que ceux qui ne sont pas \u00e9ligibles, je passe par d'autres, par d'autres voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:19 > 0:19:30) [82%] : \r\n\u00e7a, c'est Madame, po\u00e8me admis Martine et moi qui sommes les 2 seules femmes pr\u00e9sentes sur ce plateau, mais on parle de l'adoption d'enfants par des hommes, \u00e7a c'est belle alors parler de questions d'par des hommes, les femmes arrivent par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:35) [84%] : \r\nOn parle du droit au des hommes d'adopter des enfants, OK, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:35 > 0:19:39) [80%] : \r\nOn parler de la m\u00e8re porteuse, Alesi termin\u00e9 on laissera le mot de la fin, Marie Fourquet, allez-y, Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:39 > 0:19:44) [97%] : \r\nDonc je me dis que l'adoption, je pense pas que c'est un droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:44 > 0:19:49) [75%] : \r\nNon, mais on peut accorder adoption l\u00e0 on parle m\u00eame porteuse mais oui, mais elle \u00e0 la mer alors actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:49 > 0:20:00) [81%] : \r\nBah abandonne son enfant qui adopt\u00e9 par paires ou par une autre m\u00e8re c'est probl\u00e8me de donc justement \u00e0 l'abandon, pas son enfant alors l'abandonne un enfant et une adoption donc on paye l'adoption d'accord mais c'est une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:28) [92%] : \r\nD'abord, on parle de la possibilit\u00e9 d'avoir recours \u00e0 une m\u00e8re porteuse pour pouvoir avoir des enfants et \u00e7a, \u00e7a concerne les les couples masculins, je veux dire les couples homosexuels hommes parce que \u00e0 l'heure actuelle avec la PMA qui \u00e9tait tendue en France par exemple, et dans d'autres pays europ\u00e9ens aux femmes c\u00e9libataires et aux couples de lesbiennes, vous, vous, vous ne vous ne on a autre solution n'est pas le probl\u00e8me des couples homosexuels qui veulent avoir des enfants et qui veulent en \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:28 > 0:20:34) [85%] : \r\nExactement, pourquoi pas, avoir un enfant avec la PMA, non pas dans sa la pas la seule mani\u00e8re, la seule mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:34 > 0:21:27) [92%] : \r\nC'est la gestation pour autrui, c'est d'avoir recours \u00e0 une m\u00e8re porteuse, ce que je dis tout simplement, c'est que notre syst\u00e8me est le tr\u00e8s restreint et il est hypocrite, parce que pourquoi les gens le font, ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a existe ailleurs, juste, ils sont soumis \u00e0 des conditions qui sont pas parfois parfois trait\u00e9es Natwar parfois \u00e9conomiquement impossible pour certains, donc il y a, il y a des difficult\u00e9s de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, et puis quand ils reviennent avec leur enfant, il faut bien trouver une solution, alors effectivement ont fait adopter \u00e0 l'heure actuelle, mais je pense que il y a mieux pour pour pour solutionner ce probl\u00e8me et moi j'en ai marre de ces discriminations sous pr\u00e9texte que, enfin, etc, la filiation doit \u00eatre reconnue, doit y avoir un papa et avait alors tout \u00e7a, je veux dire on est hors de ce de cette discussion-l\u00e0, moi je trouve que l'avenir c'est pas \u00e7a, l'avenir c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:27 > 0:21:29) [96%] : \r\nTr\u00e8s bien, et le mot de la fin pour Marie Fourquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:29 > 0:21:35) [90%] : \r\nPour ces questions de droit par exemple \u00e0 l'enfant ou de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:35 > 0:21:54) [92%] : \r\n\u00e0 l'avortement, pour moi, c'est toujours important de dissocier ce que dans mon intimit\u00e9, je ferai et je pratiquerai pour moi et ce que j'aimerais que mon pays d\u00e9fendent comme loi enfin et je trouve que ce d\u00e9bat, il est toujours mal plac\u00e9 parce qu'on on s'embrouille et on m\u00e9lange nos petites convictions personnelles et intimes alors que, de ce qu'on souhaite pour le pays dans lequel la d\u00e9mocratie dans laquelle on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:21:57) [95%] : \r\nD'accord, et donc vous souhaitez quoi pour ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:57 > 0:22:04) [88%] : \r\nJe rejoins Micheline, moi je suis, je souhaite que, effectivement, le le droit et l'acc\u00e8s \u00e0 la parentalit\u00e9 \u00e7a ouvert le plus possible \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:04 > 0:22:08) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, et vous avez une br\u00e8ve Alexis Juno oui Jonas, faites-nous r\u00eaver la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:08 > 0:22:21) [86%] : \r\nVaudoise Reina enfin de construction Malley a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un impressionnant incident puisque vendredi matin un faux plafond s'est \u00e9croul\u00e9, heureusement sans faire de bless\u00e9s, alors ils sont pas mal, hein, les architectes, quand m\u00eame, esp\u00e9rons que la prochaine fois ils mettront directement un vrai plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:21 > 0:22:22) [92%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:23 > 0:22:30) [76%] : \r\n\u00e0 cette tout est si \u00e7a simple dans la bourse avec Cyris non Gabriel Binder, vous nous faites une page de pub, c'est \u00e7a, voil\u00e0 je vous vous parler, la voici la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:30 > 0:24:50) [87%] : \r\nJe vais vous parler d'r\u00e9clament la r\u00e9clament alors vous savez que les journaux sont entr\u00e9s aujourd'hui dans une p\u00e9riode de vaches maigres, les Budgets fondent comme des langues glaciaires \u00e9diteurs crient famine les feuilles sont si fines qu'elles sont imprim\u00e9es, plus que d'un seul c\u00f4t\u00e9 il faut 2 exemplaires du temps pour emballer la salade et 3 nouvelles pour une truite Publicitas mort l'hebdo \u00e0 mort le matin au petit matin idem la Suisse dimanche Point CH doucement, il ne restera bient\u00f4t plus que le bulletin paroissial et Courrier de Gen\u00e8ve qui, lui aussi, demande la charit\u00e9 \u00e0 ses paroissiens, mais ce n'est qu'un d\u00e9but, apr\u00e8s avoir siphonn\u00e9 la publicit\u00e9 des pages des journaux, les GAFAM s'attaque aux m\u00e9dias audiovisuels, le Docteur Gilles Marchand a confirm\u00e9 le diagnostic pressenti la publicit\u00e9 se r\u00e9fugier sur internet, il nous promet le pire : la t\u00e9l\u00e9, la radio de demain ne seront plus des marchands de r\u00eaves mais marchand de sable, les contenus luxueux Alain Morisod le kiosque \u00e0 musique et la lumi\u00e8re, \u00e0 tous les \u00e9tages, au programme de la t\u00e9l\u00e9vision du futur grasse matin\u00e9e, les Olympiades de la sieste puis bonne nuit les enfants en Eurovision, l'histoire de la publicit\u00e9 est magnifique : d'abord la rumeur puis graffiti dans la grotte, les fresques sur les murs de la cit\u00e9 apr\u00e8s l'affiche manufactur\u00e9s une \u00e0 une \u00e9cole et \u00e0 la salive, puis la r\u00e9clame avec l'imprimerie, puis les annonces dans les journaux et la suite vous la connaissez, la publicit\u00e9 est travers\u00e9e de l'oc\u00e9an pour aller se r\u00e9fugier aux Bahamas, les publicitaires sont attir\u00e9s par ce qui brille, un peu comme l'est les papillons de nuit qui vont l\u00e0 o\u00f9 il y a de la lumi\u00e8re, c'est des gros sensuel Bild, le journal de son sang puis d\u00e9laisse le cadavre, on n'y peut rien, c'est le capitalisme, les candidats aux \u00e9lections nationales font encore confiance \u00e0 l'affiche et au d\u00e9pliant papier distribu\u00e9 dans les bo\u00eetes aux lettres, j'en ai m\u00eame vu un cas grav\u00e9 son nom sur un mur de vigne, les autres ponctuent les routes de placards publicitaires sur le chemin emprunt\u00e9, \u00e7a donne des choses rigolotes comme des cadavres exquis Tartempion voter blanc ici bient\u00f4t Aldi porter votre voix \u00e0 Berne Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, j'ai vu une affiche pour une machine pour une politique de bon sens, suspendu \u00e0 une obligation de tourner \u00e0 gauche, machin dit voir loin et \u00e7a accoler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une pub Optic 2000, vous trouvez pas \u00e7a louche Alain \u00e0 candidat fait une promesse et on signale une baisse ou le foie de lapin Migros annonce les produits de la chasse au bord d'un canal o\u00f9 la p\u00eache est interdite et ceci en p\u00e9riode \u00e9lectorale, ces placards le long des routes, c'est de la po\u00e9sie brute, j'esp\u00e8re que les loups des GAFAM laisseront longtemps encore ces moutons de papier brouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:50 > 0:24:52) [84%] : \r\nMerci Gabriel barbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:58 > 0:25:26) [90%] : \r\nNous parlons des mus\u00e9es avec un bon ou un mauvais exemple, ce sera \u00e0 vous de dire ce nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts, qui ouvre ce week- end \u00e0 Lausanne le MCB a nomm\u00e9 plateforme 10 il y aura d'autres mus\u00e9es et il y a des bons et des mauvais exemples de mus\u00e9es dans l'actualit\u00e9, on pourrait se poser la question d'Aquatis par exemple, ce cet aquarium \u00e0 Lausanne, qui n'a pas la fr\u00e9quentation voulu ou le mus\u00e9e de Nestl\u00e9 qui ferme lui carr\u00e9ment faute de visiteurs, \u00e0 qui on va donner la parole, tiens vous Marie pour que vous \u00eates all\u00e9 au mus\u00e9e r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:26 > 0:25:33) [83%] : \r\nMoi, je vais beaucoup miser avec mes enfants, ah oui, non, alors l\u00e0, ce cr\u00e2ne un peu ce dernier mus\u00e9e, vous avez visit\u00e9 oui \u00e7a fait chic de dire non, non, non, je crois que \u00e7a fait ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:33 > 0:26:03) [85%] : \r\nJ'allais au Mudac voir l'Expo sur les les basketteuses n'est que le mudac, c'est le mus\u00e9e d'art contemporain, bah non, c'est le mus\u00e9e qui se trouve en face de la cath\u00e9drale de Lausanne oui et du Design se trouve voil\u00e0, oui, de Design et de l'art contemporain, oui d'accord, donc voil\u00e0, donc j'ai fait \u00e7a non, donc j'aime bien le mus\u00e9e par compte, c'est vrai que je n'aimais pas alors voil\u00e0 moi je rejoins, je n'aimais pas le mus\u00e9e national n'y allez pas et mus\u00e9es Nextkinney mus\u00e9e de Nestl\u00e9 voil\u00e0 parce que vous \u00eates all\u00e9 oui oui mais moi je trouve que ce truc de culture d'entreprise, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, en plus, apr\u00e8s le petit, il veut toujours y aller parce qu'il y avait des chocolats \u00e0 la fin, gratos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:03 > 0:26:09) [76%] : \r\nDonc c'est un que le mus\u00e9e le plus visit\u00e9 de Suisse et la Maison Cailler sauve erreur alors l\u00e0 niveau se colore bien servir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:09 > 0:26:21) [83%] : \r\nElle est pareil la mieux aim\u00e9, j'ai fait aussi, ben je fais, je crois que j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de musique, si jamais vous voulez un guide et puis Aquatis pareil je, je, si j'y suis all\u00e9 alors je sais pas, je suis all\u00e9 au tout d\u00e9but, il para\u00eet que \u00e7a va mieux maintenant qu'il y a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:21 > 0:26:26) [84%] : \r\nMais en fait ce qui diff\u00e9rencie un bon mus\u00e9e d'un mauvais mus\u00e9e, vu que vous n'aimez pas est ni Aquatis manifestement alors et vous aimez le mudac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:27 > 0:26:33) [86%] : \r\nBon, d\u00e9j\u00e0 on a \u00e9norm\u00e9ment de chanson suisse parce qu'on a des mus\u00e9es incroyable et avec des sc\u00e9nographies non mais c'est vrai, alors j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:33 > 0:26:36) [85%] : \r\nJe dirais la promotion touristique oui, allez-y, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:36 > 0:26:48) [89%] : \r\nCe que je trouve que c'est des lieux de vie maintenant familiaux, il y a plein de choses interactive avec les enfants, on peut vraiment passer du temps peut m\u00eame organiser des anniversaires toi donc \u00e7a, moi je suis \u00e0 fond pour les mus\u00e9es, parce que je cherche des activit\u00e9s 46.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:48 > 0:26:59) [80%] : \r\nLe Duc c'est vrai qu'aller au cin\u00e9ma avec des pop Corn, voir un machin sur les Lego d\u00e9bile, \u00e7a m'int\u00e9resse moins que de dormir et puis les enfants maintenant Alpes pas pour le mus\u00e9e fran\u00e7ais content avec \u00e7a, ah oui, oui, non c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:59 > 0:27:01) [79%] : \r\nQuand vous leur dites : tu fais ton anniversaire au mus\u00e9e et se r\u00e9jouissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:03 > 0:27:06) [93%] : \r\nMais je vous assure Jonas il faut d\u00e9poussi\u00e9rer vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:06 > 0:27:44) [85%] : \r\nImage miser la commande, c'est des lieux maintenant incroyable avec des \u00e9v\u00e9nements des des petites avoir des mini- concerts, il peut y avoir des lectures, des choses comme \u00e7a, c'est plus du tout ce truc quand on nous tra\u00eener, avoir des machins empaill\u00e9 et des pierres pr\u00e9cieuses, semi- pr\u00e9cieuses dans des vitrines poussi\u00e9reuses, donc, vraiment, \u00e7a c'est bien, par contre c'est vrai que Aquatis je trouve \u00e7a super cher s'je comprenais pas tellement d\u00e9j\u00e0 la sc\u00e9nographie du lieu commence balader, apr\u00e8s il y a c'est vous savez, c'est s'amuser, o\u00f9 il y a des boutiques incroyables, donc moi je suis oblig\u00e9 de me battre avec le petit pour pas qu'il ach\u00e8te une plus une aile de d'eau douce, en plus l\u00e0, donc c'est pas les musiques que je pr\u00e9f\u00e8re, d'accord, Gabriel Bender.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:45 > 0:29:57) [84%] : \r\nBonjour, alors bonjour, je vous remercie, allez-y le\u00e7on inaugurale \u00e0 ce sujet lors du jour pas, je ne savais pas qu'va mus\u00e9e \u00e0 Vevey Nestl\u00e9 mais c'est trop tard de toute fa\u00e7on, voil\u00e0, il est avant tout, j'ai vu que \u00e7a s'appelait Nest et jamais cru jamais su ce que c'\u00e9tait donc au niveau marketing c'est vraiment 0 et puis je me suis dit punaise Nestl\u00e9, il faut un mus\u00e9e \u00e0 la gloire de l'entreprise appelle m\u00eame pas cela mus\u00e9e Nestl\u00e9 mais c'est un petit peu comme le si si le oui le chapelet noir les rappeler cap parce qu'il a un chapeau non mais d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 la cr\u00e9tin apr\u00e8s tu jamais su qui m'amusait Nestl\u00e9, je me serais vraiment pos\u00e9 la question \u00e0 ce que j'ai l'arm\u00e9e d'aller voir des des frigos Radek non ben ou peut-\u00eatre qu'il y a des cr\u00e2nes vieux hein, peut-\u00eatre qu'il y a des cr\u00e2nes de militants colombien tout qui sont expos\u00e9es l\u00e0 donc la pr\u00e9sence de Nestl\u00e9 dans le dans le monde, non mais ce qui est extraordinaire, c'est qu'un en sa blanc mus\u00e9e nest il montrait bien que Nestl\u00e9 est devenu une insulte ou quoi, donc ils ont pas os\u00e9 poser leur logo sur le seul mus\u00e9e d'accord bonsoir vous Athis, je ne peux pas donner mon opinion passe ici pas non plus all\u00e9 mais dites-nous ce que c'est un beau mus\u00e9e, hein, alors je disais en 2, mais je vais vous dire merci, ce qui est assez marrant, il y a Aquatis puis Aquaparc aussi donc pourquoi il la joue pour juin, pourquoi on va au mus\u00e9e, aujourd'hui on va au mus\u00e9e, dans le cadre du temps libre, dans le cas du loisir, un peu comme on pourrait aller, elle vient de le dire, pour aller \u00e0 la piscine en pour aller au cin\u00e9ma, au mus\u00e9e, \u00e7a c'est un type de mus\u00e9es qui sont purement suffire dans la coque en soci\u00e9t\u00e9 de masse culture de masse et qui propose \u00e0 du public putatif potentiels ann\u00e9e du temps \u00e0 \u00e9changer contre de la monnaie You tr\u00e9buchante et sonnante par compte mus\u00e9e public il y a une mission la public c'est plus le cabinet des curiosit\u00e9s, on va avoir de 3 tableaux et puis le des biches empaill\u00e9 mais c'est quoi sa mission alors alors sa mission, un vrai mus\u00e9e public donc sa mission, il y a une mission qui est, qui est une mission, je dirais, social et culturel de permettre \u00e0 des gens de voir des Oeuvres dans des conditions il y a la la l'id\u00e9e qui doivent cr\u00e9er des collections, il y a l'autre id\u00e9e, ce qui doit \u00eatre int\u00e9ressant et d'autres mus\u00e9es il doit faire la rue de la recherche, mais surtout, il doit avoir une politique d'acquisitions, le mus\u00e9e de Lausanne, en fait, c'est lui qui permet \u00e0 plein d'artistes de vivre parce que le mus\u00e9e ach\u00e8te chaque ann\u00e9e des Oeuvres donc les mus\u00e9es, en fait, ils ont une fonction \u00e9norme dans la constitution des collections donc dans le choix des arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:01) [95%] : \r\nM\u00eame s'il y a pas de visiteurs dans ce que vous d\u00e9crivez le mus\u00e9e pourrait avoir une porte ferm\u00e9e que \u00e7a irait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:01 > 0:30:21) [89%] : \r\nJ'ai pas les chiffres mais sauf erreur dans l'Exposition actuelle il doit avoir 350 Oeuvres ou lors de grandeur comme \u00e7a amour 10000 Oeuvres que le mus\u00e9e du poss\u00e8de donc la partie j'expose, elle est dans un vrai mus\u00e9e publique, elle est petite par rapport \u00e0 la partie j'anime je stocke j'\u00e9change je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:22 > 0:30:33) [80%] : \r\nJe collectionne, mais j'ai une Calmy-Rey c'est quoi un beau mus\u00e9e, le dernier musique vous avez visit\u00e9 d'abord moi, c'\u00e9tait le mus\u00e9e de la Stasi, o\u00f9 il s'attend \u00e0 Ouidah, c'\u00e9tait o\u00f9 \u00e7a, \u00e0 Berlin, tr\u00e8s bien, mais c'est une Calmy-Rey dernier mus\u00e9es visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:33 > 0:31:21) [89%] : \r\nLe mus\u00e9e d'art contemporain, moi j'aime l'art contemporain, pourquoi, parce que l'art contemporain, c'est l'artiste d'aujourd'hui c'est, c'est sa vie et et qu'est quelque chose, il en fait, il a fait une oeuvre d'art, c'est c'est un art social, c'est un art qu'on partage, c'est un artiste qui questionne la soci\u00e9t\u00e9 qui questionne les mouvements qui fonde la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9veille les consciences qui est qui qui cherche le d\u00e9bat qui provoque et et donc les mus\u00e9es ont suivi cette cette cette cette orientation, je veux dire, \u00e0 l'origine, c'est vrai, c'est un b\u00e2timent public qui conserve des Oeuvres d'art ou une fondation qui conserve des Oeuvres d'art qui permet de lait, de lait, de lait, d'en acheter de nouvelles qui permet aux artistes de vie qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, mais ce sont devenus des lieux de vie ou on pique- nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:21 > 0:31:54) [87%] : \r\nO\u00f9 on va au restaurant, o\u00f9 on y passe la journ\u00e9e ce qui pique- nique au mus\u00e9e, ben moi je suis, quand vous allez au quand vous allez au Louvre, vous faites pas \u00e7a en une journ\u00e9e quoi, je veux dire, donc c'est toujours quelqu'un God Dog devant un tableau effectivement et \u00e7a c'est pos\u00e9 pour vous reposer entre entre 2 n'est faux, il faut avoir l'occasion d'aller manger, boire un caf\u00e9, manger quelque chose pour pouvoir profiter, on n'est pas l\u00e0 en train de courir un marathon donc c\u00e9der, \u00e7a devient des lieux de vie, donc il faut que la CAF soit bonne, il faut que l'on met son ou au-del\u00e0 de la collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:54 > 0:32:32) [91%] : \r\nPas seulement \u00e7a, il faut, \u00e7a devient des lieux de vie, mais \u00e7a devient aussi des lieux de \u00e7a doit devenir des lieux d'\u00e9change, de partage, de d\u00e9bats et mieux encore pour moi hein, une oeuvre d'art, elle appartient \u00e0 la vie quotidienne, j'ai habit\u00e9 dans une commune suburbaine ou qui avait fait appel \u00e0 un sculpteur qui avait mis une de ses Oeuvres, entre des places de Parking Day aider des voies de circulation, et je me souviens que moi avec ma fille qui \u00e9tait b\u00e9b\u00e9 en allant faire mes courses au supermarch\u00e9, ben je discutais avec les autres moments ah oui, c'est quoi, \u00e7a veut dire quoi, c'\u00e9tait en fait le l'oeuvre d'art, c'\u00e9tait une voiture br\u00fbl\u00e9e mouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:33 > 0:32:36) [77%] : \r\nMoi qui \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e sur le Parking de du resto- route Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:36 > 0:33:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0 exactement et donc la la question et donc pendant un mois d'Exposition s'est pos\u00e9 la question de la ouverture du r\u00f4le de la ouverture de est ce que c'est une oeuvre d'art, mais non c'est moche, enfin etc, et moi je trouve que les Oeuvres Darfour doivent faire partie de la vie quotidienne doivent pas rester dans un mus\u00e9e, c'est dommage, il faudrait qu'elle soit beaucoup plus visibles dans les locaux administratifs dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:00 > 0:33:15) [86%] : \r\nTous les jours qu'on les croise en allant faire ses courses en allant faire ses paiements \u00e0 la banque, vous \u00eates pour mus\u00e9e rond-point moi non, mais moi je suis pour la une oeuvre d'a fait partie de la vie, la rentr\u00e9e la la, mais, mais, l\u00e0, au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:15 > 0:33:44) [90%] : \r\nL'ne s'oppose pas \u00e0 l'autre, vous pouvez avoir, et c'est souvent le cas, plus vous avez des mus\u00e9es ou des villes qui ont des mus\u00e9es prestigieux, plus vous avez d'art qui \u00e0 pr\u00e9sent dans l'espace public, il y a des Oeuvres aussi qui n\u00e9cessite beaucoup d'attention, parce qu'elles sont fragiles et puis m\u00eame dans le mus\u00e9e, les conditions d'Exposition, il faut v\u00e9rifier l'humidit\u00e9, il faut v\u00e9rifier surtout la lumi\u00e8re parce que le probl\u00e8me de l'eau du mus\u00e9e dans l'espace public, c'est la lumi\u00e8re qui d\u00e9truit beaucoup d'offres, donc les \u00e9clairages et tous sont r\u00e9gl\u00e9s pour prot\u00e9ger, on attend IHS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:44 > 0:33:51) [80%] : \r\nSamedi, la 2 \u00e7a va beaucoup mieux mais on \u00e0 r\u00e9soudre, c'est c'est un petit peu technique, vous avez pas non, mais sa m\u00e8re, quelles sont leurs exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:51 > 0:33:57) [85%] : \r\nSi vous expos\u00e9e la Joconde en plein air \u00e0 Paris, en disant que vous \u00eates au monde la voie elle est d\u00e9truite par le soleil en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:57 > 0:34:28) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a, je veux dire \u00e7a, on a bien compris, moi, moi je parle de l'art contemporain et de oui, mais qui devrait faire partie, ceci dit, c'est pas une critique du Mus\u00e9e cantonal de de du canton de Vaud la veille, le MCBA, c'est pas une critique parce que comme contribuable Genevois, j'y ai particip\u00e9, donc j'ai financ\u00e9 une partie puisque le canton de Gen\u00e8ve, vous le trouvez r\u00e9ussi seul canton Romand donateurs et que le corps gentille, soit de l'argent, donc j'ai tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a fonctionne bien, donc, mais vous le trouvez r\u00e9ussi ce mus\u00e9e, moi je trouve le b\u00e2timent moche comme tout mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:29 > 0:34:39) [73%] : \r\nJe suis pas \u00e9tait l\u00e0, mais moi je dit tellement \u00e7a cube qu'en passant avec le travail quoi j'allais derri\u00e8re un mur, un mur aveugle pas \u00e7a, il vous a fait de la pub oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:44) [82%] : \r\nDu coup, je vous redonne le mot de la femme Marie fort qu'avec vous l'avez visit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est beau, c'est mauvais pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:44 > 0:35:07) [87%] : \r\nSans emploi \u00e7a parce que c'est tr\u00e8s froid alors aujourd'hui ben nos auditeurs peuvent regarder il y a un shooting dans le Femina Magazine, je me suis dit tiens, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, parce que quand on se dit mais cette fille tellement maigre mardi c'est pour mette le v\u00eatement valeur peut-\u00eatre que le mus\u00e9e, c'est la m\u00eame chose, il est tellement froid est tellement brut et c'est s\u00fbrement pour les Oeuvres d'en valeur, mais pour l'instant, c'est vrai que il est il assez lugubre, on se r\u00e9jouit qu'il prennent vie parce que je pense qu'il faut lui laisser un peu une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:07 > 0:35:12) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, il faut r\u00e9animer le MCP oui je crois si vous avez un d\u00e9fibrillateur Alexis g\u00e9nome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:12 > 0:35:28) [94%] : \r\nL'incendie qui a eu lieu dans une usine de produits chimiques Lubrizol \u00e0 Rouen en France continue de susciter l'inqui\u00e9tude quant aux retomb\u00e9es sanitaires, le porte- parole de l'entreprise se veut pourtant rassurant et a d\u00e9clar\u00e9 : il n'y a rien \u00e0 craindre pour la sant\u00e9, avant d'\u00eatre pris de naus\u00e9es et de vomir du sang par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:28 > 0:35:28) [67%] : \r\nLe pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:31 > 0:35:36) [82%] : \r\nOn \u00e9coute de la musique sur la Premi\u00e8re avec la zone, elle et son titre flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:53 > 0:36:01) [83%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 par \u00d6stergren c'\u00e9tait que j'avais un tr\u00e8s bon programme petits concerts dans des bars vu babysitter la premi\u00e8re rame sur ensuite ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:05 > 0:36:08) [88%] : \r\nTout est devenu plus simple, enfin surtout pour entrer dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:44 > 0:36:48) [95%] : \r\nEt \u00e7a je trouve \u00e7a va pas durer ou peut-\u00eatre seulement quelques mois, voil\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:55 > 0:37:08) [62%] : \r\nTu te sens peu seul c'est peurs pression gentil \u00e7a pour de vrai tout ce coup g\u00e9nial \u00e7a rien toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:21 > 0:37:22) [97%] : \r\nJamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:43 > 0:37:48) [79%] : \r\nLa t\u00eate, hein, j'ai peur data-related \u00e7a monte la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:52 > 0:37:55) [86%] : \r\nAlain Tintin, j'ai parl\u00e9 partout meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:08 > 0:39:40) [91%] : \r\nAngel avec nous sur la premi\u00e8re, alors l\u00e0, si on \u00e9tait en France, on dirait, on a parl\u00e9 de la PMA, du MCBA et nous parlons maintenant de MBS Mohammed Ben Salam comme \u00e7a qu'on l'appelle vraiment MBS tout en acronyme c'est le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de ce meurtre horrible de Khashoggi le journaliste et du coup bas, il est un peu honni par la communaut\u00e9 internationale, enfin surtout l'Europe et les \u00c9tats-Unis, que doit-on faire avec ce MBS, en attendant la Suisse continue d'ailleurs de commercer avec lui, Gabriel Binder alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:40 > 0:42:12) [84%] : \r\nIl y a un truc et tr\u00e8s \u00eatre int\u00e9ressant selfies qui qui vit dans un \u00e9tat sous conditions Arcalis compl\u00e8tement archa\u00efque dans son syst\u00e8me il y a des classements qui sont fait sur le la d\u00e9mocratie le taux d\u00e9mocratie de des, des, des pays, on a encore 10 points c'est on a l'\u00c9tat, plus d\u00e9mocratique, alors il y a pas mal d'\u00c9tats europ\u00e9ens qui soient neufs qui sont \u00e0 9 la Suisse est la dixi\u00e8me l'\u00e0 peu pr\u00e8s 9 pieds des pays ont pu 101 et Alexis tu la devinais tout \u00e0 l'heure quand tu as compar\u00e9 la Cor\u00e9e du Nord, qui est la derni\u00e8re \u00e0 ce classement, qui a un point sur 10 et puis je dis B\u00e9gl\u00e9 M. la Cor\u00e9e du Nord puis va nous faire la le, la publicit\u00e9 et ensuite de la Syrie qui l'avant- derni\u00e8re donc effectivement si on va l'envers de vous savez, on fait si on fait le guide du routard \u00e0 l'envers, on on commencerait par la Cor\u00e9e du Nord puis et l'Arabie Saoudite et pas loin derri\u00e8re, c'est ce que vous dites voil\u00e0 oui, donc ce qui est assez int\u00e9ressant, si on regarde, c'est l'Arabie Saoudite ne se distingue pas vraiment de toute une s\u00e9rie de pays qui sont en fait des dictatures o\u00f9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement on en on enl\u00e8ve avait des gens de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re on on torture de mani\u00e8re assez r\u00e9guli\u00e8re aussi on on on assassine et puis tout \u00e0 coup je sais pas, c'est pour \u00e7a que ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'est ce qu'il a ce Khashoggi l'extraordinaire qu'est ce qui s'est pass\u00e9, parce que tout \u00e0 coup, on semble le prendre connaissance, vous voyez en ce moment, on aille au Nouvel, on parlait de du championnat du monde l\u00e0- bas \u00e0 Doha, quoi, c'est \u00e7a, c'est un \u00e9tat qui est dramatique, au niveau des conditions de travail aux conditions que l'esclavage de Qatar, d'accord, mais personne mis, il a fait la lumi\u00e8re sur les les morts par exemple pour construire les stades, mais plut\u00f4t d'y a pas eu de cas Khashoggi au Qatar, c'est pourtant, vous dites oui pourquoi il y a des Khashoggi \u00e7a \u00e7a cuit, mais \u00e7a, quelqu'un de m\u00e9diatique comme la seule alors maintenant il y a, il y a, il y a toujours eu de doctrine, puis peut-\u00eatre Micheline Calmy-Rey, qui \u00e9tait au d\u00e9partement l'int\u00e9rieur de, de, de, des Affaires \u00e9trang\u00e8res peut confirmer il y a 2 doctrines : la premi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on isole les \u00c9tats voyous et puis comme \u00e7a, il vaut mieux, par miracle, sont isol\u00e9s, ils vont devenir meilleurs, c'est ce que tente de faire les \u00c9tats-Unis par Duba\u00ef \u00e0 Cuba avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, bon disons toujours 3 points \u00e7a tr\u00e8s apparent du meilleur, \u00e7a c'est certain, \u00e7a, \u00e7a pas eu beaucoup d'influence pour contraire renforcer un peu les dictatures, parce que \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de guerre civile 2\u00e8me doctrine c'\u00e9tait, on le, on commerce avec eux puis par le commerce par les chances finalement comment commerce se compte, ils viennent ici se d\u00e9placent alors je sais pas moi mon je Mahamat ma religion n'est pas fait dans ce cas, mais si \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:12 > 0:42:15) [90%] : \r\nPas qu'on continue de commercer avec Mohamed Ben Salem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:15 > 0:42:50) [90%] : \r\nMais alors dans les \u00c9tats voyous du m\u00eame type dans des \u00c9tats qui ne respectent pas les droits de l'homme, il y a la Russie, il y a la Chine, donc il y a j'ai les seuls \u00c9tats qui respecte en ce moment, c'est des \u00c9tats europ\u00e9ens plus une bonne partie des \u00c9tats de l'Am\u00e9rique latine, \u00e7a ferait pas grand chose, donc la Suisse n'a jamais mis en avant l'\u00e9tat des droits de l'homme pour faire du commerce, preuve en est, toutes les relations qu'elle avait eu \u00e0 l'\u00e9poque de l'Afrique du Sud, lorsqu'elle est, elle, \u00e9t\u00e9 mise au ban de la soci\u00e9t\u00e9 et puis la Suisse continuer \u00e0 n\u00e9gocier mais j'ai une cam\u00e9ra commercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:51 > 0:43:06) [87%] : \r\nJe qu'ce qu'on fait avec MBS Faut-il boycotter l'Arabie Saoudite, moi je dirais que c'est tr\u00e8s difficile de boycotter l'Arabie Saoudite, puisque la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats, les atteint iraniens en Arabie Saoudite, les atterr\u00e9s Saoudite en Iran, donc moi mais \u00e7a, la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:06 > 0:43:08) [95%] : \r\nCommercer avec l'Arabie Saoudite en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:08 > 0:45:41) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, on est un canal de comme la Suisse est un canal de communication entre 2 \u00e9tats qui ont rompu leurs relations diplomatiques, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit encenser l'arabe qui Saoudite ni Doha la boycotter le probl\u00e8me, c'est que l'Arabie Saoudite est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition qui m\u00e8ne une guerre au Y\u00e9men qui a abouti \u00e0 y a pas eu que le meurtre de du journaliste Khashoggi hein, il y a, il y a la guerre au Y\u00e9men qui qui a conduit \u00e0 une v\u00e9ritable catastrophe humanitaire 80 pourcent de la population est en demande d'assistance, c'est-\u00e0-dire 24 millions de personnes, le blocus impos\u00e9 au Y\u00e9men entra\u00eene une famine alors que le droit international humanitaire interdit d'utiliser la famine comme une arme de guerre, c'est ce que c'est ce que fait l'Arabie Saoudite, alors la Suisse, elle vend des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite, or la Suisse est un pays neutre et au coeur du principe de neutralit\u00e9, figure l'interdiction d'exporter des armes dans des pays qui sont dans une guerre inter \u00e9tatique et donc l\u00e0 on est au coeur du probl\u00e8me avec la nuit, la neutralit\u00e9 de la Suisse et le cadre l\u00e9gal d'ailleurs impose exactement la m\u00eame, la m\u00eame obligation de pas exporter des armes dans des pays qui sont en guerre, le probl\u00e8me c'est que il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques \u00e0 vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite qui est un bon client et alors le le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a modifi\u00e9 l'ordonnance la assouplie pour pouvoir permettre d'exporter les quand m\u00eame des armes dans un pays qui m\u00e8ne, qu'il n'y a pas une guerre dans son propre territoire, mais qui m\u00e8nent une guerre dans un autre territoire, bref et le meurtre de Monsieur Khashoggi a a fait que ces tentatives d'assouplissements ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s stopp\u00e9 Net, il y a aussi les biens \u00e0 double usage, les Pilatus, par exemple, \u00e7a vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que il y a eu toute une pol\u00e9mique r\u00e9cemment puisque un service du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait consid\u00e9r\u00e9 que d'envoyer des Pilatus \u00e0 partir, ce sont des avions d'entra\u00eenement mais qu'a qui peuvent \u00eatre \u00e9quip\u00e9s de bombes qui peuvent larguer des bombes, donc ils peuvent participer \u00e0 la guerre, avait dit que \u00e7a c'\u00e9tait pas du tout compatible avec la neutralit\u00e9 et puis l\u00e0, il y a une belle pol\u00e9mique et a monter au cr\u00e9neau de tous les, les, les agents \u00e9conomiques, donc c'est vrai qu'en mettant l'accent sur la politique \u00e9conomique par rapport \u00e0 la politique, on a, on a fait, on a exacerb\u00e9 et Les les probl\u00e8mes de de, les, les contradictions dans la politique \u00e9trang\u00e8re de la et vous pensez que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:41 > 0:45:50) [92%] : \r\nPeut \u00eatre vertueux parce que ce que disait Gabrielle Binder est aussi valable avec les armes finalement quand on veut acheter un avion et qu'on ait l'Arabie Saoudite, on peut l'acheter en Suisse, on peut tr\u00e8s bien acheter en Russie, o\u00f9 on se l\u00e2che ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:50 > 0:45:57) [75%] : \r\nTerre-net oui oui face Williams I B et oui, il sera l\u00e0 bas une reine non mais il y a de la acheter en Suisse, est ce que \u00e7a rendrait l'Arabie Saoudite, Vera mais mais c'est vrai c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:57 > 0:46:12) [92%] : \r\n\u00e7a la question, la question c'est qu'on a un pays neutre, la question c'est qu'on a un pays neutre, qu'on a une neutralit\u00e9 permanente qui fait que on est respect\u00e9 pour \u00e7a et que on doit agir en conformit\u00e9 avec des principes de la neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:12 > 0:46:15) [90%] : \r\nOr, si on peut pas avant d'avion au Y\u00e9men, il faut arr\u00eater d'en vendre \u00e0 l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:16 > 0:46:47) [89%] : \r\nSi on est neutre, non mais je veux dire tout simplement, vous vendez pas des armes, des avions qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme armes \u00e0 des pays qui sont en guerre d'ailleurs, il y a une initiative populaire, hein, et puis la Suisse mais qui, qui est actuellement qui va \u00eatre examin\u00e9, qui propose d'interdire de m\u00eame dans la Constitution l'interdiction parce qu'une ordonnance, elle est facilement modifiable 2 m\u00e8tres dans la Constitution l'interdiction d'exporter des armes dans des pays qui sont l\u00e0, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement instables tendez non mais la Suisse est hypocrite, la Suisse est hypocrite, si je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:47 > 0:47:41) [90%] : \r\nFranchement, comme sur la PMA d'ailleurs parce que c'est votre slogan oui on se vante d'\u00eatre neutre en suivant d'\u00eatre neutre, on le vend comme un atout, on le vend comme la capacit\u00e9 qu'\u00e0 la Suisse d'\u00eatre un bon m\u00e9diateur de de promouvoir la paix de etc et puis en m\u00eame temps on vend des armes \u00e0 des pays qui sont en guerre en et et on dit \u00e0 aux autres \u00c9tats \u00e9coutez, nous on a le CICR fait beaucoup dans l'humanitaire, on est dans la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, alors on vend des armes, on permet des destructions on permet des morts, on permet des bless\u00e9s mais pas grave, hein, on a le CICR \u00e0 la direction du d\u00e9veloppement, c'est soit c'est le service \u00e0 r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts non mais au commissariat, franchement je sais pas, l\u00e0, moi je suis compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on exporte des armes suisses s\u00fbr de lui, ferait bien de combat Marie puis Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:41 > 0:47:50) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il y a pas que la Suisse qui est hypocrite sur cette question de : non, il n'y a pas que de il y a pas que parce que quand m\u00eame on se dit il \u00e9tait la jeune prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:51 > 0:48:07) [83%] : \r\nLe renouveau tout la modernit\u00e9, modernit\u00e9, tout le monde \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme d'ailleurs j'aimerais pas \u00eatre sont charg\u00e9s de comme en ce moment, j'ai eu beaucoup de music-hall, \u00e7a va pas \u00eatre facile de Tarek, ce sont des charg\u00e9s de comme europ\u00e9en, oui mais Chevalier, elle serait bien oui, il y a un roulement, un petit peu comme \u00e7a, comme les entra\u00eeneurs de foot \u00e0 environ la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:07 > 0:48:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, et puis tout d'un coup, alors il y a l'assassinat de Khashoggi quand m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0, journaliste am\u00e9ricain, donc il y a quand m\u00eame c'est pas, c'est pas juste, on en a parl\u00e9 aussi parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, et les salari\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, donc il se fait assassiner et puis apr\u00e8s on l'invite quand m\u00eame au G 20 on continue les n\u00e9gociations avec lui mais et puis vous avez vu la d\u00e9claration qu'il a fait r\u00e9cemment, il a dit : alors, c'est pas ma faute, mais c'est ma faute, en gros c'est \u00e7a parce qu'il en fait, il assume la responsabilit\u00e9, sa d\u00e9bilit\u00e9 et puis l\u00e0, on se dit : non mais mais mais mais c'est vraiment bien, ils se fichent de nous, quoi, \u00e7a, il y a vraiment une hypocrisie totale, alors apr\u00e8s, moi je me sens toujours toute petite dans mon \u00e9chelle, je me dis, moi, j'aimerais qu'on arr\u00eate de discuter avec monsieur parce que je ne trouve pas tr\u00e8s gentil, mais vous entendez l'argument qui dit que si on arr\u00eate de discuter toile continuera, discuter avec d'autres et que \u00e7a, donc il y a, c'est pour \u00e7a qu'il y a 2 \u00e9chelles, il y avait une \u00e9chelle \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:56 > 0:49:12) [95%] : \r\nComme le rappelle Micheline aussi sur la neutralit\u00e9 de mon pays, le fait que je ne veux pas \u00eatre dans un pays qui vend des armes \u00e0 un pays en guerre et en m\u00eame temps qu'on en a rien \u00e0 foutre de ce que je veux dire, puisque finalement, m\u00eame si moi je trouve quand m\u00eame, c'est grave de tuer un journaliste am\u00e9ricain, qui plus est s'opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:12 > 0:49:23) [80%] : \r\nPlus grave de tuer un journaliste qui est pay\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, autre journal h\u00e9 bien parce que c'est ce que vous avez dit l'inverse parce que j'ai dit : ben si c'est ce que vous avez non mais enfin am\u00e9ricains qui plus \u00e0 leur meilleur, mais symboliquement \u00e7a garant, il am\u00e8ne, excusez-moi, la voil\u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:23 > 0:49:34) [89%] : \r\nSauf humanitaire, hein, \u00e7a c'est des millions de gens qui souffrent quand m\u00eame, oui, mais ce qui est vrai, ce qui est vrai et on leur donne, on leur donne, on leur vend des armes pour pouvoir tuer l\u00e0- bas mais mais mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:34 > 0:49:38) [89%] : \r\nC'\u00e9tait am\u00e9ricain pour pouvoir \u00e0 \u00eatre dans une d\u00e9mocratie qui lui permettent de s'exprimer, Jonas c'est pas qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:38 > 0:49:41) [82%] : \r\nAlors, bien qu'un Gabriel, vous avez le mot de la fin surtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:41 > 0:50:15) [81%] : \r\nEt \u00e7a, c'est, c'est la premi\u00e8re fois, je crois, depuis des semaines, mais gr\u00e2ce \u00e0 la distinction de bande des armes \u00e0 des pays en guerre ou des pays en paix, je trouve \u00e7a vraiment byzantin formes de Suisse pr\u00e9sentaient \u00e7a en gros, on vous vend des armes, d'accord, jusqu'au jour o\u00f9 vous d\u00e9clarer la guerre, on nous sommes plus alors vous voulez vend pourquoi on les vend pour pour les exposer dans les mus\u00e9es, non, on vend des armes de guerre, mais les pays qui seront pay\u00e9es dans l'espoir que ces pays en paix les utilisent passer des armes, superbe, donc soit on d\u00e9cide de d\u00e9sormais on vend des armes \u00e0 tout le monde d\u00e9cide donc pas d'armes et on arr\u00eate cette distinction, pays en guerre, pays pr\u00e9sents, guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:15 > 0:51:07) [85%] : \r\nNon mais \u00e7a vous non mais ce qui sera, \u00e7a, \u00e7a joue pas ben oui, \u00e7a vous pouvez je suis fonctionner comme \u00e7a, non non non non plus d'armes assez d'autres choses en non mais \u00e7a sent la la prot\u00e9omique sur le probl\u00e8me, c'est que on a une neutralit\u00e9 arm\u00e9e et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous dit puisqu'on a une neutralit\u00e9 arm\u00e9e il faut qu'on soit ind\u00e9pendant dans la production d'armes donc une deuxi\u00e8me fin Saoudite donc comme comment produit des armes, il faut qu'on puisse les vendre aussi, hein, j'allais Rihanna un argument \u00e9conomique qui vient, donc c'est une totale perversion du syst\u00e8me de neutralit\u00e9, je m'excuse, on est neutre, le coeur du principe de la neutralit\u00e9 c'est on vend pas d'armes \u00e0 des pays qui sont en conflit oui compris et \u00e7a c'est pas mais si elles ach\u00e8tent des armes, c'est qu'il pense toujours, il sera en concert 16 je suis pas de droit de la neutralit\u00e9, mais c'est du droit international et un \u00c9tat neutre ne vend pas d'armes \u00e0 des pays en conflit Obama, il est plus 9 l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:07 > 0:51:20) [87%] : \r\nBon, tr\u00e8s bien avoir une neutralit\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9, comme certains pays sans arm\u00e9e, on ne vend pas d'armes, on a, on n'a pas d'arm\u00e9e, on a une vraie politique active voil\u00e0 tr\u00e8s bien, c'est un mot de la fin, une br\u00e8ve Alexis je donc, oui, des nouvelles de Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:20 > 0:51:31) [93%] : \r\nC'est une chanteuse de NBA Oph\u00e9lie Winter qui a, malheureusement pour elle, a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de voiture, cette semaine, alors on lui souhaite un prompt r\u00e9tablissement et on esp\u00e8re qu'Oph\u00e9lie Winter remettra ses pneus d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:33 > 0:51:34) [93%] : \r\nMarie Fourquet avoue Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:35 > 0:54:14) [88%] : \r\nParfois par accident, au d\u00e9tour d'une soir\u00e9e, il m'arrive de fr\u00e9quenter des jeunes des 25 des moins de 30 ans, carri\u00e8re fulgurante et aux id\u00e9aux chaste ils sont frais, dr\u00f4le et styl\u00e9 comme un retour d'Erasmus berlinois, je suis \u00e0 leur fascin\u00e9 par cette jeunesse militant TV Game mais une peur secr\u00e8te me ronge, \u00e0 un moment dans la soir\u00e9e, tous ces jeunes gens sexuelles vont comprendre que je suis maman alors c'est pas que \u00e7a se voit sur ma t\u00eate, mes avant bras ne sont pas tatou\u00e9 des pr\u00e9noms de mes enfants, et personne n'a acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tat de mon p\u00e9rin\u00e9e en soir\u00e9e, mais il y a toujours dans ce type de soir\u00e9e quelqu'un qui clame haut et fort, moi je ne ferai pas d'enfant pour sauver le futur de la plan\u00e8te, hein, alors moi je trouve bizarre car dans ma t\u00eate, le futur, c'est des enfants, mais voil\u00e0, je me sens responsable de l'effondrement \u00e9cologique ne me reste plus qu'\u00e0 cacher par an, non pas que j'ai un mais bien 2 enfants signes ostentatoire de mon absence totale de conscience \u00e9cologique, honte \u00e0 moi aujourd'hui 2 enfants c'est comme manger un steak tartare dans son ventre revers climatis\u00e9s en embarquant sur un bateau de croisi\u00e8re vers Venise, les enfants, \u00e7a pollue, chiffres \u00e0 l'appui pour r\u00e9duire les ses \u00e9missions de carbone, aujourd'hui il faut devenir v\u00e9g\u00e9tarien, renoncer \u00e0 l'avion, abandonner la voiture mais, surtout, avoir un enfant, alors mon probl\u00e8me quand j'en ai de c'est lequel choisir l'ado qui va bient\u00f4t pouvoir conduire une voiture ou le petit qui s'est nourri exclusivement d'Gates au poulet mais pourquoi as-tu fait 2 enfants me demandent un Freg 25 gauchiste \u00e9tonnamment look\u00e9e comme le fit Sarkozy je bredouille \u00eates honteusement que j'aime faire des enfants, les portes et les \u00e9duquer et que c'est sans nul doute l'exp\u00e9rience la plus difficile est passionnante qu'il m'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de vivres, ce d\u00e9passement de moi- m\u00eame \u00e9l\u00e8ve un peu plus chaque jour l\u00e0 mon pote quadra tra\u00eetre balance non mais Marie, elle serait capable de nous en faire un 3\u00e8me, alors autant ne jetez directement sous les roues d'un camion, l\u00e0 j'ai vraiment eu peur, je me suis dit tous ces jeunes activistes au panier bio vont m'embarquer aux toilettes pour me ligaturer les trompes avec du c\u00e9leri, je dois trouver une issue de secours filer \u00e0 l'anglaise, avant qu'on me retire mes allocations familiales c'est vrai, ne faisant que des gar\u00e7ons dyslexique dans un pays sans guerre, comment justifier mon exc\u00e8s de prog\u00e9niture, si ce n'est par ma conviction profonde que le No Kid places le probl\u00e8me avant de sacrifier son d\u00e9sir d'enfant, \u00e0 l'h\u00f4tel de l'\u00e9cologie, ayons le courage du changement de notre mode de vie et de consommation, l'effondrement climatique n'est pas li\u00e9 aux nombres de personnes qui y a sur terre, mais \u00e0 la mani\u00e8re dont il l'exploite, je vous pr\u00e9viens, personne ici n'aura le droit d'aller plus souvent \u00e0 New York, bordel Thema 4 au lait de soja parce qu'il n'a pas eu d'enfant non, on ne va pas mourir d'ennui seule entrevue dans une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante priv\u00e9 du rire des enfants, je refuse de vieillir ainsi les gosses, \u00e7a fout le bordel un bordel joyeux vivant et color\u00e9, alors, \u00e0 d\u00e9faut de sauver la plan\u00e8te, croyez-moi, faites des b\u00e9b\u00e9s pour au moins sauver l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:14 > 0:55:33) [86%] : \r\nCette perc\u00e9e varie bien s\u00fbr et on passe au perles des beaux parleurs, vous nous \u00e9crivez toute la semaine \u00e0 les beaux parleurs \u00e0 terre TSA Point CH c'est ce qu'a fait Jacques par exemple qui a entendu ceci \u00e0 la radio que j'\u00e9tais plus \u00e2g\u00e9 que que d'autres, Docteur, mon agent, c'\u00e9tait plus \u00e2g\u00e9 que d'autres docteurs de monde, c'est faux, effectivement elle est tordu Daniel nous a \u00e9galement \u00e9crit lui l'\u00e9couter l'info c'\u00e9tait \u00e0 22 heures 30 le journaliste \u00e9tait manifestement un peu fatigu\u00e9, la d\u00e9cision d'abandonner la direction de cette institution, qu'il occupait depuis 2023 absolument, absolument Sidonie, nous \u00e9crit elle aussi elle \u00e9coutait la premi\u00e8re c'\u00e9tait aux alentours de 13 heures mercredi la police qui a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 269 personnes, \u00e2g\u00e9es de 12 \u00e0 100 71 ans, un chiffre record depuis le d\u00e9but des manifestations, c'est vrai que 100 71 ans, c'est un chiffre record fait puis d\u00e9bute manifestation vraiment tout le monde manifeste et puis Antoine nous a \u00e9crit les beaux parleurs est RTS Point CH, lui il a entendu cette petite perle de journaliste des Sports le joueur et le s\u00e9lectionneur se sont parl\u00e9s dans le blanc des yeux se parler dans le blanc des yeux, on sait pas trop ce que \u00e7a veut dire, mais c'est joli, quelle est la perle des beaux parleurs, selon vous, Marie 100 71 ans, pour vous, Gabriel Bender vraiment aussi, on est d'accord mais si M. Calmy-Rey c'est bon, c'est donc cet auditeur qui a entendu cette perle qui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs, on se retrouve dans un un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:33 > 0:55:46) [90%] : \r\nAvec notre invit\u00e9, il s'agit de Bihar qui nous parlera notamment d'Intelligence artificielle appliqu\u00e9e au robot pour que les robots puissent imiter les humains, je suis s\u00fbr que \u00e7a suscitera quelques questions chez vous toutes et tous, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:52 > 0:55:56) [88%] : \r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse Fighter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:56 > 0:56:03) [80%] : \r\nJ'ai v\u00e9cu Marie Fourquet Gabriel Binder, Micheline Calmy-Rey, notre invit\u00e9 ce dimanche matin au Dubillard, professeur \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:03 > 0:56:11) [88%] : \r\nC'est listes de l'Intelligence artificielle appliqu\u00e9e aux robots, voil\u00e0 qui promet un d\u00e9bat passionnant et le portrait sign\u00e9 Carlos Enriquez bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:11 > 0:57:22) [87%] : \r\nNon je ah non c'est pas Carlos Enriquez, il est chaud, voyant oui c'est vrai je suis Jean-Pierre Brown concepteur de robots andro\u00efdes, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 votre accueil d'Aude Billard, vous lui avez parl\u00e9 comme \u00e0 une humaine vous avez pas remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait un robot ah c'est \u00e7a, elle est mon oeuvre, elle est magnifique, \u00e0 vrai dire, c'est assez fr\u00e9quent que les gens se trompent \u00e0 elle est tellement r\u00e9ussi Aude Billard est un robot parfait, elle est sortie de mon laboratoire \u00e0 Lausanne le 6 ao\u00fbt 1971 je l'ai \u00e9quip\u00e9s de 34, moteur, c'est moins qu'un humain, mais pour un robot c'\u00e9tait \u00e9norme observer la bien mais elle est capable de cligner des yeux de saisir un verre d'eau et de le boire sans renverser \u00e9quip\u00e9 de pas malheureuse idiomes hein, le Fran\u00e7ais puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 produite en Romandie et l'anglais, tr\u00e8s utile pour donner des conf\u00e9rences \u00e0 travers le monde et elle choisit la langue dans laquelle elle vous r\u00e9pondra en fonction de celles que vous utilisez pour lui poser des questions assez bien fait pour essayer \u00e0 ce propos, une anecdote croustillante : j'avais inscrit au billard \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg pour lui \u00e0 prendre l'anglais quand on me l'a renvoy\u00e9e, elle parlait \u00e9cossais, je comprenais rien \u00e0 ce qu'elle disait, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de l'envoyer \u00e0 l'universit\u00e9 de Sud Californie \u00e0 Los Angeles, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 un bras, un bras humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:23 > 0:57:26) [90%] : \r\nMais bon, le Maroc a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:26 > 0:59:08) [86%] : \r\nAu programme et untel robot j'utilise le match in Learning je commence par lui enseigner m\u00e9connaissance comme on ferait avec un enfant, mais sans les pleurs sans les langes sans les oreillons et puis elle s'am\u00e9liore par elles-m\u00eames, en r\u00e9p\u00e9tant les exercices gr\u00e2ce \u00e0 son Intelligence artificielle pourquoi avait choisi de donner \u00e0 mon robot l'aspect d'une femme h\u00e9 ben la femme peut faire plusieurs choses en m\u00eame temps ce qui est pratique pour un robot son esp\u00e9rance de vie est beaucoup plus longue, de plus les robots femmes ont une r\u00e9sistance bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle des robots mal qui sont hors service au moindre rhume, j'\u00e9tais tellement ravie par mon autre Billard que en directement cr\u00e9\u00e9 8 exemplaires ah bon, \u00e0 la premi\u00e8re et professeur \u00e0 l'EPFL, directrice du Laboratoire d'algorithmes et syst\u00e8mes d'apprentissage en ce moment, il est en train de recharger ses dans mon laboratoire, la 2\u00e8me est pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence du corps enseignant de l'EPFL et membre du conseil de la fondation EPFL which ah oui la 3\u00e8me Aude Billard et membre de l'Asloca, je trouverai que je trouvais assez cocasse du donner cette fonction alors que question logement la nuit elle est stock\u00e9e dans un d\u00e9p\u00f4t la 4\u00e8me travaillent simultan\u00e9ment pour la soci\u00e9t\u00e9 pomelo SARL et d'elle et \u00e7a la 5\u00e8me et femme au foyer, m\u00e8re de trois, adorable fille enfin des filles, vous aurez compris \u00e9galement des robots j'ai calqu\u00e9 sur mon prototype Olbia, je l'ai fait grandir en changeant des pi\u00e8ces au fil de leur croissance la 6\u00e8me Olbia, \u00eatre \u00e9lu PS au conseil municipal de Lausanne, c'est juste un essai, \u00e0 terme, je vise d'en envoyer une au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la 7\u00e8me donne des conf\u00e9rences sur les robots \u00e0 travers le monde et enfin la 8\u00e8me Olbia le mod\u00e8le m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:08 > 0:59:13) [72%] : \r\nC'est c'est parle tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:13 > 1:00:11) [89%] : \r\nQu'une seule humaine m\u00eame surdou\u00e9 ne serait jamais capable d'accomplir autant de t\u00e2ches \u00e0 la voix bien s\u00fbr, mais robot imite les humains, sauf pour certains comportements qui me d\u00e9range un peu, par exemple, mais robots ne sont pas racistes, ils n'\u00e9coutent pas de le me serve pas sur des sites cochons, par contre, il semble qu'passe beaucoup de temps sur les sites de quincaillerie o\u00f9 ils admirent des vies des aux personnes qui craignent une invasion de robots je r\u00e9pondrai qu'il y a bien longtemps que les robots sont partout, le robot aspirateur qui se prom\u00e8ne tout seul n'est rien d'autre que le descendant d'un autre robot primitif en lui donnant la main, ou plut\u00f4t la trompe aujourd'hui les robots peuvent remplacer les humains pour certains m\u00e9tiers il existe des robots pizza\u00efolo des robots musiciens des robots com\u00e9diens comme au th\u00e9\u00e2tre de Vidy en ce moment, les robots com\u00e9diens n'ont aucun probl\u00e8me pour apprendre un texte, ils peuvent jouer en plusieurs langues dans le monde entier s'il \u00e9tait un robot votre Carlos Enriquez, qui joue son spectacle Segundo ce soir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (1:00:11 > 1:00:15) [74%] : \r\nNon, non \u00e0 la il pourrait Jean et lourde de cas oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:15 > 1:01:11) [87%] : \r\nOui, il pourrait jouer aux 2 endroits en m\u00eame temps aujourd'hui au billard et presque autonome, elle a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer aux robots, ses fr\u00e8res, pas pour l'arm\u00e9e, hein, elle refuse les fonds qui pr\u00e9viennent du site qui provient du secteur militaire, elle favorise le milieu m\u00e9dical et c'est vrai qu'un robot qui a beaucoup mieux un bistouri, qu'un m\u00e9decin qui vient d'op\u00e9rer pendant 20 heures de suite sous amph\u00e9tamines les mains codes propres produits peuvent remplacer celle des personnes accident\u00e9es mais maintenant elle veut cr\u00e9er des mains avec 2 pouces, je me demande si elle se prend pas un peu pour Dieu, elle veut faire mieux que lui corriger ses erreurs, bon je vous laisse le d\u00e9bat sur ces probl\u00e9matiques avec elle toutes ces questions sont de moi, je vous le rappelle, et toutes les questions que Jonas va lui poser sont \u00e9galement de moins puisque Jonas, \u00e9tait \u00e9galement un Andro\u00efd avant de type qui nie tout en l'air, quoi, facile \u00e0 stocker, s'explique par l\u00e0 non, lui non plus, pourrait pas tenir la cadence, il \u00e9tait humain, allez je vous observe converser entre robots je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:11 > 1:01:13) [91%] : \r\nCurieux du r\u00e9sultat merci comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:15 > 1:01:19) [79%] : \r\nLes pas de 11 heures \u00e0 l'id\u00e9e d'une sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:20 > 1:01:32) [88%] : \r\nBen tiens, premi\u00e8re question pour vous, Aude Billard, avant de parler de ce robot \u00e0 2 pouces qui a l'air d'inqui\u00e9ter un peu Carlos Enriquez, en quoi le robot est tr\u00e8s bon, pourquoi faire le robot est tr\u00e8s bon lorsqu'il s'agit d'imiter l'humain qu'est-ce que le robot arrive bien \u00e0 imiter chez l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:34 > 1:01:37) [83%] : \r\nAlain mais me voici d\u00e9j\u00e0 d\u00e9masqu\u00e9, hein, puisqu'on sait que je suis un robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:37 > 1:01:41) [87%] : \r\nOui, absolument, vous \u00eates bien charg\u00e9 et manifestement c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:01:41 > 1:02:00) [89%] : \r\nOui, d'ailleurs, je vais essayer de faire croire \u00e0 mes enfants pendant un temps, que j'\u00e9tais un robot, ils y ont cru pendant quelques minutes, ah oui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, comment vous avez fait en fait ont visit\u00e9 une Exposition o\u00f9 on faisait un scanneur et on regardait en fait si vous \u00e9tiez chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur par rapport \u00e0 un objet qui \u00e9tait froid et comme j'ai la maladie de Renault, en fait, il se trouve que quand on scanne je suis bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:00 > 1:02:15) [82%] : \r\nIl ressemble \u00e0 un objet et c'est vrai que, ils ont \u00e9t\u00e9 un petit peu, vous n'avez traumatis\u00e9s, ils avaient la apr\u00e8s, je leur ai dit que par extension effectivement ils \u00e9taient aussi des petits robots aveugles pr\u00e9sent se poser plein parce et quelle dr\u00f4le d'or force mauvais alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:15 > 1:02:17) [92%] : \r\nSi on en croit le robot peut bien imiter l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:02:19 > 1:03:06) [89%] : \r\nEn quoi il peut imiter l'humain pour l'instant ce sont essentiellement bien s\u00fbr d\u00e8s des t\u00e2ches manuelles, tr\u00e8s simple, hein, donc celle qui consiste surtout \u00e0 \u00eatre r\u00e9p\u00e9titive, hein, il peut limiter parce qu'il peut observer l'humain, alors il y a 2 formes d'observation, c'est celle qui est vraiment au travers de cam\u00e9ras, donc on peut, mais des cam\u00e9ras dans une pi\u00e8ce et puis d\u00e9composer le mouvement humain et puis ensuite retranscrire dans un mouvement robot, il est vrai que la plupart des robots ne ressemblent pas \u00e0 des \u00eatre humains, ce sont plut\u00f4t des machines standards donc s'\u00eatre suivant est d\u00e9j\u00e0 pas compl\u00e8tement \u00e9videntes mais c'est ce que les robots peuvent faire une alternative qui est favoris\u00e9e, s\u00e9jour, c'est de montrer aux robots en lui prenant le bras, donc il faut le rendre flexible et pouvoir lui montrer en fait comment s'approcher d'un d'un objet comment appliquer les bonnes force pour faire de l'insertion pour faire du polissage des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:06 > 1:03:15) [94%] : \r\nEt c'est tr\u00e8s proche de ce qu'on fait avec un enfant, en fait, c'est vrai que si on ne fait que montrer \u00e0 l'enfant, il arrivera pas \u00e0 prendre et il va falloir \u00e0 un moment qu'il exp\u00e9rimente en fait, le robot doit exp\u00e9rimenter des trucs, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:15 > 1:04:22) [91%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait correct et en fait pour r\u00e9pondre \u00e0 une discussion que nous avions juste \u00e0 l'instant avec avec Michel c'est on s'inspire \u00e9norm\u00e9ment aussi de du d\u00e9veloppement chez l'enfant et on s'en inspire dans la mesure o\u00f9 effectivement, on se dit il faut toutes ces mesures de d'apprentissage, il faut un petit peu d'une poudre de l'ext\u00e9rieur, donc il faut \u00eatre capable d'imiter par observation, il faut \u00eatre capable aussi de raffiner le mouvement en tenant la main comme on le ferait pour un pour un joueur sportif et puis \u00e0 la fin, parce que le robot ne nous ressemble pas encore parfaitement, il faut lui permettre \u00e0 lui m\u00eame d'explorer un d'explorer ce qui est le plus confortable pour lui- m\u00eame, c'est effectivement similaire \u00e0 l'enfant si vous montrez un enfant comment faire un un mouvement mais vous- m\u00eame, vous \u00eates un adulte qui a beaucoup plus de force, il faudra quand m\u00eame que l'enfant puisse lui- m\u00eame retranscrire votre mouvement avec son propre corps avec sa propre force s'il doit ins\u00e9rer par exemple un objet dans un autre, il se peut qu'il ne puisse pas utiliser juste la main droite, comme vous l'avez fait parce qu'il a pas de feu, de force et il va naturellement prendre les demain voir utiliser l'entier de du haut de son corps pour appliquer les forces n\u00e9cessaires ce transfert qui sont compl\u00e8tement \u00e9vident chez l'\u00eatre humain, il est relativement difficile \u00e0 retranscrire math\u00e9matiquement et c'est ce sur quoi on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:22 > 1:04:28) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'il faut l'\u00e9duquer avec une attitude non suivante laisser- faire des erreurs, c'est \u00e7a, ah oui, c'est presque \u00e7a, vous nous d\u00e9crivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:28 > 1:04:38) [90%] : \r\nMais vous touchez un point tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est celui d'accepter que les machines puissent faire des erreurs, hein, c'est comme votre toaster qui temps en temps gris rien correctement et vous lui direz, tu pourrais faire mieux l'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:38 > 1:04:44) [77%] : \r\nIl faut pas lui taper dessus ou pas \u00e9tabli \u00e0 se fait pas changer et pourquoi il faudrait que les machines elles grimpent des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:45 > 1:05:06) [90%] : \r\nBen, de la m\u00eame mani\u00e8re que si on veut qu'elle puisse apprendre et s'am\u00e9liorer \u00e0 avoir une certaine forme d'Intelligence qui est l'Intelligence humaine, par d\u00e9finition, fait l'apprentissage implique, faire des erreurs et \u00e0 faire des erreurs, c'est extr\u00eamement utile, parce que \u00e7a nous permet justement de savoir qu'est ce qui est correct et qu'est ce qui est incorrect si on conna\u00eet que ce qui est correct, en fait, on peut justement apr\u00e8s faire des erreurs parce qu'on n'a pas de limite pas les limites de notre savoir-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:05:06 > 1:05:24) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut vous demander, mais c'est une cam\u00e9ra qu'est ce que c'est que l'Intelligence d'apr\u00e8s vous, parce que \u00e7a c'est on parle d'Intelligence artificielle jusqu'\u00e0 maintenant, l'Intelligence est quelque chose qui existe l\u00e0 quelque part dans le cerveau, c'est pas tr\u00e8s bien o\u00f9, et et voil\u00e0, et, et, l\u00e0, vous parlez d'Intelligence artificielle, donc \u00e7a existe dans des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:05:25 > 1:05:28) [94%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question alors d'abord, on peut se on peut se merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:05:29 > 1:05:40) [75%] : \r\nCe dernier, quelle note \u00e0 cette question en m\u00eame temps sa survie ailleurs d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par la s\u00e9ance la semaine mais par Jean lui donnant bon cette l\u00e0 c'est un attentat sur la connerie artificiel alors ah oui alors dans la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:05:40 > 1:05:42) [82%] : \r\nQuestion aussi parler de la connerie \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:42 > 1:05:46) [91%] : \r\nCet accord \u00e0 la route bien vous pouvez r\u00e9pondre \u00e0 l'Intelligence artificielle pour Micheline et la connerie pour Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:05:46 > 1:06:19) [89%] : \r\nS'il y a, il y a toutes sortes de d\u00e9finitions de l'Intelligence, une centaine, finissant d'Intelligence artificielle, g\u00e9n\u00e9ralement les mots- clefs qui ressortent c'est raisonnement adaptation et apprentissage et pour moi, je m'int\u00e9resserait particuli\u00e8rement \u00e0 l'apprentissage, la capacit\u00e9 justement d'acqu\u00e9rir des donn\u00e9es d'en faire sens et puis ensuite de les r\u00e9utiliser de g\u00e9n\u00e9raliser, donc \u00e7a c'est la d\u00e9finition m\u00eame de l'Intelligence qui nous diff\u00e9rencie entre guillemets peut-\u00eatre de d'autres esp\u00e8ces qui nous permettent justement de nous adapter, c'est ce qui nous permet de r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cole et puis de finalement on apprend diff\u00e9rentes langues et de faire diff\u00e9rents m\u00e9tiers la le manque d'Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:06:22 > 1:06:55) [89%] : \r\nLe manque d'Intelligence dans l'Intelligence des ficelles, voire il il est \u00e9vident, je veux dire pour l'instant, on a vraiment juste la capacit\u00e9 de stocker un parfois d'apprendre et de faire sens des donn\u00e9es, on a encore une capacit\u00e9 de raisonnement excessivement limit\u00e9, je veux dire, vraiment c'est c'est essentiellement, on va dire une bonne base de donn\u00e9es Intelligence qui arrive, retrouv\u00e9 par exemple une image, on vous donne une image, vous avez toute une une base de donn\u00e9es dans votre t\u00eate de robot qui arrive \u00e0 reconna\u00eetre que cette image correspond \u00e0 ce que vous avez dans votre base de donn\u00e9es, mais il n'y a pas de raisonnement derri\u00e8re \u00e0 quoi \u00e0 Coire correspond l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:06:56 > 1:07:34) [84%] : \r\nJ'aimerais aborder oui par rapport \u00e0 ce que la crainte de Carlo Enriquez, d'\u00eatre remplac\u00e9 par D. par des robots, j'ai vu un spectacle c'\u00e9tait des robots sur sc\u00e8ne magnifique mais cette ces robots et des formes de poubelles quand il parlait aussi des poubelles qui s'ouvre par c'est absolument fascinant, la question c'est : vous, vous travaillez sur des mod\u00e8les Andro\u00efd comme si la forme Andro\u00efd \u00e7a serait l\u00e0 le le top de de la forme de l'Intelligence, de la forme pour les robots, ils auraient pas ai pas plut\u00f4t les des formes de pieuvre plein de bras ou des formes de qui pourrait se mettre en boule comme le cheval, mairie, soit il peut se mettre en boule et peut rouler souffrent tous il galope s'passe des trucs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:07:34 > 1:07:39) [79%] : \r\nPervez mais la question est bonne agglom\u00e9r\u00e9 stucs non je connais pas mal que la mairie centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:07:39 > 1:07:49) [76%] : \r\nEt Lom\u00e9 risque anti- smog o\u00f9 l'on dirait une petite baie de Cassis, d'accord, je me rappelle pourrait rouler des pentes, il a une coque extraordinaire, donc il peut descendre \u00e0 une vitesse folle hop qui s'arr\u00eate, ils au goulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:07:49 > 1:07:52) [95%] : \r\nMais la question est bonne, pourquoi le robot devrait avoir la forme humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:07:53 > 1:08:25) [89%] : \r\nBon, alors tout d'abord un juste pour rectifier, nous ne travaillons pas qu'avec des robots humano\u00efdes hein, nous avons aussi des robots standard industriel hein avec toutes sortes de formats, il existe dans la robotique aussi des robots qui sont effectivement des pieuvres et toutes sortes de, de, d'insectes et voir des choses qui n'existent pas, pourquoi humano\u00efdes souvent la raison pour laquelle on d\u00e9veloppe des robots qui ressemblent le plus possible \u00e0 l'\u00eatre humain, c'est lorsqu'on travaille sur des proth\u00e8ses parce que l\u00e0, bien, on s'attend \u00e0 ce qu'effectivement si je vous donne une proth\u00e8se, vous n'aimeriez pas que les deux pouce disons vous aimeriez peut-\u00eatre mais je pense que ce serait relativement malheureusement mal accept\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:08:25 > 1:08:33) [86%] : \r\nNon, moi je trouve que gobelet suffit mais c'est l'humain augment\u00e9 finalement est-ce qu'on pourrait pas se couper les bras bras plus pratique et plus intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:33 > 1:09:07) [90%] : \r\nBen \u00e7a c'est passionnant parce que \u00e7a veut dire que moi qui suis une personne vieillissante n'est-ce pas dites pas \u00e7a, et puis et qui commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes de de pas tout savoir, hein oui mais je, je, \u00e7a va m'arriver quoi, je veux dire, bon, et alors on peut se faire remplacer le genou l'arrange, on peut marcher quand on pourrait plus marcher, on peut voil\u00e0, donc \u00e7a veut dire que dans l'avenir, mon espoir c'est d'\u00eatre \u00e9ternel, vous allez me remplacer tout \u00e7a le coeur, le foie, le machin, le nous, les bras, les yeux et puis je vais m\u00eame les yeux oui et puis je vais vais vivre \u00e9ternellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:09:07 > 1:09:14) [80%] : \r\nC'est \u00e7a peut-\u00eatre si c'est votre oui mais \u00e7a veut dire transit humanit\u00e9 a pas encore, pas encore, encore, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:14 > 1:09:32) [82%] : \r\n\u00e7a le les d\u00e9veloppements parce qu'on vous fait marcher des gens paralys\u00e9 ou faites-vous c'est absolument incroyable et \u00e7a le robot sous leur qui qui fait marcher les paralytiques droit mais c'est c'est c'est c'est quand on r\u00e9fl\u00e9chit au au futur ou au potentiel des applications absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:09:32 > 1:10:01) [86%] : \r\nOui, moi je pense qu'il appliquait son \u00e7a quand m\u00eame humanitaire \u00e0 la base c'est terrible de perdre certaines fonctions, que ce soit community vous motrice et si effectivement, on peut s'utiliser la technologie pour pour avoir pour r\u00e9adapter en fait ses fonctions, je pense que c'est nous, au b\u00e9n\u00e9fice de l'humanit\u00e9 tout le de l\u00e0 \u00e0 voir la vie \u00e9ternelle, je pense que \u00e7a on sera rappelle pour en parler, je pense que l\u00e0 vraiment c'est de l'ordre de la musique d'avenir, j'y crois assez peu mais mais certainement de d'avoir des membres qui puisse qui puisse remplacer manquements quand \u00e7a c'est c'est certainement un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:10:02 > 1:10:06) [77%] : \r\nUn des buts primaire Rodin robotique, alors il y a aussi les travaux sur lesquels on pris fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:10:06 > 1:10:08) [73%] : \r\nVous travaillez sur de travaux c'est bien pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:10:08 > 1:10:24) [74%] : \r\nCe en train, vous savez, on en fait des pires ici, alors on peut le plaisir ceci vous rend humaines th\u00e9rapie \u00e7a se quand m\u00eame, oui, j'ai ador\u00e9 paye au son pays pour pour brouiller les pistes, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:10:24 > 1:10:46) [80%] : \r\nSon travail, donc \u00e7a va avoir un 3\u00e8me voie un 3\u00e8me bras leur 4\u00e8me pourquoi M pourquoi ben justement pour se d\u00e9multiplier pour les cleptomane \u00e7a ici rase efficace beaucoup plus efficace pour en avoir 2 qui puisse porter des charges lourdes pr\u00e8s ou les 2 autres face noire continue \u00e0 militer au t\u00e9l\u00e9phone portable travail quoi vous imaginez-vous un un futur ou le robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:47 > 1:10:52) [93%] : \r\nHumano\u00efdes ou par aura un passeport, une carte d'identit\u00e9, une vraie reconnaissance dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:10:53 > 1:10:53) [96%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:10:53 > 1:11:05) [89%] : \r\nOui, c'est int\u00e9ressant, \u00e7a \u00e7a \u00e7a rejoint en fait aussi tout toutes les discussions sur les robots autonomes qui finalement pourrait amener \u00e0 des accidents, hein, et \u00e0 qui on as craint la la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:11:06 > 1:11:34) [90%] : \r\nAu moment o\u00f9 on donnerait une carte identit\u00e9 on donnerait vraiment identit\u00e9 un robot, \u00e7a voudrait dire qu'il devient un agent moral et c'est vrai que si il a un fort niveau de raisonnement et de compr\u00e9hension du monde hein alors l\u00e0 effectivement il devient assez autonome et dans ces cas-l\u00e0, par extension, on fait toutes les lois s'appliquent et incluant le besoin de d'avoir une identification alors est-ce que ce serait une photo passeport ou est-ce que ce serait plut\u00f4t peut-\u00eatre un d\u00e9codage de son inscription Beat, je ne sais pas, mais il faudra voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:11:34 > 1:11:37) [97%] : \r\nEt on ne peut pas les exporter dans des pays en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:11:37 > 1:11:39) [72%] : \r\nJe suis s\u00fbr, il vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:11:39 > 1:12:03) [85%] : \r\nQuand m\u00eame une question sensible, c'est l'interaction entre l'humain et le robot, avoir un robot comme coll\u00e8gue par exemple pour robot comme outil et comment est-ce que l'humain interagit avec ce robot et ce que nous on va devoir apprendre \u00e0 interagir avec les robots, veut que les robots pourront s\u00fbrement pas faire le le 100 pourcent du chemin et ce que nous on devra changer notre mani\u00e8re de parler dans une mani\u00e8re d'\u00eatre, se poser une question compl\u00e9mentaire, oui, allez-y, beau amoureux \u00e0 quand est-ce qu'on pourra tomber amoureux d'un robot que le robot pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:12:03 > 1:12:11) [77%] : \r\nTomb\u00e9 amoureux de coll\u00e8gues en maudit tombe amoureux, quand m\u00eame, c'est vrai, \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 rapidement autre Biard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:12:12 > 1:13:20) [90%] : \r\nEn fait tous les efforts possibles pour ce que l'interaction qu'on appelle homme- machine soit la plus naturelle possible, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement il a peu d'effort \u00e0 faire de la part de l'\u00eatre humain, mais il y a toujours effectivement un effort \u00e0 faire, comme pour votre t\u00e9l\u00e9phone portable, vous avez appris \u00e0 la lumi\u00e8re, vous avez appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 le faire fonctionner, donc il y aura, mais des choses qui sont dans la mesure du possible et qui demande le moins de travail hein le moins de d'apprentissage donc g\u00e9n\u00e9ralement on s'attend \u00e0 ce que juste en quelques minutes, vous pouvez vous puissiez vous vous habituez \u00e0 \u00e0 l'utilisation de du robot et de la machine, donc de ce point de vue l\u00e0 normalement vous ne devriez pas avoir \u00e0 apprendre un langage machine pour pouvoir communiquer avec votre beau mais il suffira simplement de faire les mouvements que vous feriez donc comme j'avais dit avant, c'est-\u00e0-dire le guidage Manuel vous rendre compte que le robot vous observe probablement diff\u00e9remment que vous m'observer, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas des yeux qui voient de la m\u00eame mani\u00e8re, il aura peut-\u00eatre des d'art ou des sonars, donc avoir une compr\u00e9hension de de sa capacit\u00e9 visuelle qui d\u00e9passait le Stream un pic qui parfois est aussi plus son nom de vue peut \u00eatre diff\u00e9rent, donc \u00e7a c'est des choses que auxquelles il faudrait s'habituer et on et on travaille en fait \u00e0 \u00e0 aussi rendre en fait cette lecture de la compr\u00e9hension du robot, plus facile pour l'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:13:21 > 1:13:46) [90%] : \r\nJe vais vous poser une question qui a un tr\u00e8s directement avec le fait que vous \u00eates une femme scientifique, j'ai remarqu\u00e9 en utilisant Mac Google aux mains, ce qui est une sorte de petit robot qu'il comprenait mieux la voix d'hommes, que la voix de femme, c'est-\u00e0-dire que quand une femme lui demande quelques sources il comprend moins bien que quand c'est une voix d'homme s\u00fbrement li\u00e9 au fait qu'il a d'abord \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s avec des voix d'hommes qui \u00e9taient peut-\u00eatre les les d\u00e9veloppeurs, le fait que vous soyez une femme scientifique que vous d\u00e9veloppiez des robots, c'est important qu'on ait la parit\u00e9 dans le d\u00e9veloppement des robots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:13:47 > 1:13:52) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr c'est important d'avoir la parit\u00e9 partout, c'est pas seulement un homme non mais ce que \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:13:52 > 1:13:53) [86%] : \r\nFlorence sur le robot et le fonctionnement du robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:13:53 > 1:14:46) [87%] : \r\nOui, \u00e7a aura une influence parce qu'\u00e0 la base, en fait, toutes les machines qu'toutes les hausses, l'Intelligence artificielle et bas\u00e9e sur une base de donn\u00e9es et cette base de donn\u00e9es et est g\u00e9n\u00e9ralement c'est un gros probl\u00e8me et les biais\u00e9e par, par par la mani\u00e8re dont on r\u00e9colte des donn\u00e9es, donc il faut essayer d'avoir une repr\u00e9sentation le le plus le plus uniforme possible de ce qu'on essaye de repr\u00e9senter, donc si il y a, vous parlez de la langage hommes- mais il y a aussi tous les accents, hein, il y a aussi toute une diversit\u00e9 aussi dans dans les voies des voix d'enfants, et voient d'adultes, il y a, il y a des gens qui peuvent \u00eatre enrou\u00e9, hein, je veux dire il faut pouvoir avoir une une base de donn\u00e9es qui soit repr\u00e9sentative de tout \u00e7a, ou alors avoir un robot qui puissent r\u00e9apprendre, c'est-\u00e0-dire qu'il part avec une base de donn\u00e9es qui qui lui a \u00e9t\u00e9 fournie et puis au moment o\u00f9 vous vous \u00eates l'utilisateur lambda vous depuis leur aurait entra\u00een\u00e9, mais bien entendu, \u00e7a va prendre un nouveau que quelques minutes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:14:46 > 1:14:49) [85%] : \r\nTr\u00e8s bien, une autre question pour autre autour de la t\u00eate, Marie- France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:14:49 > 1:14:53) [64%] : \r\nJ'en attendant la table quand allez Ibrahim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:14:53 > 1:15:16) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 au sentiment amoureux il y a un film merveilleux, je ne sais pas si vous l'avez vu, qui s'appelle avec Hakim Phoenix et qui tombe amoureux de l'Intelligent sorti ciel incarn\u00e9 par la voix de Scarlett Johansson et exactement comme vous l'avez d\u00e9crit au d\u00e9but de l'interview, il y a l'apprentissage du sentiment amoureux et on voit tout d'un coup que c'est possible, \u00e0 un moment que \u00e7a 7 heures gens \u00e7a artificielle apprennent \u00e0 exprimer des sentiments amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:15:19 > 1:15:52) [90%] : \r\nJe ne sais pas, c'est de la c'est pas parce que, parce que bon, je ne sais pas, d'ailleurs comment \u00e9crire math\u00e9matiquement le sentiment amoureux, ce qui est absolument certain, c'est que les \u00eatre humains vont tomber amoureux des machines, ils le sont d\u00e9j\u00e0, au regard des gens, des voitures, je suis en m\u00eame dans T\u00e9l portable, donc l\u00e0 il y a pas de doute, de ce point de vue l\u00e0 qu'une machine tombe amoureuse, et je pense qu'on est, il en est de l'ordre de l'UE de l'utopique, je veux dire c'est vraiment tellement loin de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle des robots, ils sont juste un tout petit peu mieux qu'une machine toute simple : un toaster, c'est-\u00e0-dire qu'il a un tout petit peu de raisonnement et de de compr\u00e9hension du monde mais c'est tellement limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:15:53 > 1:15:56) [94%] : \r\nIl tombe vraiment amoureux mais qui limite le sentiment amoureux \u00e7a j'imagine que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:15:56 > 1:16:04) [81%] : \r\nSans beaucoup Alpha rapidement alors quelles r\u00e9v\u00e9lations mais c'\u00e9tait bon pour l'instant il n'y a pas de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:16:04 > 1:16:15) [93%] : \r\nSi nous pas que je sache, en tout cas qu'imiter le le sentiment amoureux mais imagine ce sera un besoin, on voit bien que dans l'industrie de la pornographie, le robot par exemple est tr\u00e8s utilis\u00e9e il y a des d\u00e9veloppements en lien avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:16:16 > 1:16:22) [87%] : \r\nOui, malheureusement, pourquoi malheureux, mais je pense pas, je le relis pas la pornographie avec le sentiment amoureux, j'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:16:22 > 1:16:24) [89%] : \r\nNon, alors l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:16:24 > 1:16:32) [85%] : \r\nSix le sentiment amoureux la part compte c'est c'est li\u00e9 et l'\u00e9rotisme l'industrie pornographique, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s proche, pourquoi vous dites malheureusement que l'utilisation du robot dans cette industrie-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:16:35 > 1:16:44) [90%] : \r\nParce que g\u00e9n\u00e9ralement ce sont des robots \u00e0 figures f\u00e9minines et qu'on r\u00e9duit en fait l'acte une forme d'esclavage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:16:44 > 1:16:48) [89%] : \r\nEt ce, m\u00eame pas des robots, c'est des poup\u00e9es gonflables non mais \u00e0 moins que je sois retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:16:48 > 1:16:58) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates en retard d'une bataille oui c'est \u00e9pop\u00e9e poup\u00e9es et la poup\u00e9e gonflable se met \u00e0 parler \u00e0 bouger, h\u00e9 bien c'est la femme objet par excellence, on lave la vaisselle oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:16:58 > 1:17:00) [72%] : \r\nInvalider celui qui passe sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:17:02 > 1:17:06) [93%] : \r\nD'accord donc pour \u00e7a que vous avez l'impression que l\u00e0 \u00e7a renforce le clich\u00e9 plut\u00f4t le le robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:17:07 > 1:17:26) [89%] : \r\nOui, mais enfin, d\u00e8s lors qu'on cr\u00e9e concret une machine et qu'on a le pouvoir de la part de la cr\u00e9er, comme on le souhaite un demande \u00e0 Carlos, h\u00e9 bien on peut effectivement faire son son r\u00eave le plus profond et moi, je trouve assez int\u00e9ressant qui ce genre de cr\u00e9ation, parce que finalement elles sont r\u00e9v\u00e9latrices des r\u00eaves profonde d'une cat\u00e9gorie de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:17:27 > 1:17:52) [82%] : \r\nMais Gabriel Val\u00e8re, ce sera s\u00fbrement la derni\u00e8re question, allez-y, on on attendait beaucoup cette all\u00e9geance artificiel de ces aides vocale par exemple Syrie et tout \u00e7a mais moi \u00e7a fait 3 ans que j'essaie de lui dire : je m'appelle Gabriel Binder et non pas Gabriel Bandai in toujours Gabriel Barbey \u00e0 Gabriel, je suis all\u00e9 il y a 3 ans en acheter un sac \u00e0 main pour moi tous les jours, je re\u00e7ois de la comme pour les salles de la pub pour les sacs \u00e0 main, je vais plus 9 jug\u00e9 que je suis quand m\u00eame pas acheter des sacs \u00e0 main tous les jours vous fait pas peur, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:17:52 > 1:17:56) [75%] : \r\nAlors \u00e7a vous \u00e9nerve quand les algorithmes nous \u00e9tait les trompeur non madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:17:56 > 1:18:05) [84%] : \r\nSi comme des caniches dire c'est quand m\u00eame absolument incroyable, je vais l\u00e0- bas, je recherche torture leurs pour pr\u00e9parer le torture classement les droits de l'homme, je re\u00e7ois des pubs pour des menottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:18:07 > 1:18:23) [86%] : \r\nMoi je suis de la pub pour du caviar, vous savez, j'\u00e9tais sais mais c'est pas possible, il est pas acc\u00e8s \u00e0 mon compte en banque, au cours de cet algorithme mais c'est vrai, on n'est pas tol\u00e9rant \u00e0 l'erreur de l'Al Gore voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a que les vrai voil\u00e0, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, apprenez mieux prenait plus de temps, vous savez o\u00f9 vous avez en fait loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:18:23 > 1:18:38) [92%] : \r\nPlupart de ces, de ces outils si vous pouvez en fait aussi lui donner du feedback, donc vous pouvez lui dire comme vous \u00eates pas content avec une certaine publicit\u00e9, hein, c'est pas, c'est pas vrai de tous les algorithmes c'est possible de le faire et donc vous pouvez raffin\u00e9, sa connaissance de vous mais \u00e7a veut dire qu'il faut lui permettre de vous apprendre, de mieux en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:18:38 > 1:18:42) [84%] : \r\nOui, puis alors alors il, il m'envoie plus de \u00e7a quand m\u00eame un sac \u00e0 dos, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:18:42 > 1:18:44) [75%] : \r\nLa progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:18:45 > 1:18:54) [90%] : \r\nBon, on comprend bien ce droit \u00e0 l'erreur, et ce qui s'applique \u00e0 l'automobile aussi, par exemple, le robot aurait le droit, ma foi, l'erreur si l'erreur est moins grande que l'erreur humaine, le robot le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:18:58 > 1:19:03) [97%] : \r\nAlors bien entendu je partage pas ce point de vue hein pourquoi est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:19:03 > 1:19:07) [87%] : \r\nImaginez, il \u00e9crase un journaliste am\u00e9ricain John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:19:07 > 1:20:05) [87%] : \r\nDisons, il faut vraiment absolument s'assurer en tant qu'en tant que cr\u00e9ateur de des voitures automobiles que qu'on qu'on minimise au maximum les risques et c'est vrai que je trouve que de ce point de vue-l\u00e0, les gens s'emballe en fait mais il y a, il y a pas suffisamment de de tests syst\u00e9matiques qui sont faits, il faut quand m\u00eame pas oublier je je le r\u00e9p\u00e9ter, je sais que \u00e7a va pas faire plaisir \u00e0 certaines personnes, mais c'est vrai, c'est que la voulu voire de ses voitures autonomes, elles sont beaucoup d'angles morts et non un plus qu'un humain plus qu'elle est parce que est train de capteurs que moi en tout cas, mais oui, mais ils sont, ils arrivent pas \u00e0 identifier en fait-les les informations de la m\u00eame mani\u00e8re que vous le faites, d'accord, au mieux, ils peuvent identifier effectivement qu'il y ait un cycliste cycliste empi\u00e9tant plan pi\u00e9tons mais ils ont la capacit\u00e9, par exemple de ne pouvoir pr\u00e9dire le danger, vous avez un enfant qui marche sur un trottoir, vous- m\u00eame, si vous le voyez, puis vous voyez qu'il est un peu excit\u00e9s et puis qui joue, avec d'autres enfants, vous allez vous vous dire il y a des risques qu'il fasse une b\u00eatise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:20:05 > 1:20:22) [86%] : \r\nQui tombent sur la route, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce livre est bien pris, bon sens, h\u00e9 ben on va terminer comme \u00e7a avec un peu de peur donn\u00e9e par un autre Biard, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 des beaux parleurs merci \u00e0 merci Micheline Calmy-Rey Marie Fourquet Gabriel Val\u00e8re et Carlos Enrique ce qui \u00e9tait \u00e9galement dans cette \u00e9mission Alexis Juno.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T14:22:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042959", "summary": "Itw Aude Billard, sp\u00e9cialiste de l'intelligence artificielle appliqu\u00e9e aux robots.", "id": "2043383", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5213", "id": "5213", "name": "Les beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799378", "comment": "Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052789", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7A111824-6D9A-4610-8363-21D9E6501349", "internalArchiveId": "7A111824-6D9A-4610-8363-21D9E6501349", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les f\u00e9minismes tunisiens et marocains sont-ils vaincus? Interview de Le\u00efla Tauil", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tauil, Le\u00efla \r\nInterview de Le\u00efla Tauil, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux f\u00e9minismes arabes.\r\n\r\nInterview de Le\u00efla Tauil, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux f\u00e9minismes arabes. Tunisie, Maroc : les f\u00e9minismes vaincus ?\r\nA 18hXX... on va parler des f\u00e9minismes arabes... et notamment tunisien et marocain...\r\nLes Tunisiens se rendent aux urnes demain pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives... avant le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dimanche prochain...\r\nEt rien n'indique que le nouveau pouvoir issu des urnes sera sensible aux renvendications des femmes...\r\nQuant au Maroc, la r\u00e9cente condamnation d'une journaliste \u00e0 un an de prison ferme pour avortement ill\u00e9gal appara\u00eet comme un coup dur port\u00e9 aux droits des femmes.\r\n***\r\nBonsoir Le\u00efla Tauil... Vous \u00eates charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux f\u00e9minismes arabes.\r\n- Parlons de la Tunisie d'abord, berceau du printemps arabe, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'\u00e9mancipation f\u00e9minine dans le monde arabe... Diriez-vous qu'en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, il y a une r\u00e9gression depuis les r\u00e9voltes du printemps arabe ?\r\n- Le Maroc... La condamnation d'une journaliste \u00e0 un an de prison ferme pour avortement ill\u00e9gal... comment l'interpr\u00e9ter ? C'est un coup d\u00e9vastateur pour les droits des femmes au Maroc, d\u00e9non\u00e7ait Amnesty International.\r\n - Il y a eu des r\u00e9formes tant en Tunisie qu'au Maroc, r\u00e9formes constitutionnelles, l\u00e9gislatives, en faveur des femmes... Mais n'y a-t-il pas paradoxalement une forme d'islamisation dans ces pays qui fait que ces soci\u00e9t\u00e9s en deviennent schizophr\u00e8nes ?\r\nDans quelle mesure les printemps arabes ont-ils \u00e9t\u00e9 f\u00e9ministes ?\r\nLedit printemps arabe, d\u00e9clench\u00e9 le 17 d\u00e9cembre 2010 en Tunisie, a mis sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, une pr\u00e9sence impressionnante de femmes arabes descendues en masse dans les rues pour r\u00e9clamer la justice sociale, la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et le d\u00e9part des pouvoirs autoritaires en place depuis les ind\u00e9pendances dans l'ensemble du monde arabe. Pour les mouvements f\u00e9ministes arabes - ancr\u00e9s depuis des d\u00e9cennies au sein de leurs soci\u00e9t\u00e9s civiles respectives - qui ont particip\u00e9 aux soul\u00e8vements populaires de 2011, la revendication d'une \u00e9galit\u00e9 des sexes va de pair avec l'exigence de la d\u00e9mocratie. Cette mobilisation collective, dans l'espace public, d'une large partie de la population f\u00e9minine, t\u00e9moigne du r\u00f4le d\u00e9terminant que les femmes arabes comptent jouer aupr\u00e8s de leurs compatriotes masculins dans le devenir de leurs soci\u00e9t\u00e9s.  \r\nMalgr\u00e9 les nombreuses d\u00e9sillusions et le d\u00e9sastre d'un certain nombre de pays arabes travers\u00e9s par lesdits printemps arabes, comme l'indique Bichara Khader [professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain (Belgique), sp\u00e9cialiste du monde arabe, ndlr], la Tunisie demeure le \u00ab paradigme de la r\u00e9volution heureuse \u00bb et le Maroc tente de r\u00e9aliser \u00ab un pacte de transition \u00bb en accordant notamment des concessions constitutionnelles. La mobilisation f\u00e9ministe entra\u00eene, au Maroc et en Tunisie, des r\u00e9formes constitutionnelles consid\u00e9rables. Au Maroc, le collectif Printemps f\u00e9ministe pour la d\u00e9mocratie et l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9clame, en mars 2011, l'inscription d'une \u00e9galit\u00e9 des sexes dans la Constitution. Pour r\u00e9pondre entre autres \u00e0 ces revendications f\u00e9ministes, le Maroc adopte une nouvelle Constitution en juillet 2011 et ent\u00e9rine, \u00e0 travers l'article 19, l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. \r\nEn Tunisie, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e au pouvoir du parti islamiste Ennahda au lendemain des \u00e9lections constituantes, en octobre 2011, les f\u00e9ministes s'organisent \u00e0 travers notamment l'association \u00c9galit\u00e9 et parit\u00e9 pour revendiquer l'inscription de la parit\u00e9 totale dans la nouvelle Constitution. Ces f\u00e9ministes, qui participent activement \u00e0 tous les d\u00e9bats parlementaires relatifs aux diff\u00e9rents projets constitutionnels, arrivent \u00e0 faire inscrire la parit\u00e9 totale, \u00e0 travers l'article 46, dans la nouvelle Constitution adopt\u00e9e en janvier 2014. Un autre fait historique, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du monde arabe, est l'inscription de la libert\u00e9 de conscience (article 6) dans cette nouvelle Constitution r\u00e9clam\u00e9e par les f\u00e9ministes aux c\u00f4t\u00e9s d'autres forces d\u00e9mocratiques tunisiennes.\r\nAu-del\u00e0 de l'effectivit\u00e9 et de l'application des articles relatifs \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, ces derniers conf\u00e8rent aux citoyennes, en l'occurrence ici marocaines et tunisiennes, une \u00e9galit\u00e9 des sexes inscrite dans un cadre constitutionnel qui se situe, au demeurant, au sommet de la hi\u00e9rarchie des normes. Les f\u00e9ministes marocaines et tunisiennes sont conscientes du fait qu'une soci\u00e9t\u00e9 ne change pas \u00e0 coups de lois et r\u00e9clament des mesures garantissant la mise en application de ces r\u00e9formes \u00e9galitaires accompagn\u00e9es d'une v\u00e9ritable culture de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes dans les diff\u00e9rentes sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 (familiale, scolaire, sociale, culturelle, juridique, m\u00e9diatique et politique). \r\n En cela, les printemps arabes sont effectivement \u00e9galement r\u00e9solument f\u00e9ministes. En t\u00e9moigne l'extraordinaire mouvement Soul\u00e8vement des femmes dans le monde arabe, cr\u00e9\u00e9 par quatre jeunes f\u00e9ministes des printemps arabes, Farah Barqawi (Palestine), Diala Ha\u00efdar (Liban), Yalda Younes (Liban) et Sally Zohney (Egypte), qui, depuis octobre 2011, animent ce mouvement symbolis\u00e9 sur la toile par un visage de femme qui repr\u00e9sente la carte du monde arabe. Ce mouvement, apparu sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s les r\u00e9voltes, r\u00e9ussit \u00e0 cr\u00e9er une solidarit\u00e9 entre les citoyennes et les citoyens arabes qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res. Ces jeunes f\u00e9ministes lancent notamment une campagne de photos sur leur site qui a connu un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 des milliers de femmes et d'hommes affirment leur engagement en faveur des droits des femmes et de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. \r\n- Selon vous, quel avenir pour le f\u00e9minisme au Maroc et en Tunisie ?\r\nLes mouvements f\u00e9ministes historiques marocains et tunisiens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une extraordinaire capacit\u00e9 de mobilisation et l'\u00e9mergence, lors des printemps arabes, d'un f\u00e9minisme pluriel port\u00e9 essentiellement par des jeunes f\u00e9ministes laissent pr\u00e9sager, \u00e0 condition toutefois qu'une solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle et une synergie entre les anciennes et nouvelles expressions f\u00e9ministes s'op\u00e8rent et que la d\u00e9mocratie soit au rendez-vous, des f\u00e9minismes qui r\u00e9ussiront \u00e0 obtenir une \u00e9galit\u00e9 inconditionnelle des sexes. En cela la Tunisie constitue un mod\u00e8le pour toutes les vaillantes f\u00e9ministes du monde arabe !\r\nEnfin, dans un contexte socio-politique travaill\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980 par le paradigme islamiste et le retour des conservatismes, je souscris totalement \u00e0 la posture des f\u00e9ministes universalistes la\u00efques tunisiennes et marocaines, Sana Ben Achour et Ibtissam Betty Lachkar, pour qui il est n\u00e9cessaire d'\u00e9manciper les revendications des droits des femmes de la question de l'\u00ab identit\u00e9 arabo-musulmane \u00bb, qui assigne les femmes \u00e0 un statut juridique inf\u00e9rieur, pour les traiter sur les terrains des droits humains, de la citoyennet\u00e9 et des libert\u00e9s publiques (S. Ben Achour). Autrement dit, il est intol\u00e9rable de justifier encore aujourd'hui une in\u00e9galit\u00e9 des sexes au nom de la culture ou de la religion. Car, finalement, \u00ab les droits humains et les droits des femmes sont universels. (.) Les droits des femmes ne devraient pas conna\u00eetre de probl\u00e8mes de religion, de fronti\u00e8re, de nationalit\u00e9 ou de couleur de peau \u00bb (I. B. Lachkar).\r\n*Le\u00efla Tauil, F\u00e9minismes arabes : un si\u00e8cle de combat. Les cas du Maroc et de la Tunisie, Editions L'Harmattan, avril 2018.\r\n************************************************\r\nTUNISIE\r\nApr\u00e8s l'espoir suscit\u00e9 par la r\u00e9volution de 2011, l'heure, pour les Tunisiennes, est au d\u00e9senchantement. Militantes, \u00e9lues ou ouvri\u00e8res, elles disent ne pas attendre \"grand-chose\" du scrutin pr\u00e9sidentiel dont le premier tour se d\u00e9roule ce 15 septembre. Vingt-six candidats sont en lice, dont seulement deux femmes.\r\n\"Les hommes promettent beaucoup aux femmes. Mais lorsque 'monsieur Moustache' arrive au pouvoir, il ne se passe plus rien.\" Feryel Charfeddine a le sourire las. Dirigeante d'une association de lutte contre les violences, elle se dit alarm\u00e9e par ce qu'elle constate tous les jours sur le terrain : augmentation des violences, recul des droits, conservatisme de la soci\u00e9t\u00e9. \"Les femmes ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 la politique. Inconsciemment, elles savent que c'est le m\u00eame syst\u00e8me patriarcal qui perdure, avance-t-elle. Je ne suis pas pessimiste, je suis r\u00e9aliste\", affirme la jeune femme.\r\n24 candidats, 2 candidates\r\nEn bonne place dans les manifestations qui ont fait tomber le dictateur Zine el Abidine ben Ali en 2011, \u00e9lectorat courtis\u00e9 lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections dans la Tunisie post-r\u00e9volutionnaire, les femmes sont largement absentes de la campagne de 2019, qui privil\u00e9gie les th\u00e8mes s\u00e9curitaires ou \u00e9conomiques.\r\nSur 26 candidats, on compte seulement deux candidates : une avocate anti-islamiste Abir Moussi, et une ancienne ministre Salma Elloumi. \"On est dans l'alibi\", soupire l'avocate Bochra Belhaj Hmida, \u00e9lue au Parlement depuis 2014, qui se retire de la politique. \"J'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais je quitte la politique sans regret\", confie cette figure du combat f\u00e9ministe en Tunisie.\r\nSans s'\u00e9tendre sur la violence en politique, celle qui fut au coeur d'une campagne d'insultes et de d\u00e9nigrement en raison de son combat pour l'\u00e9galit\u00e9 successorale femme-homme, sujet hautement inflammable dans le pays, raconte : \"Les hommes attendent des femmes en politique qu'elles soient le moins d\u00e9rangeantes possible, qu'elles ne d\u00e9battent pas et surtout qu'elles ne d\u00e9cident pas. J'ai perdu beaucoup d'amiti\u00e9s masculines\". Elle \u00e9voque aussi le manque de solidarit\u00e9 f\u00e9minine, \"comme s'il n'y avait qu'une place \u00e0 d\u00e9crocher et qu'il fallait \u00e9carter les autres\". Ce climat parfois \u00e9prouvant dissuade l'engagement. \"Les femmes ne se sentent pas soutenues et il n'y a pas de volont\u00e9 des partis politiques de changer \u00e7a\", affirme Zyna Mejri, une jeune militante.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 'schizophr\u00e8ne'\r\nLa Tunisie est pourtant consid\u00e9r\u00e9e, depuis son ind\u00e9pendance, comme une pionni\u00e8re des droits des femmes dans le monde arabe et musulman, avec l'adoption en 1956 du code du statut personnel qui a notamment aboli polygamie et r\u00e9pudiation.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9funt pr\u00e9sident Beji Ca\u00efd Essebsi, qui se vantait d'avoir \u00e9t\u00e9 port\u00e9 au pouvoir par les \u00e9lectrices, a fait voter plusieurs textes importants, comme une loi contre les violences faites aux femmes ou l'abrogation d'une circulaire leur interdisant d'\u00e9pouser un non-musulman.\r\n\"C'est vrai que nous sommes mieux loties, mais entre avoir de bonnes lois et les faire appliquer...\", nuance Zyna Mejri, pour qui le combat passe par un \"changement des mentalit\u00e9s\".  Feryel Charfeddine, elle, d\u00e9plore la \"schizophr\u00e9nie\" de son pays, pointant le d\u00e9calage entre l'image progressiste de la Tunisie et le conservatisme de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nDe l'importance de maintenir le dialogue\r\nBochra Belhaj Hmida s'est souvent heurt\u00e9e \u00e0 l'agressivit\u00e9 de jeunes hommes qui ne comprenaient pas son combat pour l'\u00e9galit\u00e9. Elle reste convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9battre, y compris dans la violence, et admet avoir elle-m\u00eame nuanc\u00e9 son point de vue : \"Quand j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir le dialogue avec certains de ces jeunes, \u00e7a m'a aussi ouvert les yeux. J'ai pris conscience de leur frustration, du regard qu'ils pensent que les 'bourgeois' portent sur eux\".\r\nYosra Frawes, pr\u00e9sidente de l'Association tunisienne des femmes d\u00e9mocrates (ATFD),cite, p\u00eale-m\u00eale, les difficult\u00e9s croissantes en mati\u00e8re de droits sexuels et reproductifs, la d\u00e9gradation de l'acc\u00e8s aux soins, notamment dans les zones rurales, et l'appauvrissement des femmes. Selon une r\u00e9cente \u00e9tude de l'ATFD, plus de 80 % de la main d'oeuvre agricole en Tunisie est compos\u00e9e de femmes et l'association a d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9carit\u00e9 de cette main d'oeuvre \"corv\u00e9able \u00e0 merci\".\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 tunisienne est-elle pr\u00eate \u00e0 davantage d'\u00e9galit\u00e9 ? La question fait rugir Yosra Frawes. \"La question ne se pose m\u00eame pas. L'\u00e9galit\u00e9 est un principe universel\", r\u00e9torque-t-elle - m\u00eame si elle constate \"un recul \u00e9norme\" des droits des femmes sur le terrain.", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742885", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les f\u00e9minismes tunisiens et marocains sont-ils vaincus? Interview de Le\u00efla Tauil / FOR_2019-10-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Le\u00efla Tauil, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 aux f\u00e9minismes arabes."], "variantIds": ["ece-10742885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T17:07:47Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler des f\u00e9minismes arabes et notamment tunisien et marocain, les Tunisiens se rend aux urnes demain pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives avant le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui sera dimanche prochain et rien n'indique que le nouveau pouvoir issu des urnes sera sensible aux revendications des femmes quant au Maroc, la r\u00e9cente condamnation d'une journaliste, \u00e0 un an de prison ferme pour avortement ill\u00e9gal appara\u00eet comme un coup dur port\u00e9 aux droits des femmes, bonsoir les Tawil, bonsoir, vous \u00eates charg\u00e9e de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur d'un ouvrage consacr\u00e9 justement aux f\u00e9minismes arabes, parlons de la Tunisie, d'abord, berceau du printemps arabe, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'\u00e9mancipation f\u00e9minine dans le monde arabe, ce que vous diriez qu'en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, il y a une r\u00e9gression depuis les r\u00e9voltes du Printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nMais d'abord il faut \u00eatre contextualiser le la Tunisie en en rappelant qu'en 1956 Bourguiba adopte un f\u00e9minisme d'\u00c9tat et \u00e0 d'autres le code du statut personnel avec une abolition de la polygamie de la r\u00e9pudiation, avec \u00e9galement le droit de l'avortement pour toutes les femmes en 1973 on voit que c'est une modernisation sans d\u00e9mocratisation mais qui, n\u00e9anmoins, fait de la question des femmes, une descente de de sa politique, on voit \u00e9galement que dans durant les ann\u00e9es 70, nous avons un f\u00e9minisme autonome de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est tr\u00e8s actif durant les printemps arabes et au moment justement de des \u00e9lections libres apr\u00e8s les r\u00e9voltes arabes, bon, on voit l'arriv\u00e9e au pouvoir du du parti Ennhada, le 23 octobre et l\u00e0 on voit qu'il qu'il tente de remettre en cause l'h\u00e9ritage pour bien en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9 des sexes oui et la la force des mouvements f\u00e9ministes qui sont r\u00e9ellement ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait que le parti Ennahda a d\u00fb faire un retour en arri\u00e8re, et en 2014, nous avons une adoption de la Constitution tunisienne avec l'article 46 qui consacre une \u00e9galit\u00e9 totale entre les hommes et les femmes, et puis cette fameuse libert\u00e9 de conscience, qui est une premi\u00e8re dans tout le monde arabe, alors effectivement on a des des tr\u00e8s grandes avanc\u00e9es, et notamment la lev\u00e9e des r\u00e9serves relatives \u00e0 la Convention sur l'\u00e9limination de toutes les discriminations \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, nous avons un d\u00e9bat politique relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 successorale qui qui est en cours mais il est vrai que sur le terrain, \u00e9tant donn\u00e9 que nous sommes quand m\u00eame dans un processus de modernisation de d\u00e9mocratisation, nous avons toutes les voix qui peuvent s'exprimer et notamment les voix conservatrices, h\u00e9 oui, et l\u00e0 effectivement sur le terrain, comme le dit notamment Yousra Frawes s, pr\u00e9sidente de l'Association tunisienne des femmes d\u00e9mocrates, pour qui l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9videmment un principe universel, elle dit que sur le terrain, nous avons un recul assez \u00e9norme, oui, les droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nDonc \u00e7a rend un peu les soci\u00e9t\u00e9s schizophr\u00e8ne non parce que \u00e0 la fois il y a effectivement des r\u00e9formes tant en Tunisie qu'au Maroc, r\u00e9formes constitutionnelles, l\u00e9gislatives en faveur des femmes mais, paradoxalement, il y a une forme, je dirais peut-\u00eatre pas d'islamisation, mais en tout cas de mouvements conservateurs, r\u00e9trogrades dans ces pays- l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nOui, effectivement, nous avons des soci\u00e9t\u00e9s qui sont travers\u00e9s par des forces contraires des forces conservatrices li\u00e9es non notamment au mouvement de r\u00e9islamisation et des mouvements islamistes durant les ann\u00e9es 70 et 80 mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a nous avons des puissants mouvements des droits humains et des des droits des femmes qui font que nous sommes dans des rapports de force qui caract\u00e9rise finalement les soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9mocratisation et \u00e0 ce titre l\u00e0, on peut effectivement mettre en lumi\u00e8re la grande f\u00e9ministes tunisiennes Bouchara Hmida qui \u00e9tait \u00e9lu au Parlement depuis 2014 et qui se retire de la politique parce qu'elle a fait l'objet d'une grande campagne de d\u00e9nigrement en raison de son de son combat pour l'\u00e9galit\u00e9 successorale entre les femmes et les hommes qui est li\u00e9e en fait un verset coranique mais ici j'aimerais quand m\u00eame attirer l'attention sur l'hypocrisie religieuse, \u00e0 propos de la question du statut des femmes parce que par exemple \u00e0 l'heure du Djihad globaliser tous les acteurs religieux en dehors \u00e9videmment de th\u00e9ologiens djihadistes sont d'accord pour adopter une approche historique du fameux verset de l'\u00e9p\u00e9e de la sourate IX qui stipule explicitement le combat arm\u00e9, mais quand il s'agit de discuter du statut des femmes dans le Coran, h\u00e9 bien on voit appara\u00eetre sous la banni\u00e8re de l'immuabilit\u00e9 de la parole divine, une r\u00e9sistance qui est somme toute patriarcal donc qu'on ne s'y trompe pas, il s'agit bien l\u00e0 d'un patriarcat sacralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [84%] :\r\nMerci beaucoup l'ENA Tawil de votre \u00e9clairage je vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci Guillaume merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01820F42-BC59-4AE0-9605-87F3A82A97E0", "internalArchiveId": "01820F42-BC59-4AE0-9605-87F3A82A97E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elizabeth Warren, l'\u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis: interview de Nicole Bacharan", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Interview de Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.\r\n\r\nInterview de Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis. Etats-Unis : Elizabeth Warren, l'\u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate\r\nElle est l'\u00e9toile montante du Parti d\u00e9mcrate en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nElizabeth Warren pourrait bien ravir l'investiture d\u00e9mocrate.\r\nLa s\u00e9natrice du Massachussets talonne dans les sondages Joe Biden, le grand favori jusque-l\u00e0.\r\nElle a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 l'ancien vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis dans un sondage publi\u00e9 il y a dix jours.\r\nEt hier, Elizabeth Warren a annonc\u00e9 avoir lev\u00e9 bien plus de fonds que son principal rival.\r\n***\r\nNicole Bacharan, bonsoir... Vous \u00eates sp\u00e9cialiste des Etats-Unis... Votre dernier ouvrage s'intitule \"Le Monde selon Trump\" paru aux \u00e9ditions Tallandier.\r\n- Qui est donc Elizabeth Warren, la sensation des primaires d\u00e9mocrates, disent les observateurs ?\r\n- Qu'est-ce qui explique sa progression constante ?\r\n- Mais a-t-elle des chances de remporter l'investiture d\u00e9mocrate en ayant un profil plus radical, plus \u00e0 gauche que Joe Biden ?\r\n- Assurance sant\u00e9 pour tous, universit\u00e9 gratuite, taxation des ultra-riches, r\u00e9volution \u00e9cologique : le programme d'Elizabeth Warren est aux antipodes de la politique suivie par Donald Trump. Ne risque-t-elle pas de donner du grain \u00e0 moudre au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9 les candidats les plus progressistes pour souder sa base, les qualifiant de \"socialistes\" ?\r\n- Il y a le traumatisme Hillary Clinton. Certains d\u00e9mocrates craignent qu'une femme n'ait pas les \u00e9paules suffisamment larges pour en d\u00e9coudre avec Donald Trump. Est-ce un handicap pour Elizabeth Warren ?\r\n\u00ab Ce qu'elle a en moins, c'est la notori\u00e9t\u00e9, mais ce qu'elle a en plus, c'est de ne pas \u00eatre une Clinton, donc de ne pas porter l'aspect dynastique, analyse Nicole Bacharan. Surtout, ce qui joue en sa faveur, c'est l'exp\u00e9rience. Elle \u00e9tudiera de pr\u00e8s la campagne pr\u00e9c\u00e9dente. C'\u00e9tait un ring de boxe absolument terrifiant et nouveau, or, on s'aper\u00e7oit que Donald Trump ne se renouvelle pas. Donc on peut imaginer qu'elle serait plus pr\u00e9par\u00e9e et ce n'est pas n\u00e9gligeable. \u00bb \r\n\u00ab C'est quelqu'un de passionn\u00e9, tr\u00e8s pr\u00e9cis, qui travaille \u00e9norm\u00e9ment. Ses projets sont extr\u00eamement pointus et d\u00e9taill\u00e9s \u00bb, poursuit Nicole Bacharan. Pour convaincre, elle a notamment mis en ligne des simulateurs afin que chaque citoyen puisse calculer, par exemple, le montant de sa dette \u00e9tudiante ou le co\u00fbt de la garde de ses enfants si elle \u00e9tait \u00e9lue.\r\nJustici\u00e8re anti-corruption, ennemie des milliardaires, des multinationales et des lobbies, Elizabeth Warren s'est construit une figure proche de la classe moyenne. En meeting, elle prend la pose avec les militants (qui font la queue dans une \u00ab selfie line \u00bb \u00e0 l'organisation ultra-rod\u00e9e) et fait des \u00ab pinky promises \u00bb (promesses faites en se tenant le petit doigt) \u00e0 toutes les fillettes qui r\u00eavent de voir une femme \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n- Joe Biden risque-t-il de souffir ou b\u00e9n\u00e9ficier des accusations de corruption de son fils en Ukraine, accusations lanc\u00e9es par Donald Trump ?", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742884", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elizabeth Warren, l'\u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis: interview de Nicole Bacharan / FOR_2019-10-05T18:02:00_developpement-6", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-10742884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T17:07:48Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle est l'\u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'an prochain, Elizabeth Warren pourrait bien ravir \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, la s\u00e9natrice du Massachussets talonne dans les sondages, Joe by donne le grand favori, jusque -l\u00e0, elle a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 l'ancien vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis dans un sondage publi\u00e9 il y a 10 jours, et hier, Elizabeth Warren a annonc\u00e9 avoir lev\u00e9 bien plus de fonds que son principal rival, bonsoir Nicole Bacharan, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, votre dernier ouvrage s'intitule Le monde selon Trump, paru aux \u00e9ditions Tallandier, alors qui est donc Elizabeth Warren, la sensation des primaires d\u00e9mocrates, disent les observateurs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [86%] :\r\nElizabeth Warren, pour l'instant et s\u00e9natrice du du Massachusetts, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le Massachusetts depuis 2012, mais auparavant, c'\u00e9tait une professeur de droit, elle a enseign\u00e9 d'ailleurs dans un grand nombre d'universit\u00e9s tr\u00e8s prestigieuse dont Harvard et sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'\u00e9tait le droit des finances, le droit des des faillites. \r\nEt la protection des consommateurs, et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement conseill\u00e8re aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Obama aupr\u00e8s du S\u00e9nat au moment de la crise financi\u00e8re de 2008 2009 donc c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s pointu sur la les d\u00e9rives disons du capitalisme am\u00e9ricain, les abus parfois mais tr\u00e8s gros des tr\u00e8s grosses tre prises et la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nQu'est ce qui explique sa progression constante. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la la premi\u00e8re chose c'est que elle est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 pour cette campagne, c'est quelque chose \u00e0 quel accueil pense depuis longtemps et au sur laquelle a beaucoup travaill\u00e9, donc elle a une vision de du programme de ce que devrait faire la prochaine pr\u00e9sidente puisqu'elle souhaite que \u00e7a soit une pr\u00e9sident il tu des \u00c9tats-Unis, elle est, elle est incollable en que c'est vraiment une forte en th\u00e8me Pierre qui a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9, elle est bonne dans les d\u00e9bats, reste pour l'instant, elle semble avoir trouv\u00e9 le l'\u00e9quilibre entre trop vigoureuse \u00eatre vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s lente, mais sans \u00eatre trop agressive ou de choses de choses qui sont difficiles \u00e0 \u00e0 \u00e0 conjuguer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [82%] :\r\nMais enfin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:18) [92%] :\r\nJe crois que le fait que c'est une femme enthousiaste quand m\u00eame une partie de l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate puisque \u00e7a peut f\u00eater la Clinton reste quelque chose de de tr\u00e8s amer et puis je crois qu'elle est port\u00e9e aussi par le fait qu'une bonne partie de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est en r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:34) [75%] :\r\nContre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [83%] :\r\nL'acc\u00e8s des in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache, \u00e0 un moment donn\u00e9 au lors du des primaires, il faudra que les d\u00e9mocrates choisissent un ou une candidate et l\u00e0 franchement Elizabeth Warren appara\u00eet comme quelqu'un qui a un profil assez radicale, assez \u00e0 gauche un quand on lit son exigence, son programme c'est assurance sant\u00e9 pour tous, universit\u00e9 gratuite, taxation des ultra- riches r\u00e9volution \u00e9cologique \u00e7a va loin, pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [89%] :\r\nSi vous avez, vous avez totalement raison et r\u00e9ellement aujourd'hui, il y a pas une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains sortons du camp de Lyon il y a pas une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains pour \u00e9lire Elizabeth Warren, avec son programme, telle qu'il est, autant je pense que dans une bonne partie de l'\u00e9lectorat la taxation suppl\u00e9mentaire sur sur les grandes fortunes, quand on regarde de pr\u00e8s, je sais que vous l'avez fait c'est \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame raisonnable parce qu'il s'agirait de taxer \u00e0 2 pour 100 les patrimoines au-dessus de 50 millions de dollars, donc ce sont quand m\u00eame des, des, des, m\u00e9nages extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, cette partie -l\u00e0, il est franchement populaires, mais la question par exemple de l'assurance m\u00e9dicale pour tous au sans en faire une s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:48) [62%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [89%] :\r\nSyst\u00e8me g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat pour tous, c'est quelque chose sur lequel elle ne peut pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:53) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [85%] :\r\nParce que on on peut d\u00e9batte de cela plus en d\u00e9tail un autre moment, peut-\u00eatre, mais il y a environ 160 180 millions d'Am\u00e9ricains qui ont de bonnes assurances priv\u00e9es qui trouvent que le syst\u00e8me doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, les m\u00e9dicaments sont trop chers, les primes trop \u00e9lev\u00e9 mais grosso-modo. \r\nIls se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et donc leur enlever \u00e7a, en leur disant : on va \u00eatre quelque chose de mieux enti\u00e8rement public, quand tout le monde se souvient de difficult\u00e9s \u00e9normes de de Barack Obama attendent. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:23) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [86%] :\r\nDonc, \u00e0 sa femme ne veut r\u00e9former Obamacare enlever aux gens l'assurance qui fonctionne pour aujourd'hui, pour la remplacer par quelque chose d'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:32) [89%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s peur et alors il y a la la et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [84%] :\r\nParall\u00e8lement, une faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nOui, Nicole Bacharan, vous le vous le vous en parliez tout \u00e0 l'heure, il y a le traumatisme Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates et certains de ses d\u00e9mocrate justement craignent qu'une femme n'est pas les \u00e9paules suffisamment larges pour en d\u00e9coudre avec un homme comme Donald Trump est ce que c'est un handicap pour Elizabeth Warren. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:54) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que ce qui peut faire son nom handicap \u00e0 cet \u00e9gard, c'est le fait que dans les sondages dans les \u00e9tudes, on s'aper\u00e7oit qu'il y a beaucoup de femmes. \r\nDes mots qui disent qu'elles voteront d\u00e9mocrate et qui ont pas envie de voter pour une femme alors, en quelque sorte de compliquer par comme je pense qu'elle aura profit\u00e9 si elle devait se retrouver face Donald Antoine, elle aura profit\u00e9 des d\u00e9boires de Hillary Clinton, c'est vrai que ces 3 d\u00e9bats Clinton le Trump sont rest\u00e9s quand m\u00eame comme un grand traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [78%] :\r\nElle voulait \u00e9tait pr\u00eat donc vous voulez dire quel qu'elle en tirera qu'elle en tirera les le\u00e7ons oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [83%] :\r\nJe pense que l'int\u00e9r\u00eat des le\u00e7ons, je pense que l'int\u00e9r\u00eat une strat\u00e9gie des des r\u00e9pliques, pr\u00e9parer les attitudes, est ce que \u00e7a suffira, je ne sais pas, mais en tout cas, elle sera mieux pr\u00e9par\u00e9 face \u00e0 ce bulldozer Donald Trump que ne l'\u00e9tait Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nMerci beaucoup Nicole Bacharan je vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci inverse c'est-\u00e0-dire voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "Professeur, Historienne, politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D94FE052-43B4-4DC7-B552-ACE633FF55E3", "internalArchiveId": "D94FE052-43B4-4DC7-B552-ACE633FF55E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'attaque de Paris appara\u00eet pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e et son auteur radicalis\u00e9", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'attaque de Paris appara\u00eet pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e et son auteur radicalis\u00e9 Tuerie \u00e0 la pr\u00e9fecture de Police : l'auteur \u00e9tait un islamiste radical\r\nLa France est sous le choc et la classe politique en \u00e9bullition.\r\nLa tuerie de la Pr\u00e9fecture de Paris, qui a fait 5 morts dont l'auteur, serait de nature terroriste.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says... Quels indices ont fait basculer l'enqu\u00eate vers la piste terroriste ? \r\n----\r\nC'est vrai qu'au d\u00e9part, on \u00e9voquait l'hypoth\u00e8se d'un conflit personnel au sein du service, mais apr\u00e8s 24 heures d'enqu\u00eate, plusieurs indices ont permis de privil\u00e9gier l'hypoth\u00e8se terroriste. \r\nNotamment des \u00e9changes de messages avec son \u00e9pouse dans la matin\u00e9e, avant le passage \u00e0 l'acte. 33 messages, uniquement \u00e0 connotation religieuse.\r\nCertains de ses coll\u00e8gues ont aussi \u00e9voqu\u00e9 un comportement douteux au moment de l'attentat contre Charlie Hebdo, o\u00f9 cet agent administratif avait justifi\u00e9 la tuerie. \r\nPar ailleurs, cet homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans, originaire des Antilles fran\u00e7aises, s'\u00e9tait converti \u00e0 l'islam il y a plusieurs ann\u00e9es...\r\nEt selon le journal Le Monde, il fr\u00e9quentait les pr\u00eaches d'un imam salafiste, dans une mosqu\u00e9e de la r\u00e9gion parisienne. Il adh\u00e9rait \u00e0 un vision radicale de l'islam, a confirm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le procureur national anti-terroriste. \r\nVoil\u00e0 ce qui a conduit le parquet anti-terroriste \u00e0 se saisir de l'affaire.\r\n----\r\nQUESTION 2 : C'est un choc dans la police. \r\n----\r\nOui les policiers savaient que le risque terroriste \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Il y a m\u00eame 2 policiers qui avaient tu\u00e9 chez eux, il y a quelques ann\u00e9es... \r\nMais justement, s'il y a bien un endroit o\u00f9 ils se sentaient prot\u00e9g\u00e9s, c'est bien la prestigieuse pr\u00e9fecture de police. \r\nElle se situe en plein cour de Paris, face \u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame... Elle est \u00e9videmment s\u00e9curis\u00e9e, avec des portiques, et des gardes. \r\nMais bien s\u00fbr, comment penser que le danger viendrait non pas de l'ext\u00e9rieur mais d'un coll\u00e8gue ? \r\nL'assaillant \u00e9tait d'ailleurs habilit\u00e9 secret-d\u00e9fense, car en temps qu'informaticien il avait acc\u00e8s \u00e0 des informations potentiellement confidentielles. \r\nIl avait bien s\u00fbr fait l'objet d'une enqu\u00eate avant de recevoir cette habilitation, mais il avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en 2003, il y a 16 ans \u00e0 la pr\u00e9fecture de police. Sa radicalisation est bien plus r\u00e9cente. \r\n----\r\nQUESTION 3 : \r\nQuelles sont les r\u00e9actions politiques ? Le gouvernement est-il fragilis\u00e9 ? \r\n-----\r\nOui, une partie de l'opposition demande la d\u00e9mission de Christophe Castaner, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur. \r\nCelui-ci avait r\u00e9agi tr\u00e8s vite apr\u00e8s le quadruple assassinat, en indiquant que le suspect n'avait jamais manifest\u00e9 de \u00ab difficult\u00e9s comportementales, ni le moindre signe d'alerte \u00bb. \r\nOr, avec les informations d\u00e9voil\u00e9es sur le profil du tueur, cette phrase sonne \u00e9trangement. \r\nSoit il savait et il a dissimul\u00e9, soit il ne savait pas et il est incomp\u00e9tent. Voici ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 conservateur Eric Ciotti, \u00e0 l'unisson avec une partie de la droite et le Rassemblement national de Marine Le Pen. \r\nUne bonne partie de l'opposition, dont la gauche, r\u00e9clame par ailleurs une commission d'enqu\u00eate, pour tenter de d\u00e9celer les failles et de pr\u00e9venir d'autres attaques du m\u00eame genre, perp\u00e9tr\u00e9e de l'int\u00e9rieur des services de l'\u00c9tat.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'attaque de Paris appara\u00eet pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e et son auteur radicalis\u00e9 / FOR_2019-10-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.10.2019"], "variantIds": ["ece-10742879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T17:14:17Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa France est sous le choc et la classe politique en \u00e9bullition la tuerie de la pr\u00e9fecture de Paris qui a fait 5 morts dont l'auteur serait de nature terroriste, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors quels sont les indices qui ont fait basculer l'enqu\u00eate vers la piste terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [96%] :\r\nEh bien, c'est vrai qu'au d\u00e9part on \u00e9voquait plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se d'un conflit personnel au sein du service mais apr\u00e8s 24 heures d'enqu\u00eate plusieurs indices ont permis de privil\u00e9gier cette hypoth\u00e8se terroriste notamment des \u00e9changes de messages avec l'\u00e9pouse du tueur dans la matin\u00e9e avant le passage \u00e0 l'acte 33 messages uniquement \u00e0 connotation religieuse, selon les informations d\u00e9voil\u00e9es cet apr\u00e8s- midi par le procureur national antiterroriste au sein de la pr\u00e9fecture de police, le suspect avait aussi justifi\u00e9 l'attentat contre Charlie Hebdo, il s'\u00e9tait mis \u00e0 refuser certains contacts avec les femmes, par ailleurs, cet homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans originaire des Antilles fran\u00e7aises s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam, il y a plusieurs ann\u00e9es, et selon le journal Le Monde, il fr\u00e9quentait les pr\u00eaches d'un imam salafiste dans une mosqu\u00e9e de la r\u00e9gion parisienne, voil\u00e0 donc ce qui a conduit le parquet antiterroriste \u00e0 se saisir de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nOui, j'imagine, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss que, outre le drame humain, \u00e9videmment, c'est un choc aussi pour pour la, pour la police. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, les policiers savaient \u00e9videmment que le risque terroriste \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il y a m\u00eame 2 policiers qui avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s chez eux en r\u00e9gion parisienne, il y a 3 ans, mais justement, s'il y a bien dans mon droit o\u00f9 les forces de l'ordre se sentaient prot\u00e9g\u00e9s, c'est bien la prestigieuse, pr\u00e9fecture de police, elle se situe en plein coeur de Paris face \u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame, elle est \u00e9videmment s\u00e9curis\u00e9e avec des portiques, des gardes arm\u00e9s mais bien s\u00fbr, ce dispositif de s\u00e9curit\u00e9 Mehmet visait avant tout \u00e0 se pr\u00e9munir contre des agresseurs ext\u00e9rieurs, comment penser que le danger viendrait d'un coll\u00e8gue d'un voisin de bureau, la faille ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs habilit\u00e9 secret-d\u00e9fense 40 pour qu'informaticien, il avait acc\u00e8s \u00e0 des informations potentiellement confidentielles, il avait bien s\u00fbr fait l'objet d'une enqu\u00eate avant de recevoir cette habilitation mais il avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en 2003, il y a 16 ans \u00e0 la pr\u00e9fecture de police et sa radicalisation semble bien plus r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nC'est sans surprise, les r\u00e9actions politiques sont tr\u00e8s vivant Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [96%] :\r\nOui, une partie de l'opposition demande carr\u00e9ment la d\u00e9mission de Christophe Castaner, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, celui -ci avait r\u00e9agi tr\u00e8s vite apr\u00e8s ce quadruple assassinat en indiquant que le suspect n'avait jamais manifest\u00e9 de difficult\u00e9s comportementales, ni le moindre signe d'alerte, or avec les informations d\u00e9voil\u00e9es sur le profil du tueur, cette phrase \u00e9videmment sonne \u00e9trangement soit il savait et il a dissimul\u00e9, soit il ne savait pas et il est incomp\u00e9tent, voici ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 conservateur \u00c9ric Ciotti \u00e0 l'unisson d'ailleurs avec plusieurs t\u00e9nors de la droite et du Rassemblement national de Marine Le Pen, une bonne partie de l'opposition, dont le Parti socialiste r\u00e9clame par ailleurs une commission d'enqu\u00eate pour tenter de d\u00e9celer les failles et de pr\u00e9venir d'autres attaques du m\u00eame genre perp\u00e9tr\u00e9e de l'int\u00e9rieur des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [83%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric ouais Betty en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A59D56C-5F8A-4766-87F5-9AFD9BED05A6", "internalArchiveId": "1A59D56C-5F8A-4766-87F5-9AFD9BED05A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 05.10.2019", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Peut-on (re)lire un \u00e9crivain en dissociant l'ouvre du personnage ? Dix ans apr\u00e8s la mort de Chessex, le clivage \"indign\u00e9s-adulateurs\" n'a plus lieu d'\u00eatre. Pourtant, c'est l'homme autant que ses livres qui inspire \u00e0 Pierre Fankhauser sa parodie Bergstamm (Ed. BSN Press). Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nComment devient-on populaire en politique ? de feu Jacques Chirac \u00e0 la R\u00e9publique de Chine qui f\u00eate ses 70 ans, focus sur cette notion de populaire et ses ambivalences. Par Anne Laure Gannac\r\nDocumentaire musical maudit, \"Amazing Grace - Aretha Franklin\" est rest\u00e9 plus de quarante-cinq ans dans les cartons, faute \u00e0 un probl\u00e8me technique qui avait jadis emp\u00each\u00e9 son montage. Les techniques actuelles ayant permis de rattraper la b\u00e9vue, le film est enfin visible et il est sublime. Par Julien Comelli\r\n\r\n* * Peut-on (re)lire un \u00e9crivain en dissociant l'ouvre du personnage ? Dix ans apr\u00e8s la mort de Chessex, le clivage \"indign\u00e9s-adulateurs\" n'a plus lieu d'\u00eatre. Pourtant, c'est l'homme autant que ses livres qui inspire \u00e0 Pierre Fankhauser sa parodie Bergstamm (Ed. BSN Press). Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nComment devient-on populaire en politique ? de feu Jacques Chirac \u00e0 la R\u00e9publique de Chine qui f\u00eate ses 70 ans, focus sur cette notion de populaire et ses ambivalences. Par Anne Laure Gannac\r\nDocumentaire musical maudit, \"Amazing Grace - Aretha Franklin\" est rest\u00e9 plus de quarante-cinq ans dans les cartons, faute \u00e0 un probl\u00e8me technique qui avait jadis emp\u00each\u00e9 son montage. Les techniques actuelles ayant permis de rattraper la b\u00e9vue, le film est enfin visible et il est sublime. Par Julien Comelli", "durationSec": 1611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10726091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-10-05T07:32:20_le-trio", "Le trio / 69S_2019-10-05T07:32:20_le-trio"], "alternativeSummary": ["Peut-on (re)lire un \u00e9crivain en dissociant l\u02b9\u0153uvre du personnage ? Dix ans apr\u00e8s la mort de Chessex, le clivage \"indign\u00e9s-adulateurs\" n\u02b9a plus lieu d\u02b9\u00eatre. Pourtant, c\u02b9est l\u02b9homme autant que ses livres qui inspire \u00e0 Pierre Fankhauser sa parodie Bergstamm (Ed. BSN Press). Par Genevi\u00e8ve Bridel\nComment devient-on populaire en politique ? de feu Jacques Chirac \u00e0 la R\u00e9publique de Chine qui f\u00eate ses 70 ans, focus sur cette notion de populaire et ses ambivalences. Par Anne Laure Gannac\nDocumentaire musical maudit, \"Amazing Grace - Aretha Franklin\" est rest\u00e9 plus de quarante-cinq ans dans les cartons, faute \u00e0 un probl\u00e8me technique qui avait jadis emp\u00each\u00e9 son montage. Les techniques actuelles ayant permis de rattraper la b\u00e9vue, le film est enfin visible et il est sublime. Par Julien Comelli", "Peut-on (re)lire un \u00e9crivain en dissociant l\u02b9\u0153uvre du personnage ? Dix ans apr\u00e8s la mort de Chessex, le clivage \"indign\u00e9s-adulateurs\" n\u02b9a plus lieu d\u02b9\u00eatre. Pourtant, c\u02b9est l\u02b9homme autant que ses livres qui inspire \u00e0 Pierre Fankhauser sa parodie Bergstamm (Ed. BSN Press). Par Genevi\u00e8ve Bridel\nComment devient-on populaire en politique ? de feu Jacques Chirac \u00e0 la R\u00e9publique de Chine qui f\u00eate ses 70 ans, focus sur cette notion de populaire et ses ambivalences. Par Anne Laure Gannac\nDocumentaire musical maudit, \"Amazing Grace - Aretha Franklin\" est rest\u00e9 plus de quarante-cinq ans dans les cartons, faute \u00e0 un probl\u00e8me technique qui avait jadis emp\u00each\u00e9 son montage. Les techniques actuelles ayant permis de rattraper la b\u00e9vue, le film est enfin visible et il est sublime. Par Julien Comelli", "Peut-on (re)lire un \u00e9crivain en dissociant l\u02b9\u0153uvre du personnage ? Dix ans apr\u00e8s la mort de Chessex, le clivage \"indign\u00e9s-adulateurs\" n\u02b9a plus lieu d\u02b9\u00eatre. Pourtant, c\u02b9est l\u02b9homme autant que ses livres qui inspire \u00e0 Pierre Fankhauser sa parodie Bergstamm (Ed. BSN Press). Par Genevi\u00e8ve Bridel\nComment devient-on populaire en politique ? de feu Jacques Chirac \u00e0 la R\u00e9publique de Chine qui f\u00eate ses 70 ans, focus sur cette notion de populaire et ses ambivalences. Par Anne Laure Gannac\nDocumentaire musical maudit, \"Amazing Grace - Aretha Franklin\" est rest\u00e9 plus de quarante-cinq ans dans les cartons, faute \u00e0 un probl\u00e8me technique qui avait jadis emp\u00each\u00e9 son montage. Les techniques actuelles ayant permis de rattraper la b\u00e9vue, le film est enfin visible et il est sublime. Par Julien Comelli"], "variantIds": ["ece-10726106", "ece-10726091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-12T07:30:32Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nAvec Anne-Laure Gannac bonjour Genevi\u00e8ve Bridel bonjour \u00e0 tous et Julien Comelli, bonjour, Julien, vous nous parlerez tout \u00e0 l'heure d'un documentaire musical maudit sur Aretha Franklin qui refait surface 45 ans apr\u00e8s son tournage Genevi\u00e8ve on \u00e9voquera les 10 ans de la mort de Chessex \u00e0 travers un livre parodique d'un jeune auteur lausannois et pour commencer, on va se pencher avec vous Anne-Laure sur un mot qu'on a beaucoup entendu ces derniers jours, ce mot c'est populaire, populaire comme l'ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac inhum\u00e9 lundi populaire avec plume comme jamais en France populaire comme la R\u00e9publique de Chine le devenait aussi il y a tout juste 70 ans \u00e9v\u00e9nement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe cette semaine dans l'Empire du Milieu alors alors qu'est ce que ces 2 exemples qui n'ont a priori rien en commun, nous disent de ce qualificatif de populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [90%] :\r\nEh bah d\u00e9j\u00e0 qu'il est tout aussi impossible \u00e0 d\u00e9finir d'une seule et d\u00e9finitive mani\u00e8re que le mot dont il est issu, le peuple alors le cas de la la Chine c'est particulier un quand quand Mao proclame la R\u00e9publique populaire de Chine, c'est c'est plus un slogan qu'autre chose, hein, pour ajouter une touche communiste \u00e0 l'expression qui aller jusque -l\u00e0, mais si il fallait tirer un fil \u00e9ventuellement par par les cheveux avec Chirac, on pourrait dire que dans les 2 cas, \u00e7a nous rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre populaire pour faire de la politique et \u00e7a ne coule pas de source, parce que populaire rev\u00eat une connotation n\u00e9gative assez facilement, on l'entend dans des expressions comme com\u00e9die populaire artiste populaire, \u00e7a pla\u00eet au plus grand nombre de sous- entendu, ce n'est pas tr\u00e8s finaud \u00e7a peut manquer de raffinement, \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du du grossier, voire du vulgaire et aussi quand en France on parle des banlieues populaires aujourd'hui c'est beaucoup cette forme oeuf et mystique en fait des banlieues difficiles, violents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [98%] :\r\nEt \u00e0 quoi tient cette connotation n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [90%] :\r\nMais elle rejoint une une origine de peuples qui est la pl\u00e8be, c'est-\u00e0-dire dans le Populus Romain donc l'ensemble des citoyens, il y a notamment la pl\u00e8be, c'est une partie de ce Populus \u00e0 distinguer des patriciens et c'est le peuple commun disons et donc le plus susceptible de se r\u00e9volter les mouvements dits populaires tels que les gilets jaunes garde cette trace \u00e9tymologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [95%] :\r\nDonc il y a de l'ambivalence dans ce terme de popularit\u00e9 ambivalences alors qui qui dispara\u00eet quand on parle d'une personnalit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nMais oui, parce que la carri\u00e8re du politique, elle d\u00e9pend de sa popularit\u00e9 pour se faire \u00e9lire, il faut \u00eatre populaire pour gouverner, il faut \u00eatre populaire, c'est-\u00e0-dire comme l'\u00e9crit Machiavel donc dans le prince se faire aimer et ne surtout pas \u00eatre ha\u00ef, sans quoi on ne peut plus agir, alors il y a quand m\u00eame de limites \u00e0 ce propos, la premi\u00e8re maman, c'est que le Prince de Machiavel \u00e7a pas de de fait un tr\u00e8s grand d\u00e9mocrate, la seconde c'est que plusieurs pr\u00e9sidents fran\u00e7ais en l'occurrence, ont vu leur cote de leur cote de popularit\u00e9 gravement chut\u00e9 durant leur mandat et \u00e7a ne les a pas emp\u00each\u00e9s pourtant de de faire leur job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [94%] :\r\nOui, comme ce fut le cas de Jacques Chirac lui- m\u00eame d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [92%] :\r\nOui, rappelons -le, un car les hommages ont ont la m\u00e9moire courte, mais en effet il a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impopulaire en France, selon les sondages dits de popularit\u00e9, alors on pourrait dire qu'il est devenu ultra populaire en en 2002, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec plus de 82 pourcent des voix sauf que c'\u00e9tait par d\u00e9faut puisque c'\u00e9tait quand il s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen au 2\u00e8me tour donc obtenir l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des votes ne suffirait pas pour pouvoir se dire populaire en fait la d\u00e9finition premi\u00e8re de populaire, c'est se faire aimer du plus grand nombre comme les \u00e9l\u00e8ves populaire, vous savez dans les cours de coll\u00e8ge, je sais pas si vous en \u00e9tiez mais voil\u00e0 il y a toujours ces gens qui ont le don, ces \u00e9l\u00e8ves de se faire aimer par l'une de faire l'unanimit\u00e9, en fait, et \u00e7a tient \u00e0 quoi alors \u00e0 leur bagout leur Style, leur aisance quelque chose qui a \u00e0 voir avec le charisme cette aura, cette gr\u00e2ce personnelle et extraordinaire, selon les mots du de, de Max Weber, le sociologue qui voient le le principal pilier de l'autorit\u00e9 d'un chef, celui qui incite tout un chacun \u00e0 le suivre et \u00e0 le soutenir avec la ferveur d'incroyants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire au fond que cette popularit\u00e9, elle repose moins sur des f\u00eates que sur une mani\u00e8re d'\u00eatre, en tout cas en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [89%] :\r\nExactement et pour preuve, c'est souvent quand ils en font le moins possible ou carr\u00e9ment compte, il se retire de la politique voir quand ils sont morts, que les chefs d'\u00c9tat en France du moins, deviennent les plus populaires, Jacques Chirac en donne la preuve par 3 pourquoi ben parce que \u00e7a se passe ailleurs, ce n'est pas quelque chose qui se conquiert, qui se gagne \u00e0 l'effort mais involontairement malgr\u00e9 soi plus que plaire au peuple, c'est se laisser appropri\u00e9 par lui, on est populaire quand le peuple juge qu'on lui appartient, Jacques Chirac se r\u00e9v\u00e8le plus populaire que jamais aujourd'hui, alors, sur fond de nostalgiques puisqu'il est t\u00e9moin d'un moment de la France, qui n'est plus, mais qui appartient aux souvenirs de trentenaires quarantenaires d'aujourd'hui et donc il est flagrant d'ailleurs de constater combien dans les hommages ces derniers jours, chacun a son Chirac en t\u00eate, pour lancer l'homme styl\u00e9 dont les pantalons \u00e0 taille haute des grosses lunettes carr\u00e9es, le rendent plus, plus que jamais, pour d'autres c'est Chirac le le gars de la Corr\u00e8ze qui tutoie, qui serre les mains \u00e0 son faire br\u00fbler les pommes et qui engloutit des t\u00eates de veau pour d'autres c'est le le fin connaisseur de la culture japonaise de sa bi\u00e8re assez sous mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [85%] :\r\nOn a tous quelque chose de de Jacques Chirac en nous, c'est ce qu'on a beaucoup entendu ce dernier ces derniers jours, cette popularit\u00e9 -l\u00e0 au au fond aurait elle se d\u00e9cide pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [92%] :\r\nEt non dans une cour de coll\u00e8ge on peut travailler \u00e0 sa popularit\u00e9, via les r\u00e9seaux sociaux notamment, mais en politique, c'est tr\u00e8s difficile de vouloir se faire aimer, parce que ben, on est tr\u00e8s vite menac\u00e9 par 2 pi\u00e8ges sombrer dans la d\u00e9magogie et l'autre, c'est d'\u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de faire de la com, d'o\u00f9 cet immense Avantage d'\u00eatre mort pour devenir populaire, hein, on ne risque pas de faire ou de dire quelque chose d'populaire mais en plus on ne peut pas \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de de tout faire pour se rendre populaire, on peut uniquement donc compter sur le hasard qui veut que l'\u00e9poque qui nous a vus au pouvoir soit de nouveau tr\u00e8s \u00e0 la mode, et surtout sur cette tendance ind\u00e9crottable \u00e0 la nostalgie qui sacrifie volontiers la v\u00e9rit\u00e9 de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nLa popularit\u00e9 l'al\u00e9atoire autour de de la popularit\u00e9, si on doit r\u00e9sumer ce que vous me dites Anne-Laure Genevi\u00e8ve un roman qui qui \u00e9voque cette popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [90%] :\r\nAlors quand on dit roman populaire, justement, \u00e7a a parfois une nuance p\u00e9jorative, mais il faut le comprendre aussi, au sens que populaire, \u00e7a permet au lecteur de s'identifier \u00e0 l'auteur ou assez h\u00e9ros et ses troupes, qu'un bon exemple, c'est Romain Puerto l\u00e0 ce qui a eu l'immense succ\u00e8s qu'on sait avec L'extraordinaire voyage du fakir qui \u00e9tait rest\u00e9 coinc\u00e9 dans une armoire IKEA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [95%] :\r\n5 pour le titre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [90%] :\r\n\u00e7a bouffe 20 secondes d\u00e9j\u00e0 ce titre, la dur\u00e9e des Michel Audiard, il est revenu avec un polar cette semaine qui vient de sortir et qui s'appelle la police, des fleurs, des arbres et des for\u00eats, un peu plus court, c'est quoi et qui est une enqu\u00eate que m\u00e8ne un flic d\u00e9sarmant sur un meurtre \u00e9pouvantable commis sur le jeune habitant d'une commune rurale durant la canicule de 1961 et justement il \u00e9voque ce monde de 1961 quand les P etT. Mar\u00e7ais tr\u00e8s bien en France, par exemple, c'est \u00e0 un polar presque d\u00e8s poc dont les personnes Alpes je pourrais faire penser \u00e0 Pagnol, m\u00eame si c'est un peu plus tard et avec un retournement de situation un twist, comme on dit, et qui va lui garantir le succ\u00e8s peut-\u00eatre pas celui du fakir qui faisait un demi- 1000000 d'exemplaires vendus, mais on est sur la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [87%] :\r\nLa police des fleurs, des arbres aider Julien oui, peut -on s'acheter une popularit\u00e9 en c'est en tout cas la question ouverte dans le chef-d'oeuvre du teen moovie eighties, moi je lui mets un 10 sur 10, parce qu'il remplit son contrat au film Cannes by Milow, sous- titr\u00e9 : l'amour ne s'ach\u00e8te pas un film de Steve Rash, sorti en 1987 avec Patrick dem c'est le Docteur Mamour de anatomie et mandat Petersson \u00e7a raconte l'histoire de Ronald Miller un jeune lyc\u00e9en qu'est -ce qu'on peut dire de lui, champion de champion d'\u00e9checs, il a un groupe de maths dans son sous- sol il a une super Montre Casio a calculatrice au bras, il r\u00eave de s'acheter un t\u00e9lescope pour regarder les \u00e9toiles puisqu'il adore \u00e7a et il tond des pelouses chez Cindy Mancini, la fille la plus populaire du lyc\u00e9e pour se payer ce fameux t\u00e9lescope, or il se trouve que Cindy Mancini t\u00e2che la robe de sa maman, une robe \u00e0 1000 dollars et voil\u00e0 Ronald Miller \u00e0 l'id\u00e9e du si\u00e8cle offrir cette robe \u00e0 Cindy Mancini pour le rendre populaire, regardez ce film, je vous assure c'est un chef-d'oeuvre absolu, si on arrive \u00e0 ce \u00e0 le regarder, c'est que l'oeil qu'on avait un autre 13 ans, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 Reagan \u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9 comme un super type et que voil\u00e0, tout allait bien dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [88%] :\r\nAlors on va retrouver nos 13 ans ce week- end gr\u00e2ce \u00e0 vous, Julien 7 heures 41 sur la premi\u00e8re, on ouvre la s\u00e9quence livre de ce trio avec cette citation Lema\u00eetre, que la plupart des gymnasiens nomm\u00e9 malicieusement Dieu depuis qu'il avait \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 par le prix Goncourt, \u00e9crivez dans le caf\u00e9, qui proposait, disait -on, les meilleurs fondus du canton citation extraite du livre de Pierre Fankhauser, publi\u00e9 chez BSN presse qui ne laisse pas de doute, Genevi\u00e8ve Bergstamm, c'est son titre parle bien de Jacques Chessex, mort il y a presque 10 ans jour pour jour, le 9 octobre 2009. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\nOn peut le rappeler, c'\u00e9tait dans ce de la biblioth\u00e8que d'Yverdon o\u00f9 il \u00e9tait venu pour l'adaptation th\u00e9\u00e2trale de son roman La Confession du Pasteur Bourgue, un livre qui avait fait scandale en 1967 CC est interpell\u00e9 par un homme qui lui reproche d'avoir pris la d\u00e9fense publiques de Polanski et il a juste le temps de lui r\u00e9pondent de 3 phrases avant de s'effondrer, foudroy\u00e9 par une crise cardiaque, il avait 75 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [91%] :\r\nEt donc, ce livre de Pierre Fankhauser \u00e9voque cette mort embl\u00e9matique dans une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [92%] :\r\nOui, sauf que l'auteur lausannois la transpose aux Diablerets la biblioth\u00e8que et qu'il n'est pas question Polanski dans son roman, mais de l'amour entre l'interpellant celui qui s'adresse donc au grand \u00e9crivain et le grand \u00e9crivain lui- m\u00eame, qui s'appelle ici Valter Bergstamm et \u00e9videmment cette apostrophe d\u00e9mentirait La L\u00e9gende de Don Juan de lyc\u00e9ennes ou plut\u00f4t de gymnase comme on dit dans le canton de Vaud du grand \u00e9crivain et sous- entendrait une homosexualit\u00e9 refoul\u00e9e, alors \u00e9videmment, on est dans une fiction, mais \u00e7a montre quand m\u00eame, ce roman de Fankhauser que 10 ans apr\u00e8s sa mort, et cesser divise toujours ou interpelle parce qu'on n'arrive pas \u00e0 s\u00e9parer son personnage de son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [87%] :\r\nEt pour comprendre et appr\u00e9cier cette fiction Genevi\u00e8ve est ce qu'il faut conna\u00eetre Jacques Chessex qui, m\u00eame s'il est le seul Romand \u00e0 avoir eu le concourant en en 73 a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu oubli\u00e9, autrement dit est -ce un roman \u00e0 clef. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [91%] :\r\nAlors je vais vous faire une r\u00e9ponse de Normand, ou plut\u00f4t de vos doigts ni pour ni contre, bien au contraire, oui il faut quand m\u00eame avoir vu un peu, c'est, c'est parce que les lieux le caf\u00e9 Romand, le gymnase de la Cit\u00e9, la cath\u00e9drale, les bois du Jorat tout \u00e7a, c'est les lieux de oui et aussi parce que l'idylle en classe entre 2 \u00e9l\u00e8ves racont\u00e9e dans Bergstamm on la trouve telle quelle dans l'ogre par exemple que plein de sc\u00e8nes que d\u00e9peint Fankhauser dans Bergstamm sont calqu\u00e9es sur des sc\u00e8nes qu'on lit dans divers livres de cesser et que l'\u00e9criture, la tonalit\u00e9 d'une partie de son livre, c'est est une parodie, c'est-\u00e0-dire une \u00e9vocation caricatural de la prose de cesser, a \u00e9videmment tr\u00e8s pouss\u00e9e avec un usage immod\u00e9r\u00e9 de m\u00e9taphores et on peut dire que Fankhauser y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re, ce qui s'applique effectivement \u00e0 sa description de la rh\u00e9torique qui l'emploie et dont il dit lui- m\u00eame qu'elle est inspir\u00e9e du g\u00e2teau de mariage oui encore parce que les th\u00e8mes que l'\u00e9crivain aborde dans le roman sont ceux de cesser la mort, l'\u00e9criture et l'\u00e9rotisme ou plut\u00f4t, comme le dit Fankhauser le sperme et l'encre, il y a aussi le suicide le sadomasochisme, etc, mais on peut ne pas conna\u00eetre, c'est parce que on peut quand m\u00eame suivre le fil de cette histoire et surtout en retenir une certaine conception de la litt\u00e9rature romande de l'accr\u00e9ditation litt\u00e9raire m\u00eame plus largement du statut de l'\u00e9crivain du fonctionnement du milieu de l'\u00e9dition et des strat\u00e9gies d'autopromotion qu'on a beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 Jacques cesser et dont, ici, l'auteur se moque ouvertement et puis au fond, il y a pas besoin d'avoir lu, c'est parce qu'on peut lire ce roman Bergstamm comme une peinture path\u00e9tique et intemporel du besoin \u00e9perdu de reconnaissance des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [90%] :\r\nEt elle raconte quoi cette peinture si vous ne faites le r\u00e9sum\u00e9 de Bergstamm. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:43) [89%] :\r\nAlors, accrochez -vous parce qu'il faut proche et compliqu\u00e9, il y a, il y a 3 parties qui s'embo\u00eetent, un peu de mani\u00e8re gigognes l'une s'intitule la double passion de Walter Bergstamm, c'est le r\u00e9cit principal qui raconte le parcours d'un jeune homme qui tente de devenir un \u00e9crivain malgr\u00e9 l'ombre que lui fait l'enseignant de son gymnase qui a eu le Goncourt, donc Dieu comme on l'appelle, \u00e0 savoir JC la 2\u00e8me partie c'est le roman que finira par \u00e9crire un d\u00e9nomm\u00e9 Werner Cornelius Bachmann \u00e9galement m\u00eames initiales leW. B et qui serait plus une sorte de double d'Avatar de Bergman, et puis la 3\u00e8me partie qui est r\u00e9currente, c'est un dialogue intermittents avec le personnage qui l'a interpell\u00e9 dans la biblioth\u00e8que des Diablerets et qui, lui, a clam\u00e9 son amour d\u00e9\u00e7u, alors je vous en dis pas plus sur ce 3\u00e8me personnage parce que il joue un r\u00f4le assez surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [89%] :\r\nBon, vous nous aviez pr\u00e9venu on s'est accroch\u00e9, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un peu complexe, cette construction, on s'y perd pas un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [90%] :\r\nSi honn\u00eatement, par moment, il faut vraiment revenir en arri\u00e8re pour tout suivre et est -ce, comme c'est souvent le cas avec les fameuses mise en abyme, c'est-\u00e0-dire une oeuvre dans une oeuvre et c'est un clin d'oeil aussi \u00e0 HCC qui a souvent eu des personnages d'\u00e9crivain mais on rit dans ce livre, on rit souvent \u00e0 cause de la surabondance de toison f\u00e9minine de volupt\u00e9 morbide d'humeur et de s\u00e9cr\u00e9tion de toutes sortes qui sont autant de clins d'oeil HCC, sans oublier les Alpes, la neige et les chevreuils, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu potache comme livre et c'est parfois un petit peu lourd mais je crois qu'il faut retenir de la d\u00e9marche de Fankhauser non seulement la caricature mais \u00e0 une forme d'appel \u00e0 une autre litt\u00e9rature romande qui voient autrement la question du Style et du propos, c'est toute la question finalement de l'h\u00e9ritage litt\u00e9raire Romand, qui aborde comment \u00e9crire pour contrer apr\u00e8s j'essaie qui a, qui a tourment\u00e9, pas mal d'auteurs et en cela, il rejoint les sp\u00e9cialistes qui souhaitent un peu de distance par rapport \u00e0 l'homme d\u00e9j\u00e0, mais aussi par rapport \u00e0 son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [91%] :\r\nChaque c'est qu'on peut d'ailleurs lire dans ce recueil de 17 nouvelles dont 9 in\u00e9dites, paru chez Grasset, \u00e7a s'appelle Passage de l'ombre des nouvelles qui sont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9s et comment\u00e9s sur notre site RTS Culture- Julien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [86%] :\r\nOui, alors moi j'avais chaque au cin\u00e9ma, il y a pas grand chose, il y a l'orgueil Legris Un Juif pour l'exemple, moi j'ai plut\u00f4t envie de parler de Jacques chaises et sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, entre autres, il y a les archives de la RTS puis casse puisqu'il on trouve 13 documents t\u00e9l\u00e9visuels de datant de 1900, entre 1966 et 2009, mais j'ai trouv\u00e9 aussi sur la toile, une \u00e9mission de Laurent Ruquier, qui s'appelait, on a tout essay\u00e9, l'\u00e9poque o\u00f9 Laurent Ruquier arrivait encore \u00e0 faire des \u00e9missions de moins d'une heure et faire le tour de l'actualit\u00e9 culturelle et politique avecD. des chroniqueurs, pas trop, pas trop engag\u00e9s, on va dire et, h\u00e9 bien, le 16 f\u00e9vrier mi- 2007 Jacques chez elle \u00e9tait invit\u00e9e sur le plateau pour le Vampire de Ropraz et c'est assez marrant de voir Jacques chez et plut\u00f4t d\u00e9tendu, parce qu'il est entour\u00e9 de chroniqueurs extr\u00eamement d\u00e9tendu, donc il joue le jeu et on n'a pas tellement l'habitude n'voir sous ce jour- l\u00e0, quoi, et on pourra voir \u00e7a sur sur YouTube c'est chez Ruquier, voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:01) [93%] :\r\nOui, on parlait de popularit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et avec Jacques Chessex, c'est quand m\u00eame un cas sp\u00e9cifique parce qu'on pourrait dire qu'il est devenu tr\u00e8s populaire surtout peut-\u00eatre depuis depuis sa sa disparition, c'est-\u00e0-dire qu'il a \u00e9t\u00e9 totalement appropri\u00e9e par la culture romande qu'il est devenu une sorte de r\u00e9f\u00e9rence incontournable mais en sachant se faire ha\u00efr aussi donc voil\u00e0 qui contredit tout \u00e0 fait ce que je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e0 moins que \u00e7a nous prouve de nouveau la complexit\u00e9 de cette notion de popularit\u00e9 qui est que ben, il y a un \u00e9cart entre la popularit\u00e9 politique qui elle reposerait, on a dit davantage sur la personnalit\u00e9 et qui heureusement pour Jacques Chessex je crois est tr\u00e8s diff\u00e9rente dans le cas de la litt\u00e9rature finalement la popularit\u00e9 la devient une la notori\u00e9t\u00e9, la notori\u00e9t\u00e9 et puis ce qui peut \u00eatre appropri\u00e9e dans l'\u00e9criture elle- m\u00eame la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture, c'est \u00e7a qui reste \u00e9videmment chez l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [92%] :\r\n8 heures moins 10 ans va finir ce trio en musique. \r\nAmazing Grace, Aretha Franklin, bien s\u00fbr, titre culte d'un album qui l'est tout autant un double album Live qui est une r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup de m\u00e9lomanes depuis bient\u00f4t 50 ans, c'est aussi l'album de gospel, le plus vendu au monde, para\u00eet -il, mais les images de ce concert sont -elles rest\u00e9es dans un tiroir depuis 1972 ann\u00e9e de sa capture Julien on peut d\u00e9sormais les voir dans le film du m\u00eame nom, Amazing Lloris mais avant de parler de ce film un petit retour sur l'histoire de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [88%] :\r\nCourant 1971 Aretha Franklin, qui n'a pas encore 30 ans d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re musicale hallucinante derri\u00e8re elle, on pourrait m\u00eame disent que sa carri\u00e8re principal et derri\u00e8re elle apr\u00e8s dix albums sorti chez Columbia, en 1960 et 1966 elle est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par le Label Atlantique il y a l'interm\u00e9diaire du producteur Jerry Wexler, sa carri\u00e8re prend alors une ampleur exponentiel puisque entre 1967 et 1970 en 4 petites ann\u00e9es elle enregistre cet album qui contiennent tous les tubes respecte think Shinzo foule, j'en passe et des meilleures \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 et les consacr\u00e9e comme la reine de la sole et l\u00e0 donc un pouvoir de d\u00e9cider de ce qu'elle veut et ce qu'elle veut, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un retour aux sources, un disque gospel enregistr\u00e9 en public dans une \u00e9glise afin de capter au mieux l'esprit de cette musique religieuse, elle choisit une petite \u00e9glise d'un quartier d\u00e9favoris\u00e9 de Los Angeles Watts et le r\u00e9v\u00e9rend James Cleveland, qui est une institution, niveau de la musique gospel \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle bloque l'exil \u00e9lisent pour 2 soirs, le jeudi 13 janvier et le vendredi 14 fait 14 janvier 1972 et se produit pour 2 concerts diff\u00e9rents accompagn\u00e9 de quelques musiciens chevronn\u00e9s et dans coeur devant un public de fid\u00e8les restreint le disque sort 6 mois plus tard, c'est un triomphe, il est vendu \u00e0 2000 exemplaires, il recevra un Grammy Award, c'est le disque, le gospel, le plus vendu de l'histoire de la musique enregistr\u00e9e, et c'est \u00e9galement, \u00e7a on le sait moins, le type d'Aretha Franklin, le plus vendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [91%] :\r\nDonc c'est moi aussi mais, durant ces 2 soir\u00e9es, des cam\u00e9ras de cin\u00e9ma \u00e9tait l\u00e0 pour capturer l'\u00e9v\u00e9nement dans le but d'en faire un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [89%] :\r\nWoodstock ayant rapport\u00e9 la timbale via le concert film\u00e9 de 3 heures 30 le film marathon que quelques mois avant, Warner se dit que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de plaquer dans l'\u00e9glise, en plus des micros, des cam\u00e9ras 16 millim\u00e8tres et comme Atlantic, le Label d'Aretha Franklin appartient \u00e0 Warner, h\u00e9 bien la mise en place, effectivement tr\u00e8s facile \u00e0 Sydney Pollack qui d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9alisateur confirm\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, entend parler du projet puisqu'il n'a, il vient de signer pour un Western absolument incroyable qui sortira quelques mois plus tard, Jeremiah Johnson chez Warner et du coup bas sa pr\u00e9sence devient tout indiqu\u00e9e pour la capture de de de ce de de ce documentaire de ce concert film\u00e9 probl\u00e8me aucun Clap n'aura \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au d\u00e9but prisons le sait pas forc\u00e9ment mais au cin\u00e9ma, encore aujourd'hui, on travaille de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e l'image et le son et sans la ou signe distinctif Audio, mais il est tr\u00e8s difficile de synchroniser son et voit Pollack se retrouve donc Pontois avec des heures de rush qui n'arrivera pas \u00e0 monter, m\u00eame avec l'appui de personne capable de lire sur les l\u00e8vres et le projet est abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 l'aube des ann\u00e9es 90 et sa r\u00e9surrection la r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [80%] :\r\nSion de mes immigr\u00e9s sur un travail de longue haleine, juch\u00e9 d'emb\u00fbches digne d'un invraisemblable roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [90%] :\r\nJulien Dray pourrait faire un un Making-of de la r\u00e9surrection de ce documentaire, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Alan Elliott, qui est un jeune producteur chez Atlantic, il est n\u00e9 en 1964 donc il a grandi avec l'\u00e9tude Aretha Franklin qui s'acharnent \u00e0 monter le film avec la appui de Sydney Pollack, mais le projet v\u00e9g\u00e8te puisqu'il n'est toujours pas possible de synchroniser son et image les moyens technologiques de l'\u00e9poque ne le permettent pas encore en 2007, les moyens techniques modernes semblent enfin permettent de rattacher les pi\u00e8ces du puzzle Elliott hypoth\u00e8que sa maison pour racheter Warner les 28 heures de rushes du film, puisque Warner n'a plus du tout l'intention de l'exploiter mais Sydney Pollack d\u00e9c\u00e8de quelques mois plus tard au printemps 2008, ce qui fera la premi\u00e8re emb\u00fbches en 2015 le documentaire est enfin pr\u00eat, il est m\u00eame s\u00e9lectionn\u00e9 au Festival de Toronto, mais Aretha Franklin en personne son \u00e0 sa projection, en tout cas, via ses int\u00e9r\u00eats, ses avocats un v\u00e9to est avec une interdiction formelle d'exploiter le film sous une quelconque forme \u00e0 l'Automne 2018 peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'Aretha Franklin, Sabrina Owens la ni\u00e8ce h\u00e9riti\u00e8re testamentaire de d'Aretha Franklin l\u00e8ve ce v\u00e9to autorise Amazing Grace \u00e0 sortir sur les \u00e9crans et ce sera tout juste 47 ans apr\u00e8s sa captation film\u00e9e qui long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:53) [89%] :\r\nIl faut aussi dire je viens que d'autres films musicaux en guise de t\u00e9moignage attend pourtant concert sortent \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, dont certains ont des Liens \u00e9vidents avec mes Ingrid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [90%] :\r\nOui, Guy-Michel te t\u00e9moignage filmique d'une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine des stands, notamment d'un concert \u00e0 Alta Montout, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait assur\u00e9e par DL Singles \u00e0 l'arriv\u00e9e, un mort, un jeune afro- am\u00e9ricain qui aurait point\u00e9 en revolver en direction de la sc\u00e8ne, on n'aura jamais le fin mot de l'histoire et il se trouve que, ben on voit dans le film mais Ingrid Mick Jagger et Charlie Watts, qui sont dans le public fid\u00e8le en train d'\u00e9couter Aretha Franklin, on a \u00e9videmment Woodstock le film fleuve dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un film qui a co\u00fbt\u00e9 100000 dollars pour les droits qui en a rapport\u00e9 17 millions donc inutile de dire que Warner avait envie de gamme \u00e9videmment de de faire quelque chose avec Amazing Grace et puis enfin, peut-\u00eatre le plus \u00e9vident Watts Stax, un documentaire sur le Woodstock noir, festival de musique du Label Stax qui a lieu au Los Angeles M\u00e9morial Coliseum, la journ\u00e9e du 20 ao\u00fbt 1972 et \u00e7a f\u00eatait la comm\u00e9moration du 7\u00e8me anniversaire des \u00e9meutes du quartier droite Watts le quartier choisi par Aretha Franklin pour pour enregistrer son concert son son fameux disques de gospel Amazing Grace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [92%] :\r\nUn petit regret tout de m\u00eame Julien par rapport \u00e0 l'\u00e9dition sur support physique de ce mais Ingrid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:02) [90%] :\r\nOui, je vais rejoindre Anne-Laure, elle va \u00eatre contente ce matin puisque le le Blu-Ray le support physique n'a quasiment aucun int\u00e9r\u00eat, il ne contient aucun bonus et on sait que le montage original de ce film, \u00e0 savoir les 2 soir\u00e9es compl\u00e8tes, dur\u00e9e 3 heures 30, c'est \u00e9videmment beaucoup trop long pour \u00eatre exploit\u00e9 en salles mais on sait aussi qu'Alan Elliott a d\u00fb couper \u00e0 contrecoeur des titres entier pour r\u00e9pondre \u00e0 une dur\u00e9e de 90 minutes pour l'exploitation du documentaire en salles mais pourquoi ne pas mettre les 2 heures, en plus ce qu'il a sous le coude qui sont mont\u00e9s en tout cas qui sont restaur\u00e9s en bonus sur ce Blu-Ray moi je sors moi je pense que \u00e7a sent le directeur ce que d'ici 6 mois, et d'un retour \u00e0 la case caisse pour racheter une 2\u00e8me fois ce titre et c'est pas tr\u00e8s cool, je trouve, voil\u00e0 et puis en plus alors on signalera aussi, moi je trouve un peu bizarre qu'on ne rentre pas \u00e0 C\u00e9sar ce qui lui appartient, le nom de Sydney Pollack n'appara\u00eet pas comme r\u00e9alisateur dans le g\u00e9n\u00e9rique de ce film, il y a que le nom d'condamn\u00e9 Eliott. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [94%] :\r\nAmazing Grace documentaire maudit donc \u00e0 propos d'un \u00e9v\u00e9nement majeur dans l'histoire de la musique disponible depuis quelques semaines en DVD et Blu-Ray \u00e9galement disponible sur des plateformes comme iTunes absolument Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:05) [91%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 James Baldwin parce qu'un de ses grands qui est donc un \u00e9crivain noir am\u00e9ricain mort en France, d\u00e9cor\u00e9s par Mitterrand et parce qu'un de ses grands romans \u00e9crits dans les ann\u00e9es 50 a pour h\u00e9ros le fils d'un pr\u00e9dicateur donc le gospel et tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ce livre et ce jeune homme de d'environ 15 ans attend sa conversion, une esp\u00e8ce de salut dans une \u00e9glise de Harlem, justement, et on comprend que cette conversion, c'est \u00e0 la fois la recherche d'un d'un statut et c'est une revente 10 questions civile et sociale mais aussi sexuelles filiale raciale et religieuse, et c'est un livre plein de rage et de courage et le d\u00e9sir d'un monde meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [99%] :\r\nLa conversion de James Baldwin Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [91%] :\r\nOui, pour faire le lien encore avec cette notion de de charisme et de popularit\u00e9, on peut \u00e9voquer une figure politique qui les incarnent tout particuli\u00e8rement Obama Obama qui, le 26 juin 2015 lors d'un \u00e9loge fun\u00e8bre, c'\u00e9tait au Pasteur Pink, qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans son \u00e9glise avec d'autres personnes, c'est un discours, puis dit Amazing Grace 10 secondes de silence et puis il fredonne Amazing Grace tr\u00e8s vite par tout le public, c'est une image tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvante et politiquement forte parce qu'on voit le Champ qui relie qui enracine en rappelant que l'histoire des Noirs am\u00e9ricains \u00e9crite beaucoup dans leur \u00e9glise dans la foi qui les a, comme \u00e7a, maintenu ensemble et c'est sans doute aussi cela qui rend le Champ de de Franklin si puissant dans cette \u00e9glise, c'est que ce n'est pas seulement une chanteuse avec des textes connus pour certains de tous c'est pas seulement le poids de la foi, mais c'est aussi le poids, je crois, de l'histoire qui fait de cette charge \u00e9motionnelle de si\u00e8cles de trag\u00e9die d'esclavage et de lutte pour les droits civiques vid\u00e9o d'Obama qu'on peut retrouver en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:51) [89%] :\r\nEt en attendant de de voir ces images, on va frissonner juste avec l'Claudio. \r\nObama chanteurs qui reprend le mais in Greis de Aretha Franklin pour conclure ce trio merci Anne-Laure Gannac merci Genevi\u00e8ve Bridel avec les il y a un Comelli, c'est tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous 3, et \u00e0 qui vient \u00e0 vous sur la peau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8837092E-9B39-498C-B21B-000DD3226DE0", "internalArchiveId": "8837092E-9B39-498C-B21B-000DD3226DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Kosovo vote ce week-end pour renouveler son parlement ", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe Kosovo vote ce week-end pour renouveler son parlement  ***Dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nPlusieurs \u00e9lections l\u00e9gislatives ce week-end...\r\nAu Portugal, en Tunisie...Le Kosovo vote lui aussi...\r\nPr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs renouvellent leur parlement demain...\r\nsuite \u00e0 la d\u00e9mission du premier ministre Ramush  Haradinaj cet \u00e9t\u00e9...\r\nLe premier ministre, ancien commandant de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo se repr\u00e9sente...\r\nTout comme le pr\u00e9sident Hashim Thaci...\r\nMais les formations en t\u00eate dans les sondages sont celles qui veulent rompre avec l'ancienne classe politique...\r\nPar exemple le parti d'Albin Kurti...longtemps surnomm\u00e9 le \"Ch\u00e9 Kosovar\"...\r\nLaurent Rouy...\r\n  1'27''\r\nPapier\r\n((Vendredi soir, sur la place Skenderbeg, a une foule nombreuse a assiste au dernier meeting \u00e9lectoral du parti d'Albin Kurti, le mouvement autod\u00e9termination. A deux pas du gratte ciel du gouvernement, Kurti reprend les th\u00e8mes sur lesquels il a construit sa carri\u00e8re d'opposant. L'incomp\u00e9tence et la corruption des \u00e9lites issues de la guerre de 1999, le cote paternaliste de la communaut\u00e9 internationale au Kosovo. Albin Kurti s'en prend aussi \u00e0 la Serbie. Le parti pla\u00eet aux jeunes. Shpend assiste au meeting :\r\nITW : l'\u00e9conomie est en crise. Je suis sans emploi et cela fait 5 ans que \u00e7a dure. Je ne fais absolument rien et j'ai 32 ans. Qu'est ce que je peux attendre ? J'ai un dipl\u00f4me, mais il n'y a aucune sorte de travail. Et je ne vois aucun changement possible dans le futur si les partis politiques actuellement aux commandes restent au pouvoir.\r\nAutod\u00e9termination n'a jamais exerc\u00e9 le pouvoir. Il est pourtant donn\u00e9 deuxi\u00e8me dans les sondages. La Ligue D\u00e9mocratique du Kosovo est en t\u00eate. La liste de centre droit est men\u00e9e par Vjosa Osmani. Cette avocate s'est faite une image de r\u00e9formatrice en se battant pour les droits de femmes dans un Kosovo tr\u00e8s patriarcal, et en promettant d'importants changements soci\u00e9taux. Osmani, comme Kurti, devraient obtenir un tr\u00e8s bon score aux l\u00e9gislatives, mais pas suffisant pour gouverner seuls. Ils en en tous cas promis tous deux de se d\u00e9barrasser de l'ancienne \u00e9lite politique corrompue issue de la guerre d'ind\u00e9pendance.\r\nLaurent Rouy pour RTS info, Belgrade))", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Kosovo vote ce week-end pour renouveler son parlement  / 12H30_2019-10-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.10.2019"], "variantIds": ["ece-10742865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T11:38:15Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, plusieurs \u00e9lections l\u00e9gislatives ce week- end au Portugal, en Tunisie, le Kosovo vote lui aussi pr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs renouvellent leur parlement demain, suite \u00e0 la d\u00e9mission du 1er ministre Ramush Haradinaj cet \u00e9t\u00e9 le 1er ministre, ancien commandant de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo se repr\u00e9sente, tout comme le pr\u00e9sident, Hashim Tha\u00e7i, mais les formations en t\u00eate dans les sondages sont celles qui veulent rompre avec cette ancienne classe politique par exemple, le parti d'Albin Kurti, longtemps surnomm\u00e9 le Che Kosovar Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nVendredi soir sur la place qu'end der Berg, une foule nombreuse a assist\u00e9 au dernier meeting \u00e9lectoral du parti d'Albin courte issue, le mouvement autod\u00e9termination, \u00e0 2 pas du gratte-ciel du gouvernement Kurti reprend les th\u00e8mes sur lesquels il a construit sa carri\u00e8re d'opposant l'incomp\u00e9tence et la corruption des \u00e9lites issues de la guerre de 1999, le c\u00f4t\u00e9 paternaliste de la communaut\u00e9 internationale au Kosovo has-been Kurti s'en prend aussi \u00e0 la Serbie, le parti pla\u00eet aux jeunes, je peine assiste au meeting. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOn Vikram espoir gling, l'\u00e9conomie est en crise, je suis sans emploi, \u00e7a fait 5 ans que \u00e7a dure, je ne sais absolument rien, j'ai 32 ans, qu'est ce que je peux attendre, j'ai un dipl\u00f4me, mais il y a aucune sorte de travail et je ne vois aucun changement possible dans le futur si les partis politiques qui sont actuellement commandes restent au pouvoir nous avons trouv\u00e9 de crainte chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [94%] :\r\nAutod\u00e9termination n'a jamais exerc\u00e9 le pouvoir, il est pourtant donn\u00e9 deuxi\u00e8me dans les sondages, la Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo, est en t\u00eate la liste de centre droit est men\u00e9e par Vioxx a Osmani, cette avocate s'est fait une image de r\u00e9formatrice en se battant pour les droits des femmes dans un Kosovo tr\u00e8s patriarcal et en promettant d'importants changements soci\u00e9taux Osmani comme Kurti devraient obtenir un tr\u00e8s bon score aux l\u00e9gislatives mais pas suffisant pour gouverner seul, ils ont en tout cas promis, tous 2 de se d\u00e9barrasser de l'ancienne \u00e9lite politique corrompue, issue de la guerre d'ind\u00e9pendance Laurent Rouy pour RTS info Belgrade. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5632FE3F-C1AA-406A-AAF5-309C13F4C206", "internalArchiveId": "5632FE3F-C1AA-406A-AAF5-309C13F4C206", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moutier: le canton du Jura insatisfait des conditions du gouvernement bernois pour le nouveau vote  ", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMoutier: le canton du Jura insatisfait des conditions du gouvernement bernois pour le nouveau vote    \r\n***Dans le dossier pr\u00e9v\u00f4tois...\r\nBernois et Jurassiens sont \u00e0 nouveau au bord de la rupture.\r\nLe gouvernement bernois a pos\u00e9 ses conditions pour l'organisation d'un nouveau vote \u00e0 Moutier...\r\nElles font grincer des dents dans le canton du Jura. \r\nLe gouvernement a indiqu\u00e9 qu'il ne c\u00e9derait pas...\r\nGa\u00ebl Klein, les fronts se cristalisent autour de deux articles de la Constitution jurassienne. \r\nOui, le gouvernement bernois veut leur suppression. Il y a le fameux 138, il date de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9, il n'a aucune valeur puisqu'il n'a pas de garantie f\u00e9d\u00e9rale, il pr\u00e9voit que le Jura peut accueillir toute partie du territoire jurassien directement concern\u00e9 par le scrutin du 23 juin 1974. Il a donc surtout une valeur historique tr\u00e8s forte dans le Jura. \r\nEt puis il y a le 139, plus r\u00e9cent puisqu'adopt\u00e9 dans le cadre de la mise en ouvre du vote de 2013 sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion. Il habilitait le gouvernement jurassien \u00e0 engager un processus afin de cr\u00e9er un nouveau canton. Le Jura bernois a dit non, il est donc caduque.  \r\nEt seul le peuple jurassien peut abroger ces deux articles par un vote populaire.   \r\n***Il faut donc y voir une dimension politique, Ga\u00ebl ?\r\nOui,  dans le canton de Berne, on consid\u00e8re ces articles comme une atteinte \u00e0 la paix conf\u00e9d\u00e9rale. Cette exigence n'avait pourtant pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e au moment des discussions li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9solution de la Question jurassienne. C'\u00e9tait m\u00eame un \u00ab no sujet \u00bb \u00e0 l'\u00e9poque, entre des d\u00e9l\u00e9gations qui \u00e9taient alors dans une relation de confiance et une qualit\u00e9 de dialogue destin\u00e9es \u00e0 trouver un consensus. Elle ne figure d'ailleurs pas non plus dans la Feuille de route de 2015 qui r\u00e9glait le processus du vote sur l'appartenance cantonale de Moutier. La Berne conf\u00e9d\u00e9rale devra donc \u00e0 nouveau empoigner le dossier si elle ne veut pas un nouveau pourrissement de la situation.\r\n***Ga\u00ebl Klein merci...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Moutier: le canton du Jura insatisfait des conditions du gouvernement bernois pour le nouveau vote   / 12H30_2019-10-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.10.2019"], "variantIds": ["ece-10742863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T11:38:15Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le dossier pr\u00e9v\u00f4tois bernois et jurassien sont \u00e0 nouveau au bord de la rupture, le gouvernement bernois a pos\u00e9 ses conditions pour l'organisation d'un nouveau vote \u00e0 Moutier, elles font grincer des dents dans le canton du Jura a le gouvernement a indiqu\u00e9 qu'il ne c\u00e9derait pas Ga\u00ebl Klein, vous \u00eates en Direct de Del\u00e9mont les fronts se crispent autour de 2 articles de la Constitution jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, le gouvernement bernois veut leur suppression, il y a le fameux 138, il date de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9, il n'a pas la garantie f\u00e9d\u00e9rale, il pr\u00e9voit que le Jura peut accueillir toute partie du territoire jurassien directement concern\u00e9e par le scrutin du 23 juin 74, il a surtout une valeur historique et symbolique tr\u00e8s forte dans le Jura et puis il y a le 139 plus r\u00e9cent puisqu'adopt\u00e9 dans le cadre de la mise en oeuvre du vote de 2013 sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion, il habilitait l'ex\u00e9cutif jurassien engag\u00e9 un processus pour cr\u00e9er un nouveau canton le Jura bernois a dit non, il est caduc et seul le peuple jurassien peut abroger ces deux articles par un vote populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [88%] :\r\nDonc faut donc y voir une dimension politique Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, dans le canton de Berne, on consid\u00e8re ces articles comme une atteinte \u00e0 la paix conf\u00e9d\u00e9rale cette exigence jug\u00e9e dans le Jura, comme une ing\u00e9rence n'avait pourtant pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e au moment des discussions li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9solution de la Question jurassienne, c'\u00e9tait m\u00eame un no sujet entre des d\u00e9l\u00e9gations qui \u00e9tait alors dans une relation de confiance et une qualit\u00e9 dialogue destin\u00e9es \u00e0 trouver un consensus, elle ne figure d'ailleurs pas non plus dans la feuille de route de 2015, qui r\u00e9glait le processus de vote sur l'appartenance cantonale de Moutier la m\u00e9fiance semble donc le revenu la Berne conf\u00e9d\u00e9rale devra \u00e0 nouveau empoigner fermement le dossier si elle ne veut pas un pourrissement de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [99%] :\r\nGa\u00ebl Klein merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24859086-55F8-4D0F-B9F6-2C5A8FDE1B98", "internalArchiveId": "24859086-55F8-4D0F-B9F6-2C5A8FDE1B98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un humanisme vital", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "En ces temps de bouleversement et d'inqui\u00e9tude, aurions-nous oubli\u00e9 notre humanisme? Frederic Worms est professeur de philosophie contemporaine, mais aussi membre du Comit\u00e9 consultatif national fran\u00e7ais d'\u00e9thique. Face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, sociaux, climatiques et \u00e9thiques, nos valeurs sont chaque jour mises \u00e0 l'\u00e9preuve. Sommes-nous encore capables de garder cette valeur vitale?\r\nFrederic Worms: \"Pour un humanisme vital\", Editions Odile Jacob\r\n\r\n* * En ces temps de bouleversement et d'inqui\u00e9tude, aurions-nous oubli\u00e9 notre humanisme? Frederic Worms est professeur de philosophie contemporaine, mais aussi membre du Comit\u00e9 consultatif national fran\u00e7ais d'\u00e9thique. Face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, sociaux, climatiques et \u00e9thiques, nos valeurs sont chaque jour mises \u00e0 l'\u00e9preuve. Sommes-nous encore capables de garder cette valeur vitale?\r\nFrederic Worms: \"Pour un humanisme vital\", Editions Odile Jacob", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10726180", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["philosophie", "humanisme", "vie (philosophie)"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 05.10.2019", "Egosyst\u00e8me du 05.10.2019", "Un humanisme vital / EGO_2019-10-05T13:03:45_egosysteme", "Un humanisme vital / EGO_2019-10-05T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["En ces temps de bouleversement et d\u02b9inqui\u00e9tude, aurions-nous oubli\u00e9 notre humanisme? Frederic Worms est professeur de philosophie contemporaine, mais aussi membre du Comit\u00e9 consultatif national fran\u00e7ais d\u02b9\u00e9thique. Face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, sociaux, climatiques et \u00e9thiques, nos valeurs sont chaque jour mises \u00e0 l'\u00e9preuve. Sommes-nous encore capables de garder cette valeur vitale?\nFrederic Worms: \"Pour un humanisme vital\", Editions Odile Jacob", "En ces temps de bouleversement et d\u02b9inqui\u00e9tude, aurions-nous oubli\u00e9 notre humanisme? Frederic Worms est professeur de philosophie contemporaine, mais aussi membre du Comit\u00e9 consultatif national fran\u00e7ais d\u02b9\u00e9thique. Face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, sociaux, climatiques et \u00e9thiques, nos valeurs sont chaque jour mises \u00e0 l'\u00e9preuve. Sommes-nous encore capables de garder cette valeur vitale?\nFrederic Worms: \"Pour un humanisme vital\", Editions Odile Jacob"], "variantIds": ["ece-10726181", "ece-10726180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:22Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nUne fois n'est pas coutume je voudrais commencer cette \u00e9mission en vous parlant d'une \u00e9motion adolescente qui ne me quitte pas, j'ai d\u00e9couvert dans mes jeunes ann\u00e9es, un groupe qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique qu\u00e9b\u00e9coise, le groupe s'appelle harmonium, ils ont juste sorti quelques albums et puis s'en sont partis et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s et c\u00e9l\u00e9br\u00e9s r\u00e9cemment et le pilier du groupe s'appelle Sterchi et lors d'une c\u00e9r\u00e9monie empli d'\u00e9motion, il a prononc\u00e9 cette phrase, on est seul, on meurt seul entre les 2, on est ensemble, il y a juste \u00e7a devrait et cette phrase qui ne m'a pas quitt\u00e9 quand je lisais le livre de notre invit\u00e9, nous allons parler de nous, de notre humanit\u00e9 en mouvement, soyez les bienvenus, jusqu'\u00e0 14 heures dans cet \u00e9gout s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric dans bonjour Florence, elle vous parle cette phrase, on est seul, on meurt seul entre les 2, on est ensemble, il y a juste \u00e7a durait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [86%] :\r\nMais oui, j'ai eu tr\u00e8s peur au d\u00e9but, parce qu'on est seul, d'ailleurs je savais pas comment l'd\u00e9crire en vous entendant un AIT accent circonflexe T ou bien Hubert venait oui voil\u00e0, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [91%] :\r\nEt puis j'avais un peu peur, on est seul, on meurt seul mais c'est vrai qu'entre les 2, on est reli\u00e9, mais ce que j'ajouterai c'est que peut-\u00eatre que m\u00eame dans ces instants o\u00f9 on se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:42) [88%] :\r\nCrois absolument seul d'ailleurs dans une projection un peu qu'on ne vivra pas parce qu'on n'a pas v\u00e9cu notre naissance et on ne videra pas notre mort, moi je suis m\u00eame pas s\u00fbr que dans ces instants -l\u00e0 un peu limite en soi si sale que \u00e7a en mai de de quelqu'un, et m\u00eame de quelques-uns et dans un monde tr\u00e8s entour\u00e9, m\u00eame s'il y a un risque d'\u00eatre seule d'\u00eatre abandonn\u00e9, on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [79%] :\r\nQue l'accession \u00e0 cette ind\u00e9pendance corporelle \u00e0 cette individualit\u00e9 corporelle toute seule fragile s'associe justement soit et petits demain faible oui voil\u00e0 si nous naissance : nous avons besoin de tout disait Rousseau en parlant de la naissance d'\u00c9mile ah bon h\u00e9 Metz, justement, c'est plut\u00f4t un risque, c'est l'enfant qui na\u00eet et bah il meurt de toute fa\u00e7on, donc en fait quand ne n'est pas seul et je ne suis pas si s\u00fbr qu'on meurt alors l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [89%] :\r\nC'est un danger majeur, peut-\u00eatre qu'une des hantise de notre soci\u00e9t\u00e9 c'est de mourir, \u00e7a il y a un livre d'un sociologue qui s'appelait Norbert Elias solitude des mourants, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me social et non m\u00eame mais il a raison, quand m\u00eame, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle formule, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s beaux draps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [82%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord sur la derni\u00e8re partie Cholet absent Net ensemble il y a juste \u00e7a de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [90%] :\r\nAbsolument, je les dirais m\u00eame un peu plus loin que lui, mais c'est tout \u00e0 fait dans cet esprit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric vom je ne l'ai pas encore dit : je ne vous ai pas pr\u00e9sent\u00e9, vous \u00eates professeur de philosophie \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, vous en \u00eates m\u00eame le directeur adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [94%] :\r\nPour la partie lettres et sciences humaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nEt vous \u00eates membre de la commission fran\u00e7aise d'\u00e9thique qui r\u00e9fl\u00e9chit aux \u00e9volutions de la vie et je le dis avec mes mots, \u00e9met des recommandations face aux multiples progr\u00e8s scientifique, voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, mais on y reviendra tout \u00e0 l'heure et vous \u00eates aussi auteur votre dernier livre, ce qui vous am\u00e8ne ici dans ce Studio pour un humanisme vital, on est le titre lettres sur la vie, la mort et le moment pr\u00e9sent, paru chez Odile Jacob, alors c'est un livre qui est sous forme de lettre, vous avez \u00e9crit 48 Lettre \u00e0 une amie inqui\u00e8te et qui sait penser donc \u00e7a parle de tous ces sujets, \u00e7a parle de nous, de l'eau nos limites humaines de formidable promesse de vie voudrait c'est aussi des avertissements, petite question boutade ou pas, d'ailleurs je ne sais pas ce qu'elle vous a r\u00e9pondu assez d'\u00eatre cette myst\u00e9rieuse amie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors, en tout cas dans le livre, effectivement, le fait que les recevoir, il y en a 48 plus de parce qu'il a l'adresse et l'on voit que je compte un petit peu des objets envoie 50 lettres mais les celles qui sont num\u00e9rot\u00e9es sont dans les 3 parties du du livre non, mais peut-\u00eatre que quelqu'une ou quelques-unes quelques-uns r\u00e9pondront que je l'esp\u00e8re en tout cas pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important que celui sur les relations en effet entre la vie et la mort soit lui- m\u00eame relationnel, enfin \u00e7a me paraissait tr\u00e8s tr\u00e8s coh\u00e9rent, c'est m\u00eame ce qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'\u00e9criture de ce livre, qui pour moi est \u00e0 la fois une synth\u00e8se personnelle \u00e0 l'engagement un peu pour quelque chose, mais aussi qui, qui avait besoin de s'\u00e9crire et et l\u00e0, c'est comme \u00e7a que c'est venu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [91%] :\r\nOn a tous une inqui\u00e9tude et il y en a une qui est \u00e9vidente, on partage tout cela plusieurs en fait qui sont \u00e9videntes et puis il y en a qu'on n'ose pas exprimer \u00e0 la rigueur, c'est autant \u00e0 cette 2\u00e8me, sorte d'inqui\u00e9tude, celle qu'on exprime que quand on en met un peu en confiance quand on se sent aussi alors l'envie de r\u00e9fl\u00e9chir, et quand on a envie de passer d\u00e8s \u00e0 la panique, une inqui\u00e9tude, c'est pas la panique non plus et \u00e7a laisse encore du temps pour parler, pour r\u00e9fl\u00e9chir, c'est \u00e0 celle l\u00e0 aussi que j'ai voulu r\u00e9pondre il me semble que m\u00eame le inqui\u00e9tude apparemment privait intime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [88%] :\r\nOn les refoule des craintes vraiment globale, on a tort en fait le but de la politique, c'est aussi de permettre nos vies dans tout ce qu'elle permet le but du monde c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [90%] :\r\nPermettent nos relations et donc on doit aussi faire droit \u00e0 nos inqui\u00e9tudes les plus interpersonnelles les plus partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [94%] :\r\nDes d\u00e9fis, nous en avons \u00e0 affronter les d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, sociaux climatiques \u00e9thique, la question centrale, c'est finalement comment se positionner face \u00e0 ces jeux en jeu sans renoncer \u00e0 notre humanisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [87%] :\r\nEncore une fois on a on est \u00e9cras\u00e9 entre les dangers qu'on qui sont massifs et qu'on croit, tous tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais en m\u00eame temps qui menace notre vie, dans ce cas -l\u00e0, plus directe, c'est-\u00e0-dire il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des dangers vitaux qui menace, que des humains, mais en tant que vivant et et c'est normal, hein, et parmi d'autres, et m\u00eame, on est en partie responsable, si tous les vivants Un jour disparaissent de la terre, il y aura les autres vivants non humains auront souffert de nous vivons humain, donc l\u00e0 on se dit bon souvent d'abord les corps comme on disait au temps des de l'humanitaire et on oublie d'ailleurs, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important selon les Corses Sauvons les vivants, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a des dangers politiques et l\u00e0 on a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [88%] :\r\nApparemment renonc\u00e9 \u00e0 l'avenir radieux renoncer \u00e0 construire la justice et l\u00e0 on, on se dit qu'est -ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [92%] :\r\nL\u00e0 aussi souvent l'essentiel : essayons de ne pas tomber dans la guerre dans la dictature dans la destruction, je crois que, en fait, il faut faire l'inventaire de nos danger l'inventaire de tous nos danger il y a l\u00e0 et il y a des dangers proprement humain et c'est paradoxalement en prenant en compte tous les dangers qu'on y r\u00e9pondra, parce qu'on s'apercevra qu'en r\u00e9pondant \u00e0 certains probl\u00e8mes moraux, sociaux r\u00e9pondra aussi aux autres, nous sommes des vivants, mais avec des ressources, pas seulement des dangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [92%] :\r\nEt pourquoi cette question de l'humanisme se pose aujourd'hui 2019, plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [92%] :\r\nIl y a plusieurs raisons : il y a une raison morale politique, on en a besoin de retrouver l'universel, on oppose les humains plus que jamais, alors qu'on sent qu'il y a des probl\u00e8mes communs justement qui sont vitaux et que nous sommes tous des des m\u00eames vivants, avec les m\u00eames besoins, avec les m\u00eames voil\u00e0 donc il y a une sorte de fermeture politique au moment o\u00f9 il y a une inqui\u00e9tude vital, ce qui a une sp\u00e9cificit\u00e9 de l'humain sur cette plan\u00e8te donc \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 politique ou les humains s'opposent et du c\u00f4t\u00e9 biologique ou la fronti\u00e8re de l'humain, pas si Net avec la machine avec le vivant il y a une question de l'humain, aujourd'hui, et l\u00e0 je pense qu'il faut l'affronter, c'est pour \u00e7a qu'on a besoin d'un peu de philosophie et qu'on r\u00e9pondra aux 2 questions : d'un coup, en montrant la sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [86%] :\r\nC'est des humains dans les vivants, on montre aussi la sp\u00e9cificit\u00e9 des dangers humains et donc aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de la morale humaine des principes humains l'humain, c'est un mot qui circule beaucoup aujourd'hui environ faux de l'Huma, mais ces int\u00e9ressante : remettre l'humain au centre c'est : voil\u00e0 voil\u00e0 c'est l'humanisme, c'est un mot en fait c'est pas tr\u00e8s correct m\u00eame en fran\u00e7ais : remettre l'humain au centre, on entend par l\u00e0, imm\u00e9diatement, de choses \u00e0 faire un peu singulier qu'est ce que c'est et puis une norme c'est \u00e7a doit nous orienter, c'est l'humain contre l'inhumain et je crois vraiment que c'est int\u00e9ressant finalement ce ce substantif un adjectif qui devient un mot mettre l'humain, l'humain dans lance un adjectif, un homme est plus ou moins humain ce qui est d'ailleurs int\u00e9ressant en soi, tous les hommes ne sont pas humains et donc voil\u00e0, qu'est ce que c'est que cette humain qui est \u00e0 la fois une sp\u00e9cificit\u00e9 vital et orientation morale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [84%] :\r\nSi on regarde en arri\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric Vormser quel moment est -ce qu'effectivement, nous aurions perdu, ou en tout cas c'est notre humanisme, ce serait \u00e9tiol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [87%] :\r\nEn fait, l'humanisme GM allait de soi, l'humanisme est toujours une r\u00e9ponse \u00e0 des angoisses ou \u00e0 des attaques sur l'humain, il y a des moments comme \u00e7a, on se revendiquait l'humanisme apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, il y a eu un gros moment humaniste finalement apr\u00e8s des crimes contre l'humanit\u00e9, qu'il a fallu instituer comme telle et en fait l'humain n'est jamais all\u00e9 de soi est toujours une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 une menace et aussi un recours \u00e0 une histoire, l'humanisme, c'est aussi dans la langue m\u00eame, c'est quand on est l'humaniste, c'est aussi la renaissance, le moment o\u00f9 l'humanit\u00e9 fournit les preuves, les outils pour se comprendre l'humanisme, c'est aussi bon, est ce qu'on a encore le recours \u00e0 une religion transcendante \u00e0 quelque chose de supra- humain de non c'est l'humain avec ses dangers et ses ressources et s'est jamais \u00e7a ne va jamais de soi, moi je suis pas pour un humanisme \u00e9vident, c'est facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [83%] :\r\nParce qu'au contraire, si on va vous \u00eates service mais quand \u00e7a revient, c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant, c'est parce que, mais justement, saisissons -nous en ne ne ne soyons surtout pas sarcastique, parce que l'on sort d'une p\u00e9riode o\u00f9 est -ce \u00e0 dire humaniste, c'\u00e9tait s'\u00eatre s\u00fbr de se voir erron\u00e9e \u00e0 toi, c'est un humanisme, de toute fa\u00e7on c'est comme le gentil enfin un na\u00eff, ces pi\u00e8ces se rend pas compte que les, l'heure est grave qu'il faut d'avant tout sauver sa peau contre les autres, etc donc y aller il y a des r\u00e9alistes qui peuvent \u00eatre aussi tr\u00e8s dangereux qui nous disent : l'humanisme bon c'est bien gentil, mais on n'a pas le temps, et alors c'est justement le confr\u00e8re, moi ce que je pense que l'humanisme se pense aujourd'hui contre des dangers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [90%] :\r\nEt est la seule ressource possible, c'est-\u00e0-dire que c'est pas juste pour les bons sentiments ou voil\u00e0, c'est vraiment une r\u00e9ponse tr\u00e8s concr\u00e8te, il y a des institutions qui doivent le garantir, c'est pas non plus, je pense simplement psychologique et individuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [88%] :\r\nAlors quel type d'institutions des institutions face vous pensez \u00e0 la politique, vous pensez \u00e0 quel type d'institutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi mon parcours dans ce livre il est il \u00e0 Troistorrents, philosophique, scientifique pour \u00e9tablir la place de l'humain et puis ensuite, \u00e9thiques et politiques et je pense que les institutions humaniste, c'est pas des des grandes, des grandes institutions mondiales, c'est pas non plus des zoos ONG simplement c'est des institutions politiques qui assurent le le minimum vital commun, j'allais dire le minimum pour ne pas s'entre- d\u00e9truire bien s\u00fbr, il faut des d\u00e9clarations de principe, les droits humains, les droits des \u00eatre s'humains et puis m\u00eame, il faut l'\u00e9tendre au-del\u00e0 des humains aux autres vivants, mais moi je pense \u00e0 les institutions qui nous prot\u00e8ge contre les grandes violations contre les crimes contre l'humanit\u00e9 contre d\u00e9gradation de la plan\u00e8te et pour une fois qu'on s'aper\u00e7oit des dangers des solidarit\u00e9s, ben il faut des institutions pour les r\u00e8gles en fait une institution, c'est ce qui surgit entre les humains pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes humains, par exemple, les grandes conf\u00e9rences sur le climat, qui pour la premi\u00e8re fois, r\u00e9unissent tout le monde avec des objectifs pr\u00e9cis, c'est \u00e7a qui va donner progressivement des institutions, pr\u00e9cise : c'est le climat, bon, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s frustrant, c'est 16. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [91%] :\r\nCes grandes conf\u00e9rences mondiales de la conf\u00e9rence de la coque de Paris etc, mais en r\u00e9alit\u00e9, d'abord par leur objet, le climat, mais aussi par le fait simplement de r\u00e9unir tout le monde et puis d'aboutir \u00e0 un petit compromis minimal, mais je suis pas pessimiste parce que je pense qu'il a certains sujets globaux qui \u00e9mergent sur la question des injustices envers les femmes, la question de migration et on va \u00eatre oblig\u00e9 d'inventer des m\u00e9canismes minimaux des des planches et des garde- fous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Worms, notre invit\u00e9 pour un humanisme vital, \u00eatre sur la vie et la mort et le moment pr\u00e9sent, paru chez Odile Jacob, nous avons une paire de lunettes, nous avons des oreilles pour continuer \u00e0 parcourir cette grande probl\u00e9matique jusqu'\u00e0 14 heures je ne sais pas si \u00e7a suffira, il s'notamment pas loin, c'est le 1er titre choisi par Nathalie Steinberg et cette da Silva que vous allez entendre avant qu'on se retrouve dans quelques 4 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:24) [87%] :\r\nMoi j'ai peur de la mort, parce que j'ai envie de vivre en l'aventure, comme tous les autres, je suis j'ai pas envie de mourir avant, mais je crois non plus temps aussi, vivre au temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:37) [77%] :\r\nJe crois. \r\nSi l'on faisait comme si de rien n'\u00e9tait, si on restait encore changer bon argument, loin du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [78%] :\r\nDe la vie qui cite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:21) [86%] :\r\nSi l'on partait encore si l'on m\u00e9prise du fioul, des rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:36) [94%] :\r\nCe que l'on dit de nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:56) [93%] :\r\nJe prends aujourd'hui je prends. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:13) [83%] :\r\nPrendra des chemins de traverse la rupture, rien ne pla\u00eet sur \u00c9ric en clair. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:28) [96%] :\r\nSe laisser d\u00e9river. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:36) [96%] :\r\nDira des choses et rien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:02) [85%] :\r\nBonjour, du mus\u00e9e de, je prends le temps de respirer, alors aujourd'hui je ralentis, je prends je d\u00e9sob\u00e9ir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:14) [84%] :\r\nAujourd'hui je prends respirer aujourd'hui je prends, tu \u00e9tais du ici, je prends le temps de respirer, je crois, je disais : aujourd'hui, je tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:21) [90%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:27) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'exemple ce notre invit\u00e9, professeur de philosophie et membre du comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, vous faites aussi la radio d'ailleurs, vous savez, vous savez, une voix de radio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [80%] :\r\nJe ne sais pas, mais un truc j'c'est un espace de conversation, c'est-\u00e0-dire finalement baisse d'ailleurs ce lui avait adress\u00e9 les conversations m'importe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [95%] :\r\nOn parlera tout \u00e0 l'heure du lien d'ailleurs parce que c'est vraiment au titre au centre de votre livre la chose que vous d\u00e9veloppez notre lien de des des uns aux autres, mais je voudrais qu'on dise quand m\u00eame quelques mots de cette commission d'\u00e9thique puisque \u00e7a traverse aussi votre livre finalement c'est question de que faire face \u00e0 telle ou telle probl\u00e9matique cette commission d'\u00e9thique, je me suis pench\u00e9 39 membres c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:10) [84%] :\r\nBon, c'est peu, pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s je regarde quand une quarantaine 39 plus le pr\u00e9sident, voil\u00e0, c'est ce que j'ai trouv\u00e9 sauve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:15) [92%] :\r\nQue en Suisse aussi, nous avons \u00e9videmment une commission nationale d'\u00e9thique cr\u00e9\u00e9 en 2001 qui a une vingtaine de membres, on est un plus petit pays donc ce comit\u00e9 compos\u00e9 de diff\u00e9rents profils, chercheurs, m\u00e9decins, philosophes, comment travaillez -vous finalement vous ne donnez que des recommandations c'est \u00e7a pour une probl\u00e9matique en main essentiellement autour des questions de sant\u00e9 de biologie et puis \u00e0 partir de l\u00e0, on r\u00e9fl\u00e9chit tous ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 son intitul\u00e9 complet, c'est comme comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique pour les sciences de la vie et de la sant\u00e9, ce qui est important, c'est le mot consultatif, effectivement, je pense que son histoire est int\u00e9ressante : la France, elle le le 1er pays \u00e0 avoir mis en place en 83 \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 commence le moment historique aussi dont je parle dans dans le livre, l'autre moment \u00e0 mon avis, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'effectivement le gouvernement fran\u00e7ais s'est aper\u00e7u que sur certains probl\u00e8mes surgissant des sciences de la vie \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le clonage d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de la f\u00e9condation in vitro, plus exactement, disons les clivages habituels aussi bien \u00e9thique que politique surtout droite- gauche mettant ne ne fonctionnaient pas et il fallait donc peut-\u00eatre d'autres, d'autres rep\u00e8res, on ne sait pas en fonction de la sur la droite ou si on est de gauche, c'est pas cool, on peut compter c'est pas progressiste et m\u00eame pourcent c'est-\u00e0-dire la f\u00e9condation in vitro \u00e0 la procr\u00e9ation assist\u00e9e, c'est, c'est un peu plus compliqu\u00e9 et en m\u00eame temps une finesse et le parlement de la l\u00e9gitime la l\u00e9gislature politique, l\u00e0 c'est le le les institutions politiques qui doivent d\u00e9cider, donc il et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place des institutions interm\u00e9diaires qui sont des institutions, les autorit\u00e9s ind\u00e9pendantes, enfin le statut de d\u00e9tails est quand m\u00eame important, mais, mais c'est pas l'objet ici, donc quand m\u00eame un cadre, un cadre officiel, disons qu'il y a une l\u00e9gitimit\u00e9, c'est une responsabilit\u00e9, mais en m\u00eame temps consultatif et avec diff\u00e9rentes l\u00e9gitimit\u00e9s alors ce qui est important c'est donc avoir saisi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:59) [91%] :\r\nParce interm\u00e9diaire le comit\u00e9 fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 r\u00e9cemment d'organiser le d\u00e9bat bio\u00e9thique, on s'aper\u00e7oit que, il ne peut pas le faire tout \u00e0 lui tout seul, m\u00eame dans l'entre-deux entre la science et la loi il y a le comit\u00e9 d'\u00e9thique, mais il y a besoin d'autre chose aussi, par exemple dans ce comit\u00e9 il y a pas de repr\u00e9sentant citoyen, il y a pas de repr\u00e9sentants des associations de patients, il y a pas de tout \u00e7a, donc notre responsabilit\u00e9 c'est aussi d'ouvrir et d'\u00e9largir l'\u00e9thique commence, on vous parle du lien, \u00e0 mon avis, quand il y a la bio\u00e9thique en tout cas, quand il y a un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [89%] :\r\nEt parfois, un conflit dans les Liens les plus proches, m\u00eame entre les dans la famille, on l'a vu tragiquement r\u00e9cemment en France sur l'affaire Karel van vit dans des relations de soins donc la la bio\u00e9thique commence paradoxalement quand il y a un probl\u00e8me \u00e9thique dans une relation qui devrait \u00eatre \u00e9thique et parfois c'est des conflits entre des \u00e9thiques et donc entre par exemple le m\u00e9decin qui veut soigner et le malade dont il faut respecter la libert\u00e9, c'est 2 choses : tr\u00e8s bien, il faut \u00e9viter la mort, et il faut aussi \u00e9viter d'injustice qui pour moi est une autre cause de mort, donc on reste dans le vital isme \u00e9videmment avec m\u00eame avec la justice morale et donc la bio\u00e9thique cherche \u00e0 concilier des \u00e9thique parfois contradictoires, sur fond de nouveaut\u00e9s technologiques qui nous oblige \u00e0 sortir de nos implicite on s'on croit savoir ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [91%] :\r\nLa vie et la mort, la naissance et l'enfantement, mais la technique nous oblige, pour le meilleur et pour le pire, \u00e0 nous poser des questions est -ce que il suffit de de gam\u00e8tes pour \u00eatre un p\u00e8re et ce qu'il faut ce que c'est la loi qu'il reconna\u00eet l'homme la femme donc sa force au d\u00e9bat \u00e9thique pour le pire parfois, parce que \u00e7a, \u00e7a peut devenir violent et avec des institutions interm\u00e9diaires, je crois que c'est pour le meilleur, parce que \u00e7a prouve que nous sommes capables, nous, humains, d'affronter les questions humaines et que nous avons des ressources institutionnelles, politiques, nous sommes capables de ma\u00eetriser, no, no, danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [91%] :\r\nEt ce qui est assez fou, c'est quand on compare la comparaison n'est pas raison, \u00e9videmment, mais quand on compare un pays comme la France, quand on compare la \u00e0 la Suisse, quand on compare m\u00eame avec d'autres pays d'Europe, c'est de voir que, \u00e0 travers finalement des des autorisations des permissions, je pense \u00e0 la position par rapport \u00e0 la GPA, par exemple par rapport aux IVG, enfin etc, chaque pays finalement bricole \u00e7a veut dire quoi Fr\u00e9d\u00e9rick vom \u00e7a veut dire que certains pays sont plus Taylor tol\u00e9rant que d'autres ont r\u00e9fl\u00e9chi autrement qu'est -ce que \u00e7a dit des pays finalement tous ces positionnement par rapport \u00e0 des questions de de vie et de bio\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [90%] :\r\nAlors pour moi, il y a, il y a dans la comparaison internationale, il y a 2 choses \u00e0 ne pas confondre il y a quand m\u00eame les pays disons d\u00e9mocratiques et ceux qui ne le sont pas, pour moi, la d\u00e9mocratie avant ce livre, j'avais travaill\u00e9 aussi sur la d\u00e9mocratie et \u00e7a revient beaucoup dans la 3\u00e8me partie du livre, et jamais une d\u00e9mocratie parfaite, mais il y a des paliers, il y a quand m\u00eame des seuils qui font qu'on est plus ou moins d\u00e9mocratiques, je dirais pas comparer, par exemple, comme ce que fait le comit\u00e9 fran\u00e7ais ou suisses ou allemands, avec ce que ce qui se passe en Chine ou dans d'autres pays o\u00f9 \u00e7a sert de paravent pour des pratiques vraiment universellement condamn\u00e9 le trafic d'organes des condamn\u00e9s \u00e0 mort qui cumule 2 grandes violations majeures, par exemple, dans un pays comme la Chine, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re comparaison qui est importante, il faut consid\u00e9rer ce qui est d\u00e9mocratique et ce qu'il avait pas et c'est vrai que, comme vous le dites, ce qui est surprenant, ce que dans des pays qui ont les m\u00eames, les m\u00eames palier d\u00e9mocratique disons suffrage universel expression d'opinions oppos\u00e9es, respect de la dignit\u00e9 humaine et j'en passe, mais c'est quelque \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante, on arrive quand m\u00eame \u00e0 des d\u00e9cisions oppos\u00e9s h\u00e9 bien moi je trouve que c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, c'est contrairement \u00e0 ce que disent certains \u00e7a n'impose pas une norme \u00e0 tout le monde il y a des principes communs \u00e0 toutes ces comit\u00e9s de d\u00e9mocratique, on se rend compte beaucoup entre comit\u00e9 europ\u00e9en notamment, h\u00e9, on voit qu'il y a des principes absolument commun, alors je crois que c'est en fait quand il y a des diff\u00e9rences effectivement certains autorisent la PMA d'autres autorise pas alors moi j'ai vu une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:58) [89%] :\r\nAmende par exemple la GPA tr\u00e8s varie, des pays comme les Pays-Bas, le Danemark, la Hongrie, qui sont pas extr\u00eamement \u00e9loign\u00e9s de nous l'autorise alors \u00e9videmment les \u00c9tats-Unis, le Canada, mais l'interdit, dites -moi si je me trompe, mais il me semble que l'interdit globale mondiale c'est celui du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:13) [91%] :\r\nLe il y a le clonage heureusement et vraiment partout dans le monde, ce qui prouve quand m\u00eame qu'il y a de l'universel n\u00e9gatif, il y a aussi partout dans le monde, plus ou moins le respect de la dignit\u00e9 des principes de du consentement, par exemple, mais \u00e7a c'est vraiment \u00e0 v\u00e9rifier l'application, je veux dire dans certains pays, comme je disais, c'est c'est peu probable, mais c'est vrai qu'il y a des il y a des choses universelles et puis il y a certains interdisent de certains pays, voire des tabous qui ne sont pas dans d'autres, parfois voisins et tr\u00e8s proches par leur syst\u00e8me politique et \u00e7a c'est, c'est une source de r\u00e9flexion sur le fait que, \u00e0 mon avis, autant que le contenu des lois de bio\u00e9thique, ce qui compte, c'est la proc\u00e9dure, la confiance dans les institutions, bien s\u00fbr, la comparaison peut aider, si on s'aper\u00e7oit que les choses ne n'pas de cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur les gens, violente ou dramatique, ben c'est comme une exp\u00e9rience dont on peut s'inspirer la comparaison internationale, les enjeux \u00e9conomiques et le num\u00e9rique, aujourd'hui, qu'est ce que \u00e7a change dans tous les domaines vitaux, on ne peut plus raisonner de fa\u00e7on simple et qu'on peut ma\u00eetriser les questions vital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:21) [87%] :\r\nEn Suisse, la PMA est autoris\u00e9e, mais la PMA n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [74%] :\r\nPourquoi pas qu'autoris\u00e9e pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels pour les co\u00fbts existence c'est moi tout la France et peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:31) [88%] :\r\nMais on n'est pas plus, on n'est pas plus effectivement les couples de femmes lesbiennes ou les couples de c\u00e9libataires, c'\u00e9tait encore pas gagn\u00e9, \u00e7a semble encore Paris, c'est vraiment pr\u00eats, le don de sperme pas anonyme non rembours\u00e9e est r\u00e9serv\u00e9e aux couples mari\u00e9s, voil\u00e0 la GPA, \u00e9videmment il n'en est pas question, par contre, les dons de vue le don d'embryons et la GPA, donc comme je le disais ne ne sont pas autoris\u00e9s, on n'est pas si loin finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:56) [94%] :\r\nBon, il y a la question de la fin de vie o\u00f9 il y a une diff\u00e9rence entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [90%] :\r\nPlus grand alors j'allais vous le dire, on y venait effectivement je me faisais cette r\u00e9flexion l'IVG en Suisse a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e bien avant la France, il y avait effectivement cette esp\u00e8ce de tourisme IVG et aujourd'hui c'est le tourisme de la mort qui am\u00e8ne ce qui ne peuvent pas mourir ce suicide assist\u00e9 n'existe pas en France est -ce que \u00e7a dit quelque chose, notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:19) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il y a certainement des je suis pas historien et sociologue et anthropologue mais bien s\u00fbr, il y a, il y a certainement des Liens avec des conceptions partag\u00e9s sur ce que c'est qu'un individu ce que c'est que le rapport \u00e0 la libert\u00e9 individuelle, par exemple, certains diront que le protestantisme, par exemple, les plus fond\u00e9e sur la conscience individuelle face \u00e0 Angers religieux que sur l'autorit\u00e9 commune par exemple d'une \u00e9glise, donc on peut tr\u00e8s bien penser que le pouvoir de d\u00e9cider sa mort est un face-\u00e0-face plus facile, facile \u00e0 penser dans une tradition protestante que catholique ne ce rapport \u00e0 l'individu, c'est possible, mais ce qui est ce qui est important, de toute fa\u00e7on c'est encore une fois les minimas communs, c'est aussi aujourd'hui la discussion partager et c'est je pense la la non, diabolisation de de l'autre, voil\u00e0, il y a des gens qui en demandent plus, il y a des il y a toujours cette tentation sur ces sujets -l\u00e0, de ne pas accepter de compromis, or moi ce qui me frappe, c'est que la justice dans ces questions- l\u00e0 et toujours un compromis entre des exigences contradictoires, c'est vraiment ce que j'essaye de montrer, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9 par exemple \u00e9viter la mort de l'autre c\u00f4t\u00e9, r\u00e9pondre \u00e0 une libert\u00e9, mais entre les 2, il y aura toujours un compromis, un point qui me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur, c'est est -ce que le c'est le malade qui doit d\u00e9cider, m\u00eame quand il ne peut plus exprimer sa volont\u00e9, en France, le m\u00e9decin en Allemagne c'est le projeter sur la personne de confiance, donc en fait le malin, bon, \u00e7a change beaucoup de choses l\u00e0 mais \u00e0 mes yeux mais n\u00e9anmoins ce sont de compromis, toujours dans le tragique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:57) [91%] :\r\nLe grand d\u00e9bat qui s'annonce en France autour justement de l'acc\u00e8s \u00e0 la PMA pour toutes les femmes homosexuels c\u00e9libataires etc pourquoi s'opposerait on \u00e0 une d\u00e9cision telle que celle -ci, puisque finalement on peut se dire \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:14) [90%] :\r\nAlors pour moi, il y a de bonnes raisons possibles, moi je j'y suis favorable, dans ce cas pr\u00e9cis, il y a de bonnes raisons pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [95%] :\r\nPardon, tout en sachant que c'est d'une hypocrisie absolue puisqu'il suffit d'aller en Belgique, en Espagne, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment une raison, c'est-\u00e0-dire qu'on aurait le droit de s'opposer \u00e0 quelque chose si on trouvait injuste, m\u00eame si les pays voisins, m\u00eame d\u00e9mocratique le le faisait \u00e7a c'est ce serait pas une une raison suffisante, moi je crois que le seul crit\u00e8re, c'est le tort qu'on fait concr\u00e8tement \u00e0 d'autres humains qu'on peut, disons, \u00e9valuer vital m'en parlent justement le taux de souffrance de n\u00e9gativit\u00e9 concret donc, si on faisait tort vraiment aux enfants en par la technique de procr\u00e9ation assist\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:55) [91%] :\r\n\u00e0 la technique elles-m\u00eames, dont il est question, je crois qu'il faudrait pas l'autoriser, c'est pourquoi moi, je suis tr\u00e8s r\u00e9ticents, voire oppos\u00e9s \u00e0 la GPA parce que je pense que dans la technique elle- m\u00eame les 9 mois de grossesse de relation corporelle entre la m\u00e8re et l'enfant sont sont l\u00e0 et donc on risque de les nier en transf\u00e9rant l'enfant je sais pas comment dire, \u00e7a fait des \u00e9videmment abandonner d'autres disent donner donc l\u00e0 je crois qu'il y a un probl\u00e8me \u00e9thique dans la procr\u00e9ation assist\u00e9e pour les femmes, il y a pas ce probl\u00e8me dans la technique elle- m\u00eame, donc, du coup, le d\u00e9bat porte sur autre chose qui est un enfant souffre -t-il par principe de ne pas avoir du temps de de p\u00e8re et \u00e7a je crois que c'est un d\u00e9bat qui ne porte pas sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:33) [86%] :\r\nCoeur de l'objet de la demande de bio\u00e9thique c'est et \u00e0 ce que la technique elle- m\u00eame porte atteinte au vivant, humain, c'est plut\u00f4t un d\u00e9bat sur les Liens parentaux, un d\u00e9bat qui peut avoir lieu un d\u00e9tenu, mais qui feraient violence alors pour le coup aux femmes demandeuses si \u00e7a conduise \u00e0 une interdiction donc ne pas se tromper de d\u00e9bat est ce que les techniques elle- m\u00eame porte atteinte au vivant, est ce que, ensuite, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 ces ces 2 questions un peu diff\u00e9rente si la technique \u00e9tait elle- m\u00eame violent, moi je, je ne consid\u00e8re pas que toute technique doivent \u00eatre autoris\u00e9s, voil\u00e0 le pourquoi est -ce que le clonage est interdit, qu'est ce qui fait comme violence si moi j'avais envie de me reproduire un moi Alain plein de fois pour aller faire du bout du qu'une partie de mon travail \u00e0 la place, \u00e0 quoi \u00e7a porterait \u00e0 quoi \u00e7a porterait tort, \u00e7a porte tort vraiment \u00e0 la d\u00e9finition m\u00eame d'un \u00eatre humain par rencontre entre 2 autres m'un jour on pourra peut-\u00eatre un prendre une cellule d'un homme en faire une cellule f\u00e9minine et faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:34) [86%] :\r\n2 parties de moi un autre enfant, l\u00e0 je crois que \u00e7a porterait tort \u00e0 quelque chose de l'humain, le lien justement, c'est-\u00e0-dire aussi la rencontre, la diff\u00e9rence, l'acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation assist\u00e9e, on le voit bien, puisqu'elle \u00e9tait permise pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels comme technique une trop et, par exemple, ne portait pas violence et donc je pense qu'on est, on se tromper de d\u00e9bat effectivement, par contre pour d'autres techniques, encore une fois, je pense qu'il faut pas croire que parce qu'on autorise une technique en les autorisant \u00e0 toute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:04) [90%] :\r\nCes questions et d'autres dans le livre de Fr\u00e9d\u00e9ric Vormes ce pour un humanisme vital, paru chez Odile Jacob 3\u00e8me partie de cet \u00e9cosyst\u00e8me, ce sera juste apr\u00e8s Brice vous reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:15) [80%] :\r\nEt sans doute, c'est fou de eau on va faire un petit d\u00e9tour par la Suisse allemande Ali. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:38) [75%] :\r\nPendant Dieu Brigitte pas de presque miraculeux mildiou de les quelques semaines dans une petite \u00e9glise de chaudi\u00e8res de traditions diff\u00e9rentes exigences internationales de 15 sur les gens parce que par exemple sur la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:19) [82%] :\r\nParis- soudain et surr\u00e9aliste, dans la m\u00eame vers une commune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:32) [62%] :\r\nJack c\u00e9libataire, laissez -moi Ahmed certaines villes o\u00f9 je n'attache pas plus clairsem\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:39) [88%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:44) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric forme ce pour un humanisme vital lettres sur la vie, la mort, nous avons parl\u00e9 de la vie, nous avons un peu parl\u00e9 de la mort, puisqu'on est dans les questions d'aujourd'hui et du moment pr\u00e9sent, peut-\u00eatre parler du f\u00e9minicide la Suisse n'est pas loin derri\u00e8re ce triste record que d\u00e9tient la France avec0,40 meurtres de femmes pour 100000 femmes et la France est \u00e0 0 5, voil\u00e0, je crois qu'on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, bien au-dessus des pays environnants, est ce que cette mort des f\u00e9minicides est pire qu'une autre mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:16) [85%] :\r\nAlors pour moi c'est une question tr\u00e8s importante parce que, dans ce livre je ne d\u00e9finis ce que j'appelle invite me critique qui est d\u00e9fini la vie le vivant les vivants parce que la vie, je sais pas ce que c'est mais les vivants qui luttent contre la mort, je pense qu'on sait tous ce que c'est et parmi les vivants, il y a aussi des diff\u00e9rences entre les vivants, c'est un autre sens de ce mot critique et en effet il y a des mortalit\u00e9s, disons, plus grand, la mort, voil\u00e0 qui peuvent \u00eatre pire, en tout cas, qui peut \u00eatre aussi mortelle que la mort repart organique et qui peuvent \u00eatre l'injustice, le m\u00e9pris et l\u00e0 on est au Carrefour des 2, c'est-\u00e0-dire quand une violence inter- humaine entre les hommes et les femmes, masculin et f\u00e9minin, a abouti \u00e0 la mort physique tout simplement aux meurtres et je suis toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par ce suffixe Le Cid qui veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:03) [90%] :\r\nTu effectivement en latin et qu'on trouve toujours comme suffixe a une dent quant \u00e0 la mort intervient, non pas comme meurtre en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 c'est homicide ce qui est \u00e9videmment grave aussi, mais plut\u00f4t, et pour moi \u00e7a veut dire avant l'homicide en g\u00e9n\u00e9ral dans des relations intimes, ce que j'appelle la violation pour \u00e7a que je d\u00e9cris le fratricide, le pari c'est l'infanticide, comme en fait les crimes 1er de l'humain, moi je pense pas du tout qu'on aille de l'interdit de tuer en g\u00e9n\u00e9ral vers l'interdit de tuer le fr\u00e8re, le p\u00e8re ou la m\u00e8re ou voil\u00e0 ou soi -m\u00eame le suicide mais l'inverse c'est l'exp\u00e9rience des crimes dans les relations vital qui nous donne acc\u00e8s \u00e0 l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:43) [88%] :\r\nQui nous impose d'instituer l'interdit et donc le fratricide et vient peut-\u00eatre avant le l'homicide, h\u00e9 bien le f\u00e9minicides, c'est un terme que certains ridiculise toujours c'est railleur que je d\u00e9teste, pardon qui les ligues qui raille les droits de l'homme, qui raille le vivant, il dit : c'est pas un beau mot, n'en parlons pas trop, je pense que le mot est peut-\u00eatre moche, mais la chose n'est encore plus que le mot et le f\u00e9minicides, cette cat\u00e9gorie qui appara\u00eet aujourd'hui nous dit voil\u00e0 les relations entre les hommes et les femmes sont des relations vitales sont des relations humaines fondamentales, l'humain, c'est pas une essence abstraite des relations concr\u00e8tes et comme toute relation concr\u00e8te, elle contient sa violation possible et je crois qu'aujourd'hui, on va \u00e0 l'extr\u00eame de, disons, de la violence envers les femmes en allant vers les f\u00e9minicides et je crois qu'on a raison parce que, un peu comme certains ont montr\u00e9 que la plus petite, insultes racistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:38) [89%] :\r\nContient d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un g\u00e9nocide et ne doit pas \u00eatre minimis\u00e9e Sartre dans son lit sur l'antis\u00e9mitisme a tr\u00e8s bien montr\u00e9 comment l'antis\u00e9mitisme mondain n'\u00e9tait plus possible apr\u00e8s le g\u00e9nocide, mais en fait, le contenait d\u00e9j\u00e0 h\u00e9 bien de m\u00eame l'interdit des f\u00e9minicides, cette mont\u00e9e en avant accompagne aussi pardon, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 interdit non sur heureusement non non, heureusement qu'ils ont la campagne explicite, heureusement, bien s\u00fbr, vous avez tout \u00e0 fait raison mais disons la mise en avant des f\u00e9minicides leur monter le lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:08) [85%] :\r\nTags dans Paris serait f\u00e9minicides accompagne aussi de nouvelles lois, par contre, sur le harc\u00e8lement apparemment minime, les mots d\u00e9plac\u00e9s dans le m\u00e9tro, les attouchements etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [89%] :\r\nEt le type de cas la bonne conscience et ils mais moi j'ai rien fait, j'ai juste dit ceci, cela, je pense, justement, on est \u00e0 un moment int\u00e9ressant o\u00f9 il y a cette confrontation de l'extr\u00eame est de l'apparemment anodin sur le fond de m\u00eame relation vitale et qu'il faut prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:32) [87%] :\r\nMais peut -on tout r\u00e9gir, c'est-\u00e0-dire que quels que soient les mesures qui seront prises et on le voit depuis le le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en l'occurrence avec le ce ces chiffres qui, qui augmente, on a l'impression qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 le filet \u00e0 des trous ou quel que soit le filet et quelles que soient les les mailles, il y aura toujours un invit\u00e9 me dise, elle me disait il y a quelques semaines, qu'effectivement le fait simple d'en parler, de m\u00e9diatiser \u00e9tait aussi peut-\u00eatre une couronne d'entra\u00eenement, on aurait dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:02) [87%] :\r\nAlors moi, je ne crois pas du tout, je crois que, \u00e9videmment, l'interdit n'a jamais emp\u00each\u00e9 le meurtre comme vous le disiez, tr\u00e8s bien, a toujours \u00e9t\u00e9 interdit il y a toujours eu des meurtres, mais ces interdits pr\u00e9cis font plut\u00f4t voir comme je le disais, la violation de gens toujours dans une relation fait voir l'importance de la relation, parler de f\u00e9minicides, \u00e7a n'est pas incit\u00e9 les meurtriers de femmes \u00e0 le faire, c'est affich\u00e9 l'id\u00e9e que la relation entre les hommes et les femmes est une relation justement \u00e9gal fondamental dans l'humain, interdire le g\u00e9nocide, c'est dire que tous les peuples par ses cimes de l'humanit\u00e9, c'est donc l'affirmation de ce qui est bris\u00e9e par le Crime pr\u00e9cis, on parle, et donc il faut nommer les crimes pr\u00e9cis effectivement l'f\u00e9minicides nomm\u00e9 le racisme nomm\u00e9 le g\u00e9nocide, certains parlent d'\u00e9cocide aujourd'hui, voyez ce suffixe, il a m\u00eame Emmanuel Macron a parl\u00e9 r\u00e9cemment d'\u00e9cocide moi je dans la partie sur le climat du lit et j'explique \u00e0 mes yeux, c'est entre les humains d'abord bon l'Ecosse il d'abord aussi les faits de violence \u00e9conomico- politique, mais c'est vrai que, nomm\u00e9, je crois, n'emp\u00eache pas mais montre ce \u00e0 quoi il est port\u00e9 atteinte, et ce qui est fragile, qui est \u00e0 la fois vitale et fragile dans nos relations et je crois qu'en effet, aujourd'hui, je crois qu'une des grandes relations humaines qui appara\u00eet, un des grands progr\u00e8s paradoxalement par la d\u00e9nonciation de Crime, c'est une des rares avanc\u00e9es transversale mondial, c'est sur la question des hommes et des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:38) [89%] :\r\nSur la question de l'immigration puisque nous voil\u00e0 le le climat on, on pense \u00e0 tous ces bateaux, on pense \u00e0 tout, \u00e7a ne fait pas bon \u00eatre faible aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Vormes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:48) [91%] :\r\nS'il ne l'a jamais fait tr\u00e8s bon \u00eatre femme, comme on disait dans une blague c\u00e9l\u00e8bre, il vaut mieux \u00eatre assis en premi\u00e8re que debout en seconde, mais c'est vrai que je pense on a v\u00e9cu sur l'id\u00e9e trompeuse que les grands principes \u00e9tait acquis et qu'on avait maintenant le minimum vital pour tout le monde, c'\u00e9tait le moment des droits de l'homme et de l'humanitaire, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pour moi l'entr\u00e9e dans le moment du vivant passait pas seulement par la science, mais d\u00e9j\u00e0 par l\u00e0 le mot d'ordre de Camus, sauver les corps \u00e9taient l\u00e0 et l\u00e0 on en est m\u00eame plus l\u00e0, on a une r\u00e9gression en de\u00e7\u00e0 mais sur le fond de probl\u00e8me qui qui vont rester voil\u00e0 ce mot migrants par exemple, c'est non seulement des humains fragiles en g\u00e9n\u00e9ral qu'il faut sauver avant tout, l'humanitaire, bon \u00e7a reste fondamental prioritaire mais ce mot migrants s'd\u00e9note un embarras est -ce que c'est des \u00eatre des animaux migrateurs parce que c'est des \u00eatre s'humains, \u00e9videmment c'est des humains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:42) [88%] :\r\nCes politiques, il faut parler de r\u00e9fugi\u00e9s d'exil\u00e9s et donc au fond les l\u00e0 aussi, il faut arriver \u00e0 comprendre de de quel probl\u00e8me ils sont porteurs entre les humains eux- m\u00eames et quelle r\u00e9ponse on peut y apporter donc bien nomm\u00e9 bien analyser, je pense, c'est pas juste des faibles en g\u00e9n\u00e9ral, je crois que la notion de vuln\u00e9rabilit\u00e9 tr\u00e8s importante en bio\u00e9thique en politique, mais elle ne suffit jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:06) [92%] :\r\nIl y a le malade et le m\u00e9decin, nous ne sommes pas tous \u00e9galement mortel, on le sera toujours \u00e0 tous, mais bon, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un malade il y a un m\u00e9decin il y a un migrant et il y a des \u00e9tats qui ont largement les les capacit\u00e9s s'il s'organise bien d'accueillir et de sauver la plan\u00e8te, c'est li\u00e9 aussi \u00e0 des probl\u00e8mes comme le climat des probl\u00e8mes politiques, tous les probl\u00e8mes ne sont pas d'asile politique, mais tous les probl\u00e8mes sont politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:30) [88%] :\r\nM\u00eame ce qui n'est pas l'asile politique et donc au fond, oui, je pense qu'aujourd'hui il y a un gros une r\u00e9gression de \u00e7a m\u00eame de l'humanitaire, mais qui doit nous comme pour les f\u00e9minicides nous indiquer de de quel probl\u00e8me il s'agit et comment y r\u00e9pondre, et je crois qu'on peut y r\u00e9pondre et \u00e7a fait de pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:47) [90%] :\r\nEt on va y r\u00e9pondre dans la derni\u00e8re partie, merci pour la transition Bixquert fini Flo au lit, ce sont des promesses qu'ils vont nous faire sur les ondes de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:56) [88%] :\r\nPremi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric porte notre invit\u00e9 pour un humanisme vital, paru chez Odile Jacob et nous a pas l'on parl\u00e9 dans la derni\u00e8re partie effectivement de de ce qui pourrait nous sauver, ou en tout cas mettre une sacr\u00e9e bonne dose d'huile dans les rouages \u00e0 toutes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:10) [87%] :\r\nPour m\u00e9moire, regarde moi a dit le -moi dans les yeux, conserve mais secrets \u00e9taient d'efforts pour toujours, il n'y aura que nous, on disait que c'\u00e9tait vrai, on savait que c'\u00e9tait faux, on s'\u00e9tait promis l'impossible, je l'admets, je connais le pr\u00e9nom de nos enfants qui ne na\u00eetront jamais et si la vie est belle, alors l'amour, c'est dur et notre amour n'\u00e9tait pas qu'un amour d'\u00e9t\u00e9 on s'\u00e9tait partag\u00e9 nos pens\u00e9es vagabondes dans notre belle idylle avant que Vienne l'affaire on s'\u00e9tait promis qu'on ferait le tour du monde, maintenant on va le faire chacun dans sens \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:43) [83%] :\r\nOn a jet\u00e9 nos promesses \u00e0 la mer, le voyez, elle qui \u00e9tait si sage que tout serait effac\u00e9 l'amour est aussi \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qu'un coeur destin\u00e9e sur la plage et puis la vague est pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:14) [91%] :\r\nOn aura 2 enfants, une villa sur la mer pour toujours tout le temps les promesses, promesses, on a 2 enfants, une villa sur la mer pour toujours tout le temps des promesses promesses promesses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:46) [79%] :\r\nEst ce que tire place aussi au 1er rendez- vous les promesses aujourd'hui les fa\u00e7ades de la veille, la terrasse \u00e9tait pleine, mais on voyait que nous, tu m'as dit je prends un caf\u00e9, j'emploie jamais \u00e9t\u00e9 pareil, on n'a m\u00eame pas fini les films qu'on a commenc\u00e9 notre de de Pierre n'des \u00e9tincelles, rien n'avait de sens quand confiance \u00e9tait fianc\u00e9 l'amour transforme inutile en essentiel dans tes yeux c'\u00e9tait moi mon parfum c'\u00e9tait si tu changeais matelas en grande place du Br\u00e9sil d'ange tomb\u00e9 du ciel, faisait, permettez -moi de te disait tellement je t'aime, c'\u00e9tait presque ton pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:19) [93%] :\r\nTout \u00e7a c'est termin\u00e9, pas facile de me faire \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a fait une \u00e9ternit\u00e9 qu'on s'est promis l'\u00e9ternit\u00e9 quand les promesses sont des mensonges tout ce d\u00e9senchantement, l'amour de jeunesse croire qu'on va vieillir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:50) [89%] :\r\nOn aura 2 enfants, une villa sur la mer pour toujours tout le temps les promesses, des promesses, on a 2 enfants, une villa sur la mer pour toujours tout le temps et promet promet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:14) [87%] :\r\nLes promesses, les promesses, les promesses \u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:21) [90%] :\r\nNous parlons aujourd'hui d'un humanisme vital, Fr\u00e9d\u00e9rique Vormes se \u00eatre sur la vie, la mort et le moment pr\u00e9sent, une cinquantaine de lettres que vous adressez \u00e0 une amie qui pense et qui s'angoisse un peu fumeux dans lequel nous vivons, je crois qu'elle n'est pas toute seule, le livre est paru, c'est Odile Jacob, c'est vrai qu'on a fait un constat assez terrible sur les, les, les r\u00e9flexions, ce monde qui bouge cette n\u00e9cessit\u00e9 de de retrouver de la vie et de retrouver du lien, parce que c'est effectivement je dirais le aux grands maux les grands rem\u00e8des cesse ce ce grand rem\u00e8de que vous pr\u00e9conisez, c'est vrai que c'est, c'est assez, assez dr\u00f4le, \u00e7a m'a fait sourire parce que vous consacr\u00e9 des chapitres, par exemple \u00e0 l'amour aux besoin de besoin d'aimer et de s'aimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:02) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si pour moi la m\u00eame o\u00f9 on n'est pas la solution politique en tant que telle, c'est plut\u00f4t une exp\u00e9rience humaine du bien ou on concilie tous les aspects de la vie humaine, les relations, avant tout, mais aussi \u00e9videmment la vie corporelle et puis la justice entre les humains, donc on a, on sait ce que c'est que le bien et le but de la politique n'est pas, \u00e0 mon avis, de le produire, mais de le permettre, et pas seulement d'emp\u00eacher ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:28) [88%] :\r\nQui le rend impossible mais de le permettent, concr\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire de d'instituer des cadres ou les humains peuvent exp\u00e9rimenter compl\u00e8tement toutes les dimensions de leur vie ensemble, malheureusement, ces cadres sont toujours fragiles, y compris moi, je pense qu'il y a pas d'amour sans risque de la haine, y compris dans l'amour, voil\u00e0 c'est pas seulement le monde qui est m\u00e9chant, c'est dans les six dans les relations humaines, qu'il y a des risques, on l'a dit dans, par exemple dans l'fratricide dans on nous parle beaucoup de familles aujourd'hui, mais la famille, c'est aussi les conflits intrafamiliaux, c'est aussi les querelles de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:58) [89%] :\r\nMais c'est ce qui fait l'humain, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de c'est ce qui est capable de s'affronter sur des sujets, c'est d'\u00eatre capable de parler, c'\u00e9tait notre langage c'\u00e9tait capacit\u00e9 qu'on a \u00e9chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [90%] :\r\nOui, mais qui peut aussi servir \u00e0 s'insulter, s'une insulte peut aussi tuer et m\u00eame le langage est un outil aussi une arme qui peut devenir une arme une ambivalence de chaque objet entre les humains, pour le meilleur et pour le pire, ce qui veut dire aussi que moi la la grande solution dont vous parliez, je la vois pas dans une sorte de politique g\u00e9n\u00e9rale de de l'amour, mais ni m\u00eame dans une politique contre la haine, j'aimais bien ce c\u00f4t\u00e9 fleur bleue, Fr\u00e9d\u00e9ric Worms, quand m\u00eame, en fait, j'assume le effectivement de parler d'amour, bien s\u00fbr, vous savez de la vache \u00e9crit \u00e0 une amie pour lui parler de la joie pour lui parler de bonheur, joie progr\u00e8sJ.J. je pense que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:42) [93%] :\r\nEt vous parlez de l'attachement d'ailleurs j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s touchant parce que sur sur une \u00eele d\u00e9serte, vous partez avec le livre de John Bolton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:50) [88%] :\r\nEt c'est ce qui est ce qui est un livre sur la la th\u00e9orie de la t\u00e2che, c'est-\u00e0-dire que l'attachement, c'est c'est une th\u00e9orie scientifique, c'est une th\u00e9orie qui prouve le la nature vital du Julien d'amour entre les humains et donc oui, je pense que c'est une d\u00e9couverte majeure de pour notre \u00e9poque c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:08) [89%] :\r\nOn comprend qu'on est des vivant \u00e0 travers le cerveau, le climat, mais on oublie qu'on est aussi, on a raison de penser que nous amor\u00e7ons vitaux vital selon masculin ou f\u00e9minin, \u00e9trangement, qui est all\u00e9 d'ailleurs, mais voil\u00e0, donc, en fait, la solution n'est pas pour autant, je pense, d'instituer l'amour directement mais plut\u00f4t de d'avoir des institutions globales qui nous prot\u00e8ge contre minimalement contre contre des risques communs et qui permettent aussi d'exp\u00e9rimenter les relations, m\u00eame dans les moments o\u00f9 elle se brise, n\u00e9cessairement, par exemple, on parlait tout \u00e0 l'heure de la fin de vie, on va pas y revenir seulement mais je pense que ou du soin, en g\u00e9n\u00e9ral, la question c'est aussi avoir une politique qui permet aux humains de partager du temps, m\u00eame quand la maladie le rend difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:57) [92%] :\r\nPartager du temps en oubliant ce que la maladie fait autant, c'est-\u00e0-dire de l'interrompre le sous le signe de l'urgence ou du chronique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:05) [88%] :\r\nCo\u00fbt de l'infirmi\u00e8re qui rentrent, etc, une politique qui donne dans une main, le temps d'\u00eatre humain qui ne le voient pas le leur garantir, c'est \u00e0 eux \u00e0 ce pr\u00eat de se rencontrer, mais je pense que la d\u00e9mocratie c'est un cadre o\u00f9 les sujets peuvent \u00eatre pleinement eux- m\u00eames et qu'inversement, elle a besoin, comme disait Winnicott dont je m'inspire beaucoup de sujets qui, qui vont bien, qui supporte aussi le mal allait bien c'est, mais c'est aussi une capacit\u00e9 \u00e0 supporter le les difficult\u00e9s dont on a le plus grand besoin aujourd'hui, on a besoin aujourd'hui pour sauver la plan\u00e8te, il faut des, des gens qui vont assez bien pour ce supporter un peu entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:39) [98%] :\r\nCe ne sont pas les technologies qui vont sauver l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:42) [87%] :\r\nAlors les technologies pour moi dans la tradition de je viens qui a une tradition de philosophie fran\u00e7aise des techniques du XXe si\u00e8cles et de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:50) [89%] :\r\nDe Bergson Canguilhem et quelques autres, les technologies en elles-m\u00eames sont ambivalentes sont neutres mer suffisamment bonne comme dit Winnicott \u00e0 la SEC, si elle a une technologie qui peut sauver son enfant bah elle va s'en servir, elle aura bien raison et les technologies peuvent nous sauver, on a des lunettes comme vous disiez 16 heureusement, elles peuvent aussi nous d\u00e9truire, donc pour moi c'est plut\u00f4t toujours cette ambivalence vital et donc n'accusons pas la technique en g\u00e9n\u00e9ral, la divine, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:18) [89%] :\r\nPas non plus les \u00e9crans aujourd'hui montrons les seuils qu'elle franchit c'est vrai, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent d'avoir internet ou pas d'avoir des procr\u00e9ation assist\u00e9e ou pas mais montrons comment nous en servir de fa\u00e7on juste pour \u00e9viter le pire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:35) [92%] :\r\nQuestion d'\u00e9ducation, peut-\u00eatre, c'est vrai qu'on pose souvent la question, de quel monde laissons -nous \u00e0 nos enfants, moi j'ai envie de vous poser aussi la l'autre question c'est : quels enfants laissons -nous au monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:47) [87%] :\r\nMerci parce qu'effectivement c'est j'insiste un peu sur la premi\u00e8re, oui, vous savez, la question \u00e9tait un petit peu avec le philosophe Hans Jonas qui lui en fait la grande question m\u00e9taphysique, puisque sous pour lui le le risque climatique, o\u00f9 Bison l\u00e0- dessus \u00e9cologique nous oblige \u00e0 penser aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [85%] :\r\nMais c'est \u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 fait, voil\u00e0 la raison \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:08) [90%] :\r\nOui il a raison, mais avec un risque qui est le risque de penser le futur comme tr\u00e8s loin, un peu comme on pense \u00e0 l'avenir radieux maintenant pens\u00e9e par rapport \u00e0 la catastrophe terrible et, en fait, le futur et vous avez raison, il est dans nos \u00e9coles et aussi dans nos h\u00f4pitaux, on \u00e9vite \u00e0 des gens de mourir o\u00f9 on construit des enfants qui vont suffisamment bien et donc le futur, et il est l\u00e0, il est l\u00e0, d\u00e8s maintenant, et effectivement c'est pas la peine de sauver les g\u00e9n\u00e9rations futures, si on n'\u00e9duque pas les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes et oui je pense que, et m\u00eame si on ne recourt pas aux ressources des humanit\u00e9s de de la culture humaine dans le pass\u00e9, on est \u00e0 un moment o\u00f9 il y a un tournant anthropologique, c'est sur les conditions changent, y compris cause d'internet et des m\u00e9dias, enfin, c'est le moment o\u00f9 l'humanit\u00e9 doit se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:54) [91%] :\r\nConna\u00eetrait elles-m\u00eames et se et transmettre les bons outils, on a besoin, moi je suis je suis engag\u00e9 dans des institutions pour moi un intellectuel aujourd'hui avant peut-\u00eatre pouvez critiquer les institutions aujourd'hui doit s'engager dedans et notamment dans indications d'enseignement, moi je suis professeur je dans The certes d'enseignement sup\u00e9rieur mais ouverte sur la soci\u00e9t\u00e9, il y a des injustices sociales, il y a dans l'acc\u00e8s au savoir, il y a aujourd'hui un doute sur le savoir, c'est extr\u00eamement grave, alors que justement, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire pour \u00e9viter le pire, c'est de le conna\u00eetre et que savoir comment il r\u00e9pond donc oui on a une responsabilit\u00e9 aujourd'hui, il faut s'engager pour \u00e7a s'engager concr\u00e8tement, l\u00e0 o\u00f9 on en est l\u00e0 o\u00f9 on peut avec nos proches mais dans des institutions et je pense que c'est, c'est d\u00e8s maintenant qu'il faut travailler au futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:40) [90%] :\r\nEt comment vont justement, ces jeunes adultes, on entend beaucoup de choses sur comment les sentez -vous dans ce monde justement est -ce qu'ils sont pr\u00eats en tricoter un autre et ce qu'ils sont pr\u00eats, d'abord \u00e0 se coltiner celui qu'on leur laisse et ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 entrer un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:55) [87%] :\r\nAlors je pense qu'il y a des frayeurs, \u00e9videmment je je vois surtout une g\u00eane, partie d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui ces frayeurs sont une stimulation intellectuelle et vraiment petit parti un peu privil\u00e9gi\u00e9, pas par une sorte d'\u00e9litisme abstrait, hein, parce qu'ils ont eu acc\u00e8s effectivement \u00e0 des biens culturels a des ressources qu'ils ont travaill\u00e9 mais mais c'est vrai que par rapport \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, disons, ils sont tout de suite, ils mettent imm\u00e9diat stress dans le r\u00e9el, ils vont pas faire de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:25) [88%] :\r\nDe l'\u00e9rudition pour le plaisir, ils sont, ils font des th\u00e8ses, des travaux sur le vivant sur la m\u00e9decine sur l'immigration, sur quelle que soit d'ailleurs leur discipline qui soit dans le latin et le grec ou en sciences sociales, il y a une course contre la montre, ils \u00e9laborent les r\u00e9ponses pour nous et ceux qui vont arriver avant les probl\u00e8mes, je l'esp\u00e8re et puis je suis bien conscient qu'il y a une partie m\u00eame des jeunes pour qui la peur, c'est un motif de fermeture de cl\u00f4ture d'angoisse, de repli, de voir de M et qui sont tombent dans le pi\u00e8ge des des fauteurs de passion trouble autour de la Premi\u00e8re guerre mondiale Alain le philosophe avait montr\u00e9 que la jeunesse, c'est d'abord l'envie de de s'engager mais qu'on peut manipuler cette envie de s'engager dans de bonnes ou dans de mauvaises directions et on peut l'envoyer vers le pire, je pense que l'\u00e9ducation, c'est justement de comme disait aussi, Simone Veil, donner les bonnes motivations au coeur humain et les bonnes motivations c'est d'\u00e9viter ce qui d\u00e9truira y compris coeur qui se qui se croient forts dans son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:25) [86%] :\r\nCourage comme \u00e7a mais qui peut \u00eatre tr\u00e8s fragile, apprenant coeur la \u00e0 bien se conna\u00eetre et bien se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:32) [92%] :\r\nUn coeur qui bat pour un humanisme vital, c'est celui de Fr\u00e9d\u00e9ric Vormes ce qu'qui nous a fait le plaisir, l'immense plaisir d'\u00eatre avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:39) [84%] :\r\nNous dire vers c'est \u00e0 moi que vous avez fait ce plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:41) [89%] :\r\nVoil\u00e0 l'sur la vie, la mort et le moment pr\u00e9sent du grain \u00e0 moudre, \u00e7a, c'est le titre 10 \u00e9missions ailleurs sur d'autres zones, le livre est paru au chez Odile Jacob, et voil\u00e0, vous pouvez picorer, vous pouvez vous plonger dans cette r\u00e9flexion sur nous, ben voil\u00e0 nous tous ensemble humain, merci beaucoup, merci infiniment \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:51) [70%] :\r\nCe genre et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:10) [95%] :\r\n\u00e7a n'est. \r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:50) [86%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions c'est Elvis Presley pour se quitter avec \u00e0 elle navre laitiers que ao\u00fbt dernier choix musical de cette \u00e9mission, on est toujours aller r\u00e9\u00e9couter nos archives, c'est avec grand bonheur que je re\u00e7ois, vos \u00e9crits \u00e0 travers ce site il y avait Alexandre lumi\u00e8re aujourd'hui en r\u00e9gime Nathalie Sch\u00f6nberg pour le programme musical, la semaine prochaine, d\u00e8s 13 heures nous serons au rendez- vous, prenez soin de vous \u00e0 tr\u00e8s vite sur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures Babel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Worms, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "professeur de philosophie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-924D6824-3EF6-4D84-851B-4815835E370E", "internalArchiveId": "924D6824-3EF6-4D84-851B-4815835E370E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Emmanuelle Avril, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 la Sorbonne : A propos de son ouvrage \"O\u00f9 va le Royaume-Uni ? Le Brexit et apr\u00e8s\"par Pauline Schnapper et Emmanuelle Avril (Ed. Odile Jacob, 2019)", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Brexit or not Brexit? Quelque soit le r\u00e9sultat et la mani\u00e8re, le vote du 23 juin 2016 aura sem\u00e9 la pagaille \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Royaume et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une crise de confiance profonde des citoyens britanniques envers leur syst\u00e8me politique qui fut, durant des si\u00e8cles et par le monde, \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le de d\u00e9mocratie parlementaire. Une crise qui en bien des points (immigration, s\u00e9curit\u00e9, nationalisme) affecte aussi l'Europe mais qui pr\u00e9sente des facteurs nationaux sp\u00e9cifiques. C'est ce qu'analyse Emmanuelle Avril, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 la Sorbonne qui signe, avec Pauline Schnapper, un livre \u00e9clairant sur l'\u00e9tat (complexe) de l'Union.", "durationSec": 3409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10726044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["politique", "histoire"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 05.10.2019", "Sous les pav\u00e9s du 05.10.2019", "Emmanuelle Avril: O\u00f9 va le Royaume-Uni? / SLP_2019-10-05T17:03:00_sous-les-paves", "Emmanuelle Avril: O\u00f9 va le Royaume-Uni? / SLP_2019-10-05T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Brexit or not Brexit? Quelque soit le r\u00e9sultat et la mani\u00e8re, le vote du 23 juin 2016 aura sem\u00e9 la pagaille \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur et \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur du Royaume et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une crise de confiance profonde des citoyens britanniques envers leur syst\u00e8me politique qui fut, durant des si\u00e8cles et par le monde, \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le de d\u00e9mocratie parlementaire. Une crise qui en bien des points (immigration, s\u00e9curit\u00e9, nationalisme) affecte aussi l\u02b9Europe mais qui pr\u00e9sente des facteurs nationaux sp\u00e9cifiques. C\u02b9est ce qu\u02b9analyse Emmanuelle Avril, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 la Sorbonne qui signe, avec Pauline Schnapper, un livre \u00e9clairant sur l\u02b9\u00e9tat (complexe) de l\u02b9Union.\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.\nA lire: \"O\u00f9 va le Royaume-Uni? Le Brexit et apr\u00e8s\", Pauline Schnapper et Emmanuelle Avril, Odile Jacob, 2019", "Brexit or not Brexit? Quelque soit le r\u00e9sultat et la mani\u00e8re, le vote du 23 juin 2016 aura sem\u00e9 la pagaille \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur et \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur du Royaume et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une crise de confiance profonde des citoyens britanniques envers leur syst\u00e8me politique qui fut, durant des si\u00e8cles et par le monde, \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le de d\u00e9mocratie parlementaire. Une crise qui en bien des points (immigration, s\u00e9curit\u00e9, nationalisme) affecte aussi l\u02b9Europe mais qui pr\u00e9sente des facteurs nationaux sp\u00e9cifiques. C\u02b9est ce qu\u02b9analyse Emmanuelle Avril, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 la Sorbonne qui signe, avec Pauline Schnapper, un livre \u00e9clairant sur l\u02b9\u00e9tat (complexe) de l\u02b9Union.\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.\nA lire: \"O\u00f9 va le Royaume-Uni? Le Brexit et apr\u00e8s\", Pauline Schnapper et Emmanuelle Avril, Odile Jacob, 2019"], "variantIds": ["ece-10726045", "ece-10726044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T09:51:25Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [72%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [97%] :\r\nSous les pav\u00e9s Anik bienvenue \u00e0 vous. \r\n10 loups. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [93%] :\r\nOdile Brexit not Brexit, avouons -le, nous en perdons notre meilleur anglais et cela depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis en tout cas est tr\u00e8s exactement le 23 juin 2016, date du r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne un brouillard changeant qui vaut bien un livre o\u00f9 va le Royaume-Uni, l'ouvrage para\u00eet chez Odile Jacob et a pour ambition de d\u00e9crypter pour nous, la situation Emmanuelle Avril bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et vous co- signez cet ouvrage avec Pauline Schnapper un ouvrage qui est une esp\u00e8ce de radiographie en profondeur du Royaume Uni, ce sera l'objet de cette \u00e9mission, mais tout d'abord, Emmanuelle Avril, quelle est l'origine de votre int\u00e9r\u00eat pour ce curieux Royaume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [94%] :\r\nAh, il faut remonter sans doute assez loin, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par des parents tr\u00e8s anglophile, mon p\u00e8re \u00e9tait traducteur et donc je me suis dirig\u00e9 peut-\u00eatre un peu naturellement vers des \u00e9tudes de langues mais en m'int\u00e9ressant plus particuli\u00e8rement \u00e0 la vie politique et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 britannique et donc plus tard lorsque j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une th\u00e8se sur ce sujet, je suis, je suis all\u00e9 m'installer en Grande-Bretagne pendant une dizaine d'ann\u00e9es et maintenant en France, je suis mari\u00e9e \u00e0 un Britannique, donc on peut dire que je connais bien, avec la Grande-Bretagne, de l'Int\u00e9rieur, tout en ayant une une distance critique vis-\u00e0-vis d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [85%] :\r\nUn point encore Kant, on parle de Royaume-Uni c'est genre histoire pour les nuls, excusez -moi, Emmanuelle Avril, mais c'\u00e9tait pas marqu\u00e9, on dit Royaume-Uni alors c'est quoi l'Angleterre, la Grande-Bretagne, le Royaume-Uni, quelle est la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors, le Royaume-Uni, ce sont les 4 nations qui constituent le pays qu'on conna\u00eet enfin qu'on d\u00e9signe un petit peu rapidement souvent par Angleterre qui n'est en fait qu'une qu'une des 4 nations constitutives du Royaume-Uni, donc c'est un montage institutionnel et constitutionnel tout \u00e0 fait particulier et sp\u00e9cifique, en effet, c'est un petit peu difficile \u00e0 comprendre de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:29) [85%] :\r\nDonc, qui r\u00e9unit quelle nation les quatre national, langue, l'Ecosse, le Pays de Galles et l'Irlande du Nord : pourquoi vous payez en disant : lire l'Irlande du Nord parce que, parce que c'est bien, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me : le coeur du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [97%] :\r\nDans le cadre des n\u00e9gociations sur ce fameux ne s'accordent pour sortir de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:52) [95%] :\r\nOn y reviendra, merci de ce 1er coup de projecteur Emmanuelle Avril, on vous retrouve dans un instant tout de suite apr\u00e8s un d\u00e9tour sonore sign\u00e9e Fred faciaux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:01) [82%] :\r\nLa r\u00e9union enfin. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:03:16) [85%] :\r\nEt c'est une qu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:21) [65%] :\r\n\u00e7a passe bien entendu quand on compare de morfle State. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [76%] :\r\nMonde mais savent barrages on va fameux pour la menace, il devra Aznar veut MAM du le ciel au-dessus mordu une sa jeunesse pour l'action de sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:40) [72%] :\r\nDonc voyez font hier hier les boss pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:03:59) [69%] :\r\nIl violent avec les six m\u00e9nage ta t\u00eate encore bah non, arr\u00eatez, mais la t\u00eate vue de Haute-Loire, messieurs, c'est John soit par le m\u00eame et les \u00e0 10 Rice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [68%] :\r\nOui se oui c'est faute d'aide \u00e0 New World Tour, ils ont \u00e0 Ath\u00e8nes lors d'aller chez Ascq d'opter pour se peut s'effectuer en et cheveux non Darcos d\u00e9j\u00e0 dans axe moi on saute se pas parfois Schyns quand m\u00eame tout de m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:32) [72%] :\r\nEffet c'est le Femina ou failles et Ernest \u00c9ric Darc maintenant am\u00e8ne salaire Cholet non car pas honte aujourd'hui une nouvelle WorldCom, pas tout \u00e0 plat et se voit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [84%] :\r\nVous avez Emmanuelle Avril reconnu ce petit air \u00e0 la fin, fredonn\u00e9 et vous, vous savez qui c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [89%] :\r\nBah oui un \u00e0 David Cameron, une fois qu'il avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission suite aux r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum de 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, et \u00e7a le fait siffloter quasiment un fredonner en tout cas, donc, David Cameron, qui fut 1er ministre du Royaume-Uni entre 2010 et 2016 conservateur, on lui doit, vous venez de le dire, le r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin 2016 sur le Brexit, alors que le Poker rat\u00e9 sans mortes il les doigts aujourd'hui, lui qui \u00e9tait pro- europ\u00e9en, si ma m\u00e9moire est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, enfin, pro- europ\u00e9en, disons qu'il n'exag\u00e9rons pas, voil\u00e0 Marylise, il \u00e9tait d'une tradition quand m\u00eame plut\u00f4t eurosceptique, cela dit, il n'\u00e9tait pas, il n'avait pas du tout envisag\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse donner ce r\u00e9sultat alors bon, c'est toujours un petit peu difficile de faire de l'histoire contre factuel que se serait -il pass\u00e9 si le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait et Adidja dans une voie diff\u00e9rente parce que, comme on l'explique dans le l'ouvrage, les probl\u00e8mes sont l\u00e0 et donc peut-\u00eatre que son co\u00fbt Poker qui consistait \u00e0 essayer de contenir la mont\u00e9e irr\u00e9sistible, semble -t-il, \u00e0 l'\u00e9poque du UK peut en fait r\u00e9ussi au moins \u00e0 obtenir ce r\u00e9sultat -l\u00e0, donc c'est, c'\u00e9tait, en effet, de son point de vue, un moyen de r\u00e9gler des probl\u00e8mes internes au parti conservateur et une r\u00e9ponse \u00e0 la mont\u00e9e de de ce parti eurosceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [91%] :\r\nBon, alors, du coup, il a d\u00e9missionn\u00e9 arrive Theresa May fruits mais c'est beaucoup plus joli d'ailleurs suivi de Boris Johnson, \u00e7a fait du monde, au Royaume-Uni, on l'entend les rebondissements se succ\u00e8dent au rythme des propositions rejet\u00e9es division des d\u00e9missions, des exclusions au Parlement des coups de gueule, non dans les parties plus exactement des coups de gueule et les coups de force, on a l'impression, Emmanuelle Avril d'un vaste brouhaha et on a envie de crier avec le speaker du parlement odeur alors \u00e0 d\u00e9faut de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a, expliquez -nous o\u00f9 on en est aujourd'hui, o\u00f9 nous parlons, car dans 3, 4 jours, peut-\u00eatre les choses auront encore un peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [91%] :\r\nOui et peut-\u00eatre m\u00eame dans quelques heures, donc oui, le moins qu'on puisse dire c'est que continue de r\u00e9gner un sentiment de de confusion et d'urgence, qui est tr\u00e8s anxiog\u00e8ne pour tout le monde pour les les 2 camps pour tous les pays qui sont concern\u00e9s puisque on a cette esp\u00e8ce de compte \u00e0 rebours avec la date butoir, donc du 31 octobre qui se rapproche dangereusement, alors c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on a une date butoir, hein, donc la possibilit\u00e9 pour \u00e7a je c'\u00e9tait voil\u00e0 que \u00e7a ne soit pas vraiment la date butoir existe n\u00e9anmoins il y a quand m\u00eame ce sentiment de compte \u00e0 rebours et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a une incertitude quasi compl\u00e8te sur ce qui va se passer, ce qu'il y aura un accord finalement il n'y aura pas d'accord et ce qu'il y aura une une sortie le 31 ou pas de sortie, il va y avoir des \u00e9lections, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr mais on ne sait absolument pas quand exactement elles pourront avoir lieu et puis la question d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum qui semble de plus en plus probable mais l\u00e0 encore, quand et puis quelle sera la s\u00e9quence des \u00e9v\u00e9nements dans quel ordre ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements vont -ils se se se produire alors le dernier rebondissement dont dont on peut parler c'est cela vaut tout, voil\u00e0 la toute derni\u00e8re proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par Boris Johnson, qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9, assez largement comme une ruse de plus pour continuer \u00e0 faire semblant de chercher le compromis alors que, selon toute vraisemblance, on n'a pas encore tous les d\u00e9tails de son plan, mais les conditions sont tr\u00e8s probablement inacceptable et est con\u00e7u pour l'\u00eatre de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir dire : vous voyez, moi, j'ai vraiment cherch\u00e9 le compromis, j'ai tout fait, mais si l'Union europ\u00e9enne qui est inflexible et refuse absolument de de n\u00e9gocier dans nos termes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:55) [98%] :\r\nMais le Parlement europ\u00e9en a rejet\u00e9 ce plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [93%] :\r\nOui alors Boris Johnson, continuent de dire qu'il essaye de continuer de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:04) [82%] :\r\nMais \u00e7a me rappelle Theresa May non, oui, il y a un peu de \u00e7a, mais alors l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [94%] :\r\nC'est des questions, on en est vraiment \u00e0 des questions d'arithm\u00e9tique, si on regarde un petit peu les articles de journaux ce matin parce que il essaye de convaincre un nombre suffisant donc d\u00e9j\u00e0 de conservateurs mais aussi peut-\u00eatre \u00e9ventuellement de 2 membres de l'opposition qui ont vraiment tr\u00e8s peur de cette perspective d'un une sortie sans accord le 31 octobre puisque bon c'est c'est assez compliqu\u00e9, mais en principe il ne peut pas y avoir de sortie sans accord puisque le parlement avait vot\u00e9 justement une loi qui l'oblige \u00e0 demander un report en cas d'absence d'accord, mais s'il a dit qu'ils trouveraient un moyen de contourner cette d\u00e9cision, donc il y a des tractations \u00e0 l'heure actuelle pour essayer de voir si ils pourraient arracher quand m\u00eame une majorit\u00e9, une toute petite majorit\u00e9 en faveur de quelque chose qui semble toute impossible en \u00e0 mettre en pratique le probl\u00e8me sur lequel les n\u00e9gociations achoppent donc cette histoire du statut de l'Irlande du Nord, c'est un probl\u00e8me qui est quasiment insoluble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [89%] :\r\nOn va y revenir \u00e0 l'Irlande du Nord, j'aimerais simplement pr\u00e9cis\u00e9 pour les auditeurs parce qu'on ne sait jamais, Emmanuelle Avril, que nous sommes en train d'enregistrer la en ce moment nous sommes vendredi matin, l'\u00e9mission sera diffus\u00e9e \u00e0 la RTS samedi et dimanche donc auditeur excusez mais aussi les choses ont un peu \u00e9volu\u00e9, on n'y peut rien, alors quand m\u00eame Parlement ah la p\u00e9rip\u00e9tie de du nouveau plan pardon d'appeler \u00e7a la p\u00e9rip\u00e9tie en politique, en seconde, c'est on peut, d'accord, alors le Parlement donc Boris Johnson a suspendu le le Parlement jouer vu chez nous c'est ce sont quand m\u00eame assez \u00e9tonnant et puis \u00e9tonnement encore plus grand, la Cour supr\u00eame a d\u00e9savou\u00e9, Boris Johnson, elle a jug\u00e9 que le 1er ministre avait outrepass\u00e9 ses pouvoirs et en plus ce qu'il avait tromp\u00e9 la reine, ce qui au royaume doit \u00eatre quelque chose de inhabituel et de shocking non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors moi ce qu'il faut dire, c'est qu'on n'a pas l'impression qu'on est dans une situation de crise permanente qui qui ne sont pas avoir d'issue possible, donc on est tout le temps dans sur un mode, c'est du jamais vu, on a jamais vu \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a devient un petit peu syst\u00e9matique et en effet on a eu une succession d'\u00e9v\u00e9nements qui tout semble pointer vers une une crise constitutionnelle une crise du syst\u00e8me politique parce que les diff\u00e9rents coups de de Poker de Boris Johnson semble \u00e0 chaque fois enfoncer enfonc\u00e9 la Grande-Bretagne dans une crise constitutionnelle de plus en plus avanc\u00e9, donc en effet, cette suspension du Parlement a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gale par la Cour supr\u00eame, la reine a donc \u00e9t\u00e9 comment dire mouill\u00e9e par Boris Johnson il y a beaucoup de ressentiment d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9gard de Boris Johnson pour avoir mis la reine dans cette situation \u00e7a compromet quand m\u00eame la neutralit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette institution qui est quand m\u00eame un petit peu une anomalie, hein, dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, donc en effet il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements totalement in\u00e9dit, bah, qui font que les sp\u00e9cialistes se se se gratte la t\u00eate et essayer de comprendre ce qui se passe ce qui se joue, et peut-\u00eatre, bah la r\u00e9ponse la plus simple, c'est que Boris Johnson joue tout simplement enfin utilise tous les moyens \u00e0 sa disposition, l\u00e9gaux ou non pour asseoir son pouvoir pour rester aux commandes pour essayer de maintenir un minimum de coh\u00e9sion, \u00e7a me sont partis pour pouvoir continuer \u00e0 occuper ce poste qui, de toute \u00e9vidence doit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [88%] :\r\nLui plaire, oui, il n'est l\u00e0 que depuis juillet je crois non, oui, tout \u00e0 fait, on a l'impression d'avoir toujours vu, c'est d'ailleurs pour certains tr\u00e8s aga\u00e7ant, mais jusqu'o\u00f9 vont ses pouvoirs bon Theresa May et a laiss\u00e9 sa peau, hein, quand m\u00eame, dans le Brexit Johnson aussi, c'est un coup de Poker, bon, pas le m\u00eame que Cameron, \u00e9videmment, mais on se dit mais il peut tout faire et peut \u00eatre quasiment dans la limite de la l\u00e9galit\u00e9 et puis s'en sort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:05) [92%] :\r\nBen c'est l'impression qu'il donne, donc c'est vrai que c'est une situation extr\u00eamement inqui\u00e9tante et anxiog\u00e8ne, \u00e7a explique que le ton monte de cette fa\u00e7on au Parlement, donc c'est normal qu'il y ait des d\u00e9bats un petit peu anim\u00e9e, c'est tout \u00e0 fait la culture politique britannique, mais l\u00e0 on a vraiment des accusations que Boris Johnson est entrain d'attiser de mani\u00e8re parfaitement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des tensions au sein du Parlement, et bien s\u00fbr dans la population et que donc on a une sorte de d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [90%] :\r\nPopuliste assez inqui\u00e9tante, d'autant plus que je voyais des r\u00e9sultats du nom d'une enqu\u00eate d'opinion qui montrait que 54 pourcent des Britanniques estimaient qu'un leader fort qui serait pr\u00eat \u00e0 casser les r\u00e8gles seraient quelque chose qu'il appellerait de leurs voeux, donc on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [86%] :\r\nEn d'autres termes, la, la cote de Boris Johnson remonte non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, sa cote de popularit\u00e9 en tout cas se maintient tout \u00e0 fait chez CC partisan donc on a vraiment une une opinion compl\u00e8tement polaris\u00e9 puisqu'\u00e9videmment en m\u00eame temps que ses partisans se radicalise de plus en plus ses opposants font de m\u00eame, de l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, c'est ce qui explique qu'on voit des Britanniques descendent dans la rue, parfois en venir aux mains en tout cas, crier les uns contre les autres, ce qu'on n'a pas vraiment l'habitude de voir, mais il faut savoir quand m\u00eame qu'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s anti- Brexit ce ont re\u00e7u des menaces de mort et que donc il y a beaucoup d'inqui\u00e9tudes sur un esp\u00e8ce de de d\u00e9rive vers une atmosph\u00e8re de guerre civile, quasiment en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:40) [90%] :\r\nEt on peut rappeler aussi, je trouve qu'on l'a assez vite oublier trop vite oubli\u00e9 l'assassinat de Joe Cox, alors \u00e7a c'\u00e9tait avant, juste avant, c'\u00e9tait en juin 2016 juste avant le le r\u00e9f\u00e9rendum cette elle \u00e9t\u00e9 travailliste a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par un homme de l'extr\u00eame droite, \u00e7a aurait pu faire vaciller le r\u00e9sultat apparemment pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:01) [91%] :\r\nEt non, \u00e7a ne l'a pas fait d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans les d\u00e9bats la semaine derni\u00e8re au Parlement o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s justement rappeler la m\u00e9moire de Jo Cox en disant : il est temps de d'avoir des, des, des \u00e9changes, un petit peu plus calmes et pacifi\u00e9s parce qu'on a vu ce que \u00e7a pouvait donner et on a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 Boris Johnson de de s'excuser, un pour l'emploi d'expression extr\u00eamement bas lourdement connot\u00e9, il parle de collaboration, il parle de capitulation, il s'exprime comme si la Grande-Bretagne \u00e9tait en guerre avec l'Union europ\u00e9enne, hein, donc, et alors on lui a demand\u00e9 de de s'excuser pour ses paroles outranci\u00e8res et il a refus\u00e9 de le faire, bien s\u00fbr, puisque c'est son fonds de commerce, et il a m\u00eame r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la seule fa\u00e7on d'honorer la m\u00e9moire de Jo Cox c'\u00e9tait bah de de voter pour son accord sa proposition d'accord s'il est quand m\u00eame all\u00e9 tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:55) [93%] :\r\nVous parlez d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e, on pense d'ailleurs au flegme britannique, m\u00eame s'il existe toujours d'ailleurs ce flegme britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [91%] :\r\nBon, le flegme britannique oui \u00e7a fait partie des \u00e9l\u00e9ments de folklore, c'est la mythologie, bon il y a une partie de r\u00e9alit\u00e9, comme dans tout, dans tous les mythes, il y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a se fonde sur une une une certaine r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai qu'il y a qu'on on n'a pas l'habitude de voir des millions de Britanniques descendent dans la rue la se pr\u00e9pare le 19 pour le 19 octobre une manifestation monstre organis\u00e9e par les les anti- Brexit, hein, qui promettent d'en faire la plus grosse manifestation jamais vue en Grande-Bretagne, alors il y a eu quelques manifestations ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on voit que peut-\u00eatre la culture politique est en train de de se modifier, mais en effet c'est on on n'a pas l'habitude de de ce degr\u00e9 de de polarisation et d'animosit\u00e9 entre des gens qui ne partagent pas le m\u00eame avis mais il faut savoir que Brexit \u00e9videmment c'est une question qui divise les partis politiques qui divise l'opinion et qu'elle divise va m\u00eame jusqu'\u00e0 diviser les familles, on l'a vu d'ailleurs dans la famille de Boris Johnson, hein, puisque sa soeur et son fr\u00e8re non d\u00e9savouer publiquement, donc c'est c'est c'est une question sur laquelle les Britanniques se polarise de mani\u00e8re extr\u00eamement virulente et je dirais la classe politique n'a pas r\u00e9ussi enfin en tout cas ce qui ont gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum non absolument pas cherch\u00e9 \u00e0 gagner le consentement de ceux qui avait perdu un mot qu'il y a eu aucune tentative pour essayer justement d'apaiser les tensions, de dire \u00e0 ceux qui avaient perdu donc le r\u00e9f\u00e9rendum que leurs avis et leurs points de vue seraient prises en compte, il y a eu simplement voil\u00e0 une sorte de d'inflation et de discours visant \u00e0 dire on a gagn\u00e9 un point c'est tout, tant pis pour vous, voil\u00e0 les vous adeptes, vous avez perdu et taisez -vous, on voit la m\u00eame chose au parlement parce qu'une des raisons de l'\u00e9chec de Theresa May, de faire voter son son deal qui maintenant semble tout \u00e0 fait raisonnables avec le recul, et si son incapacit\u00e9 ou son manque de volont\u00e9, d'aller chercher le consensus de de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Chambre des communes, l\u00e0, elle s'y est prise vraiment \u00e0 la derni\u00e8re minute on pr\u00e9tendant essayer de monter une enfin de mettre en place des discussions entre les diff\u00e9rents leaders des diff\u00e9rents partis d'opposition et elle- m\u00eame, mais il y a eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gestes en ce sens il y a vraiment un probl\u00e8me de consentement qui va, qui, \u00e0 tous les niveaux de la vie de la vie politique et de la soci\u00e9t\u00e9 britannique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [90%] :\r\nOui, j'ai en fait je j'allais vous demander si le peuple anglais si les citoyens anglais n'\u00e9tait pas lasse de cette situation, mais \u00e0 vous en tant que je me dis c'est l'angoisse qui monte et la situation est quand m\u00eame beaucoup plus, comment dire, j'ai presque envie de dire dangereuse qu'on ne l'imagine, vu d'ici, et vu de la Suisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:58) [84%] :\r\nOui, en en effet c'est c'est alors vous dites la population anglaise oui non, oui, alors il y a des bouteilles pourtant mais vous m'avez donn\u00e9 un cours au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission, voil\u00e0 pour les Britanniques, oui, oui, alors en effet y allant, l'angoisse monte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [89%] :\r\nPartout et des go\u00fbts des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e9videmment, l\u00e0 o\u00f9 l'opinion publique n'est pas du tout divis\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, en Ecosse ou au en Irlande du Nord, un o\u00f9 l\u00e0, les populations ont vot\u00e9 massivement pour le maintien au sein de l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai que c'est plut\u00f4t en Angleterre qu'on trouve cette division au sein, au sein de l'opinion, donc bon, on a fait beaucoup de profilage socio- d\u00e9mographiques, des partisans du Leave et des partisans de l'humain, on bon, on voit que les choses sont un petit peu plus complexe que ce qu'on pourrait penser, quand on regarde dans le d\u00e9tail, y a pas un profil type de personne qui a vot\u00e9 pour livrer un profil type de personne qui a vot\u00e9 pour lui m\u00eame, mais c'est surtout \u00e9videmment important en ce qui concerne les raisons vari\u00e9es et pour lesquelles les gens ont pu voter pour Live, donc c'est pour \u00e7a que le le pari de fin, la strat\u00e9gie de Boris Johnson \u00e0 l'\u00c9tat au au risque, hein, il n'est pas garantie de de de s'attirer la totalit\u00e9 des voix de ceux qui sont partisans du Leave a n\u00e9anmoins sauve, voil\u00e0, vous avez raison de dire qu'on a une impression de de chaos dont on ne voit pas vraiment comment il va pouvoir terminer, comment on va pouvoir mettre de l'ordre dans tout \u00e7a, puisque la seule solution que propose Boris Johnson, c'est une rupture nette une coupure franche, hein, comme si ce une sortie brutale de l'Union europ\u00e9enne bah mettrait un terme \u00e0 la discussion, on pourrait tourner la page et et s'int\u00e9resser \u00e0 enfin \u00e0 des probl\u00e8mes tels que le syst\u00e8me de sant\u00e9, l'\u00e9ducation, et caetera, mais \u00e9videmment, l'arriv\u00e9e de r\u00e9alit\u00e9, elle est, elle est toute autre, hein, il y a pas de rupture nette et d\u00e9finitive possible tous les trait\u00e9s qui existent vont devoir si une sortie sans accord avait lieu par je ne sais quelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:56) [72%] :\r\nTour de \u00e7a se passe pas l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [95%] :\r\nLe 31 octobre tous les trait\u00e9s ne peuvent pas s'arr\u00eater du jour au lendemain, il faut tout d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 tricot\u00e9 pour pouvoir retricoter autre chose donc on on serait parti pour 5 \u00e0 10 ans sans doute de discussion pour essayer de repartir sur sur d'autres accords avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9videmment dont on ne peut pas se passer comme partenaire commercial et puis avec d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis et pays du Commonwealth. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:27) [88%] :\r\nIl est souvent question du sentiment anti- europ\u00e9en des Britanniques, vous savez ces britanniques qui sont l\u00e0- bas, sur leur \u00eele, c'est une Suisse un qui vous dit \u00e7a, oui, mais si j'en crois votre analyse et votre livre donc o\u00f9 va le Royaume-Uni qui para\u00eet chez Odile Jacob, c'est un sentiment qui ne date vraiment pas de 2016 \u00e9tait tout l'int\u00e9r\u00eat du bouquin, d'ailleurs, c'est qu'au fond, \u00e7a, \u00e7a nous fait conna\u00eetre de mani\u00e8re assez profonde le la Grande-Bretagne, pardon, le Royaume-Uni, j'y arriverai oui, Grande-Bretagne, \u00e7a, \u00e7a va mieux quand m\u00eame l'auteur qui qui va pas, mais l'artiste du tout qui nous voil\u00e0 mais ce sentiment anti- europ\u00e9en ou prend-il ses racines, elles sont historiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:08) [93%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui est fort int\u00e9ressante et qui demandent une longue explication je voulais quand m\u00eame dire que ce qui est paradoxal, c'est que la perspective de sortir de l'UE a r\u00e9veill\u00e9 une sorte de ferveur pro- europ\u00e9enne chez des gens qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:27) [91%] :\r\nC'est \u00e9tait pro- europ\u00e9en un peu mollement juste parce que c'\u00e9tait la situation qui existait et qui tout d'un coup se seront rendu compte de ce qu'ils allaient peut-\u00eatre perdre \u00e0 l'image de drapeaux europ\u00e9en agit\u00e9 pendant des manifestations, c'est vraiment quelque chose de nouveau, hein, c'est cette sorte de ferveur pro- europ\u00e9enne, c'est vraiment pas quelque chose qu'on avait l'habitude de voir donc il y a eu un, une sorte de r\u00e9veil de la part des de gens qui avaient une sorte de d'acceptation, un peu indiff\u00e9rente de la situation, alors en effet, donc si je lis \u00e7a \u00e0 votre question un petit peu plus g\u00e9n\u00e9rale, ce qu'on peut constater, c'est qu'il y a pas eu vraiment d'effort de, de, de p\u00e9dagogie, si vous voulez de la part de la classe politique qui \u00e9tait quand m\u00eame dans l'ensemble plut\u00f4t pro- europ\u00e9enne et que donc le sentiment pro- europ\u00e9en, il n'a pas \u00e9t\u00e9 nourri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:15) [91%] :\r\nAu fil des d\u00e9cennies et au contraire, il a plut\u00f4t en effet \u00e9t\u00e9 desservi par des campagnes assez virulente de la part d'eurosceptiques alors qu'on trouve essentiellement, surtout depuis le trait\u00e9 de Maastricht, du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs, hein, donc une frange eurosceptique, il a pris de plus en plus d'importance au sein du Parti conservateur et qui a donc abouti finalement \u00e0 cette d\u00e9cision de David Cameron pour essayer de r\u00e9gler ce probl\u00e8me interne de d'organiser le r\u00e9f\u00e9rendum est un sentiment donc anti- europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 longuement entretenu et soigneusement entretenu par une presse tr\u00e8s largement eurosceptique, alors c'est difficile \u00e9videmment de de mesurer un effet m\u00e9canique de la couverture m\u00e9diatique de l'Europe sur les sentiments des Britanniques vis-\u00e0-vis de l'Europe, mais n\u00e9anmoins, il y a eu une sorte de cadrage m\u00e9diatique syst\u00e9matiquement n\u00e9gatifs hein, on fait maintenant des listes de tous les m\u00eames, les euro- meet qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par la presse et sont surtout la presse tablo\u00efd et la presse conservatrice et donc, comme c'est par ailleurs une presse que les dirigeants politiques consid\u00e8rent comme ayant une influence sur les opinions des \u00e9lecteurs et il y a eu sans doute une certaine ti\u00e9deur, hein, de la part du c\u00f4t\u00e9 des concerts, des travaillistes, pardon, Tony Blair n'a pas v\u00e9ritablement alors qu'il se s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme vraiment pro- europ\u00e9en, il n'a pas vraiment os\u00e9 et je pense s'attirer les foudres de cette presse autre eurosceptiques en allant trop loin hein dans sa campagne pour essayer de conqu\u00e9rir les coeurs des Britanniques \u00e0 l'\u00e9gard de la, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:04) [96%] :\r\nMaintenant, il appelle \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:06) [91%] :\r\nOui, ben oui, donc \u00e7a c'est, c'est c'est quand m\u00eame une Inde et une des \u00e9volutions les plus marquantes depuis la rentr\u00e9e, depuis la fin du mois d'ao\u00fbt, le 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait un petit peu passif \u00e0 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum et tient un petit peu passer \u00e0 la trappe, vers la fin du mandat de Theresa May notamment parce que, du c\u00f4t\u00e9 des travaillistes, on s'inqui\u00e8te des effets de nouveau polarisant qu'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pourrait avoir parce qu'en effet on va encore poser si on pose encore une question, oui, non, restez sortir, on risque d'abord de se retrouver avec une majorit\u00e9 aussi peu serr\u00e9 que lors du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e7a ne r\u00e9sout pas vraiment de la question et \u00e7a ne r\u00e9concilie certainement pas les 2 camps, hein, donc un 2 le 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum revient sur la table parce que tout simplement on ne trouve pas d'autre moyen de sortir de l'impasse, alors il faut dans ce cas peut-\u00eatre imaginer un r\u00e9f\u00e9rendum avec 3 options peut-\u00eatre l'option d'un accord, une option sans accord, mais \u00e7a, normalement c'est \u00e9liminer ou d'un maintien au sein de l'UE, voil\u00e0 il faut il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9es sur ce que seraient les, les, les options propos\u00e9es \u00e0 la population pour \u00e9viter que ben les gens se pr\u00e9cipitent dans la rue et en viennent aux mains comme on est en train d'observer en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:30) [90%] :\r\nEmmanuelle Avril nous allons poursuivre cette conversation et cette travers\u00e9e g\u00e9ographique, politique et sensible du Royaume-Uni mais tout un clin d'oeil que vous nous avez sugg\u00e9r\u00e9, il s'agit du chanteur Calum Betty en public drap\u00e9 aux couleurs de l'Europe, \u00e9coutez bien les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:52) [74%] :\r\nOr le soin fort et Igor. \r\n2 degr\u00e9s, il pose de cette France 8 et au point et The Times et dans sa soit autour de de b\u00e9n\u00e9fice n'est-ce-pas. \r\nMaryse de score WorldCom comme \u00e7a recevez par e-mail, mais de de ce jeune voil\u00e0 en plus JohnD.F. Simmons conna\u00eet que n'est mieux ce que les 2 gares par ce sport. \r\nPresque enfant Walsleben sauver Korda peu Deus et r\u00e9sume ainsi : Rodriguez, voire \u00e0 2 et \u00e0 l'OM Senda quoi Union. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:16) [77%] :\r\nPar respect pour recel et on attend \u00e0 peine Spyder Westminster jouant au peut mais de choisir son battu, avec pr\u00e8s de soi. \r\nPar du vin soit chat et vise, il n'y a pas, il y a des airs a une partie Richard. \r\nBah, soit 13 degr\u00e9s elle rendait mais bon acc\u00e8s sont mortes certes pas au va et The Child et avec chaises postal soit autour de de p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:24) [73%] :\r\nMais pas au nord d\u00e9j\u00e0 Emmanuel Hamelin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:27) [89%] :\r\nEn plus c'est addictif, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a hier, depuis \u00e7a me trotte dans la t\u00eate et et et mon anglais est suffisant pour comprendre quelques paroles j'ai presque envie de vous dire Emmanuelle Avril, sauf votre respect ou de phoques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:39) [80%] :\r\nEt Boris voil\u00e0 d'ailleurs d'o\u00f9 vient cet accent Boris bah, il est un acteur \u00e9cossais, c'est un il d\u00e9tails mais d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:47) [81%] :\r\nQuel l'homme Betty je crois que c'\u00e9tait en Direct \u00e0 en vote Direct en public, excusez -moi, et il \u00e9tait sur par le Mensquare sauf, sauf erreur, en gros que, que dit la chanson \u00e0 part fustig\u00e9 Boris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:00) [91%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est que donc c'est -tu, c'est une chanson qu'il a, il a cr\u00e9\u00e9 dans son jardin avec ses amis, j'ai, voil\u00e0 qui est devenue virale assez rapidement et donc qui lui a valu d'\u00eatre invit\u00e9 donc \u00e0 chanter cette chanson lors d'un rassemblement du la campagne pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum hein depuis pour vote et donc s'il \u00e9tait int\u00e9ressant, c'est qu'on a l\u00e0 le point de vue \u00e9cossais qui s'exprime, hein, c'est-\u00e0-dire le refus de se faire entra\u00eener dans une sortie de l'UE contre son gr\u00e9, il y a un sentiment tout \u00e0 fait, pro- europ\u00e9en, en Ecosse, est ce qu'on a on entend r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement de la part des d\u00e9put\u00e9s qui repr\u00e9sente le Scottish Nacho au parti, donc le parti nationaliste \u00e9cossais qui est aux commandes du gouvernement d\u00e9volu \u00e0 Edimbourg, c'est que il est hors de question de se laisser entra\u00eener contre son gr\u00e9, hors de l'Union europ\u00e9enne et qu'ils vont lutter bec et ongles pour emp\u00eacher cette situation et que si la Grande-Bretagne sort de l'Union europ\u00e9enne, l'Ecosse, fera tout pour sortir du Royaume Uni et ce dont on parle, c'est de l'organisation, donc un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, cette fois -ci il y en a d\u00e9j\u00e0 eu un qui n'invite n'avait pas \u00e9t\u00e9 concluant en 2014 et l\u00e0 l'id\u00e9e d'organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum se pose puisque \u00e7a serait un moyen d'essayer de gare conserver le statut de l'Ecosse, comme pays faisant partie int\u00e9grante de l'Union europ\u00e9enne, donc il y a cette dimension l'autre dimension, c'est \u00e9videmment un petit peu plus voil\u00e0 de personnaliser, de moqueries \u00e0 l'\u00e9gard de Boris Johnson et alors dans la chanson, il insiste tout particuli\u00e8rement sur le fait que c'est quelqu'un qui vient d'un milieu tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 un Boris Johnson de pouvoir son \u00e9ducation de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:49) [85%] :\r\n\u00e9tude europ\u00e9enne d'ailleurs \u00e0 Hendaye qui etc, oui tout \u00e0 fait oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:54) [87%] :\r\nC'est ext\u00e9rieur quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent de tr\u00e8s subtil qui, voil\u00e0, quand il fait d\u00e9j\u00e0 de le dire parce qu'on leur voil\u00e0, \u00e7a va, disons des soi-disant bourdes en fait toutes des c'est c'est voil\u00e0 tous ces commentaires qui semble improviser sont soigneusement calcul\u00e9, hein, tout cela est soigneusement calcul\u00e9 et ses plaisanteries un petit peu de limites sont elles-m\u00eames tout \u00e0 fait calcul\u00e9s et donc ce sur quoi insiste la chanson notamment hein c'est que on a quelqu'un qui pr\u00e9tend parler au nom du peuple en \u00e7a, c'est vraiment le le leitmotiv de Boris Johnson on parle au nom du peuple peuple qui s'est exprim\u00e9 lors du r\u00e9f\u00e9rendum et les \u00e9lecteurs qui ont choisi de quitter l'Union europ\u00e9enne, qui sont majoritairement, on en a beaucoup parl\u00e9, hein, dans le dans les m\u00e9dias, les secours pour compte de la mondialisation, les les laiss\u00e9s-pour-compte de de 30 ans de d'\u00e9conomie n\u00e9o- n\u00e9olib\u00e9rale, hein, et donc cette personne qui est ben membre du s\u00e9rail, hein, qui est une repr\u00e9sentons parfaite de l'\u00e9lite politique pr\u00e9tend \u00eatre en mesure de d\u00e9fendre et de comprendre, surtout les int\u00e9r\u00eats des \u00e9lecteurs les plus modestes, donc l\u00e0 on a quelque chose de paradoxal et de que cette chanson essaye de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:17) [91%] :\r\nDe mettre en lumi\u00e8re, mais voil\u00e0 alors une chanson, mais le Brexit a -t-il fait son entr\u00e9e dans le monde de la culture, je me souviens par exemple dans les ann\u00e9es 80 et je me souviens de Madame Thatcher, je peux m\u00eame vous fredonner mais je ne le ferai pas quelques chansons, y compris fran\u00e7aise a, bien s\u00fbr, est ce que le Brexit a fait est entr\u00e9 dans la culture musicale et dans la litt\u00e9rature britannique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:37) [90%] :\r\nBon alors la culture musicale, j'ai pas d'un profond oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:41) [89%] :\r\nEt c'est, il doit y avoir d'autres exemples que la chanson que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure j'ai pas d'exemples qui me viennent imm\u00e9diatement en revanche qu'on voit, c'est bien s\u00fbr dans la litt\u00e9rature, il y a eu l'ouvrage de Johnson quoi ou mais England qui vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, c'est le coeur de l'Angleterre voil\u00e0 faire \u00e7a est chez Gallimard oui voil\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a c'est d'ailleurs \u00e7a un succ\u00e8s de librairie, hein, donc \u00e7a montre bien que \u00e7a, \u00e7a donne une certaine fen\u00eatre un, ce qui permet de comprendre un petit, un petit peu mieux les ressorts de voil\u00e0 de de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:13) [84%] :\r\nMais l\u00e0 aussi c'est paradoxal, pardon le de vous interrompre, mais bien s\u00fbr, Jonathan Cody \u00e0 Aden. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:19) [87%] :\r\nToutes les interviews que j'ai lu en France en tout cas je ne connais je ne reconnais plus mon pays, je ne comprends lui ce qu'il se passe et d'ailleurs il arr\u00eate son livre je ne sais en \u00e9videmment il parle pas de de la situation actuelle tant qu'Alice ailleurs il y a soit pu balayer mais dit au jour le n\u00f4tre d'ailleurs voil\u00e0 oui, c'est aussi et d'ailleurs aujourd'hui je je je n'oserai plus \u00e9crire ce genre de UE. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:42) [90%] :\r\nIl fait une analyse \u00e0 travers \u00e0 travers des personnages bien s\u00fbr, on attend le coup c'est un romancier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:47) [83%] :\r\nMais on voit comment du enfin c'est voil\u00e0 c'est le romantisme, voil\u00e0 le roman du Brexit voil\u00e0, on a eu, voil\u00e0, il y a un instant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:54) [87%] :\r\nNombre de s\u00e9ries de films aussi qui qui ont \u00e9t\u00e9, ont eu un retentissement assez important, un donc que je, je, on peut citer donc alors c'est pareil, je me demande si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en France \u00e9galement, dit un de ses v\u00e9los, donc qui qui mettait en sc\u00e8ne Dominique Minne, enfin qui est jou\u00e9 par B\u00e9n\u00e9dict came Back le celui qui a aussi jou\u00e9 Charlot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:21) [85%] :\r\nCom est domin\u00e9, c'est le conseiller de Boris Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:25) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le conseiller sulfureux, on peut dire de Boris Johnson et qui semble \u00eatre celui \u00e0 l'origine de tous les co\u00fbts les plus bas, si je peux me permet d'utiliser ce mot que Boris Johnson auquel Boris Johnson, s'est livr\u00e9 depuis depuis le d\u00e9but le d\u00e9but du mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:45) [86%] :\r\nEt c'est une s\u00e9rie noire, c'est un film ou une s\u00e9rie, je me souviens plus, c'est un film ce qui qui a eu du succ\u00e8s, me semble -t-il, en tout cas, on en a gard\u00e9 \u00e7a pour jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:54) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on en a beaucoup parl\u00e9 parce qu'en essayant de, de, de comprendre ce que ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y avait le les les r\u00e9alisateurs avait presque rendu les partisans du Brexit sympathique alors savez feu cr\u00e9\u00e9 une petite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:11) [86%] :\r\nControverse \u00e0 propos de de films de m\u00e9dias, vous disiez tout \u00e0 l'heure que ben allez vous nous expliquiez dans quelle mesure les les m\u00e9dias britanniques avaient particip\u00e9, j'ai presque envie dire aux \u00e9chauffour\u00e9es c'est marrant notre vocabulaire change, hein, quand on parle normalement on n'utilise pas ce ce type de vocabulaire, en parlant d'une situation politique dans dans un pays, mais voil\u00e0 il y a d'un c\u00f4t\u00e9, en Angleterre, on le conna\u00eet bien, moi je me souviens de ces \u00e9pais journaux bon \u00e7a date un de ces \u00e9pais journaux dominicaux, etc, mais d'abord les les Britanniques lisent toujours beaucoup la presse, oui, oui, beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:44) [87%] :\r\nCe que d'autres pays europ\u00e9ens, oui la la lecture de de des journaux, \u00e7a continue d'\u00eatre une activit\u00e9 que que auquel le se livre beaucoup de Britanniques et la lecture des journaux dominicaux soit non justement les tr\u00e8s \u00e9pais journaux de donc sur pas donc avait oui c'est un un rituel du dimanche matin qui continue de se maintenir, oui, donc c'est une presse qui est particuli\u00e8rement robuste, par rapport \u00e0 ce qu'on peut voir ailleurs, alors qu'il est en d\u00e9clin, qui a des probl\u00e8mes, comme partout hein mais qui n\u00e9anmoins particuli\u00e8rement robuste dans la la la Ligue lecture des journaux dans les transports en commun, notamment et puis donc en famille le dimanche, \u00e7a reste un rituel particuli\u00e8rement Marco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:25) [85%] :\r\nAvec des chiffres qui vont, qui font Raimu r\u00eaver le sandwich AMC 700000 je je tiens tout \u00e7a de votre livre, hein, c'est vous, en 1000 exemplaires papier, The Sun, l\u00e0 on est dans la presse populaire, un 1000000 et demi le Daily Mail, dont vous dites que elle est prises de position, enfin, elles sont estim\u00e9es particuli\u00e8rement orduri\u00e8res par les opposants, \u00e9videmment, le Daily Mail, un 1000000 4 et m\u00eame la presse comment dire non comme ils disent, de qualit\u00e9, je crois que le le Daily Telegraph, c'est 393000 exemplaires, c'est le 1er jour alors il y a tr\u00e8s clairement la presse populaire et puis c'est un gentiment presque de dire populaire a d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:02) [89%] :\r\nOui c'est, c'est c'est oui \u00e7a c'est \u00e7a, c'est vraiment une terminologie qui est utilis\u00e9 en Grande-Bretagne, ce sont les tablo\u00efds anglais qu'on appelle la presse enfin on sait \u00e7a, c'est, c'est en fonction des du lectorat donc, donc on a la presse dite de qualit\u00e9, la presse s\u00e9rieuse qui est \u00e9lu plut\u00f4t pas, voil\u00e0 les cat\u00e9gories socioprofessionnelles plus \u00e9lev\u00e9 et puis donc les tablo\u00efds, de l'autre c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t parler d'\u00e9lecteurs d'origine plus modeste et puis on a donc le Daily Mail, le Daily Express, qui se situe au milieu, hein, qui sont ni des tablo\u00efds \u00e0 proprement parler ni des journaux de qualit\u00e9 et que et et et qui occupe un segment en particulier par exemple Daily Mail on aurait tendance \u00e0 le seront sur le on l'a dans les mains en fait qu'on regarde la premi\u00e8re page et qu'on lit le contenu, on aurait tendance \u00e0 penser qu'il s'agit d'un tablo\u00efd alors que, en r\u00e9alit\u00e9, il est \u00e9lu parD. bon en majorit\u00e9 par des femmes conservatrices des classes moyennes, hein, donc c'est c'est c'est un journal qui qui qui repr\u00e9sente en segments de la population qui est voil\u00e0 particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:13) [91%] :\r\nC'est frappant d'ailleurs c'est une 2 tablo\u00efds anglais en quelques mots, je me disais d'ailleurs que la langue anglaise se pr\u00eatait bien ce sont les les les titres en forme de percute souvent, \u00e7a fait 2 lignes : avoir 3 et en quelques mots dans la langue anglaise, on peut faire passer des choses, j'ai l'impression qu'on pourrait pas le faire passer en fran\u00e7ais, oui, c'est toute une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:33) [88%] :\r\nOui c'est, c'est c'est une forme artistique hein quasiment les titres, les titres d'articles de journaux en anglais, parce que la langue en effet se pr\u00eate \u00e0 des tas de jeux de mots, on peut choisir, en effet, des mots dont timers logis font qu'ils sont courts, donc qui occupe peu de place et donc c'est vrai que, en cas de 5 mots on peut faire passer \u00e9norm\u00e9ment d'id\u00e9es y compris des plaisanteries et et de ce point de vue -l\u00e0, la langue fran\u00e7aise ne permet pas de d'avoir ce niveau de passer ces diff\u00e9rents niveaux d'interpr\u00e9tation dans une phrase aussi courte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:10) [85%] :\r\nEt \u00e0 part Boris Johnson : personne ne touche \u00e0 la reine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:14) [95%] :\r\nAlors il y a un il y a un sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:16) [90%] :\r\nSimon r\u00e9publicain qui existe, il y a des campagnes qui existent pour remplacer l'institution de la monarchie, l'abolir, et l\u00e0 il a remplac\u00e9 bah par un pr\u00e9sident \u00e9lu par exemple ou, voil\u00e0 quelque chose s'en approchant, mais c'est vrai que la popularit\u00e9 en fait, on a un probl\u00e8me d'une enfin, on a un probl\u00e8me et si on consid\u00e8re que c'est un peu \u00e9trange de voir une monarchie dans un dans la dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, c'est qu'on a une institution qui est aussi une famille et donc les membres de la famille royale, sont des personnes qui sont, qui, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une cote de popularit\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et la reine proprement dite \u00e9videmment en b\u00e9n\u00e9ficient le plus, alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:01) [93%] :\r\nS'attaquer \u00e0 l'institution de la monarchie CA devient difficile compte \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a, s'attaquer \u00e0 des personnes qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:10) [88%] :\r\nDu fait normalement de qu'il qu'il qu'ils qu'ils ont D D un r\u00f4le essentiellement symboliques et honorifiques sont sont inattaquables, hein, donc, donc, mais il y a, et justement cette id\u00e9e que la reine ait \u00e9t\u00e9 mouill\u00e9s dans, dans, dans cette d\u00e9cision de de suspendre le Parlement pour une dur\u00e9e aussi longue, qui donc d\u00e9cision ensuite d\u00e9savou\u00e9 par la Cour supr\u00eame, c'est quelque chose qui, qui porte qui porte atteinte \u00e0 la \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de la monarchie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:48) [89%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez vos entr\u00e9es au au palais mais la reine qu'est ce qu'elle fait en ce moment, elle respire profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:54) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je ne sais pas, mais je sais pas ce qu'elle fait, il est possible, hein, qu'elles soient de nouveau appel\u00e9 \u00e0 apprendre pas \u00e0 pas \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, mais a un devoir trancher si si des \u00e9lections par exemple avait lieu et ne donnait pas de majorit\u00e9 claire aussi Boris Johnson, d\u00e9cid\u00e9 de passer outre la loi qui, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et adopt\u00e9e le 9 septembre l'obligeant \u00e0 demander un report jusqu'au 31 janvier en cas de, de, d'absence d'accord peut-\u00eatre la reine serait -elle oblig\u00e9e de bas de d'agir, de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:39) [87%] :\r\nDonc, fini la neutralit\u00e9, \u00e7a, c'est un \u00e9v\u00e9nement historique, ce sera exactement oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:44) [85%] :\r\nJustement, alors voil\u00e0, on est encore peut-\u00eatre en face \u00e0 quelque chose de d'in\u00e9dits, hein, mais, mais ses pouvoirs qui ne sont pas exercer, simplement parce que c'est la convention qui le soit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:56) [87%] :\r\nPas exercer peuvent \u00eatre r\u00e9activ\u00e9s dans des situations extr\u00eames, donc, donc c'est il est pas totalement exclu que la reine, elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:08) [88%] :\r\nBon, j'imagine, je le ans que je n'ai pas contrairement \u00e0 ce que la vous pensiez d'entr\u00e9e au mes entr\u00e9es au palais, mais il est fort \u00e0 parier qu'elle n'a absolument aucune envie de se mouiller davantage dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:22) [90%] :\r\n\u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 l'histoire, je pense \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 du r\u00e8gne d'Elizabeth, il est, on le disait tout \u00e0 l'heure, souvent question du sentiment anti- europ\u00e9en des Britanniques, vous nous en avez donn\u00e9 quelques quelques cl\u00e9s par exemple, mais j'ai l'impression que \u00e7a va aussi beaucoup plus loin dans l'histoire et et \u00e0 lire votre livre \u00e9videmment, je me disais : mais au fond, le regard de l'Angleterre, pardon, j'y arriverai, des Britanniques, le regard des Britanniques s'\u00e9chappe ailleurs, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus loin vers les anciennes colonies bien s\u00fbr et tous les pays de de langue anglaise, l'Europe c'est quoi, c'est trop petit pour la les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:01) [82%] :\r\nOui, alors c'est vrai que on, on l'a beaucoup entendu ceux de ces ces, ces, ces \u00e9vocations du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:09) [91%] :\r\nPass\u00e9 glorieux de la Grande-Bretagne, et il y a, il y a en fait une difficult\u00e9 2 ans des Britanniques depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale d'accepter un r\u00f4le un peu plus r\u00e9duit sur la sc\u00e8ne internationale, une nostalgie de l'empire sur le quai, le soleil ne se couche jamais, hein, donc il y a toujours eu cette ce ce ce ce double cette ce ce double direction du regard si j'ose dire, vers les voisins europ\u00e9ens, \u00e9videmment, qui sont les plus proches, mais bon il ne faut pas sous- estimer l'importance de la Manche comme comme s\u00e9paration entre la Grande-Bretagne et l'et et le continent, hein, d'ailleurs, au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit ont certains tablo\u00efds et commencer \u00e0 un r\u00eave et qu'on puisse m\u00eame fermer le tunnel sous la Manche et redevenir une \u00eele voil\u00e0 et et donc il y a en effet cette impression qu'il est d'ailleurs assez faux 5 on peut, on peut se reposer sur les anciennes colonies donc les pays du Commonwealth actuellement et \u00e9videmment le grand ami am\u00e9ricain pour compenser toute perte qui pourrait \u00eatre encourus du fait de du d\u00e9part de l'Union europ\u00e9enne avec cette notion en a beaucoup parl\u00e9 au fil de l'histoire de cette relation sp\u00e9ciale que la Grande-Bretagne aurait avec les \u00c9tats-Unis, ainsi on regarde ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale il y a quand m\u00eame une asym\u00e9trie hein dans cette relation dites sp\u00e9ciales et on a plut\u00f4t vu la Grande-Bretagne voil\u00e0 suivre suivre son son grand ami am\u00e9ricain plut\u00f4t que de partenaires de taille \u00e9gale, se mettant d'accord sur des, des, des, des, d'\u00e9ventuelles strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:02) [92%] :\r\nBah, partenaire, \u00e7a fait penser \u00e0 \u00e9videmment \u00e0 Boris Johnson et Donald Trump, ce sont 2 personnes susceptibles de s'entendre, particuli\u00e8rement bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:14) [82%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment tout de m\u00eame, R\u00e9al penser, peut-\u00eatre en raison ils sont blonds tous les noms, voil\u00e0 la m\u00eame chose de la chose qui semblait rapprocher mais leur mani\u00e8re de communiquer aussi oui, alors ils ont beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:27) [91%] :\r\nPoint commun en surface \u00e9videmment et et et le le discours populiste, la fa\u00e7on dont tu, il refuse de s'embarrasser de, de, de, de toutes les r\u00e8gles, mais ce sont quand m\u00eame 2 personnes totalement diff\u00e9rent, alors ce qu'ils ont en commun, c'est d'\u00eatre aussi peu fiable, l'un que l'autre \u00e0 la parole de Boris Johnson et la parole de de Donald Trump \u00e0 sont vraiment une parole qui qui semble \u00eatre typique de la p\u00e9riode actuelle, c'est-\u00e0-dire de la p\u00e9riode d'Efic News o\u00f9 on dit ce qu'il est commode de dire dans l'instant, sans se soucier de devoir se contredire le lendemain ou alors on r\u00e9p\u00e8te une contre- v\u00e9rit\u00e9, pour rester Poli, suffisamment de fois pour que elles finissent par s'ancrer dans les esprits et appara\u00eetre comme la v\u00e9rit\u00e9 mais si Boris Johnson pense pouvoir compter sur Donald Trump pourrait \u00eatre un alli\u00e9 fiable sur le long terme, il faudrait quand m\u00eame qu'il qu'il soit un petit peu plus m\u00e9fiant, il me semble. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:29) [90%] :\r\nJ'aimerais terminer Emmanuelle Avril et parce que c'est un chapitre, alors on n'aura pas le temps de s'\u00e9tendre, mais c'est un chapitre important et qui a retenu mon attention dans votre livre, particuli\u00e8rement, c'est le comment dire la : la position des Britanniques ou face aux migrants, vous vous mentionniez la Mancha tout \u00e0 l'heure, Murat peut-\u00eatre pour les migrants aussi, oui, on a le sentiment, enfin on croyait que les Anglais \u00e9taient tr\u00e8s ouvert, l\u00e0 aussi, je me souviens en se baladant de voir une une multitude de nationalit\u00e9s, l\u00e0 je parle de Londres, \u00e9videmment, est ce que tout cela est en train de changer un peu \u00e0 l'image de l'Europe, au fond, le Royaume-Uni ressemblent en cela par rapport aux migrants \u00e0 toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:13) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est un des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:16) [90%] :\r\nTr\u00e8s en effet qui qui qui choque le plus sain, probablement sur le continent, hein, c'est vrai qu'on a cette image de l'Angleterre, ouverte et tol\u00e9rante d'ailleurs qui contribue sans doute un largement ou \u00e0 \u00e0 au au flot de migrants un d\u00e9sirant d\u00e9sireux au risque de leur vie hein de de rejoindre la Grande-Bretagne, justement parce qu'elle semble incarner ces valeurs de tol\u00e9rance et d'accueil alors il y a un certain nombre de de facteurs \u00e9videmment la crise des migrants a a a pris de telles proportions qu'elle a, qu'elle a caus\u00e9 des controverses dans tous les pays europ\u00e9ens \u00e9videmment en Grande-Bretagne cette impression qu'il serait quand m\u00eame plus simple de fermer le mur, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure parce que c'est g\u00e9ographiquement un petit peu plus simple de le faire et et donc il est c'est vrai qu'il y a eu une esp\u00e8ce d'amalgame pendant la campagne sur sur sur fin du r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie ou non de l'Union europ\u00e9enne entre bon l'appartenance \u00e0 l'UE et l'Auvergne il, ouverture des fronti\u00e8res, et puis la pr\u00e9sence de migrants en Grande-Bretagne, comme si il \u00e9tait totalement impossible de r\u00e9guler les le nombre de personnes qui pouvaient entrer en Grande-Bretagne, et alors l\u00e0, \u00e9videmment, c'est le r\u00e9sultat d'un certain nombre de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises et notamment par Tony Blair qui a largement ouvert les fronti\u00e8res au pays nouvellement inclus dans l'Union europ\u00e9enne, parce que \u00e7a servait \u00e0 ses yeux, l'\u00e9conomie britannique de le faire, hein, donc c'est vrai que si on regarde les chiffres, il y a eu en effet des, des, des, des, des vagues d'immigration et donc \u00e7a, toute cette ce contexte a permis \u00e0 la presse donc ben on compte, on peut dire x\u00e9nophobe, hein, il y a pas d'autre mot, et \u00e0 utiliser un de de de constamment pr\u00e9sent\u00e9 les migrants comme \u00e9tant responsable d'un certain nombre de mots d'donc \u00e9lan \u00e9videmment de la s\u00e9curit\u00e9, donc voil\u00e0, s'il y avait des bagarres, des migrants \u00e9taient toujours m\u00eal\u00e9s \u00e0 \u00e7a que chez le m\u00e9decin, et ainsi de suite, au point que quand il y a une \u00e7a une sorte de, de, de, de hi\u00e9rarchie, si vous voulez entre diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'immigr\u00e9s en Grande-Bretagne hein que que des personnes anciennement \u00e9migr\u00e9 en Grande-Bretagne consid\u00e8re que finissaient par, on finit par consid\u00e9rer en effet qu'en effet les l'hymne migrants en provenance de l'Union europ\u00e9enne, constituer un un danger parce que ils ne sont pas comme nous, ils sont paresseux, ils ne savent pas travailler dur comme nous voil\u00e0 certes, on entend des propos quand m\u00eame extr\u00eamement d\u00e9rangeant et x\u00e9nophobes \u00e0 l'\u00e9gard des Polonais, des Roumains, voil\u00e0 donc une une sorte de, de, de, d'atmosph\u00e8re, de plus en plus x\u00e9nophobe et en et en tout cas l'image de tol\u00e9rance que la Grande-Bretagne pouvait donner bien \u00e9corn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:19) [92%] :\r\nImpossible de conclure, on l'aura compris, Emmanuelle Avril, donc tout est ouvert, je rappelle aux auditeurs que nous avons, nous enregistrons cette \u00e9mission vendredi matin donc, s'il y a des \u00e9volutions, h\u00e9 bien, \u00e0 lire dans la presse dominicale chez nous d'ailleurs voil\u00e0 Emmanuelle Avril, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle le titre de ce livre que vous cosignez avec Pauline Schnapper et qui para\u00eet aux \u00e9ditions Odile Jacob, o\u00f9 va le Royaume Uni c'est passionnant assez \u00e9clairant aussi, malgr\u00e9 tout, voil\u00e0 le Brexit et apr\u00e8s, et l'on termine en musique sur la voie, toujours pr\u00e9sente de Jessye Norman, un choix de Boris Br\u00fccker merci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:19) [81%] :\r\nAu menu, pieux que non je vu veut il se dit rien limit non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:39) [75%] :\r\n2. \r\nNon, non de sant\u00e9 en bas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:28) [79%] :\r\nJe vous nous entra\u00eener. \r\nLes mots d'une prison et dire qu'on ne trouve B une grande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:46) [68%] :\r\nOn aurait du non mais je sur des mots. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:54) [75%] :\r\nAu menu : le chemin d'euros France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:40) [78%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est c'est je suis Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:12) [89%] :\r\nNous rencontrons c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:39) [86%] :\r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve et vous \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, avec la collaboration de Fred faciaux Christophe Legrand et Alexandre Lemierre \u00e0 la r\u00e9alisation et la technique, Edgar Cabrita \u00e9tait \u00e0 la Documentation merci aussi \u00e0 Nicole corps pataud notre attach\u00e9 de production au micro Anik choix la semaine prochaine, vous avez rendez- vous avec Nicole Duparc, changement d'd\u00e9cor puisqu'il s'agira avec l'historien Alain Corbel Harry de comprendre l'engouement pour le moyen- \u00e2ge, l'engouement pour le moyen- \u00e2ge \u00e0 travers les \u00e2ges, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:11) [91%] :\r\nQu'ce qui fait fait dispara\u00eetre le soleil dans son nouveau film, le milieu de l'horizon Delphine Le h\u00e9riss\u00e9 raconte l'histoire d'un cataclysme v\u00e9cu par Gus, un jeune gar\u00e7on de 13 ans dans la ferme familiale \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 caniculaire de 1976. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:26) [74%] :\r\nJe crois que je peux prendre en compte que je ai pas moi ce qui se passe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:30) [93%] :\r\nUne histoire forte et universelle sur la fin d'un temps, tir\u00e9 du roman du Lausannois Roland Buti \u00e0 d\u00e9couvrir dans nectar lundi 7 octobre \u00e0 12 heures sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:42) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Avril, Emmanuelle", "role": "professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 la Sorbonne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-298F7630-A511-4357-BB45-3BC9D5D2D0BF", "internalArchiveId": "298F7630-A511-4357-BB45-3BC9D5D2D0BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse qui s'exprime sur la concordance politique, le coeur de l'\u00e9quilibre politique de la Suisse. Il est co-directeur de \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb (Ed. NZZ Libro, 2019)", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Le livre :  \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOuvrage collectif sous la co-direction de Marc B\u00fchlmann A deux semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement. C'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse. Cette concordance, cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au cour de l'\u00e9quilibre politique de notre pays. Mais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise : avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90, avec la polarisation, la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique, amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDes chercheurs ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement .\r\nIls ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\nOn en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann, bonsoir... Vous \u00eates politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de l'ouvrage collectif \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOn s'inqui\u00e8te beaucoup d'une concordance qui serait menac\u00e9e. Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n(Non, elle ne se porte pas si mal .70-80% des d\u00e9cisions se prennent toujours \u00e0 large consensus aujourd'hui)\r\nDonc la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque... \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes, anti-establishment ?\r\nLes votes sont quand m\u00eame un petit moins majoritaires que dans les ann\u00e9es 70 quand les 4 grands partis s'entendaient presque syst\u00e9matiquement et qu'on arrivait \u00e0 des scores quasi staliniens. Et puis, on constate quand m\u00eame une personnalisation croissante qui va de pair avec la m\u00e9diatisation de la vie politique.\r\nEt cela ne se traduit pas dans les faits au Parlement. Comment vous expliquez cela ?\r\nLes \u00e9lus \u00ab jouent \u00bb ou \u00ab surjouent \u00bb la polarisation devant les m\u00e9dias mais dans les coulisses, l\u00e0 o\u00f9 la politique se fait- dans l'h\u00e9micycle, dans le secret des commissions- on continue de se parler et de s'entendre pour trouver des solutions. Et tant mieux !\r\nTant mieux mais en m\u00eame temps... est-ce que le contraste entre les fanfaronnades de campagne et les votes beaucoup plus consensuelles au Parlement ne risque pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs ?\r\nOui, il y a d'ailleurs beaucoup de gens qui ne votent pas . Mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand ils ne votent pas, c'est plut\u00f4t dans une logique positive. Ils sont \u00ab contents \u00bb et ont confiance dans les solutions de compromis qui pourront \u00eatre trouv\u00e9es par les partis.\r\nComment voyez-vous cette campagne qui s'ach\u00e8ve ? Il y a eu dans cette campagne quelques exemple de communication \u00ab offensive \u00bb pas forc\u00e9ment dans la tradition de la concordance.et notamment de la part d'un parti centriste, traditionnellement ap\u00f4tre du compromis, comme le PDC. Est-ce \u00e0 dire qu'on est mont\u00e9 d'un cran dans la polarisation m\u00e9diatique de la vie politique suisse ?\r\nC'est une question qui est dans l'air depuis une dizaine d'ann\u00e9es. On dit beaucoup qu'il y a une \u00ab am\u00e9ricanisation \u00ab  des campagnes, avec des attaques contre l'adversaire. Mais m\u00eame  dans ce contexte, on voit dans les faits qu'il n'y a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour la concordance.\r\nTout cela semble vraiment \u00e0 rebours du contexte politique des autres d\u00e9mocraties aujourd'hui : on parle beaucoup de \u00ab disruption \u00bb de fake news, de crise des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales.La Suisse est un \u00eelot \u00e9pargn\u00e9 par le dissensus parfois violent  qui s'exprime chez ses voisins et qui met en crise les institutions voire  la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation politique? .. .que l'on pense \u00e0 l'Italie, \u00e0 la France \u00e0 la GB post- Brexit .\r\nPegida, Cinque Stelle  ou des mouvements comme les gilets jaunes seraient impossibles en Suisse du fait de la solidit\u00e9 des institutions politiques et de la d\u00e9mocratie directe qui permettent de canaliser le m\u00e9contentement.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'UDC aussi : le parti est dans le jeu d\u00e9mocratique et permet \u00e0 inscrire ,\u00e0 maintenir dans ce cadre l'expression des \u00ab citoyens en col\u00e8re \u00bb qui sont une partie de sa cible \u00e9lectorale.\r\nLa grosse question du bouquin c'est : cette concordance, si importante dans notre tradition politique (il explique tr\u00e8s bien pourquoi), on dit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'elle serait en crise. Est-ce que c'est le cas et dans quelle mesure ?\r\nEn gros, non, la concordance n'est pas en crise mais .sans \u00eatre \u00e9bouriffant c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame : le livre analyse les diff\u00e9rentes \u00e9volutions de la vie politique depuis les ann\u00e9es 90 et la mue de l'UDC : polarisation, personnalisation, professionnalisation, m\u00e9diatisation, you name it.. B\u00fchlmann and co constatent par exemple que si ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont des \u00e9volutions constat\u00e9es, ils n'ont pas vraiment d'incidence sur la concordance. On cherche toujours les plus larges compromis au sein du parlement (ils ont compar\u00e9 les chiffres avec les ann\u00e9es 70, pas de grosse diff\u00e9rence).\r\nBref, la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout ??\r\nInt\u00e9ressant, je trouve. B\u00fchlmann explique que les parlementaires ont tendances \u00e0 multiplier les motions pour exister (\u00e7a, c'est c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, pour les m\u00e9dias) mais que nombre de ces motions ne servent qu'\u00e0 \u00e7a et que c\u00f4t\u00e9 coulisses, les lieux de discussions et de recherche du compromis demeurent eux assez pr\u00e9serv\u00e9s de cette exposition et que c'est finalement l\u00e0 que les choses s\u00e9rieuses se font. (dans le secret des commissions o\u00f9 les diff\u00e9rents bords sont toujours capables de se parler et de chercher des solutions ensemble).\r\nEst-ce que tout cela n'est pas en d\u00e9calage avec les \u00e9volutions que l'on constate dans les autres pays aujourd'hui ?\r\nTotalement.mais la Suisse n'est pas en retard sur ces \u00e9volutions, au contraire, elle les a connues depuis les ann\u00e9es 90 avant les autres pays. Et son syst\u00e8me a l'avantage d'offrir une caisse de r\u00e9sonnance/ reconnaissance \u00e0 tous ces \u00abcitoyens en col\u00e8re \u00bb qui se traduisent ailleurs par les gilets jaunes, un mouvement comme Pegida ou encore un parti comme 5 stelle : ici, l'UDC en tant que parti est dans le jeu d\u00e9mocratique. Les institutions\r\nElles- m\u00eames \u00e9galement et la d\u00e9mocratie directe permettent \u00e0 ses voix de trouver leur expression dans le jeu d\u00e9mocratique.", "durationSec": 342, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742882", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["l\u00e9gislatif national"], "alternativeTitle": ["La concordance politique, le c\u0153ur de l'\u00e9quilibre politique de la Suisse: interview de Marc B\u00fchlmann / FOR_2019-10-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse."], "variantIds": ["ece-10742882"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-13T15:55:43Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 2 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement, c'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse cette concordance cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au coeur m\u00eame de l'\u00e9quilibre politique de notre pays, mais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90 avec la polarisation la la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux alors des chercheurs justement ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement, ils ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire suisse de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et on en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann bonsoir. \r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse et co- directeur de cet ouvrage collectif intitul\u00e9 concordance im Parlament paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro on s'inqui\u00e8te beaucoup, hein, je le disais, d'une concordance qui serait en seraient menac\u00e9s ou qui serait en r\u00e9gression, m\u00eame en Suisse, alors quelle est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [85%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on entend beaucoup parler de crise Killing v\u00e9ritables Christ concordance donc cette id\u00e9e de trouver un compromis avec plusieurs acteurs, politiques, cette tr\u00e8s critique tous les acteurs sont pr\u00e8s de vraiment trouver ensemble une solution politique, mais si on regarde vraiment c'est on a essay\u00e9 de garder une fois pas seulement le gouvernement parce que normalement, si on entend concordance, on entend souvent : le gouvernement, donc on a une fois garder le rythme par la donc l\u00e0 o\u00f9 c'est consensus ou c'est cette recherche de compromis r\u00e9ellement prend lieu donc, le Parlement et puis s'un petit peu plus tranche, c'est vrai qu'il y a un changement, un changement de concordance mais t\u00eate pas vraiment travailler le Christ concordance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qui vous indique que, effectivement, il y a la foi que la concordance fonctionne encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [87%] :\r\nC'est vrai que on entend souvent, on fait souvent, c'est aussi beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e si on trouve justement par des compromis, on va d'une certaine qui qui sont peut-\u00eatre un petit peu plus f\u00e2ch\u00e9s qui qui qui s'engueule presque dans le Parlement, donc on va beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nFocaliser l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [81%] :\r\nMerci, exactement mais s'engage de tous les r\u00e9sultats fait tous les d\u00e9cisions que les prend par exemple passer par l\u00e0, par ses pairs, hier 4 400 il y a au moins 80 pourcent de tous ces d\u00e9cisions ou \u00e0 ou la toujours tr\u00e8s large entre une tr\u00e8s large consensus pour un petit peu l'interpr\u00e9tation est ce qu'elle vient pourtant c'est c'est vraiment grave, c'est une crise est que c'est 80 pourcent qui indique en fait que les parlementaires, il peut vraiment encore discuter ensemble, trouver des solutions ensemble, peu importe, il se UDC PS. \r\nEt Roubaix litt\u00e9raire et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [96%] :\r\nDonc c'est une excellente nouvelle, on s'inqui\u00e8te pour rien \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes des mouvements anti- establishment dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [80%] :\r\nEn plus, ce qu'on peut discuter avec ses c'est nous jouons dans la c'est c'est ces nouveaux amis conservatrice aussi comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 le dire c'est un petit peu comme \u00e7a, on a comme une nouvelle quand civilit\u00e9 les trouver les diff\u00e9rentes cohabitations Occident s'en garde d'un petit peu l'histoire du qui consensus, c'est-\u00e0-dire que la concordance en Suisse, on avait souvent les partis principaux donc PSA TLS plaid\u00e9 s\u00e9lective des filles qui se mettaient ensemble qui trouver un consensus assez souvent dans les ann\u00e9es 70 aussi assez souvent qu'est les 3 partis bourgeois \u00e9tait contre, contre la gauche, donc on avait souvent cette situation -l\u00e0, si on regarde aujourd'hui, on a beaucoup plus de possibilit\u00e9s, il faut qu'il y a beaucoup plus de de coalition. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:36) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [93%] :\r\nPar exemple, le PS PLR PDC quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [83%] :\r\nDonc il y a plus de poser une possibilit\u00e9 de trouver les cl\u00e9s des diff\u00e9rentes solutions mais en croc facile on calcule tout ensemble de nouveaux 80 100 de tous ces d\u00e9cisions sont pris au moins 3 partis, donc on a une large majorit\u00e9 toujours de Perrier-Jou\u00ebt d\u00e9cision sauf que \u00e7a chang\u00e9 la couleur, et puis si on pense que aussi bien nul autre qui la d\u00e9mocratie, on pourrait dire c'est beaucoup plus sain, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e majorit\u00e9 qui diff\u00e8re, il y a que juste encore une grande majorit\u00e9 contre une petite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [91%] :\r\nMais finalement, tout cela est -ce que \u00e7a ne va pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs qui vont se dire : au fond, notre syst\u00e8me fonctionne tr\u00e8s bien, il n'y a pas besoin de se d\u00e9placer m\u00eame m\u00eame si la campagne parfois peut \u00eatre tr\u00e8s relativement violente en tout cas, marqu\u00e9 par des fanfaronnades il faut pas, il ne faut pas s'en \u00e9mouvoir, une fois \u00e9lus, les \u00e9lus travaillent s\u00e9rieusement et c'est trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [76%] :\r\nOui elle tant c\u00f4t\u00e9 on peut dire vraiment fait ce qu'on a \u00e0 nouveau un petit peu plus montrer avec avec notre ouvrage. \r\nLa Suisse est superstar peut facilement gaz comme les autres pays, on a vraiment une stabilit\u00e9 incroyable quoi donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi, \u00e7a, \u00e7a fait aussi que, \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des gens qui vont pas voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [90%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [91%] :\r\nPas non pas pas voter parce qu'ils sont contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [65%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [81%] :\r\nPlut\u00f4t un bon signe que qu'on a : taux de participation \u00e0 c'est pas \u00e7a, je dois faire attention \u00e0 ce que je il. \r\nPar contre, c'est vrai aussi, c'est vrai que tout d\u00e9pend \u00e0 th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 ce qui, par les pr\u00e9f\u00e9rences qu'on a c'est super d\u00e9cisif si, si, il y a plus que vers plus TPS qu'au Parlement, donc les \u00e9lections se sentent tr\u00e8s tr\u00e8s important surtout aussi pour ces 20 pourcent ou en transport ou pas encore compromis, donc l\u00e0 c'est d\u00e9cisif le parti peut de nouveau sais ma forme de nouveaux \u00e0 la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [70%] :\r\nLa sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [82%] :\r\n\u00e9lections \u00e7a sentait pourtant mais stabilit\u00e9 c'est aussi, il y avait pas d'\u00e9l\u00e9ments de la politique suisse Pennac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nLa Suisse super stable, merci beaucoup, Marc B\u00fchlmann, de ne l'avoir rappel\u00e9 et surtout de de l'avoir \u00e9tudi\u00e9 et de nous avoir livr\u00e9 le r\u00e9sultat de votre enqu\u00eate, merci, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [75%] :\r\n\u00e0 vous aussi nette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [70%] :\r\nAlors voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchlmann, Marc", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E943F871-5C27-465D-9E95-AD898D71BDAA", "internalArchiveId": "E943F871-5C27-465D-9E95-AD898D71BDAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accent des autres", "publicationDate": "2019-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.  5'42'' t\u00e9moin antenne\r\nSuisse : la concordance politique se porte bien\r\nMarc B\u00fchlmann : politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de ce livre.\r\n+41 (0)31 ** (bureau) ** 79 \r\nIl m'a dit partir en Allemagne cette semaine mais \u00eatre l\u00e0 la semaine pro. A voir avec lui s'il est dispo (par tel du coup) ce we.\r\nSi Forum pas int\u00e9ress\u00e9, dites-moi et je lancerai un TF pour le courant de la semaine prochaine.\r\nLe livre :  \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOuvrage collectif sous la co-direction de Marc B\u00fchlmann\r\nA deux semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la concordance au sein du Parlement.\r\nC'est un peu le mot magique de la tradition politique suisse.\r\nCette concordance, cette capacit\u00e9 \u00e0 faire consensus dans la pluralit\u00e9 est au cour de l'\u00e9quilibre politique de notre pays.\r\nMais voil\u00e0, depuis les ann\u00e9es 90 environ, on entend r\u00e9guli\u00e8rement que cette concordance serait en crise : avec le tournant bloch\u00e9rien de l'UDC dans les ann\u00e9es 90, avec la polarisation, la personnalisation et la m\u00e9diatisation croissante de la vie politique, amplifi\u00e9e encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDes chercheurs ont voulu voir ce qu'il en \u00e9tait r\u00e9ellement .\r\nIls ont pass\u00e9 au crible la vie parlementaire de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\nOn en parle avec vous, Marc B\u00fchlmann, bonsoir... Vous \u00eates politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse et co-directeur de l'ouvrage collectif \u00ab Konkordanz im Parlament\u00bb, paru tout r\u00e9cemment en allemand aux \u00e9ditions NZZ Libro.\r\nOn s'inqui\u00e8te beaucoup d'une concordance qui serait menac\u00e9e. Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n(Non, elle ne se porte pas si mal .70-80% des d\u00e9cisions se prennent toujours \u00e0 large consensus aujourd'hui)\r\nDonc la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout, a su \u00e9chapper aux \u00e9volutions de notre \u00e9poque... \u00e0 l'\u00e9mergence de mouvements populistes, anti-establishment ?\r\nLes votes sont quand m\u00eame un petit moins majoritaires que dans les ann\u00e9es 70 quand les 4 grands partis s'entendaient presque syst\u00e9matiquement et qu'on arrivait \u00e0 des scores quasi staliniens. Et puis, on constate quand m\u00eame une personnalisation croissante qui va de pair avec la m\u00e9diatisation de la vie politique.\r\nEt cela ne se traduit pas dans les faits au Parlement. Comment vous expliquez cela ?\r\nLes \u00e9lus \u00ab jouent \u00bb ou \u00ab surjouent \u00bb la polarisation devant les m\u00e9dias mais dans les coulisses, l\u00e0 o\u00f9 la politique se fait- dans l'h\u00e9micycle, dans le secret des commissions- on continue de se parler et de s'entendre pour trouver des solutions. Et tant mieux !\r\nTant mieux mais en m\u00eame temps... est-ce que le contraste entre les fanfaronnades de campagne et les votes beaucoup plus consensuelles au Parlement ne risque pas d\u00e9mobiliser les \u00e9lecteurs ?\r\nOui, il y a d'ailleurs beaucoup de gens qui ne votent pas . Mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand ils ne votent pas, c'est plut\u00f4t dans une logique positive. Ils sont \u00ab contents \u00bb et ont confiance dans les solutions de compromis qui pourront \u00eatre trouv\u00e9es par les partis.\r\nComment voyez-vous cette campagne qui s'ach\u00e8ve ?\r\nIl y a eu dans cette campagne quelques exemple de communication \u00ab offensive \u00bb pas forc\u00e9ment dans la tradition de la concordance.et notamment de la part d'un parti centriste, traditionnellement ap\u00f4tre du compromis, comme le PDC. Est-ce \u00e0 dire qu'on est mont\u00e9 d'un cran dans la polarisation m\u00e9diatique de la vie politique suisse ?\r\nC'est une question qui est dans l'air depuis une dizaine d'ann\u00e9es. On dit beaucoup qu'il y a une \u00ab am\u00e9ricanisation \u00ab  des campagnes, avec des attaques contre l'adversaire. Mais m\u00eame  dans ce contexte, on voit dans les faits qu'il n'y a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour la concordance.\r\nTout cela semble vraiment \u00e0 rebours du contexte politique des autres d\u00e9mocraties aujourd'hui : on parle beaucoup de \u00ab disruption \u00bb de fake news, de crise des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales.La Suisse est un \u00eelot \u00e9pargn\u00e9 par le dissensus parfois violent  qui s'exprime chez ses voisins et qui met en crise les institutions voire  la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation politique? .. .que l'on pense \u00e0 l'Italie, \u00e0 la France \u00e0 la GB post- Brexit .\r\nPegida, Cinque Stelle  ou des mouvements comme les gilets jaunes seraient impossibles en Suisse du fait de la solidit\u00e9 des institutions politiques et de la d\u00e9mocratie directe qui permettent de canaliser le m\u00e9contentement.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'UDC aussi : le parti est dans le jeu d\u00e9mocratique et permet \u00e0 inscrire ,\u00e0 maintenir dans ce cadre l'expression des \u00ab citoyens en col\u00e8re \u00bb qui sont une partie de sa cible \u00e9lectorale.\r\nLa grosse question du bouquin c'est : cette concordance, si importante dans notre tradition politique (il explique tr\u00e8s bien pourquoi), on dit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'elle serait en crise. Est-ce que c'est le cas et dans quelle mesure ?\r\nEn gros, non, la concordance n'est pas en crise mais .sans \u00eatre \u00e9bouriffant c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame : le livre analyse les diff\u00e9rentes \u00e9volutions de la vie politique depuis les ann\u00e9es 90 et la mue de l'UDC : polarisation, personnalisation, professionnalisation, m\u00e9diatisation, you name it.. B\u00fchlmann and co constatent par exemple que si ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont des \u00e9volutions constat\u00e9es, ils n'ont pas vraiment d'incidence sur la concordance. On cherche toujours les plus larges compromis au sein du parlement (ils ont compar\u00e9 les chiffres avec les ann\u00e9es 70, pas de grosse diff\u00e9rence).\r\nBref, la d\u00e9mocratie suisse, cette m\u00e9canique de pr\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9preuve de tout ??\r\nInt\u00e9ressant, je trouve. B\u00fchlmann explique que les parlementaires ont tendances \u00e0 multiplier les motions pour exister (\u00e7a, c'est c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, pour les m\u00e9dias) mais que nombre de ces motions ne servent qu'\u00e0 \u00e7a et que c\u00f4t\u00e9 coulisses, les lieux de discussions et de recherche du compromis demeurent eux assez pr\u00e9serv\u00e9s de cette exposition et que c'est finalement l\u00e0 que les choses s\u00e9rieuses se font. (dans le secret des commissions o\u00f9 les diff\u00e9rents bords sont toujours capables de se parler et de chercher des solutions ensemble).\r\nEst-ce que tout cela n'est pas en d\u00e9calage avec les \u00e9volutions que l'on constate dans les autres pays aujourd'hui ?\r\nTotalement.mais la Suisse n'est pas en retard sur ces \u00e9volutions, au contraire, elle les a connues depuis les ann\u00e9es 90 avant les autres pays.\r\nEt son syst\u00e8me a l'avantage d'offrir une caisse de r\u00e9sonnance/ reconnaissance \u00e0 tous ces \u00abcitoyens en col\u00e8re \u00bb qui se traduisent ailleurs par les gilets jaunes, un mouvement comme Pegida ou encore un parti comme 5 stelle : ici, l'UDC en tant que parti est dans le jeu d\u00e9mocratique. Les institutions\r\nElles- m\u00eames \u00e9galement et la d\u00e9mocratie directe permettent \u00e0 ses voix de trouver leur expression dans le jeu d\u00e9mocratique.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10742892", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'accent des autres / FOR_2019-10-05T18:47:00_mfp", "Forum du 05.10.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10742892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:41Z", "speechToTexts": ["11.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn retrouve Olivier Nederlandse de la radio- t\u00e9l\u00e9vision belge pour le regard des M\u00e9dias Francophones Publics sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nL'accent des autres, voici ce que nous avons retenu de l'actualit\u00e9 francophone cette semaine avec les m\u00e9dias francophones publiques France Inter la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF une semaine marqu\u00e9e, d'abord en France \u00c9ric Delvaux par la col\u00e8re des policiers oui des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [97%] :\r\nPoliciers qui ont d\u00e9fil\u00e9 par milliers mercredi pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nUne semaine tr\u00e8s judiciaire aussi en Suisse, d'abord Jo\u00ebl marketing avec le proc\u00e8s d'un m\u00e9decin qui a mis fin aux souffrances d'une patiente de 86 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [96%] :\r\nOui, le m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 2 ans de prison avec sursis pour meurtre, une d\u00e9cision qui rouvre le d\u00e9bat \u00e9thique autour du r\u00f4le de la m\u00e9decine en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [98%] :\r\nAu Maroc, Am\u00e9lie Tulet on retient cette semaine la condamnation d'une journaliste pour d\u00e9bauche et avortement ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [92%] :\r\nAgen Rice soumis \u00e9cope d'un an de prison ferme ses proches d\u00e9noncent un proc\u00e8s politique li\u00e9e \u00e0 sa famille et \u00e0 ses opinions et les ONG parlent d'une d\u00e9cision grave pour les droits des femmes marocaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nEn Belgique, Jacques Kremer ce l'des complice de Marc Dutroux va pouvoir \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous condition il s'appelle Michel Leli\u00e8vre, condamn\u00e9 en 2004 pour avoir particip\u00e9 avec le p\u00e9dophile \u00e0 l'enl\u00e8vement et la s\u00e9questration d'enfant, enfin au Canada Beno\u00eet c'est la disparition d'un architecte fran\u00e7ais qui a marqu\u00e9 la semaine oui Roger Taillibert, concepteur du Stade olympique de Montr\u00e9al qui s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [90%] :\r\nPoliciers fran\u00e7ais ont donc d\u00e9fil\u00e9 par milliers, cette semaine, \u00c9ric pour d\u00e9noncer leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nConditions de travail des policiers fran\u00e7ais qui en ont ras la casquette trop sollicit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, la violence, le stress et la fatigue gagne les rangs la d\u00e9prime en plus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une cinquantaine de policiers se sont suicid\u00e9s en France \u00e0 propos des violences subies, la derni\u00e8re date de jeudi dernier, au sein m\u00eame de la pr\u00e9fecture de police de Paris, un salari\u00e9 a tu\u00e9 4 de ses coll\u00e8gues, avant d'\u00eatre lui- m\u00eame abattu par les forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [91%] :\r\nEt ce sont les syndicats de police unis, qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00c9ric mercredi dernier dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nOui, une unit\u00e9 syndicale comme on n'en avait pas vu depuis 18 ans en France, tous d'accord pour d\u00e9noncer des locaux trop souvent insalubres dans les commissariats, il y a aussi la question des heures suppl\u00e9mentaires non pay\u00e9es, des millions d'heures suppl\u00e9mentaires accumul\u00e9es depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 cause notamment des attentats, puis des prises de service, chaque week- end depuis un an, depuis les manifestations des gilets jaunes qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re chaque samedi, des jours d'astreinte donc qui se r\u00e9p\u00e8te, avec \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur la vie familiale \u00e0 toutes ces inqui\u00e9tudes, il faut en ajouter une autre, et non des moindres, la retraite des policiers avec un syst\u00e8me de bonifications qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e \u00e0 la faveur de la r\u00e9forme des retraites sur laquelle travaille ardemment le gouvernement Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors sur le continent africain, cette fois, d'autres policiers expriment un sentiment d'abandon, Am\u00e9lie, ce sont les policiers Burkinab\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [88%] :\r\nOui, ceux qui sont en poste dans le nord du pays expos\u00e9 aux attaques de groupes pr\u00e9sent\u00e9es comme djihadistes, ils se sentent sous- \u00e9quip\u00e9s, le syndicat une \u00e0 Paul demande des armes \u00e0 la hauteur de la menace comme celle dont disposent les militaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nEt puis en Belgique, Jacques pas de manifestation de policiers, mais en revanche, des policiers qui revendiquent leur droit \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [93%] :\r\nEn effet, tout ceci par d'une Exposition qui pose la question de la gestion des manifestations par les policiers, des photos qui, pour les organisateurs, montre la r\u00e9pression de la libert\u00e9 d'expression, 4 policiers s'y oppose et demande des dommages et int\u00e9r\u00eats, parce qu'on les reconna\u00eet et parce qu'ils sont pr\u00e9sent\u00e9s comme les auteurs de violences polici\u00e8res, ce qu'aucune d\u00e9cision judiciaire n'a reconnu le tribunal tranchera, mais l'association des journalistes parlent d'une menace pour la libert\u00e9 d'informer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nL'accent des autres l'actualit\u00e9 francophone est tr\u00e8s judiciaire cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [90%] :\r\nSemaine en Suisse, Jo\u00ebl Marquetty, avec ce proc\u00e8s, d'abord d'un m\u00e9decin qui a fait grand bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [94%] :\r\nOui, un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste du canton de Vaud \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait une injection l\u00e9tale \u00e0 une patiente de 86 ans en 2015 dans le but de mettre fin \u00e0 ses souffrances, le tribunal ailleurs reconnu que le m\u00e9decin avait agi pour des motifs honorable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [88%] :\r\nMais Jo\u00ebl, il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [95%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 2 ans de prison avec sursis pour meurtre durant le proc\u00e8s de nombreux sympathisants du m\u00e9decin des proches des patients aussi \u00e9taient pr\u00e9sents pour le soutenir, ce que ce cas est claire c'est la r\u00e9alit\u00e9 parfois difficile \u00e0 concilier entre m\u00e9decine volont\u00e9 du patient et l\u00e9gislation en marge de cette affaire, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'un praticien, le Docteur Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg qui commentait ce verdict sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [94%] :\r\nComme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que cela a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nAppuyer plus fort sur la seringue, autrement dit, aider les patients \u00e0 mourir de nombreux praticiens admettent proc\u00e9der, parfois de la sorte, quant \u00e0 la loi suisse, elle interdit l'euthanasie active directe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [95%] :\r\nAlors on ajoutera que l'aide m\u00e9dicale \u00e0 mourir est aussi revenu au devant de la sc\u00e8ne au au Canada ces derniers jours, Beno\u00eet dans le cadre de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [95%] :\r\nOui, c'est le 1er ministre sortant Justin Trudeau qui a relanc\u00e9 la question pendant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il a dit que s'il \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu, il allait r\u00e9viser la loi, le mois dernier au tribunal du Qu\u00e9bec a statu\u00e9 que les crit\u00e8res pour obtenir l'aide m\u00e9dicale \u00e0 mourir \u00e9tait trop restrictif, le gouvernement du Qu\u00e9bec s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 ne pas porter cette cause en appel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [97%] :\r\nAu Maroc, cette fois, et l'actualit\u00e9 toujours judiciaire la condamnation d'une journaliste pour avortement ill\u00e9gal et relations sexuelles hors mariage Am\u00e9lie ce proc\u00e8s relance le d\u00e9bat sur les libert\u00e9s individuelles et sur la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [93%] :\r\nOui, Hajar Raissouni et journaliste pour un quotidien arabophone ind\u00e9pendant au Maroc fin ao\u00fbt, la police l'arr\u00eate devant un cabinet m\u00e9dical de Rabat avec son fianc\u00e9 et son gyn\u00e9cologue la journaliste affirme avoir \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 pour une h\u00e9morragie mais elle est accus\u00e9e d'avoir recouru \u00e0 un avortement ill\u00e9gal aussit\u00f4t ses proches d\u00e9noncent un proc\u00e8s politique contre une voix dissidente dans le royaume ch\u00e9rifien \u00e2ge Hareide iPhone dit que la police l'a interrog\u00e9e sur sa famille et sur son journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors, chose rare, Am\u00e9lie pour la soutenir 490 o\u00f9 490 Marocaines et Marocains ont publi\u00e9 un manifeste dans plusieurs m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [91%] :\r\nEn effet, les signataires affirme et assume avoir eu des relations sexuelles hors mariage avoir avort\u00e9 ou aider \u00e0 avorter, ainsi il d\u00e9noncent une l\u00e9gislation injuste et obsol\u00e8te, lundi : fin du proc\u00e8s Aja reste unie et condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison ferme son fianc\u00e9 aussi son gyn\u00e9cologue lui \u00e0 2 ann\u00e9es de d\u00e9tention, l'ONG Amnesty parle d'un coup d\u00e9vastateur pour les droits des femmes au Maroc et l'ONG s'inqui\u00e8tent aussi pour les libert\u00e9s des journalistes, les avocats de Hajar Raissouni annonce qu'il compte faire appel de cette condamnation et une mobilisation est organis\u00e9e pour demander la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de la journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9tait aussi judiciaire en Belgique, cette semaine, Jacques, puisque le tribunal de l'application des peines, a d\u00e9cid\u00e9 la lib\u00e9ration conditionnelle de Michel Leli\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [93%] :\r\nSon nom est associ\u00e9 \u00e0 celui de Marc Dutroux, avec lequel il a collabor\u00e9 \u00e0 l'enl\u00e8vement de 4 jeunes filles Sabine, La\u00ebtitia ann\u00e9es et vieux en 2004 une cour d'assise l'a condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour le tribunal, qui a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de lib\u00e9ration conditionnelle, cette d\u00e9cision est dans l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 car en en b\u00e9n\u00e9ficiant, Michel Leli\u00e8vre sera suivie, le respect des conditions sera contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l'inverse d'une condamnation qui irait \u00e0 fond de peine en 2023 pour son avocate, benjamine Bovis l'homme est aujourd'hui pr\u00eat \u00e0 sortir de prison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [92%] :\r\nIl a nou\u00e9 une vraie accroche avec une psychologue, il a fait un gros travail sur lui- m\u00eame, ce qui n'est pas \u00e9vident de regarder l'horreur des faits qu'il a commis, parce qu'il est parfaitement conscient que que ce qu'il a fait abominables, c'est le terme qu'il emploie lui- m\u00eame, et je crois qu'il est, il a, il a m\u00fbri avec ce suivi et qu'il est pr\u00eat maintenant \u00e0 bord de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [97%] :\r\nMais avant cela, Michel Leli\u00e8vre doit encore trouver un logement et dispose d'un d\u00e9lai de 6 mois pour y parvenir, quant \u00e0 Marc Dutroux, condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, avec une mise \u00e0 disposition du tribunal d'application des peines pendant 10 ans, il est th\u00e9oriquement lib\u00e9rable depuis 2013 une audience aura lieu le 17 octobre mais son avocat a dit lui- m\u00eame qu'on est loin du bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [87%] :\r\nL'action des autres avec des M\u00e9dias Francophones Publics on va terminer avec le 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [94%] :\r\nApparition d'un architecte fran\u00e7ais Roger Taillibert \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans, son nom restera associ\u00e9 \u00e0 de nombreux projets, le Parc des Princes, notamment \u00e0 Paris et puis aussi Beno\u00eet le Stade olympique de Montr\u00e9al, il a \u00e9t\u00e9 construit pour les Jeux de 1976. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [91%] :\r\nOui, l'immense stade est une prouesse d'architecture avec sa tour qui est la plus haute tour inclin\u00e9e au monde et son toit qui devait \u00eatre r\u00e9tractable, mais l'\u00e9difice a soulev\u00e9 les passions depuis sa construction, s'il est devenu un symbole de Montr\u00e9al son existence a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreuses controverses, \u00e0 commencer par les co\u00fbts de construction et plusieurs vices de construction si le stade olympique est toujours utilis\u00e9 pour des \u00e9v\u00e9nements il n'h\u00e9berge pas d'\u00e9quipe professionnelle \u00e0 temps plein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [95%] :\r\nCela dit, Beno\u00eet Roger Taillibert a d\u00e9fendu son stade jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [95%] :\r\nOui, il a toujours dit qu'il referait la m\u00eame chose s'il avait \u00e0 recommencer, et m\u00eame si la seule \u00e9vocation du nom de Roger Taillibert soulevait des discussions passionn\u00e9es \u00e0 Montr\u00e9al, l'architecte avait gard\u00e9 des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec le Qu\u00e9bec, il avait m\u00eame achet\u00e9 une maison au nord de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [90%] :\r\nMerci \u00e0 tous, c'\u00e9tait l'essentiel de l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, l'accent des autres avec les m\u00e9dias francophones publics France Inter la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI Radio Canada et la RTBF, on se retrouve bien \u00e9videmment comme d'habitude, la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-05T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-130DE25B-BD5C-40E5-BAFF-2CB637137EAF", "internalArchiveId": "130DE25B-BD5C-40E5-BAFF-2CB637137EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Lorik Cana, ancien footballeur de passage \u00e0 Lausanne pour la 3e  \u00e9dition de Lausanne M\u00e9dit\u00e9ran", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cana, Lorik \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Lorik Cana, ancien footballeur de passage \u00e0 Lausanne pour la 3e  \u00e9dition de Lausanne M\u00e9dit\u00e9ran (INVITE REDAC 04.10 LORIK CANA)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****Lorik Tsana, ancien footballeur professionnel,, \r\nTEASING: \r\n***Le monde albanophone est \u00e0 l'affiche de la 3e \u00e9dition de Lausanne M\u00e9diterran\u00e9e, manifestation culturelle organis\u00e9 par la ville de Lausanne.  qui a lieu jusqu'\u00e0 demain.\r\nEt c'est \u00e0 cette occasion que Lorick Tsana est de passage ici. L'ancien footballeur est une star en Albanie. Il est arriv\u00e9 \u00e0 6 ans \u00e0 Lausanne avec ses parents qui fuyaient la guerre au Kosovo a quitt\u00e9 le Lausanne Sport \u00e0 16 ans pour \u00e9voluer ensuite, excusez du peu. au PSG, \u00e0 Marseille, \u00e0 Lazio Rome, \u00e0 Sunderland, \u00e0 Galatasaray. Longtemps capitaine de l'\u00e9quipe d'Albanie, Lorik Tsana a termin\u00e9 sa carri\u00e8re il y a 3 ans \u00e0 Nantes. depuis il est \u00e0 la t\u00eate d'une fondation bas\u00e9e en Albanie et qui veut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 plus de jeunes de faire du sport. mais aussi d\u00e9fendre l'h\u00e9ritage culturel de cette r\u00e9gion. \r\nLorik Tsana\r\nBonjour\r\nVous avez eu une carri\u00e8re de footballeur impressionnante, vous avez \u00e9t\u00e9 dans des clubs prestigieux. et \u00e0 la question de savoir ce que vous auriez pu faire d'autre. vous avez eu cette r\u00e9ponse \u00e9tonnante... historien...\r\nVous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritage culturel de la r\u00e9gion albanophone, pourquoi\u00a0?\r\nCe n'est pas une forme de nationalisme\u00a0? de patriotisme?\r\nVous avez particip\u00e9 \u00e0 une table ronde dans le cadre de Lausanne M\u00e9diterran\u00e9e sur les trajectoires de vie de jeunes albanophones (Albanie, Kosovo et Mac\u00e9doine). Alors grandir \u00e0 Lausanne ou plus largement en Suisse c'est un dilemme identitaire \r\nVous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse o\u00f9 vous \u00eates venu \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, pour fuir la guerre au Kosovo, mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. votre famille a failli \u00eatre expuls\u00e9e.\r\nLes nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ont-elles un probl\u00e8me d'identit\u00e9\u00a0? \r\nLa communaut\u00e9 albanophone n'a-t-elle pas tendance \u00e0 rester trop repli\u00e9 sur elle-m\u00eame\u00a0?\r\n(L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique parlait de 260'000 albanophones en Suisses 200'000 Kosovars vient en Suisse, c'est un sur dix)\r\nQuelle est votre identit\u00e9\u00a0? Elle est double\u00a0?\r\nCette identit\u00e9, elle interpelle les footballeurs. pour quel pays jouer. vous regrettez que les meilleurs choisissent la Suisse et non le Kosovo ou l'Albanie. vous-m\u00eame vous n'avez pas d\u00fb choisir\r\nPour les jeunes Albanais, vous avez \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le comme le sont d'autres footballeurs comme Xherdan Shaqiri, Granit Xhaka, Valon Behrami. cela vous donne une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\r\nLe foot a donn\u00e9 une autre image \u00e0 la communaut\u00e9 albanaise, cette communaut\u00e9 avait avant une image n\u00e9gative\r\nJustement comme on parle de Xherdan Shaqiri, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de football a annonc\u00e9 que tout allait bien avec Shaqiri, et qu'il allait rejouerd\u00e8s qu'il ne serait plus bless\u00e9... C'est acceptable de refuser une s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale?\r\nVous pensez que c'est en lien avec le brassard de capitaine qu'il aurait voulu et qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Granit Xhaka\r\nVous connaissez bien Vladimir Petkovic, il vous a entra\u00een\u00e9 \u00e0 la Lazio Rome... quel genre d'homme est-il? Ce n'est pas un tr\u00e8s bon communicateur\r\nXheran Shaqiri peut-il encore prendre de l'ampleur? Devenir l'un des meilleurs joueurs d'Europe\r\nLe communautarisme dans les \u00e9quipes ne peut-elle pas devenir un probl\u00e8me? Cela peut cr\u00e9er des tensions entre joueurs\r\nOn ne peut pas s'emp\u00eacher de vous demander ce que vous aviez pens\u00e9 du geste de l'aigle albanais fait par Xhaka et Shaqiri lors de la victoire sur la Serbie lors de la Coupe du Monde en 2018\r\nLe foot, c'est d'ailleurs un \u00e9change entre les deux pays, Bernard Challandes qui est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe du Kosovo est un h\u00e9ros\r\nFaudrait-il d'autres mod\u00e8les qui viennent d'ailleurs que du sport\u00a0?\r\nLe 20 octobre, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'int\u00e9gration passe aussi par une \u00e9lection au parlement f\u00e9d\u00e9ral (Ylfete Fanaj, vice-pr\u00e9sidente du parlement lucernois pourrait \u00eatre la premi\u00e8re)\r\nFaire de la politique dans votre pays d'origine, int\u00e9ress\u00e9\u00a0?", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740378", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Lorik Cana, ancien footballeur de passage \u00e0 Lausanne pour la 3e  \u00e9dition de Lausanne M\u00e9dit\u00e9ran", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Lorik Cana, ancien footballeur de passage \u00e0 Lausanne / LME_2019-10-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Lorik Cana, ancien footballeur de passage \u00e0 Lausanne / LME_2019-10-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10740407", "ece-10740378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T06:26:34Z", "webPublicationDate": "2019-10-04T05:54:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3565F786-BBBC-487D-B1AB-6813A2E2E5F8", "internalArchiveId": "3565F786-BBBC-487D-B1AB-6813A2E2E5F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Athena\u00efs Python, membre de la coalition animaliste;Didier Castella, Conseiller d'Etat PLR FR;Boukari, Fouad;Lea Sprunger. Athl\u00e8te suisse;Mark Streit, Joueur de hockey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ANTISPECISTES DRAGUENT POLITIQUES PI) Comment sensibiliser \u00e0 la cause animale ? En Suisse, comme ailleurs, le mouvement anti-sp\u00e9ciste est connu pour ses actions chocs : blocages d'abattoirs, vols d'animaux et caillassage de boucherie. \r\nMais le mouvement se dit lucide ... pour rallier pluss de monde \u00e0 sa cause, il faut aussi mettre de l'eau dans son vin. \r\nDepuis quelques mois, certains militants multiplient les rencontres avec des politiciens de tout bord, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'30 \r\nExtro possible : la coalition animaliste rencontre le gouvernement jurassien ce vendredi (4.10). Et le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal du Valais ce sera la semaine prochaine (10.10).\r\n(Bve Affiche Egerkingen) Le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\nLa justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales accusant les lib\u00e9raux-radicaux de soutenir l'islam radical. \r\nSelon la d\u00e9cision du tribunal zurichois d'Andelfingen, le contenu de l'affiche du comit\u00e9 proche de l'UDC constitue \"une atteinte assez probable \u00e0 la personnalit\u00e9\".\r\n(06/VD/RUIZ+LYON: SECRET FONCTION PA) *** Deux figures socialistes du canton de Vaud convoqu\u00e9es par la justice.\r\nRebecca Ruiz l'actuelle conseill\u00e8re d'Etat et Anne-Catherine Lyon ancienne ministre devront r\u00e9pondre aux questions du procureur...  \r\nElles seront entendues - non pas comme pr\u00e9venues - mais en tant que \"personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements\"... \r\nMartine Clerc, \u00e0 leur demande, le conseil d'Etat a lev\u00e9 leur secret de fonction. \r\n  54''\r\n(Bve  trafic ferroviaire) Le trafic ferroviaire perturb\u00e9 ce matin entre Berne et Lucerne...\r\nUn engin de chantier a perdu une grande quantit\u00e9 d'huile selon les CFF. \r\nTous les trains entre Berne et Olten sont d\u00e9vi\u00e9s.\r\nLa ligne sera ferm\u00e9e pour \u00eatre nettoy\u00e9e jusqu'\u00e0 demain soir..\r\nPensez bien \u00e0 vous renseigner avant de vous rendre en gare...\r\nPuisque des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir...\r\n(09/US/TRUMP UKRAINE) *** Cette fois, il ne s'agit pas d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique priv\u00e9e pour Donald Trump, mais d'une d\u00e9claration devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.\r\nSous pression depuis le d\u00e9clenchement par les d\u00e9mocrates d'une proc\u00e9dure de destitution, Donald Trump a appel\u00e9 hier publiquement un autre pays - en plus de l'Ukraine - a enqu\u00eate sur son adversair Joe Biden... \r\nEn face, le Congr\u00e8s a auditionn\u00e9 pendant huit heure hier l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain \u00e0 Kiev...\r\nSon t\u00e9moignage a fourni \"des preuves abondantes\", selon un d\u00e9mocrate.\r\nRapha\u00ebl Grand la surench\u00e8re de Donald Trump ne semble pas freiner ses opposants...\r\n(Bve cigarettes \u00e9lectroniques) Le bilan de l'\u00e9pid\u00e9mie de maladies pulmonaires li\u00e9es \u00e0 la consommation de cigarettes \u00e9lectroniques aux Etats-Unis est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 18 morts et 1 080 malades, ont annonc\u00e9 les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le nombre de morts recens\u00e9s \u00e9tait de 12, avec 805 malades.\r\n(14/FB CONTENUS HAINEUX PA) Ce nouveau revers pour Facebook. \r\nLes h\u00e9bergeurs de contenus... dont fait partie le r\u00e9seau social , pourront \u00eatre contraints de supprimer \u00e0 \u00e9chelle mondiale des commentaires jug\u00e9s diffamatoires ou injurieux...\r\nLa d\u00e9cision de la cour europ\u00e9enne de justice est tomb\u00e9e hier.\r\nKatja Schaer, Facebook, Tweeter ou encorte Instagram devront se plier au d\u00e9cision juridique d'un pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n  53''\r\n(18/INAUGURATION TULIPES KOONS PA) Vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu cette sculpture en photo: une main g\u00e9ante, qui tient un bouquet de fleurs multicolores de tulipes stylis\u00e9es. L'oeuvre de Jeff Koons, l'artiste vivant le plus cher au monde... va \u00eatre inaugur\u00e9e aujourd'hui  \u00e0 Paris.. dans les jardins des Champs Elys\u00e9es. \r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une violente pol\u00e9mique.. , Sylvie Lambelet comme en conna\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement l'art contemporain\r\n  55''\r\n(16/DOHA SPRUNGER ITV SPRUNGER) *** En Athl\u00e9tisme.. Lea Sprunger va disputer une 2e finale cons\u00e9cutive sur 400m/haies aux championnats du monde...\r\nCe sera  ce soir (VE) \u00e0 Doha, deux ans apr\u00e8s Londres ou elle termin\u00e9 5e. \r\nAu Qatar, la Vaudoise s'est qualifi\u00e9e avec le moins bons temps des demi-finales. \r\nLa championne d'Europe sait qu'elle devra encore monter en puissance ce soir (VE) pour esp\u00e9rer s'approcher du podium. \r\nFinale ce soir (VE) \u00e0 20h30. Le relais 4x100m feminin entrera en lice un peu avant \u00e0 19h40.\r\n(15/HOCKEYEURS SUISSES ET NHL PI (PA + ITV)) La NHL - la National Hockey League - a repris ses droits dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. \r\n11 hockeyeurs suisses \u00ab griffent \u00bb cette saison les patinoires nord-am\u00e9ricaines. \r\n11 h\u00e9lv\u00e8tes en NHL, dont des joueurs d'impact J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n--- \r\n32 joueurs Suisses qui jouent, ou ont jou\u00e9 en NHL... la plupart ont tenu des r\u00f4les de figurants.\r\nMais l\u00e0 il y a Roman JOSI, le d\u00e9fenseur et capitaine de Nashville\u00a0; \r\nNico HISCHIER, l'attaquant de New Jersey\u00a0; \r\net Timo MEIER, l'attaquant de San Jose, r\u00e9v\u00e9lation de la derni\u00e8re saison.\r\nTous des leaders en puissance. \r\nSans oublier le \u00ab\u00a0n\u00e9ophyte\u00a0\u00bb Ga\u00e9tan HAAS.\r\nAlors certes, il n'a disput\u00e9 que 2 minutes et 11 secondes lors de son bapt\u00eame avec Edmonton, mais le Biennois a du potentiel \r\nEn Suisse, la source d'inspiration reste Mark STREIT. L'ancien d\u00e9fenseur du Canadien de Montr\u00e9al est le premier joueur\u00a0de champ suisse \u00e0 avoir assur\u00e9 sa place en NHL. \r\nMark Streit qui s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors des Championnats du monde; d'o\u00f9 l'importance de r\u00e9pondre aux convocations de l'\u00e9quipe nationale, selon...\r\n  ITW Mark Streit\u00a0\u00a0 (dur\u00e9e\u00a0: 22'') \r\nMark Streit, c'est  449 points en 13 saisons  de NHL... ce qui en fait toujours le Suisse le plus prolifique outre-Atlantique.\r\n(Bve Foot Europa League) Et puis en football, r\u00e9sultats mitig\u00e9s hier soir en Europa League pour les clubs suisses...\r\nLe FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec le Dynamo Kiev 0-0...\r\nMatch nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie...\r\nLe leader de la Super League a fait match nul 2 buts partout contre le Trabzonspor...\r\n les Young Boys se sont impos\u00e9s 2-1 devant les Ecossais de Glasgow Rangers  au Stade de Suisse.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10740402", "ece-10740382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T06:27:06Z", "webPublicationDate": "2019-10-04T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99FE0B2F-F20B-40DE-BD79-1605899C4CA2", "internalArchiveId": "99FE0B2F-F20B-40DE-BD79-1605899C4CA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes secondaires suisses redynamis\u00e9es: interview de G\u00e9raldine Pflieger", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de G\u00e9raldine Pflieger, professeure associ\u00e9e en politiques urbaines et de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\nInterview de G\u00e9raldine Pflieger, professeure associ\u00e9e en politiques urbaines et de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  DIRECT TEL FIXE +33 ** 07 (EST DISPO VIA WHAT'S APP EGALEMENT, A TESTER EVT) \r\nG\u00e9raldine Pflieger, professeure associ\u00e9e en politiques urbaines et de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \r\n*****7h18\r\nCoup de projecteur sur ces villes de tailles moyennes... ou ville dites \"secondaires\"qui gagnent en importance.. \r\nC'est le cas de Bienne.... \r\nBienne, s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e par la crise horlog\u00e8re dans les ann\u00e9es 80... \r\nMais qui a su se redynamiser.. \r\nElle attire d\u00e9sormais des entreprises de renom.. Comme Rolex ou UBS.. \r\nEt hier.. Swatch a inaugur\u00e9 ses nouveaux locaux.. \r\nSon si\u00e8ge et deux mus\u00e9e.. \r\nUn centre futuriste.. monumental..  pour 220 millions de francs.\r\nBienne.. une ville que vous connaissez bien... \r\nG\u00e9raldine Pflieger, bonjour!\r\nProfesseure associ\u00e9e.. en politiques urbaines et de l'environnement.. \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nBIENNE\r\n*****On a vu les images du nouveau si\u00e8ge de Swatch..  \r\nCes b\u00e2timents \u00e0 l'architecture prestigieuse..  cr\u00e9\u00e9s par une star de l'architecteure ((Shigeru Ban))) digne d'une m\u00e9tropole... \r\nC'est important pour l'image d'une ville comme Bienne? \r\n- Centre futuriste.. avec deux mus\u00e9es, dont l'un d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Swatch.. \r\n\u00e7a peut attirer des gens.. des touristes? \r\n- Nick Hayek: \"absence d'hotels convenables\"\r\n****Fin aout.. c'est UBS qui ouvrait un centre administratif.. \r\nQui accueillera jusqu'\u00e0 600 collaborateurs.. UBS clairement choisit une zone p\u00e9rriph\u00e9riques plut\u00f4t qu'une m\u00e9tropole.. \r\nSwatch investit 220 millions.. \r\nComment vous expliquer l'atttrait de la ville? \r\n- Elle revient de loin ? \r\n*****Comment la Ville est-elle parvenue \u00e0 se redynamiser \u00e0 ce point?\r\nIl faut une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, \u00e7a ne vient pas tout seul? \r\n- V\u00e9ritable politique urbanistique donc... pilot\u00e9e par Hans St\u00f6ckli, maire embl\u00e9matique de Bienne et aujourd'hui Erich Fehr..  ils ont su voir le potentiel de leur ville?\r\nIl faut vraiment des gens avec une ils une v\u00e9ritable vision,\r\nVILLES PERIPHERIQUES\r\n*****Quels sont les avantages pour une entreprise de choisir une ville moyenne, en p\u00e9riph\u00e9rie`?\r\n- Mais alors les grands centres urbains d'aujourd'hui, Gen\u00e8ve, Zurich, B\u00e2le, risquent-ils de d\u00e9cliner? \r\nEn tout cas de perdre en attractivit\u00e9? \r\nOn peut imaginer des centres qui se vident ou qui perdent en attractivit\u00e9 parce que se ressemblant terriblement? (les m\u00eames enseignes partout, etc)\r\n- Est-ce que c'est l\u00e0 qu'on va aujourd'hui  (habitants et entreprises) parce que les grands centres sont trop remplis et trop chers?\r\n*****Est-ce que les villes moyennes de Suisse sont appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper de cette mani\u00e8re? \r\n- vous voyez d'autres exemples de villes? \r\n- Nyon, Yverdon, Bienne... on parle de villes qui sont situ\u00e9es sur un axe.. c'est important? Qu'en est-il d'une ville comme La Chaux-de-Fonds, ville horlog\u00e8re \u00e9galement, qui a aussi connu la crise?\r\n- Est-ce que ces villes sont conscientes de la carte qu'elles ont \u00e0 jouer? Ou  resteront-elles toujours \"secondaires\", complex\u00e9es face \u00e0 leurs m\u00e9tropoles voisines? \r\n((Son propos:\r\nLes villes de taille moyenne comme Bienne, Yverdon, Nyon ou Winterthur seront le terrain de jeux des urbanistes ces 10 prochaines ann\u00e9es. Notamment parce que les centres des grandes villes sont devenues beaucoup trop chers.\r\nBienne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s strat\u00e9gique. \"A jou\u00e9 au Monopoly avec son propre sol lors de la crise industrielle\". La Ville poss\u00e8de plus d'un quart de son propre territoire. Strat\u00e9gie initi\u00e9e au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 et clairement assum\u00e9e pendant la crise. En acqui\u00e9rant tous ces terrains, la ville a vraiment pu piloter son d\u00e9veloppement urbain. D'ailleurs les maires Hans St\u00f6ckli et Eric Fehr sont vraiment ax\u00e9s urbanisme, ce qui n'est pas le cas par exemple \u00e0 Yverdon o\u00f9 il y aurait besoin d'ajuster le niveau de technicit\u00e9. Encore tr\u00e8s \"politique de notables\". Bienne est souvent cit\u00e9 en exemple en Suisse. Une ville qui a su jouer le renouvellement de son \u00e9conomie. \r\n(Winterthur, exemple aussi de ville qui a \"bien\" fait. Attention, Renens n'entre pas dans cette cat\u00e9gorie de villes, c'est plut\u00f4t un gros quartier de l'agglom\u00e9ration lausannoise)\r\nCes villes moyennes qui se d\u00e9veloppent et gagnent en envergure, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire qu'aux USA dans les ann\u00e9es 70-80. Les hedges cities o\u00f9 l'on s'est souci\u00e9 d'y d\u00e9velopper l'emploi et l'habitat.)\r\nBienne: 56'000 habitants\r\nNyon: 18'000\r\nYverdon: 30'000\r\nWinterthur: 110'000))", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740376", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les villes secondaires suisses redynamis\u00e9es: interview de G\u00e9raldine Pflieger / LME_2019-10-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de G\u00e9raldine Pflieger, professeure associ\u00e9e en politiques urbaines et de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10740376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:19:50Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCoup de projecteur ce matin sur ces villes de taille moyenne ou ville qu'on appelle secondaires et qui gagnent en importance, c'est le cas de de Bienne bienne s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e par la crise horlog\u00e8re dans les ann\u00e9es 80 mais qui a su rebondir se redynamiser, elle attire d\u00e9sormais des entreprises de renom Rolex UBS hier Swatch a inaugur\u00e9 ses nouveaux locaux, un son si\u00e8ge et de mus\u00e9e, c'est un centre futuriste, on en a parl\u00e9 dans cette matinale monumental pour 220 millions de francs bienne donc une ville que vous connaissez bien G\u00e9raldine plus gu\u00e8re et dont on va parler bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [94%] :\r\nVous \u00eates professeur associ\u00e9 en politiques urbaines et de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on a vu ces images 1 du nouveau si\u00e8ge de de Swatch, un b\u00e2timent \u00e0 l'architecture prestigieuse cr\u00e9\u00e9s d'ailleurs par une Star de de l'architecture digne d'une m\u00e9tropole c'est important ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement pour une ville de la taille de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que bienne c'est une ville qu'on qu'on suit avec nos, nos \u00e9tudiants et des coll\u00e8gues depuis tr\u00e8s longtemps, c'est une ville tr\u00e8s exemplaire du point de vue de la gestion de son foncier \u00e0 long terme, en fait, hein, c'est une ville qui a su aller \u00e0 l'\u00e9poque de la crise stocker du foncier qui avait pas \u00e0 l'\u00e9poque, grande valeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [91%] :\r\nPour s'en servir, aujourd'hui et maintenant, on le voit pour le son, son red\u00e9veloppement \u00e9conomique et et en termes d'habitat et et c'est vrai que la la vraiment jouer au Monopoly en quelque sorte sur le temps long et \u00e7a, c'est suffisamment rare pour \u00eatre not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [90%] :\r\nEt alors, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, c'\u00e9tait UBS hein qui qui annon\u00e7ait qu'il ouvrait m\u00eame un centre administratif, qui peut accueillir jusqu'\u00e0 600 collaborateurs UBS qui choisit clairement Bienne une zone p\u00e9riph\u00e9rique Swatch qui investit 200 220 millions comment vous expliquez l'attrait de cette ville, au-del\u00e0 de sa gestion de de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [91%] :\r\nEh bien, comme beaucoup de villes secondaires, on va dire, hein, 2 ou de second rang, c'est la disponibilit\u00e9 du du du foncier parfois un cadre de vie un peu plus attractif, avec peut-\u00eatre moins de de congestion, tout en ayant une bonne desserte en transports collectifs, les villes secondaires ont des vrais atouts \u00e0 faire valoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nEt les loyers qui co\u00fbtent moins cher aussi j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:16) [93%] :\r\nOui, qui co\u00fbtent moins cher, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, et puis aussi avec le fait que la r\u00e9duction du mitage l'application des nouvelles r\u00e8gles sur l'am\u00e9nagement du territoire, pousse les gens vers les villes et que les villes secondaires sont point\u00e9s, de ce point de vue sont aussi un bon compromis entre le le le p\u00e9ri- urbain et et les grandes villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nMais \u00e7a ne vient pas toutes tout seul, madame, c'est c'est il faut une strat\u00e9gie, il faut des gens \u00e0 la t\u00eate de ce ce type de de villes pour pour vouloir pour \u00e9laborer une strat\u00e9gie pour faire venir des entreprises comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:47) [92%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est ce qui est paradoxal, c'est que ce sont des petites villes relativement \u00e0 voil\u00e0 aux grandes villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve ou Berne ou Z\u00fcrich, mais qui ont besoin malgr\u00e9 tout d'une forte expertise d'une fortune Jenny Harries et puis quelque part aussi, une certaine capacit\u00e9 visionnaire dans les mains des, des, des \u00e9lus, des politiques du du maire, en l'occurrence pour pour Bienne qui a, voil\u00e0 qui a su anticiper sa strat\u00e9gie vraiment sur plusieurs d\u00e9cennies et \u00e7a, c'est ce qui fait la r\u00e9ussite. \r\nOu l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [95%] :\r\nL\u00e0 par exemple le centre Swatch dont on a dont on parle pas mal dans la presse ce matin, \u00e7a peut attirer des gens, \u00e7a peut attirer des touristes \u00e7a peut attirer des jeunes, \u00e7a peut attirer du monde. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:30) [92%] :\r\nOui bien s\u00fbr \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a maintient l'image de la ville dans sa tradition industrielle et horlog\u00e8re, ce qui est ce qui est tout \u00e0 fait important \u00e7a va attirer les touristes, \u00e7a va attirer certainement d'autres entreprises, la sous- traitance, bref c'est toute ensuite une un cercle vertueux qui est en qui peut \u00eatre engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que des centres urbains comme Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, B\u00e2le, voir le Lausanne pourrait d\u00e9cliner parce que trop cher parce que trop remplis trop congestionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:02) [94%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, \u00e7a se joue pas forc\u00e9ment en terme de concurrence, parce que malgr\u00e9 tout la croissance demeure reste l\u00e0, mais effectivement d'autres villes dites secondaires mais qui seront sans doute le seront de moins 20 mois comme Yverdon Nyon office en Suisse romande, ou ou Winterthur dans dans la grande r\u00e9gion de de Z\u00fcrich sont des villes qui ont des vrais atouts \u00e0 faire valoir et et qui doivent aujourd'hui d\u00e9velopper des strat\u00e9gies pour pour accompagner cette croissance qui qui se pr\u00e9sente comme une chance mais aussi comme vraiment un vrai d\u00e9fi vis-\u00e0-vis des citoyens qui habitent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\nQuand vous dites d\u00e9fi \u00e7a veut dire on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, on n'a pas citer leur noms mais quelqu'un comme comme Hans St\u00f6ckli ah ah bien il faut vraiment des des gens pour envisager cette cette expansion ce renouveau, il faut vraiment une vraie volont\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:59) [90%] :\r\nOui, \u00e0 la fois une volont\u00e9 puis aussi beaucoup d'expertise parce que toutes ces villes am\u00e8ne quelque part les m\u00eames types de paradoxes, c'est-\u00e0-dire que elles vont se d\u00e9velopper sans doute se densifier mais les citoyens sont aussi en attente de d'espace public de qualit\u00e9, d'une place de la nature du v\u00e9g\u00e9tal qui soit favorable, pas de b\u00e9tonisation non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:22) [89%] :\r\nEt tout cela rend ces villes secondaires face parfois \u00e0 des d\u00e9fis, mais aussi des contradictions qu'elles doivent r\u00e9soudre, et l\u00e0 c'est \u00e0 la fois le r\u00f4le du du politique, mais aussi de tous les services qui et et bureaux et toute l'ing\u00e9nierie qui peut venir derri\u00e8re, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [94%] :\r\nLe renouveau des villes secondaires villes de taille moyenne et de p\u00e9riph\u00e9rie, merci beaucoup \u00e0 vous G\u00e9raldine FlickR professeure associ\u00e9e en politiques urbaines et de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve pour ces pr\u00e9cisions ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:52) [90%] :\r\nLa journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pflieger, G\u00e9raldine", "role": "professeure de politique urbaine UNIGE, maire sans \u00e9tiquette de Saint-Gingolph (France)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14DDA50F-FC5C-499A-AD80-1D46F24A9F63", "internalArchiveId": "14DDA50F-FC5C-499A-AD80-1D46F24A9F63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Perrin, Conseiller aux Etats UDC NE;Nicolas de Saussure, porte-parole des HUG;Aimery Samiandi, T\u00e9moin de l'attaque au couteau de la Pr\u00e9fecture de police de Paris;Vin, Emeline ;Yvan, partisan du Leave;Collum et Aine, opposant au Leave;Marie Downey, G\u00e9rante de la patisserie Shelbourne;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/EF19 ATTAQUES PERSO CONTINUENT PI (PERRIN CETTE FOIS)) Dans un peu plus de deux semaines, les citoyens suisses auront d\u00e9sign\u00e9 leurs 246 repr\u00e9sentants du Parlement pour les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir...\r\nD'ici l\u00e0, les partis politiques n'ont plus qu'une seul id\u00e9e en t\u00eate : gagner des \u00e9lecteurs. \r\nEt cela, par tous les moyens possibles... \r\nAu point que les attaques personnelles se multiplient...\r\nDernier exemple en date: l'UDC Yvan Perrin. \r\nAlexandra Richard , les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont placard\u00e9 hier son portrait, acompagn\u00e9 de commentaires peu flateur. \r\n  1'03 \r\nA noter \u00e9galement que le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\nLa justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales accusant les lib\u00e9raux-radicaux de soutenir l'islam radical.\r\n(05/GE/HUG FUITE DE DONNEES ITV DE SAUSSURE) *** Les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9s dans une vaste \u00e9tude sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 informatiques...\r\nUne centaine de patients sont concern\u00e9s par une fuite de donn\u00e9es. \r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 allemande a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues du 19h30. \r\nConcr\u00e9tement, ce n'est pas le syst\u00e8me informatique de l'h\u00f4pital qui est mis en cause, mais le fait que certains examens radiologiques ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es par un collaborateur pour des motifs de recherche. \r\nNicolas de Saussure, porte-parole des HUG, regrette cette n\u00e9gligence humaine et relativise l'ampleur:\r\n   50'' \r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nLa centaine de patients concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 avertis par \u00e9crit.\r\nL'h\u00f4pital s'excuse de cette erreur et indique avoir d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions.\r\n(07/FRA/ATTAQUE COUTEAU ITV SAMIANDI (TEMOIN)) L'enqu\u00eate se poursuit en France pour comprendre les motivations du fonctionnaire de la pr\u00e9fecture de police qui a tu\u00e9 hier 4 de ses coll\u00e8gues...\r\nL'assaillant \u00e9tait un agent informatique \u00e2g\u00e9 de 45 ans... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 abattu dans la cour du batiment situ\u00e9 sur l'\u00eele de la Cit\u00e9, au cour de la capitale.\r\nSon \u00e9pouse est en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate.\r\nLa piste terroriste n'est pas privil\u00e9gi\u00e9e. \r\nUn diff\u00e9rent d'ordre personnel est \u00e9voqu\u00e9.\r\nLe drame a profond\u00e9ment choqu\u00e9 les employ\u00e9s pr\u00e9sents sur les lieux. \r\nParmis eux Aimery Samiandi...\r\n  40'' \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France\r\n(TF5/PLAN BOJO IRLANDE FACHEE RE) *** Apr\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueilli par les Europ\u00e9ens, Comment l'Irlande a-t-elle  jug\u00e9 le nouveau plan Brexit de Boris Johnson?\r\nLe plan du premier ministre britannique pr\u00e9voit que l'Irlande du Nord quitte l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne, comme le reste du Royaume-Uni...\r\nMais que la province britannique continue quand m\u00eame \u00e0 appliquer les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour la circulation des biens...\r\nUne sorte de \u00ab double fronti\u00e8re \u00bb qui n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 accueillie \u00e0 bras ouverts en Irlande. \r\nEmeline Vin (\u00ab vain \u00bb) s'est rendue \u00e0 Newry (niouri), une petite ville tr\u00e8s commer\u00e7ante \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 britannique. \r\n  1'32\r\n(Bve Trump la surench\u00e8re) Sur la d\u00e9fensive depuis le d\u00e9clenchement par les d\u00e9mocrates d'une proc\u00e9dure de destitution, Donald Trump a tent\u00e9 hier de reprendre l'initiative \u00e0 sa mani\u00e8re : Par la surench\u00e8re. \r\nLors d'un d\u00e9placement en Floride, le pr\u00e9sident americain a invit\u00e9 publiquement cette fois l'Ukraine, mais aussi la Chine \u00e0 enqu\u00eater sur l'un de ses opposants politiques, l'ancien vice-pr\u00e9sident Joe Biden, et sur son fils Hunter.\r\nTandis que l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain pour l'Ukraine a \u00e9t\u00e9 entendu hier pendant plus de huit heures par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, dans le cadre de cette enqu\u00eate. \r\nSon t\u00e9moignage a fourni \"des preuves abondantes\", selon un d\u00e9mocrate.\r\n(13/FISCALITE CANTONALE/BALE NO1 PA) *** C'est \u00e0 B\u00e2le-Ville que les entreprises ont d\u00e9sormais le plus envie de s'\u00e9tablir. \r\nPour la premi\u00e8re fois, le canton arrive en t\u00eate de l'indice annuel de Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9 hier. \r\nB\u00e2le-Ville ravit ainsi la premi\u00e8re place \u00e0 Zoug, jusqu'ici ind\u00e9tronable. \r\nRomain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une cons\u00e9quence de la r\u00e9forme fiscale des entreprises accept\u00e9e au niveau national par le peuple en mai dernier.\r\n  53''\r\n(Bve  trafic ferroviaire) Le trafic ferroviaire perturb\u00e9 ce matin entre Berne et Lucerne...\r\nUn engin de chantier a perdu une grande quantit\u00e9 d'huile selon les CFF. \r\nTous les trains entre Berne et Olten sont d\u00e9vi\u00e9s.\r\nLa ligne sera ferm\u00e9e pour \u00eatre nettoy\u00e9e jusqu'\u00e0 demain soir..\r\nPensez bien \u00e0 vous renseigner avant de vous rendre en gare...\r\nPuisque des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir...\r\n(Bve Foot Europa League) Et puis en football, r\u00e9sultats mitig\u00e9s hier soir en Europa League pour les clubs suisses...\r\nLe FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec le Dynamo Kiev 0-0...\r\nMatch nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie...\r\nLe leader de la Super League a fait match nul 2 buts partout contre le Trabzonspor...", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-04T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10740390", "ece-10740367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:19:51Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est Foued Boukari pour le journal, la fi\u00e8vre \u00e9lectorale monte en Suisse la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre bat son plein, chaque partie veut faire entendre sa voix par tous les moyens possibles au point d'aller parfois un peu trop loin, comme les attaques personnelles, illustration dans le canton de Neuch\u00e2tel les H\u00f4pitaux Universitaires Genevois, victime d'une fuite de donn\u00e9es de leurs patients la fausse non pas au syst\u00e8me informatique mais \u00e0 la n\u00e9gligence d'un employ\u00e9 dans ce journal, nous irons aussi en Irlande, voir comment les commer\u00e7ants ont accueilli le nouveau plan Brexit qui les concernent directement, reportage dans la petite ville de Newry \u00e0 une dizaine de km de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nDans un peu plus de 2 semaines, les citoyens suisses auront d\u00e9sign\u00e9 leurs 246 repr\u00e9sentants du Parlement pour les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, et d'ici l\u00e0, les partis politiques n'ont plus qu'une seule id\u00e9e en t\u00eate : gagner des \u00e9lecteurs et cela par tous les moyens possibles, au point que les attaques personnelles se multiplient, dernier exemple en date, l'UDC Yvan Perrin Alexandra Richard les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont placard\u00e9 hier son portrait, accompagn\u00e9s de commentaires peu flatteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nIci, une affiche annonce le retour : celui d'un conservateur r\u00e9trograde d\u00e9magogues en photo Yvan Perrin les Jeunes Socialistes invitent les \u00e9lecteurs \u00e0 voter contre le racisme, contact\u00e9, ils expliquent avoir voulu exprimer une lassitude face \u00e0 cet ancien ministre neuch\u00e2telois, ancien leader de l'UDC qui veut revenir aux affaires lui accueillie avec ironie cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:24) [91%] :\r\nJe remercie effectivement les promoteurs du projet d'avoir veill\u00e9 \u00e0 ce que ma t\u00eate soit visible un peu dans tous les coins, apr\u00e8s naturellement, quand on me d\u00e9crit comme un conservateur, il se trouve que, pr\u00e9cis\u00e9ment, j'appartiens \u00e0 un parti conservateur, j'ai donc des positions conservatrices et je remercie la Jeunesse socialiste nous de le souligner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nUn jeu en p\u00e9riode \u00e9lectorale, Yvan Perrin n'est d'ailleurs pas la seule cible PLR attaqu\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen a obtenu hier le retrait des affiches le PBD lui pr\u00e9senter l'UDC Roger K\u00f6ppel commune drama Queen et avant cela, le PDC s'en \u00e9tait pris \u00e0 plusieurs adversaires politiques, il avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 franchir ce qui semblait jusqu'ici \u00eatre une ligne rouge en politique suisse les attaques personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nEt le th\u00e9 \u00e9galement, toujours dans le cadre de cette campagne que le PLR a obtenu une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen la justice a ordonn\u00e9 hier le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales, accusant les lib\u00e9raux- radicaux de soutenir l'Islam radis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [97%] :\r\nLes H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9s dans une vaste \u00e9tude sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 informatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [95%] :\r\nUne centaine de patients sont concern\u00e9s par une fuite de donn\u00e9es, l'\u00e9tude men\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 allemande a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues du 19 30, concr\u00e8tement, ce n'est pas le syst\u00e8me informatique de l'h\u00f4pital qui est mise en cause mais le fait que certains examens radiologiques ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es par un collaborateur pour des motifs de recherche Nicolas de Saussure, porte- parole des sujets regrette cette n\u00e9gligence humaine et relativise l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:45) [90%] :\r\nC'est dans le cadre d'un travail de recherche acad\u00e9mique que des donn\u00e9es provenant du syst\u00e8me s\u00e9curis\u00e9 central de l'h\u00f4pital ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es vers un ordinateur acad\u00e9mique du projet de recherche et, malheureusement, cet ordinateur n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s des m\u00eames syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 que ceux de l'h\u00f4pital et donc il y a pu y avoir fuite de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [89%] :\r\nEst ce que c'est, ces donn\u00e9es ont pu \u00eatre exploit\u00e9e de mani\u00e8re malveillante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors tout d'abord ce qu'il faut dire, c'est que ces de ces donn\u00e9es ne sont pas des donn\u00e9es m\u00e9dicales, en r\u00e9alit\u00e9, ce sont tous des donn\u00e9es administratives, c'est-\u00e0-dire qu'on a un pr\u00e9nom un nom, une date de naissance, une date d'examen, la nature de l'examen, alors \u00e7a \u00e7a peut \u00e9videmment laiss\u00e9 entendre qu'il s'agissait effectivement de, de, d'une donn\u00e9e proche du du m\u00e9dical, il y a pas diagnostic et \u00e0 notre connaissance, il y a pas d'imagerie non plus qui ont pu \u00eatre mises sur l'internet et consulter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures et la centaine de patients concern\u00e9s \u00e9t\u00e9 averti l'h\u00f4pital s'excuse de cette erreur et indique avoir d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions, l'enqu\u00eate se poursuit en France, pour comprendre les motivations du fonctionnaire de la pr\u00e9fecture de police qui a tu\u00e9 hier 4 de ses coll\u00e8gues, l'assaillant \u00e9tait un agent informatique \u00e2g\u00e9 de 45 ans, il a \u00e9t\u00e9 abattu dans la cour du b\u00e2timent, son \u00e9pouse est en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate, la piste terroriste n'est pas privil\u00e9gi\u00e9e, un diff\u00e9rend d'ordre personnel est \u00e9voqu\u00e9 le drame a profond\u00e9ment choqu\u00e9 les employ\u00e9es pr\u00e9sents sur les lieux, parmi eux, Aimery Samiandi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [88%] :\r\nTrouver \u00e0 aller aile plut\u00f4t je dirais les bureaux l\u00e0 o\u00f9 l'escalier monte chez le pr\u00e9fet, Hamas, grande surprise, j'ai entendu des tirs et tout de suite, j'ai, je me suis dit mais c'est pas normal, quelques instants apr\u00e8s, j'ai vu trois polici\u00e8re, elle pleurait et j'ai plus rien faire pour eux et les coll\u00e8gues aussi pleurer, donc je me suis dit \u00e7a doit \u00eatre grave au d\u00e9part, j'ai pens\u00e9 peut-\u00eatre un policier se suicider enfin contenant c'\u00e9tait le le l'agresseur la personne qui \u00e9tait entr\u00e9 en cours avec le couteau \u00e9tait abattu et le policier qui l'avait abattu, il \u00e9tait pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [97%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage recueilli par nos confr\u00e8res de Radio France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueillie par les Europ\u00e9ens, comment l'Irlande, a -t-elle jug\u00e9 le nouveau plan Brexit de Boris Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nLe plan du 1er ministre britannique qui pr\u00e9voit que l'Irlande du Nord, quitte l'Union douani\u00e8re europ\u00e9enne comme le reste du Royaume-Uni mais que la province britannique continue tout de m\u00eame \u00e0 appliquer les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour la circulation des biens, une sorte de double fronti\u00e8re qui n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts en Irlande \u00c9milie ne Vin s'est rendue \u00e0 Newry, une petite ville tr\u00e8s commer\u00e7ante et une dizaine de km de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [89%] :\r\nLa boulangerie Shelbourne est une institution pour Lloris la proposition de double fronti\u00e8re a bien plu \u00e0 Ivan, un habitu\u00e9 de la p\u00e2tisserie et partisan du Leave il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00eatre faire le charbon, hein, je pense que c'est une tr\u00e8s bonne chose \u00e7a va faciliter le commerce des nouveaut\u00e9s tch\u00e8que, c'est vrai qu'il ne voulait pas qu'il y ait \u00e0 nouveau des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re mais avec les nouvelles technologies \u00e7a pourrait pas \u00eatre un probl\u00e8me et donc c'est une pluie match opprobre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [87%] :\r\nAutour de lui, les regards se d\u00e9sapprobateurs quel homme et il y sont venus s'offrir un go\u00fbter en sortant du lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [82%] :\r\nQuand m\u00eame sur pourrait faire revenir la violence en Irlande, surtout \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas non pas nous raconte des tas d'histoires de genre en plus souvent fait partie d'un groupe de musique, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 d'aller faire des concerts aussi voyez ici en Direct sonar qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [85%] :\r\nPlus compliqu\u00e9 surtout que Boris Johnson n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son projet selon la g\u00e9rante de la p\u00e2tisserie Marie Downey, c'est parce que lui- m\u00eame ne comprend pas de quoi il s'agit et il ne se pr\u00e9occupe que de Londres pas aux gens d'Irlande du Nord, ni \u00e0 ce qui se passe \u00e0 la fronti\u00e8re entre nous ne voulons pas de cette double c\u00f4ti\u00e8re de c'est tout un, \u00e7a ne peut pas fonctionner, nous apportons certains doivent en effet dire de graves lacunes faudrait qu'on r\u00e9percute la hausse des prix, nos clients ne vont pas et la et la client\u00e8le de la boulangerie Shelbourne repose en partie sur le sud des Posten 20 pourcent de nos clients viennent du sud on d\u00e9pend des clients de la R\u00e9publique oui du printemps mais ce qu'on demande \u00e0 Johnson cette penser \u00e0 nous utilisons : donner un juste ce qui avait en tout 5 mais qu'est -ce qui ferait en Amzil juste la commer\u00e7ante, \u00e9clats de rire, c'est une excellente question, d'ailleurs, \u00e7a fait 3 ans qu'on se la pose, Evelyne rtsinfo, du Dublin en Suisse, c'est \u00e0 B\u00e2le- Ville que les entreprises ont d\u00e9sormais le plus envie de s'\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le canton arrive en t\u00eate de l'indice annuel de Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9 hier, B\u00e2le- Ville ravit ainsi la premi\u00e8re place \u00e0 Zoug jusqu'ici ind\u00e9tr\u00f4nables Romain Bardet, il s'agit l\u00e0 d'une cons\u00e9quence de la r\u00e9forme fiscale des entreprises accept\u00e9e au niveau national par le peuple en mai dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [93%] :\r\nLes uns apr\u00e8s les autres les cantons adaptent leur fiscalit\u00e9 B\u00e2le- Ville ainsi baiss\u00e9 son imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises environ 13 pourcent voil\u00e0 qui pousse aujourd'hui les entrepreneurs \u00e0 placer le canton en t\u00eate de cet indice publi\u00e9 depuis 1997 juste derri\u00e8re, on retrouve donc puis Z\u00fcrich meilleur cantons romands, c'est vous qui pointe \u00e0 la 8\u00e8me place alors que l'an dernier le canton \u00e9tait 17\u00e8me Gen\u00e8ve qui lui aussi a accept\u00e9 de revoir son imposition des soci\u00e9t\u00e9s n'est pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re, alors bien s\u00fbr, la fiscalit\u00e9 est une chose mais ce n'est pas le seul crit\u00e8re, il y a aussi par exemple la qualit\u00e9 des transports et la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s au centre \u00e9conomique, voil\u00e0 pourquoi le Valais et le Jura, qui ont une topographie difficile, arrivent en queue de peloton, mais Cr\u00e9dit Suisse souligne que la transformation de l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s ne fait que commencer, dans notre pays, la concurrence fiscale va se renforcer et ce classement \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [91%] :\r\nDu football, enfin, et ce r\u00e9sultat ces r\u00e9sultats de d'Europa League pour les clubs suisses le FC Lugano a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec contre le Dynamo Kiev 0 \u00e0 0 match nul \u00e9galement pour le FC B\u00e2le en Turquie 2 buts partout contre Trabzonspor cette victoire \u00e0 signaler celle de Young Boys Use qui a gagn\u00e9 2 buts \u00e0 1 contre les Glasgow Rangers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C39F6FA3-C8C5-4BDC-A34E-88A9335078E9", "internalArchiveId": "C39F6FA3-C8C5-4BDC-A34E-88A9335078E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les suisses s'adaptent au nouveau climat", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Storelli, responsable de l'innovation chez Altis\r\n\r\n\r\nQuand les suisses s'adaptent au nouveau climat  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((Comme je parle sur les ambiances au d\u00e9but des sons, tu peux enlever 15'' au timing indiqu\u00e9. Je me suis chronom\u00e9tr\u00e9e et je suis dans les clous.))\r\n*****Des \u00e9t\u00e9s plus chauds et plus secs. \r\nDes hivers moins enneig\u00e9s.. \r\nLe changement climatique est clairment perceptible, en Suisse.. ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. \r\nEt la lutte contre ce r\u00e9chauffement s'organise.. \r\nCot\u00e9 politique.. avec notamment la nouvelle loi sur le CO2.. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue lors de la derni\u00e8re session du Parlement... \r\nEt en parall\u00e8le, les Suisse commencent aussi \u00e0 s'adapter \u00e0 ce nouveau climat. \r\nBonjour Jo\u00eblle Cachin.\r\nBonjour Romaine. \r\n*****Cette semaine, avec l'\u00e9quipe de 15 Minutes, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 plusieurs initiatives, men\u00e9es par des autorit\u00e9s.. Mais aussi par des citoyens... \r\nPour apprendre \u00e0 vivre avec cette hausse des temp\u00e9ratures. \r\nEt l\u00e0 o\u00f9 ces changements sont les plus visibles c'est en montagne bien s\u00fbr, avec la fonte des glaciers.\r\nMais dans le Val de Bagnes, pas question de rester les bras crois\u00e9s. La commune est en train de r\u00e9viser tout son syst\u00e8me d'irrigation pour l'agriculture.\r\n((LANCEMENT DU SON))\r\nOn se rend au bord d'un torrent avec St\u00e9phane Storelli, responsable de l'innovation chez Altis. C'est ici qu'on pompe l'eau pour arroser les alpages. \r\n  40'' \r\n*****Des lacs pour remplacer les glaciers. \r\nEst-ce que \u00e7a va suffire pour fournir de l'eau pendant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse? \r\nR\u00e9ponse de St\u00e9phane Storelli. \r\n  20'' \r\nR\u00e9duire la consommation d'eau.. voir m\u00eame adapter les cultures. C'est ce qu'a fait Simon van der Veer, \u00e0 M\u00f6rigen dans le canton de Berne. \r\nDepuis 2015, cet agriculteur cultive des patates douces, tr\u00e8s peu gourmande en eau. \r\n((LANCEMENT DU SON))\r\nOn le retrouve en pleine r\u00e9colte. \r\n  1'09 \r\nMais jusqu'o\u00f9 peut-on aller pour adapter nos modes de vie \u00e0 ce nouveau climat? \r\nLa limite, Romaine, c'est peut-\u00eatre le r\u00f6sti. Impossible de le cuisiner avec des patates douces, \u00e0 cause du sucre qui fait caram\u00e9liser la galette. \r\n*** Quand les Suisses s'adaptent au nouveau climat. Votre reportage complet est \u00e0 d\u00e9couvrir samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740375", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quand les Suisses s\u2019adaptent au nouveau climat / LME_2019-10-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.10.2019"], "variantIds": ["ece-10740375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:19:49Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes \u00e9t\u00e9s de plus en plus chauds de plus en plus secs des hivers \u00e0 moins enneig\u00e9s, le changement climatique est clairement perceptible en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et la lutte contre ce r\u00e9chauffement s'organisent leur c\u00f4t\u00e9 politique, bien \u00e9videmment, avec notamment la nouvelle loi sur le CO2, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue lors de la derni\u00e8re session aux chambres, puis en parall\u00e8le les Suisse commencent aussi \u00e0 s'adapter \u00e0 ce nouveau climat bonjour Jo\u00eblle Cachin bonjour Romaine, cette semaine, Jo\u00eblle avec l'\u00e9quipe de 15 minutes, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 plusieurs initiatives men\u00e9es par des autorit\u00e9s mais aussi par par des citoyens, des citoyens qui veulent apprendre \u00e0 vivre avec cette hausse de temp\u00e9rature dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOui, et l\u00e0 o\u00f9 ces changements sont les plus visibles, h\u00e9 bien c'est en montagne et bien s\u00fbr avec la disparition des glaciers, mais dans le Val de Bagnes pas question de rester les bras crois\u00e9s, la commune est en train de r\u00e9viser tout son syst\u00e8me d'irrigation pour l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [97%] :\r\nOn se rend au bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nQuand aurons avec St\u00e9phane Storelli, responsable de l'innovation chez Altis, c'est ici qu'on pompe l'eau pour arroser les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [88%] :\r\nPage ce des torrents varie fortement selon la saison, on a beaucoup d'eau \u00e0 la fonte des neiges, on a beaucoup moins mais. \r\nEn Automne et puis avec le, le changement climatique, tout \u00e7a va \u00eatre forc\u00e9ment bousculer, donc on se dit qu'il est opportun de cr\u00e9er des retenues d'eau en altitude, donc, dans le Val-de-Marne a chance d'avoir un barrage Le barrage de mon voisin qu'une retenue formidables et puis \u00e0 chaque occasion, on s'applique \u00e0 en cr\u00e9er d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [95%] :\r\nJo\u00ebl des des lacs pour remplacer les les glaciers ce que \u00e7a peut suffire pour fournir de l'eau pendant les les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [99%] :\r\nLa r\u00e9ponse de St\u00e9phane Storelli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [85%] :\r\nAlors, ce sera compliqu\u00e9 de remplacer compl\u00e8tement parce que les volumes d'eau, les glaciers sont aidant m'donc la route sera peut-\u00eatre au 100\u00e8me du stock actuel va falloir faire d'autres efforts aussi dans la consommation pour \u00e7a que notre projet aussi un volet pour cherche \u00e0 mettre des sondes dans le sol qui nous dit : s'il y a vraiment besoin d'eau ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [91%] :\r\nR\u00e9duire la consommation d'eau, voir m\u00eame adapter les cultures, c'est ce qu'a fait Simon van der vers \u00e0 me dans le canton de Berne depuis 2015, cet agriculteur cultive des patates douces, tr\u00e8s peu gourmande en eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [90%] :\r\nIl a encore 10 ann\u00e9es il c'\u00e9tait une plante exotique qu'on a peut-\u00eatre mang\u00e9 quand on \u00e9tait en vacances en Am\u00e9rique du Sud et puis maintenant le consommateur suisse adorent de plus en plus aussi cette plante qui est plus sucr\u00e9s les derni\u00e8res 2 3 \u00e9t\u00e9s, on a eu vraiment des impeccable pour une patates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [84%] :\r\nVous avez encore oignon car je trouve assez classique ici dans le Seeland, on va pouvoir encore cultiver \u00e7a dans 30, 40, 50 ans, \u00e7a sera plut\u00f4t des produits qu'on appelle exotique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une une pente question si on cultive encore temps 30 ans, des oignons, carottes, moi je pense que oui, mais peut-\u00eatre on doit changer un petit peu les vari\u00e9t\u00e9s vers l'Espagne o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 maintenant chaud et sec, est ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [86%] :\r\nImaginer un plat traditionnel suisse \u00e0 l'avenir, avec de la patate douce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re bien parce que nous on adore le raclette avec une patate normale ainsi avec une patates aussi et puis cette m\u00e9lange est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [89%] :\r\nC'est un peu subversif la p\u00e2te la raclette avec la patate douce, vous savez justement c'est la question \u00e0 jusqu'o\u00f9 peut -on aller pour adapter nos modes de vie \u00e0 ce nouveau climat la limite Romaine, c'est peut-\u00eatre le Rusty hein, impossible de le cuisiner avec des patates douces, puisque le sucre fait caram\u00e9liser la galette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [91%] :\r\nAh va comme \u00e7a, c'est clair, mais merci beaucoup Jo\u00ebl Cassin quand les suisses s'adaptent au nouveau climat votre reportage complet est \u00e0 d\u00e9couvrir demain samedi \u00e0 12 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C735992F-5EB7-4E3C-8697-194CAAC784D6", "internalArchiveId": "C735992F-5EB7-4E3C-8697-194CAAC784D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9volution des guerres urbaines ", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kathleen Lawand, cheffe de l'unit\u00e9 Armes \u00e0 la division juridique du CICR;Caecilia Pieri, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais du Proche Orient, sp\u00e9cialiste du patrimoine urbain dans les villes post-conflit.\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nL'\u00e9volution des guerres urbaines  GUERRES URBAINES\r\n***La guerre en ville... c'est quelque chose que les Syriens, notamment, connaissent malheureusement bien. Raids a\u00e9riens et combats au sol font partie du quotidien des habitants d'Idlib, par exemple. C\u00e9dric Guigon, vous allez nous parler de l'\u00e9volution de ces \"guerres urbaines\"...\r\n DIGAS 27''\r\n((Alep, Mossoul, Raqqa, Ta\u00efz, Donetsk, Fallouja ou encore Sanaa... De la Syrie au Yemen, en passant par l'Ukraine, les guerres modernes se sont install\u00e9es... dans les villes.\r\nBien s\u00fbr, on peut remonter \u00e0 la Guerre de Troie, ou \u00e0 la prise de J\u00e9rusalem \u00e0 la fin du 11e si\u00e8cle, mais \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, les combats s'arr\u00eataient g\u00e9n\u00e9ralement aux remparts et au si\u00e8ge de la ville... \r\nEn fait, les historiens placent le premier \"mod\u00e8le de guerre urbaine\" et on met les guillemets d'usage, \u00e0 Madrid, en novembre 1936. Puis, bien \u00e9videmment 6 ans plus tard, \u00e0 Stalingrad...99\r\n***Mais alors comment expliquer cette \u00e9volution vers des combats qui touchent beaucoup plus directement les villes ?\r\n DIGAS 1'36''\r\n((D'abord, l'urbanisation croissante : d'ici 2050, 68% de la population mondiale vivra dans les villes. \r\nLes villes : carrefours commerciaux, lieux du pouvoir, symboles religieux ou nationaux. \r\nLe Comit\u00e9 International de la Croix Rouge estime que les conflits urbains touchent d\u00e9j\u00e0 plus de 50 millions de personnes aujourd'hui.\r\nEt si les combats se d\u00e9roulent en ville, c'est par strat\u00e9gie.\r\nKathleen Lawand (Laouande), cheffe de l'unit\u00e9 Armes \u00e0 la division juridique du CICR.\r\nTUM GUERRES URBAINES 1 - 40''\r\nA ce titre, le CICR a lanc\u00e9 un appel conjoint avec l'ONU pour que les parties au conflit, cessent d'utiliser des armes explosives, qui en milieu urbain, font des dommages collat\u00e9raux consid\u00e9rables.\r\nTUM GUERRES URBAINES 2 - 22'))\r\n***Des effets donc directs sur la population civile... et puis, d'autres, plus pernicieux...\r\n DIGAS 1'28''\r\n((Car lorsque le patrimoine est attaqu\u00e9, on touche \u00e0 l'identit\u00e9... avec une notion bien particuli\u00e8re : l'urbicide.\r\nTUM GUERRES URBAINES 3 - 15''\r\nCaecilia Pieri, est chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais du Proche Orient, elle est sp\u00e9cialiste du patrimoine urbain dans les villes post-conflit.\r\nTUM GUERRES URBAINES 4 - 1'00))\r\n***Et est-ce qu'au moment de la reconstruction de ces villes meutries, on peut r\u00e9tablir cette mixit\u00e9 sociale ?\r\n DIGAS 2'34''\r\n((L\u00e0 encore, \u00e7a semble difficile... on peut citer l'exemple de Sarajevo, mais pour ce qui est des villes du Proche-Orient qu'\u00e9tudie Caecilia Pieri, on assiste plut\u00f4t \u00e0 une forme de repli identitaire.\r\nTUM GUERRES URBAINES 5 - 1'00\r\nQuant au moment de reconstruire, la priorit\u00e9 des autorit\u00e9s n'est pas vraiment le vivre-ensemble. \r\nTUM GUERRES URBAINES 6 - 37''\r\nConcr\u00e8tement, ces guerres provoquent une v\u00e9ritable r\u00e9gression. On retrouve Kathleen Lawand du CICR.\r\nTUM GUERRES URBAINES 7 - 26''\r\nD\u00e9but octobre, le CICR, les Nations Unies ainsi qu'une centaine d'Etats, dont la Suisse, seront r\u00e9unis \u00e0 Vienne pour lancer un processus pour l'adoption d'une d\u00e9claration politique sur l'emploi des armes explosives \u00e0 large rayon, dans les zones urbaines...))", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9volution des guerres urbaines  / TUM_2019-10-04T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.10.2019"], "variantIds": ["ece-10740358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:26:30Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa guerre en ville, c'est quelque chose que les Syriens notamment connaissent malheureusement bien raids a\u00e9riens et combats au sol font partie du quotidien des habitants d'Idleb par exemple C\u00e9dric Guigon vous allez nous parler de l'\u00e9volution de ces guerres urbaines Alep Mossoul Raqqa Ta\u00efz Donetsk Fallouja ou encore Sanaa de la Syrie, au Y\u00e9men, en passant par l'Ukraine, les guerres modernes se sont install\u00e9s dans les villes, bien s\u00fbr, on peut remonter \u00e0 la gare de Troie ou \u00e0 la prise de J\u00e9rusalem \u00e0 la fin du XIe si\u00e8cle, mais \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, les combats s'arr\u00eataient g\u00e9n\u00e9ralement aux remparts et au si\u00e8ge de la ville, en fait, les historiens placent le 1er mod\u00e8le de guerre urbaine et on met les guillemets d'usage \u00e0 Madrid en novembre 1936 puis bien s\u00fbr, 6 ans plus tard \u00e0 Stalingrad, mais alors comment expliquer cette \u00e9volution vers des combats qui touche beaucoup plus directement les villes, h\u00e9 bien d'abord, l'urbanisation croissante d'ici 2050 68 pourcent de la population mondiale vivra dans les villes, les villes carrefours commerciaux lieux du pouvoir symboles religieux ou nationaux, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, estime que les conflits urbains touchent d\u00e9j\u00e0 plus de 50 millions de personnes aujourd'hui et si les combats se d\u00e9roulent en ville, c'est par strat\u00e9gie Kathleen Lawand de chef de l'unit\u00e9 Armes \u00e0 la division juridique du CICR. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [89%] :\r\nSouvent, c'est le r\u00e9sultat de la guerre asym\u00e9trique, donc les combattants plus faible qui soit sont men\u00e9es et trouvent leur source parmi les populations civiles dans les milieux habit\u00e9s ou bien il y a aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne de groupe arm\u00e9 qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment se cachent parmi la population civile qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment lancent des attaques depuis des gens urbaines dans la mesure o\u00f9 ils se Servent de boucliers humains, ils commettent des violations du droit international humanitaire mais cela malheureusement attire donc les combats dans les zones peupl\u00e9es et les civils sont d'autant plus expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nTitre le CICR a lanc\u00e9 un appel conjoint avec l'ONU pour que les parties au conflit cessent d'utiliser des armes explosives qui en milieu urbain, font des dommages collat\u00e9raux consid\u00e9rables l'. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [96%] :\r\nDans le rayon d'impact d'une armes explosives et il peut endommager ou d\u00e9truire des infrastructures critiques tels que les r\u00e9seaux d'approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 et les h\u00f4pitaux et cela souvent va perturber gravement les services essentiels \u00e0 la survie de la population civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nDonc C\u00e9dric des effets Directs sur la population civile et puis d'autres plus pernicieux, oui, car lorsque le Patrimoine est attaqu\u00e9, on touche \u00e0 l'identit\u00e9 avec une notion bien particuli\u00e8re l'urbi urbi d\u00e9finition par une sp\u00e9cialiste du Patrimoine urbain dans les villes post- conflit. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:36) [95%] :\r\nL'ennemi attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des symboles de ce qui peut jouer comme facteur de coh\u00e9sion \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une communaut\u00e9 ou entre les communaut\u00e9s pour \u00e0 la fois saper le moral et d\u00e9truire l'espace vivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [96%] :\r\nCaecilia Pieri, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais du Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:55) [90%] :\r\nCe qui est sans doute nouveau, c'est que, \u00e0 cette fonction de destruction se joint la volont\u00e9 de d\u00e9truire des mixit\u00e9 communautaire et c'est cela qui est sans doute dans Coup de ces villes comme Idlib comme Damas comme comme Bagdad comme Beyrouth et comme Sarajevo, c'\u00e9tait des villes mixtes, historiquement, toutes ces villes levantine se caract\u00e9riser justement par la mobilit\u00e9 de leurs citoyens par leur multilinguisme, par leur diversit\u00e9 d'occupation et donc par une sorte de patchwork de mosa\u00efque, \u00e0 la fois identitaire et communautaire culturelle et religieuse qui vole en \u00e9clats avec la notion du homicide, donc quand on d\u00e9truit le Patrimoine on d\u00e9truit aussi tout ce qu'il y a autour et donc aujourd'hui on se retrouve avec des villes dont la pluralit\u00e9 et la diversit\u00e9 est en forte chute, pour ne pas dire que elle va sans doute probablement compl\u00e8tement dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nEt est ce que, moment de la reconstruction de cette ville meurtrie, on peut r\u00e9tablir cette mixit\u00e9 sociale, h\u00e9 bien, l\u00e0 encore, \u00e7a semble difficile, on peut citer l'exemple de Sarajevo, mais pour ce qui est des villes du Proche-Orient qu'\u00e9tudie Caecilia Pieri on assiste plut\u00f4t \u00e0 une forme de repli identitaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:09) [88%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 la preuve de ce qui s'est pass\u00e9, m\u00eame \u00e0 Beyrouth ou \u00e0 Bagdad, il y a plusieurs effets, si vous voulez, d'une part \u00e7a pousse \u00e0 des pratiques c'est \u00e9crit ai parce que le mur que leur construit en g\u00e9n\u00e9ral, donc il y a des murs de b\u00e9ton maintenant plus ou moins autour des diff\u00e9rents quartiers, c'est \u00e0 la fois un signe d'enfermement, un signe de protection mais un signe d'exclusion, une certaine fa\u00e7on, on peut dire qu'il y a une sorte de spatialisation de la violence communautaire qui se traduit justement par une sorte de d'ing\u00e9nierie sociale bas\u00e9e sur n'chloration territoriale ou l'\u00e9puration technique ou l'\u00e9puration religieuse donc aujourd'hui ces villes deviennent ce qu'on appelle en anglais des des vagues de City ces guerres provoquent une sorte de re communautarisation au 21i\u00e8me si\u00e8cles alors que la ville du 20\u00e8me si\u00e8cle elle reposait sur une sorte de centralisme et de centralit\u00e9 li\u00e9es \u00e0, disons, \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00c9tats-Nations qui faisait que si, par exemple en Irak, on \u00e9tait irakien avant d'\u00eatre juifs, musulmans ou chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [97%] :\r\nQuant au moment de reconstruire la priorit\u00e9 des autorit\u00e9s n'est pas vraiment le vivre-ensemble. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:13) [87%] :\r\nQuand on voit les sch\u00e9mas de reconstruction par exemple qui circulent en Syrie, mais c'est tr\u00e8s sain, c'est le mod\u00e8le du ce sont des grandes avenues quadrill\u00e9es et ce sont des r\u00e9sidences, ce sont des monuments administratifs et donc ce sont des villes contr\u00f4lable si on voit l'effet que la reconstruction a eu sur des routes, h\u00e9 bien on a un centre- ville qui est magnifiquement reconstruit physiquement mais la gare routi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 tous les soup\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s donc le coeur vivant de la ville a \u00e9t\u00e9 ce Crime est remplac\u00e9e par une Vickery qui aujourd'hui est extr\u00eamement cher sur le Palm mobilier et totale, c'est qu'une coquille vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [91%] :\r\nConcr\u00e8tement, ces guerres provoquent une v\u00e9ritable r\u00e9gression, on retrouve Catherine, l'h\u00e9ro\u00efne du CICR. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:55) [94%] :\r\nAu Y\u00e9men, par exemple, apr\u00e8s 4 ann\u00e9es de conflit les index de d\u00e9veloppement humain ont recul\u00e9 de 20 ans c'est extr\u00eamement pr\u00e9occupant, il faut que les \u00c9tats agissent de mani\u00e8re urgente pour adapter la fa\u00e7on de mener les conflits en zone urbaine et cela aussi il pour faciliter le respect du droit international humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [95%] :\r\nD\u00e9but octobre, le CICR, les Nations Unies, ainsi qu'une centaine d'\u00c9tats, dont la Suisse sont r\u00e9unis \u00e0 Vienne pour lancer un processus pour l'adoption d'une d\u00e9claration politique sur l'emploi des armes explosives \u00e0 large rayon dans les zones urbaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE1EFC96-8A83-481A-AC32-7A2BB5C145F1", "internalArchiveId": "AE1EFC96-8A83-481A-AC32-7A2BB5C145F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par un t\u00e9moignage fort, ce matin. Celui du m\u00e9decin l\u00e9giste qui a travaill\u00e9 lors des drames de Cheiry et Salvan...\r\nThomas Krompecher, d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, partage ses souvenirs avec la Libert\u00e9.\r\nL'affaire de l'Ordre du Temple solaire c'\u00e9tait il y a 25 ans, le 5 octobre 1994.\r\nIl se rappelle de son arriv\u00e9e sur les lieux, \u00e0 Cheiry d'abord. Une ambiance surr\u00e9aliste: des journalistes, des policiers, des photographes dans les arbres, et plus haut, tournoyant au-dessus de la ferme, un h\u00e9licopt\u00e8re de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN. \r\nLes 23 corps sont sortis. L'\u00e9quipe de Thomas Krompecher consigne en premier lieu la corpulence, le sexe, a taille, la couleur des cheveux, les signes particuliers. \r\nEnsuite, la premi\u00e8re t\u00e2che est d'identifier la cause et les circonstance des d\u00e9c\u00e8s. Arme \u00e0 feu \u00e0 Cheiry, intoxication m\u00e9dicamenteuse \u00e0 Salvan. \r\nEnfin, la t\u00e2che la plus ardue: l'identification. Un appel est lanc\u00e9 aux proches: radiographies, relev\u00e9s dentaires, empreintes digitales sur un verre par exemple. \r\nDeux \u00e9l\u00e9ment scientifiques doivent concorder, pour \u00e9viter les erreurs: par exemple une radio prise avant le d\u00e9c\u00e8s, et une post-mortem. \r\nIl faudra un mois \u00e0 l'\u00e9quipe pour terminer les identifications, sans aucune erreur. \r\nLe seul regret du l\u00e9giste: le maque de suivi psychologique pour son \u00e9quipe. \r\n*** On parle aussi ce matin dans la presse des liens entre la Suisse et le Kosovo.\r\nUne double page dans la NZZ, sur la Swisscoy. Des militaires suisses, au Kosovo, pour assurer le maintien de la paix. Ca fait 20 ans, que \u00e7a existe. En tout, 8500 soldats et soldates helv\u00e9tiques y ont particip\u00e9. La paix dans la r\u00e9gion, la Suisse y a tout int\u00e9r\u00eat, souligne la NZZ: sinon, la migration reprendrait. \r\nSa prolongation au-del\u00e0 de 2020, et ses effectifs doivent \u00eatre discut\u00e9s par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'ici la fin de l'anne\u00e9; le parlement devra ensuite se prononcer. Lors du dernier vote, en 2017, seuls les Verts et l'UDC s'y \u00e9taient oppos\u00e9s. Les autres partis soutiennent l'id\u00e9e de r\u00e9duire progressivement le nombre de soldats. \r\nVoil\u00e0 pour le cadre politique.\r\nCe grand article propose aussi des t\u00e9moignages de soldats actuellement en formation au camp de Stans, dans le canton de Nidwald.\r\nNous ne voulons pas fabriquer des h\u00e9ros, dit un formateur: n\u00e9gocier, convaincre, ne pas utiliser de violence, voil\u00e0 pour le mantra des membres de la Swisscoy. \r\n*** Pas de cong\u00e9 paternit\u00e9, pour les jeunes papas qui sont \u00e0 l'arm\u00e9e. C'est ce qu'on lit dans la presse al\u00e9manique. \r\n\"D'abord le travail, apr\u00e8s le s'amuse\", on pourrait r\u00e9sumer ainsi la position de l'arm\u00e9e, dans la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. \r\nLe cong\u00e9 de deux semaines d\u00e9cid\u00e9 par les chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les jeunes p\u00e8res ne s'applique pas pour les cours de r\u00e9p\u00e9tition et l'\u00e9cole de recrue. \r\nParce que, expliquent les journaux, les commandants n'autorisent pas de longue interruption d'\u00e9cole de recrue; ils ne permettent les reports de cours de r\u00e9p\u00e8tition que de mani\u00e8re exceptionnelle. \r\nSeuls les professionnels de l'arm\u00e9e pourront profiter de ce papi zeit. Pour les autres, il aurait fallu changer le r\u00e8glement de l'obligation de servir. \r\nPas question, dit une prise de position de l'arm\u00e9e, de privil\u00e9gier les jeunes p\u00e8res dans l'accomplissement de l'obligation constitutionnelle de servir. \r\n*** Du football, aussi, dans la presse ce matin. Un \"pari manqu\u00e9\", celui de la collaboration entre Valon Behrami et le FC Sion.\r\n\"Pari manqu\u00e9\", c'est le titre du commentaire de St\u00e9phane Fournier dans le Nouvelliste.\r\nLe joueur de 34 ans et son club n'ont pas su se donner du temps pour construire une relation sur la dur\u00e9e. \r\nLe club veut en faire sa star, alors qu'il n'est pas remis totalement d'une fracture du p\u00e9ron\u00e9. Il est priv\u00e9 d'une grande partie de la pr\u00e9paration. Le joueur ne parvient pas \u00e0 enchainer les s\u00e9ances d'entraienement et les matchs. \r\nLe vrai Behrami ne d\u00e9barquera pas vraiment \u00e0 Sion. \r\n*** Apr\u00e8s le football, les jeux olympiques. Les jeux de la jeunesse, \u00e0 Lausanne en janvier, vont \u00eatre le laboratoire des nouveaux  jeux olympiques.\r\nGrande interview dans 24heures de Christophe Dubi, directeur des Jeux Olmypiques au CIO.\r\nLaboratoire, donc: les JO de la jeunesse sont particuliers: gratuits pour le public, des nouvelles disciplines y seront test\u00e9es, comme le ski-alpinisme, il y aura aussi un festival en marge des comp\u00e9titions, et cette notion de f\u00eate sera transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Tokyo. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler d'un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\nCelui de \"l'esprit de village\". C'est dans la Berner Zeitung. L'esprit village a fait ses cartons, ils les a mis dans un camion, et est parti pour la ville.\r\nLe journal propose ce matin un grand article pour cette \"disruption\" - c'est tr\u00e8s tendance ce mot - disruption de  nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\nDe plus en plus, explique la Berner Zeitung, dans les quartiers des villes, se d\u00e9veloppe un esprit de village: le c\u00f4t\u00e9 tranquille, et le cont\u00f4le social qui va avec. Alors que pendant ce temps, l'anonymat qu'on cherchait auparavant en ville a infiltr\u00e9 les villages dans les campagnes; des villages qui, \u00e0 leur tor, deviennent bruyant aux heures de pointe.", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740380", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10740387", "ece-10740380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:26:41Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse \u00e0 7 heures 46 Ketsana toujours avec nous Val\u00e9rie Droux est arriv\u00e9, Val\u00e9rie, on commence par un t\u00e9moignage tr\u00e8s fort ce matin, on le trouve dans la libert\u00e9, c'est celui du m\u00e9decin l\u00e9giste qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, lors des drames de Cheiry et Salvan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nThomas Krompecher, d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, partage ses souvenirs effectivement avec la libert\u00e9, l'affaire de l'Ordre du Temple solaire, c'\u00e9tait il y a 25 ans, le 5 octobre 1994 il se rappelle de son arriv\u00e9e sur les lieux \u00e0 Cheiry d'abord une ambiance surr\u00e9aliste, dit -il, des journalistes, des policiers, des photographes dans les arbres et plus haut, tournoyant au-dessus de la ferme, un h\u00e9licopt\u00e8re de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, les 23 corps sont sortis, l'\u00e9quipe de Thomas Krompecher consigne en 1er lieu la corpulence, le sexe, la taille, la couleur des cheveux, les signes particuliers, ensuite, la premi\u00e8re t\u00e2che d'identifier les causes et les circonstances des d\u00e9c\u00e8s, arme \u00e0 feu \u00e0 Cheiry intoxication m\u00e9dicamenteuse \u00e0 Salvan enfin la t\u00e2che la plus ardue, cette fois -ci l'identification, un appel est lanc\u00e9 aux proches radiographies relev\u00e9s dentaires, empreintes digitales sur un verre par exemple le 2 \u00e9l\u00e9ments scientifiques doivent concorder pour \u00e9viter les erreurs par exemple une radio prise avant le d\u00e9c\u00e8s et une post- mortem, il faudra en mois \u00e0 l'\u00e9quipe pour terminer les identifications sans aucune erreur, pr\u00e9cise -t-il, et il conclut sur son seul regret, le manque de suivi psychologique pour son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt c'est un hasard, Val\u00e9rie, on parle aussi ce matin dans la presse des Liens entre la Suisse et le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, une double page dans la NZZ sur la Swisscoy des militaires suisses au Kosovo pour assurer le maintien de la paix, \u00e7a fait 20 ans que \u00e7a existe en tout 8500 soldats et soldates helv\u00e9tiques qui ont particip\u00e9, la paix dans la r\u00e9gion, la Suisse, il y a tout int\u00e9r\u00eat, souligne la NZZ sinon la migration reprendrait sa prolongation au-del\u00e0 de 2020 et ses effectifs doit \u00eatre discut\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ensuite le parlement devra se prononcer alors sa prolongation au-del\u00e0 de 2020, elle avait \u00e9t\u00e9 enfin la prolongation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s en 2017, seuls les Verts et l'UDC s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les autres partis soutiennent ou l'id\u00e9e de voir r\u00e9duire progressivement le nombre de soldats, \u00e7a c'est pour le cadre politique ce grand article propose aussi des t\u00e9moignages de soldats qui sont actuellement en formation au camp de Stans, dans le canton de Nidwald, nous ne voulons pas fabriquer du h\u00e9ros dit formateur, n\u00e9gocier, convaincre, ne pas utiliser de violence, voil\u00e0 pour le mantra des membres de la Swisscoy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [85%] :\r\nCanal et membre de la la Suisse comme au Kosovo, c'est vrai, ils sont pas arm\u00e9s, ils sont vraiment l\u00e0 pour eux, ils ont un autre type de de mission selon vous il faudrait continuer si important cette cette pr\u00e9sence militaire mais pas arm\u00e9e dans au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [90%] :\r\nMoi \u00e7a m'arrive, on en discutait alors \u00e7a m'arrive de les croiser souvent quand je vais voir ma famille, \u00e7a m'arrive, le Kosovo, assez souvent, c'est vrai que c'est une c'est une, c'est une autre force de en pr\u00e9sence mais c'est s\u00fbr que c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qu'on a v\u00e9cu apr\u00e8s le apr\u00e8s le conflit de de 99 et je pense que c'est important progressivement de justement de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de ah non, ah non, ah non \u00e0 nos structures mais toujours en ayant par exemple quelqu'un derri\u00e8re nous qui peut nous permettent, dans cette phase de transition et moi je suis plut\u00f4t d'accord, que de continuer, on a un super accord avec la Suisse, la Suisse et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu et je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important de faire les choses progressivement et de nos assister dans cette, dans cette phase dans un \u00e9tat qui est, qui est \u00e0 la fois un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [95%] :\r\nMais il y a encore besoin d'une d'une force sur place pour maintenir le local mais il y a encore besoin de pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors fondamentalement le c'est un pays qui est tr\u00e8s s\u00fbr, il y a aucun et aucun risque de s\u00e9curit\u00e9, au contraire, mais je pense que, \u00e0 part dans les, dans les endroits o\u00f9 il y a encore des zones et des enclaves o\u00f9 o\u00f9 les Serbes vivent mais \u00e7a c'est un peu plus, c'est un peu plus sp\u00e9cifique, mais m\u00eame dans ces zones -l\u00e0, la pr\u00e9sence, la pr\u00e9sence militaire est tr\u00e8s r\u00e9duite, mais comme je l'ai dit \u00e0 on n'a plus une besoin d'une assistance, disons, techniques et par rapport \u00e0 plus form\u00e9s, nous, nos institutions former notre notre police peut-\u00eatre notre notre arm\u00e9e \u00e0 pouvoir justement prendre la rel\u00e8ve et ce, d'appuyer sur l'exp\u00e9rience qu'\u00e0 l'arm\u00e9e suisse par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [93%] :\r\nAutre sujet dans la presse du jour : pas de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les jeunes papas qui sont \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est ce qu'on peut lire dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nD'abord le travail apr\u00e8s le s'amuse, on pourrait r\u00e9sumer ainsi la position de l'arm\u00e9e dans la Luzerner, il largue avoir Zeitung le cong\u00e9 de 2 semaines, d\u00e9cid\u00e9 par les chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les jeunes p\u00e8res ne s'applique pas pour les cours de r\u00e9p\u00e9tition et l'\u00e9cole de recrue parce que, expliquent les journaux, les commandants n'autorisent pas de longue interruption d'\u00e9cole de crue et il ne permettent les reports de cours de r\u00e9p\u00e9tition que de mani\u00e8re exceptionnelle, seuls les professionnels de l'arm\u00e9e, pourront profiter de ce papi Zeit pour les autres, h\u00e9 bien, il aurait fallu changer le r\u00e8glement de l'obligation de servir, rendez- vous compte, pas question dit une prise de position de l'arm\u00e9e de privil\u00e9gier les jeunes p\u00e8res dans l'accomplissement de l'obligation constitutionnelle de servir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [97%] :\r\nDu football aussi dans la presse du jour avec un pari manqu\u00e9, c'est celui de la collaboration entre Valognes Behrami et le FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\nPari manqu\u00e9, c'est le titre du commentaire de St\u00e9phane Fournier dans le Nouvelliste le joueur de 34 ans, et son club n'ont pas su se donner du temps pour construire une relation sur la dur\u00e9e le club veut en faire sa Star, alors qu'il n'est pas remis totalement d'une fracture du p\u00e9ron\u00e9 au moment o\u00f9 il arrive il est priv\u00e9 d'une grande partie de la pr\u00e9paration, le joueur ne parvient pas \u00e0 encha\u00eener les s\u00e9ances d'entra\u00eenement et les matches, finalement, conclut le le commentaire, le vrai Behrami ne d\u00e9barquera pas vraiment \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors que c'est compliqu\u00e9 quand on arrive comme \u00e7a en fin de carri\u00e8re, d'arriver \u00e0 trouver un club pour pour terminer sa vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [87%] :\r\nTout d\u00e9pendant, dans quel \u00e9tat d'esprit, on arrive -t-on tout d\u00e9pend dans quel \u00e9tat de sant\u00e9 on arrive aussi, mais je pense que g\u00e9n\u00e9ralement Les notre nos carri\u00e8res sont assez courtes 35 36 ans, moi j'ai arr\u00eat\u00e9 \u00e0 33 ans mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [74%] :\r\nVous avez arr\u00eat\u00e9 au moment o\u00f9 vous vouliez arr\u00eater ou s'oui bien s\u00fbr, quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [89%] :\r\nNon, tout simplement, j'ai eu des des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui m'ont emp\u00each\u00e9 de continuer et et la sant\u00e9 et prime est primordial, mais dans le dans le cas par exemple de de Valognes pr\u00e8s, tout d\u00e9pend de dans quel \u00e9tat physique, on arrive \u00e0 la l'aspect, l'aspect, l'aspect sant\u00e9, surtout pour la fa\u00e7on dont Wallonie jouait tr\u00e8s importante et je pense que c'est vrai, il est l\u00e0, jamais elle a jamais pu jouer \u00e0 son \u00e0 son meilleur niveau, mais c'est s\u00fbr l'on joue pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 34 35 ans qu'on jouait \u00e0 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [87%] :\r\nApr\u00e8s le football, les jeux olympiques dont dans vos journaux, les Jeux olympiques de la jeunesse sera \u00e0 Lausanne, en janvier, et \u00e7a va \u00eatre un laboratoire de de nouveaux jeux olympiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [90%] :\r\nOui, grande interview dans 24 heures de Christophe Dubi directeur des jeux olympiques au CIO, c'est lui qui le dit, cette id\u00e9e de laboratoire, laboratoire parce que les JO de la jeunesse sont particuliers, ils sont gratuits pour le public des nouvelles disciplines et seront test\u00e9es, aussi comme par exemple le ski- alpinistes et puis il y aura aussi un festival en marge des comp\u00e9titions et \u00e7a, cette notion de f\u00eate, c'est assez nouveau et ce sera aussi transf\u00e9r\u00e9e pour les prochains jours \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [87%] :\r\nEt puis, pour terminer, Val\u00e9rie, un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nOui, celui de l'esprit de village, c'est dans la Bernard Zeitung l'esprit de village qui a fait ses cartons, il les a mis dans un camion et il est parti pour la ville, le journal propose ce matin un grand article sur cette disruption, c'est le mot tr\u00e8s \u00e0 la mode disruption de nos soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus, explique la Bernard Zeitung dans les quartiers des villes se d\u00e9veloppe un esprit de village, le c\u00f4t\u00e9, tranquille, calme, pas beaucoup de bruit et le contr\u00f4le social qui va avec, alors que pendant ce temps, l'anonymat qu'on cherchait auparavant en ville, h\u00e9 bien lui il a infiltr\u00e9 les villages, dans les campagnes des villages qui \u00e0 leur tour deviennent bruyant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [87%] :\r\nAux heures de pointe Val\u00e9rie Droux pour la presse, Elrick China vous avez pas simplement d\u00e9m\u00e9nager dans votre vie, notamment \u00e0 cause de votre m\u00e9tier de de footballeur professionnel, aujourd'hui, vous vous \u00eates pos\u00e9 \u00e0 Rome pourquoi Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [92%] :\r\nMa femme romaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [79%] :\r\nC'\u00e9tait ma raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [79%] :\r\nMa femme et romaine est tout simplement oui, dans un moment o\u00f9 notre notre 2\u00e8me enfant, donc quand elle pense qu'elle, on pense qu'elle doit, elle doit donner via \u00e0 notre 2\u00e8me enfant \u00e0 Rome et et je pense que c'est, c'est un bel endroit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [76%] :\r\nC'est en effet un tr\u00e8s bel 23 Lorik Cana. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD20FF7A-0260-4E71-9420-C49AE9A6D152", "internalArchiveId": "BD20FF7A-0260-4E71-9420-C49AE9A6D152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Thalmann, professeur au Laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement \u00e0 l'EPFL;Beno\u00eet Genecand, conseiller National PLR, GE;Lukas Reimann, Conseiller national UDC SG;Dominique de Buman, Conseiller national PDC FR;Jean-Daniel Pasche, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Horlog\u00e8re;Assia Ben Salah, ambassadrice itin\u00e9rante aupr\u00e8s du Roi du Maroc;Rapha\u00ebl Monachon, Entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/ETUDE EPFL TAXE CARBONE PI) Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 payer une taxe carbone de 1 franc 70 par litre de carburant ou de mazout d'ici 2050\u00a0? \r\nIl faudrait le faire, pourtant.\r\nSi vous voulez remplir les objectifs de l'Accord de Paris sur le climat. \r\nCe mod\u00e8le de taxation s'av\u00e8re \u00eatre le plus efficace.\r\nQui l'affirme ? \r\nDes chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, Natacha Van Cutsem.\r\n(egerkingen) *** Le PLR remporte une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\nLa justice zurichoise a ordonn\u00e9 le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales accusant les lib\u00e9raux-radicaux de soutenir l'islam radical.\r\nCes affiches  constituent une atteinte assez probable \u00e0 la personnalit\u00e9, pr\u00e9cise-t-elle.\r\nEt comme nous sommes en pleine campagne \u00e9lectorale, il fallait agir rapidement. \r\nLe comit\u00e9 d'Egerkingen doit imm\u00e9diatement retirer \r\ntout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n(04/GE/STAUFFER PBD PA) *** Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un peu plus de deux semaines. Et la section genevoise du PBD tente un coup de force\r\nElle a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de faire d'Eric Stauffer l'un de ses membres.\r\nMais aussi de r\u00e9int\u00e9grer son ancien pr\u00e9sident Thierry Vidonne. On peut parler, Rapha\u00ebl Leroy, d'un pied de nez \u00e0 la direction suisse du PBD.\r\n(TF2/PACKAGE COUT D'UN ELU PI (repoussable)) *** Une \u00e9lection \u00e0 Berne au soir du 20 octobre qui peut rapporter quelques petits avantages\r\nUn ordinateur.\r\nUn abonnement premi\u00e8re classe des CFF.\r\nDes dizaines de milliers de francs en revenus et autres indemnit\u00e9s\r\nUtile, estiment certains politiciens.\r\nMais un syst\u00e8me abusif pour d'autres, Mathieu Henderson\r\n(fiscalit\u00e9 cantons) Dans quel canton les entreprises ont-elles le plus envie de s'\u00e9tablir ?\r\nB\u00e2le-Ville !\r\nSelon l'indice annuel du Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLes B\u00e2lois d\u00e9tr\u00f4nent Zoug, que l'on croyait ind\u00e9boulonnable. \r\nIl faut y voir la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises au niveau national en mai dernier. \r\nSur la troisi\u00e8me marche du podium: Zurich.\r\nMeilleur canton romand: Vaud, qui passe en une ann\u00e9e du 17\u00e8me au 8\u00e8me rang.\r\n(03/BE/SWATCH SIEGE ITV PASCHE) *** On l'appelle le dragon: le nouveau si\u00e8ge de Swatch a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier \u00e0 Bienne. \r\nUn b\u00e2timent de bois.\r\nDe 240 m\u00e8tres de long.\r\nUn symbole de plus du dynamisme industriel de la cit\u00e9 horlog\u00e8re. \r\nOn y trouve aussi les nouveaux b\u00e2timents d'Omega.\r\nDeux mus\u00e9es. \r\nBudget global: 220 millions de francs. \r\nMais une aubaine pour Bienne estime Jean-Daniel Pasche.\r\nIl pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration Horlog\u00e8re \r\nPROMO\r\n(hp emplois) Jusqu'\u00e0 9.000.\r\nVoil\u00e0 le nombre d'emplois que veut supprimer HP. \r\nSur trois ans.\r\nVia des licenciements et des d\u00e9parts volontaires \u00e0 la pr\u00e9\u00e0-retraite.\r\nLe fabricant am\u00e9ricain d'ordinateurs et d'imprimantes veut se d\u00e9velopper sur le terrain du num\u00e9rique.\r\nPr\u00e9sent en Suisse, HP emploie 55.000 personnes dans le monde.\r\n(08/FRA/ATTAQUE COUTEAU PA) *** Mais pourquoi donc ce policier a-t-il tu\u00e9 quatre de ses coll\u00e8gues \u00e0 coups de couteau hier \u00e0 Paris ?\r\nL'enqu\u00eate se poursuit pour comprendre le mobile de cet homme, finalement abattu dans la cour de la Pr\u00e9fecture de police.\r\nLes enqu\u00eateurs tentent de cerner le profil de l'agresseur.\r\nEt ils font preuce de prudence au moment d'\u00e9voquer des hypoth\u00e8ses. \r\nLe point avec vous, Alexandre Habay, \u00e0 Paris\r\n  54'' \r\n((Qui \u00e9tait ce fonctionnaire sans histoire apparente qui a sem\u00e9 la terreur dans un des lieux les plus s\u00e9curis\u00e9s de la capitale? Les enqu\u00eateurs tentent de cerner sa personnalit\u00e9 et ses motivations. La perquisition de son domicile \u00e9tait en cours dans la soir\u00e9e et son \u00e9pouse plac\u00e9e en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate. Ag\u00e9 de 45 ans l'homme est d\u00e9crit comme un coll\u00e8gue serviable tres investi dans son poste qu'il occupait depuis 20 ans. Sa fonction n'est pas anodine: il \u00e9tait responsable de la s\u00e9curit\u00e9 informatique de la direction du renseignement de la pr\u00e9fecture. Converti \u00e0 l'islam il y a 18 mois selon des sources proches de l'enqu\u00eate, il n'avait fait l'object d'aucune alerte particuli\u00e8re. Des t\u00e9moins \u00e9voquent aussi une frustration professionnelle li\u00e9e \u00e0 un handicap de surdit\u00e9. Face \u00e0 un acte aussi choquant, les conjectures vont bon train mais les autorit\u00e9s restent tr\u00e8s prudentes. Les magistrats anti-terroristes ne sont pas saisis \u00e0 ce stade. Alexandre Habay RTSinfo Paris))\r\n(11/MAROC/IVG ITV BEN SALAH) *** La tension monte au Maroc, apr\u00e8s la condamnation lundi d'une journaliste pour avortement ill\u00e9gal\r\nHajar Raissouni a \u00e9cop\u00e9 d'un an de prison ferme.\r\nMais elle nie tout IVG et d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique.\r\nCe verdict procure un sentiment partag\u00e9 chez Assia Ben Salah.\r\nCet ambassadrice itin\u00e9rante aupr\u00e8s du roi du Maroc, \u00e9tait de passage hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDes propos recueillis par Caroline Stevan\r\n(chine usa trump) Huit heures. \r\nA huis clos.\r\nLe Congr\u00e9s am\u00e9ricain aura entendu pendant huit heures hier l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Etats-Unis pour l'Ukraine.\r\nDans le cadre de l'enqu\u00eate lanc\u00e9e contre Donald Trump. \r\nKurt Volker a fourni des preuves en quantit\u00e9, selon un \u00e9lu domocrate. \r\nBien au contraire, affirme le camp du pr\u00e9sident\r\n(hk) *** Le gouvernement de Hong Kong va t-il bannir le port du masque durant les manifestations ?\r\nIl se r\u00e9unit en ce moment-m\u00eame pour, peut-\u00eatre, r\u00e9activer des lois d'urgence. \r\nEt prendre des mesures d'exceptions. \r\nSa mani\u00e8re de r\u00e9agir face \u00e0 la contestation qui \u00e9branle depuis des semaines cette ancienne colonie britannique.\r\nHong Kong aujourd'hui rattach\u00e9e \u00e0 la Chine, mais au b\u00e9n\u00e9fice d'une autonomie partielle\r\n(17/4x100 RELAIS ITV MONACHON) *** En athl\u00e9tisme, Lea Sprunger a rendez-vous avez l'histoire aujourd'hui \u00e0 Doha\r\nLa Vaudoise, championne d'Europe en titre, tentera de monter sur le podium du 400 m\u00e8tres haies des Mondiaux d'athl\u00e9tisme.\r\nMais avant elle, le relais 4x100 f\u00e9minin aura fait son entr\u00e9e en lice. \r\nEn s\u00e9rie.\r\nAvec de grandes ambitions. \r\nEt la pr\u00e9sence dans le relais de la Lausannoise Sarah Atcho.\r\nPourtant peu en verve cette saison. \r\nMais l'entra\u00eeneur national Rapha\u00ebl Monachon a fait le choix de la stabilit\u00e9. \r\nDes propos recueillis \u00e0 Doha par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Caroline Reymond\r\n(foot europa) En football, aucune \u00e9quipe suisse engag\u00e9e hier soir en Europa Ligue n'a perdu\r\nYoung Boys a m\u00eame gagn\u00e9 !\r\nFace aux Ecossais de Glasgow Rangers.\r\n2 \u00e0 1.\r\nDans les arr\u00eats de jeu.\r\nB\u00e2le a arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 en Turquie face \u00e0 Trabzonspor.\r\n0 \u00e0 0 entre Lugano et Dynamo Kiev\r\n(bansky) Des zeros, il y en a quelques uns dans le prix de cette toile de Bansky\r\nAdjug\u00e9e 11 millions d'euros hier dans une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Londres. \r\nUn record pour l'\u00e9nigmatique artiste.\r\nEt sa toile qui repr\u00e9sente un Parlement britannique peupl\u00e9 de singes\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-04T07:00:06_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-04T07:00:06_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10740383", "ece-10740373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:26:31Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour jusqu'o\u00f9 sommes -nous pr\u00eats \u00e0 aller pour sauver la plan\u00e8te ou en tous cas pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et les PFL a fait le calcul, les automobilistes ne seront pas contents, \u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne le 20 octobre, \u00e7a vaut bien quelques petits avantages non, h\u00e9 bien non, disent certains, mais que co\u00fbte vraiment un parlementaire une m\u00e9daille, \u00e7a n'a pas de prix, nous garderons un oeil sur Doha ou L\u00e9a Sprunger devoir courir vite, tr\u00e8s vite le relais 4 fois 100 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nSeriez -vous pr\u00eat \u00e0 payer une taxe carbone de en francs 70 par litre de carburant ou de mazout d'ici 2050, il faudrait le faire pourtant si vous voulez remplir les objectifs de l'accord de Paris sur le climat, ce mod\u00e8le de taxation s'av\u00e8re \u00eatre le plus efficace qui l'affirme, h\u00e9 bien des chercheurs de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [92%] :\r\nPour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, les chercheurs de l'EPFL ont utilis\u00e9 des outils de simulation macro\u00e9conomiques dans leurs projections, ils ont int\u00e9gr\u00e9 le d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques ou l'essor des agrocarburants, une taxe qui devrait \u00eatre uniform\u00e9ment appliqu\u00e9 au chauffage comme au di\u00e9sel ou \u00e0 l'essence Philippe Thalmann, professeur au Laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement, les PFL. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:11) [87%] :\r\nSi on augmentait de demain : le prix de l'essence de la France pour ce serait un grand probl\u00e8me pour beaucoup de monde, alors que notre proposition, elle revient pratiquement a augment\u00e9 de 5 centimes chaque ann\u00e9e, mais je pense que l\u00e0, \u00e7a laisse le temps \u00e0 chacun de de trouver une solution en 2050, vous aurez un r\u00e9servoir beaucoup plus petit, vous offrait beaucoup moins souvent le plein, vous serez au minimum une voiture hybride notre estimation, c'est que la en 2050, plus que 20 pourcent des d\u00e9placements se font avec l'\u00e9nergie fossile et c'est seulement sur ces 20 pourcent l\u00e0 qu'on paiera la taxe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [96%] :\r\nLa taxe un mod\u00e8le que l'on \u00e9voque souvent quand on parle de transition \u00e9nerg\u00e9tique en France 70 par litre, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR est sceptique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nToute dans cette transition, c'est de faire des pas qui sont accept\u00e9s par la population aujourd'hui dans la r\u00e9forme qui est sorti du coin se veut pas, on parle d'ajouter 10 \u00e0 12 centimes \u00e0 l'essence, il parle de 170 centimes donc 10 fois plus, peut-\u00eatre qu'\u00e0 terme ils ont raison, j'en sais rien, je dis simplement qu'\u00e0 court terme, le risque de perdre le r\u00e9f\u00e9rendum qui aura de toute fa\u00e7on, il est extr\u00eamement grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [87%] :\r\nRappelons qu'en Suisse, le transport, trafic routier en t\u00eate, est le principal \u00e9metteur de CO2, soit 41 pourcent des \u00e9missions, elle pourrait baisser \u00e0 33 pourcent, selon les chercheurs, si leur sc\u00e9nario de taxes parvenait \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e en 2050. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [99%] :\r\nLe PLR remporte une premi\u00e8re victoire contre le comit\u00e9 d'Egerkingen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [91%] :\r\nLa justice ou z\u00fcrichoises, a ordonn\u00e9 le retrait provisoire d'affiches \u00e9lectorales, accusant les lib\u00e9raux- radicaux de soutenir l'Islam radical ces affiches constituent une atteinte assez probable \u00e0 la personnalit\u00e9, pr\u00e9cise -t-elle, et comme nous sommes en pleine campagne \u00e9lectorale, il fallait \u00e0 lire, j'ai rappel\u00e9 \u00e0 agir rapidement, le comit\u00e9 d'Egerkingen doit imm\u00e9diatement retirer tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un peu plus de 2 semaines maintenant et la section genevoise du PBD tente un coup de force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nElle a d\u00e9cid\u00e9 en effet hier soir de faire d'\u00c9ric Stauffer, l'un de ses membres, mais aussi de r\u00e9int\u00e9grer son ancien pr\u00e9sident, Thierry Vidonne, on peut parler Rapha\u00ebl Leroy d'un pied de nez \u00e0 la direction suisse du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [93%] :\r\nUn pied de nez oui car \u00c9ric Stauffer \u00e9tait persona non grata \u00e0 Berne d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, rappelez -vous, le fondateur du MCG se lancer d\u00e9but ao\u00fbt dans la course au Conseil national sous la banni\u00e8re du PBD Gen\u00e8ve, sauf que la direction suisse du parti n'avait pas accept\u00e9 son adh\u00e9sion r\u00e9sultat \u00c9ric Stauffer maintenait sa liste sans le soutien de sa maison- m\u00e8re, mercredi, la section genevoise a d\u00e9cid\u00e9 de relancer son bras de fer, l'ex- MCG devient membre du parti avec, comme horizon de pouvoir int\u00e9grer le groupe parlementaire f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9lection, selon nos informations, le PBD Gen\u00e8ve peut compter sur le soutien d'au moins 2 autres sections romandes cela suffira -t-il \u00e0 convaincre leur direction \u00e0 ce stade, le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, dit prendre acte de la d\u00e9cision genevoise, il a devant lui 2 solutions : soit accepter ce choix, quitte \u00e0 se renier soit exclure sa section genevoise, avec le risque de provoquer une crise interne \u00e0 3 semaines de l'\u00e9lection majeure, alors que les sondages ne lui sont pas favorables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [98%] :\r\nUne \u00e9lection \u00e0 Berne au soir du 20 octobre peut rapporter quelques petits avantages pour les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [91%] :\r\nUn ordinateur, un abonnement premi\u00e8re classe des CFF, des dizaines de milliers de francs, revenus et autres indemnit\u00e9s utile, estiment certains politiciens mais pour d'autres, Mathieu Henderson, c'est un syst\u00e8me abusif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [89%] :\r\n147000 francs pour un conseiller national 174000 pour un conseiller aux \u00c9tats, c'est ce que co\u00fbtent chaque ann\u00e9e les parlementaires au contribuable suisse selon des chiffre m\u00e9dian, cit\u00e9 dans une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve parmi ces r\u00e9tributions en trouve des indemnit\u00e9s d\u00e9fiscalis\u00e9es comme ce forfait de 33000 francs pour engager un assistant parlementaire, \u00e0 cela s'ajoute, du mat\u00e9riel, un ordinateur portable, des cours de langues ou encore l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe des CFF des privil\u00e8ges auxquels il faut mettre fin, selon Lucas Sleiman, l'UDC saint-gallois veut que les \u00e9lus voyages en 2\u00e8me classe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [88%] :\r\nEt on a d'une part, l'abonnement premi\u00e8re classe co\u00fbte beaucoup d'argent, d'autre part, je pense que si les politiciens veulent \u00eatre proche du peuple et repr\u00e9senter la population, ils doivent prendre la 2\u00e8me classe et voyager comme des citoyens ordinaires, un fort les records mais de for. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [90%] :\r\nPas question de toucher \u00e0 la 1\u00e8re classe, insiste Dominique document pour qui les voyages en train sont du temps de travail, le PDC fribourgeois estime que la politique suisse ne co\u00fbte pas tant que \u00e7a au contribuable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:16) [91%] :\r\nLe statut du Parlement est un statut qui est tout \u00e0 fait raisonnables, la Suisse a une des institutions parlementaires les moins chers d'Europe, ceci \u00e9tant dit, il y a toujours des ajustements \u00e0 faire, peut il y a bondi point on peut \u00e9conomiser d'autres points ou au contraire il faut satisfaire des nouveaux besoins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [89%] :\r\nEt parmi les propositions de r\u00e9forme, il y a celle de Samuel Bendahan, le socialiste Vaudois avec que les parlementaires payent des imp\u00f4ts sur toutes les indemnit\u00e9s qu'ils re\u00e7oivent et surtout il faut supprimer les forfaits syst\u00e9matiques comme par exemple les nuit\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4tel pay\u00e9 \u00e0 des \u00e9lus qui pourtant rentrent chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [91%] :\r\nDans quel ponton, les entreprises ont -elles le plus envie de s'\u00e9tablir et bien B\u00e2le- Ville, selon l'indice annuel du Cr\u00e9dit Suisse, les B\u00e2lois d\u00e9tr\u00f4nent Zoug, que l'on croyait ind\u00e9boulonnable, il faut y voir la cons\u00e9quence du oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises au niveau national on mai dernier sur la 3\u00e8me marche du podium Zurich meilleur canton Romand Vaud qui passe en une ann\u00e9e, du 17\u00e8me au 8\u00e8me rang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [96%] :\r\nLe nouveau si\u00e8ge de Swatch a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [93%] :\r\nOn l'appelle le dragon, un b\u00e2timent de bois de 240 m\u00e8tres de long, un symbole de plus du dynamisme industriel de la cit\u00e9 horlog\u00e8re, on y trouve aussi les nouveaux b\u00e2timents d'om\u00e9ga de mus\u00e9e, budget global 220 millions de francs mais une aubaine pour Bienne, estime Jean-Daniel Pasche il pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration Horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [89%] :\r\nAh ben c'est une bonne nouvelle pour l'horlogerie suisse, bien s\u00fbr, l'investissement, ici, au coeur de du cluster horloger \u00e0 Bienne, c'est finalement une manifestation de de confiance dans dans l'horlogerie suisses mais aussi dans la place industrielle suisse et en particulier dans l'axe jurassien et \u00e0 Bienne s'effectivement tr\u00e8s positif, \u00e7a va dynamiser la r\u00e9gion \u00e7a va attirer du monde, \u00e0 Bienne oui parce que le b\u00e2timent soit il a une extraordinaire donc, il va, il va attirer l'attention, il suscite la curiosit\u00e9, donc on veut voir ce b\u00e2timent veut aller \u00e0 l'int\u00e9rieur, veulent le sentir le le bois est un mal mati\u00e8re vivante aussi donc \u00e7a va jouer un r\u00f4le important pour la ville de Bienne, apr\u00e8s il y a le probl\u00e8me des infrastructures, ici \u00e0 Bienne et \u00e7a, c'est plus le probl\u00e8me des des autorit\u00e9s des milieux touristiques que le l'horlogerie finalement mais en tout cas c'est vrai que les yeux seront plus fix\u00e9 sur Bienne qui l'ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [91%] :\r\nEt justement, on va en parler de de Bienne et de toutes ces villes de taille secondaire comme on comme on dit, qui gagnent en importance avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 9000 voil\u00e0 le nombre d'emplois que veut supprimer HP sur 3 ans, via des licenciements et des d\u00e9parts volontaires \u00e0 la pr\u00e9retraite, le fabricant am\u00e9ricain d'ordinateurs et d'imprimantes veut se d\u00e9velopper sur le terrain du num\u00e9rique, pr\u00e9sent en Suisse HP emploie 55000 personnes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [95%] :\r\nCette question en France \u00e0 pr\u00e9sent pourquoi, un policier a -t-il tu\u00e9 4 de ses coll\u00e8gues \u00e0 coups de couteau hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [98%] :\r\nL'enqu\u00eate se poursuit pour comprendre le mobile de cet homme, finalement abattu dans la cour de la pr\u00e9fecture de police, les enqu\u00eateurs tentent de cerner le profil de l'agresseur, ils font preuve de prudence au moment d'\u00e9voquer des hypoth\u00e8ses, le point avec vous Alexandre Habay \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:09) [94%] :\r\nQui \u00e9tait ce fonctionnaire sans histoire apparente qui a sem\u00e9 la terreur dans un des lieux les plus s\u00e9curis\u00e9s de la capitale, les enqu\u00eateurs tentent de cerner sa personnalit\u00e9 et ses motivations, la perquisition de son domicile \u00e9taient \u00e9tait en cours dans la soir\u00e9e et son \u00e9pouse, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour les besoins de l'enqu\u00eate, \u00e2g\u00e9 de 45 ans, l'homme est d\u00e9crit comme un coll\u00e8gue serviables, tr\u00e8s investie dans son poste qu'il occupait depuis 20 ans sa fonction n'est pas anodine, il \u00e9tait responsable de la s\u00e9curit\u00e9 informatique de la Direction du renseignement de la pr\u00e9fecture, converti \u00e0 l'Islam, il y a 18 mois, selon des sources proches de l'enqu\u00eate, il n'avait fait l'objet d'aucune alerte particuli\u00e8re des t\u00e9moins \u00e9voquent aussi une frustration professionnelle li\u00e9e \u00e0 un handicap de surdit\u00e9 face \u00e0 un acte aussi choquant les conjectures vont bon train, mais les autorit\u00e9s restent tr\u00e8s prudentes, les magistrats antiterroristes ne sont pas saisi, \u00e0 ce stade, Alexandre Habay rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [90%] :\r\nParis, la tension monte au Maroc apr\u00e8s la condamnation lundi d'une journaliste pour avortement ill\u00e9gal, on en parlait avec Alain Franco sur 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [90%] :\r\nNi celui mouillage, Rice a \u00e9cop\u00e9 d'un an de prison ferme mais elle nie tout IVG et d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique, ce verdict procure un sentiment partag\u00e9 chez Assia Bensalah cet ambassadrice itin\u00e9rante aupr\u00e8s du roi du Maroc, qui \u00e9tait de passage hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [94%] :\r\nIl est tout \u00e0 fait clair que moi je suis pour l'\u00e9mancipation des femmes et que le droit \u00e0 l'avortement fait partie de mes priorit\u00e9s, ceci dit Madame Harrison, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans le cadre d'une loi existante, donc ce qu'il faut, c'est se battre pour faire changer cette loi et c'est \u00e7a tout le combat des femmes, c'est continuer \u00e0 se battre pour am\u00e9liorer la probl\u00e9matique des lois etc parce qu'on ne peut pas en m\u00eame temps, revendique un \u00c9tat de droit et faire que les lois ne s'appliquent pas, c'est tout le challenge que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline vont 8 heures \u00e0 huis clos, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain aura entendu pendant 8 heures, long hier l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial des \u00c9tats-Unis pour l'Ukraine dans le cadre de l'enqu\u00eate lanc\u00e9e contre Donald Trump eux Kurt V\u00f6lker a fourni des preuves en quantit\u00e9, selon un \u00e9lu d\u00e9mocrate, bien au contraire, affirme le camp du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [96%] :\r\nOui, le gouvernement de Hong Kong, va -t-il bannir le port du masque durant les manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [94%] :\r\nIl se r\u00e9unit en ce moment -m\u00eame, pour peut-\u00eatre r\u00e9activer des lois d'urgence et prendre des mesures d'exception, sa mani\u00e8re de r\u00e9agir face \u00e0 la contestation qui auront l'depuis des semaines, cette ancienne colonie britannique Hong-Kong aujourd'hui rattach\u00e9e \u00e0 la Chine, mais au b\u00e9n\u00e9fice d'une autonomie partielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:37) [93%] :\r\nEn sport et en athl\u00e9tisme L\u00e9a Sprunger a rendez- vous avec l'histoire aujourd'hui \u00e0 Doha. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [91%] :\r\nLa Vaudoise, championne d'Europe en titre tentera de monter sur le podium du 400 m\u00e8tres haies des Mondiaux de Doha, donc, mais avant et le relais 4 fois 100 f\u00e9minin aura fait son entr\u00e9e en lice sont s\u00e9rie avec de grandes ambitions et la pr\u00e9sence dans le relais de la Lausannoise Auxerre \u00e0 \u00e0 chaque Atcho, Sarah Atcho, pourtant peu en verve cette saison mais l'entra\u00eeneur national, Rapha\u00ebl Monachon, a fait le choix de la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:03) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, c'est vrai que dans la premi\u00e8re partie de la saison, les filles \u00e9taient pas toutes au m\u00eame niveau, etc, elles aussi, un petit peu, difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 se mettent dans le bain, c'est vrai qu'il y avait des risques au niveau de la place pour pour Sarah et pour d'autres un mois que pour Sarah, mais \u00e7a a fait quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne relayeuses, elle est aussi tr\u00e8s un peu positif dans le groupe et puis, surtout, une fois qu'elle est lanc\u00e9e, c'est quand m\u00eame une fille qui va tr\u00e8s vite pour le moment, les autres pr\u00eats que des filles qui sont encore jeunes comme G\u00e9raldine Frei a encore besoin de trouver ses marques, mais les trains les trouve assez rapidement et je pense qu'elle va bien bient\u00f4t venir faire pression sur les autres et puis vraiment int\u00e9ressant parce que les autres aussi besoin de d'augmenter leur niveau pr\u00e9c\u00e9dent le relais parce que tout le monde, de courir dans un grand championnat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Monachon avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha Caroline R\u00e9mond en football, aucune \u00e9quipe suisse engag\u00e9e hier soir en Europa League n'a perdu et en bonus, a m\u00eame gagn\u00e9 face aux \u00c9cossais de Glasgow Rangers 2 \u00e0 1 dans les arr\u00eats de jeu B\u00e2le arrach\u00e9 le nul 2 \u00e0 2 en Turquie face \u00e0 Trabzonspor 0 \u00e0 0 entre Lugano et Dynamo Kiev des h\u00e9ros, il y en a quelques-uns dans le prix de cette toile de Bansky adjug\u00e9 11 millions d'euros hier dans une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Londres, un record pour n'\u00e9nigmatique, artiste et sa toile qui repr\u00e9sente un Parlement britannique peupl\u00e9 de singes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C05BE5DB-ABCF-44C4-8F11-E624D55BB024", "internalArchiveId": "C05BE5DB-ABCF-44C4-8F11-E624D55BB024", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le village de Mao, haut-lieu du tourisme chinois ", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhou Kai, directeur du tourisme de Shaoshan, village natal de Mao Zedong\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLe village de Mao, haut-lieu du tourisme chinois  VILLAGE DE MAO\r\n***C'est \u00abGolden Week\u00bb en Chine... la semaine en or ! Comme chaque ann\u00e9e, les Chinois ont quelques jours de vacances pour c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate nationale du 1er octobre. Beaucoup en profitent pour faire du \u00abtourisme rouge\u00bb; c'est-\u00e0-dire qu'ils visitent diff\u00e9rents hauts-lieux de l'histoire r\u00e9volutionnaire du parti communiste, dont la plupart se trouvent dans des province pauvres et recul\u00e9es.\r\nLes autorit\u00e9s chinoises font une promotion active de ce tourisme-l\u00e0, dans le but de d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de ces r\u00e9gions d\u00e9laiss\u00e9es tout en renfor\u00e7ant le patriotisme de la population.\r\nMichael Peuker est all\u00e9 dans le Hunan, province natale du p\u00e8re du fondateur de la nation: Mao Zedong (Ts\u00e9-Tung).\r\n  5'15'' (fin parole 5'06'')\r\n((SON\r\nL'est est rouge, le soleil se l\u00e8ve. De la Chine, Mao s'\u00e9l\u00e8ve, sauveur de son peuple. L'hymne de la r\u00e9volution culturelle r\u00e9sonne encore dans les rues de Changsha, capitale de la province rurale du Hunan, berceau de Mao Zedong. \r\n(SON)\r\nCet air si familier en Chine se rappelle toutes les heures \u00e0 cette ville d'un autre temps... Architecture sovi\u00e9tique, monuments tous droit sortis de Cor\u00e9e du Nord, les fa\u00e7ades d\u00e9cr\u00e9pies du centre historique t\u00e9moignent du foss\u00e9 entre ces r\u00e9gions recul\u00e9es et la zone c\u00f4ti\u00e8re, riche, scintillante de lumi\u00e8res.\r\nMais Changsha, fait petit \u00e0 petit peau neuve. Comme de nombreux autres localit\u00e9s alentours, la ville b\u00e9n\u00e9ficie - entre autres - de l'attrait de Shaoshan. La petite bourgade qui a vu na\u00eetre Mao se situe \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres. Elle attire des millions de touristes chinois chaque ann\u00e9e.\r\nM. Gui (Homme)\r\nC'est la meilleure personne que la Chine ait connue, une personne exceptionnelle. Il a \u00e9t\u00e9 notre leader, un tr\u00e8s bon leader. Sans lui, il n'y aurait pas de \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb.\r\nC'est lui qui a lib\u00e9r\u00e9 la Chine. Sans lui, on ne serait rien. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui les chinois ne sont pas inf\u00e9rieurs aux \u00e9trangers, on a pu se d\u00e9velopper.\r\nComme M. Gui, ils sont des milliers ce jour-l\u00e0 \u00e0 contempler la statue de bronze monumentale de l'ancien dirigeant, dress\u00e9e non loin de sa maison natale. Un v\u00e9ritable lieu de p\u00e8lerinage. \r\nVieux (Homme) 1\u00a0:41 - 1\u00a0:49\r\nPourquoi on s'est prostern\u00e9\u00a0? C'est notre dieu. On lui doit le respect. Nous respectons beaucoup le pr\u00e9sident Mao. \r\nJeune (Homme) 1\u00a0:49 - 1\u00a0:58\r\nCet endroit est tr\u00e8s sacr\u00e9. Quand je viens ici \u00e0 Shaoshan, je me souviens des jours o\u00f9 la Chine a \u00e9t\u00e9 envahie par des \u00e9trangers. Je suis tr\u00e8s patriotique.\r\nVieux (Homme) 1\u00a0:58 - 2\u00a0:10\r\n70 ans apr\u00e8s la fondation de la Chine, le r\u00e9sultat est brillant. C'est gr\u00e2ce \u00e0 la direction du parti communiste et surtout gr\u00e2ce \u00e0 Mao Zedong. Nous sommes tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s fiers, tr\u00e8s honor\u00e9s d'\u00eatre en sa pr\u00e9sence.\r\nAu pied des marches menant au promontoire fleuri du p\u00e8re de la nation, un stand attire l'attention des touristes... Ces derniers sont encourag\u00e9s \u00e0 d\u00e9poser une gerbe de fleur en signe de respect.\r\nVendeuse de fleurs (Femme) 2\u00a0:21 - 2\u00a0:40\r\nLa petite co\u00fbte 25 francs. Celle-l\u00e0 est un peu plus grande, elle est \u00e0 35 francs. Et la gerbe l\u00e0-bas, juste un peu plus courte est \u00e0 70 francs. La plus grande, vous pouvez l'avoir avec la c\u00e9r\u00e9monie pour 250 francs. C'est un paquet combin\u00e9.\r\nCliente (Femme) 2\u00a0:40 - 2\u00a0:42\r\nEt la plus petite, je peux l'avoir avec une c\u00e9r\u00e9monie aussi\u00a0?\r\nVendeuse de fleurs (Femme) 2\u00a0:42 - 2\u00a0:47\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie vous co\u00fbtera 125 francs suppl\u00e9mentaires.\r\nOK\u00a0?\r\nLes liasses rouges de 100 yuans \u00e0 l'effigie de Mao s'\u00e9changent. Et quelques minutes plus tard. \r\n(SON)\r\nDeux soldats en tenue d'apparat portent solennellement la gerbe achet\u00e9e. buste droit, pas cadenc\u00e9s, ils d\u00e9posent les pr\u00e9cieuses fleurs.\r\nEntre mercantilisme, mysticisme et mao\u00efsme, Shaoshan symbolise cette Chine communise p\u00e9trie de contradictions. Un sentiment encore renforc\u00e9 par les innombrables stands o\u00f9 s'arrachent broches, bibelots, bustes, peintures \u00e0 l'image du Dieu Mao. \r\nVendeuse souvenirs (Femme)\r\n168 pour celui-ci. \r\n-\tJe r\u00e9p\u00e8te 168 en chinois (pas besoin de traduire)\r\nC'est du bronze et en plus le num\u00e9ro de s\u00e9rie porte-chance\u00a0!\r\n-\tTai gui le (c'est trop cher - pas besoin de traduire)\r\nBon, ok 150.\r\nZhou Kai 1 (Homme)\r\n\u00ab\u00a0A Shaoshan vivent 10 familles. \r\nNeuf portent des guenilles. \r\nA Shaoshan ne marie jamais ta fille.\u00a0\u00bb \r\nCe vieux dicton r\u00e9gional symbolise cette r\u00e9alit\u00e9\u00a0: nous \u00e9tions vraiment tr\u00e8s pauvres ici. \r\nZhou Kai est le directeur du tourisme de Shaoshan\r\nZhou Kai 2 (Homme)\r\nPlus de 80% des habitants de la municipalit\u00e9 sont aujourd'hui employ\u00e9es dans des industries li\u00e9es au tourisme.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Mao le tourisme local se d\u00e9veloppe. Notre \u00e9conomie croit de jour en jour. En raison de cet afflux, les autorit\u00e9s financent de nouvelles infrastructures de transports comme le train \u00e0 haute vitesse ou l'autoroute. Tout \u00e7a contribue ensuite \u00e0 notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique au sens large. \r\nLe tourisme patriotique\u00a0; une solution efficace pour sortir des r\u00e9gions enti\u00e8res de la pauvret\u00e9 estime Zhou Kai qui loue la politique de P\u00e9kin. Efficace \u00e9conomiquement, elle contribue aussi \u00e0 fa\u00e7onner les valeurs des citoyens.\r\nZhou Kai 3 (Homme)\r\nNous d\u00e9veloppons actuellement des s\u00e9jours pour les jeunes \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles primaires. L'objectif est de les faire vivre dans les villages alentours pour exp\u00e9rimenter l'esprit de la r\u00e9volution. Ils viennent ici pour apprendre.\r\nCes quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, le gouvernement central a inject\u00e9 plus de 250 millions de francs en faveur des destinations patriotiques. Ces hauts-lieux de la r\u00e9volution communiste voient leur fr\u00e9quentation augmenter de 20% annuellement en moyenne. P\u00e9kin fait donc d'une pierre deux coups en intensifiant sa politique d'\u00e9radication de la pauvret\u00e9 des campagnes tout en continuant de promouvoir un nationalisme exacerb\u00e9.))", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740357", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le village de Mao, haut-lieu du tourisme chinois  / TUM_2019-10-04T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.10.2019"], "variantIds": ["ece-10740357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T07:26:40Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est Golden Week en Chine la semaine en or comme chaque ann\u00e9e, les Chinois ont quelques jours de vacances pour c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate nationale du 1er octobre beaucoup en profitent pour faire du tourisme rouge, c'est-\u00e0-dire qu'ils visitent diff\u00e9rents au lieu de l'histoire r\u00e9volutionnaire du Parti communiste, dont la plupart se trouvent dans des province pauvre et recul\u00e9e, les autorit\u00e9s chinoises font une promotion active de ce tourisme- l\u00e0 dans le but de d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de ces r\u00e9gions d\u00e9laiss\u00e9es tout en renfor\u00e7ant le patriotisme de la population Michael Poker est dans leur Hunan province natale du p\u00e8re du fondateur de la nation Mao Ts\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nLester rouge, le soleil se l\u00e8ve de la Chine Mao s'\u00e9l\u00e8ve sauveur de son peuple, l'hymne de la r\u00e9volution culturelle r\u00e9sonne encore dans les rues de Changsha, capitale de la province rurale du Hunan, berceau de Mao Ts\u00e9. \r\nCet air si familier en Chine, se rappelle \u00e0 toutes les heures \u00e0 cette ville d'un autre temps Architecture sovi\u00e9tique monuments tout droit sortis de Cor\u00e9e du Nord, les fa\u00e7ades d\u00e9cr\u00e9pies du centre historique t\u00e9moignent du foss\u00e9 entre ces r\u00e9gions recul\u00e9es et la zone c\u00f4ti\u00e8re riche scintillante de lumi\u00e8res mais Tcheng j'fait petit \u00e0 petit, peau neuve, comme de nombreux autres localit\u00e9s alentours la ville b\u00e9n\u00e9ficie entre autres de l'attrait de Shaoshan, la petite bourgade qui a vu na\u00eetre Mao se situe \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, elle attire des millions de touristes chinois chaque ann\u00e9e 100 breton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [94%] :\r\nC'est la meilleure personne que la Chine ait connu une personne exceptionnelle, il a \u00e9t\u00e9 notre leader, un tr\u00e8s bon leader sans lui il n'y aurait pas de nous, c'est lui qui a lib\u00e9r\u00e9 la Chine sans lui, on ne serait rien gr\u00e2ce \u00e0 lui, les Chinois ne sont pas inf\u00e9rieurs aux \u00e9trangers, on a pu se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nComme monsieur Gouet, ils sont des milliers ce jour- l\u00e0 \u00e0 contempler la statue de bronze monumentale de l'ancien dirigeant dress\u00e9e, non loin de sa maison natale, un v\u00e9ritable lieu de p\u00e8lerinage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [92%] :\r\nPourquoi on s'est prostern\u00e9 c'est notre Dieu, on lui doit le respect, nous respectons beaucoup le pr\u00e9sident Mao et c'est cet endroit est tr\u00e8s sacr\u00e9 quand je viens ici, \u00e0 Shaoshan, je me souviens des jours o\u00f9 la Chine a \u00e9t\u00e9 envahie par des \u00e9trangers, je suis tr\u00e8s patriotique, mais on s'en fait \u00e7a qui aux yeux Modzom 70 ans apr\u00e8s la fondation de la Chine, le r\u00e9sultat est brillant, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la direction du Parti communiste et surtout gr\u00e2ce \u00e0 Mao Zedong nous sommes tr\u00e8s heureux et tr\u00e8s fier, tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre en sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [95%] :\r\nAu pied des marches menant au promontoire fleuri du p\u00e8re de la nation instant attire l'attention des touristes, ces derniers sont encourag\u00e9s \u00e0 d\u00e9poser une gerbe de fleurs en signe de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [80%] :P. il b\u00e2tit jeudi la petite co\u00fbte 25 francs, celle -l\u00e0 est un peu plus grande \u00e0 35 francs et la gerbe l\u00e0- bas, juste un peu plus courte est \u00e0 70 francs, la plus grande, vous pouvez l'avoir avec la c\u00e9r\u00e9monie pour 250 francs, c'est une autre combin\u00e9e tiennent si mal devenu dommage l'arr\u00eat de Yomura, de son oreille et la plus petite, avec une c\u00e9r\u00e9monie en lice, il a c\u00e9r\u00e9monie vous co\u00fbtera 125 francs suppl\u00e9mentaires, OK, c'est bon, il est tr\u00e8s marathonien, il \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [93%] :\r\nLes liasses rouges de sang UN \u00e0 l'effigie de Mao s'\u00e9changer quelques minutes plus tard. \r\n2 soldats en tenue d'apparat portent solennellement la gerbe achet\u00e9e, buste droit pas cadenc\u00e9s, ils d\u00e9posent les pr\u00e9cieuses. \r\nEntre mercantilisme mysticisme et mao\u00efsme Shaoshan symbolise cette Chine communiste p\u00e9trie de contradictions un sentiment encore renforc\u00e9 par les innombrables stands s'arrachent broches bibelots bustes peintures \u00e0 l'image du Dieu Mao. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [78%] :\r\nNe 168 pour solliciter Chopin c'est du bronze et en plus le num\u00e9ro de s\u00e9rie porte- chance tr\u00e8s cool qui va au-devant \u00e0 qui, et 150. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [89%] :\r\nBen Shaoshan sont je crois \u00e0 Shaoshan vivent 10 familles neuf portent des guenilles \u00e0 Shaoshan, le mari jamais ta fille ce vieux dicton r\u00e9gional symbolise cette r\u00e9alit\u00e9, nous \u00e9tions vraiment tr\u00e8s pauvres et ici tout ligne fait Pynchon Joe et le directeur du tourisme de Shaoshan toujours pas brandir andine Timmers plus de 80 pourcent des habitants de la municipalit\u00e9 sont aujourd'hui employ\u00e9es dans des industries li\u00e9es au tourisme gr\u00e2ce \u00e0 Mao, le tourisme local se d\u00e9veloppe notre \u00e9conomie cro\u00eet de jour en jour en raison de cet afflux, les autorit\u00e9s financent de nouvelles infrastructures de transport comme le train \u00e0 haute vitesse sur l'autoroute, tout \u00e7a contribue ensuite \u00e0 notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique au sens large que fatal une part de 10 Perroy le tourisme patriotique, une solution efficace pour sortir des r\u00e9gions enti\u00e8res de la pauvret\u00e9, estime Joe qui loue la politique de P\u00e9kin efficace \u00e9conomiquement, elle contribue aussi \u00e0 fa\u00e7onner les valeurs des citoyens, on a que nous d\u00e9veloppons actuellement des s\u00e9jours pour les jeunes \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles primaires, l'objectif est de les faire vivre dans les villages alentours pour exp\u00e9rimenter l'esprit de la r\u00e9volution, ils viennent ici pour France il aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [96%] :\r\nCes 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le gouvernement central a inject\u00e9 plus de 250 millions de francs en faveur des destinations patriotiques, c'est au lieu de la r\u00e9volution communiste voient leur fr\u00e9quentation augmenter de 20 pourcent annuellement, en moyenne, P\u00e9kin fait donc d'une Pierre 2 coups en intensifiant sa politique d'\u00e9radication de la pauvret\u00e9 des campagnes, tout en continuant de promouvoir un nationalisme exacerb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [75%] :\r\nQuelle peut Pecker notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T06:36:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37AE456F-DE19-4A05-8F9A-A5A6BADB9BEB", "internalArchiveId": "37AE456F-DE19-4A05-8F9A-A5A6BADB9BEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bains de Val d'Illiez annoncent leur fermeture", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin , Damian\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes Bains de Val d'Illiez annoncent leur fermeture  Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion (organe de promotion touristique du Valais)\r\nen direct de la Foire du Valais, sur son portable: ** 62\r\n***Le directeur de Valais Wallis Promotion est en ligne avec nous...\r\nDamian Constantin bonjour...\r\n-Est-ce qu'on peut parler d'un d\u00e9g\u00e2t d'image pour la r\u00e9gion, voire pour tout le canton ? \r\n((sa r\u00e9ponse: pas de d\u00e9g\u00e2t d'image, mais dommageable que cette offre ne soit pas disponible. Pour le canton, assez d'offres de bains!))\r\n-Comment la r\u00e9gion de Val d'Illiez et des Portes du Soleil va occuper ses touristes en cas d'hiver pourri ou sans neige? \r\n-Qu'est-ce que les stations peuvent offrir d'autres?\r\n((n\u00e9cessit\u00e9 d'offre alternative, c'est \u00e9vident, et \u00e7a va prendre de plus en plus d'ampleur. Mais il y a d'autres choses que les bains : culturel, \u00e9v\u00e8nement. Et pour Val d'Iliez, d'autres thermes existent pas loin. Ce n'est pas trop grave de faire 30 min de voiture pour un client international))\r\n-Justement il y a des bains \u00e0 Ovronnaz, Anz\u00e8re, Lo\u00e8che, Saillon, Brigues...il y a trop de complexes thermaux en Valais?\r\n-Une r\u00e9flexion doit-elle \u00eatre men\u00e9e? \r\n((Offre bien \u00eatre tr\u00e8s recherch\u00e9e par les clients. Si trop ou pas assez, c'est le march\u00e9 qui va d\u00e9cider!))\r\n-Est-ce que le canton devrait sauver ces bains, accorder une aide comme il le fait pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques ?\r\n-Les bains aussi sont des d'infrastructures d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral non?\r\n((Question politique \u00e0 laquelle il ne peut pas vraiement r\u00e9ponde. Mais il faut la poser quand m\u00eame ;-) ))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Bains de Val d'Illiez annoncent leur fermeture / 12H30_2019-10-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.10.2019"], "variantIds": ["ece-10740323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T11:41:58Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Bains de Val d'Illiez en Valais fermeront la semaine prochaine, leur propri\u00e9taire l'a annonc\u00e9, hier soir, il la retire sa demande d'effet suspensif de la faillite de la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite les termes le restaurant et l'h\u00f4tel, les 3 autres soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e8re le complexe, elle aussi mise en faillite ne sont pas concern\u00e9s, il n'emp\u00eache : Yves Terrani quelque 60 employ\u00e9es vont se retrouver au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, employ\u00e9 dont une partie a suivi hier soir une s\u00e9ance d'information au cours de laquelle 2 repr\u00e9sentants de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage sont venus leur expliquer ce qu'il devait entreprendre pour se prot\u00e9ger, leur conseillant notamment de commencer \u00e0 chercher du travail ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nOn passe la situation semble plut\u00f4t d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nEn effet, pour m\u00e9moire, ce sont donc 4 soci\u00e9t\u00e9s en tout qui sont mises en faillite, l'actionnaire unique, a fait recours pour 3 d'entre elles, mais la situation est vraiment critique, un exemple, c'est la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation qui n'est pas propri\u00e9taire des murs, qui g\u00e8re les appartements du complexe comme elle est mise en faillite, que va -t-il se passer, h\u00e9 bien, personne ne peut encore r\u00e9pondre \u00e0 la question tout le mouvement \u00e9tant suspendu \u00e0 la d\u00e9cision du juge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nUn, le propri\u00e9taire peut -il compter sur le soutien du canton du Valais, de la commune de Val-d'Illiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOn ne peut plus face \u00e0 la gestion d\u00e9sastreuse du propri\u00e9taire nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin Isma\u00ebl Perrin, pr\u00e9sident de Val-d'Illiez et d'affirmer que si le chat s'agissait d'une aide ponctuelle de 200000 francs pour sauver l'affaire, la chose serait envisageable, mais pour des millions, nous n'en avons pas les moyens, nous ne le ferons pas, assure -t-il, pour le reste, et selon nos sources, il appara\u00eet qu'il n'ait plus grand monde pour faire confiance d\u00e9sormais aux propri\u00e9taires des termes de Val d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [99%] :\r\nYves Terrani merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D214409-9569-493D-BA96-D17F17AAA0EB", "internalArchiveId": "9D214409-9569-493D-BA96-D17F17AAA0EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il subventionner les bains thermaux? Interview de Damian Constantin", "publicationDate": "2019-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin , Damian\r\nInterview de Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion.\r\n\r\nInterview de Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion.  Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion (organe de promotion touristique du Valais)\r\nen direct de la Foire du Valais, sur son portable: ** 62\r\n***Le directeur de Valais Wallis Promotion est en ligne avec nous...\r\nDamian Constantin bonjour...\r\n-Est-ce qu'on peut parler d'un d\u00e9g\u00e2t d'image pour la r\u00e9gion, voire pour tout le canton ? \r\n((sa r\u00e9ponse: pas de d\u00e9g\u00e2t d'image, mais dommageable que cette offre ne soit pas disponible. Pour le canton, assez d'offres de bains!))\r\n-Comment la r\u00e9gion de Val d'Illiez et des Portes du Soleil va occuper ses touristes en cas d'hiver pourri ou sans neige? \r\n-Qu'est-ce que les stations peuvent offrir d'autres?\r\n((n\u00e9cessit\u00e9 d'offre alternative, c'est \u00e9vident, et \u00e7a va prendre de plus en plus d'ampleur. Mais il y a d'autres choses que les bains : culturel, \u00e9v\u00e8nement. Et pour Val d'Iliez, d'autres thermes existent pas loin. Ce n'est pas trop grave de faire 30 min de voiture pour un client international))\r\n-Justement il y a des bains \u00e0 Ovronnaz, Anz\u00e8re, Lo\u00e8che, Saillon, Brigues...il y a trop de complexes thermaux en Valais?\r\n-Une r\u00e9flexion doit-elle \u00eatre men\u00e9e? \r\n((Offre bien \u00eatre tr\u00e8s recherch\u00e9e par les clients. Si trop ou pas assez, c'est le march\u00e9 qui va d\u00e9cider!))\r\n-Est-ce que le canton devrait sauver ces bains, accorder une aide comme il le fait pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques ?\r\n-Les bains aussi sont des d'infrastructures d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral non?\r\n((Question politique \u00e0 laquelle il ne peut pas vraiement r\u00e9ponde. Mais il faut la poser quand m\u00eame ;-) ))", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Faut-il subventionner les bains thermaux? Interview de Damian Constantin / 12H30_2019-10-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion."], "variantIds": ["ece-10740324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T11:35:38Z", "speechToTexts": ["10.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe directeur de Valais Wallis Promotion est en ligne avec nous, Damian Constantin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:05) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nEst ce qu'on peut parler d'un d\u00e9g\u00e2t d'image pour la r\u00e9gion, voire pour tout le canton, avec la fermeture de ces Bains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [86%] :\r\nPour tout le canton, non, on peut pas parler de d\u00e9g\u00e2t d'image et c'est quand m\u00eame un aspect qui est qui est local, c'est clair, assez m\u00e9diatis\u00e9, mais pour la r\u00e9gion, c'est l'impact qu'il est quand m\u00eame l\u00e0, il est pr\u00e9sent, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, de parler de d\u00e9g\u00e2t d'image pour le Valais non \u00e7a serait trop, \u00e7a serait trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [92%] :\r\nMais on comment la la r\u00e9gion de Val-d'Illiez des Portes du Soleil va occuper ses touristes, si on a un hiver sans neige ou ou vraiment mauvais au niveau de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [80%] :\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lorsque leur touristique en Valais pour l'hiver est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, il est tr\u00e8s divers, hein Yves ce n'est pas uniquement les sports de neige, c'est la culture, c'est la gastronomie le n'autorise pas les les clients d'aujourd'hui cherchent pas uniquement le ski, le et des sports de neige, il cherche n'est pas l\u00e0, il cherche les moments sur la terrasse et d\u00e9j\u00e0 beaucoup de destinations, ils sont bien positionn\u00e9s l\u00e0- dedans, si je prends le Val-d'Illiez ou alors la r\u00e9gion parle du Midi avec Champ\u00e9ry avec une offre du palladium avec la glace etc, il y a plein d'offres qui existe, mis \u00e0 part justement l'espoir Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors parmi ces Aphria aussi dans d'autres stations des Bains, des Bains thermaux Ovronnaz les siens Anz\u00e8re Lo\u00e8che Saillon brigue ce qui a finalement trop de complexes thermaux en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [84%] :\r\nNon, il y a aujourd'hui, on a, on a Bains permanents, a encore avec des offres annexes dans d'autres destinations, on ne peut pas dire qu'on en a trop, parce que finalement, c'est le march\u00e9 qui va d\u00e9cider, mais c'est d'torches des Ors qui dit fait diversifie il va aller vers d'autres r\u00e9gions le Valais et la destination la r\u00e9gion avec le plus d'offres dans le thermalisme ces des offres qui sont chercher parce que les clients, les clients, ils cherchent justement le bien- \u00eatre, il cherche d\u00e9sormais dans le bien- \u00eatre et il y a beaucoup d'h\u00f4tels qui le proposent eux- m\u00eames aussi, alors c'est la multitude de ces offres qui qui fait que l'aller, c'est un c'est une r\u00e9gion qui o\u00f9 il fait bien dit et pass\u00e9 du son s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [86%] :\r\nJustement, Damian Constantin si les touristes recherchent ces ces services de bien- \u00eatre, c'est Bains que \u00e7a fonctionne ailleurs en Valais, ce que le canton ne devrait pas finalement subventionner les bandes Val-d'Illiez ou la commune, elle est sauv\u00e9e, comme c'est le cas pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je, je suis directeur d'un organe de promotion, je fais pas la politique, je m'exprime pas pour la politique, c'est cette question : comment elle doit \u00eatre pos\u00e9e aux politiques et puis la r\u00e9ponse viendra des politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [83%] :\r\nMais vous, \u00e7a va vous emb\u00eater d'avoir des bancs au moins \u00e0 proposer aux touristes vous perdez quand m\u00eame une partie d'attractivit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [89%] :\r\nC'est clair, c'est dommage de perdre une prestation qui qui qui fait aussi de la beaut\u00e9 du Valais, mais finalement \u00e7a c'est l'enjeu aussi du march\u00e9 il y a des prestations qui viennent il y a d'autres qui partent, c'est : je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour accoler collaborateurs surclasse mais \u00e7a fait partie, \u00e7a fait partie d'enjeux et puis il faut faire face et puis il y a beaucoup d'offres alternatives \u00e0 celle -ci, qui qui se pr\u00e9sentent \u00e0 il faut s'appuyer sur \u00e7a et puis on sait pas encore le futur sur Val-d'Illiez mais peut-\u00eatre y aura un autre futur et puis on verra et puis on le d\u00e9couvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Damian Constantin, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec nous, directeur de Valais Wallis Promotion, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [96%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}