{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3800&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3825&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3775&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7F41A90B-B286-4E5B-ABD2-C174ED49BF3B", "internalArchiveId": "7F41A90B-B286-4E5B-ABD2-C174ED49BF3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national doit d\u00e9cider s'il veut d'un nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe Conseil national doit d\u00e9cider s'il veut d'un nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe  \r\nY aura-t-il un nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe? Le Conseil national devra en d\u00e9cider cet apr\u00e8s-midi. Il s'agit de la 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires pourraient vouloir assortir de conditions le paiement de ce milliard?\r\nLa commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national estime que les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne doivent s'am\u00e9liorer pour que cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration, soit accord\u00e9.\r\nLes conditions fix\u00e9es par la majorit\u00e9 de la commission: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire.\r\nElle va ainsi plus loin que ce que proposait le Conseil des Etats.\r\n***Le Conseil national pourrait bien suivre cet apr\u00e8s-midi sa commission et exiger garanties?\r\nOui car les relations avec l'Europe sont particuli\u00e8rement tendues depuis plusieurs mois.\r\nEn cause: les discussions autour de la signature de l'accord cadre institutionnel qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE. Et les menaces de r\u00e9torsion de Bruxelles en cas de non signature de cet accord. \r\nLa reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse n'a ainsi \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e que jusqu'\u00e0 la fin juin. Donc, m\u00eame si il n'y a aucun lien formel entre cette contribution \u00e0 la coh\u00e9sion en Europe et l'accord cadre institutionnel, en Suisse, le lien politique entre ces objets est fait.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278575", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national doit d\u00e9cider s'il veut d'un nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe / 12H30_2019-03-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T18:21:34Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nY aura -t-il un nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le Conseil national devra en d\u00e9cider cet apr\u00e8s- midi, il s'agit de la 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats-membres, membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie de Giovanola, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral les parlementaires pourraient vouloir assortir de conditions le paiement de ce milliard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne doivent d'abord s'apaiser pour que cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration soit accord\u00e9, c'est l'avis de la majorit\u00e9 de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, fin novembre, qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nLe Conseil national Marie pourrait bien exiger des garanties cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [96%] :\r\nSubissant des pressions et des menaces de r\u00e9torsion de Bruxelles dans les discussions autour de la signature de l'accord cadre institutionnel qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, les d\u00e9put\u00e9s pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'utiliser ce levier du milliard de coh\u00e9sion, les relations avec l'Europe sont particuli\u00e8rement tendues depuis plusieurs mois, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse n'a ainsi \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e par Bruxelles que jusqu'\u00e0 la fin juin, donc bien qu'il n'y a aucun lien formel entre cette contribution \u00e0 la coh\u00e9sion en Europe et l'accord cadre institutionnel, h\u00e9 bien en Suisse le lien politique est fait entre ces 2 objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [97%] :\r\nMarine Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "internalArchiveId": "60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV;C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice du R\u00e9seau femmes vertes;HOMSI;Roger Federer,  joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(13/DECLARATION PATRON BOEING) Des similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethopian Airlines, et celui il y a cinq mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne. Les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler et aux Etats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette : \r\n  0'56''\r\n((Officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, Le PDG de Boeing pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame.\r\nMais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX, l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs.  \r\nD'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des \u00ab similarit\u00e9s claires \u00bb avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre. \r\nEt \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident : tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation ; une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9. \r\nBoeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de \u00ab finaliser \u00bb un correctif de ce syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage. Mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel.\r\nL'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me.))\r\n*** Une agence am\u00e9ricaine, Pauline, elle-m\u00eame mise en cause...\r\n 0'32''\r\n((Effectivement des m\u00e9dias am\u00e9ricains dont  un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Time accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 ( entr\u00e9 en service en mai dernier), dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e, au profit de Boeing. L'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus qui a lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320. Face \u00e0 ces accusations l'agence f\u00e9d\u00e9rale a ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9 : Elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. Pauline Simonet \u00e0 Washington.))\r\n(TF1/VD \u00c9LECTION COMPL. 7H) *** La droite vaudoise se retrouve dans l'impasse ce matin, au lendemain du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00e9tat vaudois\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton. Mais son candidat Pascal Dessauges compte  9 points de retard sur la socialiste Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate avec plus de 46% des voix. Math\u00e9matiquement la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat. De quoi s'interroger sur l'avenir de cette alliance, Tania Barril...\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR, des \u00e9lecteurs UDC ont aussi boud\u00e9 leur candidat. De l'aveu m\u00eame de l'UDC, 2 \u00e0 4% de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9. Pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille, regagner la majorit\u00e9 au gouvernement perdue en 2011. Le constat est clair cette alliance ne porte pas ses fruits\r\n*** Surtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie tente de placer un UDC au gouvernement.\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2** et 2017, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. Visiblement, l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie qui allie ces 2 partis. D'une part, des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC. D'autre part l'UDC est elle-m\u00eame divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI, et l'aile plus urbaine du parti. Durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s.\r\n*** En clair, une alliance qui manque de lisibilit\u00e9... \r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'alliance du centre droit vaudois il y a un an. Le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9. Cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance, mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte. Reste \u00e0 savoir comment ces deux partis vont se positionner \u00e0 l'avenir. Pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e mais aussi pour 2022, aux prochaines \u00e9lections cantonales. Pour un observateur de la politique vaudoise, c'est clair, si ces deux partis ne construisent pas main dans la main un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. Et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message.\r\n(breve appenzell) Elections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, o\u00f9 l'UDC a perdu cinq de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal. Le PLR demeure le premier parti du demi-canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s. R\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'Etat reste compos\u00e9 de deux PLR, un socialiste, 1 UDC et un ind\u00e9pendant.\r\n(TF2/VACCINS -ANTIVACCINS POLEMIQUE PI 7H) *** Un d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Suisse: la rougeole gagne du terrain\r\nEt pourtant la fronde anti-vaccin ne faiblit pas. L'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner, et dans l'Ouest des Etats-Unis les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses se multliplient. Et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katja Schaer, pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9 au m\u00eame titre qu'Ebola ou le r\u00e9chauffement climatique...\r\n   1'23''\r\n((Et cette menace se confirme \u00e0 l'aune des \u00e9pid\u00e9mies. En une ann\u00e9e seulement, de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde - passant \u00e0 230'000 cas. Et pourtant, la conviction des  vaccino-h\u00e9sitants, les r\u00e9calcitrants aux vaccins n'a pas faibli. Cette tendance, Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet.\r\n33\r\nA quoi s'ajoute encore, pour Camillo Ribi, les informations relatives aux Etats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe \u00e0 large \u00e9chelle sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es ont aussi aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino-h\u00e9sitants. Aujourd'hui, selon un sondage Ipsos, la m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe. Aux Etats-Unis pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour d'autres enfants.))\r\n*** PROMO\r\n(breve gilets jaunes) Le gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes samedi dernier \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence se sont produits dans le secteur des Champs-Elys\u00e9es. Le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(breve bolsonaro) Le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump. Il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier. Les deux pays Bresil entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le Venezuela pour que Nicolas Maduro l\u00e2che le pouvoir. Jair Bolsonaro est notamment accompagn\u00e9 de son fils, Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra-conservatrice am\u00e9ricaine.\r\n(TF3/S\u00c9RIE RFFA EP1 CE QUI CHANGE 7H) *** Quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent-ils pour leurs entreprises: et bien ils trancheront le 19 mai  prochain. \r\nEn disant tout simplement oui ou non \u00e0 RFFA, pour \"r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS\". Car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec deux milliards par an. Notre  rubrique politique vous propose jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel Ballaman, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\nOui la RFFA c'est une histoire de corde raide. Il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acceptable entre ce que les multinationales sont d'accord de payer comme impots sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger et entre ce que les citoyens sont d'accord de subir comme pertes fiscales en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite. Et pertes il y aura: elles sont estim\u00e9e \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n*** Il y a deux ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 NON \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\nLa RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie selon le peuple, qui l'a rejet\u00e9e il y a 2 ans. Et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la suisse doit mettre fin \u00e0 ses pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les entreprises, et bien aujourd'hui, le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n*** Et en quoi RFFA diff\u00e8re-telle de RIE3 ? \r\nD'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de sa version pr\u00e9c\u00e9dente. Concr\u00e8tement : il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS... 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration, en partie par les cotisations sociales.  Mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, on y reviendra mercredi.  Et puis, les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente. Donc vous le voyez: le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de RIE3... Les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou d'une nouvelle arnaque. \r\n*** Et demain vous nous parlerez Muriel des risques encourus par la Suisse et ses citoyens. Que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA\r\n(breve salon auto) Le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 % par rapport \u00e0 l'an dernier. Loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs, qui restent positifs: la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9, selon eux, la baisse du nombre de visiteurs.\r\n(03/FEMMES VERTES EN RESEAU ITV VARA) *** C'est samedi \u00e0 Berne que s'est constitu\u00e9 le R\u00e9seau femmes vertes. \r\nElles sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9es dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence de femmes en politique. C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(19/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis, le compteur des titres de Rodger Federer reste bloqu\u00e9 \u00e0 100\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominique Thiem hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 3-6 6-3 7-5. Trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la troisi\u00e8me manche, et voil\u00e0 un 101\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi\r\n(breve foot) Tous les footballeurs le savent: mener ne veut pas dire gagner...Neuch\u00e2tel Xamax en a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Zurich. Dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le. Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve pigeon) Enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier plus d'un million 400.000 francs lors d'une vente aux ench\u00e8res en ligne. Armando est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce le plus cher au monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ski) \r\n(breve philippines) \r\n(breve venezuela) \r\n(fusion banques allemandes)", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10278640", "ece-10278622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:39:33Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nD'Olivier Chardara bonjour Olivier, bonjour, un m\u00eame appareil 2 crashs mais d\u00e9sormais des ressemblances claire entre les 2 trag\u00e9dies, la pression monte sur Boeing mais aussi sur l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de l'aviation civile comment gagner une \u00e9lection aussi m\u00eame votre propre camp on ne vous suit pas le ton peut-\u00eatre pour cette droite vaudoise qui se voulait lui ni de repenser son alliance trop timide sur les points cruciaux : Roger Federer laisse Dominique Tilman l'emporter \u00e0 Indian Wells, le sanglier titre attendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nDes similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethiopian Airlines et celui, il y a 5 mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne, les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler, et aux \u00c9tats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [97%] :\r\nAlors officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, le PDG de Boeing, pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame mais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs, d'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre dernier et, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident, tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation, une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9, Boeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de finaliser un correctif de ce syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel, l'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nUne agence am\u00e9ricaine Pauline elle- m\u00eame aujourd'hui mis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nEffectivement, des m\u00e9dias am\u00e9ricains, dont un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Times accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 entr\u00e9e en service l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e au profit de Boeing, l'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus, qui avait lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320 face \u00e0 ces accusations, l'agence f\u00e9d\u00e9rale a donc ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9, elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [96%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la droite vaudoise qui se retrouve dans l'impasse ce matin au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton, mais son candidat Pascal Dessauges compte 9 points de retard sur la socialiste Rebecca remise, arriv\u00e9 en t\u00eate avec plus de 46 pourcent des voix math\u00e9matiquement, la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat, de quoi s'interroger Tania Barril sur l'avenir de cette alliance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [95%] :\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR des \u00e9lecteurs UDC aussi boud\u00e9 leur candidat, de l'aveu m\u00eame de l'UDC 2 \u00e0 4 pourcent de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9 pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille : regagner la majorit\u00e9 au gouvernement, perdue en 2011, le constat est clair, cette alliance ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nSurtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie, tente de placer un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [93%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2011, 2012 et 2017 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec visiblement l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie, qui allie ces 2 parties, d'une part des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC, d'autre part, l'UDC elle- m\u00eame est divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI ll plusieurs banques du parti durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [99%] :\r\nEn clair, une alliance qui manque aujourd'hui de lisibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [96%] :\r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'Alliance du centre droit Vaudois, il y a un an, le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte, reste \u00e0 savoir comment ces 2 partis vont se positionner \u00e0 l'avenir pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e, mais aussi pour 2022 aux prochaines \u00e9lections cantonales pour un observateur de la politique vaudoise c'est clair si UDC et PLR ne construisent pas main dans la main, un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e9lections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures o\u00f9 l'UDC a perdu 5 de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal le PLR demeure le 1er parti du demi- canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s, r\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'\u00c9tat reste compos\u00e9 de 2 PLR un socialiste 1 UDC et un ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [96%] :\r\nUn d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, la rougeole gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nEt pourtant, la fronde anti- vaccin ne faiblit pas : l'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner et dans l'ouest des \u00c9tats-Unis, les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses, notamment se multiplient, et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katia cher pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9, au m\u00eame titre qu'Ebola ou encore le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [96%] :\r\nEt cette menace se confirme avec la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie en une ann\u00e9e seulement de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde, passant \u00e0 230000 cas et pourtant la conviction des vaccino h\u00e9sitants des r\u00e9calcitrants vaccins n'a pas faibli cette tendance Camillo Ribi, m\u00e9decin, adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [92%] :\r\nJe pense que internet a \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des anti- vaccin sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a eu beaucoup d'engouement des anti- vaccin pour leur cause l'id\u00e9e qu'il y a l'industrie pharmaceutique qui participent \u00e0 une sorte de conspiration pour faire vacciner les masses, \u00e7a, \u00e7a n'a pas aid\u00e9, je pense qu'il y a beaucoup de gens aujourd'hui qui se m\u00e9fie des vaccins, justement parce que il y a des th\u00e9ories conspirationnistes puisqu'autre chose qui circule sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [91%] :\r\n\u00e0 quoi s'ajoute encore pour Camillo Ribi les informations relatives aux \u00c9tats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe A, l'Arjel Shell sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es et ces informations auraient aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino h\u00e9sitants aujourd'hui, selon un sondage Ipsos cela m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour les autres enfants cette m\u00e9fiance \u00e0 la vaccination va en parler qu'un sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, p\u00e9diatre \u00e9galement Alessandro, Diana, il sera avec nous apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes, samedi \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence ont frapp\u00e9 le secteur des Champs- \u00c9lys\u00e9es, notamment, le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier les 2 pays entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour que Nicolas Maduro, l\u00e2che le pouvoir Jair Bolsonaro \u00e9tonnamment et notamment accompagn\u00e9 de son fils Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra- conservatrice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [95%] :\r\nCette question maintenant quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent -ils pour leurs entreprises, et bien ils trancheront le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [96%] :\r\nEn disons tout simplement : oui ou non \u00e0 RFFA pour r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec 2 milliards de francs par an, notre rubrique politique vous propose d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [94%] :\r\nOlivier qui RFFA c'est une histoire de corde raide, il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [89%] :\r\nTablant ce que les multinationales sont d'accord de payer comme imp\u00f4ts sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce que les citoyens sont d'accord, de subir comme vertu en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite et pertes il y aura, on sait d\u00e9j\u00e0 un, elles sont estim\u00e9es \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [91%] :\r\nIl y a 2 ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 non \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [91%] :\r\nOui, mais pas qu'on appelait RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des multi et des entreprises penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, selon le peuple et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la Suisse doit mettre fin \u00e0 ces pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les multinationales, h\u00e9 bien, aujourd'hui le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [94%] :\r\nEt en quoi Muriel RFFA diff\u00e8re -t-elle de RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [95%] :\r\nEh bien d'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, que ce qui n'\u00e9tait pas le cas dans sa version pr\u00e9c\u00e9dente concr\u00e8tement il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration en partie par les cotisations sociales, mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, \u00e7a on y reviendra mercredi et puis les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales, que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente, donc vous le voyez, le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de la RIE3, les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou alors d'une nouvelle arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [95%] :\r\nEt demain vous nous parlerez Muriel des risques ont couru par la Suisse et si citoyens, que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA le 19 mai prochain le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier, loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs qui restent toutefois positifs la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9 selon la baisse du nombre de visites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [90%] :\r\nCela s'appelle le r\u00e9seau femmes vertes sur r\u00e9seau qui s'est constitu\u00e9, samedi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [91%] :\r\nIls sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9s dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence des femmes ont politique C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts et coordinatrice co- coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:50) [90%] :\r\nL'objectif \u00e9tait vraiment en travers de ce r\u00e9seau de renforcer cette coop\u00e9ration entre femmes de rappeler qu'aujourd'hui il y a quand m\u00eame plus de 2 tiers des parlementaires cantonaux qui sont des femmes et que c'est un r\u00e9seau extr\u00eamement riche, donc tr\u00e8s bien idiot de de de pas profit\u00e9, c'est important aussi bonsoir trouve tout \u00e0 Berlin pour donner un signal en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est pas suffisant, faire des listes paritaires ou encore r\u00e9seau pays c'est vraiment bas\u00e9 sur un principe de solidarit\u00e9 entre femmes et puis de faciliter l'entr\u00e9e en politique des femmes chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [99%] :\r\nC\u00e9line Vara avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [92%] :\r\nDu sport maintenant avec du tennis et le compteur des victoires de Roger Federer qui reste bloqu\u00e9 \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [93%] :\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominic Tim hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 6 3 6 6 3 7 5, trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la 3\u00e8me manche et voil\u00e0 un 100 uni\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [89%] :\r\nC'est dommage que j'ai pu faire la diff\u00e9rence \u00e0 la fin, parce que c'est vrai, j'avais mes mes opportunit\u00e9s maintenant tout de suite apr\u00e8s le match, difficile de dire exactement qu'est -ce qui a fait la diff\u00e9rence, mais je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s peu, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, alors forc\u00e9ment une certaine d\u00e9ception c'est normal parce que j'\u00e9tais tout pr\u00e8s, on peut j'avais gagn\u00e9 le 1er set je entends men\u00e9 dans le match en fait tout le temps, quasiment \u00e0 Lens de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est comme \u00e7a, il faut faut l'accepter, il faut continuer si forc\u00e9ment aussi f\u00e9licit\u00e9 Dominique pour un un sacr\u00e9 tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [94%] :\r\nRoger Federer avec Georges MC ne veut pas dire gagner tous les footballeurs le savent : Neuch\u00e2tel Xamax en a fait la mer exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Z\u00fcrich dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout, enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier \u00e0 plus d'un 1000000 400 1000 francs lors d'une vente, les ench\u00e8res en ligne, Armando, c'est son nom, est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce, le plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [85%] :\r\nCe qui est g\u00e9nial c'est qu'Alain Franco, il y a une Zitouni ont compris votre nom, mais pas moi Olivier jusqu'alors que j'ai, j'ai mis la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-408B63AE-B02F-4D76-BFB1-AFDF8D35763F", "internalArchiveId": "408B63AE-B02F-4D76-BFB1-AFDF8D35763F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Beto O'Rourke lance sa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en Iowa", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Murphy, habitant de l\u00ceowa;Beto O rourke, candidat texan \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle US\r\n\r\n\r\nBeto O'Rourke lance sa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en Iowa 7h22 Iowa, un candidat \u00e0 la maison\r\n***On va partir pour l'Iowa. \r\nCet \u00e9tat am\u00e9ricain au cour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020... \r\nC'est le premier \u00e9tat \u00e0 voter lors des primaires am\u00e9ricaines... v\u00e9ritable test \u00e9lectoral.. \r\nPour esp\u00e9rer devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis... il faut g\u00e9n\u00e9ralement gagner ou faire un score honorable dans l'Iowa.. \r\nPour la quinzaine de candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, l' Iowa est donc un \u00e9tat cl\u00e9... \r\nEt la campagne pr\u00e9sidentielle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\nReportage, Rapha\u00ebl Grand\r\n  3'35''\r\n((L'Iowa, ses plaines enneig\u00e9es. Et ses petites assembl\u00e9e poltiques. Parfois c'est dans la cuisine d'un habitant que l'on vient rencontrer un candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nTRAD John : Ma maison est pleine.. avec des amis, des voisins et aussi pas mal d'inconnus. \r\nJhon Murphy a invit\u00e9  chez lui le candidat Texas Beto O rourke Plus d'une centaine de personnes  se massent entre sa cuisine et le salon. Il  a m\u00eame  fallu caser des gens dans la sous-sol\r\nTRAD John :\u00e7a va \u00eatre la f\u00eate, et j'esp\u00e8re que tout le monde aura la chance de le rencontrer, boire quelques verres et voir quelle est sa vision pour l'Am\u00e9rique\r\nEt voil\u00e0 que Beto O Rourke arrive. Le Texanvietn de se lancer dans la primaire d\u00e9mocrate. Et come tout bon candidat.. il commenc sa campagne dans l'Iowa\r\nTRAD Beto : Je me sens bien, je me sens chanceux avec tous ces gens qui sont venus pour m'\u00e9couter, mais aussi pour partager avec moi leurs id\u00e9es. C'est la d\u00e9mocratie en action, et c'est une force puissante . Je suis maintenant une petite part de tout cela et c'est un sentiment incroyable.\r\nClimat, r\u00e9gulation des armes, assurance sant\u00e9. LEs th\u00e8me s'enchainent.. I lfaut convaincre la petite assembl\u00e9e de voisin. qui sont venu, uen bierre \u00e0 la main, \u00e9coute le programme poltiue de ce jeune texan de 46 ans, qui veut devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\nTRAD Tim : En Iowa, c'est la r\u00e8gle.. Il doivent venir chez vous.. Dans un salon, une cuisine.. Il faut que leurs id\u00e9es fassent sens. Si elles ne le font pas ici, elles n'auront pas de sens non plus \u00e0 l'\u00e9chelle du pays. Ce que j'appr\u00e9cie avec Beto, c'est qu'il parle des fondements de la d\u00e9mocratie.. Et pas seulement de programmes politique. IL parle des valeurs de la d\u00e9mocratie et ce que \u00e7a signifie pour un pays.\r\ncEs deux amis ont pris l'avion depusi San Francisco.. jsute prou venir voir Beto.. Avec les retard s\u00e0 la\u00e9roport le voyage a durer 23 heures. Et ils retourent  demain en californie\r\nTRAD Femme : J'ai trouv\u00e9 que son discours \u00e9tait bien clair et plein d'\u00e9nergie.. Les autres candidats que j'ai d\u00e9j\u00e0 vus n'avaient pas ce niveau d'\u00e9nergie. J'ai beaucoup apr\u00e9ci\u00e9 qu'il parle d'\u00e9conomie et de d\u00e9mocratie. Avec une meilleure r\u00e9partition des richesses. .C'est un probl\u00e8me dans notre pays.\r\nTRAD Beto : Les gens de l'Iowa prennent leur r\u00f4le dans notre d\u00e9mocratie avec la nomination des candidats tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Beaucoup m'ont dit qu'ils n'avaient pas encore pris une d\u00e9cision d\u00e9finitive, et qu'ils n'allaient pas le faire tout de suite. Ils m'ont dit qu'ils veulent me revoir dans leurs communaut\u00e9s afin de r\u00e9pondre \u00e0 d'autres questions. Je respecte totalement cela. Je reviendrai dans l'Iowa, j'irai visiter tous les recoins de cet \u00e9tat pour \u00e9couter tout le monde. Je pense que c'est la seule mani\u00e8re de gagner ici ,et c'est aussi le meilleur moyen de servir son pays. R\u00e9colter les avis, les exp\u00e9riences de chacun. . qu'ils viennent d'Iowa ou du reste des Etats-Unis. \r\nSur un parking, dans une librairie, un bar o uune \u00e9glise.. les d\u00e9bat ss'encha\u00eenetnd ans l'Iowa. C'es tla poltique am\u00e9ricaien \u00e0 taille humaine. Les habitant de ce petit \u00e9tat rural,se targuent de pouvoir influencer la campagne.. De donner le pouls de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Cesoir, dansla cuisine de John, personne ne sait si Beo OrRourje deviendra pr\u00e9sdient des etats-Unis en 2020. Masis dasn l'Iowa  beaucoup vous diraont fi\u00e8trement.. qu'ils n'ont jamais vot\u00e9 poru un pr\u00e9sident sasn la'voir rencontr\u00e9 personnellement.))\r\nEXTRO (serait bien de donner apr\u00e8s le reportage) : Reportage dans le Midwest am\u00e9ricain. en Iowa.. Et si Beto O'Rourke a cr\u00e9\u00e9 la sensation ce week-end en lan\u00e7ant sa campagne..  On attend encore l'annonce de Jo Biden. L'ancien vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait lui aussi se lancer dans la course.\r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle ne fait que commencer. L'\u00e9lection est pr\u00e9vue en novembre 2020.. Soit dans un peu moins de 600 jours. ))\r\n--", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278624", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Beto O'Rourke lance sa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en Iowa / LME_2019-03-18T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:30:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Iowa cet \u00e9tat am\u00e9ricain qui est au coeur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, c'est le premier \u00e9tat \u00e0 voter lors des primaires am\u00e9ricaines, v\u00e9ritable test \u00e9lectoral pour esp\u00e9rer devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il faut g\u00e9n\u00e9ralement gagner ou en tout cas faire un score honorable dans l'Iowa alors pour la quinzaine de candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, l'Iowa est un \u00e9tat cl\u00e9 et la campagne pr\u00e9sidentielle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, \u00e9coutez le reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nL'Iowa s'est pleine zone l\u00e9ger et ses petites assembl\u00e9e politique parfois, c'est dans la cuisine d'un habitant, que l'on vient rencontrer un candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ma maison est pleine avec des amis, des voisins mais aussi pas mal d'a connu John Murphy invit\u00e9 chez lui le candidat du Texas Beto O'Rourke, plus d'une centaine de personnes se massent entre la cuisine et le salon, il a m\u00eame fallu caser des gens dans le sous- sol, \u00e7a va \u00eatre la f\u00eate et j'esp\u00e8re que l'on aura la chance de le rencontrer, boire quelques verres et voir qu'il se vision pour l'Am\u00e9rique, et voil\u00e0 que Beto O'Rourke arrive le texan vient de se lancer dans la primaire d\u00e9mocrate, comme tout bon candidat, il commence donc sa compagne dans l'Iowa au gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nJe me sens bien, je me sens chanceux avec tous ces gens qui sont venus pour m'\u00e9couter, mais aussi pour partager, avec moi, leurs id\u00e9es, c'est la d\u00e9mocratie en action et c'est une force puissante, je suis maintenant une petite part de tout cela, c'est un sentiment incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nAdoption le papillon climat r\u00e9gulation des armes assurance sant\u00e9 les th\u00e8mes sans cha\u00eene, il faut convaincre la petite assembl\u00e9e de voisin qui sont venus, une bi\u00e8re \u00e0 la main, \u00e9coutez le programme politique de ce jeune texan de 46 ans, qui veut devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [91%] :\r\nEn Iowa, c'est la r\u00e8gle doivent venir chez vous, dans un salon, une cuisine : Il faut que leurs id\u00e9es fassent sens ils ne le font pas, ici, elles n'auront pas de sens non plus \u00e0 l'\u00e9chelle du pays ce que j'appr\u00e9cie avec Beto, c'est qu'il parle des fondements de la d\u00e9mocratie n'est pas seulement de programmes politique, il parle des valeurs de la d\u00e9mocratie et de ce que \u00e7a signifie pour un pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [83%] :\r\nMcNamara oui \u00e7a mais -ce que oui, ces 2 amis ont pris l'avion depuis son Francisco juste pour venir voir Beto \u00e0 la \u00e0 Essaouira \u00e0 avec les retards \u00e0 l'a\u00e9roport, le voyage a dur\u00e9 23 heures il demain en Californie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [92%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que son discours \u00e9tait bien clair et plein d'\u00e9nergie, les autres candidats que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu, n'avait pas \u00e0 ce niveau d'\u00e9nergie, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 qu'il parle d'\u00e9conomie et de d\u00e9mocratie avec une meilleure r\u00e9partition des richesses, c'est un probl\u00e8me dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nIowa ne fait que les gens de l'Iowa prennent leur r\u00f4le dans notre d\u00e9mocratie, avec la nomination des candidats tr\u00e8s au s\u00e9rieux, beaucoup m'ont dit qu'il n'avait pas encore pris une d\u00e9cision d\u00e9finitive et qu'il n'allait pas le faire tout de suite, ils m'ont dit qu'ils le veulent me revoir dans leurs communaut\u00e9s afin de r\u00e9pondre \u00e0 d'autres questions, je respecte totalement cela, je reviens dans l'Iowa, j'irai visiter tous les recoins de cet \u00e9tat pour \u00e9couter tout le monde, je pense que c'est la seule mani\u00e8re de gagner ici, et c'est aussi le meilleur moyen de servir son pays r\u00e9colter les avis, les exp\u00e9riences de chacun viennent d'Iowa ou du reste des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [93%] :\r\nSur un Parking dans une librairie, un bar ou une \u00e9glise, les d\u00e9bats sont cha\u00eene dans l'Iowa, c'est la politique am\u00e9ricaine \u00e0 taille humaine, les habitants de ce petit \u00c9tat rural se targuent de pouvoir influencer la compagne de donner le pouls de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce soir dans la cuisine de John, personne ne sait si Beto O'Rourke deviendra pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en 2020, mais dans l'Iowa beaucoup vous diront fi\u00e8rement qu'ils n'ont jamais vot\u00e9 pour un pr\u00e9sident sans l'avoir rencontr\u00e9 personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [97%] :\r\nEt donc ce reportage dans le Midwest am\u00e9ricain en Iowa, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Grand la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui ne fait que commencer puisque l'\u00e9lection est pr\u00e9vue en novembre 2027 dans un peu moins de 600 jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D7B4C75-7CBE-4D6C-9E38-D171CDEDEE62", "internalArchiveId": "4D7B4C75-7CBE-4D6C-9E38-D171CDEDEE62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marc Fr\u00fch, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre l'extension \u00e0 l'homophobie;Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du  salon de l'auto de Gen\u00e8ve;Katherine Pettus, responsable de playdoyer pour l'International Association for Hospice and Palliative Care;Didier Bonvin, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation  de comp\u00e9titions de ski \u00e0 Veysonnaz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/GILETS JAUNES REPONSE GOUVERNEMENT PA) Jamais, en quatre mois de manifestations, les Champs-\u00c9lys\u00e9es n'avaient connu autant de casse. Des vitrines bris\u00e9es, des magasins incendi\u00e9s. \r\nAu lendemain de la 18e journ\u00e9e de mobilisation des \"gilets jaunes\", l'avenue avait des airs hier de zone de guerre. \r\nLes forces de l'ordre ont aussi \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises, par des groupes tr\u00e8s violents...\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9pare sa r\u00e9ponse. \r\nEmmanuel Macron recevra ce matin son premier ministre Edouard Philippe...\r\nDes annonces s\u00e9curitaires sont attendues, et notamment une possible interdiction de manifester sur les Champs-Elys\u00e9es, Alexandre Habay... \r\n--- \r\n\"Maintenant c'est termin\u00e9\" propos d'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais aupr\u00e8s de ses collaborateurs rapport\u00e9s Le Parisien... Le journal d\u00e9crit un Emmanuel Macron tr\u00e8s remont\u00e9 apr\u00e8s les images d'\u00e9meutes de samedi. Une orgie de violence qui met l'executif sous pression. Du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, on l'avoue: Oui il y a eu des dysfonctionnements du dispositif samedi. Edouard Philippe flanqu\u00e9  de ses ministres de l'Int\u00e9rieur et de la justice fera des propositions pour renforcer le maintien de l'ordre. Toujous selon Le Parisien elles pourraient aboutir \u00e0 interdire toute manifestation sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n*** RELANCE : Et pendant ce temps la Loi anticasseurs reste bloqu\u00e9e au Conseil constitutionnel\r\nEmmanuel Macron lui m\u00eame avait saisi cette instance pour qu'elle examine de potientielles entraves \u00e0 la libert\u00e9 de manifester. Aujourd'hui la droite reproche \u00e0 l'executif de s'\u00eatre priv\u00e9 d'une mise en oeuvre rapide de ce texte  qui permet notamment d'\u00e9loigner pr\u00e9ventivement certains activistes et de mieux contr\u00f4ler les ports d'armes. La gauche d\u00e9nonce une r\u00e9ponse uniquement s\u00e9curitaire. Politiquement, en tout cas, les images de samedi sont d\u00e9sastreuses, elles entrent en collision avec celles du pr\u00e9sident au sports d'hiver ou du ministre de l'Int\u00e9rieur en discoth\u00e8que quelques jours auparavant. Macron qui pensait voir le d\u00e9but de la fin du mouvement des gilets jaunes gr\u00e2ce \u00e0 son Grand D\u00e9bat doit rebondir. Un sondage r\u00e9alis\u00e9 avant la mobilisation de samedi montrait que les gilets jaunes divisent l'opinin en deux camps \u00e9gaux: 49% des Fran\u00e7ais soutiennent toujours le mouvement contre 48% qui le rejettent. \r\n---- \r\nEXTRO : Les ministres de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner et de l'\u00c9conomie Bruno Le Maire seront auditionn\u00e9s demain par une commission du S\u00e9nat, pour s'expliquer sur ces violences...\r\n(Bve Nouvelle-Z\u00e9lande) *** De nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter un nouveau drame en Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\nTrois jours apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es qui a fait 50 morts \u00e0 Christchurch, la premi\u00e8re ministre, Jacinda Ardern, annonce ce matin une r\u00e9forme de la l\u00e9gislation sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. \r\nElle promet de d\u00e9tailler le contenu d'ici une semaine...\r\nSelon les derni\u00e8res statistiques, la police a approuv\u00e9 99,6% des quelques 45 000 demandes de port d'armes d\u00e9pos\u00e9es en 2017, l'ann\u00e9e o\u00f9 le principal suspect  a obtenu le sien. \r\nL'extr\u00e9miste australien d'extreme droite qui a film\u00e9e et diffus\u00e9e en direct sur les r\u00e9seaux sociaux la tuerie, souhaite assurer seul sa d\u00e9fense.\r\n(04/NORME ANTIRACISTE ITV FR\u00dcH) Le r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse contre l'extension \u00e0 l'homophobie de la norme p\u00e9nale antiracisme est \u00e0 la peine. \r\nL'UDF, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale annonce avoir r\u00e9colt\u00e9 un peu plus de 30 mille signatures, alors qu'il lui reste environ 2 semaines pour en r\u00e9colter 20 mille de plus. \r\nUne mission qui semble difficilement r\u00e9alisable, m\u00eame si Marc Fr\u00fch du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire veut y croire. \r\n  0'36''\r\nDes propos recuillis par Marie Giovanola.\r\n(Bve 5G CH-USA) Les Etats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne en raison de la construction du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 5G avec la technologie Huawei...\r\nLe groupe chinois est soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage et de proximit\u00e9 avec le gouvernement chinois.\r\nLes Etats-Unis invitent la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence. \r\nIl s'agit selon eux d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays \"alli\u00e9s et amis\"... \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9voqu\u00e9 hier \"un \u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique\".\r\nLe DFAE ajoute qu'il est de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures.\r\n(15/BILAN SALON DE L'AUTO PI) *** Le Salon International de l'Automobile de Gen\u00e8ve a referm\u00e9 ses portes hier avec une nouvelle baisse de fr\u00e9quentation \r\n600 000 visiteurs ont d\u00e9ambul\u00e9 pour cette 89e \u00e9dition, dans les all\u00e9es de Palexpo.\r\nC'est 9% de moins... \r\nUne \u00e9rosion Cl\u00e9a Favre qui n'est pas propre \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\n  1'06''\r\n((Detroit, Paris, Francfort... Ces grands salons connaissent aussi des difficult\u00e9s.\r\nMais Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, exclut un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la voiture.\r\nSON\r\nLes chiffres vont \u00eatre analys\u00e9s ces prochains jours pour d\u00e9terminer qui sont les visiteurs qui ont d\u00e9sert\u00e9.\r\nMais le salon reste confiant. Il fait valoir que cette derni\u00e8re \u00e9dition a comptabilis\u00e9 34 nouveaux exposants.\r\nD'ailleurs, selon Andr\u00e9 Hefti, s'il ne devait rester plus qu'un salon en Europe, ce serait Gen\u00e8ve...\r\nSON\r\nPour durer, le salon doit changer. Il le sait.\r\nLa prochaine \u00e9dition verra na\u00eetre une nouvelle formule.))\r\nEXTRO : La 90e \u00e9dition se d\u00e9roulera 5 au 15 mars 2020.\r\nLe Salon International de l'Automobile de Gen\u00e8ve qui ambitionne de devenir \u00e0 terme le seul grand rendez-vous du genre en Europe.\r\n(Bve Venezuela) Le chef de l'Etat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien contest\u00e9 Nicolas Maduro pr\u00e9pare une \"profonde r\u00e9organisation\" de son gouvernement... Dans l'espoir de r\u00e9pondre \u00e0 la crise politique, selon la vice-pr\u00e9sidente Delcy Rodriguez.\r\nMais aussi dit-elle pour proteger le pays de toutes menaces ext\u00e9rieures. \r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2013, Nicolas Maduro a chang\u00e9 de cabinet \u00e0 plusieurs reprises et a promu notamment des militaires \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res du p\u00e9trole et de l'int\u00e9rieur.\r\n(TF4/RAVAGE DES OPIO\u00cfDES PI) Les opio\u00efdes sont responsables des trois quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime. \r\nC'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la Conf\u00e9rence mondiale sur les drogues \u00e0 Vienne. \r\nDes m\u00e9dicaments comme le Fantanyl font des ravages aux Etats-Unis, mais ce n'est pas le seul: en Afrique et au Moyen orient, c'est la consommation de tramadol, plus accessible, qui a explos\u00e9. Anouk Henry\r\n  1'38''\r\n((Beaucoup moins puissant que la morphine, le tramadol est un m\u00e9dicament prescrit pour traiter de nombreuses douleurs chroniques, ou post-op\u00e9ratoires notamment. Mais depuis quelques ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 de son usage. Le Nigeria, le Ghana, le Togo... mais aussi l'Iran, la Jordanie, la Lybie... sont touch\u00e9s par une augmentation massive des overdoses li\u00e9es au tramadol. En Egypte, 2,5 pourcent de la population est d\u00e9pendant \u00e0 la substance. La Bande de Gaza est \u00e9galement fortement affect\u00e9e, comme le confirme Katherine Pettus, responsable de playdoyer pour l^'International Association for Hospice and Palliative Care.\r\n(son trad: reagardez les conditions sociales l\u00e0-bas. Les gens d\u00e9tournent ces m\u00e9dicaments \u00e0 cause des conditions sociaux-\u00e9conomiques, pas parce que le m\u00e9dicament existe. C'est parce qu'ils ont besoin de soulager leur souffrance, qui est psycho-socio-emotitionnelle et spirituelle.)\r\nLes pays arabes, men\u00e9s par l'Egypte, intensifient leurs efforts pour faire interdire le tramadol. Mais pour Katherine Pettus, ce n'est pas la solution. \r\n(son 2: C'est une population particuli\u00e8re qui utilise du tramadol. ce ne sont pas les patients. Le tramadol qui est saisi est beaucoup plus fort que les doses autoris\u00e9es. Donc cela nous montre qu'il a \u00e9t\u00e9 produit de mani\u00e8re illicite et qu'il est trafiqu\u00e9. Donc interdire le tramadol au niveau international, cela va seulement p\u00e9naliser les patients, mais cela ne va pas rien faire pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de trafic il\u00e9gal.)\r\nLe tramadol est un des rares opio\u00efdes autoris\u00e9 dans ces r\u00e9gions du monde. Si l'Egypte parvient \u00e0 le faire interdire par la communaut\u00e9 internationale, cela affecterait aussi les organisations humanitaires. Elles n'auraient alors plus d'analg\u00e9siques puissants pour soigner les bless\u00e9s dans les zones de guerre.))\r\n(TF5/STRATEGIE VEYSONNAZ SKI CROSS PI) *** En ski cross, la num\u00e9ro un mondial est Vaudoise.  \r\nFanny Smith, bien que septi\u00e8me hier des finales de la coupe du monde \u00e0 Veysonnaz, a termin\u00e9 en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral, gr\u00e2ce \u00e0 six victoires remport\u00e9es cette saison.  \r\nLes organisateurs ont offert une premi\u00e8re ce week-end en r\u00e9unissant, sur la m\u00eame piste, snowboard et ski cross.  \r\nMieux, Veysonnaz organisera ces finales pendant quatre ans. \r\nMais, l'objectif de la station est de retrouver un jour une coupe du monde de ski alpin. Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n   1'23''\r\n((Depuis 15 ans, Veysonnaz n'a plus accueilli de course de course de coupe de monde de ski alpin.\r\nUne organisation un peu l\u00e9g\u00e8re et surtout un manque d'infrastructure h\u00f4teli\u00e8re ont refroidis la f\u00e9d\u00e9ration internationale.  Mais depuis, la station ne cesse de faire des appels du pied \u00e0 la FIS, en organisant des \u00e9preuves dans d'autres disciplines, comme le snowboard cross ou maintenant le ski cross.  Et  l'objectif est absolument clair pour Didier Bonvin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.  la coupe du monde de ski alpin\r\nSON \r\nIl va falloir attendre un peu pour cette t\u00e9l\u00e9cabine m\u00eame si le projet est avanc\u00e9.  Les promoteurs esp\u00e8rent voir les premiers travaux entam\u00e9s en 2020 si tout se d\u00e9roule sans accros dans la proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate et d'autorisation.  Et ensuite il faut encore obtenir l'organisation d'une course et la Suisse est largement pourvue en la mati\u00e8re. ))\r\n(18/TENNIS PA) Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale du Master 1000 d'Indian Wells. \r\nLe b\u00e2lois qui n'a pas tenu la distance face \u00e0 l'autrichien Dominic Thiem vainqueur en trois manches 3-6,6-3, 7-5. \r\nRogere Federer qui a donc rater un 101\u00e8me titre sur le circuit. Georges Homsi \r\n  1'02''\r\nMalgr\u00e9 ce revers , Roger Federer a dress\u00e9 un bilan positif de son premier trimestre 2019... \r\nIl esp\u00e8re dit-il \"continuer sur cette lanc\u00e9e \u00e0 Miami\"... \r\nLe Masters 1000 de Miami qui d\u00e9bute mercredi.\r\n(Nouveau Traitement) un hommage \u00e0 Dick Dale, mort samedi soir \u00e0 81 ans. Guitariste de g\u00e9nie, il avait invent\u00e9 le surf rock, et m\u00eame si vous n'avez jamais entendu parler de lui, vous connaissez forc\u00e9ment le riff inaugural de Miserlou, qui \u00e9lectrise le Pulp Fiction de Quentin Tarantino. Le Guardian (en anglais) vous en dira plus sur le personnage.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Air Tasmanie) \"L'air le plus propre du monde\" se respire en Tasmanie\r\nLa p\u00e9ninsule du cap Grim, un coin venteux et isol\u00e9, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence pour l'air propre...\r\nUn isolement qui en fait donc le lieu parfait pour collecter depuis 1976 ce que beaucoup consid\u00e8rent comme l'air le plus pur sur Terre, pr\u00e9serv\u00e9 des particules fines.\r\nMalgr\u00e9 sa situation privil\u00e9gi\u00e9e, le cap n'\u00e9chappe pas enti\u00e8rement aux niveaux croissants de pollution. Quand le vent vient du nord, \u00e0 savoir Melbourne ou Sydney, il est possible de d\u00e9tecter la signature chimique des diff\u00e9rentes usines en activit\u00e9 ce jour-l\u00e0, souligne les scienfiques . La station a pu mesurer une augmentation des gaz qui appauvrissent la couche d'ozone en provenance d'endroits aussi lointains que la Chine.", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T07:59:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T07:59:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10278657", "ece-10278631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:36:35Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la France reconna\u00eet des dysfonctionnements au lendemain de la 18\u00e8me mobilisation des gilets jaunes marqu\u00e9es par un regain de violence apr\u00e8s la consternation le gouvernement passe \u00e0 l'action et doit annoncer plusieurs mesures, le salon de l'auto de Gen\u00e8ve boucle sur une nouvelle chute de fr\u00e9quentation : moins 9 pourcent une \u00e9rosion nous expliquera Cl\u00e9a Favre, qui n'est pas propre \u00e0 Gen\u00e8ve et puis Dominique Team prive Roger Federer de son 100 uni\u00e8me titre l'Autrichien s'est impos\u00e9 hier en finale du Masters 1000 d'Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nJamais en 4 mois de manifestations, les Champs- \u00c9lys\u00e9es n'avait connu autant de casse des vitrines bris\u00e9es, des magasins incendi\u00e9s au lendemain de cette 18\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation, l'avenue avait des airs de zone de guerre, les forces de l'ordre ont aussi \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des groupes tr\u00e8s violents, le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9pare ce matin \u00e0 la riposte, Emmanuel Macron, recevra son 1er ministre \u00c9douard Philippe, des annonces s\u00e9curitaires sont attendus Alexandre Habay notamment une possible interdiction de manifester sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\nMaintenant c'est termin\u00e9 injonction d'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais aupr\u00e8s de ses collaborateurs, rapport\u00e9s par Le Parisien, le journal d\u00e9crit un Emmanuel Macron tr\u00e8s remont\u00e9 apr\u00e8s les images d'\u00e9meutes de samedi une orgie de violence qui met l'ex\u00e9cutif sous pression du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, on l'a vu, oui, il y a eu des dysfonctionnements du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00c9douard Philippe, flanqu\u00e9 de ses ministres de l'int\u00e9rieur et de la justice fera des propositions pour renforcer le maintien de l'ordre, toujours selon Le Parisien, elles pourraient en effet aboutir \u00e0 interdire toute manifestation sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [97%] :\r\nEt pendant ce temps la Loi anticasseurs reste bloqu\u00e9e au Conseil constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, lui- m\u00eame avait saisi cette instance pour qu'elle puisse examiner de potentiel entraves \u00e0 la libert\u00e9 de manifester aujourd'hui la droite reproche \u00e0 l'ex\u00e9cutif de s'\u00eatre priv\u00e9 d'une mise en oeuvre rapide de ce texte qui permet notamment d'\u00e9loigner pr\u00e9ventivement certains activistes, la gauche, elle d\u00e9nonce une r\u00e9ponse uniquement s\u00e9curitaire politiquement en tout cas les images de violence sont d\u00e9sastreuses, elles entrent en collision avec celles du pr\u00e9sident au sports d'hiver ou du ministre de l'Int\u00e9rieur en discoth\u00e8que, quelques jours auparavant macron qui pensait voir le d\u00e9but de la fin de la crise gr\u00e2ce \u00e0 son grand d\u00e9bat doit r\u00e9agir, un sondage r\u00e9alis\u00e9 avant la mobilisation de samedi montrait que les gilets jaunes divisent l'opinion en 2 camps \u00e9gaux 49 pourcent des Fran\u00e7ais soutiennent toujours le mouvement contre 48 pourcent qui le rejet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nEt les ministres de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, et de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire, seront auditionn\u00e9s demain par une commission du S\u00e9nat pour s'expliquer sur ces violences, de nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter un nouveau drame en Nouvelle-Z\u00e9lande, 3 jours apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es qui a fait 50 morts Christchurch la premi\u00e8re ministre Jocelyne Ardern annonce ce matin une r\u00e9forme de la l\u00e9gislation sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu, elle promet de d\u00e9tailler le contenu d'ici une semaine, selon les derni\u00e8res statistiques, la police n\u00e9o- z\u00e9landaise prouv\u00e9, plus de 99 pourcent des quelque 45000 demandes de port d'armes d\u00e9pos\u00e9es en 2017 l'ann\u00e9e o\u00f9 le principal suspect a obtenu le sien l'extr\u00e9miste australien d'extr\u00eame- droite qui a film\u00e9e et diffus\u00e9e en Direct sur les r\u00e9seaux sociaux, la tuerie s'est souhaite assurer seul sa d\u00e9fense, le r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse contre l'extension \u00e0 l'homophobie de la norme p\u00e9nale antiraciste est \u00e0 la peine, l'UDF, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale annonce avoir r\u00e9colt\u00e9 un peu plus de 30000 signatures alors qu'il lui reste environ 2 semaines pour en r\u00e9colter 20000 de plus, une mission qui semble difficilement r\u00e9alisable, m\u00eame si Marc Fr\u00fch du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire veut y croire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [92%] :\r\nL'information n'a pas pass\u00e9 comme on l'esp\u00e9rait peut-\u00eatre que nous avons aussi mal communiqu\u00e9, je ne sais pas, mais maintenant je crois que la chose est en route depuis a en tout cas une semaine m\u00eame plus et la fonctionne bien sa rentr\u00e9e, je suis confiant que, vu l'importance de la libert\u00e9 d'expression qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e absolument, c'est un point qui est tellement crucial pour beaucoup de gens que nous croyons et que nous esp\u00e9rons que beaucoup de gens encore signeront le r\u00e9f\u00e9rendum ces prochains jours et qu'ainsi, on pourra arriver \u00e0 une votation populaire sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola, les \u00c9tats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne en raison de la construction de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 5 G avec la technologie ou Hawa\u00ef le groupe chinois est soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage et de proximit\u00e9 avec P\u00e9kin, les \u00c9tats-Unis invitent la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence, il s'agit selon eux d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays alli\u00e9s et amis le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9voquait hier un \u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique, le DFAE ajoute qu'il est de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures, le salon international automobile de Gen\u00e8ve, \u00e0 se referm\u00e9 ses portes hier avec une nouvelle baisse de fr\u00e9quentation 600000 visiteurs ont d\u00e9ambul\u00e9 pour cette 89\u00e8me \u00e9dition dans les all\u00e9es de Palexpo, c'est 9 pourcent de moins que l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, une \u00e9rosion Cl\u00e9a Favre, qui n'est pas propre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [93%] :\r\nDetroit, Paris, Francfort, ces grands salons connaissent aussi des difficult\u00e9s mais Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve exclut un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la voiture. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:53) [83%] :\r\nPendant 4 exposants qui sont pas l\u00e0 pour diff\u00e9rentes raisons, il y en a que ces questions budg\u00e9taires, il y en a qui ont rien \u00e0 montrer, et puis il y en a qui sont en pleine restructuration et \u00e7a, bien s\u00fbr, si vous avez fort de Jagger, Land Rover et Honda et par exemple, qui ils sont pas l\u00e0, c'est aussi des visiteurs qui nous manque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [95%] :\r\nLes chiffres vont \u00eatre analys\u00e9s, ces prochains jours pour d\u00e9terminer qui sont les visiteurs qui ont d\u00e9sert\u00e9, mais le salon reste confiant, il fait valoir que cette derni\u00e8re \u00e9dition a comptabilis\u00e9 34 nouveaux exposants d'ailleurs selon Andr\u00e9 Hefti, s'il ne devait rester plus qu'un salon en Europe ce serait Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [87%] :\r\nFaut pas oublier que nous, on est quand m\u00eame sur un sol neutre qui nous Avantage n'est pas pays constructeurs et chez nous, c'est quand m\u00eame encore dans des dimensions raisonnables, surtout quand on compare aussi le prix du m2, on a 110 francs le m2 bruts et puis en Francfort \u00e0 Paris, si je ne trompe pas, c'est au tour de 150 euros le m\u00e8tre carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [97%] :\r\nPour durer le salon doit changer, il le sait, la prochaine \u00e9dition verra na\u00eetre une nouvelle formule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLe 90\u00e8me \u00e9dition qui se d\u00e9roulera du 5 au 15 mars 2020, le Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, qui ambitionne de devenir \u00e0 terme le seul grand rendez- vous du genre en Europe, le chef de l'\u00c9tat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien contest\u00e9 Nicolas Maduro pr\u00e9pare une profonde r\u00e9organisation de son gouvernement dans l'espoir de r\u00e9pondre \u00e0 la crise politique selon la vice- pr\u00e9sidente del si Rodriguez mais aussi, dit -elle, pour prot\u00e9ger le pays de toutes menaces ext\u00e9rieures depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2013 Nicolas Maduro, a chang\u00e9 de cabinet \u00e0 plusieurs reprises et il a promu notamment des militaires \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res du p\u00e9trole et de l'Int\u00e9rieur, les opio\u00efdes sont responsables des 3 quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime c'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la conf\u00e9rence mondiale sur les drogues viennent des m\u00e9dicaments comme le fentanyl, font des ravages aux \u00c9tats-Unis, mais ce n'est pas le seul en Afrique et au Moyen-Orient, c'est la consommation de tramadol plus accessible, qui a explos\u00e9, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [92%] :\r\nBeaucoup moins puissant que la morphine, le tramadol est un m\u00e9dicament prescrit pour traiter notamment des douleurs chroniques ou post- op\u00e9ratoires mais depuis quelques ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 de son usage, le Nigeria, le Ghana, le Togo, mais aussi l'Iran, la Jordanie, la Lybie sont touch\u00e9s par une augmentation massive des overdoses li\u00e9es au tramadol en \u00c9gypte 2 pour 100 et demi de la population est d\u00e9pendant \u00e0 la substance, la bande de Gaza est \u00e9galement affect\u00e9e, comme le confirme : Katherine Pettus, responsable de plaidoyer pour l'international associ\u00e9 Sean for Hospice palliative Care. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [84%] :\r\nDonc tout seul choc une regarder les conditions sociales l\u00e0- bas les gens d\u00e9tournent ces m\u00e9dicaments \u00e0 cause des conditions socio- \u00e9conomiques pas parce que le m\u00e9dicament existe, c'est parce qu'ils ont besoin de soulager leur souffrance qui est psycho- socio- \u00e9motionnel espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [99%] :\r\nLes pays arabes men\u00e9s par l'\u00c9gypte intensifient leurs efforts pour faire interdire le tramadol mais pour Katherine Pettus ce n'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [85%] :\r\nEt ce serait une proie pire riche c'est une c'est une population particuli\u00e8re qui utilisent des tramadol, ce ne sont pas des passions et le tramadol qui est saisi et beaucoup plus fort que les 12 autoris\u00e9es, \u00e7a nous montre qu'il a \u00e9t\u00e9 produit, de mani\u00e8re illicite et qui le trafic et donc interdire le tramadol au niveau international, \u00e7a va seulement p\u00e9naliser les patients, mais \u00e7a ne va en rien \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me du trafic ill\u00e9gal et de s'oui tout \u00e0 fait tr\u00e8s humble. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [96%] :\r\nLe tramadol est un des rares opio\u00efdes autoris\u00e9 dans ces r\u00e9gions du monde, si l'\u00c9gypte parvient \u00e0 le faire interdire par la communaut\u00e9 internationale, cela affecterait aussi les organisations humanitaires, elle aurait alors plus d'analg\u00e9siques puissants pour soigner les bless\u00e9s dans les zones de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [94%] :\r\nEn skicross la num\u00e9ro un mondiale est Vaudoise Fanny Smith, bien que septi\u00e8me hier des finales de la Coupe du monde \u00e0 Veysonnaz a termin\u00e9 en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 six victoires remport\u00e9es cette saison, les organisateurs ont offert une premi\u00e8re ce week- end en r\u00e9unissant sur la m\u00eame piste snowboard et ski cross mieux Veysonnaz organisera ces finales pendant 4 ans, mais l'objectif de la station et de retrouver un jour une coupe du monde de ski alpin Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [94%] :\r\nDepuis 15 ans Veysonnaz n'a plus accueilli de course de Coupe du monde de ski alpin, une organisation un peu l\u00e9g\u00e8re et surtout un manque d'infrastructures h\u00f4teli\u00e8res ont refroidis, la F\u00e9d\u00e9ration internationale mais, depuis la station ne cesse de faire des appels du pied \u00e0 la FIS en organisant des \u00e9preuves dans d'autres disciplines comme le snowboard cross ou maintenant le ski cross et l'objectif est absolument clair pour Didier Bonvin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, la Coupe du monde de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [91%] :\r\nAbsolument, c'est dans notre agenda, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on le dit, la piste de l'ours reste homologu\u00e9 pour des comp\u00e9titions de haut niveau de Coupe du monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9 derni\u00e8rement, donc au niveau de la piste et on on a ce qu'il faut maintenant au niveau du personnel au niveau de l'organisation, le fait d'organiser des comp\u00e9titions : Coupe du monde de snowboard ski cross, \u00e7a nous para\u00eet un peu de roder nos effectifs et puis apr\u00e8s, on sait que ce qui nous manque c'est une infrastructure h\u00f4teli\u00e8re pour loger la Coupe du monde de ski alpin qui qui se compose de plus de 500 personnes donc on a pour l'instant pas cette infrastructure mais prochainement n'aurait liaison en pleine montagne, donc de Sion Arizona t\u00e9l\u00e9cabine et l\u00e0 on pourra facilement utiliser la plaine au niveau infrastructure h\u00f4teli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [95%] :\r\nIl va falloir attendre un peu pour cette t\u00e9l\u00e9cabine, m\u00eame si le projet est avanc\u00e9, les promoteurs esp\u00e8rent voir les premiers travaux entam\u00e9s en 2020 si tout se d\u00e9roule sans accroc dans la proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate et d'autorisation et ensuite, il faudra encore obtenir l'organisation d'une course et la Suisse est largement pourvue en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [91%] :\r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale du Masters 1000 d'Indian Wells, battu hier en 3 manches par l'Autrichien Dominic Team, Roger Federer qui a donc rater un 100 uni\u00e8me titre sur le circuit Georges comme si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [93%] :\r\nLe chiffre 100 et sans doute symboliquement trop fort pour s'en d\u00e9barrasser aussi vite, 2 petites semaines apr\u00e8s son historique 100\u00e8me succ\u00e8s en tournoi Roger Federer vient de passer tout pr\u00e8s d'un 100 uni\u00e8me sacre \u00e0 Indian Wells mais la fougue et l'explosivit\u00e9 d'un Dominique Team qui pratique \u00e0 25 ans le meilleur tennis de sa jeune carri\u00e8re en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, de plus en plus entreprenants au fil d'une finale de haut niveau, l'Autrichien a \u00e9cart\u00e9 une balle de 5 3 contre lui dans la manche d\u00e9cisive, puis a fini sur de jeu quasi parfait pour faire plier son illustre a\u00een\u00e9 et s'offrir son 1er succ\u00e8s en Masters 1000 en qu\u00eate d'un 6\u00e8me titre record ici dans le d\u00e9sert californien et d'une 28\u00e8me victoire en Masters 1000 Federer devra repasser reste que le B\u00e2lois a encore une fois d\u00e9montr\u00e9 que ses ambitions au plus haut niveau sont intactes et qu'\u00e0 37 ans bien sonn\u00e9s, son tennis et son physique sont encore bien l\u00e0 pour lui permettre d'envisager encore quelques grands moments sur le circuit et pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 dans 2 semaines \u00e0 Miami Georges MC rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [87%] :\r\nPour terminer ce journal, un hommage \u00e0 Dick Delmore samedi soir \u00e0 81 ans, guitariste de g\u00e9nie, il avait invent\u00e9 le Surf rock comme vous le connaissez sans doute peut-\u00eatre pas vous avez peut-\u00eatre sans doute jamais entendu parler de lui, vous connaissez forc\u00e9ment ce riff qui a \u00e9lectris\u00e9, \u00e7a oui, d\u00e9but du film, Paul Fiction, de Quentin Tarantino est donc sign\u00e9 Dick Dell h\u00e9 ben voil\u00e0, merci la minute culture de nouveau cette c\u00e9l\u00e8bre minute culture de Foued Boukari merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "internalArchiveId": "0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Jean Pierre Grin, conseiller national UDC;VIGNA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/HUAWEI USA ET LA SUISSE PA) Les Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 helv\u00e9tique des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Huawei pour le d\u00e9ploiement de la 5G.\r\nEt ils l'ont clairement fait savoir... \r\nLes Etats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne.... \r\nMarie Giovanola, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \"\u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique\"...\r\n  0'59''\r\n((Les Etats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence. Il s'agit selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays \"alli\u00e9s et amis\". Washington craint en effet que Huawei puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage. L'entreprise chinoise, elle, r\u00e9fute ces reproches.\r\nEn Suisse, tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens. Ils entendent s'en tenir \u00e0 Huawei comme fournisseur de divers composants. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention. Le DFAE qui ajoute qu'il et toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures. Le gouvernement estime toujours que l'Etat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge. Le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9. Sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos donn\u00e9es.))\r\nEt alors que les tensions entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Huawei ne semble pas retomber...\r\nLe pr\u00e9sident chinois est attendu a partir de Jeudi en Europe...\r\nXi Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie, \u00e0 Monaco et en France..\r\nRome qui doit rejoindre \u00e0 cette occasion le projet chinois, controvers\u00e9 en Europe occidentale, des \"nouvelles routes de la Soie\".\r\n(Bve Boeing) *** Boeing est en train de \"finaliser\" le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage du 737 MAX...\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9 hier soir.\r\nIl s'agit du systeme cens\u00e9  stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de Lion Air. \r\nLes donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en Ethiopie ont mis en \u00e9vidence des \"similarit\u00e9s claires\" avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame type au large de l'Indon\u00e9sie...\r\nD\u00e9claration hier de la ministre \u00e9thiopienne des Transports. \r\nLes deux appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9.\r\n(09/VD/ELECTION COMPL. ITV BUFFAT 6H30) \" Il va falloir batailler jusqu'au bout\" selon Rebecca Ruiz... La socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois. \r\nEt cela Malgr\u00e9 l'\u00e9cart de neuf points avec son concurent...\r\nL'UDC Pascal Dessauges qui a obtenu hier plus de 37% des voix contre 46% pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate .. \r\nPascal Dessauges se dit toutefois serein, tout comme, son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud... \r\n  0'45''\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e hier \u00e0 34 %...\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, ce sera le 7 avril prochain.\r\n(TF6/TR\u00c8S RICHES TAX\u00c9S \u00c0 70% PI) Taxer plus fort les super riches: c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan. \r\nUne initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national cette semaine. \r\nL'\u00e9lu vaudois propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs soit impos\u00e9 \u00e0 70%. \r\nMarc Menichini, si cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n  1'36''\r\n((La nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des D\u00e9mocrates am\u00e9ricains. \r\nCes derniers veulent imposer \u00e0, au moins, 70% la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars. Et ce, pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres. \r\nLe conseiller national vaudois fait une proposition similaire: le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70%... pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs. Samuel Bendahan:\r\nSON 23sec\r\nPour la droite, une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu.  Jean Pierre Grin est conseiller national UDC\r\nSON 20sec\r\nPour le parlementaire UDC, le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\nUn point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement. Ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste vaudois.))\r\n(12/BOLSONARO AUX USA PA) ** Le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux Etats-Unis jusqu'\u00e0 mercredi.\r\nIl rencontrera Donald Trump demain. \r\nLes deux pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique notamment sur la question du Venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intevention militaire. \r\nLe Br\u00e9sil ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine, premier partenaire commercial du g\u00e9ant latino-am\u00e9ricain... ANNE VIGNA\r\n   0'56''\r\n((Le deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro, apr\u00e8s le Sommet de Davos, devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse, o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 min lors du discours d'ouverture du Sommet. Le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'OTAN ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis. Un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les deux pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellite. De son c\u00f4t\u00e9 le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains au Br\u00e9sil mais ne devrait pas obtenir la pareille des Etats-Unis. Sur le dossier du Venezuela, aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido mais le br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire.\r\nANNE VIGNA))\r\n(Bve Venezuela) Le chef de l'Etat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien contest\u00e9 Nicolas Maduro pr\u00e9pare une \"profonde r\u00e9organisation\" de son gouvernement... Dans l'espoir de r\u00e9pondre \u00e0 la crise politique, selon la vice-pr\u00e9sidente Delcy Rodriguez.\r\nMais aussi dit-elle pour proteger le pays de toutes menaces ext\u00e9rieures. \r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2013, Nicolas Maduro a chang\u00e9 de cabinet \u00e0 plusieurs reprises et a promu notamment des militaires \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res du p\u00e9trole et de l'int\u00e9rieur.\r\n(06/FR/FONTE DES GLAGIERS  PA) Les glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues, qui a associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nCe programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace des hautes montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es. \r\nCette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Maurice Doucas.\r\n  0'55''\r\n((Sous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu... Les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9, d'ici aux ann\u00e9es 2070, mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0. Ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus, le Tarim ou les affluents de la mer d'Aral. Des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es... \r\nPour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces, et par cons\u00e9quent le volume de glace, de quelques 215'000 glaciers \u00e0 travers le monde... \u00e0 l'exclusion du Goendland et de l'Antartique. \r\nLes chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 cm au maximum, si ils disparaissaient compl\u00e8tement. De 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ 1,5 centim\u00e8tre en raison justement de la fonte des glaciers... ))\r\n(Bve FOot) Neuch\u00e2tel Xamax a galvaud\u00e9 une occasion en or !\r\n Battue 2-1 \u00e0 Zurich par Zurich apr\u00e8s avoir pourtant ouvert le score, la formation de St\u00e9phane Henchoz aurait pu laisser les Grasshoppers \u00e0 7 points.\r\nB\u00e2le - Young Boys             2-2    (1-2)  \r\nThoune - Lucerne              1-1    (0-0)  \r\nZurich - Neuch\u00e2tel Xamax FCS  2-1    (0-0)", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10278653", "ece-10278617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:30:54Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, les \u00c9tats-Unis invite la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence avec la technologie 5 G de ouais, ouais le groupe chinois soup\u00e7onn\u00e9s d'espionnage mais Berne refuse pour le moment d'intervenir dans ce secteur, l'UDC Pascal Dessauges veut garder le moral malgr\u00e9 l'\u00e9cart avec la socialiste Rebecca Ruiz \u00e0 l'issue, hier, du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, un espoir, vous l'entendrez partag\u00e9e \u00e9galement par ses alli\u00e9s et puis dans ce journal, \u00e9galement, la fonte des glaciers, encore plus rapide qu'on ne le penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Wang Wei pour le d\u00e9ploiement de la 5 G et l'ont clairement fait savoir les \u00c9tats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne Marie Giovanola le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence, il s'agit, selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays alli\u00e9s et amis Washington craint en effet que ouais ouais et puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage l'entreprise chinoise, elle r\u00e9fute ces reproches en Suisse tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens, ils entendent tenir ah ouais ouais comme fournisseur de divers composants le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention le DFAE qui ajoute qu'il est toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures, le gouvernement estime toujours que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9 sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril, les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos 2 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEt alors que les tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, au sujet de ouais, ouais, ne semble pas retomber le pr\u00e9sident chinois est attendu \u00e0 partir de jeudi en Europe c'est Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie \u00e0 Monaco et en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [99%] :\r\nBoeing est en train de finaliser le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage du 737 main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9, hier soir, il s'agit du syst\u00e8me cens\u00e9 stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de La\u00e2youne les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en \u00c9thiopie ont mis en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame genre au large de l'Indon\u00e9sie, d\u00e9claration faite hier par la ministre \u00e9thiopienne des Transports les 2 appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res, juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [92%] :\r\nIl va falloir batailler jusqu'au bout, les mots de Rebecca Ruiz la socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 l'\u00e9cart de 9 points avec son concurrent, l'UDC Pascal Dessauges, qui a obtenu hier plus de 37 pourcent des voix, contre 46 pourcent pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate, PascalD. Sosh se dit toutefois serein, tout comme son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [89%] :\r\nOn est surtout d\u00e9\u00e7u en bien, dans les villes qui sont traditionnellement \u00e0 gauche, on aurait pu imaginer que les couloirs sont effectivement plus important par exemple Lausanne monsieur des, je fais des bons scores dans les villes o\u00f9 on nous disait qu'il \u00e9tait finalement peu connu et on sait que pour l'UDC dans les villes, c'est toujours un peu difficile, nous pensons revanche que le gain en termes de voix, les Bleus potentiel de gain est assez important, en dehors des villes, en particulier dans certains arrondissements qui sont traditionnellement assez fortement, cr\u00e9ant \u00e0 droite et o\u00f9 Madame Ruiz, ils arrivent en t\u00eate cette l\u00e0, \u00e0 notre avis, que lors du 2\u00e8me tour une tr\u00e8s forte mobilisation est n\u00e9cessaire j'aimerais souligner que temps durant la campagne que finalement l'analyse des votes d\u00e9montre que l'Alliance a bien fonctionn\u00e9, nous avons chez nous, tr\u00e8s peu de bulletins biff\u00e9 et une augmentation du nombre de listes PLR d\u00e9pos\u00e9e avec le candidat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR, Vaud, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, pr\u00e9vue le 7 avril prochain taxer plus fort les super riches, c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan une initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9 au Conseil national, cette semaine, l'\u00e9lu Vaudois, propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, soit impos\u00e9 \u00e0 70 pourcent M\u00fcnich initie cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [95%] :\r\nLa nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, ces derniers veulent imposer \u00e0 au moins 70 pourcent la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars, et ce pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres, le conseiller national Vaudois a fait une proposition similaire, le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70 pourcent pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la soci\u00e9t\u00e9 qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes ont de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [93%] :\r\nPour la droite une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu Jean-Pierre Grin et conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [88%] :\r\nSi on a une taxation qui est super importante en aura ces personnes qui vont changer de domicile et, finalement, on va perdre l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et l'imp\u00f4t cantonal boire communal \u00e9galement, on sait tr\u00e8s bien que dans notre pays, on dit toujours : le 8 ans pour 100 de l'imp\u00f4t et pay\u00e9 par le 20 pour 100 des contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [95%] :\r\nEt pour le parlementaire UDC le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, un point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement, ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux \u00c9tats-Unis, je visite qui va durer jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nIl rencontrera Donald Trump d\u00e8s demain, les 2 pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique, notamment sur la question du venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intervention militaire, le Br\u00e9sil, qui ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine 1er partenaire commercial du g\u00e9ant latino- am\u00e9ricain, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro apr\u00e8s le sommet de Davos devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 minutes lors du discours d'ouverture du sommet, le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'Otan, ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les 2 pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellites de son c\u00f4t\u00e9, le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains, au Br\u00e9sil, mais il ne devrait pas obtenir l'appareil des \u00c9tats-Unis sur le dossier du venezuela aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 joint gouaille eau mais le Br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire Anne Vigna rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues qui associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg, ce programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace, d'autres montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es cette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation Maurice Doucas est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nSous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu, les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9 d'ici aux ann\u00e9es 2000 70 mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0, ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus le ou les affluents de la mer d'Aral des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es pour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces et par cons\u00e9quent le volume de glace de quelques 215000 glaciers \u00e0 travers le monde \u00e0 l'exclusion du Groenland et de l'Antartique, ces chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 centim\u00e8tres au maximum s'ils disparaissaient compl\u00e8tement de 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ1,5 centim\u00e8tres en raison justement de la fonte des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nEn football Neuch\u00e2tel-Xamax perdu hier d\u00e9faite 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Z\u00fcrich, la formation de St\u00e9phane Henchoz qui reste avant- derni\u00e8re au classement de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2666E311-9E56-4D43-8966-D93439AF42A5", "internalArchiveId": "2666E311-9E56-4D43-8966-D93439AF42A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9  PASCAL GYGAX, Psycholinguiste - F\u00e9minisme et langage - vient en taxi depuis chez lui : Madeleine 3 (Entr\u00e9e Place Auberjonois), 1003 Lausanne - ** 76 - OK TAXI COMMANDE \r\n-----L'INVITE PARTIE 1 : PASCAL GYGAX\r\n***La langue fran\u00e7aise est sexiste...clairement... ce n'est pas moi qui le dit, c'est notre invit\u00e9 ! Ceci dit, il n'en n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi...il fut un temps, il existait des professeuses, des m\u00e9decines, des autrices et, m\u00eame si je n'y ai pas assist\u00e9 personnellement, l'Histoire semble dire que personne ne trouvait cela bizarre...alors que maintenant, avouons, notre oreille se sent un peu \u00e9corch\u00e9e. Et cette utilisation du langage est loin d'\u00eatre anodine, elle joue un r\u00f4le dans notre cerveau et donc au final sur nos repr\u00e9sentations sociales... Notre invit\u00e9 s'appelle Pascal Gygax, il est directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie sociale appliqu\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...et il milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9. Bonjour Pascal Gygax... \r\n- Psycholinguiste... donc \u00e0 la base vous \u00eates psychologue ou linguiste ? \r\n- R\u00e9cemment dans un article de la Libert\u00e9, on parlait de vous comme \u00e9tant psycholinguiste exp\u00e9rimental....comment \u00e7a exp\u00e9rimental, \u00e7a veut dire quoi ? Que ce n'est pas une discipline qui existe formellement ? \r\n- Aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9criture inclusive, de langage \u00e9pic\u00e8ne, de f\u00e9minisation du langage....toutes ces notions veulent dire la m\u00eame chose ? \r\n- D'ailleurs le mot \u00e9pic\u00e8ne, il est tr\u00e8s ancien je crois ? On l'a d\u00e9couvert, ou plut\u00f4t red\u00e9couvert tr\u00e8s r\u00e9cemment ? Il \u00e9tait tomb\u00e9 dans les oubliettes ? C'\u00e9tait voulu ?\r\n- Vous plus que de langage \u00e9pic\u00e8ne, ou de f\u00e9minisation du langage, vous pr\u00e9f\u00e9rez la notion de d\u00e9masculinisation du langage... vous \u00eates tatillon ? \r\n- D'ailleurs, le c\u00f4t\u00e9 tatillon, c'est ce que les d\u00e9tracteurs de ce langage inclusif, \u00e9pic\u00e8ne vous reprochent... ? Qu'il y a d'autres combats \u00e0 mener pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes avant celui-ci ? (c'est prendre le probl\u00e8me dans le mauvais sens ? ) \r\n- Pour vous c'est en fait loin d'\u00eatre cosm\u00e9tique, c'est ce que votre titre de psycholinguiste nous apprend...cela a un vrai impact sur nos cerveaux...c'est \u00e0 dire ? (repr\u00e9sentations des choix professionnels par exemple)...comment fonctionne notre cerveau face au langage ? \r\n- ALors des mots comme professeurs, dont on entend pas le f\u00e9minin \u00e0 l'oral devraient redevnir professeuse ? \r\n- Est ce que ces mots, professeuses, m\u00e9decines, autrices...qui ont r\u00e9ellement exist\u00e9, aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9s comme faux ? Est ce que c'est faux, est ce qu'ils n'existent vraiment plus ? Dans une r\u00e9daction, on m'enl\u00e8verait des points ? \r\n- Ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est de voir que ces mots, ces f\u00e9minins qui nous font si bizarres \u00e0 l'oreille ont exist\u00e9... mais ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s...quand ? \r\n- On voulait faire comprendre aux femmes qu'elles n'avaient pas leur place dans ces milieux...mais si ces termes \u00e9taient auparavant utilis\u00e9s, c'est qu'avant cela, les femmes \u00e9taient mieux consid\u00e9r\u00e9es ? On \u00e9tait plus ouvert avant le 17\u00e8me si\u00e8cle ? \r\n- Mais \u00e7a a mis deux si\u00e8cles avant de rentrer dans le langage courant, avant que ces mots comme m\u00e9decines, professeuses, autrices ne disparaissent vraiment de la bouche des francophones...pourqui \u00e7a a pris autant de temps ? \r\n- Ca veut aussi dire que le combat que vous menez, avec d'autres \u00e9videmment, pour une d\u00e9masculinisation du langage va mettre deux si\u00e8cles avant d'\u00eatre dans le langage courant ? \r\n- Vous aimeriez le retour de ces termes ? \r\n- L'annulation de certaines r\u00e8gles grammaticales aussi...il y a la fameuse r\u00e8gle du masculin qui l'emporte sur le f\u00e9minin, c'est comme \u00e7a qu'on le dit \u00e0 l'\u00e9cole, lorsque l'on accorde les verbes par exemple... deux hommes et quatre femmes sont sortis....comment on l'\u00e9crit alors ? Ca se joue au nombre, la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique l'emporte ? \r\n- On reproche parfois aux militants d'un langage inclusif d'alourdir la langue, les textes, de rallonger les propos quitte \u00e0 s'y perdre...ce sont de fausses excuses selon vous ? \r\n-----L'INVITE SECONDE PARTIE : PASCAL GYGAX\r\n***Ca remonte un peu certes, mais il fut un temps, au 17\u00e8me si\u00e8cle, ou certaines femmes \u00e9taient autrices, professeuses ou encore m\u00e9decines... et puis, on s'est dit que leur place n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait l\u00e0, on a voulu leur faire comprendre la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme, du masculin...et c'est notamment pass\u00e9 par le langage... langage qui s'est donc tout naturellement masculinis\u00e9 ! ....c'est en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 la grande Histoire que nous raconte notre invit\u00e9 ce matin...Pascal Gygax on vous retrouve, vous \u00eates directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg...et vous militez pour une d\u00e9masculinsation du langage....\r\n- Derni\u00e8rement vous avez tenu une conf\u00e9rence \u00e0 Fribourg, dans le cadre de la semaine du cerveau qui s'intitulait \" Ecriture inclusive, f\u00e9minisation du langage et cerveau : ce que l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise ne comprend pas\"...qu'est ce qu'elle ne comprend pas l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise ? \r\n- Elle n'est pas hyper en phase avec la f\u00e9minisation, ou en tout cas la d\u00e9masculinisation du langage...un des acad\u00e9miciens parlait il y a quelques ann\u00e9es de \"p\u00e9ril mortel\" pour la langue....vous comprenez cette position ferme, non n\u00e9gociable, dure...?\r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu contact avec l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise \u00e0 ce propos ? \r\n- Ceci dit, tout r\u00e9cemment, l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise a accept\u00e9 la f\u00e9minisation des noms de m\u00e9tiers... il y a un pas qui est fait ? \r\n- Et en ce qui concerne les r\u00e8gles de grammaire, qui d\u00e9cide...car ce n'est pas de son ressort... ? \r\n- La langue fran\u00e7aise est tr\u00e8s vivante, s'adapte, \u00e9volue, change, bouge...  pourquoi cette question de d\u00e9masculinisation suscite autant de d\u00e9bats virulents ? \r\n- Ca aloudit quans m\u00eame passablement les \u00e9changes non ? \r\n- On imagine que ce fait d'une langue tr\u00e8s masculinis\u00e9e nest pas que le fait de la langue fran\u00e7aise... mais d'autres langues ont su \u00e9voluer plus rapidement ? (selon Alexandre Fl\u00fcckiger, cf Le Temps 21.01.19, pays anglophones moins frileux) \r\n- Ou en sommes nous en Suisse dans le discours officiel ? Les documents officils au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration par exemple pratiquent l'\u00e9criture inclusive ? (la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9mis des guides de formulation non discriminatoires qui proposent des solutions de remplacement au masculin g\u00e9n\u00e9rique....c'est quoi ces solutions ?)\r\n- Les politiques sont encore trop frileux ? C'est \u00e0 eux de donner l'exemple ? \r\n- Vous proposez des ateliers...des ateliers ou on apprend \u00e0 d\u00e9masculiniser le langage ? C'est compliqu\u00e9 de se d\u00e9faire de cela ? \r\n***PASCAL GYGAX, directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie appliqu\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin !", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278554", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9 / LMA_2019-03-18T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:30:54Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa langue fran\u00e7aise est sexiste, clairement, ce n'est pas moi qui le dis, c'est notre invit\u00e9, ceci dit, il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi il fut un temps, il existait des professeuses des m\u00e9decines des Autrices et m\u00eame si je n'y ai pas assist\u00e9 personnellement l'histoire semble dire que personne ne trouvait cela bizarre, alors que maintenant, avouons notre oreille se sont un petit peu \u00e9corch\u00e9e et cette utilisation du langage est loin d'\u00eatre anodine, elle joue un r\u00f4le dans notre cerveau et donc au final sur nos repr\u00e9sentations sociales, notre invit\u00e9 ce matin s'appelle Pascal Gygax, il est directeur de l'\u00e9quipe de psycholinguistique et de psychologie sociale appliqu\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et il milite pour une langue fran\u00e7aise d\u00e9masculinis\u00e9 bonjour Pascal Gygax bonjour alors psycholinguistique psycholinguiste \u00e7a, c'est votre titre donc \u00e0 la base, vous \u00eates psychologue ou linguiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [96%] :\r\nJe suis psychologue \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien r\u00e9cemment dans un article de la Libert\u00e9 on parlait de vous comme \u00e9tant psycholinguiste exp\u00e9rimental, \u00e7a veut dire quoi ce c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rimental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nEn fait, on travaille sur une d\u00e9marche, une d\u00e9marche exp\u00e9rimentale on soumet des participantes et des participants \u00e0 des exp\u00e9riences et, en fait, c'est la mani\u00e8re qu'on a d'adresser ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que c'est quand m\u00eame une une discipline qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [79%] :\r\nD'ailleurs, \u00e7a oui, c'est parce qu'elle est bas\u00e9 sur, sur des exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, enfin, on va rentrer dans le vif du sujet, aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9criture inclusive de langage \u00e9pic\u00e8ne de f\u00e9minisation du langage est -ce que toutes ces notions veulent dire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nAlors non pas pas pas tout \u00e0 fait, m\u00eame si on les utilise souvent de de mani\u00e8re interchangeables mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en Suisse, on a, on utilise les termes de langage \u00e9pic\u00e8ne de f\u00e9minisation c'est c'est pas tout \u00e0 fait correcte en fait la la f\u00e9minisation, il y a une seule institution \u00e0 l'heure actuelle qui qui l'a fait, c'est le l'assembl\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui a mis tous ces termes au f\u00e9minin, en fait, \u00e7a c'est de la la f\u00e9minisation les langage \u00e9pic\u00e8ne c'est le langage qui utilise des termes qui se r\u00e9f\u00e8re autant aux femmes consomment si on admet une une Binard IT et puis le langage inclusif celle c'est c'est un mot qui qui qui est apparu, surtout en France, mais qui a finalement un peu plus correct parce qu'il y a des formes de de langage qui permettent finalement de de s'adresser aux femmes et aux hommes, mais \u00e9galement aux personnes qui se sentent ni femme ni homme et l\u00e0 le terme inclusif englobent pratiquement toutes les formes qu'on peut imaginer pour pour pallier au masculin, l'utilisation unique du masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [92%] :\r\nEn des termes qui revient le plus et vous venez de le dire en tout cas en Suisse et langage \u00e9pic\u00e8ne alors c'est un mot tr\u00e8s ancien, mais honn\u00eatement, on l'a presque d\u00e9couvert ou red\u00e9couvert tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [85%] :\r\nAlors je ne connais pas le le l'histoire du mot \u00e9pic\u00e8ne, lui- m\u00eame, mais c'est ce qui est important, c'est ce que s'il aime dit enfin une diff\u00e9rence qui se fait historiquement sur la la, si, si le langage est -elle neutre ou bien \u00e9pic\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t mixte qui se r\u00e9f\u00e8re vraiment, explicitement ou de genre, en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux 2 genres grammaticaux f\u00e9minin et masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [96%] :\r\nAlors vous puisque langage \u00e9pic\u00e8ne puisque f\u00e9minisation du langage, vous pr\u00e9f\u00e9rez parler de d\u00e9masculinisation du langage, vous \u00eates tatillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [93%] :\r\nAlors, c'est surtout parce que j'ai remarqu\u00e9 souvent que, que les gens ont besoin de replacer le d\u00e9bat finalement ou dans son aspect central et l'aspect central vraiment autour du masculin d'Emma, il y a un probl\u00e8me avec le masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nIl est trop pr\u00e9sent, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous voyez, non, il y a ben il y a un probl\u00e8me qui est, qui est assez grand pour nous, pour les psychologues c'est c'est l'ambigu\u00eft\u00e9 du masculin quand vous avez une forme qui a plusieurs sens, \u00e7a veut dire finalement que votre cerveau doit tout le temps, d\u00e9finir ou choisir un des 2, un des 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [89%] :\r\nQuand on dit professeur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [88%] :\r\nTandis professeurs par exemple et un sens dit sp\u00e9cifique qui a le sens professeur peut se faire faire un homme, ou le sens dit g\u00e9n\u00e9rique qui peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des hommes, un homme, une femme ou \u00e0 quelqu'un dont on ne conna\u00eet pas le le genre dont on on se soucie pas et du coup votre saoudo- chaque fois \u00e0 chaque fois que votre cerveau comptera masculin donc chaque fois d\u00e9cider de quel sens il s'agit, et du coup, \u00e7a pose un probl\u00e8me d'ambigu\u00eft\u00e9, notre cerveau g\u00e9rant tr\u00e8s mal l'ambigu\u00eft\u00e9 le cerveau va toujours choisir donc, du coup, c'est pour \u00e7a que j'aime bien replacer le d\u00e9bat par rapport au masculin, ensuite, une fois qu'on admet qu'il y a un souci par rapport \u00e0 cette ambigu\u00eft\u00e9, il y a plusieurs formes possibles, il y a des, des, des changements de pratiques qui doivent s'op\u00e9rer, mais au d\u00e9part, c'est vraiment un probl\u00e8me de du masculin \u00e9videmment \u00c9liane Viennot qui est historienne de de la langue, le dit tr\u00e8s clairement, c'est que ceux -l\u00e0, le Fran\u00e7ais avait eu 2 vagues de masculinisation une premi\u00e8re au 12\u00e8me et puis une premi\u00e8re une 2\u00e8me au XVIIe qui nous int\u00e9ressent plus particuli\u00e8rement et du coup, c'est elle qui a commenc\u00e9 de parler de d\u00e9masculinisation puis elle a raison puisqu'il y a eu cette cette vague o\u00f9 tout \u00e0 coup des mots ont disparu du dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [89%] :\r\nCes fameux professeuses m\u00e9decines Autrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [79%] :\r\nTess philosophe \u00c9tienne bien s\u00fbr c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [72%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, dit vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\n\u00e7a se dit peut-\u00eatre, \u00e7a \u00e7a revient dans l'usage, hein, il y a des mots qui reviennent dans l'usage, par exemple, vous voyez le le terme de compositrice dans les ann\u00e9es 1980 \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9battues les gens disaient il \u00e9corche le les oreilles, c'est long, \u00e7a fait bizarre, disons, \u00e7a fait bizarre, par habitant, vous regardez maintenant vous demandez \u00e0 quelqu'un le mot compositrice personne vous dira que c'est un mot un peu \u00e9trange, donc en fait, l'usage est tr\u00e8s tr\u00e8s important ici, mais du coup il y a pas eu que \u00e7a, hein, comme masculinisation il y a eu \u00e9galement des r\u00e8gles grammaticales qu'ont chang\u00e9 typiquement l'accord de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nAlors on va reprendre un petit peu les les choses dans le logement, parce que vous nous avez donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'informations tr\u00e8s int\u00e9ressantes, sur lesquelles on a envie de vous interroger cette masculinisation vous dites, c'est celle du 17\u00e8me si\u00e8cle qui nous int\u00e9resse, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, en fait, pourquoi \u00e0 ce moment l\u00e0, paf, on a d\u00e9cid\u00e9 de ranger un petit peu les femmes peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon c'est pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de ranger un peu les femmes le le la la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s misogyne, alors moi je vais parler d'Andres centrisme la la soci\u00e9t\u00e9 qui tourne autour des hommes qui est faite par des hommes pour des hommes, et l\u00e0, \u00e7a fait longtemps hein donc sous l'empire Romain, les, les femmes ont un statut l\u00e9gal de, de, d'enfants, mais voil\u00e0 ce qui est important \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est surtout les Autrices, les \u00e9crivains des \u00e9crivains qui commence \u00e0 \u00eatre lu et ses ces \u00e9crivaine d\u00e9range beaucoup les grammairiens de l'\u00e9poque, d\u00e9range beaucoup les \u00e9crivains de l'\u00e9poque et du coup cette cette cette envie d'enlever ces mots du du 1er dictionnaire donc Richelieu donne le 1er mandat \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1635 et l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise d\u00e9cide de les les retirer et au d\u00e9part c'est surtout ces ces professions qui tout \u00e0 coup \u00e0 G\u00eanes, les grammairiens parce qu'il y a des femmes qui commence \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre \u00e9lu \u00e0 \u00eatre connu, et du coup l'Acad\u00e9mie d'acide de les enlever un petit peu commun comme dans 1984 de George Orwell ou le le mot libert\u00e9 n'existe pas pour essayer de que que que les gens ne pensent pas \u00e0 la libert\u00e9 et l'accalmie fran\u00e7aises font un peu la m\u00eame chose en se disant, ben on enl\u00e8ve Autrices pour signaler aux femmes que leur r\u00f4le principal c'est pas d\u00e9crire mais c'est de s'occuper des enfants ou du m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [84%] :\r\nCe qui est assez marrant, c'est que \u00e7a a mis longtemps quand m\u00eame C\u00e9cilia \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s, vu que c'\u00e9tait des mots qui \u00e9taient utilis\u00e9es triste voil\u00e0 c'\u00e9tait un nom commun qui \u00e9tait largement utilis\u00e9, mais pour qu'disparaissent vraiment du langage courant et de la bouche des francophones, \u00e7a a mis au moins 2 si\u00e8cles c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [88%] :\r\nSami 2 si\u00e8cles oui \u00e7a c'est vraiment fascinant ici puisque c'est au XIXe que le le mot disparaissent vraiment mais pour une raison tr\u00e8s simple : c'est qu'en fait l'\u00e9cole devient obligatoire avant le 19\u00e8me, l'\u00e9cole n'est pas obligatoire du coup dans l'usage, le mot Autrices tient encore jusque jusqu'au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [87%] :\r\nEt une fois qu'il y a l'\u00e9cole obligatoire, on dit aux enfants : non, \u00e7a, c'est un mot qu'il faut exactement et, aujourd'hui, un mot comme professeuses un mot comme Autrices si je l'\u00e9cris dans une r\u00e9daction c'est clairement faux, ce sont vraiment des mots qui n'existent plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nVotre logiciel le le le soulignera switch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [80%] :\r\nIl l'a fait d'ailleurs quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [90%] :\r\nSi on met exactement apr\u00e8s c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que Autrices avec ma coll\u00e8gue d'\u00c9liane Viennot, on en parle souvent du fait que c'est int\u00e9ressant, il y a 4 ans, le terrain motrice les gens trouver \u00e7a incroyable, une nouveaut\u00e9 et maintenant on commence \u00e0 gentiment \u00e0 l'entendre de plus en plus mais, au m\u00eame titre que chef Ch FFE qui est apparu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [90%] :\r\nMais qui, formellement, n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [89%] :\r\nN'existe toujours pas, apr\u00e8s il faut regarder, puisque c'est les, les, les dictionnaires vont choisir un les additions vont choisir le Robert va choisir le Larousse va choisir si ce mot va entrer dans le dictionnaire, vous voyez dans le dictionnaire, vous avez lol donc c'est int\u00e9ressant de vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame malheureux d'avoir lol et pas Autrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [90%] :\r\nPour l'instant, c'est pas mal, mais on verra bien que Autrices va, va, va vraiment faire son apparition dans le dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [93%] :\r\nPascal Gygax, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, vous \u00eates psycholinguiste on parle de cette d\u00e9masculinisation du langage que vous appelez de vos voeux, vous restez avec nous, on \u00e9coute un petit peu de musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [88%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [58%] :\r\nUne si oui ou B\u00e9d\u00e8re tiendront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [84%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [64%] :\r\nD'accorder une utiliser l'\u00e9pave Reichenbach Community Masnaa ach\u00e8te des copains \u00e9taient non ou de parfaire Electricals tr\u00e8s instable parraine c'est \u00e9coutez \u00e7a. \r\nOui, excellente, le blog c'est de la musique suisse et CB. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:58) [89%] :\r\nIl y a un bon avec ce titre : Sisters, nous sommes toujours en compagnie de notre invit\u00e9 Pascal Gygax psycholinguiste on parle de f\u00e9minisation du langage ou plut\u00f4t d\u00e9masculinisation du langage Pascal Gygax, on a parl\u00e9 juste avant ce titre de de de ces termes en fait qui ont disparu, qui ont exist\u00e9, qui ont disparu comme professeuses moi celui qui me qui me titille le plus vous vous aimeriez le retour de ce de de de ce mot l\u00e0 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [90%] :\r\nMais, de par d\u00e9finition, ce mot est de retour, puisque il y a, il y a des professeuses qui qui utilise ce terme pour se se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [89%] :\r\nEt non pas professeur avec un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [88%] :\r\nAlors il y a professeurs avec un qui est apparu, mais aussi parce que ces mots, on se souvient plus tr\u00e8s bien de de de l'histoire des mots et du coup professeuses peut-\u00eatre a \u00e9t\u00e9 un peu oubli\u00e9, il y a, il y a, il existe des dictionnaires d'ailleurs Th\u00e9r\u00e8se Moreau a \u00e9crit un Dictionnaire des des non f\u00e9minis\u00e9 et c'est vrai qu'on voit que professeuses et utilisait parfois professeur Roy \u00e9galement le probl\u00e8me \u00e9videmment de professeur, un sac \u00e0 l'Oral, on l'entend pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [92%] :\r\nAlors pour vous c'est quand m\u00eame tout \u00e7a, tout ce dont on discute l\u00e0 c'est loin, mais tr\u00e8s, tr\u00e8s loin m\u00eame, d'\u00eatre cosm\u00e9tique, c'est ce que votre titre de psycholinguiste nous apprend sa vraie \u00e7a a vraiment un gros impact sur nos cerveaux c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [88%] :\r\nPour une fois il faut replacer d\u00e9j\u00e0 le, le tout dans un d\u00e9bat qui existe depuis longtemps un d\u00e9bat des des anthropologues du d\u00e9but du 20\u00e8me de sa pirouette lorsqu'qui parlait du lien ente langage penser finalement c'est ce lien l\u00e0 qui nous int\u00e9resse, nous, dans notre \u00e9quipe, \u00e0 quel point le langage contraint notre mani\u00e8re de penser ce qu'il faut voir, c'est qu'on a, on a un nombre \u00e0 un nombre fini de mots pour d\u00e9crire un monde infini, du coup, l'utilisation de mots va simplement contraindre attirer notre attention vers des propri\u00e9t\u00e9s du monde qui sont pas forc\u00e9ment pertinente et du coup, il faut voir le jour grammaticales, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est le le Jean Clair verticale attire notre attention vers des propri\u00e9t\u00e9s qui finalement sont pas du tout pertinente dans le dans le contexte et ce lien entre langage penser c'est un lien qui, qui est tr\u00e8s globale, pas seulement pour le jour grammaticales mais pour d'autres choses \u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:57) [92%] :\r\nAlors, vous parlez de grammaire, on va parler de ces r\u00e8gles grammaticales qu'on nous apprend \u00e0 l'\u00e9cole, il y a celle -ci notamment, on le dit carr\u00e9ment, comme \u00e7a, le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin, c'est exactement comme \u00e7a qu'on le dit \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, 2 hommes et 4 femmes sont sortis il s'alors comment est -ce qu'on on l'\u00e9crit selon vous Pascal Guex comment on devrait l'\u00e9crire, c'est quoi, c'est le num\u00e9rique qui devrait l'emporter, comment est -ce qu'on remod\u00e8le comment est -ce qu'on retravaille notre langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [84%] :\r\nBon, il faut quand m\u00eame aussi dire que la la raison pour laquelle ce terme le masculin enfin cette expression arrive le masculin domine cette pour des raisons tr\u00e8s clair, hein, vous pouvez retrouver des citations de de grammairien du XVIIe, c'est parce que le mal est plus noble que la femelle c'est alors en fran\u00e7ais, c'est ce qui arrive par exemple pour l'accord de proximit\u00e9 au lieu de dire ce et cette \u00e0 sont cass\u00e9s jusqu'au XVIIe, casser ce cri du ensuite on change pour dire non, non, maintenant il va se il va, il va s'\u00e9crire comme masculin parce que le masculin domine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la r\u00e8gle de proximit\u00e9, c'\u00e9tait le le terme qui \u00e9tait le plus proche du verbe, c'\u00e9tait avec celui -ci qu'on accordait voil\u00e0 exactement \u00e0 cette date, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [81%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9elle finalement qui est tr\u00e8s simple, qui, qui est m\u00eame tr\u00e8s clair mais la la m\u00eame chose arrive un peu en anglais pour par rapport au au veille singulier, le fait d'utiliser une forme plurielle met au singulier, on disait jusqu'au XIXe, on dit il personne qui a une main autour de l'Oumma veille ou un oui Happy et on change ou en anglais aussi l'g\u00e9n\u00e9rique voit son nom, son apparition au 19\u00e8me pour des raisons simples mais il Delphi ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [88%] :\r\nPhilippe is in de Kitchener si vous Moscou Pascal Gygax juste une chose encore, on n'a donc, on vous a entendu tout \u00e0 l'heure, nous dire que \u00e7a avait mis 2 si\u00e8cles, en fait, ces termes comme professeuses hein, je reviens toujours \u00e0 celui -ci, mais avait mis 2 ans 2 si\u00e8cles 2 si\u00e8cles vraiment \u00e0 dispara\u00eetre du langage courant, \u00e7a veut dire que le combat que vous venez -vous maintenant, il va mettre deux si\u00e8cles avant de rentrer dans le langage courant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire ici pourquoi 2 si\u00e8cles, mais en m\u00eame temps, on voit que maintenant l'usage le le le l'usage se fait de plus en plus on voit des mots comme chef a pris 20 ans hein pour pour pour cela s'imposer en tout cas en Suisse en Suisse romande et on commence \u00e0 l'entendre en France, on l'entend d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr beaucoup au Qu\u00e9bec, donc j'ai pas l'impression que \u00e7a prendra autant de temps, mais surtout si, si des gens simplement continuent de l'utiliser. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gygax, Pascal", "role": "directeur de l'\u00e9quipe de Psycholinguistique et Psychologie Sociale Appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D713473-4C49-4F89-AFBF-4FDB9DC69C90", "internalArchiveId": "7D713473-4C49-4F89-AFBF-4FDB9DC69C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9actions des militants de la CDU au retrait progressif d'Angela Merkel", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Klaus Dieter Gr\u00f6hler, d\u00e9put\u00e9 CDU;Jan G\u00fcnter Frenzel, militant CDU;Astrid, militante CDU\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLes r\u00e9actions des militants de la CDU au retrait progressif d'Angela Merkel LANCEMENT 2 / CDU MERKEL-AKK\r\n***Le 14 mars 2018, Angela Merkel \u00e9tait \u00e9lue pour la 4e fois au poste de chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag. Un an plus tard, celle qui a toujours dit qu'elle irait jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, semble s'\u00eatre mis en retrait: la chanceli\u00e8re allemande est en train de passer la main \u00e0 sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer (AKK si tu pr\u00e9f\u00e8res).\r\nComment les militants de leur parti, CDU, r\u00e9agissent \u00e0 cette situation? Est-ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 la page Merkel? Blandine Milcent est all\u00e9e sonder la base du parti conservateur allemand...\r\n DIGAS 2'48''\r\n((Une bonne trentaine de personnes sont venues ce soir dans cette permanence de quartier de la CDU \u00e0 Berlin. A l'invitation de leur d\u00e9put\u00e9 . Klaus Dieter Gr\u00f6hler.\r\nBOB + TRADUCTION: \u00ab\u00a0soyez les bienvenus, je me r\u00e9jouis de vous avoir ce soir.\u00a0\u00bb\r\nCes \u00e9lecteurs de la CDU pour la plupart sont venus parler d'Europe. Ils vont par exemple \u00e9voquer la r\u00e9ponse que la pr\u00e9sidente de leur parti Annegret Kramp Karrenbauer a envoy\u00e9e aux propositions d'Emanuel Macron sur l'avenir de l'Union Europ\u00e9enne. C'est bien AKK qui a r\u00e9pondu en premier au pr\u00e9sident fran\u00e7ais et non la chanceli\u00e8re Angela Merkel et c'est tout un symbole,\r\nCar apr\u00e8s 18 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence Merkel, \u00ab\u00a0AKK\u00a0\u00bb a pris la t\u00eate de la CDU d\u00e9but d\u00e9cembre, et depuis, elle prend aussi de plus en plus d'espace sur la sc\u00e8ne politique allemande. Elle tient un discours beaucoup conservateur que celui de la chanceli\u00e8re. Apparemment cela pla\u00eet \u00e0 son \u00e9lectorat, si l'on en juge par cette r\u00e9action tout d'abord d'Astrid.\r\nBOB + TRADUCTION\r\n\u00a0\u00ab\u00a0j'ai un jugement positif sur elle, parce qu'elle cherche \u00e0 faire entrer un peu d'air frais \u00e0 la CDU. Et \u00e0 mettre de la distance avec la ligne stricte que suivait Angela Merkel.\u00a0\u00bb\r\nBOB rires\r\nJan G\u00fcnter Frenzel est un militant CDU de la premi\u00e8re heure. Il a co-organis\u00e9 cette rencontre avec son d\u00e9put\u00e9. Lui aussi est tr\u00e8s content du changement.\r\nBOB + TRADUCTION\r\n\u00ab\u00a0J'ai longtemps \u00e9t\u00e9 un fan de Merkel, parce qu'elle faisait du bien au parti et que nous avions de bons sondages gr\u00e2ce \u00e0 elle. M\u00eame si sur le contenu, j'ai eu quand m\u00eame du mal avec elle\u00a0sur certains points\u00a0: la sortie du nucl\u00e9aire, la fin de la conscription \u00e0 l'arm\u00e9e, la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Pour moi, \u00e7a n'\u00e9tait pas assez clair tout \u00e7a. Donc Angela Merkel a fait du bien au parti, elle a de bonnes intuitions pour d\u00e9terminer ce que pensent les gens, et je crois qu'elle a quand m\u00eame fait une bonne politique. Mais maintenant \u00e7a suffit. Cela fait tellement d'ann\u00e9es qu'elle gouverne, \u00e0 un moment il faut du nouveau.\u00a0\u00bb\r\nLe renouveau, oui, mais depuis qu'Angela Merkel a annonc\u00e9 qu'elle allait passer la main, c'\u00e9tait en octobre, la chanceli\u00e8re allemande conna\u00eet un regain de popularit\u00e9 dans l'opinion publique. Elle n'est pas encore partie que beaucoup d\u00e9j\u00e0 disent qu'ils vont la regretter.Comme Anne-Marie par exemple.\r\n\u00ab\u00a0On l'a vu suffisamment durant toutes ces ann\u00e9es, elle est peut-\u00eatre \u00e9puis\u00e9e aujourd'hui. Mais \u00e0 l'\u00e9tranger, elle est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente. Elle voyage beaucoup et s'occupe pluss de la politique \u00e9trang\u00e8re. Moi je trouve qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tente, elle a toujours su tenir son r\u00f4le.et. oui, je pense que je vais la regretter\u00a0\u00bb \r\nDe m\u00eame Astrid, qui trouve qu'Angela Merkel a fait beaucoup pour son pays.\r\nBOB\r\n\u00ab\u00a0Malgr\u00e9 sa politique migratoire ou alors aussi gr\u00e2ce \u00e0 sa politique migratoire, oui, je pense que je vais la regretter. L'Allemagne lui doit beaucoup.\u00e0 Madame Merkel\u00a0\u00bb.))\r\n***Blandine Milcent, si \"madame Merkel\" devait partir demain, elle serait sans doute la premi\u00e8re chanceli\u00e8re \u00e0 se retirer malgr\u00e9 sa popularit\u00e9. mais\u00a0 est-ce qu'une d\u00e9mission dans les mois qui viennent\u00a0est envisageable ?\r\nJe vais vous faire une r\u00e9ponse \u00e0 la Merkel : oui, c'est envisageable. Mais personne n'en sait rien.donc elle peut aller jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature... \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'elle laisse beaucoup d'espace \u00e0 sa dauphine, Annegret Kramp-Karrenbauer. On ne la voit plus beaucoup sur la sc\u00e8ne politique. Et on la sent d'ailleurs beaucoup plus d\u00e9tendue, comme si elle avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 (elle ose faire des discours beaucoup plus engag\u00e9s qu'avant). Ce qui est s\u00fbr aussi, c'est que \u00ab AKK \u00bb fait \u00e0 son tour tout ce qu'elle peut pour marquer ses distances, et sur la forme comme sur le fond, \u00e0 l'\u00e9gard d'Angela Merkel (parfois avec quelque maladresse). Donc la passation implicite de pouvoir est enclench\u00e9e. Est-ce que cette situation pourra durer jusqu'en 2021, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature ? Beaucoup disent que non car cette ann\u00e9e 2019, apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il y aura trois scrutins r\u00e9gionaux dans l'Est de l'Allemagne \u00e0 l'automne, et ce pourrait \u00eatre une p\u00e9riode de turbulences qui pourraient mener \u00e0 une fin pr\u00e9matur\u00e9e de l'actuel gouvernement Merkel. Cela pourrait d'ailleurs aussi venir, non pas d'Angela Merkel mais du SPD qui, dans le contrat de coalition, a impos\u00e9 de pouvoir faire un bilan \u00e0 mi parcours (donc \u00e0 l'automne) avec l'option \u00e9ventuellement de jeter l'\u00e9ponge.\r\nRelance: mais est-ce qu'on sent une ambiance de fin de r\u00e8gne? Est-ce que les Allemands en ont tout simplement assez (ras le bol?) d'Angela Merkel?\r\nSi on en croit les sondages, pas vraiment: d'apr\u00e8s un sondage ARD, 59% des Allemands paru vendredi souhaitent que la chanceli\u00e8re aille jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature. Et concernant AKK, pour l'instant, seuls 34% des Allemands la pensent apte \u00e0 devenir chanceli\u00e8re (et ils ne sont d'ailleurs que 53% \u00e0 le penser chez les \u00e9lecteurs conservateurs). Donc Annegret Kramp Karrenbauer n'a pas encore r\u00e9ussi a imposer son style, ce qui est assez normal, cela ne fait que 100 jours qu'elle est \u00e0 la t\u00eate de la CDU et elle \u00e9tait assez peu connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\nRelance (si tu veux): et si Angela Merkel d\u00e9cide de se retirer, est-ce que cela impliquera des \u00e9lections anticip\u00e9es en Allemagne?\r\nC'est une hypoth\u00e8se, mais un changement d'alliance peut toujours se faire au sein du Bundestag, entre les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag. Le SPD a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il ne soutiendrait pas AKK, donc il n'y aura pas de nouvelle grande coalition avec Annegret Kramp Karrenbauer \u00e0 sa t\u00eate. Ce qui veut dire que la seule option possible pour la CDU, si elle veut \u00e9viter des \u00e9lections, serait de relancer une \"coalition jama\u00efque\", avec les verts et les lib\u00e9raux. S'il n'y avait pas d'accord entre eux, alors, il faudrait convoquer de nouvelles \u00e9lections.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278607", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9actions des militants de la CDU au retrait progressif d'Angela Merkel / TUM_2019-03-18T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:25:23Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Allemagne le 14 mars 2018 Angela Merkel \u00e9tait \u00e9lue pour la 4\u00e8me fois au poste de chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag, un an plus tard, celle qui a toujours dit qu'elle irait jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, semble s'\u00eatre mis en retrait la chanceli\u00e8re allemande est en train de passer la main, sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer AKK alors comment les militants de leur parti CDU r\u00e9agissent \u00e0 cette situation, est ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 la page Merkel Blandine Milcent est all\u00e9e sonder la base du parti conservateur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nTrentaine de personnes sont venues ce soir dans cette permanence de quartier de la CDU \u00e0 Berlin \u00e0 l'invitation de leur d\u00e9put\u00e9 Klaus Dieter Gr\u00f6hler \u00e7a, c'est que, oui, soyez les bienvenus, je me r\u00e9jouis de vous avoir ce soir \u00e0 Hong, ces \u00e9lecteurs de la CDU, pour la plupart, sont venus parler d'Europe et ils vont, par exemple, \u00e9voquer la r\u00e9ponse que la pr\u00e9sidente de leur parti, Annegret Kramp-Karrenbauer a envoy\u00e9 aux propositions d'Emmanuel Macron sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, car c'est bien AKK qui a r\u00e9pondu en premier au pr\u00e9sident fran\u00e7ais et non la chanceli\u00e8re Angela Merkel et c'est tout un symbole car apr\u00e8s 18 ans de pr\u00e9sidence Merkel AKK a pris la t\u00eate de la CDU d\u00e9but d\u00e9cembre et depuis elle prend aussi de plus en plus d'espace sur la sc\u00e8ne politique allemande, elle tient un discours beaucoup plus conservateur que celui de la chanceli\u00e8re et apparemment cela pla\u00eet \u00e0 son \u00e9lectorat, si l'on en juge par cette r\u00e9action tout d'abord d'Astrid \u00e9quivaut Borotra, c'est positif, j'ai un jugement positif sur elle parce qu'elle cherche \u00e0 faire entrer un peu d'air frais \u00e0 la CDU et \u00e0 mettre de la distance avec la ligne stricte que suivait Angela Merkel se tra\u00eene voir Jan G\u00fcnter Frenzel est un militant CDU de la premi\u00e8re heure il a co- organis\u00e9 cette rencontre avec son d\u00e9put\u00e9, lui aussi est tr\u00e8s content du changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [93%] :\r\nJ'ai longtemps \u00e9t\u00e9 un fan de Merkel parce qu'elle faisait du bien au parti que nous avions de bons sondages, gr\u00e2ce \u00e0 elle, m\u00eame si, sur le contenu, j'ai eu quand m\u00eame du mal avec elle sur certains points, la sortie du nucl\u00e9aire, la fin de la conscription, l'arm\u00e9e, la question des r\u00e9fugi\u00e9s asseoir mener pour moi \u00e7a n'\u00e9tait pas assez clair tout \u00e7a donc, Angela Merkel a fait du bien au parti, elle a de bonnes intuitions pour d\u00e9terminer ce que pensent les gens, et je crois qu'elle a quand m\u00eame fait une bonne politique, mais maintenant \u00e7a suffit, \u00e7a fait tellement d'ann\u00e9es qu'elle gouverne \u00e0 un moment il faut du nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nLe renouveau oui mais depuis qu'Angela Merkel a annonc\u00e9 qu'elle allait passer la main, c'\u00e9tait en octobre, la chanceli\u00e8re allemande conna\u00eet un regain de popularit\u00e9 dans l'opinion publique, elle n'est pas encore partie que beaucoup disent d\u00e9j\u00e0 qu'ils vont la regretter, comme Anne-Marie par exemple l'et \u00e0 Deraa, cano\u00eb, alors l\u00e0, on l'a vu suffisamment durant toutes ces ann\u00e9es, elle est peut-\u00eatre \u00e9puis\u00e9e aujourd'hui mais \u00e0 l'\u00e9tranger, elle est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente, elle voyage beaucoup et s'occupe plus de la politique \u00e9trang\u00e8re, moi je trouve qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tente, elle a toujours su tenir son r\u00f4le et oui je pense que je vais la regretter les femmes et elles sont de m\u00eame Astrid qui trouve qu'Angela Merkel a fait beaucoup pour son pays, or 3 malgr\u00e9 sa politique migratoire ou alors aussi gr\u00e2ce \u00e0 sa politique migratoire, oui, je pense que je vais la regretter l'Allemagne lui doit beaucoup \u00e0 Madame Merkel promet que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [90%] :\r\n\u00e0 la Blandine Milcent, vous \u00eates en Direct avec nous de Berlin si Madame Merkel 1 francs Merkel devait partir demain, elle serait sans doute la premi\u00e8re chanceli\u00e8re \u00e0 se retirer malgr\u00e9 sa popularit\u00e9, mais est -ce qu'une d\u00e9mission dans les mois qui viennent est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [94%] :\r\nAlors je vais vous faire une r\u00e9ponse \u00e0 la Merkel oui, c'est envisageable, mais personne n'en sait rien, donc elle peut tout aussi bien aller jusqu'\u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature, on ne peut pas le dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle laisse beaucoup, beaucoup d'espace \u00e0 sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer on ne la voit plus beaucoup sur la sc\u00e8ne politique allemande, on la sent d'ailleurs beaucoup plus d\u00e9tendue comme si elle avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 d'ailleurs elle fait aussi des discours beaucoup plus engag\u00e9 qu'avant et ce qui est s\u00fbr aussi c'est que AKK fait \u00e0 son tour, tout ce qu'elle peut pour marquer ses distances sur la forme comme sur le fond \u00e0 l'\u00e9gard, donc d'Angela Merkel, donc la passation implicite de pouvoir la tr\u00e8s clairement est enclench\u00e9e, est ce que cette situation pourra durer jusqu'en 2021, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, beaucoup disent que non, parce que cette ann\u00e9e 2019 apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, en mai il y aura trois scrutins r\u00e9gionaux, dans l'est de l'Allemagne \u00e0 l'Automne, et ce pourrait \u00eatre en fonction des r\u00e9sultats, une p\u00e9riode de turbulences qui pourraient amener \u00e0 la fin \u00e0 une fin pr\u00e9matur\u00e9e de l'actuel gouvernement Merkel \u00e7a pourrait d'ailleurs aussi venir non pas d'Angela Merkel, mais du SPD qui, dans le contrat de coalition a impos\u00e9 de pouvoir faire un bilan \u00e0 mi- parcours, donc \u00e0 l'Automne avec l'option \u00e9ventuellement de jeter l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nMais ce qu'on sent une ambiance de fin de r\u00e8gne est -ce que les Allemands tout simplement en ont en ont assez d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [95%] :\r\nAlors, si on en croit les sondages, pas vraiment d'apr\u00e8s un sondage pour la t\u00e9l\u00e9vision ARD 59 pourcent des Allemands souhaitent que la chanceli\u00e8re aille jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature et concernant AKK pour l'instant, seuls 34 pourcent des Allemands la pensent apte \u00e0 devenir chanceli\u00e8re donc Annegret Kramp-Karrenbauer n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 imposer son Style, ce qui est assez normal parce que \u00e7a ne fait que 100 jours qu'elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la CDU et elle \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, encore assez peu connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, les Allemands de la CDU, qui doivent apprendre \u00e0 \u00e0 tourner cette page Merkel lentement mais s\u00fbrement, merci, Blandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T08:08:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A5505CE-9710-4209-8ADD-FA8B61B9AFED", "internalArchiveId": "3A5505CE-9710-4209-8ADD-FA8B61B9AFED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9  PASCAL GYGAX, Psycholinguiste - F\u00e9minisme et langage - vient en taxi depuis chez lui : Madeleine 3 (Entr\u00e9e Place Auberjonois), 1003 Lausanne - ** 76 - OK TAXI COMMANDE \r\n-----L'INVITE PARTIE 1 : PASCAL GYGAX\r\n***La langue fran\u00e7aise est sexiste...clairement... ce n'est pas moi qui le dit, c'est notre invit\u00e9 ! Ceci dit, il n'en n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi...il fut un temps, il existait des professeuses, des m\u00e9decines, des autrices et, m\u00eame si je n'y ai pas assist\u00e9 personnellement, l'Histoire semble dire que personne ne trouvait cela bizarre...alors que maintenant, avouons, notre oreille se sent un peu \u00e9corch\u00e9e. Et cette utilisation du langage est loin d'\u00eatre anodine, elle joue un r\u00f4le dans notre cerveau et donc au final sur nos repr\u00e9sentations sociales... Notre invit\u00e9 s'appelle Pascal Gygax, il est directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie sociale appliqu\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...et il milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9. Bonjour Pascal Gygax... \r\n- Psycholinguiste... donc \u00e0 la base vous \u00eates psychologue ou linguiste ? \r\n- R\u00e9cemment dans un article de la Libert\u00e9, on parlait de vous comme \u00e9tant psycholinguiste exp\u00e9rimental....comment \u00e7a exp\u00e9rimental, \u00e7a veut dire quoi ? Que ce n'est pas une discipline qui existe formellement ? \r\n- Aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9criture inclusive, de langage \u00e9pic\u00e8ne, de f\u00e9minisation du langage....toutes ces notions veulent dire la m\u00eame chose ? \r\n- D'ailleurs le mot \u00e9pic\u00e8ne, il est tr\u00e8s ancien je crois ? On l'a d\u00e9couvert, ou plut\u00f4t red\u00e9couvert tr\u00e8s r\u00e9cemment ? Il \u00e9tait tomb\u00e9 dans les oubliettes ? C'\u00e9tait voulu ?\r\n- Vous plus que de langage \u00e9pic\u00e8ne, ou de f\u00e9minisation du langage, vous pr\u00e9f\u00e9rez la notion de d\u00e9masculinisation du langage... vous \u00eates tatillon ? \r\n- D'ailleurs, le c\u00f4t\u00e9 tatillon, c'est ce que les d\u00e9tracteurs de ce langage inclusif, \u00e9pic\u00e8ne vous reprochent... ? Qu'il y a d'autres combats \u00e0 mener pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes avant celui-ci ? (c'est prendre le probl\u00e8me dans le mauvais sens ? ) \r\n- Pour vous c'est en fait loin d'\u00eatre cosm\u00e9tique, c'est ce que votre titre de psycholinguiste nous apprend...cela a un vrai impact sur nos cerveaux...c'est \u00e0 dire ? (repr\u00e9sentations des choix professionnels par exemple)...comment fonctionne notre cerveau face au langage ? \r\n- ALors des mots comme professeurs, dont on entend pas le f\u00e9minin \u00e0 l'oral devraient redevnir professeuse ? \r\n- Est ce que ces mots, professeuses, m\u00e9decines, autrices...qui ont r\u00e9ellement exist\u00e9, aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9s comme faux ? Est ce que c'est faux, est ce qu'ils n'existent vraiment plus ? Dans une r\u00e9daction, on m'enl\u00e8verait des points ? \r\n- Ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est de voir que ces mots, ces f\u00e9minins qui nous font si bizarres \u00e0 l'oreille ont exist\u00e9... mais ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s...quand ? \r\n- On voulait faire comprendre aux femmes qu'elles n'avaient pas leur place dans ces milieux...mais si ces termes \u00e9taient auparavant utilis\u00e9s, c'est qu'avant cela, les femmes \u00e9taient mieux consid\u00e9r\u00e9es ? On \u00e9tait plus ouvert avant le 17\u00e8me si\u00e8cle ? \r\n- Mais \u00e7a a mis deux si\u00e8cles avant de rentrer dans le langage courant, avant que ces mots comme m\u00e9decines, professeuses, autrices ne disparaissent vraiment de la bouche des francophones...pourqui \u00e7a a pris autant de temps ? \r\n- Ca veut aussi dire que le combat que vous menez, avec d'autres \u00e9videmment, pour une d\u00e9masculinisation du langage va mettre deux si\u00e8cles avant d'\u00eatre dans le langage courant ? \r\n- Vous aimeriez le retour de ces termes ? \r\n- L'annulation de certaines r\u00e8gles grammaticales aussi...il y a la fameuse r\u00e8gle du masculin qui l'emporte sur le f\u00e9minin, c'est comme \u00e7a qu'on le dit \u00e0 l'\u00e9cole, lorsque l'on accorde les verbes par exemple... deux hommes et quatre femmes sont sortis....comment on l'\u00e9crit alors ? Ca se joue au nombre, la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique l'emporte ? \r\n- On reproche parfois aux militants d'un langage inclusif d'alourdir la langue, les textes, de rallonger les propos quitte \u00e0 s'y perdre...ce sont de fausses excuses selon vous ? \r\n-----L'INVITE SECONDE PARTIE : PASCAL GYGAX\r\n***Ca remonte un peu certes, mais il fut un temps, au 17\u00e8me si\u00e8cle, ou certaines femmes \u00e9taient autrices, professeuses ou encore m\u00e9decines... et puis, on s'est dit que leur place n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait l\u00e0, on a voulu leur faire comprendre la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme, du masculin...et c'est notamment pass\u00e9 par le langage... langage qui s'est donc tout naturellement masculinis\u00e9 ! ....c'est en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 la grande Histoire que nous raconte notre invit\u00e9 ce matin...Pascal Gygax on vous retrouve, vous \u00eates directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg...et vous militez pour une d\u00e9masculinsation du langage....\r\n- Derni\u00e8rement vous avez tenu une conf\u00e9rence \u00e0 Fribourg, dans le cadre de la semaine du cerveau qui s'intitulait \" Ecriture inclusive, f\u00e9minisation du langage et cerveau : ce que l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise ne comprend pas\"...qu'est ce qu'elle ne comprend pas l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise ? \r\n- Elle n'est pas hyper en phase avec la f\u00e9minisation, ou en tout cas la d\u00e9masculinisation du langage...un des acad\u00e9miciens parlait il y a quelques ann\u00e9es de \"p\u00e9ril mortel\" pour la langue....vous comprenez cette position ferme, non n\u00e9gociable, dure...?\r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu contact avec l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise \u00e0 ce propos ? \r\n- Ceci dit, tout r\u00e9cemment, l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise a accept\u00e9 la f\u00e9minisation des noms de m\u00e9tiers... il y a un pas qui est fait ? \r\n- Et en ce qui concerne les r\u00e8gles de grammaire, qui d\u00e9cide...car ce n'est pas de son ressort... ? \r\n- La langue fran\u00e7aise est tr\u00e8s vivante, s'adapte, \u00e9volue, change, bouge...  pourquoi cette question de d\u00e9masculinisation suscite autant de d\u00e9bats virulents ? \r\n- Ca aloudit quans m\u00eame passablement les \u00e9changes non ? \r\n- On imagine que ce fait d'une langue tr\u00e8s masculinis\u00e9e nest pas que le fait de la langue fran\u00e7aise... mais d'autres langues ont su \u00e9voluer plus rapidement ? (selon Alexandre Fl\u00fcckiger, cf Le Temps 21.01.19, pays anglophones moins frileux) \r\n- Ou en sommes nous en Suisse dans le discours officiel ? Les documents officils au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration par exemple pratiquent l'\u00e9criture inclusive ? (la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9mis des guides de formulation non discriminatoires qui proposent des solutions de remplacement au masculin g\u00e9n\u00e9rique....c'est quoi ces solutions ?)\r\n- Les politiques sont encore trop frileux ? C'est \u00e0 eux de donner l'exemple ? \r\n- Vous proposez des ateliers...des ateliers ou on apprend \u00e0 d\u00e9masculiniser le langage ? C'est compliqu\u00e9 de se d\u00e9faire de cela ? \r\n***PASCAL GYGAX, directeur du d\u00e9partement de psycholinguistique et de psychologie appliqu\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin !", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278558", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pascal Gygax, psycholinguiste, milite pour un langage d\u00e9masculinis\u00e9 / LMA_2019-03-18T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:11:56Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a remonte un petit peu, certes, mais il fut un temps au 17\u00e8me si\u00e8cle ou certaines femmes \u00e9taient Autrices professeuses ou encore m\u00e9decines et puis on s'est dit que leur place n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait l\u00e0, on a voulu leur faire comprendre la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme du masculin et c'est notamment pass\u00e9 par le langage, langage qui s'est donc tout naturellement masculiniser c'est tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 la grande histoire que vous nous racontez ce matin Pascal Gygax, vous \u00eates notre invit\u00e9 et vous \u00eates directeur du d\u00e9partement, non de l'\u00e9quipe de psycholinguistique psycholinguistique et de psychologie appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg et vous militez pour une d\u00e9masculinisation du langage alors Pascal Gygax derri\u00e8re Neerman, vous avez tenu une conf\u00e9rence \u00e0 Fribourg, dans le cadre de la semaine du cerveau qui s'intitulait \u00e9criture inclusive f\u00e9minisation du langage et cerveau, ce que l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, ne comprend pas qu'est ce qu'elle ne comprend pas cette Acad\u00e9mie fran\u00e7aise Pascal Gygax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [85%] :\r\nBon, le, le titre est un peu pol\u00e9mique ici \u00e9tait un peu voulu pol\u00e9mique aussi mais en fait, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise semble parfois un peu oubli\u00e9 son histoire surtout et de d'oublier un peu sa responsabilit\u00e9 dans la dans la disparition de ces termes comme professeuses et puis ensuite ce que l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, ne comprend pas, mais en m\u00eame temps c'est c'est c'est un peu normal, puisque dans l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il n'y a pas de grammairien, il n'y a pas de linguiste il y a, il y a pas de de sp\u00e9cialistes finalement d'un de ces questions- l\u00e0, mais c'est le lien entre langage penser c'est ce lien que entre entre le langage qui donc qui va fa\u00e7onner une autre mani\u00e8re de de voir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [83%] :\r\nEt c'est votre domaine d'\u00e9tude juge je vous justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [86%] :\r\nExactement, donc nous on s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 \u00e7a, du coup, mais d'autres personnes, un des linguistes qui qui nous disent que le le le genre grammaticales purement arbitraires et nous psychologue montrant finalement ce ce lien tr\u00e8s fort entre le genre grammaticales, \u00e0 notre mani\u00e8re de percevoir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nPar Lonza, un petit peu quand m\u00eame de cette Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui est, il est vrai pas hyper en phase avec ce pourquoi vous militez, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9masculinisation du langage, un des acad\u00e9miciens parlait il y a quelques ann\u00e9es de danger mortel ou de p\u00e9ril mortel pour pour la langue, vous comprenez cette position si conservatrice de l'de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nPour la la la position de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, elle est assez, assez dr\u00f4le finalement parce que l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise n'a, \u00e0 un seul mandat \u00e0 la l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise doit simplement sortir un dictionnaire, c'est tout, mais les les acad\u00e9miciens de l'Acad\u00e9mie semble vouloir toujours prendre position sur des domaines qui sont pas forc\u00e9ment leur domaine d'expertise mais, et c'est \u00e7a qui est assez int\u00e9ressant finalement dans cette, dans cette Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est pas eux qui d\u00e9cident de de si le mot est juste ou pas, oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [88%] :\r\nDans son dictionnaire donc le le le dictionnaire de l'Acad\u00e9mie, ensuite les autres dictionnaires choisissent de de suivre l'Acad\u00e9mie ou pas, mais l\u00e0, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise l'id\u00e9ologique la l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a beaucoup pris position sur des questions de d\u00e9masculinisation mais c'est un d\u00e9bat qui est devenu id\u00e9ologique, ce n'est pas un d\u00e9bat de d'experts de de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [95%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu contact avec les acad\u00e9miciens \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nNon, une seule fois, indirectement, ici \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [85%] :\r\nTout r\u00e9cemment, il faut quand m\u00eame le dire, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, dont on parle \u00e0 et c'\u00e9tait la la f\u00e9minisation des noms de m\u00e9tier, il y a quand m\u00eame un papier fait la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nBon, j'ai envie de rien pass\u00e9 un peu le moment finalement depuis le XVIIe d'avoir enlev\u00e9 des termes comme Autrices, je me dis qu'au XXIe \u00e7a, c'est le moment de dire comment prendre l'air, mais finalement, on va les remettre dans le dans notre dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [90%] :\r\nAlors, la langue fran\u00e7aise est quand m\u00eame tr\u00e8s vivante, elle s'adapte, elle \u00e9volue, elle change, elle bouge, pourquoi cette question de d\u00e9masculinisation suscite autant de d\u00e9bats virulents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [94%] :\r\nMoi j'ai un j'ai un peu l'impression que c'est difficile de parler du langage parce que c'est une pratique quotidienne, il y a des changements de soci\u00e9t\u00e9 qui qui passe peut-\u00eatre plus facilement parce que les, les, les gens n'ont pas besoin finalement de de 6 m\u00e8tres et le langage compliqu\u00e9 parce que les gens doivent vraiment essayer de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une pratique quotidienne et du coup \u00e7a, \u00e7a peut poser probl\u00e8me \u00e0 certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [92%] :\r\nC'est que \u00e7a ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'il y avait quelque chose de plus id\u00e9ologique derri\u00e8re quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [85%] :\r\nBon apr\u00e8s, on vit dans un dans un autre centrisme certains c'est c'est c'est c'est compliqu\u00e9, regardez les habits le l'habit soi-disant ne serait pas du tout notre \u00eele il est masculin, donc, tout tourne autour des hommes et la langue n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette entre centrisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [97%] :\r\nCe qu'on vous reproche, c'est d'\u00eatre tatillon de dire qu'il y a d'autres combats \u00e0 mener pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes avant cette d\u00e9masculinisation du langage pour vous, c'est prendre le probl\u00e8me dans le mauvais sens, \u00e7a doit commencer justement parlent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [92%] :\r\nBon, c'est pas une raison, une question de commencer par une d\u00e9marche ou une autre, simplement bah il faut tout faire, il faut tout faire en parall\u00e8le et jamais, jamais, nous avons dit que que le langage va avoir raison sur tout, si on fait rien d'autre que \u00e7a, non, bien s\u00fbr, tout doit \u00eatre fait en parall\u00e8le une autre \u00e9quipe d'ailleurs en train beaucoup sur les st\u00e9r\u00e9otypes, les enfants la la mani\u00e8re qu'ont les enfants de voir les m\u00e9tiers etc, donc il faut tout faire en parall\u00e8le, c'est clair, \u00e7a c'est, c'est c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [93%] :\r\nOn vous reproche aussi que \u00e7a pourrait alourdir le langage alourdir la parole alourdir l'\u00e9crit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est c'est c'est un reproche qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque par rapport \u00e0 l'utilisation de compositrice donc en fait c'est c'est l'usage qui qui d\u00e9termine finalement la la lourdeur d'un texte, et plus on utilise une forme, une certaine forme de langage, plus on s'y habitue \u00e0 moins, elle devient lourde, donc \u00e7a c'est juste une question d'habitude et d'usage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [94%] :\r\nOn imagine quand m\u00eame que le fait de cette langue tr\u00e8s masculiniser n'est pas que le fait de la langue fran\u00e7aise puisqu'on voit qu'il y a quand m\u00eame quelque chose d'id\u00e9ologique derri\u00e8re tout \u00e7a, mais ce que d'autres langues ont su \u00e9voluer plus rapidement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [88%] :\r\nBon le le l'Angleterre les pays anglo- saxons \u00e9volue un petit peu plus rapidement parce qu'il y avait, il existait des termes genre et comme Police Man postman et ces termes ont chang\u00e9 en 1900 dans les ann\u00e9es 70 sous le sexiste acte pour dire non, on ne peut plus utiliser cette arme -l\u00e0 qui se r\u00e9f\u00e8rent qu'\u00e0 des hommes, donc effectivement il y a des changements langage et qui se sont op\u00e9r\u00e9s en Angleterre pour des raisons aussi anti- sexiste, finalement, m\u00eame si dans les livres pour enfants, on retrouve encore police maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [91%] :\r\nOu est -ce qu'on en est en Suisse dans le discours officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nLe discours officiel, il faut, il faut bien voir que le la la Suisse allemande a une longueur d'avance hein, puisque le le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t discuter en Suisse allemande, on voit d'ailleurs la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qui d\u00e9cide de de f\u00e9miniser ses textes, mais seulement en allemand, en fran\u00e7ais, ni en italien et en romanche et on voit que la quoi ben en fait j'ai jamais si on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver pourquoi dans cette s\u00e9ance une s\u00e9ance \u00e0 un moment donn\u00e9, ou \u00e0 la chancellerie, d\u00e9cide de de f\u00e9miniser ses textes, mais seulement en allemand et du coup, on voit que en Suisse allemande le le d\u00e9bat est un est plus avanc\u00e9 maintenant puisqu'il il int\u00e8gre aussi l'inclusion des personnes qui, qui se sentent ni femme ni homme donc en Suisse allemande, le d\u00e9bat est un peu plus en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [94%] :\r\nMais ce qu'on a encore trop frileux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [85%] :\r\nC'est pour moi, c'est le c'est le conservatisme alors il y a un conservatisme qui est li\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [84%] :\r\nMais on est encore, on est ici en Suisse, tr\u00e8s, tr\u00e8s influenc\u00e9 par cette en Suisse romande, \u00e9videmment tr\u00e8s influenc\u00e9 par cette Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [87%] :\r\nMais, tr\u00e8s influenc\u00e9 par l'Acad\u00e9mie, mais on est aussi une un pays qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur, donc c'est c'est aussi \u00e7a qui qui qui bloquent un peu, hein, c'est \u00e7a, c'est une question de de soci\u00e9t\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [93%] :\r\nPascal Gygax, vous restez avec nous, vous \u00eates psycholinguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gygax, Pascal", "role": "directeur de l'\u00e9quipe de Psycholinguistique et Psychologie Sociale Appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5E1F82C-5E86-456E-B8FF-F8D6626A7BF5", "internalArchiveId": "B5E1F82C-5E86-456E-B8FF-F8D6626A7BF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e (SIGNATURE 18.03 ELECTION COMPLEMENTAIRE VAUDOISE)   ROGER GUIGNARD, direct studio Lausanne\r\n****7h27.. Roger Guignard est avec nous pour Signature.. \r\nConseil d'Etat vaudois : la victoire d'une candidate bien profil\u00e9e !\r\n13'000 voix d'avance pour la socialiste Rebecca Ruiz ! On attendait un r\u00e9sultat serr\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, et le voil\u00e0 d'une \u00e9tonnante clart\u00e9. Sauf grande surprise le 7 avril prochain, l'UDC Pascal Dessauges \u00e9chouera aux portes de l'Ex\u00e9cutif cantonal, comme avant lui Claude-Alain Voiblet et Jacques Nicolet. La faute \u00e0 une droite peu mobilis\u00e9e, \u00e0 des \"cousins radicaux\" occup\u00e9s par de plus importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? S\u00fbrement ! Pourtant, on ne nous \u00f4tera pas de l'esprit que la vraie raison d'un \u00e9cart aussi marqu\u00e9 entre les deux favoris tient finalement \u00e0 leur profil et \u00e0 la clart\u00e9 de leur positionnement politique...\r\nPascal Dessauges n'a cess\u00e9, durant cette campagne, de cultiver une double appartenance, de slalomer entre des aspirations tr\u00e8s bloch\u00e9riennes...coup d'arr\u00eat \u00e0 la facture sociale, \u00e9migration \u00e0 contenir, des imp\u00f4ts \u00e0 baisser. Et dans le m\u00eame temps, de c\u00e9l\u00e9brer un v\u00e9ritable culte \u00e0 l'agrarien Jean-Claude Mermoud, authentique centriste, lui !  Les suffrages recueillis par R\u00e9becca Ruiz dans les fiefs pr\u00e9sum\u00e9s de la droite disent assez que cet aller-retour, ce double jeu, a plong\u00e9 nombre d'\u00e9lecteurs dans le doute et l'incertitude.\r\nUn candidat mal profil\u00e9 donc, face \u00e0 une R\u00e9becca Ruiz tr\u00e8s clairement inscrite dans l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard ; une conseill\u00e8re nationale bien connue et garante, en cas d'\u00e9lection, d'une forme de continuit\u00e9 au Conseil d'Etat. Entre les deux, il n'y avait pas photo, si on ose dire et l'UDC, une fois de plus, rate son entr\u00e9e dans un Ex\u00e9cutif cantonal !", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e", "Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e / LME_2019-03-18T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - La victoire d'une candidate bien profil\u00e9e / LME_2019-03-18T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10278634", "ece-10278626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:06:08Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre \u00e9lection Smart une connexion au Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir bonjour Roger Guignard bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour Signature la victoire d'une candidate bien profil\u00e9e c'est votre commentaire Roger 13000 voix d'avance pour la socialiste, Rebecca Ruiz, ils en attendaient un r\u00e9sultat serr\u00e9 pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et le voil\u00e0, d'une \u00e9tonnante clart\u00e9 sauf grande surprise le 7 avril prochain l'UDC Pascal Dessauges \u00e9chouera aux portes de l'ex\u00e9cutif cantonal, comme avant lui, Claude-Alain, Voiblet et Jacques Nicolet, la faute \u00e0 une droite peu mobilis\u00e9e, il y a des cousins radicaux occup\u00e9s par de plus importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales S\u00fbrement Pourtant, on ne nous \u00f4tera pas de l'esprit que la vraie raison d'un \u00e9cart aussi marqu\u00e9 entre les 2 favoris tient finalement \u00e0 leur profil et \u00e0 la clart\u00e9 de leur positionnement politique, Pascal Dessauges n'a cess\u00e9 durant cette campagne de cultiver une double appartenance de slalomer entre des aspirations tr\u00e8s bloch\u00e9rienne coup d'arr\u00eat \u00e0 la facture sociale \u00e9migration \u00e0 contenir des imp\u00f4ts \u00e0 baisser et dans le m\u00eame temps, de c\u00e9l\u00e9brer un v\u00e9ritable culte \u00e0 l'agrarien Jean-Claude Mermoud ou authentique centriste lui Les suffrages recueillis par Rebecca Ruiz dans les fiefs pr\u00e9sum\u00e9s de la droite disent assez que cet aller-retour ce double jeu a plong\u00e9 nombre d'\u00e9lecteurs dans le doute et l'incertitude un candidat mal profil\u00e9 donc face \u00e0 une Rebecca Ruiz tr\u00e8s clairement inscrite dans l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard, une conseill\u00e8re nationale bien connue et garante en cas d'\u00e9lection d'une forme de continuit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, entre les 2, il n'y avait pas photo, si on ose dire, et l'UDC une fois de plus, rate son entr\u00e9e dans un ex\u00e9cutif cantonal, c'est votre commentaire Roger Guignard, qu'on peut retrouver sur notre site Internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5AB4FE1-67A6-446C-83E0-18C87D8EBEF7", "internalArchiveId": "D5AB4FE1-67A6-446C-83E0-18C87D8EBEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des dizaines de mineurs ukrainiens ont fait gr\u00e8ve pendant plus d'une semaine sous terre", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;Richard Kalouhin , mineur dans la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska;Anatoliy Iefseyev, mineur dans la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska;Serhiy Pavlov,  repr\u00e9sentant local du syndicat ind\u00e9pendant des mineurs d'Ukraine, coordinateur de la gr\u00e8ve;Oleksandr Khrytskiy, gr\u00e9viste de la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska;Lyoubov Frolova, m\u00e8re de famille;Inna Hokholik, responsable du personnel\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nDes dizaines de mineurs ukrainiens ont fait gr\u00e8ve pendant plus d'une semaine sous terre GREVE MINEURS UKRAINE\r\n***La r\u00e9gion du Donbass, dans l'est de l'Ukraine, est un important bassin minier au coeur de qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le complexe industriel de l'URSS.\r\nMais la r\u00e9gion est aujourd'hui en d\u00e9clin... accentu\u00e9 par la guerre depuis 2014 et le d\u00e9sint\u00e9ret des authorit\u00e9s \u00e0 Kiev. Ces mines de charbon sont devenues \u00e0 la fois dangereuses et beaucoup moins rentables.\r\nPour protester contre la d\u00e9gradation de leurs situation, des dizaines de mineurs ont r\u00e9cemment pass\u00e9 plus d'une semaine sous terre.\r\nA Novo.grodiv.ska, reportage S\u00e9bastien Gobert:\r\n  DIGAS 4'49'' (fin parole 4'33'' puis musique -- il signe)\r\n(( Au poste m\u00e9dical, une infirmi\u00e8re v\u00e9rifie la tension des 4 camarades, l'un apr\u00e8s l'autre. Ils viennent de passer trois jours \u00e0 700 m\u00e8tres sous terre, dans la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska. \r\nIls sont fatigu\u00e9s, encore h\u00e9b\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s avoir regagn\u00e9 la surface. Richard Kalouhin n'est pas convaincu que cela \u00e9t\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 utile. Il ne retient pas ses larmes. \r\nRichard Kalouhin 2\r\nJ'avais choisi cette profession de mineur, tr\u00e8s difficile, pour gagner ma vie avec dignit\u00e9. Mais en fait, je vis comme un clochard. \r\nRichard Kalouhin et ses coll\u00e8gues n'avaient pas re\u00e7u leurs salaires depuis trois mois. \r\nRichard Kalouhin 1\r\nMa fille a eu deux ans le 18 f\u00e9vrier. J'ai manqu\u00e9 son anniversaire parce que j'\u00e9tais sous la terre. De toutes les mani\u00e8res, je n'ai pas un kopeck pour lui offrir un cadeau.\r\nSi les quatre camarades \u00e9taient remont\u00e9s \u00e0 la surface ce 20 f\u00e9vrier, c'est sur injonction d'un docteur. Ils les avait diagnostiqu\u00e9 d'hyper-tension apr\u00e8s trois jours dans la mine. \r\nLe mineur Anatoliy Iefseyev. \r\nAnatoliy Iefseyev\r\nOn ne peut pas dormir convenablement. A 700 m\u00e8tres sous terre, l'atmosph\u00e8re est vraiment diff\u00e9rente. Il fait tr\u00e8s chaud, on se sent vite mal \u00e0 l'aise. On peut juste somnoler pendant deux, trois heures d'affil\u00e9e, et c'est tout.\r\nIls avaient laiss\u00e9 une quarantaine de leurs coll\u00e8gues dans les profondeurs pour continuer la protestation. \r\nPour les employ\u00e9s des mines d'Etat, le salaire moyen est aujourd'hui d'environ 400 euros, ce qui suffit \u00e0 peine pour vivre en temps normal. Trois mois d'impay\u00e9s ont rendu la situation intenable. \r\nEn cause, une politique illisible de la r\u00e9gie autonome qui administre la mine, \"Selydivuhylia\".  Serhiy Pavlov est le repr\u00e9sentant local du syndicat ind\u00e9pendant des mineurs d'Ukraine, coordinateur de la gr\u00e8ve. \r\nSerhiy Pavlov\r\nDepuis que nous sommes g\u00e9r\u00e9s par cette structure commerciale, \u00e7a ne marche pas, pour des raisons obscures. La direction ne nous paie pas nos salaires de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re. Ils ont des dettes dans toutes les mines qu'ils administrent. C'est \u00e0 notre mine qu'ils doivent le plus d'argent. \r\nLa r\u00e9gie et le minist\u00e8re se rejettent la responsabilit\u00e9 de ces dysfonctionnements. Sans personne pour assumer une quelconque responsabilit\u00e9, les probl\u00e8mes s'accumulent. \r\nLe syndicaliste Serhiy Pavlov. \r\nSerhiy Pavlov\r\nLes gens sont \u00e9puis\u00e9s, parce que la situation s'\u00e9ternise. J'en suis \u00e0 ma quatri\u00e8me gr\u00e8ve de la faim, la derni\u00e8re fois il y a un an \u00e0 Kiev. A l'\u00e9poque, on nous avait l\u00e2ch\u00e9 des kopecks, pour calmer la col\u00e8re. Mais ce n'\u00e9tait pas une solution structurelle.\r\nA cause de la guerre qui d\u00e9chire la r\u00e9gion, les mines d'anthracite, un charbon de meilleure qualit\u00e9, sont rest\u00e9es sous contr\u00f4le des forces pro-russes et russes. Les mines vieilles et d\u00e9labr\u00e9es qui sont en territoire ukrainien ne sont pas au coeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du gouvernement. Le ministre de l'\u00e9nergie affiche sa distance avec les gr\u00e9vistes. \r\nPour le gr\u00e9viste Oleksandr Khrytskiy, c'est une absurdit\u00e9 criminelle. \r\nOleksandr Khrytskiy\r\nC'est d'autant plus frustrant que nous savons que la mine peut produire plus d'un million de tonnes de charbon par an. Nous avons trouv\u00e9 une veine de charbon il y a trois ans. C'est plus qu'il n'en faut pour nourrir nos familles et pourvoir aux besoins d'une partie de la r\u00e9gion. Mais la veine n'est pas exploit\u00e9e. Ca ne les int\u00e9resse pas, \u00e0 Kiev.\r\nFinalement, la gr\u00e8ve s'est termin\u00e9e le 28 f\u00e9vrier. Le gouvernement a pay\u00e9, mais seulement 80% des arri\u00e9r\u00e9s. Il a fallu d\u00e9duire encore plus des reliquats d'imp\u00f4ts. C'est donc un apaisement partiel, compris comme une manoeuvre politicienne en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Cela laisse pr\u00e9sager d'une pr\u00e9carit\u00e9 de long-terme. \r\nLa question se pose alors: pourquoi continuer \u00e0 travailler \u00e0 la mine dans une situation aussi instable? Pour l'employ\u00e9e administrative Lyoubov Frolova, m\u00e8re de famille, ce n'est pas une question de choix. \r\nLyoubov Frolova 2\r\nEt o\u00f9 je pourrais aller? Il n'y a que \u00e7a ici. Dans la r\u00e9gion, on dit que l'espoir meurt en dernier. Alors j'esp\u00e8re. J'esp\u00e8re que la mine va fonctionner de nouveau normalement, comme c'\u00e9tait le cas quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re ici. \r\nPourtant, entre 40 et 50 personnes posent leur d\u00e9mission chaque mois. 2300 personnes travaillent \u00e0 la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska, contre 3100 personne il y a quelques ann\u00e9es. Pour la responsable du personnel Inna Hokholik, c'est le futur de la r\u00e9gion qui est en p\u00e9ril. \r\nInna Hokholik\r\nA part la mine ici, il n'y a aucune activit\u00e9 \u00e9conomique. Beaucoup de gens partent chaque mois pour travailler ailleurs, par exemple en Pologne. Et si la mine ferme, notre ville va simplement mourir. Il ne va rien rester ici. \r\nDans l'imm\u00e9diat, les mineurs ont obtenu partiellement gain de cause, et concentrent leurs espoirs sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en mars, et les l\u00e9gislatives d'octobre. Ces scrutins peuvent amener au pouvoir des personnes responsables et honn\u00eates, pensent-ils. Des personnes avec un plan de reprise de l'activit\u00e9, ou en tout cas, des r\u00e9ponses claires \u00e0 la crise existentielle des mineurs du Donbass. \r\nS\u00e9bastien Gobert \u00e0 Novogrodivska pour RTS Info))", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278609", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des dizaines de mineurs ukrainiens ont fait gr\u00e8ve pendant plus d'une semaine sous terre / TUM_2019-03-18T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:39:34Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa r\u00e9gion du Donbass, dans l'est de l'Ukraine est un important bassin minier au coeur de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le complexe industriel de l'URSS, mais la r\u00e9gion est aujourd'hui en d\u00e9clin accentu\u00e9 par la guerre depuis 2014 et le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des autorit\u00e9s de Kiev ces mines de charbon sont devenues \u00e0 la fois dangereuses et beaucoup moins rentables pour protester contre la d\u00e9gradation de leur situation, des dizaines de mineurs ont r\u00e9cemment pass\u00e9 plus d'une semaine sous terre, \u00e0 Novogrodivska, reportage S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [70%] :\r\nSur la p\u00e9riode pour vous souffrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [94%] :\r\nAu poste m\u00e9dical, une infirmi\u00e8re v\u00e9rifie la tension des 4 camarades l'un apr\u00e8s l'autre, ils viennent de passer 3 jours \u00e0 700 m\u00e8tres sous terre dans la mine, num\u00e9ro 1 de Novogrodivska ils sont fatigu\u00e9s encore h\u00e9b\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s avoir regagn\u00e9 la surface Richard qu'Halloween n'est pas convaincu que cela ait \u00e9t\u00e9 utile, il ne retient pas ses larmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [82%] :\r\nLa chose tout nouveau des phoques, pr\u00e9fet, j'avais choisi cette profession de mineur tr\u00e8s difficile pour gagner ma vie avec dignit\u00e9, mais en fait, je vis comme un clochard que top11 coco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [93%] :\r\nRichard Kalouhin in et ses coll\u00e8gues n'ont pas re\u00e7u leurs salaires depuis 3 mois tout d'abord donc je ma fille a eu 2 ans le 18 f\u00e9vrier j'ai manqu\u00e9 son anniversaire parce que j'\u00e9tais sous la terre de toute fa\u00e7on, j'ai pas un kopeck pour lui offrir un cadeau si les quatre camarades sont remont\u00e9s \u00e0 la surface ce 20 f\u00e9vrier c'est sur injonction d'un Docteur, il les a diagnostiqu\u00e9 d'hypertension, apr\u00e8s 3 jours dans la mine \u00e0 la fin, ils ont laiss\u00e9 une quarantaine de leurs coll\u00e8gues dans les profondeurs pour continuer la protestation pour les employ\u00e9es des mines d'\u00c9tat le salaire moyen est d'environ 400 francs, ce qui suffit \u00e0 peine pour vivre en temps normal 3 mois d'impay\u00e9s ont rendu la situation intenable en cause une politique illisible de la r\u00e9gie autonome qui administre la mine c'est les divulguer Sergui Pavlov et le repr\u00e9sentant local du syndicat ind\u00e9pendant des mineurs d'Ukraine, coordinateur de la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [91%] :\r\nEhud r\u00e9sultat comme elle se se depuis que nous sommes g\u00e9r\u00e9s par cette structure commerciale, \u00e7a ne marche pas pour des raisons obscures, la direction ne nous paie pas nos salaires de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, ils ont des dettes dans toutes les mines qu'ils administrent, et c'est \u00e0 notre mine qu'ils doivent le plus d'argent, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [97%] :\r\nLa r\u00e9gie et le minist\u00e8re se rejettent la responsabilit\u00e9 de ces dysfonctionnements sans personne pour assumer une quelconque responsabilit\u00e9, les probl\u00e8mes sont fr\u00e9quents, le syndicaliste Serhiy Pavlov. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [93%] :\r\nC'est Sony midi pour certains, les gens sont \u00e9puis\u00e9s, parce que la situation s'\u00e9ternise, j'en suis \u00e0 ma quatri\u00e8me gr\u00e8ve de la faim, il y a une ann\u00e9e \u00e0 Kiev, on nous avait l\u00e2ch\u00e9 des kopecks pour calmer la col\u00e8re, mais ce n'est pas une solution structurelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [94%] :\r\n\u00e0 cause de la guerre qui d\u00e9chire la r\u00e9gion les mines d'anthracite, un charbon de meilleure qualit\u00e9, sont rest\u00e9es sous contr\u00f4le des forces pro- russes et russes, les mines, vieilles et d\u00e9labr\u00e9es qui sont en territoire ukrainien ne sont pas au coeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du gouvernement, le ministre de l'\u00e9nergie ne sait d'ailleurs m\u00eame pas prononc\u00e9 sur la gr\u00e8ve \u00e0 Novogrodivska pour le gr\u00e9viste Oleksandr Khrytskiy c'est une absurdit\u00e9 criminelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [92%] :\r\nTu voulais c'est d'autant plus frustrant que nous savons que la mine peut produire plus d'un 1000000 de tonnes de charbon par an, nous avons trouv\u00e9 une veine de charbon il y a 3 ans, c'est plus qu'il n'en faut pour nourrir nos familles et pourvoir aux besoins d'une partie de la r\u00e9gion, mais la veine n'est pas exploit\u00e9e \u00e0 Kiev, \u00e7a ne les int\u00e9resse pas Aerosmith, il est s\u00fbrement pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [96%] :\r\nFinalement, la gr\u00e8ve s'est termin\u00e9e le 28 f\u00e9vrier le gouvernement a pay\u00e9, mais seulement 80 pourcent des arri\u00e9r\u00e9s et il a fallu en d\u00e9duire encore des reliquats d'imp\u00f4ts, c'est donc un apaisement partiel compris comme une manoeuvre politicienne, en p\u00e9riode \u00e9lectorale, cela laisse pr\u00e9sager d'une pr\u00e9carit\u00e9 de long terme, la question se pose alors pourquoi continuer \u00e0 travailler \u00e0 la mine, avec des perspectives aussi instable pour l'employ\u00e9e administrative Lyoubov Frolova, m\u00e8re de famille ce n'est pas une question de choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [87%] :\r\n\u00e0 cours d'une \u00e9coute \u00e0 Molsheim o\u00f9 je pourrais aller comptant et s\u00fbre, mieux que \u00e7a, ici des dans la r\u00e9gion, on dit que l'espoir meurt en dernier qui alors j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que la mine va fonctionner de nouveau normalement d'\u00eatre choisi comme c'\u00e9tait le cas quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [93%] :\r\nPourtant, entre 40 et 50 personnes posent leur d\u00e9mission, chaque mois, il y avait 3100, employ\u00e9e \u00e0 la mine num\u00e9ro 1 de Novogrodivska il y a quelques ann\u00e9es, il en reste 2300 pour la responsable du personnel Inna Hokholik, c'est le futur de la r\u00e9gion qui est en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [80%] :\r\nDonc Rome Charte tout tout en ce moment tr\u00e8s haut, tr\u00e8s attachant, \u00e0 part la mine ici il y a aucune activit\u00e9 \u00e9conomique, il y avait un mouchard moi \u00e7a bon march\u00e9 oui j'ai un beaucoup de gens partent chaque mois pour travailler ailleurs, par exemple, en Pologne, on peut afficher ce qui est d'Dave et si la mine ferme notre ville va simplement mourir chez Renault, on ne m'a rien rester ici stand Fanny puis une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [95%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, les mineurs ont obtenu partiellement gain de cause et concentrent leurs espoirs sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en mars et les l\u00e9gislatives en octobre, ces scrutins, peuvent amener au pouvoir des personnes responsables et honn\u00eates, pensent -ils, des personnes avec un plan de reprise de l'activit\u00e9, ou en tout cas des r\u00e9ponses claires \u00e0 la crise existentielle des mineurs du Donbass S\u00e9bastien Gobert \u00e0 Novogrodivska pour RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [90%] :\r\nPour sortir de ce que mers chaudes au galop. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T08:10:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEAE4D87-419B-429E-B122-ACFE7DA7B1C6", "internalArchiveId": "BEAE4D87-419B-429E-B122-ACFE7DA7B1C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exil tib\u00e9tain en Suisse", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Il y a soixante ans, le 14e Dala\u00ef Lama, chef spirituel et temporel du Tibet, s'exilait en Inde apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression chinoise pour mater une r\u00e9volte du pays occup\u00e9 par Mao Ts\u00e9 Toung depuis 1950. Deux ans plus tard, Appenzell accueillait une importante communaut\u00e9 d'exil\u00e9s tib\u00e9tains \u00e0 Trogen. A plusieurs reprises, le Dala\u00ef Lama Tenzin Gyatso a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse qui lui rappelle tant son pays de neiges.", "durationSec": 525, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261453", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "Tibet"], "thematicThemes": ["exil", "politique"], "thematicPersons": ["dala\u00ef-lama"], "alternativeTitle": ["L'exil tib\u00e9tain en Suisse", "L'exil tib\u00e9tain en Suisse / VSS_2019-03-18T09:48:21_pile-ou-face", "L'exil tib\u00e9tain en Suisse / VSS_2019-03-18T09:48:21_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Il y a soixante ans, le 14e Dala\u00ef Lama, chef spirituel et temporel du Tibet, s'exilait en Inde apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression chinoise pour mater une r\u00e9volte du pays occup\u00e9 par Mao Ts\u00e9 Toung depuis 1950. Deux ans plus tard, Appenzell accueillait une importante communaut\u00e9 d'exil\u00e9s tib\u00e9tains \u00e0 Trogen. A plusieurs reprises, le Dala\u00ef Lama Tenzin Gyatso a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse qui lui rappelle tant son pays de neiges. \nPar Christian Ciocca", "Il y a soixante ans, le 14e Dala\u00ef Lama, chef spirituel et temporel du Tibet, s'exilait en Inde apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression chinoise pour mater une r\u00e9volte du pays occup\u00e9 par Mao Ts\u00e9 Toung depuis 1950. Deux ans plus tard, Appenzell accueillait une importante communaut\u00e9 d'exil\u00e9s tib\u00e9tains \u00e0 Trogen. A plusieurs reprises, le Dala\u00ef Lama Tenzin Gyatso a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse qui lui rappelle tant son pays de neiges. \nPar Christian Ciocca", "Il y a soixante ans, le 14e Dala\u00ef Lama, chef spirituel et temporel du Tibet, s'exilait en Inde apr\u00e8s la terrible r\u00e9pression chinoise pour mater une r\u00e9volte du pays occup\u00e9 par Mao Ts\u00e9 Toung depuis 1950. Deux ans plus tard, Appenzell accueillait une importante communaut\u00e9 d'exil\u00e9s tib\u00e9tains \u00e0 Trogen. A plusieurs reprises, le Dala\u00ef Lama Tenzin Gyatso a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse qui lui rappelle tant son pays de neiges. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10261457", "ece-10261453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T08:34:30Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement 60 ans le 17 mars 1959 que le 14\u00e8me Dala\u00ef-Lama Tenzing Gyatso devait fuir le Tibet et c'est exil\u00e9s en Inde suite \u00e0 l'invasion de son pays par la Chine communiste dirig\u00e9 par Mao Ts\u00e9-Toung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [90%] :\r\nIl n'y aura sans doute pas de 15\u00e8me Dala\u00ef-Lama qui l'affirme : Tenzing Gates au 82 ans, l'actuel chef spirituel du bouddhisme tib\u00e9tain, il estime que cette institution datant de l'air f\u00e9odal au XVIe si\u00e8cle n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 l'air d\u00e9mocratique. \r\nC'est pour cette raison qu'en 2011, il avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 sa fonction politique en tant que chef du gouvernement tib\u00e9tain en exil, il n'en n'a conserv\u00e9 que la dimension religieuse. \r\nLe Dala\u00ef-Lama a annonc\u00e9 qu'il interrogerait les Tib\u00e9tains sur la pertinence d'abolir ou non cette institution quand il atteindra 90 ans en 2025, sa motivation est \u00e9galement d'ordre politique, la Chine, qui ne reconna\u00eet pas l'ind\u00e9pendance du Tibet cherche \u00e0 influencer la nomination de son successeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nPour un enfant, \u00eatre le Dala\u00ef-Lama, ce n'est pas une mince affaire, il y a 253 r\u00e8gles \u00e0 respecter, et notamment apprendre \u00e0 m\u00e9diter. \r\nPendant la Seconde Guerre mondiale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Roosevelt lui offre une montre de luxe et lui demandent aussi l'autorisation de traverser son pays pour mieux combattre les Japonais \u00e0 7 ans, l'amour est devenu quelqu'un d'important du coup quand la Chine vient occuper son pays en 1950 il prend la t\u00eate du gouvernement tib\u00e9tain et pr\u00f4ne la non- violence, il a 15 ans mais en 1959 le peuple Tib\u00e9tains se soul\u00e8vent contre la Chine, le Dala\u00ef-Lama est oblig\u00e9 de fuir en Inde, pendant que son peuple subit une forte r\u00e9pression d\u00e9sormais install\u00e9 \u00e0 Dharamsala, il devient l'ambassadeur de la cause tib\u00e9taine et rencontre m\u00eame le pape Paul VI en 73 ans, Vatican, j'ai du vin de messe, je prendrai plus du tout, il fera aussi copain-copain avec les autres, pas tous ces efforts non violents sont r\u00e9compens\u00e9s en 89 par un prix Nobel de la paix, ce qui \u00e9nerve beaucoup beaucoup la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [92%] :\r\nLa terrible r\u00e9pression qui a suivi, en 1959 le soul\u00e8vement des Tib\u00e9tains contre l'occupant chinois, on \u00e9voque \u00e0 ce propos un Net ne d'un 1000000 de morts a entra\u00een\u00e9 \u00e9galement l'exode de plusieurs centaines d'habitants vers la Suisse 1er refuge europ\u00e9en en 1961 et 2 ans plus tard, en 63, le magazine de t\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande Continents sans VISA, par la voix de Jo Excoffier tournait un reportage en Appenzell, o\u00f9 la communaut\u00e9 tib\u00e9taine avaient trouv\u00e9 refuge et donner naissance \u00e0 quelques petits enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [83%] :\r\nCette petite fille s'appelle -t-il \u00eatre jeune sommes et les tib\u00e9taine, elle est n\u00e9e le 30 mars 1962 \u00e0 canton d'Appenzell, elle est en ce moment, la seule tib\u00e9taine pr\u00e9c\u00e9dente, un acte de naissance \u00e9tablis par une commune suisse, les parents de tirer chum SAMU va la sur le toit du monde dans ce Tibet ferm\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 th\u00e9ocratique et nomades repli\u00e9e sur elle- m\u00eame dans la vie tout enti\u00e8re \u00e9tait ordonn\u00e9e par les pri\u00e8res des moulins et des drapeaux du bouddhisme Mayala, c'est l\u00e0 qu'ils menaient leur vie dure soumise le berger de caravaniers sous l'empire des monast\u00e8res, source de toute autorit\u00e9, essayant de ma\u00eetriser les \u00e9v\u00e9nements avec les formules \u00e9prouv\u00e9es de leur foi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [90%] :\r\nEn 1933 4 chanoines valaisan de la congr\u00e9gation du Grand-Saint-Bernard partait pour le Tibet aux missionnaires rejoint en 1946 par le chanoine Jules Detry qui 3 ans plus tard, en 1949 d\u00e9voil\u00e9 aux auditeurs de Radio Lausanne les confins de l'Himalaya, car c'est en effet cette m\u00eame ann\u00e9e 49 que le missionnaire suisse Maurice Tornay \u00e9tait assassin\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re sino- tib\u00e9taines suite \u00e0 l'hostilit\u00e9 des autorit\u00e9s religieuses locales, il sera d'ailleurs b\u00e9atifi\u00e9 plus tard par le pape Jean-Paul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [94%] :\r\nMonsieur le chanoine on \u00e9voque tr\u00e8s souvent le Tibet, ce pays dans lequel vivent vos confr\u00e8res chanoines du Grand-Saint-Bernard est ce que vous pourriez sans nous donner un cours de g\u00e9ographie, mais uniquement en nous indiquant quelques chiffres nous dire un peu ce qu'est ce pays. \r\nMais vous avez entendu parler souvent du Tibet, et je crois que je ne veux pas vous faire la description de ce pays lointain situ\u00e9s dans des r\u00e9gions voisines de l'Himalaya, vous avez entendu parler de l'Himalaya, vous avez entendu dire qu'il y a 1100 sommets de plus de 6000 m\u00e8tres dans l'Himalaya, qu'il y a 70 sommets de plus de 7200 m\u00e8tres, vous savez qu'il y a la partie D au Plateau et la partie des vall\u00e9es, vous savez que le Tibet est un pays myst\u00e9rieux dans lequel peu d'\u00e9trangers ont pu p\u00e9n\u00e9trer, il y en a bien qui ont fait quelques exp\u00e9ditions \u00e0 la seule dans la capitale, ils ont voyag\u00e9 sous escorte bien gard\u00e9. \r\nOn leur a montr\u00e9 ce qu'il pouvait voir mais tout compte tenu des emp\u00eachements. \r\nDes difficult\u00e9s on conna\u00eetrait le Tibet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [89%] :\r\nMais la pri\u00e8re s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 impuissant \u00e0 d\u00e9tourner l'invasion chinoise de 1959 sur les chemins de haute vall\u00e9e de tout un peuple de voix plus d\u00e9sormais de salut que dans une suite sans retour pr\u00e9visible. \r\n70000 hommes, femmes et enfants s'\u00e9loignent de leur patrie marchant vers un avenir marqu\u00e9 d'incertitude des camps de transit accueil ce troupeau \u00e0 la d\u00e9rive, lui permettant de reprendre ses esprits mais il faut faire face, il faut songer au moyen d'adapter ses hommes mais ces femmes sortant du Moyen-Age \u00e0 de nouveaux modes de vie, on leur enseigne des rudiments d'agriculture. \r\nOn entreprend la scolarisation des enfants, en octobre 1961 un groupe de tib\u00e9tain a atterri \u00e0 Kloten, ils viennent des camps du N\u00e9pal, ils sont les premiers qui vont s'employer \u00e0 cr\u00e9er satellite dispers\u00e9 qui s'ouvrira au monde pour \u00eatre pr\u00eate \u00e0 un jour ayant acquis les techniques modernes \u00e0 retourner dans ce Tibet, terre de ferveur religieuse mill\u00e9naire pour en faire un pays \u00e9volu\u00e9 la vie communautaire en exil doit garantir la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'esprit tib\u00e9tain, condition essentielle \u00e0 la r\u00e9ussite de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [88%] :\r\nEn 1979 Pierre Pascal Rossi, futur ex- cr\u00e9ateur de l'\u00e9mission passe -moi les jumelles et aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 braquer son regard sur le Dala\u00ef-Lama de passage au Mont- P\u00e8lerin en Suisse au-dessus de Vevey, un des centres europ\u00e9ens du bouddhisme tib\u00e9tain si particulier dans sa liturgie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [87%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, s'\u00e9tait en juillet, le Dala\u00ef-Lama a effectu\u00e9 un voyage priv\u00e9 en Suisse, il a s\u00e9journ\u00e9 notamment ici au Centre des hautes \u00e9tudes tib\u00e9taines du Mont- P\u00e8lerin o\u00f9 il nous a re\u00e7us. \r\nC'est cette interview de sa sant\u00e9, que je vous propose d'\u00e9couter tout de suite, mais en vous rappelant tout d'abord que le Dala\u00ef-Lama est \u00e0 la fois le chef spirituel et temporel du Tibet au moins crise le but du voyage que vous \u00eates en train d'effectuer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [86%] :\r\nMais il est naturel, une communaut\u00e9 des nouvelles, c'est la communaut\u00e9 tib\u00e9taine qui m'a invit\u00e9 ici pour un enseignement religieux Studio j'aimerais aussi profiter de s'\u00eatre occasion pour faire un check-up m\u00e9dical, on sent comme chez eux, avait plus de feu et puis, le pays est tr\u00e8s beau, c'est la 3\u00e8me fois que j'ai bien bien s\u00fbr le contraire dans ce moment, c'est un petit pays mais magnifique, c'est un pays de montagne avec de la neige, alternant des usines, des belges. \r\nJe me demande \u00e0 cause de cela, on se croirait un peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T09:03:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "internalArchiveId": "81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi il faut taxer les tr\u00e8s hauts revenus : interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse ", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Sont toujours avec nous ici dans les Pas perdus, FIlippo Lombardi, Christian Levrat... Et Christian L\u00fcscher nous rejoint, vice-pr\u00e9sident du PLR, bonsoir... Les trois partis historiquement pro-bilat\u00e9rales sont repr\u00e9sent\u00e9s autour de la table...\r\n@Christian Levrat\r\n- La gauche est loin d'\u00eatre enthousiaste... Voyez-vous une issue dans l'impasse du dossier europ\u00e9en ? Et si oui, laquelle ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Le PLR a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'accepter cet accord. Apr\u00e8s qu'Economiesuisse ait fait de m\u00eame... Mais dans l'alliance pro-bilat\u00e9rale vous \u00eates bien seuls... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- 2019, ann\u00e9e \u00e9lectorale... les partis veulent se d\u00e9marquer les uns des autres... Un consensus sur cette question avant l'automne, c'est illusoire ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Vous le savez bien: sans le soutien de la gauche et du centre vous n'irez pas bien loin. Etes-vous pr\u00eats \u00e0 faire un pas en direction des syndicats pour plu de protection des travailleurs, puisque c'est l\u00e0 que se situe la principale pierre d'achopement ?\r\n@Christian Levrat\r\n- Est-ce qu'au moins un concensus se dessine pour dire: il faut que nous ren\u00e9gocions certains points de l'accord? Pour que le COnseil f\u00e9d\u00e9ral retourne \u00e0 Bruxelles ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Rien ne garantit que l'Union europ\u00e9enne soit pr\u00eate \u00e0 rediscuter... Voyez l'attitude de l'UE envers la Grande bretagne...\r\nQuestions Renaud\r\n-@levrat, une ex-conseill\u00e8re nationale comme chantal gallad\u00e9 qui quitte le PS pour rejoindre les verts'lib\u00e9raux. en disant que le PS n'est pas assez europhile \u00e0 son go\u00fbt. \u00e7a fait un peu mal quand m\u00eame ? Pour un parti qui th\u00e9oriquement a encore pour objectif l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n-On a l'impression, en entendant le d\u00e9bat, qu'il n'y a que la suisse qui se soucie de la protection des travailleurs. en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas le cas. la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ce n'est pas juste du symbole. l'Europe sociale existe, est-ce que ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n-Question qui est pos\u00e9e est de savoir si la suisse peut adopter l'accord-cadre tel qu'il est aujourd'hui et ensuite prendre des mesures anti-dumping.\r\n-Marge de n\u00e9gociation extr\u00eamement faible... on le voit ces jours-ci \u00e0 la lumi\u00e8re du brexit!!", "durationSec": 421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278595", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Vers une taxation \u00e0 70% pour les tr\u00e8s hauts revenus? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10278595"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler pot heureux ou malheureux, on ne sait pas justice fiscale ou matraquage fiscal selon au point de vue avec cette initiative parlementaire mentionn\u00e9 ce matin sur notre antenne, initiative qui propose d'imposer \u00e0 hauteur de 70 pour 100 des revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, \u00e9coutez ce qu'en disait son auteur, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils ne sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la CGT qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes pour de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nTiens, une et une proposition comme celle -ci qui \u00e9merge \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, or l\u00e0, rien \u00e0 voir avec le le contexte Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nAh si, \u00e7a a \u00e0 voir avec le contexte notamment pas le contexte \u00e9lectoral suisse, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans toute une s\u00e9rie de pays d'Europe occidentale et des \u00c9tats-Unis la l'initiative en revient d'ailleurs au au d\u00e9mocrate am\u00e9ricain, mais l'id\u00e9e assez simple, c'est pour la tranche sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquer un taux marginal d'de de 70 pourcent c'est le syst\u00e8me que connaissaient les \u00c9tats-Unis jusqu'en 1975 durant tout l'apr\u00e8s- guerre, c'est le syst\u00e8me qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et celle des ann\u00e9es dans lesquelles les \u00c9tats-Unis ont eu la plus forte croissance, les ann\u00e9es avant Reagan les ann\u00e9es avant Ryan exactement o\u00f9 on consid\u00e9rait que pour les les tranches sup\u00e9rieures de jusqu'\u00e0 10 millions vous payez vos vos imp\u00f4ts en fonction du syst\u00e8me actuel au-del\u00e0 10 millions vous savez une \u00e0 une, \u00e0 un taux marginal de de 70 pourcent c'est c'est quelque chose que je veux dire on n'est pas na\u00eff, c'est quelque chose qu'il est impossible de mettre sur pied dans un pays isol\u00e9, tout seul sur son \u00eele, or et c'est la raison pour laquelle c'est une offensive internationale qui est lanc\u00e9 par l'ensemble des forces progressistes ou dans les parlements nationaux, on met en discussion c'est ces taux marginaux de plus de 70 pourcent au-del\u00e0 des millions, \u00e7a concerne tr\u00e8s peu de gens, \u00e7a concerne uniquement leur venue d'abord hein, et \u00e7a, \u00e7a concerne relativement peu de monde, mais c'est un signal extr\u00eamement clair que nous souhaitons une r\u00e9partition plus importante de la part de ces super- riches vers les \u00c9tats dans lesquels ils sont \u00e9tablis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\n\u00e7a doit vous faire sauter de joie Christian L\u00fcscher absolument fois sur le je pense que Monsieur lit sur votre VISA mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [89%] :\r\nVite le le bonnet d'\u00e2ne pour l'initiative la la plus d\u00e9lirante de de la l\u00e9gislature, j'imagine que \u00e7a flatte son \u00e9lectorat effectivement pour en dans dans l'approche de l'Automne 2019 \u00e7a doit \u00e7a doit faire plaisir, c'est compl\u00e8tement absurde, les riches contribuables, il faut les choyer, il faut les garder Monsieur Broulis d'ailleurs avec Monsieur Maillard socialiste l'avait tr\u00e8s bien compris, il est les r\u00e8gles et les riches contribuables payent d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus d'imp\u00f4ts, ce qui est normal que que les autres, ensuite il paye non seulement un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur le revenu, mais un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur la fortune, je vous donne juste un minuscule exemple dans le canton de Gen\u00e8ve, vous avez2,8 pourcent des contribuables qui payent 82 pour 100 de l'imp\u00f4t sur la fortune, les gens qui sont tr\u00e8s riches, les gens qui gagnent beaucoup d'argent, ils ont une possibilit\u00e9 que la classe moyenne m\u00eame sup\u00e9rieur n'a pas, c'est partir et d'ailleurs quand on a voulu taxer \u00e0 ce point les riches en France, ils ont fait quoi, ils sont partis, h\u00e9 bien est ce qu'on veut vraiment que les les les riches contribuables suisses par dans notre pays qui paiera l'addition, c'est la classe moyenne et c'est en tout cas par la classe au Guimet la plus pauvre, c'est normal qu'elles payent pour qu'elle paye tr\u00e8s peu ou pas d'imp\u00f4ts mais jour je me permets juste de faire observer qu'\u00e0 Gen\u00e8ve 35 pourcent des r\u00e9sidents Genevois ne payent pas un centime d'imp\u00f4t et si on peut tenir avec une telle situation, c'est parce qu'il y a ce 2 \u00e0 3 pourcent qui paye plus de 50 pour 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, si vous faites fuir ces gens, l'\u00c9tat est en faillite, allez dire monsieur Levrat monsieur Ben Dahan, qui l'a propos\u00e9 la mesure la plus absurde la de la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est \u00e0 vous m'avez l'air de beaucoup, vous, \u00e0 chauffer de mani\u00e8re assez injustifi\u00e9 cette justement parce qu'on conna\u00eet l'argument qui vaut, qui a les les riches pratique un esp\u00e8ce de chantage \u00e0 la d\u00e9localisation que nous intervenons de mani\u00e8re coordonn\u00e9e dans toute une s\u00e9rie d'or 2 pays dans tous les pays qui sont d\u00e9terminants sur ce d\u00e9bat- l\u00e0 pour essayer de faire en sorte qu'on revienne \u00e0 une situation o\u00f9 on a une un syst\u00e8me fiscal qui est plus juste, parce qu'aujourd'hui vous vous nous citer les chiffres des revenus de l'\u00c9tat, mais si vous prenez la charge fiscale qui p\u00e8se sur ses tr\u00e8s grandes fortunes, vous vous rendrez compte sur ces tr\u00e8s grands revenus surtout vous vous rendrez compte qu'en fait il payent qu'un tr\u00e8s faible pourcentage de ce qui devrait payer effectivement si contribuer correctement \u00e7a pourcent je ne sais pas pris part, mais pour le moment la Richard qui a soci\u00e9t\u00e9 mais mais c'est pas pr\u00eate, si vous regardez aujourd'hui les grands milliardaires am\u00e9ricains o\u00f9 on a une imposition sur la fortune, qui est plus \u00e9lev\u00e9 chez nous, si vous regardez les grands milliardaires am\u00e9ricains, c'est les premiers \u00e0 vous dire qui payent des imp\u00f4ts de mani\u00e8re insuffisante, j'ai entendu hier soir l'interview sur la RTS, l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen qui nous dit d'accord je b\u00e9n\u00e9ficie d'un forfait fiscal mais j'ai une large pratique du m\u00e9c\u00e9nat, bah c'est bien, mais moi, je consid\u00e8re qu'on doit collectivement, ensemble, d\u00e9cider des priorit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas quelques milliardaires qui vont fixer, parce qu'il pratique le m\u00e9c\u00e9nat et non pas les imp\u00f4ts, les priorit\u00e9s pour notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tout en m\u00eame temps, Christian Levrat Christian L\u00fcscher nous disait tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, il y a eu cette fameuse sa proposition de taxer les riches \u00e0 hauteur de 75 pourcent 7 en France en 2012, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 par si je me trompe pas, pour ce conseil parce que c'est, qui a dit c'est excessif, quoi, on est dans le domaine de l'imp\u00f4t confiscatoire, alors la question que je pose, \u00e7a fait un peu dissertation de philosophie, mais \u00e0 partir de quel niveau un imp\u00f4t devient confiscatoire 70 pourcent est -ce qu'on n'est pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nNon bien s\u00fbr que si on parle de 70 pour 100 d'imp\u00f4ts pour les quelqu'un qui gagne 10 millions c'est confiscatoire, ce que ce que propose m\u00eame dans ce que proposent les les d\u00e9mocrates, les socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates, un peu partout, c'est-\u00e0-dire la phase pour la part sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquez ce tour de de 70 pourcent sur les 10 premiers millions vous payez des imp\u00f4ts qui correspondent \u00e0 un assaut du de la progression qu'\u00e0 chaque pays d'en Suisse une progression relativement faible au final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous l'avez dit vous- m\u00eame 70 pourcent c'est confiscatoire, or c'est ce que paye en imp\u00f4t sur le revenu, les gens qui sont super riches, parce qu'ils payent non seulement l'imp\u00f4t sur le revenu mais ils payent un imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple de 1 pourcent sur la fortune et c'est pour \u00e7a qu'on a pr\u00e9vu un bouclier fiscal \u00e0 environ 70 pourcent d'imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'une personne ne peut pas payer plus que 70 ou 72 pourcent de son revenu annuel, or \u00e7a vous- m\u00eame vous le jug\u00e9 confiscatoire, nous allons pouvoir parce qu'autour de ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a une chose que vous oubliez, c'est que les revenus du capital sont pas sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, le jour o\u00f9 on a une appr\u00e9ciation correcte le jour on une position correcte des revenus du Cap, r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, mais qui est r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, elle contre- argument de la droite, c'est-\u00e0-dire on a l'imp\u00f4t sur la fortune, donc, mettons les choses \u00e9gales par ailleurs, on a en Suisse un syst\u00e8me dans lequel on a une imposition sur la fortune, mais pas d'imposition sur les revenus des capitaux, on pouvait d\u00e9cider de faire de faire l'inverse, mais il reste que le taux de 70 pourcent dont vous dont vous parlez, tiens pas compte de l'exemption des revenus du capital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [94%] :\r\nChristian Levrat Christian L\u00fcscher cette fois, on va prendre cong\u00e9 de vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous durant ce forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PS Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DAA30B0-0D9D-40B1-BB9F-B224B7D08AEF", "internalArchiveId": "0DAA30B0-0D9D-40B1-BB9F-B224B7D08AEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle issue pour l'accord-cadre entre l'Union Europ\u00e9enne et Berne? : Interview de Tiana Angelina Moser, conseill\u00e8re nationale zurichoise Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Quelle issue pour l'accord-cadre entre Bruxelles et Berne? Interview de Tiana Angelina Moser  \r\n  03'00 ((TEMOIN ANTENNE))\r\n*** Alors le voit ce soir dans la discussion sur le milliard de coh\u00e9sion... impossible de ne pas faire le lien avec la question europ\u00e9enne... les frictions autour de l'accord cadre... un parti s'est toujours distingu\u00e9 ici \u00e0 Berne par son euro-enthousiasme... ce sont les vert'lib\u00e9raux... Tiana Angelina Moser bonsoir... Vous \u00eates la cheffe du groupe vert'lib\u00e9ral sous la coupole...\r\n@Tiana Angelina Moser\r\n- Avec les autres partis politiques, vous aviez rendez-vous avec Guy Parmelin et Ignazio Cassis il y a une semaine... Les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui m\u00e8nent la consultation dans ce dossier... Vous \u00eates les seuls \u00e0 avoir toujours soutenu cet accord ... Vous esp\u00e9rez encore une issue positive ?\r\n- Comment entendez-vous convaincre les autres formations politiques ?\r\n- Etes-vous tout de m\u00eame ouverte \u00e0 une \u00e9ventuelle ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9 ?", "durationSec": 180, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Quelle issue pour l'accord-cadre entre Bruxelles et Berne? Interview de Tiana Angelina Moser / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-3", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Tiana Angelina Moser, cheffe du groupe parlementaire des Vert'lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-10278592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn voit dans cette discussion sur le milliard de coh\u00e9sion, impossible de pas faire le lien avec la question europ\u00e9enne, les frictions autour de l'accord-cadre notamment un parti s'est toujours distingu\u00e9 ici \u00e0 Berne par son euro- enthousiasme disons comme \u00e7a, ce sont les Verts lib\u00e9raux Tiana Ang\u00e9lina Moser, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la chef du groupe Vert Lib\u00e9ral ici sous la Coupole, il y a une semaine, vous \u00e9tiez avec les partis politiques aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis Guy Parmelin notamment, il voulait un peu voil\u00e0 t\u00e2ter le terrain, voir ce que pensent les partis de de cet accord-cadre jusqu'ici, vous \u00eates les seuls \u00e0 toujours avoir soutenu cet accord est ce que vous voyez encore vous une une issue positive dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [85%] :\r\nMoi je crois que c'est vraiment important de d\u00e9veloppement, les contrats bilat\u00e9raux, on a toujours dit qu'on est en faveur de cette direction de contrats dans les futures une oreille on veut Ion une stabilisation, c'est de notre relation et je crois que le les r\u00e9sultats il est con, on dit -il nous convaincu et comme \u00e7a on peut se positionne revenir tr\u00e8s clair, j'esp\u00e8re que les autres partis en Beauce vont aussi voir qu'il y a, qu'on a un r\u00e9sultat positif et apr\u00e8s cette se traite appliqu\u00e9 dans la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nQu'est ce que vous dites justement \u00e0 Christian Levrat Filippo Lombardi, Christian L\u00fcscher, qui, qui sont l\u00e0 ici, ils font partie de cette alliance historique pro- bilat\u00e9ral en Suisse aujourd'hui on entend du scepticisme \u00e0 gauche du scepticisme au Centre oh si vous leur dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nMoi, je peux vraiment pas comprendre comment on peut pas avoir les jeux, les chances dans ces contrats, parce qu'il y a des doutes, peut-\u00eatre, il y a des des aspects ouvert mais c'\u00e9tait toujours avec les relations internationales, qu'on a une une parce qu'apr\u00e8s on doit appliquer et on doit faire \u00e7a avec beaucoup de confiance, confie solidarit\u00e9 dans dans la Suisse on donne la position suisse, il n'y a pas un probl\u00e8me de le r\u00e9sultat et j'esp\u00e8re vraiment qu'on veut faire que moi, oublier un peu les \u00e9lections et il essaie de d'avoir une majorit\u00e9 qui est vraiment et pour l'apport prosp\u00e9rit\u00e9 dans la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nS'il n'y a pas cet accord-cadre, c'est un danger pour pour l'\u00e9conomie y aura moins d'exportations des emplois au moins aussi, du coup, ensuite, vous le dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [85%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un un aspect moi je crois que la Suisse et dans l'Ain, Centre de de l'Europe, on a maintenu aujourd'hui on a une r\u00e9alit\u00e9 qui est vraiment une, la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, de la population, c'est tr\u00e8s c'est une c'est des relations tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9troites et c'est pas seulement l'\u00e9conomie, les communistes, les 5 contrats des la contre 4 qui sont vraiment importants, mais apr\u00e8s il y a tous les relations avec les, les, les accords, les rares voil\u00e0 \u00e9ventuelle du Twenty il y a la recherche sur la recherche, il y a tous les les il y a tous les contrats qui sont plus que 120 contrats qui apr\u00e8s une \u00e0 une des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9gatif fran\u00e7ais \u00e7a, je crois qu'on va Frais-Vallon vraiment faire attention sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0, cet appel pour plus de confiance dans dans cette accord-cadre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:44:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser, Tiana Angelina", "role": "conseill\u00e8re nationale zurichoise Vert'lib\u00e9raux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACFABCF6-0318-4E6A-A842-23B83C7B9305", "internalArchiveId": "ACFABCF6-0318-4E6A-A842-23B83C7B9305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles suites pour le Grand d\u00e9bat national en France? Interview de Pascal Perrineau", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Perrineau, politologue fran\u00e7ais\r\nInterview de Pascal Perrineau, politologue.\r\n\r\nQuelles suites pour le Grand d\u00e9bat national en France? Interview de Pascal Perrineau  \r\n*** 450'000 participants, 1 million et demi de contributions sur internet, plus de 10'000 r\u00e9unions en France.. Le Grand D\u00e9bat National lanc\u00e9 par Emmanuel Macron s'est achev\u00e9 ce week-end. Cet exercice de d\u00e9mocratie participative d\u00e9bouchera peut-\u00eatre sur des mesures politiques. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. 5 personnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 choisies pour encadrer ce grand d\u00e9bat. Parmi elles, le politologue Pascal Perrineau. Vous avez pu vous entretenir avec lui. Quel bilan tire-t-il aujourd'hui ?\r\nD\u00e9j\u00e0 le fait que les fran\u00e7ais s'en soient empar\u00e9s. c'\u00e9tait pas gagn\u00e9. Emmanuel Macon a tenu \u00e0 cet exercice mordicus alors qu'on lui promettait un \u00e9chec Mais cette discussion nationale les fran\u00e7ais en ont eu envie, ils y ont largement particip\u00e9. Avec des surprises . notamment sur les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 en plus de ceux pr\u00e9d\u00e9finis par le gouvernement comme les questions de sant\u00e9, d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, ou comme l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais et ses in\u00e9galit\u00e9s. \r\nDeux b\u00e9mols en revanche selon Pascal Perrineau. trop de questions ferm\u00e9es sur le site du grand d\u00e9bat et puis l'omnipr\u00e9sence du gouvernement durant le processus. \r\nSon 2  01'00\r\n*** Des millions de contributions, d'id\u00e9es. que vont devenir toutes ces donn\u00e9es ? \r\nIl y a une question pratique comment est-ce qu'on les trie. pour cela plusieurs instituts planchent, num\u00e9risent, s'aident de l 'intelligence artificielle pour faire \u00e9merger les th\u00e8mes principaux. et puis apr\u00e8s il y a la question politique. qu'est-ce qu'on fait une fois qu'on a tri\u00e9. sachant qu'\u00e9videmment le gouvernement ne va pas pouvoir ni vouloir entrer en mati\u00e8re sur tout.. \r\nVous vous en doutez, \u00e7a ne va pas \u00eatre simple !\r\nSon 3  00'32\r\n*** Le grand d\u00e9bat national, c'\u00e9tait une id\u00e9e d'Emmanuel Macron pour calmer la crise des gilets jaunes. Il a r\u00e9ussi son pari ?\r\nAlors en tous les cas en termes de sondage il est remont\u00e9 au niveau o\u00f9 il se trouvait avant la crise des gilets jaunes . c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. et puis sans pr\u00e9juger de la suite, il a en tous les cas r\u00e9ussi une chose pour Pascal Perrineau...\r\nSon 4  00'56\r\nUne sortie qui ne sera pas pav\u00e9e de p\u00e9tales de roses nous dit Pascal Perrineau. peut-\u00eatre juste d'\u00e9pines ? R\u00e9ponse \u00e0 cette m\u00e9taphore florale dans quelques jours.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278597", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelles suites pour le Grand d\u00e9bat national en France? Interview de Pascal Perrineau / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-8", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Perrineau, politologue."], "variantIds": ["ece-10278597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn part en France avec vex\u00e9 ces chiffres : 450000 participants un 1000000 et demi de contributions sur Internet, plus de 10000 r\u00e9unions en France, le grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron s'est achev\u00e9 ce week- end, cet exercice de d\u00e9mocratie participative d\u00e9bouchera peut-\u00eatre sur des mesures politiques Ariane Hasler vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Paris, alors 5 personnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 choisies pour encadrer ce grand d\u00e9bat, parmi elles, le politologue Pascal Perrineau, vous avez pu vous entretenir avec lui, quel bilan est -ce qu'il tire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, le fait que les Fran\u00e7ais s'en soient empar\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 Emmanuel Macron tenait \u00e0 cet exercice mordicus alors qu'on lui promettait un \u00e9chec mais cette discussion nationale : les Fran\u00e7ais en ont eu envie, ils y ont largement particip\u00e9 avec des surprises, notamment sur les th\u00e8mes qui ont \u00e9merg\u00e9 en plus de ceux qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9d\u00e9finis par le gouvernement comme les questions de sant\u00e9 d'acc\u00e8s aux soins ou comme l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais et ses in\u00e9galit\u00e9s de b\u00e9mol en revanche selon Pascal Perrineau, trop de questions ferm\u00e9es sur le site du grand d\u00e9bat et puis l'omnipr\u00e9sence du gouvernement durant le processus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [91%] :\r\nLe gouvernement \u00e9tait, on le comprend quelque peu inquiet au d\u00e9but du processus, parce qu'il s'agit d'un processus totalement nouveau, pas simplement en France mais je crois en Europe et dans le monde, hein, jamais un pays s'\u00e9taient empar\u00e9s d'untel processus extr\u00eamement pluraliste de d\u00e9bats sous toutes ses formes, pendant 2 mois, donc il y avait certainement eu une inqui\u00e9tude, bon, le gouvernement a pu \u00eatre assur\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 des centaines de milliers de Fran\u00e7ais se sont empar\u00e9s de cette affaire, mais on s'aper\u00e7oit en fait que cette inqui\u00e9tude \u00e0 a perdurer et que il y a eu la volont\u00e9 de continuer \u00e0 faire de la communication, alors qu'on le voit bien quand dans un d\u00e9bat des citoyens de base voit appara\u00eetre trop d'\u00e9lus, trop de ministres, etc, cela change la nature du d\u00e9bat, on sort du d\u00e9bat, on rentre dans des r\u00e9unions d'information ou de consultation, mais c'est autant chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [88%] :\r\nAlors, Ariane, on l'a dit, Ariane, ce sont des millions de contributions d'id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les citoyens, qu'est -ce qu'ils vont devenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [96%] :\r\nEh bien d'abord il y a une question pratique : comment est -ce qu'on les trie alors pour cela plusieurs instituts planchent num\u00e9rise c'est de l'Intelligence artificielle pour faire \u00e9merger les th\u00e8mes principaux, et puis apr\u00e8s il y a la question politique qu'est -ce qu'on fait une fois qu'on a tri\u00e9 sachant qu'\u00e9videmment le gouvernement ne va pas pouvoir ni vouloir entrer en mati\u00e8re sur tout, vous vous en doutez, \u00e7a ne va pas \u00eatre simple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [89%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien, comme le disait Pierre Mend\u00e8s France, sous la IVe R\u00e9publique, gouverner c'est choisir et que donc, bien s\u00fbr, la puissance publique ne pourra pas dans les semaines et les mois qui viennent r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 tous ces gens je ils vont \u00eatre oblig\u00e9s de choisir et forc\u00e9ment en choisissant ils satisferont certains il d\u00e9cevrons d'autres c'est quasi in\u00e9vitables, donc il faudra au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au aux \u00e9lus au ministre un talent particulier pour mettre tout cela en musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors, le grand d\u00e9bat national, c'\u00e9tait une id\u00e9e d'Emmanuel Macron pour calmer la crise des gilets jaunes, est ce que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9ussi son pari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors, en tout cas en termes de sondage, il est remont\u00e9 au niveau o\u00f9 il se trouvait avant la crise, des gilets jaunes et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis, sans pr\u00e9juger de la suite, il a en tous les cas, r\u00e9ussi une chose selon Pascal Perrineau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [92%] :\r\nIl y a eu un processus vertueux qui s'est mis en place parce que, plut\u00f4t que de choisir la protestation violente dont on voit qu'elle peut toucher encore des minorit\u00e9s et des des minorit\u00e9s bigrement turbulente comme on a pu le voir sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es lors du dernier week- end, h\u00e9 bien, plut\u00f4t que de que la protestation, au fond, soit au 1er plan, on a vu appara\u00eetre la d\u00e9lib\u00e9ration et \u00e7a tous les Fran\u00e7ais, dans leur immense majorit\u00e9, sans s'en r\u00e9jouissent, pr\u00e9f\u00e8re que les Fran\u00e7ais \u00e9changent des mots plut\u00f4t que des pav\u00e9s et \u00e7a s'est port\u00e9 partiellement bien s\u00fbr au cr\u00e9dit du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a pris l'initiative du gouvernement qui a accompagn\u00e9 l'initiative cependant comme on le dit depuis des semaines, la sortie de ce processus du grand d\u00e9bat national n'est pas une sortie qui sera simple et et pav\u00e9e de roses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nUne sortie qui ne sera pas pav\u00e9e de p\u00e9tales de roses nous dit Pascal Perrineau alors \u00e0 ce qu'elle sera pav\u00e9e d'\u00e9pines, r\u00e9ponse \u00e0 cette m\u00e9taphore florale dans quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [94%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, vous \u00eates encore avec nous ici dans la salle des des pas perdus, vous avez entendu les propos de de Pascal Perrineau, ce grand d\u00e9bat national, cet exercice de d\u00e9mocratie voulue par Emmanuel Macron et ce qu'il a des chances d'aboutir sur sur du concret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [90%] :\r\nMoi je pense que Emmanuel Macron pourra pas faire l'\u00e9conomie de quelques mesures concr\u00e8tes, ceci dit, si la \u00e9norm\u00e9ment 1er durant durant les mois les mois \u00e9coul\u00e9s, il va \u00eatre difficile pour lui d'de satisfaire toutes les attentes, je suis, je suis d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, j'ajouterais peut-\u00eatre simplement un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut quand m\u00eame pas oublier c'est que Emmanuel Macron s'est mis lui- m\u00eame dans les difficult\u00e9s \u00e0 dans lesquels il s'est trouv\u00e9 il y a quelques mois, avec cette crise des gilets jaunes lors le d\u00e9clencheur de toute cette vague de m\u00e9contentement, c'est la suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune, conjointement avec l'augmentation de l'essence, du 10 en en particulier qui est plus important France qu'en Suisse, donc il a, il a trouv\u00e9, je dirais, un moyen pour calmer cette col\u00e8re, moi je pense que c'est assez habile, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [97%] :\r\nUn grand d\u00e9bat national en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [89%] :\r\nBah on l'a, on l'a 4 reprises chaque ann\u00e9e, c'est nos vote populaire qu'on a, on a une proximit\u00e9 de ce fait avec avec la population que les les Fran\u00e7ais nous nous envie, je pense que c'\u00e9tait habile d'organiser un grand d\u00e9bat national plut\u00f4t que de suivre cette voie du r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne que que r\u00e9clament certains, en France \u00e7a cette pratique r\u00e9guli\u00e8re du r\u00e9f\u00e9rendum, comme on l'a conna\u00eet en Suisse n\u00e9cessite quand m\u00eame des des conditions assez particuli\u00e8res, notamment dans une population qui a habitu\u00e9 \u00e0 voter r\u00e9guli\u00e8rement qui habituer aussi au fait que les votes porte sur les questions pos\u00e9es, pas tellement sur la confiance g\u00e9n\u00e9rale que vous accordez aux institutions, donc on est, on est dans quelque chose d'un peu d'or peu diff\u00e9rent et je crois que c'\u00e9tait habile d'or de d'initier un processus de dialogue plut\u00f4t que de venir imm\u00e9diatement sur des r\u00e9ponses institutionnelles, mais il va avoir de la peine, il va avoir de la peine maintenant \u00e0 \u00e0 trouver la sortie parce qu'il a \u00e9norm\u00e9ment promis et Essam chez aimerait pas j'aimerais pas \u00eatre aujourd'hui \u00e0 la place du gouvernement fran\u00e7ais, ils vont devoir retirer une bonne partie des promesses qu'ils ont fait au cours des derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [95%] :\r\nVotre analyse Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E165CCA-A144-4B88-9AC5-FEC11C0F3442", "internalArchiveId": "5E165CCA-A144-4B88-9AC5-FEC11C0F3442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le bouleversement politique en Alg\u00e9rie, au cour des manifestations", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRetour sur le bouleversement politique en Alg\u00e9rie, au cour des manifestations  \r\nL'Alg\u00e9rie en plein bouleversement politique. On en parle avec vous Aline Hacard . votre t\u00e9moignage rare... les journalistes \u00e9trangers ne sont pas accept\u00e9s sur le territoire. Vous \u00e9tiez au cour des manifestations, notamment celles de vendredi. Ces manifestations qui rassemblent des millions d'Alg\u00e9riens. Ils exigent un changement profond de r\u00e9gime. Ils ne veulent pas seulement la fin du r\u00e8gne d'Abdelaziz Bouteflika, ce qu'ils veulent c'est un vrai changement de syst\u00e8me!\r\n.\u00a0 Imaginez Alger, la capitale . il y a encore un mois seulement, personne n'aurait pris le risque de descendre dans la rue . surtout pas pour r\u00e9clamer un changement de r\u00e9gime. D'abord, parce que les manifestations sont strictement interdites. \r\nEt l\u00e0\u00a0: 2 millions de manifestants au moins au centre-ville d'Alger ... avec des forces de l'ordre qui ont pourtant bloqu\u00e9 les routes d'acc\u00e8s \u00e0 la capitale. \r\nEn plein centre, vous \u00eates litt\u00e9ralement compress\u00e9s. Vous ne pouvez plus bouger. Parfois vos pieds quittent le sol, vous \u00eates soulev\u00e9s par cette foule. Devant vous, il y a une grand-m\u00e8re. un enfant, et surtout des jeunes entre 20 et 30 ans\u00a0 .\u00a0 Il y a une force qui se d\u00e9gage de cette foule d\u00e9termin\u00e9e, mais pacifique . \r\nJe le rappelle. ces Alg\u00e9riens manifestent alors que les mobilisations sont interdites \u00e0\u00a0 Alger depuis 2001. \r\n*** il y a cette foule qui d\u00e9passe sa peur. Mais \u00e0 l'\u00e9chelle des individus, Aline, cette peur, elle reste palpable...\r\nC'est un contraste saisissant. Il y a ce courage collectif versus la parano \u00e0 l'\u00e9chelle individuelle. \r\nLes Alg\u00e9riens se prot\u00e8gent par le nombre, par la foule. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 des gens qui n'osaient pas manifester et qui l'ont fait pour la premi\u00e8re fois vendredi dernier.\u00a0 Encourag\u00e9s, rassur\u00e9s justement par cette vague humaine qui grossit de semaine en semaine .. \r\nMais ces gens que vous voyez manifester dans la rue le vendredi . pour la plupart.\u00a0 le reste de la semaine ils font profil bas. \r\nIls craignent les r\u00e9percussions. Ils ont encore en eux cette peur que leur a inculqu\u00e9 le r\u00e9gime. Peur des policiers en civils, des tr\u00e8s puissants services de renseignement. Peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, ou de perdre leur emploi tout simplement. \r\nL'autocensure est devenue un r\u00e9flexe naturel. \r\nJe vous donne un exemple qui montre bien ce paradoxe. Celui d'un jeune journaliste. Il m'explique qu'il travaille dans une radio d'information. ce journaliste n'ose pas affronter sa hi\u00e9rarchie qui lui interdit de parler des mobilisations \u00e0 l'antenne . il n'essaie m\u00eame pas d'ailleurs. Mais ce m\u00eame journaliste, vous le retrouvez dans la foule, le vendredi pour r\u00e9clamer la fin du r\u00e9gime. \r\nLes gens vivent avec cette peur depuis des d\u00e9cennies . Ils veulent lib\u00e9rer le pays, collectivement, . mais individuellement le courage manque encore . et \u00e7a se comprend.\u00a0 Cette crainte du r\u00e9gime ne s'efface pas aussi facilement.\r\n*** d'autant plus que personne ne sait si le peuple va avoir le dernier mot, ou si au contraire le r\u00e9gime va se maintenir. voire se durcir!!\r\nImpossible de le pr\u00e9dire. d'ailleurs, lorsque vous leur posez la question, les Alg\u00e9riens vous r\u00e9pondent \u00ab\u00a050 - 50\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00e7a passe ou \u00e7a casse\u00a0\u00bb. Soit le r\u00e9gime tombe, soit effectivement il se durcit, en r\u00e9ponse \u00e0 ces mobilisations. \r\nIIs changent d'avis constamment, cela tourne \u00e0 l'obsession. Ils veulent se rassurer, vous disent \u00ab\u00a0le pouvoir va c\u00e9der. Ils vont tomber \u00bb . une minute apr\u00e8s, ils perdent espoir, ils se rappellent \u00e0 qui ils ont affaire. \u00e0 savoir \u00e0 un r\u00e9gime autoritaire install\u00e9 depuis 1962 et qui n'as \u00e9videmment pas envie d'abandonner ainsi ses acquis.\u00a0 \r\nCette incertitude. le fait d'\u00eatre incapable d'imaginer comment se terminera ce bras de fer entre manifestants et r\u00e9gime. c'est \u00e9videmment une angoisse suppl\u00e9mentaire.\r\n*** Dans un tel contexte, Aline Hacard, on imagine la difficult\u00e9 pour enregistrer des t\u00e9moignages, pour faire votre travail ?\r\nIl faut prendre \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e9cautions.\u00a0 L\u00e0 maintenant, le r\u00e9gime refuse d'accepter dans le pays les journalistes \u00e9trangers .\u00a0 il a tout verrouill\u00e9. il faut donc rester le plus discret possible. \r\nSur le terrain, vous ne pouvez pas interroger des gens qui ne vous sont pas \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9s, parce que vous ne savez pas sur qui pour pourriez tomber, quelqu'un pourrait vous d\u00e9noncer. \r\nEt puis, r\u00e9ciproquement, ceux qui acceptent de t\u00e9moigner m\u00eame anonymement ne le font qu'une fois que leurs amis leur ont assur\u00e9 qu'ils pouvaient vous faire confiance.\u00a0 \r\nJ'ai subi un interrogatoire de plusieurs heures des autorit\u00e9s qui se demandaient ce que cette \u00e9trang\u00e8re faisait\u00a0 \u00e0 Alger dans une p\u00e9riode si sensible . \r\nApr\u00e8s cela, l'Alg\u00e9rien qui devait m'aider dans mon travail a pris peur et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer .\u00a0 \r\n\u00ab\u00a0Les murs ont des oreilles\u00a0\u00bb . ici on vous le r\u00e9p\u00e8te sans cesse .\r\nLes journalistes et les personnes qui t\u00e9moignent le font anonymement, le temps de savoir si le r\u00e9gime tombera ou pas.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300242", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Retour sur le bouleversement politique en Alg\u00e9rie, au c\u0153ur des manifestations / FOR_2019-03-18T18:00:00_extra-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Alg\u00e9rie en plein bouleversement politique et on en parle avec vous Aline Hacard, bonsoir, bonsoir, votre t\u00e9moignage rare les journalistes \u00e9trangers ne sont pas accept\u00e9s sur le territoire, vous \u00e9tiez -vous au coeur des manifestations, notamment celle de vendredi, ces manifestations qui ont rassembl\u00e9 des millions d'Alg\u00e9riens des Alg\u00e9riens qui ne veulent pas seulement la fin du r\u00e9gime d'Abdelaziz Bouteflika, Aline, ce qu'ils veulent, c'est un vrai changement de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, ils veulent la d\u00e9mocratie imaginez Alger la capitale il y a encore seulement un mois personne n'aurait pris le risque de descendre dans la rue, surtout pas pour r\u00e9clamer un changement de r\u00e9gime, les manifestations sont strictement interdites et 2 millions de manifestants au moins au centre d'Alger ville avec des forces de l'ordre qui ont pourtant bloqu\u00e9 les routes d'acc\u00e8s \u00e0 la capitale, en plein centre, vous \u00eates litt\u00e9ralement compress\u00e9s, vous ne pouvez plus bouger parfois vos pieds quittent le sol vous \u00eates soulev\u00e9s par cette foule devant vous, il y a une grand- m\u00e8re, un enfant, et surtout des jeunes entre 20 et 30 ans parmi il y a une force qui se d\u00e9gage de cette foule pacifique mais d\u00e9termin\u00e9, je le rappelle, ces Alg\u00e9riens manifestent alors que les mobilisations sont eux interdites et r\u00e9prim\u00e9e \u00e0 Alger et ce depuis 2001. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors il y a cette foule qui arrive \u00e0 d\u00e9passer en quelque sorte sa peur, mais \u00e0 l'\u00e9chelle des individus Aline, h\u00e9 bien la peur reste palpable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOui, c'est un contraste saisissant, il y a ce courage collectif versus la parano \u00e0 l'\u00e9chelle individuelle, les Alg\u00e9riens se prot\u00e8gent par le nombre par la foule, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui ne s'est pas manifester et l'ont fait pour la premi\u00e8re fois, vendredi dernier, rassur\u00e9s justement par cette vague humaine qui grossit de semaine en semaine, mais ces gens que vous voyez manifester dans la rue le vendredi, pour la plupart, le reste de la semaine, ils font profil bas, ils craignent les r\u00e9percussions, ils ont encore en eux cette peur que leur a inculqu\u00e9 le r\u00e9gime par des policiers en civil, des tr\u00e8s puissants services de renseignement, peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 ou de perdre leur emploi, tout simplement l'autocensure est devenu une sorte de r\u00e9flexe naturel, je vais vous donner un exemple qui montre bien ce paradoxe, celui d'un jeune journaliste il m'explique qu'il travaille dans une radio d'information, ce journaliste n'ose pas affronter \u00e7a hi\u00e9rarchie qui lui interdit de parler des mobilisations \u00e0 l'antenne, il n'essaie m\u00eame pas un d'ailleurs, mais ce m\u00eame journaliste, vous le retrouvez dans la foule, le vendredi pour r\u00e9clamer la fin du r\u00e9gime, les gens vivent avec cette peur depuis des d\u00e9cennies, ils veulent lib\u00e9rer le pays collectivement, mais individuellement le courage manque encore et \u00e7a se comprend, hein, cette crainte du r\u00e9gime, elle ne peut \u00e9videmment pas s'effacer aussi facilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, surtout que personne ne sait si le peuple va avoir le dernier mot, ou si au contraire le r\u00e9gime va se maintenir, voire se juste durcir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [92%] :\r\nImpossible de le pr\u00e9dire, effectivement, d'ailleurs, lorsque vous leur posez la question, les Alg\u00e9riens vous r\u00e9pondent : c'est du 50 50, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, soit le r\u00e9gime tombe soit effectivement il se durcit en r\u00e9ponse \u00e0 ces mobilisations, il change d'avis, constamment, hein, ce sont des discussions qui vire \u00e0 l'obsession et veulent d'abord se rassurer, se convaincre, ils vous disent : le pouvoir va c\u00e9der, ils vont tomber une minute apr\u00e8s, ils perdent espoir, ils se rappellent \u00e0 qui ils ont affaire, \u00e0 savoir un r\u00e9gime autoritaire, install\u00e9 depuis des d\u00e9cennies et qui n'a \u00e9videmment pas envie d'abandonner ainsi ses acquis cette incertitude, le fait d'\u00eatre incapable d'imaginer comment se terminera ce bras de fer entre manifestants et r\u00e9gime \u00e7a ajoute une angoisse suppl\u00e9mentaire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nEt \u00e9videmment aussi Aline, on imagine la difficult\u00e9, dans un contexte pareil de faire son travail de de journalistes r\u00e9colter notamment des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [92%] :\r\nOui, il faut prendre \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e9cautions l\u00e0 maintenant le pouvoir refuse d'accepter dans le pays, les journalistes \u00e9trangers, il a tout verrouill\u00e9, il faut donc rester le plus discret possible sur le terrain, vous ne pouvez pas interroger des gens qui ne vous ont pas \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9s parce que vous ne savez pas sur qui vous pourriez tomber quelqu'un pour vous, vous d\u00e9noncez et puis r\u00e9ciproquement, ceux qui acceptent de t\u00e9moigner, qui ne sont pas des personnages publics, hein, j'entends, ce n'est, cela ne le font qu'une fois que leurs amis Laurent rassur\u00e9s Laurent dit qu'il pouvez vous faire confiance, j'ai subi un interrogatoire de plusieurs heures de la part des autorit\u00e9s qui se demandaient ce que cette \u00e9trang\u00e8re faisait Alger \u00e0 un moment pareil et suite \u00e0 cela, l'Alg\u00e9rien qui devait m'aider dans mon travail, a pris peur et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer, voil\u00e0 pour vous donner un petit peu une id\u00e9e du climat, les murs ont des oreilles et si on vous le r\u00e9p\u00e8te sans cesse les journalistes et les personnes qui t\u00e9moignent le font pour la plupart, anonymement, le temps de savoir si le r\u00e9gime tombera ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [99%] :\r\nVoil\u00e0 votre t\u00e9moignage Aline Hacard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T19:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "internalArchiveId": "0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National  \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe?\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment. Il doit d\u00e9cider si il veut, apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006, verser une 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions...des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles...?\r\nEt bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration. \r\nEt cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel. Un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer. Face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au del\u00e0 de la fin juin. D'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre.\r\n***et quels sont les front en pr\u00e9sence Marie?\r\nCes menaces irritent au plus au point l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution. Il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas raison de verser ce montant sans contrepartie s'est emport\u00e9 Roger K\u00f6ppel...\r\nLe PLR a reconnu l'importance de cette contribution mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions...et servir de levier dans les n\u00e9gociations...au m\u00eame titre que la commission de politique ext\u00e9rieure de Conseil national...Les conditions fix\u00e9es: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire. Elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires.\r\n****et \u00e0 gauche?\r\nLe PS s'est dit convaincu qu'il s'agit d'un investtissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9rets du pays...\r\nne pas surestimer lampleur de ce levier\r\ncontribution de la Ch 3x moins que la Norv\u00e8ge\r\nLes Verts attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles et \u00e7a pourrait se retourner contre eux...\r\nMoment serait bien choisi pour envoser un signal fort de normalisation...\r\n****et comment a argument\u00e9 le CF Ignazio cassis ?\r\nimportant d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins...\r\n\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 miard par jour\r\nc'est une question de solidarit\u00e9 mais aussi dans notre int\u00e9ret\r\nIl faut aller de l'avant et donner un signal positif fort...surtout en ce moment...\r\nexamen de d\u00e9tails...\r\nConseil des Etats\r\ndivergence .", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278590", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National / FOR_2019-03-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct depuis la salle des pas perdus \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, la salle du conseil national qui d\u00e9bat en ce moment m\u00eame de ce nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le conseil national qui doit d\u00e9cider s'il veut apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006 verser une 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions, des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEh bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent, avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration et cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel, un accord qui doit consolider la un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 de la fin juin, d'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le d\u00e9bat se d\u00e9roule en ce moment, Marie, quels sont les front en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien ces menaces de Bruxelles irrite au plus haut point, l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution, il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas verser ce montant sans contrepartie, s'est emport\u00e9, Roger K\u00f6ppel, le PLR a de son c\u00f4t\u00e9, reconnu l'importance de cette contribution, mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions et servir de levier dans les n\u00e9gociations on ma petite que la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les arguments du camp bourgeois et la gauche, qu'est ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe PS s'est dit de son c\u00f4t\u00e9, convaincu, convaincu qu'il s'agit d'un investissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats du pays, il ne faut pas surestimer l'ampleur de ce levier, les gesticulations mena\u00e7ant de ce Parlement sont une provocation inutile au plus mauvais moment, selon le conseiller national socialiste Martin Neff, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts, attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles, \u00e7a pourrait se retourner contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis comment est -ce qu'il a argument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien, le Tessinois a dit : il est important d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins, l'\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 milliard par jour, a rappel\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une question non seulement de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, il faut aller de l'avant et donner un signal positif fort, surtout en ce moment les votes sur les diff\u00e9rentes propositions se d\u00e9roule en ce moment juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de ce d\u00e9bat, Marie Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1753701", "internalArchiveId": "AA1901753404", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le gigot s'\u00e9clate", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 1717, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10300408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10289772.image", "alternativeTitle": ["Le gigot s'\u00e9clate!", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Comment ont v\u00e9cu poulets, veaux, cochons ou agneaux avant de finir dans nos assiettes ? La question n\u2019int\u00e9resse pas que les militants anti-sp\u00e9cistes et autres vegan. Elle pr\u00e9occupe de plus en plus les consommateurs. En France, un distributeur a lanc\u00e9 un label centr\u00e9 sur le bien-\u00eatre animal. Conditions d\u2019\u00e9levage, de transport et d\u2019abattage sont r\u00e9sum\u00e9es en une note indiqu\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du prix. Pour l\u2019instant, l\u2019initiative ne concerne que le poulet. Mais elle a vocation \u00e0 s\u2019\u00e9tendre. Et en Suisse, paradis suppos\u00e9 des animaux avec une des l\u00e9gislations les plus protectrices de la plan\u00e8te, qu\u2019en est-il ? C\u2019est l\u2019enqu\u00eate de TTC.", "Le gigot s'\u00e9clate"], "variantIds": ["ece-10300408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T14:40:04Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:04:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:22  00:00:10:11\r\n{\\an1}-Reb\u00e9velier est la commune\r\nla plus pauvre de Suisse,\r\n\r\n00:00:10:15  00:00:12:21\r\n{\\an1}Vaux-sur-Morges la plus riche.\r\n\r\n00:00:14:03  00:00:16:06\r\n{\\an1}Tout va-t-il s'effondrer ?\r\n\r\n00:00:16:11  00:00:20:22\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Pablo Servigne\r\nest le pape de la collapsologie.\r\n\r\n00:00:21:21  00:00:25:01\r\n{\\an1}Comment ont v\u00e9cu poulets,\r\nveaux, vaches et cochons\r\n\r\n00:00:25:06  00:00:27:12\r\n{\\an1}avant de finir dans nos assiettes ?\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:32:09\r\n{\\an1}Le bien-\u00eatre animal est le combat\r\nde l'ancien grand patron de Renault.\r\n\r\n00:00:45:20  00:00:48:16\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:53:15\r\n{\\an1}Concernant la question des \u00e9quilibres\r\nentre les communes et l'Etat,\r\n\r\n00:00:53:21  00:00:56:14\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud\r\nla tension est vive.\r\n\r\n00:00:56:19  00:00:59:17\r\n{\\an1}Les communes les plus riches\r\nont l'impression\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:03:10\r\n{\\an1}de se faire siphonner\r\nau profit des moins bien loties.\r\n\r\n00:01:03:14  00:01:08:13\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s voir comment on vit\r\nchez les riches et chez les pauvres.\r\n\r\n00:01:08:18  00:01:12:01\r\n{\\an1}Reportage pr\u00e8s de Morges\r\net dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:01:12:22  00:01:16:04\r\n{\\an1}-A gauche, la commune\r\nla plus pauvre de Suisse.\r\n\r\n00:01:16:09  00:01:18:00\r\n{\\an1}A droite, la plus riche.\r\n\r\n00:01:18:05  00:01:20:03\r\n{\\an1}Pour r\u00e9aliser ce classement,\r\n\r\n00:01:20:08  00:01:24:01\r\n{\\an1}Berne se base sur le rendement\r\nde l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n\r\n00:01:28:05  00:01:30:17\r\n{\\an1}Comment vit-on\r\ndans ces deux communes ?\r\n\r\n00:01:30:22  00:01:33:17\r\n{\\an1}On commence par Reb\u00e9velier\r\n(Jura bernois).\r\n\r\n00:01:33:22  00:01:36:06\r\n{\\an1}Nous sommes re\u00e7us par le maire.\r\n\r\n00:01:36:20  00:01:39:17\r\n{\\an1}Bonjour Monsieur !\r\n-Bonjour Madame.\r\n\r\n00:01:39:22  00:01:42:07\r\n{\\an1}Soyez la bienvenue.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:47:09\r\n{\\an1}Votre commune appara\u00eet comme la plus\r\npauvre de Suisse: \u00e7a vous surprend ?\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:49:17\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a me surprend.\r\n\r\n00:01:49:22  00:01:52:11\r\n{\\an1}Vous me l'avez appris.\r\n\r\n00:01:53:19  00:01:56:18\r\n{\\an1}-Total de l'imp\u00f4t\r\npr\u00e9lev\u00e9 dans cette commune\r\n\r\n00:01:56:23  00:01:58:15\r\n{\\an1}pour 43 habitants.\r\n\r\n00:01:58:20  00:02:02:15\r\n{\\an1}Ici, presque tout le monde\r\nporte le nom de famille Amstutz,\r\n\r\n00:02:02:20  00:02:04:16\r\n{\\an1}et est de la m\u00eame parent\u00e9.\r\n\r\n00:02:04:21  00:02:08:21\r\n{\\an1}En chemin, nous rencontrons\r\nun des cousins du maire.\r\n\r\n00:02:09:02  00:02:13:16\r\n{\\an1}Quand on lui explique la raison\r\nde notre visite, voici sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:02:15:06  00:02:17:08\r\n{\\an1}-Je savais pas.\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:22:05\r\n{\\an1}On sait qu'il y a des plus riches,\r\nmais les plus pauvres...\r\n\r\n00:02:22:10  00:02:25:10\r\n{\\an1}Car c'est petit, peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:02:27:03  00:02:29:16\r\n{\\an1}Pas d'industrie ou quelque chose...\r\n\r\n00:02:30:15  00:02:33:08\r\n{\\an1}-Pourtant on a un bon prix du lait.\r\n\r\n00:02:33:12  00:02:36:11\r\n{\\an1}Mais les revenus...\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:39:12\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n00:02:39:17  00:02:44:14\r\n{\\an1}C'est d'apr\u00e8s des chiffres...\r\n-Y a pas de millionnaire, je pense.\r\n\r\n00:02:45:23  00:02:49:21\r\n{\\an1}-Dans la commune la plus riche,\r\nsont-ils tous millionnaires ?\r\n\r\n00:02:50:03  00:02:53:22\r\n{\\an1}Direction Vaux-sur-Morges\r\no\u00f9 nous rencontrons le syndic.\r\n\r\n00:02:54:11  00:02:56:20\r\n{\\an1}-Bonjour, bienvenue.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:02:57:23  00:03:03:08\r\n{\\an1}Pour 200 habitants.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:10:12\r\n{\\an1}-Notre commune n'est pas un paradis\r\nfiscal rempli de millionnaires.\r\n\r\n00:03:12:02  00:03:15:00\r\n{\\an1}Nous avons une population\r\n\r\n00:03:15:05  00:03:17:16\r\n{\\an1}relativement petite.\r\n\r\n00:03:17:21  00:03:19:19\r\n{\\an1}Nous sommes 200 habitants.\r\n\r\n00:03:20:00  00:03:22:00\r\n{\\an1}Sur cette population,\r\n\r\n00:03:22:04  00:03:25:20\r\n{\\an1}nous avons un contribuable\r\n\u00e0 large assiette fiscale.\r\n\r\n00:03:26:01  00:03:28:15\r\n{\\an1}Cela fait que le rendement de l'imp\u00f4t\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:32:05\r\n{\\an1}est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9\r\npar rapport \u00e0 la population.\r\n\r\n00:03:32:14  00:03:36:02\r\n{\\an1}-Le syndic ne r\u00e9v\u00e8le pas\r\nqui est le gros contribuable.\r\n\r\n00:03:36:07  00:03:40:21\r\n{\\an1}Mais tout le monde sait qu'il s'agit\r\nde membres de la famille Hoffmann,\r\n\r\n00:03:41:02  00:03:44:12\r\n{\\an1}fondatrice de la multinationale\r\npharmaceutique Roche.\r\n\r\n00:03:44:22  00:03:46:07\r\n{\\an1}-Bonjour, Luc !\r\n\r\n00:03:46:16  00:03:50:11\r\n{\\an1}-Pour Luc Breton qui habite\r\net travaille ici comme luthier,\r\n\r\n00:03:50:15  00:03:54:11\r\n{\\an1}cette situation n'est pas\r\naussi avantageuse qu'il y para\u00eet.\r\n\r\n00:03:54:21  00:03:57:00\r\n{\\an1}-Ca suscite de la jalousie.\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:00:09\r\n{\\an1}Et parfois c'est assez m\u00e9chant.\r\n\r\n00:04:00:13  00:04:03:14\r\n{\\an1}Mais bon, j'ai toujours fait avec,\r\n\r\n00:04:03:19  00:04:05:02\r\n{\\an1}on continue !\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:07:14\r\n{\\an1}-Jalousie d'autres communes ?\r\n\r\n00:04:07:19  00:04:11:14\r\n{\\an1}-Oui, et parfois jalousie\r\nd'habitants d'autres communes\r\n\r\n00:04:11:19  00:04:14:11\r\n{\\an1}qui ont l'impression que nous sommes\r\n\r\n00:04:14:16  00:04:17:19\r\n{\\an1}les privil\u00e9gi\u00e9s\r\nde la r\u00e9gion et du canton.\r\n\r\n00:04:20:20  00:04:22:09\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Reb\u00e9velier.\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:25:22\r\n{\\an1}La commune surfe souvent\r\navec les chiffres rouges,\r\n\r\n00:04:26:03  00:04:29:10\r\n{\\an1}mais les habitants\r\nb\u00e9n\u00e9ficient de gros avantages.\r\n\r\n00:04:29:19  00:04:32:01\r\n{\\an1}-Je vous laisse rentrer.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:04:33:01  00:04:35:11\r\n{\\an1}-On paie l'assurance maladie\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:38:07\r\n{\\an1}aux enfants jusqu'en fin\r\n\r\n00:04:38:11  00:04:40:05\r\n{\\an1}de scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n00:04:40:10  00:04:43:07\r\n{\\an1}Et on donne\r\naux jeunes qui sont en formation\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:45:17\r\n{\\an1}un montant sur trois-quatre ann\u00e9es.\r\n\r\n00:04:45:22  00:04:50:01\r\n{\\an1}Selon leur apprentissage,\r\nle montant est de maximum 1'200 frs.\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:53:21\r\n{\\an1}-Partie avec 56'000 frs\r\nde rentr\u00e9es fiscales,\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:57:06\r\n{\\an1}la commune tourne\r\navec pr\u00e8s de 115'000 frs.\r\n\r\n00:04:59:10  00:05:03:12\r\n{\\an1}Ceci s'explique gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents\r\nm\u00e9canismes de r\u00e9\u00e9quilibrage\r\n\r\n00:05:03:17  00:05:05:17\r\n{\\an1}comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\n\r\n00:05:05:22  00:05:10:08\r\n{\\an1}qui permet de redistribuer les\r\ncartes, et d'effacer les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:10:12  00:05:13:10\r\n{\\an1}A Vaux-sur-Morges,\r\nla situation est invers\u00e9e.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:16:19\r\n{\\an1}La commune r\u00e9colte\r\n9,5 mios de recettes fiscales,\r\n\r\n00:05:17:00  00:05:19:06\r\n{\\an1}mais en reverse 9,4 mios au canton\r\n\r\n00:05:19:11  00:05:22:03\r\n{\\an1}en vertu des m\u00e9canismes\r\nde r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n00:05:22:08  00:05:24:09\r\n{\\an1}Il lui reste 100'000 frs.\r\n\r\n00:05:25:17  00:05:27:20\r\n{\\an1}-Dans notre situation,\r\n\r\n00:05:28:01  00:05:31:03\r\n{\\an1}qui est exceptionnelle,\r\n\r\n00:05:31:08  00:05:35:09\r\n{\\an1}on sort des mod\u00e8les,\r\net \u00e0 ce moment-l\u00e0 la participation\r\n\r\n00:05:35:13  00:05:40:04\r\n{\\an1}\u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation intercommunale\r\net au paiement des charges cantonales\r\n\r\n00:05:40:09  00:05:42:22\r\n{\\an1}devient excessive pour une commune.\r\n\r\n00:05:43:03  00:05:48:05\r\n{\\an1}Ca devient absurde\r\nde percevoir 9,5 mios d'imp\u00f4ts\r\n\r\n00:05:48:10  00:05:55:16\r\n{\\an1}pour avoir au final 100'000 frs\r\nqui restent dans la commune.\r\n\r\n00:05:56:10  00:06:00:11\r\n{\\an1}-A ces 100'000 frs s'ajoutent\r\nd'autres rentr\u00e9es financi\u00e8res\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:10\r\n{\\an1}provenant de biens immobiliers\r\nnotamment.\r\n\r\n00:06:03:14  00:06:09:04\r\n{\\an1}Au final.\r\n\r\n00:06:09:09  00:06:12:08\r\n{\\an1}Si on divise\r\npar le nombre d'habitants...\r\n\r\n00:06:16:10  00:06:18:08\r\n{\\an1}C'est \u00e0 peine deux fois moins,\r\n\r\n00:06:18:12  00:06:22:10\r\n{\\an1}alors qu'au d\u00e9part\r\nl'\u00e9cart \u00e9tait plus important.\r\n\r\n00:06:35:11  00:06:40:23\r\n{\\an1}-Certains craignent\r\nle d\u00e9r\u00e8glement climatique.\r\n\r\n00:06:41:01  00:06:44:10\r\n{\\an1}D'autres annoncent l'effondrement\r\nde notre civilisation industrielle\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:49:06\r\n{\\an1}nourrie par le p\u00e9trole et le charbon:\r\nce sont les collapsologues.\r\n\r\n00:06:49:08  00:06:56:14\r\n{\\an1}Pablo Servigne, bonsoir, vous \u00eates\r\nun de ces oiseaux de mauvais augure.\r\n\r\n00:06:56:16  00:07:08:00\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9crit\r\n\"Tout peut s'effondrer\".\r\n\r\n00:07:08:04  00:07:12:10\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re r\u00e9action ?\r\n\r\n00:07:12:13  00:07:17:00\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve du climat, vous en pensez\r\nquoi ?\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:21:12\r\n{\\an1}-\u00c7a me met en joie.\r\n\r\n00:07:21:16  00:07:27:10\r\n{\\an1}Je suis fier de la jeunesse qui se\r\nr\u00e9veille.\r\n\r\n00:07:27:13  00:07:30:19\r\n{\\an1}Elle est irrit\u00e9e par\r\nla condescendance des adultes.\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:33:02\r\n{\\an1}-Vous avez entendu \u00e7a ?\r\n\r\n00:07:33:06  00:07:36:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:36:18  00:07:39:02\r\n{\\an1}-Et ils prennent l'avion...\r\n\r\n00:07:39:04  00:07:40:21\r\n{\\an1}Avant d'aller plus loin,\r\nje vous propose de mieux comprendre\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:44:15\r\n{\\an1}la collapsologie, une pens\u00e9e\r\nqui r\u00e9sonne avec l'air du temps,\r\n\r\n00:07:44:17  00:07:48:21\r\n{\\an1}et qui s'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:07:51:10  00:07:54:23\r\n{\\an1}-La collapsologie,\r\nc'est quand le latin collapsus,\r\n\r\n00:07:55:01  00:07:59:18\r\n{\\an1}\"tomber d'un seul bloc\", rencontre\r\nle suffixe \"logie\", \"l'\u00e9tude\".\r\n\r\n00:07:59:20  00:08:04:06\r\n{\\an1}Cela donne\r\n\"l'\u00e9tude de l'effondrement\".\r\n\r\n00:08:04:08  00:08:06:10\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui s'effondre ?\r\n\r\n00:08:06:11  00:08:10:23\r\n{\\an1}Tout, comme l'indique le titre\r\ndu livre qui a invent\u00e9 l'expression.\r\n\r\n00:08:11:01  00:08:15:09\r\n{\\an1}Il s'agit d'une possible\r\nconvergence des crises climatiques,\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:22:08\r\n{\\an1}\u00e9cologiques, \u00e9conomiques, qui\r\nam\u00e8nent \u00e0 un effondrement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:25:23\r\n{\\an1}Il y a ce que l'on voit d\u00e9j\u00e0,\r\nle climat qui se d\u00e9traque,\r\n\r\n00:08:26:01  00:08:29:04\r\n{\\an1}les catastrophes qui s'encha\u00eenent\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n00:08:29:06  00:08:32:17\r\n{\\an1}Pluies diluviennes d'un c\u00f4t\u00e9,\r\ns\u00e9cheresse d\u00e9vastatrice de l'autre.\r\n\r\n00:08:32:19  00:08:37:02\r\n{\\an1}Canicules toujours plus fr\u00e9quentes,\r\nhausses acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:41:00\r\n{\\an1}L'effondrement, c'est aussi\r\nl'extinction des esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:08:41:02  00:08:44:09\r\n{\\an1}Les insectes ne s'\u00e9crasent plus\r\nsur nos pare-brise,\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:47:09\r\n{\\an1}et ne nourrissent plus les oiseaux\r\nqui se volatilisent.\r\n\r\n00:08:47:14  00:08:51:04\r\n{\\an1}-C'est le printemps,\r\nmais le recul des oiseaux\r\n\r\n00:08:51:06  00:08:54:04\r\n{\\an1}rend la campagne plus silencieuse.\r\n\r\n00:08:54:10  00:08:58:04\r\n{\\an1}-En Suisse, la moiti\u00e9\r\ndes oiseaux des champs a disparu.\r\n\r\n00:08:58:06  00:09:02:18\r\n{\\an1}En mer, les oc\u00e9ans\r\nse vident de leurs poissons,\r\n\r\n00:09:02:20  00:09:06:18\r\n{\\an1}victimes de la pollution\r\net de la surp\u00eache.\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:10:00\r\n{\\an1}Les eaux deviennent acides,\r\net leur niveau monte.\r\n\r\n00:09:10:02  00:09:12:16\r\n{\\an1}Si les temp\u00e9ratures\r\ngrimpent de 4 degr\u00e9s,\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:16:13\r\n{\\an1}280 mios de Terriens\r\nse retrouveront sous l'eau.\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:20:22\r\n{\\an1}Mais la crise qui menace en priorit\u00e9\r\nest celle de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:09:21:00  00:09:25:06\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole et le charbon pas chers\r\nont assur\u00e9 notre mode de vie\r\n\r\n00:09:25:08  00:09:28:17\r\n{\\an1}depuis des d\u00e9cennies,\r\nmais les ressources s'\u00e9puisent.\r\n\r\n00:09:28:19  00:09:31:22\r\n{\\an1}Le solaire et l'\u00e9olien\r\nne pourront pas les remplacer.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:35:22\r\n{\\an1}Dans notre monde interd\u00e9pendant,\r\ncomment imaginer se nourrir\r\n\r\n00:09:36:00  00:09:39:23\r\n{\\an1}ou s'habiller si le transport\r\ndes marchandises n'est plus assur\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:40:01  00:09:42:22\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me financier,\r\nbas\u00e9 sur l'endettement,\r\n\r\n00:09:43:00  00:09:45:00\r\n{\\an1}a aussi montr\u00e9 sa vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:47:13\r\n{\\an1}En 2008, seule\r\nl'intervention massive des Etats\r\n\r\n00:09:47:15  00:09:50:02\r\n{\\an1}a permis\r\nd'\u00e9viter la faillite g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:09:50:04  00:09:52:19\r\n{\\an1}Mais il suffirait\r\nd'une \u00e9tincelle \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:55:15\r\n{\\an1}climatique ou politique\r\npour que tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n00:09:55:17  00:09:59:15\r\n{\\an1}Dans ce tableau inqui\u00e9tant,\r\nune bonne nouvelle quand m\u00eame.\r\n\r\n00:09:59:17  00:10:03:15\r\n{\\an1}P.Servigne ne nous annonce pas\r\nla fin du monde, mais la fin\r\n\r\n00:10:03:17  00:10:07:14\r\n{\\an1}d'un monde: celui de notre\r\ncivilisation thermo-industrielle.\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:10:13\r\n{\\an1}On fait comment\r\npour inventer le suivant ?\r\n\r\n00:10:18:04  00:10:21:05\r\n{\\an1}-Bonne question.\r\n\r\n00:10:21:09  00:10:24:10\r\n{\\an1}Avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:18\r\n{\\an1}est-ce que l'effondrement a d\u00e9j\u00e0\r\ncommenc\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:27:22  00:10:31:05\r\n{\\an1}-C'est une question pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:10:31:09  00:10:35:03\r\n{\\an1}Je pensais aux historiens du futur,\r\n\r\n00:10:35:07  00:10:41:05\r\n{\\an1}pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:10:43:12  00:10:47:07\r\n{\\an1}Vu du pr\u00e9sent, mais les indices\r\nmontrent ce qui revient souvent,\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:53:09\r\n{\\an1}c'est 2030.\r\n\r\n00:10:56:08  00:10:59:20\r\n{\\an1}-Est-ce que c'est in\u00e9luctable ?\r\n\r\n00:11:00:00  00:11:02:11\r\n{\\an1}La fin en 2030...\r\n\r\n00:11:02:14  00:11:07:05\r\n{\\an1}-Ce n'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n00:11:07:09  00:11:10:22\r\n{\\an1}\u00c7a aura lieu, \u00e7a peut avoir lieu,\r\n\r\n00:11:11:02  00:11:16:22\r\n{\\an1}mais il n'y a aucune certitude\r\nsur 2030.\r\n\r\n00:11:17:02  00:11:20:20\r\n{\\an1}\u00c0 propos d'une date, c'est plut\u00f4t\r\nl'intuition,\r\n\r\n00:11:21:00  00:11:26:22\r\n{\\an1}le fait que les collapsologues\r\n\r\n00:11:28:14  00:11:31:17\r\n{\\an1}aient analys\u00e9 les donn\u00e9es.\r\n\r\n00:11:31:21  00:11:36:20\r\n{\\an1}Du syst\u00e8me financier, les grands\r\nchocs\r\n\r\n00:11:37:00  00:11:41:07\r\n{\\an1}arriveront avant 2030.\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:45:07\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui diff\u00e9rencie la\r\ncollapsologie\r\n\r\n00:11:45:11  00:11:50:14\r\n{\\an1}des th\u00e9ories catastrophiques ?\r\n\r\n00:11:50:18  00:11:56:16\r\n{\\an1}-On dit toujours qu'il y a eu\r\n\r\n00:11:57:22  00:12:03:03\r\n{\\an1}des oiseaux de mauvais augure depuis\r\nlongtemps,\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:07:10\r\n{\\an1}mais on a voulu faire une synth\u00e8se\r\ndes disciplines scientifiques.\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:11:13\r\n{\\an1}On voit le tableau de mani\u00e8re\r\nglobale.\r\n\r\n00:12:11:17  00:12:15:11\r\n{\\an1}On se rend compte que c'est\r\npossible,\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:20:05\r\n{\\an1}\u00e0 une \u00e9chelle \u00e9norme.\r\n\r\n00:12:20:09  00:12:24:07\r\n{\\an1}L'interconnexion et l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:29:21\r\n{\\an1}du syst\u00e8me \u00e9conomique fait que les\r\nchocs\r\n\r\n00:12:30:01  00:12:33:12\r\n{\\an1}peuvent engendrer des ruptures\r\nbrutales.\r\n\r\n00:12:33:16  00:12:39:14\r\n{\\an1}L'Empire romain s'est effondr\u00e9 sur\r\n200 ans.\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:45:06\r\n{\\an1}-Si je comprends bien, dans votre\r\nth\u00e9orie,\r\n\r\n00:12:45:10  00:12:48:14\r\n{\\an1}on ne peut pas savoir quel sera le\r\nd\u00e9clencheur.\r\n\r\n00:12:48:18  00:12:51:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on parle du climat.\r\n\r\n00:12:52:00  00:12:54:13\r\n{\\an1}Demain, on parlera des\r\nnationalismes.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:57:06\r\n{\\an1}Quel est le point commun ?\r\n\r\n00:12:57:10  00:12:59:19\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous fait peur ?\r\n\r\n00:12:59:23  00:13:04:02\r\n{\\an1}-Mon but, ce n'est pas de faire\r\npeur.\r\n\r\n00:13:04:06  00:13:06:22\r\n{\\an1}Mon but est d'informer.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:12:05\r\n{\\an1}Je veux qu'on se coordonne.\r\n\r\n00:13:12:09  00:13:16:11\r\n{\\an1}Je veux qu'on puisse diminuer le\r\nnombre de morts.\r\n\r\n00:13:16:15  00:13:20:17\r\n{\\an1}Par anticipation, il faut conna\u00eetre\r\ntous les param\u00e8tres.\r\n\r\n00:13:20:21  00:13:23:21\r\n{\\an1}-Vous parlez du nombre de morts,\r\n\r\n00:13:24:01  00:13:29:02\r\n{\\an1}un probl\u00e8me, c'est la surpopulation.\r\n\r\n00:13:29:06  00:13:32:11\r\n{\\an1}Une personne n\u00e9e en 1930,\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:38:13\r\n{\\an1}il y avait 2 milliards.\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:42:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y en a 4 fois plus.\r\n\r\n00:13:42:18  00:13:46:13\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut vivre avec autant\r\nd'\u00eatres humains ?\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:50:19\r\n{\\an1}-\u00c7a d\u00e9pend.\r\n\r\n00:13:50:23  00:13:56:05\r\n{\\an1}Mais avec un niveau de vie diff\u00e9rent\r\nde ce qu'on voit en Europe.\r\n\r\n00:13:56:09  00:14:01:15\r\n{\\an1}Il faudrait une vie plus saine et\r\n\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:01:19  00:14:05:02\r\n{\\an1}Si on continue comme \u00e7a, 8 mias,\r\n\r\n00:14:05:06  00:14:08:06\r\n{\\an1}on n'y arrivera pas.\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:12:11\r\n{\\an1}Il y a toujours des purges,\r\n\r\n00:14:12:14  00:14:16:20\r\n{\\an1}des diminutions de population \u00e0 des\r\nendroits donn\u00e9s.\r\n\r\n00:14:17:00  00:14:20:03\r\n{\\an1}La d\u00e9finition qu'on donne,\r\n\r\n00:14:20:07  00:14:24:06\r\n{\\an1}c'est plut\u00f4t quand les besoins de\r\nbase de la population\r\n\r\n00:14:24:10  00:14:28:19\r\n{\\an1}ne sont plus fournis \u00e0 l'ensemble de\r\nla population\r\n\r\n00:14:28:23  00:14:32:06\r\n{\\an1}par les services encadr\u00e9s par la\r\nloi.\r\n\r\n00:14:32:10  00:14:38:08\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus concret,\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:43:10\r\n{\\an1}ca rend tangible cette question.\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:46:05\r\n{\\an1}-L\u00e0, on parle d'un probl\u00e8me \u00e0 plus\r\ngrande \u00e9chelle.\r\n\r\n00:14:46:09  00:14:52:07\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:58:06\r\n{\\an1}Il y a possibilit\u00e9 que le syst\u00e8me\r\nindustriel s'effondre.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:02:13\r\n{\\an1}Si on continue d'extraire des\r\nressources,\r\n\r\n00:15:02:17  00:15:07:10\r\n{\\an1}on va tellement d\u00e9stabiliser le\r\nsyst\u00e8me Terre,\r\n\r\n00:15:07:13  00:15:10:19\r\n{\\an1}que l'on parle de l'extinction\r\npossible de l'esp\u00e8ce humaine.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:13:02\r\n{\\an1}On peut subir le sort des\r\ndinosaures ?\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:17:19\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:20:16\r\n{\\an1}On est possiblement dans les\r\nderni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:22:23\r\n{\\an1}On peut encore agir.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:27:07\r\n{\\an1}Il est toujours temps.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:29:22\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est la\r\nd\u00e9croissance ?\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:36:00\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:00\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me financier est vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:15:40:04  00:15:42:20\r\n{\\an1}Je ne vais pas vous l'apprendre.\r\n\r\n00:15:43:00  00:15:48:22\r\n{\\an1}Les chocs peuvent venir de partout.\r\n\r\n00:15:50:00  00:15:52:07\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre des catastrophes\r\nclimatiques.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:56:11\r\n{\\an1}Beaucoup de choses.\r\n\r\n00:15:56:14  00:16:01:16\r\n{\\an1}S'il s'effondre, et il y a beaucoup\r\nde signaux d'alerte,\r\n\r\n00:16:01:20  00:16:07:09\r\n{\\an1}on a notamment parl\u00e9 de choc\r\nsyst\u00e9mique majeur,\r\n\r\n00:16:07:12  00:16:10:15\r\n{\\an1}\u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise\r\n\u00e9conomique sociale et politique.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:12:22\r\n{\\an1}Tout peut s'encha\u00eener.\r\n\r\n00:16:13:02  00:16:17:10\r\n{\\an1}-On va en rester l\u00e0 pour ce soir.\r\n\r\n00:16:17:13  00:16:22:03\r\n{\\an1}Pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse,\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:26:02\r\n{\\an1}je vous signale que l'on peut vous\r\nretrouver demain au th\u00e9\u00e2tre de Vidy.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:28:16\r\n{\\an1}\u00c7a sera un d\u00e9bat musical.\r\n\r\n00:16:28:16  00:16:38:03\r\n{\\an1}En France, c'est le grand combat\r\nd'un ancien grand patron du CAC 40.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:47:13\r\n{\\an1}Un nouvel \u00e9tiquetage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\nqui tient compte du bonheur animal.\r\n\r\n00:16:47:13  00:16:50:02\r\n{\\an1}-On a vu des actrices se mobiliser\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:54:02\r\n{\\an1}contre les poules en cage\r\nou pour les b\u00e9b\u00e9s phoques.\r\n\r\n00:16:55:14  00:16:58:10\r\n{\\an1}-Le monde entier doit interdire \u00e7a !\r\n\r\n00:16:59:06  00:17:03:14\r\n{\\an1}-Aujour'hui c'est un capitaine\r\nd'industrie, Louis Schweitzer,\r\n\r\n00:17:03:19  00:17:07:08\r\n{\\an1}ancien patron de Renault,\r\net ex-directeur de cabinet\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:11:13\r\n{\\an1}du Premier ministre Fabius,\r\nqui d\u00e9fend les animaux d'\u00e9levage.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:14:17\r\n{\\an1}Sa mani\u00e8re est polic\u00e9e,\r\nmais tr\u00e8s directe.\r\n\r\n00:17:16:19  00:17:19:13\r\n{\\an1}-Les modes d'\u00e9levage actuels\r\n\r\n00:17:19:18  00:17:23:13\r\n{\\an1}sont \u00e9conomiquement efficaces,\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:27:06\r\n{\\an1}mais socialement\r\net \u00e9thiquement inacceptables.\r\n\r\n00:17:30:00  00:17:34:13\r\n{\\an1}Ces animaux non seulement meurent\r\ndans des conditions difficiles\r\n\r\n00:17:34:17  00:17:37:19\r\n{\\an1}dans les abattoirs,\r\nmais en plus ont une vie\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:40:14\r\n{\\an1}qui ne vaut\r\npas la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n00:17:40:19  00:17:43:06\r\n{\\an1}Ces animaux vivent dans l'obscurit\u00e9,\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:46:21\r\n{\\an1}serr\u00e9s les uns contre les autres\r\ndans des cages.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:52:05\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre, gr\u00e2ce aux images,\r\nune situation qu'on ignorait.\r\n\r\n00:17:54:02  00:17:56:12\r\n{\\an1}-Situation pourtant l\u00e9gale.\r\n\r\n00:17:56:17  00:18:00:02\r\n{\\an1}D'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire pression\r\npar les consommateurs\r\n\r\n00:18:00:07  00:18:03:09\r\n{\\an1}en leur rappelant\r\nque la viande qu'ils ach\u00e8tent\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:01\r\n{\\an1}a d'abord \u00e9t\u00e9 un animal\r\nqui a v\u00e9cu plus ou moins bien,\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:09:08\r\n{\\an1}et de l'indiquer sur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n00:18:09:12  00:18:12:11\r\n{\\an1}Pour cela,\r\nil fallait trouver un distributeur\r\n\r\n00:18:12:16  00:18:14:23\r\n{\\an1}qui accepte de lancer le mouvement.\r\n\r\n00:18:15:04  00:18:18:03\r\n{\\an1}L.Schweitzer a pioch\u00e9\r\ndans son carnet d'adresses,\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:20:22\r\n{\\an1}et convaincu\r\nle PDG du groupe Casino,\r\n\r\n00:18:21:03  00:18:24:10\r\n{\\an1}un ancien coll\u00e8gue de gouvernement\r\nsous Mitterrand.\r\n\r\n00:18:24:14  00:18:26:08\r\n{\\an1}L'enseigne s'est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:18:26:17  00:18:30:12\r\n{\\an1}-Aujourd'hui on voit\r\nque nos clients sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n00:18:30:17  00:18:34:22\r\n{\\an1}par le bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n00:18:35:03  00:18:39:10\r\n{\\an1}On a d\u00e9fini un r\u00e9f\u00e9rentiel de\r\n230 crit\u00e8res sur le bien-\u00eatre animal,\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:43:22\r\n{\\an1}les conditions de naissance, de\r\ntransport, d'\u00e9levage et d'abattage.\r\n\r\n00:18:44:03  00:18:48:19\r\n{\\an1}En fonction des crit\u00e8res remplis ou\r\nnon, vous \u00eates class\u00e9 dans un niveau.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:51:18\r\n{\\an1}-Depuis deux mois en France,\r\nchez Casino,\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:54:04\r\n{\\an1}sur certaines barquettes de poulet,\r\n\r\n00:18:54:09  00:18:57:07\r\n{\\an1}on trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du prix\r\nune lettre de A \u00e0 D.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:01:10\r\n{\\an1}Ce poulet A a v\u00e9cu 81 jours\r\navec acc\u00e8s ext\u00e9rieur, perchoirs,\r\n\r\n00:19:01:14  00:19:05:15\r\n{\\an1}et deux tiers d'espace en plus\r\npar rapport au standard minimum.\r\n\r\n00:19:05:20  00:19:07:13\r\n{\\an1}Pour le B, c'est 56 jours.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:09:12\r\n{\\an1}Les clients d\u00e9couvrent.\r\n\r\n00:19:10:17  00:19:12:21\r\n{\\an1}-C'est une bonne initiative.\r\n\r\n00:19:13:02  00:19:16:10\r\n{\\an1}Ca devrait \u00eatre la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:20:09\r\n{\\an1}C'est utopiste,\r\nmais ce serait vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n00:19:21:03  00:19:24:10\r\n{\\an1}-On sait pas\r\nce qu'il y a derri\u00e8re la note.\r\n\r\n00:19:24:14  00:19:28:15\r\n{\\an1}Y a l'\u00e9ducation du consommateur\r\n\u00e0 faire, moi le premier.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:31:07\r\n{\\an1}-Pour d\u00e9finir les crit\u00e8res,\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:35:03\r\n{\\an1}trois associations de\r\nprotection animale sont associ\u00e9es,\r\n\r\n00:19:35:08  00:19:37:18\r\n{\\an1}sp\u00e9cialis\u00e9es\r\nnotamment dans l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:19:37:23  00:19:41:08\r\n{\\an1}On est loin des campagnes choc\r\ndes antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n00:19:43:19  00:19:45:15\r\n{\\an1}-On veut donner\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:49:14\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 aux consommateurs.\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:53:19\r\n{\\an1}On n'interdit pas un mode\r\nde production, on dit ce qu'il est.\r\n\r\n00:19:54:05  00:19:56:19\r\n{\\an1}-Et maintenant, le consommateur\r\n\r\n00:19:57:00  00:19:59:04\r\n{\\an1}ne pourra pas dire:\r\n\r\n00:19:59:09  00:20:02:04\r\n{\\an1}\"Je sais pas comment c'est fait.\"\r\n\r\n00:20:02:09  00:20:06:17\r\n{\\an1}-Et s'il choisit une viande avec\r\ntoujours plus de bien-\u00eatre animal,\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:10:09\r\n{\\an1}il la payera plus cher,\r\net en mangera peut-\u00eatre moins.\r\n\r\n00:20:10:13  00:20:12:02\r\n{\\an1}C'est aussi le but\r\n\r\n00:20:12:07  00:20:16:02\r\n{\\an1}pour en finir peut-\u00eatre un jour\r\navec l'\u00e9levage industriel.\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:20:12\r\n{\\an1}-On a fait cet \u00e9levage industriel\r\ncar apr\u00e8s la guerre, en 45,\r\n\r\n00:20:20:17  00:20:22:13\r\n{\\an1}il a fallu nourrir des gens\r\n\r\n00:20:22:18  00:20:25:16\r\n{\\an1}qui avaient eu\r\ndes restrictions alimentaires.\r\n\r\n00:20:25:21  00:20:30:01\r\n{\\an1}Il a fallu produire pour que\r\ntout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 la viande,\r\n\r\n00:20:30:06  00:20:32:12\r\n{\\an1}et que la viande ne co\u00fbte pas cher.\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:36:11\r\n{\\an1}Si on mettait des petits cochons\r\npartout dans la campagne,\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:39:16\r\n{\\an1}on pouvait pas avoir\r\nune production importante.\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:41:23\r\n{\\an1}Ce concept-l\u00e0 avait une logique\r\n\r\n00:20:42:04  00:20:45:19\r\n{\\an1}dans une p\u00e9riode de disette,\r\nmais il n'est plus actuel.\r\n\r\n00:20:46:05  00:20:48:22\r\n{\\an1}-Ma conviction c'est qu'\u00e0 terme,\r\n\r\n00:20:49:03  00:20:51:22\r\n{\\an1}l'int\u00e9r\u00eat des producteurs\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:54:13\r\n{\\an1}sera de respecter\r\nle bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n00:20:54:18  00:20:56:23\r\n{\\an1}Pour chacun, il est plus agr\u00e9able\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:01:00\r\n{\\an1}de travailler dans un \u00e9levage\r\no\u00f9 les animaux sont respect\u00e9s\r\n\r\n00:21:01:05  00:21:04:16\r\n{\\an1}que dans un \u00e9levage\r\no\u00f9 les animaux ha\u00efssent l'homme.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:09:00\r\n{\\an1}-Et ne lui dites pas qu'on\r\nne peut pas changer les pratiques.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:12:12\r\n{\\an1}Autrefois, on disait pareil\r\ndu travail des enfants.\r\n\r\n00:21:13:01  00:21:17:03\r\n{\\an1}-La condition des gens qui\r\ntravaillaient en usine au XIX\u00e8me s,\r\n\r\n00:21:17:08  00:21:20:00\r\n{\\an1}aujourd'hui,\r\nnous para\u00eet insupportable.\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:24:14\r\n{\\an1}De la m\u00eame fa\u00e7on, dans un si\u00e8cle\r\non se dira que les conditions\r\n\r\n00:21:24:19  00:21:30:15\r\n{\\an1}du XX\u00e8me s d'\u00e9levage des animaux\r\n\u00e9taient insupportables.\r\n\r\n00:21:32:17  00:21:34:13\r\n{\\an1}-Corinne, bonsoir.\r\n\r\n00:21:34:18  00:21:39:18\r\n{\\an1}Ce nouvel \u00e9tiquetage peut\r\naller plus loin que les poulets ?\r\n\r\n00:21:39:23  00:21:42:06\r\n{\\an1}-Ca concerne pas encore\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:44:05\r\n{\\an1}tous les poulets.\r\n\r\n00:21:44:10  00:21:48:16\r\n{\\an1}Le but, c'est que \u00e7a concerne\r\ntous les animaux: le porc, le boeuf.\r\n\r\n00:21:48:21  00:21:50:05\r\n{\\an1}M\u00eame les poissons.\r\n\r\n00:21:50:10  00:21:54:13\r\n{\\an1}Faudra red\u00e9finir tous les crit\u00e8res\r\ncar un saumon d'\u00e9levage\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:15\r\n{\\an1}n'a pas\r\nle m\u00eame mal-\u00eatre qu'un cochon.\r\n\r\n00:21:57:20  00:22:03:03\r\n{\\an1}L'autre but, c'est que\r\n\u00e7a s'\u00e9tende \u00e0 tous les distributeurs.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:09:15\r\n{\\an1}Casino a donc fait un \u00e9tiquetage\r\nqui est graphiquement neutre.\r\n\r\n00:22:09:20  00:22:13:11\r\n{\\an1}-Pour le moment,\r\nc'est sur une base volontaire.\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:15:23\r\n{\\an1}-Oui, c'est une incitation.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:19:22\r\n{\\an1}Le but, c'est que \u00e7a devienne\r\nun jour de la l\u00e9gislation,\r\n\r\n00:22:20:03  00:22:22:11\r\n{\\an1}comme \u00e7a s'est fait pour les oeufs.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:27:20\r\n{\\an1}C'est \u00e9crit sur la bo\u00eete comment\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9es les poules pondeuses.\r\n\r\n00:22:28:01  00:22:31:20\r\n{\\an1}On a remarqu\u00e9 que les gens\r\n\r\n00:22:32:01  00:22:40:16\r\n{\\an1}ont tendance \u00e0 acheter\r\nplus d'oeufs bios que les autres.\r\n\r\n00:22:40:21  00:22:44:04\r\n{\\an1}-La Suisse en est o\u00f9\r\navec le bien-\u00eatre animal ?\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:47:09\r\n{\\an1}-La Suisse\r\nest le bon \u00e9l\u00e8ve de la classe.\r\n\r\n00:22:47:13  00:22:51:07\r\n{\\an1}Alors pourquoi faire un \u00e9tiquetage,\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:56:08\r\n{\\an1}m'ont demand\u00e9 les distributeurs,\r\npuisque tout va bien ?\r\n\r\n00:22:56:12  00:22:59:20\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9f\u00e8rent\r\nmettre en avant les labels.\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:04:01\r\n{\\an1}Mais les labels se multiplient,\r\non s'y perd.\r\n\r\n00:23:04:06  00:23:07:22\r\n{\\an1}Et certains labels\r\nappartiennent aux distributeurs\r\n\r\n00:23:08:03  00:23:15:02\r\n{\\an1}qui ont le droit d'en faire ce qu'ils\r\nveulent, et ils peuvent les arr\u00eater.\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:22:21\r\n{\\an1}Quand des veaux vous accueillent\r\nen vous l\u00e9chant des pieds \u00e0 la t\u00eate,\r\n\r\n00:23:23:02  00:23:25:21\r\n{\\an1}y compris la cam\u00e9ra,\r\nc'est que tout va bien.\r\n\r\n00:23:26:02  00:23:27:23\r\n{\\an1}Un veau beugle\r\n\r\n00:23:28:04  00:23:32:16\r\n{\\an1}-C'est le signe que vous \u00eates l\u00e0,\r\non se manifeste.\r\n\r\n00:23:33:13  00:23:36:11\r\n{\\an1}-Cela fait sept ans\r\nque Kevin \u00e9l\u00e8ve ses b\u00eates\r\n\r\n00:23:36:16  00:23:40:01\r\n{\\an1}sous le label Naturafarm\r\nd\u00e9di\u00e9 au bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n00:23:40:06  00:23:43:12\r\n{\\an1}Un label Coop qui garantit\r\naux veaux plus d'espace,\r\n\r\n00:23:43:17  00:23:46:17\r\n{\\an1}un acc\u00e8s ext\u00e9rieur,\r\nboisson et foin \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n00:23:46:22  00:23:50:20\r\n{\\an1}Ca lui assure aussi 1,70 franc\r\nde plus par kilo de carcasse\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:52:22\r\n{\\an1}quand Coop r\u00e9cup\u00e8re la viande\r\n\r\n00:23:53:03  00:23:56:18\r\n{\\an1}qui en rayon sera plus ch\u00e8re\r\nque le veau conventionnel.\r\n\r\n00:23:56:23  00:23:59:20\r\n{\\an1}Il croyait\r\n\u00e0 une op\u00e9ration gagnant-gagnant.\r\n\r\n00:24:00:18  00:24:02:23\r\n{\\an1}-Je pensais que le label\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:00\r\n{\\an1}aurait une longue dur\u00e9e de vie\r\n\r\n00:24:06:05  00:24:08:16\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au bien-\u00eatre animal\r\n\r\n00:24:08:21  00:24:12:06\r\n{\\an1}et \u00e0 la relation\r\navec le consommateur.\r\n\r\n00:24:12:11  00:24:16:16\r\n{\\an1}Je pensais que la connexion\r\n\u00e9tait bonne, mais non.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:22:18\r\n{\\an1}-Juste avant No\u00ebl,\r\nKevin a re\u00e7u ce courrier.\r\n\r\n00:24:22:23  00:24:26:14\r\n{\\an1}Coop lui annon\u00e7ait\r\nla fin prochaine du label.\r\n\r\n00:24:26:19  00:24:31:03\r\n{\\an1}Le coup est rude pour Kevin\r\nqui a r\u00e9nov\u00e9 son b\u00e2timent,\r\n\r\n00:24:31:08  00:24:36:03\r\n{\\an1}et construit des cours ext\u00e9rieures\r\npour se conformer au label.\r\n\r\n00:24:39:10  00:24:40:21\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais surpris.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:44:17\r\n{\\an1}Au niveau de la Coop,\r\nje pense qu'ils vont me r\u00e9pondre\r\n\r\n00:24:44:22  00:24:47:21\r\n{\\an1}qu'on doit s'adapter ou dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:24:48:07  00:24:52:20\r\n{\\an1}-Dans le monde de l'\u00e9levage,\r\nla d\u00e9cision de Coop a fait bondir\r\n\r\n00:24:53:01  00:24:56:09\r\n{\\an1}m\u00eame les v\u00e9t\u00e9rinaires,\r\ng\u00e9n\u00e9ralement discrets.\r\n\r\n00:24:58:01  00:25:02:05\r\n{\\an1}-Je c\u00f4toie des agriculteurs,\r\ndes producteurs qui ont investi\r\n\r\n00:25:02:10  00:25:05:09\r\n{\\an1}dans des installations importantes\r\n\r\n00:25:05:13  00:25:07:11\r\n{\\an1}pour que les animaux\r\n\r\n00:25:07:16  00:25:09:02\r\n{\\an1}soient bien trait\u00e9s.\r\n\r\n00:25:09:07  00:25:10:19\r\n{\\an1}Et tout d'un coup, tac !\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:15:17\r\n{\\an1}Ce grand distributeur qui s'est fait\r\nle porte-parole du bien-\u00eatre animal,\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:18:22\r\n{\\an1}casse ses contrats\r\nsur l'autel de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:25:19:03  00:25:22:07\r\n{\\an1}C'est prendre\r\ncomme pr\u00e9texte le bien-\u00eatre animal\r\n\r\n00:25:22:11  00:25:25:00\r\n{\\an1}pour t\u00e2cher\r\nde mieux vendre sa viande,\r\n\r\n00:25:25:05  00:25:28:11\r\n{\\an1}et quand les chiffres\r\nsont moins bons, on renonce.\r\n\r\n00:25:28:21  00:25:32:11\r\n{\\an1}-L'enseigne refuse\r\nd'expliquer pourquoi en interview,\r\n\r\n00:25:32:15  00:25:34:10\r\n{\\an1}mais r\u00e9pond par \u00e9crit.\r\n\r\n00:25:52:14  00:25:55:08\r\n{\\an1}-Selon eux, les consommateurs\r\n\r\n00:25:55:12  00:25:58:08\r\n{\\an1}ne sont pas pr\u00eats \u00e0 payer\r\n\r\n00:25:58:12  00:25:59:20\r\n{\\an1}pour ce label.\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:02:21\r\n{\\an1}Selon nous,\r\nle consommateur est mal inform\u00e9,\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:06:00\r\n{\\an1}et ne conna\u00eet pas\r\nla plus-value de ce label.\r\n\r\n00:26:06:10  00:26:08:11\r\n{\\an1}Publicit\u00e9\r\n-Notre belle Suisse\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:10:20\r\n{\\an1}offre les meilleures conditions\r\n\r\n00:26:11:01  00:26:14:13\r\n{\\an1}pour permettre aux paysans\r\net aux producteurs de viande\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:16:07\r\n{\\an1}de travailler dans le respect\r\ndes animaux et de l'environnement.\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:20:14\r\n{\\an1}-On reproche au marketing\r\nde faire croire que tous les animaux\r\n\r\n00:26:20:19  00:26:25:08\r\n{\\an1}en Suisse gambadent dans des beaux\r\npr\u00e9s bien verts; c'est pas le cas.\r\n\r\n00:26:30:17  00:26:34:06\r\n{\\an1}-Dans la vraie vie,\r\nc'est l\u00e0 qu'on trouve les cochons:\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:39:00\r\n{\\an1}enferm\u00e9s, avec acc\u00e8s \u00e0 une courette\r\next\u00e9rieure s'ils ont de la chance.\r\n\r\n00:26:39:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}Et pourtant, les standards suisses\r\nsont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n00:26:43:12  00:26:47:06\r\n{\\an1}Des cochons qui roupillent\r\nau soleil, \u00e7a existe pourtant,\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:50:14\r\n{\\an1}comme ici au-dessus de Morges,\r\nmais c'est rare.\r\n\r\n00:26:50:19  00:26:54:03\r\n{\\an1}Moins de 3'000\r\nsur le million et demi de porcs\r\n\r\n00:26:54:08  00:26:57:12\r\n{\\an1}\u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse\r\ncar \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:27:00:22  00:27:03:14\r\n{\\an1}-On a eu des soucis de voisinage.\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:08:04\r\n{\\an1}Ca reste des cochons, y a\r\nquelques odeurs, un peu de bruit.\r\n\r\n00:27:08:09  00:27:10:13\r\n{\\an1}On les entend grogner.\r\n\r\n00:27:10:18  00:27:14:03\r\n{\\an1}Les voisins sont sensibles\r\n\r\n00:27:14:08  00:27:17:01\r\n{\\an1}au bien-\u00eatre de l'animal,\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:20:05\r\n{\\an1}mais leur terrasse l'\u00e9t\u00e9\r\nprime pour eux.\r\n\r\n00:27:20:10  00:27:22:11\r\n{\\an1}On essaie de faire attention.\r\n\r\n00:27:22:21  00:27:26:16\r\n{\\an1}-Quand l'\u00e9t\u00e9 arrive, Rudolf\r\n\u00e9loigne ses animaux du village.\r\n\r\n00:27:26:21  00:27:28:09\r\n{\\an1}Il peut, il a 80 ha.\r\n\r\n00:27:28:13  00:27:33:00\r\n{\\an1}Il les fait p\u00e2turer, et leur fait\r\npartager un peu le paradis.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:41:07\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non part pour San Francisco,\r\n\r\n00:27:41:11  00:27:43:14\r\n{\\an1}la capitale de l'innovation.\r\n\r\n00:27:43:19  00:27:48:08\r\n{\\an1}Ceux qui inventent le monde de demain\r\ny ont leur si\u00e8ge.\r\n\r\n00:27:48:12  00:27:54:11\r\n{\\an1}On ira au coeur de la Silicon Valley,\r\n\r\n00:27:54:16  00:27:58:14\r\n{\\an1}mais on verra aussi\r\nl'envers du d\u00e9cor:\r\n\r\n00:27:58:19  00:28:03:02\r\n{\\an1}les loyers qui explosent,\r\nla masse des sans-abris,\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:07:11\r\n{\\an1}et tous ceux qui doivent\r\nvivre dans les camping-cars.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:12:01\r\n{\\an1}Alors, San Francisco,\r\nusine \u00e0 bonheur ou fin d'un mod\u00e8le ?\r\n\r\n00:28:12:06  00:28:15:19\r\n{\\an1}L'\u00e9mission sera pr\u00e9sent\u00e9e\r\ndepuis San Francisco.\r\n\r\n00:28:16:00  00:28:18:22\r\n{\\an1}Passez une belle semaine, bonne nuit.\r\n\r\n00:28:19:19  00:28:22:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045772\r\nDate de transcription : 20-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [74%] : \r\nElle qui nous demande donc apr\u00e8s, c'\u00e9tait bien comme un \u00e9clair, qui doit faire sinon ce qui aurait d\u00fb \u00eatre l\u00e0 qui sera au g\u00e9n\u00e9rique d'ailleurs oui, oui, c'est la chute Juliette qu'un noir allongeant d'accord Juliette le sous, la voil\u00e0 quel \u00e0 Green.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:26) [86%] : \r\nOui, il y en a beaucoup, ouais, ouais, je sais pas si je vois vraiment mais il est un homme tr\u00e8s la beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:34) [81%] : \r\nC'est une s\u00e9rie, toute une tourn\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre, d'op\u00e9ra avec elle c'\u00e9tait ah ouais tu tu vas faire, puis on est de une \u00e9lite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:39) [74%] : \r\nJe ne sais pas, on on \u00eatre avec des gens sympas, je crois, c'est long, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:01:07) [82%] : \r\nOui, oui oui ne pla\u00eet face une perruque et tout, enfin bon bref je bien \u00e0 remplacer, alors que nous dira ce n'est pas la chose mais tu vois, \u00e7a \u00e7a allume \u00e7a \u00e7a moi je ne comprends moi j'aime je j'ai, moi j'aime pas les gens qui font pas il y a quelqu'un qui a pas fait son boulot, c'est qui ici devant un des bras cass\u00e9s, ils sont dire moi j'ai pas les gens qui par des margoulins au inaugure demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:18) [67%] : \r\nAutre site dans la oui parce que son sachez et archi s\u00e8che nous tu vois tous merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:18 > 0:02:07) [79%] : \r\nPas plus, pas cela c'est il est grave, il y en a un autre oui il y plus fluide voil\u00e0 cela dit cela, c'est le, c'est ce qu'on met sur la peau des b\u00e9b\u00e9s, \u00e7a c'est la peau de la peau des fesses de b\u00e9b\u00e9, oui, oui, mais elle est, elle n'est pas imm\u00e9diat mais il enfin \u00e0 tout est mieux, comme \u00e7a, oui, je te remercie beaucoup de penser \u00e0 mon confort c'est bien le chef aux gr\u00e8ves qui fera jamais, donc je connais pas, je, je, je trouve que le je trouve joli L I mais que leur arr\u00eate au cancer, oui mais c'est pas, c'est c'est pas tout coup tout quoi qu'il tout, on n'a plus le droit de faire \u00e7a avec non c'est pas \u00e7a, mais il faut dire leur ticket, il cherche, je lis \u00e7a, toi par un disparu, alors, ils font partie des soins monsieur bon donc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:10 > 0:03:27) [74%] : \r\nReste par \u00c9va Torrent r\u00e9v\u00e8le la r\u00e9gie P\u00e9chiney Nathalie Cros oui cette permanence, j'ai enregistr\u00e9 finalement alors vous avez ces fameuses de pas tu veux pas question faire coltiner lors d'un fin de non- voyants, ils ont fini venus qui rel\u00e8ve, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 80 personnes arr\u00eat\u00e9es tu par aiderait bien bien fait, non mais oui \u00e0 la Rinspeed mais oui non mais toujours mais elle me conna\u00eet, mais beaucoup plus du tout, alors, ce plateau couscous puissent discuter avec Sophie et Sophie vient le Sophie a bien sur le plateau du pr\u00eat \u00e7a il y a commenc\u00e9 \u00e0 lui, moi je vois toujours vous avez sur le plateau, c'est je vais s\u00fbrement, c'est mon client ce on avait vu 3 comme vous voulez, nous ce \u00e0 la demande, faisant vraiment je je viens \u00e0 Gervais Catherine Juste doit pr\u00e9voir plus pr\u00e9sent quand m\u00eame, oui, \u00e7a, c'est que c'est de Cologne je tr\u00e8s bonjour monsieur peut-\u00eatre voil\u00e0 \u00e7a vous Benz\u00e9ma viande et la Croix-Rouge, c'est moi qui va les le, le festival la ce, mais pour vous introduire et c'est son livre ce que j'ai piqu\u00e9 ouais, ton laiss\u00e9 Marie- France c'est ton bouquin qu'il disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:33) [96%] : \r\nAlors venez seulement, vous pouvez vous installez pas ici en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:44) [82%] : \r\nEt puis, o\u00f9 vont notre invit\u00e9 peut se mettre o\u00f9 en attendant, est ce qu'on lui met l\u00e0 o\u00f9 il peut \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:49 > 0:03:53) [86%] : \r\nMoi non, parce qu'il vient assez vite, non, non, parce que moi je pr\u00e9sente le truc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:54 > 0:03:56) [82%] : \r\nIl peut, il peut se mettent l\u00e0, puis apr\u00e8s il vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:57 > 0:03:59) [92%] : \r\nApr\u00e8s le 1er sujet : il a d\u00e9j\u00e0 sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:09 > 0:04:21) [84%] : \r\nNon, non, je crois qu'aussi bien voir : voil\u00e0 un m\u00e9tier vous l\u00e0, vous serez mieux, vous avez un \u00e9cran groupe voil\u00e0 et puis le l'\u00e9mission pas sur celui-l\u00e0 aussi d'accord puisqu'on ne sent pas trop \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:40) [83%] : \r\nOlivier merci c'est OK, d'avoir des petites notes ou vaut mieux rien \u00e0 voir, alors il vaut mieux pas tout accord et je suis toujours un peu emb\u00eat\u00e9 de le dire pour moi j'en ai moi je assure, on va lui maintenant rempli vieille Europe pour dormir non mais ses musiciens : lorsque, d'accord, plus vous avez l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:43 > 0:06:01) [78%] : \r\nVoil\u00e0, mettez-vous seulement la ici, oui, oui, on peut dire que le pr\u00e9fet, tu verras, et puis ensuite, Yvon, qui le chef de plateau vous conduira jusque jusqu'vers moi, l\u00e0- bas, d'accord, et puis apr\u00e8s, on fait l'\u00e9mission \u00e0 pied l'\u00e9mission la flamme on encore ouais mode d'avion, ouais, ouais, on a plus ou moins interview au journal dans une fois, il faudra soit bien qui marque le pas, prenez la direction de la passion sujet c'\u00e9tait je sais pas si vous vous souvenez de Antoine de de Seilliere c'est est pas trop du patron des vedettes, voil\u00e0 le cas actuellement, non c'est pas, mais des fois Antoine de le baron ah oui baron Antoine Seilli\u00e8re mais c'est \u00e7a, oui, non, non, Antoine Seilliere oui c'\u00e9tait Antoine il \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s ou au Guignols toujours et-ce que c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent aux il leur papa, pas d'Oral, on a bien rigol\u00e9 et avant l'\u00e9mission, il me dit moi je voulais, je crois que je vais arr\u00eater le t\u00e9l\u00e9phone, tu vois, ce serait mieux s'une fois et un t\u00e9l\u00e9phone qui sonne, je suis pas un drame de la des gens, ils sont sollicit\u00e9s allez peuvent para\u00eetre normal et puis il y a visiblement il s'il a, il a mal ferm\u00e9s seront T\u00e9l donc il a sonn\u00e9 en plein milieu de l'interview, non \u00e7a ne trouve de petits moments de v\u00e9rit\u00e9 c'est beau la fourmi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:02 > 0:06:37) [80%] : \r\nOui, ici, or celle-l\u00e0, on l'a fait en Daniel, \u00e7a fait un bon \u00e7a on l'a fait en l'imprimante 3D ah oui, Style, on nous a co\u00fbt\u00e9 cher, voil\u00e0 pour moi non, je pense \u00e0 vous avez invit\u00e9 Daniel Cherix, le grand cru, alors faut pas encore chez nous, non, mais on pourrait une fois, hein, vous connaissez bien et Keller Laurent Keller oui, mais Daniel ch\u00e9rifien impressionnant, un incendie qui est un mec g\u00e9nial, et l'autre en m\u00e9tal ou \u00e0 l'autre, alors l'autre j'avais trouv\u00e9 dans une boutique chaud hier \u00e0 Berlin en je sais pas anxieux une fourmi, on va la prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:52) [91%] : \r\nMais c'est pas \u00e7a fait maintenant quelques ann\u00e9es que le si on peut le l'image de l'\u00e9mission c'est inspir\u00e9 comme \u00e7a un peu dans Bien manque un graphisme oui et puis on a l\u00e0, et puis on a la cigale et la fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:52 > 0:07:08) [78%] : \r\nCe que je vais aller dire c'est un vrai sur 11 Alice les fourmis et l\u00e0, alors apr\u00e8s, chacun peut et surtout la Saint-Yves lanc\u00e9e par Louis Schweitzer, en France notamment, sera trop de Renault bonne travailleuse, les abeilles sont plut\u00f4t lib\u00e9rales ou protestant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:09 > 0:07:18) [82%] : \r\nLa foule, la cigale et plut\u00f4t catho, non mais vous pouvez les prendre le poteau les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:56) [87%] : \r\nAlors vous avez un reportage sur un mec comme \u00e7a, vous d\u00e9couvrirez un peu les si les sp\u00e9cificit\u00e9s de ce pays, c'est s\u00fbr, ce qu'on appelle la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, c'est la de communes une tr\u00e8s riche, tr\u00e8s pauvre, et puis en fait avec tous les m\u00e9canismes d'\u00e9quilibre qui existe \u00e0 la fin, surtout \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame niveau et m\u00eame si elles sont proches sont pas forc\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elles sont pas du tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ne sont pas dans le m\u00eame quand jonglage, ergonomie, ouais, ouais, c'est des m\u00e9canismes \u00e0 la fois f\u00e9d\u00e9raux cantonaux, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui c'est une mosa\u00efque tr\u00e8s compliqu\u00e9, le site emploie White oui un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:17) [77%] : \r\nJe peux \u00eatre en place pour les cas pour 1000 pour la touche maquillage c'est mieux, c'est bon, \u00e7a a commenc\u00e9 ici, je crois, sur la carte avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:46) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge du d\u00e9bat sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, il y a toute l'est toute la question des d\u00e9s\u00e9quilibres entre les communes et l'\u00c9tat dans le canton de Vaud, la tension est vive les communes les plus riches ont le sentiment de se faire siphonner au profit des moins bien lotis alors pour bien comprendre ce m\u00e9canisme de r\u00e9\u00e9quilibrage Aline offert est all\u00e9 voir comment on vit chez les riches chez les pauvres, reportage \u00e0 mange et dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:05) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:25 > 0:09:35) [76%] : \r\nBah oui, c'est un une course Warner et nous recevrons sur son c'est ing\u00e9nieur g\u00e9nial le Chili est au g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:17) [78%] : \r\nJe viens oui merci non non j'en ai un sur l'atome, merci messieurs, nous allons provoqu\u00e9 bien apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:00 > 0:11:09) [81%] : \r\nPara\u00eet \u00e7a fait du bien, \u00e7a recharge les \u00e9nergies 30 secondes moi je b\u00e2illais \u00e9norm\u00e9ment toujours aussi, voil\u00e0 les missions \u00e0 tous, merci toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:35 > 0:11:39) [97%] : \r\nJe ne suis pas une fille facile, l'un des slogans de la gr\u00e8ve du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:40 > 0:12:04) [89%] : \r\nRober veut lier la commune la plus pauvre de Suisse Vaux-sur-Morges la plus riche TTC est all\u00e9 voir comment on vit chez les en et chez les autres est-ce que tout va s'effondrer, notre invit\u00e9, Pablo Servigne, le pape de la collapsologie, la nouvelle philosophie \u00e0 la mode, comment ont v\u00e9cu, poulet, veaux, vaches, cochons avant de finir dans nos assiettes, le bien- \u00eatre animal nous concerne de plus en plus, c'est aussi le combat de l'ancien grand patron de Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:19 > 0:12:44) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge du d\u00e9bat sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, il y a toute la question des \u00e9quilibres entre les communes et l'\u00c9tat dans le canton de Vaud, la tension est vive les communes les plus riches ont le sentiment de se faire siphonner au profit des moins bien lotis alors pour bien comprendre ce m\u00e9canisme de r\u00e9\u00e9quilibrage Aline offert est all\u00e9 voir comment on vit chez les riches, et chez les pauvres reportage pr\u00e8s de Morges et dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:46 > 0:13:08) [92%] : \r\n\u00e0 gauche, la commune la plus pauvre de Suisse \u00e0 droite, la commune la plus riche, le crit\u00e8re retenu par Berne pour r\u00e9aliser ce classement, c'est le rendement de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, il est de 71 francs par habitant \u00e0 contre 36000 francs \u00e0 Vaux-sur-Morges comment python dans ces 2 communes, direction le Jura bernois pour commencer, nous sommes re\u00e7us par Michael Amstutz, le de rugby de lier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:09 > 0:13:26) [85%] : \r\nBonjour messieurs Amstutz sant\u00e9 \u00e0 bonjour madame soyez la bienvenue, merci beaucoup, alors selon les statistiques, votre commune appara\u00eet comme la plus pauvre de Suisse est-ce que \u00e7a vous surprend, oui, oui, c'est un prix surprend pas mal, c'est vous qui me l'avez apr\u00e8s Apprendre \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:26 > 0:13:46) [92%] : \r\nTotal de l'imp\u00f4t pr\u00e9lev\u00e9 dans cette commune 56000 francs pour 43 habitants \u00e0 Robbie veut lier presque tout le monde porte le nom de famille Amstutz et de la m\u00eame parent\u00e9 sur le chemin nous rencontrons justement un des cousins de Michael tent\u00e9s faites et quand on lui explique la raison de notre visite, voici sa r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:48 > 0:13:49) [78%] : \r\nL'ensemble, mais par un long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:51 > 0:13:57) [75%] : \r\nEt des plus riches fait mais est plus qu'au salon, je pensais parce petit peut-\u00eatre je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:00 > 0:14:02) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'industrie ou bien \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:09) [76%] : \r\nPourtant, on a un bon prix du lait encore parfait non mais avoir d'Argentan, c'est les revenus, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:13 > 0:14:16) [92%] : \r\nC'est, d'apr\u00e8s des chiffres, il y a pas de millionnaire je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:37) [83%] : \r\nEt dans la commune la plus riche sont-ils tous millionnaires, direction Vaux-sur-Morges, nous rencontrons le syndic Vincent du nid, bonsoir monsieur venu bonjour \u00e0 la R\u00e9union, faire bienvenue \u00e0 vous sur mon argent merci sa commune per\u00e7oit 9,5 millions de francs d'imp\u00f4ts pour 200 habitants bien plus scarab\u00e9e Vallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:37 > 0:15:05) [92%] : \r\nJe vous rassure tout de suite, la commune de de Vaux-sur-Morges n'est pas un paradis fiscal, rempli de millionnaires, \u00e7a s'explique par le fait que nous avons une population relativement petite, puisque nous sommes 200 environ 200 habitants dans la commune sur cette population, nous avons un contribuable \u00e0 large assiette fiscale, ce qui fait que le le rendement de l'imp\u00f4t est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:06 > 0:15:25) [91%] : \r\nLe gros contribuables en question ne sera pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le syndic, mais c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique, il s'agit de membres de la famille Hoffmann, fondatrice de la multinationale pharmaceutique Roche bonjour lui un bonjour pour Luc Breton qui habitent et travaillent ici comme luthier, cette situation n'est pas aussi avantageuses qu'il n'y para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:53) [88%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a suscite pas mal de jalousie, vous savez, il faut reconna\u00eetre et quelquefois c'est assez m\u00e9chant mais bon, on fait, j'ai toujours fait avec, on continue, jalousie, d'autres communes oui jalousie une autre commune parfois jalousie d'habitants d'autres communes qui qui ont l'impression que que nous sommes vraiment les les privil\u00e9gi\u00e9s de de la r\u00e9gion, si ce n'est du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:54 > 0:16:02) [85%] : \r\nRetour \u00e0 relever si la commune sortent souvent avec les Chypre rouge \u00e0 notre grande surprise, les habitants b\u00e9n\u00e9ficient de gros avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:02 > 0:16:22) [86%] : \r\nJe vous laisse rentrer \u00e0 Metz beaucoup en paix, l'assurance maladie aux enfants jusqu'en fait scolarit\u00e9 obligatoire et aux jeunes qui sont en formation, leur donne un montant sur 3, 4 ann\u00e9es suivantes qui finissent leur apprentissage un manteau de marque si on 2200 francs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:23 > 0:16:57) [90%] : \r\nSi on regarde plus pr\u00e9cis\u00e9ment les chiffres parti avec 56000 francs de rentr\u00e9es fiscales, la commune tourne tout de m\u00eame avec pr\u00e8s de 115000 francs ceci s'expliquera sur diff\u00e9rents m\u00e9canismes de r\u00e9\u00e9quilibrage comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, un petit miracle suisse qui permet de redistribuer les cartes et d'effacer les in\u00e9galit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Vaux-sur-Morges, la situation est un peu inverser la commune r\u00e9colte 9,5 millions de recettes fiscales mais en reversent 9,4 millions au canton, toujours en vertu de ces m\u00e9canismes de r\u00e9\u00e9quilibrage, r\u00e9sultat, il lui reste 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:57 > 0:17:28) [94%] : \r\nQuand on est dans une situation comme la n\u00f4tre o\u00f9, finalement, c'est une situation d'exception, on sort des mod\u00e8les et effectivement \u00e0 ce moment-l\u00e0, la participation \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation intercommunale et \u00e0 la au paiement des charges cantonales devient devient clairement excessif pour une pour une commune parce que \u00e7a devient absurde de finalement de de percevoir 9 millions et demi d'imp\u00f4ts pour avoir au final 100000 francs qui restent qui restent dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:30 > 0:17:56) [91%] : \r\nAC 100000 francs s'ajoutent d'autres rentr\u00e9es financi\u00e8res provenant de biens immobiliers notamment au final Vaux-sur-Morges tourne avec 1,1 1000000 de francs remis de lier avec 115000 francs si on divise par le nombre d'habitants, \u00e7a donne un montant de 5635 francs contre 2875 francs, c'est \u00e0 peine 2 fois moins, alors qu'au d\u00e9part, l'\u00e9cart \u00e9tait bien plus important, ainsi va la Suisse et son sens d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:08 > 0:18:42) [92%] : \r\nLa mobilisation de ces derniers jours en dit long sur la peur du d\u00e9r\u00e8glement climatique, certains vont plus loin : ils annoncent l'effondrement de notre civilisation industrielle nourrie par le p\u00e9trole et par le charbon, les appelle les collapse log Pablo Servigne, bonsoir, bonsoir, on est ravi de vous recevoir, vous tant de ces oiseaux de de mauvaise augure, vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome, Docteur en biologie et puis vous avez publi\u00e9 quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, comment tout peut s'effondrer, alors peut-\u00eatre juste d'abord une premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 ces mouvements qu'on a vu ce week- end dernier, la gr\u00e8ve du climat, vous en pensez quoi \u00e7a vous \u00e7a vous ravit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:19:04) [85%] : \r\nAh moi \u00e7a me \u00e7a me met en joie, je suis tr\u00e8s fier de cette jeunesse qui qui se r\u00e9veille et et et passablement irrit\u00e9 par un peu la la condescendance des des adultes qui, sur leur passera qui retournent \u00e0 l'\u00e9cole, comme vous avez entendu \u00e7a, ah oui, on entend souvent oui, toute fa\u00e7on il un portable qu'est ce qu'il faut la faire s\u00e9cher les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:04 > 0:19:32) [92%] : \r\nEt prennent l'avion pour aller \u00e0 Barcelone, c'est ce qu'a dit avant d'aller plus loin, si vous le voulez bien je vous propose de mieux comprendre la collapsologie c'est une pens\u00e9e qui r\u00e9sonne \u00e9videmment avec l'air du temps qui s'enseigne aussi \u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9, Petit Trait\u00e9 de collapsologie en images avec Corinne Portier, la collapsologie ses comptes le latin collapsus c'est-\u00e0-dire tomb\u00e9e d'un seul bloc rencontrent le suffixe logis l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:33 > 0:20:06) [93%] : \r\nEt ce n'est pas une bonne nouvelle, car cela donne l'\u00e9tude de l'effondrement mais qu'est-ce qui s'effondre juste h\u00e9 bien un peu tout, comme l'indique le titre du livre qui a invent\u00e9 l'expression, il aurait pu s'appeler aussi la f\u00eate est finie, car c'est bien de cela qu'il s'agit d'une possible convergence des crises climatiques \u00e9cologiques, \u00e9conomiques, qui am\u00e8ne \u00e0 un effondrement g\u00e9n\u00e9ral il y a ce que l'on voit d\u00e9j\u00e0 le climat qui se d\u00e9traque les catastrophes qui s'encha\u00eenent, d'un bout \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te, pluies diluviennes, d'un c\u00f4t\u00e9 s\u00e9cheresse d\u00e9vastatrice de l'autre canicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:06 > 0:20:14) [95%] : \r\nToujours plus fr\u00e9quentes sur fond de hausse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des temp\u00e9ratures l'effondrement s'est aussi l'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:14 > 0:20:20) [91%] : \r\nDes esp\u00e8ces, les insectes qui ne s'\u00e9crase plus sur nos pare- brise et ne nourrissent plus les oiseaux qui se volatilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:20 > 0:20:27) [92%] : \r\nC'est le printemps en ce 20 mars mais les nouvelles ne sont pas bonnes pour la nature qui nous entoure, le recul des oiseaux durant la campagne, plus silencieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:27 > 0:20:31) [92%] : \r\nRien qu'en Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des oiseaux, des champs a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:33 > 0:20:50) [93%] : \r\nEn mer, ce n'est pas plus rassurant les oc\u00e9ans se vident de leurs poissons, victime de la pollution et de la surp\u00eache les eaux deviennent acides et leur niveau monte si les temp\u00e9ratures grimpent de 4 degr\u00e9s 280 millions de terriens se retrouveront sous l'eau, des scientifiques ont fait le calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:51 > 0:21:28) [94%] : \r\nMais la crise qui menace en priorit\u00e9, c'est celle de l'\u00e9nergie, le p\u00e9trole et le charbon, pas cher, ont assur\u00e9 notre mode de vie depuis des d\u00e9cennies, mais les ressources s'\u00e9puisent, le solaire et l'\u00e9olien ne pourront pas les remplacer dans notre monde interd\u00e9pendant et hyper comment imaginer se nourrir ou s'habiller, si le transport des marchandises n'est plus assur\u00e9e quant au syst\u00e8me financier bas\u00e9 sur l'endettement, il a aussi montr\u00e9 sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 en 2008, seule l'intervention massive des \u00c9tats a permis d'\u00e9viter la faillite g\u00e9n\u00e9rale mais il suffirait d'une \u00e9tincelle \u00e9nerg\u00e9tiques, climatiques ou politiques pour que tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:30 > 0:21:43) [93%] : \r\nDans ce tableau franchement inqui\u00e9tant, une bonne nouvelle quand m\u00eame : ce n'est pas la fin du monde que nous annonce Pablo Servigne mais la fin d'un monde, celui de notre civilisation thermo- industrielle reste \u00e0 inventer le suivant : au fait, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:46 > 0:21:53) [93%] : \r\nBonne question, merci de l'avoir pos\u00e9e mais peut-\u00eatre avant, avant d'y r\u00e9pondre, on fait comment est-ce que l'effondrement a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:54 > 0:22:09) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une question je dirais pi\u00e8ge parce que je pensais aux historiens du futur, voire aux arch\u00e9ologues s'il y en a de r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce que vu du pr\u00e9sent, on sait ce qu'on ne peut pas, on ne peut pas le savoir, mais les indices montrent que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:09 > 0:22:20) [86%] : \r\nMais ce qui revient souvent, c'est cet horizon 2030 2030, c'est demain et vous annoncez un effondrement pour 2030, quand m\u00eame, est ce qu'il \u00e9tait in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:21 > 0:23:07) [92%] : \r\nAlors 2030, enfin c'est c'est c'est pas s\u00fbr, il y a aucune certitude : la science n'a pas les les moyens de avec certitude de trouver une date, mais ni m\u00eame de, de, de prouver qu'un effondrement de la civilisation ou du syst\u00e8me Terre peut avoir lieu, \u00e7a \u00e7a aura lieu, \u00e7a peut avoir lieu mais la science n'a aucune certitude sur le fait que \u00e7a n'aura pas lieu, donc on a une semaine dans une incertitude radicale quant \u00e0 une date, c'est plut\u00f4t l'intuition, le fait que les collapsologie, on r\u00e9unit beaucoup d'indices, si on prend la rapidit\u00e9 des syst\u00e8mes financiers le les les cha\u00eenes d'approvisionnement rapide etc c'est c'est quand m\u00eame les grands chocs arriveront avant 2020, 2025, 2030 c'est c'est Casimir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:16) [86%] : \r\nMais qu'est ce qui diff\u00e9rencie les collapse log, donc vous \u00eates des th\u00e9ories catastrophistes qui reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et que nous annonce r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la fin du monde, pourquoi celle-ci est plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:17 > 0:24:06) [89%] : \r\nCelle-ci oui on dit toujours qu'il y a eu des des aides et des oiseaux de mauvais augure des proph\u00e8tes de malheur dans depuis des des mill\u00e9naires celle-l\u00e0, ce qu'on a voulu faire, c'est une synth\u00e8se de toutes les disciplines scientifiques qui abord\u00e9 le sujet, et quand on voit le tableau de mani\u00e8re globale, on prend un peu de recul, mais on se rend compte que non seulement c'est possible mais c'est possible \u00e0 une \u00e9chelle \u00e9norme puisqu'avec la globalisation a interconnecter tous avec des cha\u00eenes tr\u00e8s rapide et et c'est et l'interconnexion et l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 d'un syst\u00e8me \u00e9conomique fait que les les chocs, les effets dominos les effet boule de neige, peuvent engendrer des ruptures tr\u00e8s brutal, l'empire Romain s'est effondr\u00e9 sur 200 ans mais nous, \u00e7a, \u00e7a peut aller bien, \u00e7a ira plus vite, beaucoup plus r\u00e9ussir prouver et c'est ce que les scientifiques appellent le risque syst\u00e9mique globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:06 > 0:24:23) [92%] : \r\nMais si je comprends bien dans votre th\u00e9orie qui est une approche globale, finalement on peut pas savoir quel sera le d\u00e9clencheur, aujourd'hui on parle beaucoup du climat, mais il y a 10 ans, on parlait de la crise \u00e9conomique, demain on parlera peut-\u00eatre de la mont\u00e9e des des nationalismes qui c'est quoi qui vous fait le plus peur, toutes ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:23 > 0:24:46) [88%] : \r\nMoi tout me fait peur, mais d\u00e9j\u00e0 non mon but c'est pas de de faire peur, c'est de d'informer pour que chacun se pr\u00e9pare \u00e0 sa mani\u00e8re et tout, on se coordonne les actions collectives et politique pour diminuer, comme dirait Yves Cochet, qui a pr\u00e9fac\u00e9 notre Livres, postface elle diminuer le nombre de morts en fait voil\u00e0, mais faisons \u00e7a calmement et c'est pour \u00e7a que, par anticipation, il faut mieux conna\u00eetre tous les param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:47 > 0:25:08) [90%] : \r\nOui, \u00e9liminer le nombre de morts, un des probl\u00e8mes, c'est la surpopulation de la plan\u00e8te, une personne qui est n\u00e9 en 1930 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait 2 milliards d'habitants aujourd'hui, il n'a quasi 8 milliards 4 fois plus, est ce qu'on peut vivre avec le milliard de personnes sur la plan\u00e8te ou est-ce que immanquablement il y aura une grande purge comme il y a eu des guerres comme il y a eu des \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:08 > 0:26:09) [89%] : \r\nMais les 2, \u00e7a d\u00e9pend, on pourrait vivre on pourrait vivre \u00e0 8 milliards mais avec un niveau de vie bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on voit ici en Europe, ce qu'on vit en Europe et en partageant \u00e9quitablement et en trouvant une relation aux autres, \u00eatre vivants et au syst\u00e8me terre beaucoup plus saine et \u00e9quilibr\u00e9e si on continue comme \u00e7a, c'est s\u00fbr que 8 milliards, on n'y arrivera pas, et voil\u00e0, il y a toujours eu des purges, que ce soit enfin des, des, des diminutions drastiques de population sur des endroits donner c'est la d\u00e9finition d'un effondrement pour les Kellog, nous ce qu'on que la d\u00e9finition qu'on a utilis\u00e9, c'est plut\u00f4t pour le pr\u00e9sent, c'est c'est quand les, les, les besoins de base de la population, le transport, la nourriture, le chauffage ne sont plus fournis, un ensemble de la l'ensemble de la population, par des services, encadr\u00e9 par la loi, c'est beaucoup plus concret et, \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a rend tangibles cette question et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, hein, faut faut montrer aussi qu'il y a des pays des zones des classes sociales dans le monde des peuples qui sont d\u00e9j\u00e0 effondr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:12) [88%] : \r\nMais l\u00e0 on parle d'un probl\u00e8me \u00e0 plus grande \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle planer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:12 > 0:26:36) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a et et la possibilit\u00e9 que le syst\u00e8me industriel enfin thermo- industrielle s'effondre, mais si on continue notre trajectoire si on continue \u00e0 br\u00fbler des un jeu des \u00e9nergies fossiles, etc et \u00e0 extraire des ressources, h\u00e9 bien on va on va tellement d\u00e9stabilis\u00e9 le syst\u00e8me Terre que \u00e7a va nous revenir sur la figure, et l\u00e0 on parle certains climatologues parlent m\u00eame de l'extinction possible de l'esp\u00e8ce humaine ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:36 > 0:26:40) [81%] : \r\nDonc on pourrait subir le sort des des dinosaures, bien s\u00fbr, exemple dansait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:40 > 0:26:51) [86%] : \r\nC'est au S\u00e9nat, l'enjeu est l\u00e0 et c'est pour \u00e7a que les jeunes sont sont sont dans la rue, c'est vraiment possiblement, on est dans les dindes derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration possiblement on peut encore agir, il est toujours temps, m\u00eame s'il est bien Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:51 > 0:26:55) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire on est dans un magazine \u00e9conomique serait quel mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est \u00e7a la d\u00e9croissance forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:56 > 0:27:39) [91%] : \r\nMoi, je raisonne pas en termes de mod\u00e8le, il y a, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, bon l\u00e0 on ne peut pas le faire en 10 minutes, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me financier, il est extr\u00eamement vuln\u00e9rable, enfin je ne vais pas vous l'apprendre, et comme vous disiez les les \u00e9tincelles les chocs peuvent venir de partout, \u00e7a peut \u00eatre un si le prix du p\u00e9trole augmente brutalement, \u00e7a peut \u00eatre des des catastrophes climatiques, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup de choses et puis si s'effondrer et l\u00e0 il y a beaucoup de signaux d'alerte, la banque des des banques centrales a le l'Automne dernier la BRI m\u00eame le FMI parler de choc syst\u00e9mique majeur imminents avec la possibilit\u00e9 qu'on n'arrive plus \u00e0 retomber sur nos pattes comme il y a 10 ans, mais \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9conomique et donc sociale et politique que tout s'encha\u00eene et que tout s'encha\u00eene \u00e0 c'est assez rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:40 > 0:28:20) [91%] : \r\nOn va rester l\u00e0 pour ce soir, Pablo Servigne merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans dans TTC puis pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 je vous signale que on peut vous retrouver demain \u00e0 20 heures au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy pour un d\u00e9bat musical organis\u00e9 par la fondation Zo\u00e9 une et apr\u00e8s bien \u00eatre climatiques le bien- \u00eatre animal devient lui aussi plus concernant il y a l'avanc\u00e9e du mouvement antisp\u00e9cistes mais en France, c'est aussi le combat d'un ancien grand patron du CAC 40 un nouvel \u00e9tiquetage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, qui tient compte du bonheur animal, ce qui fait qu'en un jour, h\u00e9 bien on pourra choisir si on veut manger une saucisse heureuse ou une saucisse malheureuse, reportage Corinne Portier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:20 > 0:28:27) [96%] : \r\nBonjour, je suis Sophie Marceau on a vu des actrices se mobiliser contre les poules en cage ou pour les b\u00e9b\u00e9s phoques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:27 > 0:28:31) [82%] : \r\nJacques fatigue parce que je peux pour que le monde entier interdit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:32 > 0:28:48) [94%] : \r\nAujourd'hui moins glamour, peut-\u00eatre, mais au moins aussi efficace, c'est un Capitaine d'industrie, Louis Schweitzer, ancien patron de Renault et ex- directeur de cabinet du 1er ministre Fabius qui sort du bois pour d\u00e9fendre les animaux d'\u00e9levage, \u00e0 sa mani\u00e8re polic\u00e9e mais tr\u00e8s Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:49 > 0:29:00) [90%] : \r\nJe pense que les modes d'\u00e9levage actuels sont \u00e9conomiquement efficace mais socialement et \u00e9thiquement une axe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:03 > 0:29:25) [94%] : \r\nOn s'aper\u00e7oit que ces animaux non seulement meurt dans des conditions difficiles dans les abattoirs, mais en plus, ont une vie qui ne vaut pas la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, les animaux qui vivent dans l'obscurit\u00e9, serr\u00e9s les uns contre les autres dans des cages, et qui ne peuvent pas bouger, donc on d\u00e9couvre gr\u00e2ce aux images, une situation qu'on ignorait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:27 > 0:29:31) [92%] : \r\nSituation pourtant l\u00e9gale, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire pression par les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:32 > 0:29:54) [91%] : \r\nEn leur rappelant que la viande qu'ils ach\u00e8tent, a d'abord \u00e9t\u00e9 un animal qui a v\u00e9cu plus ou moins bien, et de l'indiquer sur l'\u00e9tiquette pour cela, il fallait trouver un distributeur qui accepte de lancer le mouvement, Louis, Pfizer a pioch\u00e9 dans son carnet d'adresses et convaincu le PDG du groupe Casino, un ancien coll\u00e8gue de gouvernement sous Mitterrand, \u00e0 gauche, l'enseigne s'est lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:56 > 0:30:20) [93%] : \r\nAujourd'hui, on voit dans toutes les \u00e9tudes que l'on a que nos clients sont extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9s par la question du bien- \u00eatre animal, c'\u00e9tait moins le cas il y a quelques ann\u00e9es, alors en fait ce qu'on a d\u00e9fini \u00e7a un r\u00e9f\u00e9rentiel de 230 crit\u00e8res sur le bien- \u00eatre animal, aussi bien sur les conditions de naissance de transport d'\u00e9levage que d'abattage en fonction des crit\u00e8res qui sont remplies ou non vous \u00eates class\u00e9 dans un niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:21 > 0:30:41) [88%] : \r\nDepuis 2 mois en France chez Casino sur certaines barquettes de poulet, on trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du prix, une lettre de A \u00e0 D. ce poulet a a v\u00e9cu 81 jours avec acc\u00e8s ext\u00e9rieur perchoir et 2 tiers d'espace en plus par rapport aux standards minimum pour le B. C. 56 jours les clients d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:44 > 0:30:59) [88%] : \r\nJe pense, oui, je pense que c'est une bonne initiative, et il serait bien que ce soit la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour toutes les entreprises, \u00e7a ce serait \u00e7a serait vraiment c'est un peu utopiste, peut-\u00eatre, mais, mais ce serait vraiment g\u00e9nial, ouais, ouais, ouais, c'est qu'on sait pas exactement ce qui a derri\u00e8re les la note, vous voyez l'\u00e9ducation du consommateur \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:03 > 0:31:15) [89%] : \r\nPour d\u00e9finir les crit\u00e8res : 3 associations de protection animale sont associ\u00e9s, moins connu, certes, que la Fondation Bardot mais sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans l'\u00e9levage, on est loin des campagnes choc des antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:15 > 0:31:25) [87%] : \r\nMonsieur l'id\u00e9e, c'est de donner la responsabilit\u00e9 au consommateurs en effet on n'interdit pas forc\u00e9ment un mode de production dit qu'est ce qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:25 > 0:31:34) [90%] : \r\nEt maintenant, le consommateur ne pourra pas dire ben oui je mange ce qu'on me pr\u00e9sente, je ne sais pas comment c'est fait, l\u00e0 au moins il a un choix et un choix \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:35 > 0:31:45) [95%] : \r\nEt s'il choisit une viande avec toujours plus de bien- \u00eatre animal, il la paiera plus cher et on mangera peut-\u00eatre moins, c'est aussi l'objectif pour en finir, peut-\u00eatre un jour avec l'\u00e9levage industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:47 > 0:32:16) [91%] : \r\nPourquoi est-ce qu'on a fait cet \u00e9levage industriel, c'est qu'apr\u00e8s la guerre, en 45, il a fallu nourrir des gens qui avaient eu des restrictions alimentaires, donc il a fallu produire, produire, produire, pour que tout lourde est acc\u00e8s \u00e0 la viande et que la viande ne co\u00fbte pas cher, donc si on \u00e9tait des petits cochons un petit peu partout sud dans la campagne, on ne pouvait pas avoir une production importante, or ce concept l\u00e0 qu'il avait une certaine logique dans une p\u00e9riode de disette dans une p\u00e9riode difficile mais plus du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:17 > 0:32:37) [93%] : \r\nMa conviction forte, c'est qu'\u00e0 terme, l'int\u00e9r\u00eat des producteurs sera de respecter le bien- \u00eatre animal, parce que pour chacun, il est plus agr\u00e9able de travailler dans un \u00e9levage o\u00f9 les animaux sont respect\u00e9s que dans un \u00e9levage o\u00f9 les animaux Eisler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:38 > 0:32:44) [94%] : \r\nEt ne dites pas \u00e0 ce baron industriel qu'on ne peut pas changer les pratiques, autrefois on disait pareil du travail des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:45 > 0:33:04) [92%] : \r\nLa condition des gens qui travaillaient en usine au XIXe si\u00e8cle, aujourd'hui nous para\u00eet totalement insupportable, je pense que de la m\u00eame fa\u00e7on, dans un si\u00e8cle, on se dira que les conditions du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9levage des animaux peut-\u00eatre un support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:06 > 0:33:12) [92%] : \r\nCorinne bonsoir, bonsoir Patrick alors ce nouvel \u00e9tiquetage qu'on a vu dans le reportage, concerne aujourd'hui les poulets, mais \u00e7a va aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:12 > 0:33:43) [90%] : \r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 tous les poulets sont pas encore concern\u00e9s chez Casino, la d\u00e9marche est toute r\u00e9cente, mais l'objectif c'est d'\u00eatre \u00e7a, tous les animaux qu'on mange, y compris les poissons parce que m\u00eame s'ils sont silencieux, ils souffrent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 scientifiquement, alors forc\u00e9ment faudra adapter les crit\u00e8res, hein, parce qu'on se doute bien que les besoins, les comportements d'un poisson d'un saumon et d'un cochon sont pas les m\u00eames, on va pas les \u00e9lev\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, donc le bien- \u00eatre animal sera pas le m\u00eame, et puis le 2\u00e8me objectif, c'est d'\u00eatre en de \u00e7a \u00e0 tous les distributeurs, pas seulement Casino et c'est pour \u00e7a que l'\u00e9tiquetage et tr\u00e8s neutre volontairement d'un point de vue graphique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:46) [92%] : \r\nMais si je comprends bien, il est, il est sur une base volontaire encore actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:46 > 0:34:14) [87%] : \r\nOui, c'est ce qu'on appelle le droit souple, c'est-\u00e0-dire c'est de l'incitation mais l'objectif c'est qu'\u00e0 terme \u00e7a devienne du droit dur, c'est-\u00e0-dire de la r\u00e9glementation, exactement comme les oeufs en Suisse, comme dans l'Union europ\u00e9enne, quand on ach\u00e8te des oeufs, et bien s\u00fbr la bo\u00eete est mentionn\u00e9 la mani\u00e8re dont la poule qui l'a pondu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la rose si bio c'est \u00e9crit gros comme \u00e7a, si ces standards, c'est qu'il est tout petit, mais malgr\u00e9 tout, le consommateur est inform\u00e9 et depuis que le consommateur est inform\u00e9 que c'est obligatoire, h\u00e9 bien la vente des oeufs bio et plein air a augment\u00e9 au d\u00e9triment des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:14 > 0:34:17) [94%] : \r\nEt alors le bien- \u00eatre animal, en Suisse, on en est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:17 > 0:34:49) [90%] : \r\nAlors, contrairement \u00e0 la France \u00e0 la Suisse et le tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve du bien- \u00eatre animal, en tout cas en comparaison internationale, alors c'est vrai, dans ce cas-l\u00e0, pourquoi faire un \u00e9tiquetage pour distribuer des bons et des mauvais points, si tout va bien alors c'est un peu ce que m'ont r\u00e9torqu\u00e9 les distributeurs, il pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant les labels qui r\u00e9compense les meilleurs \u00e9levages les meilleures pratiques, mais le probl\u00e8me c'est que l\u00e0- bas, il y en a tellement qu'on s'y perd compl\u00e8tement et puis ce qu'on a d\u00e9couvert dans notre enqu\u00eate, en fait, c'est que certains labels appartiennent au distributeurs et qui peuvent donc en faire ce qu'ils veulent, y compris les supprimer quand \u00e7a les choses, \u00e7a leur chante, c'est la suite de notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:52 > 0:34:57) [86%] : \r\nQuand des veaux, vous accueille en vous les chants des pieds \u00e0 la t\u00eate, y compris la cam\u00e9ra, c'est que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:00 > 0:35:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'enseigne aussi que voil\u00e0, vous \u00eates l\u00e0, il y a quelque chose qui se passe, on manifeste quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:07 > 0:35:32) [84%] : \r\nCela fait 7 ans que Kevin Curchod \u00e9l\u00e8ve ses b\u00eates sous le Label Natura Farm d\u00e9di\u00e9 au bien- \u00eatre animal, un Label qui garantit aux vaut plus d'espace, un acc\u00e8s ext\u00e9rieur, boissons et foin \u00e0 volont\u00e9, \u00e7a lui assure aussi un Fran\u00e7ais 70 de plus par kilo de carcasse compte Kopp r\u00e9cup\u00e8re la viande qui en rayon sera plus cher que le veau conventionnel, une op\u00e9ration gagnant-gagnant, c'est ce qu'il croyait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:33 > 0:35:53) [91%] : \r\nBon, je pensais que c'\u00e9tait un Label qui aurait de longue dur\u00e9e de vie parce que ben de nouveau le le syst\u00e8me de d\u00e9tention le le bien- \u00eatre animal et puis en relation avec le consommateur, je pensais qu'il y avait une bonne il y avait une bonne connexion de tous ces points et puis apparemment ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:54 > 0:36:13) [90%] : \r\nCar juste avant No\u00ebl, Kevin a re\u00e7u ce courrier lui annoncer sans pr\u00e9avis la fin prochaine du Label depuis des n\u00e9gociations ont permis de reporter l'\u00e9ch\u00e9ance d'un an, mais qu'importe, le coup est rude pour Kevin, qui a r\u00e9nov\u00e9 son b\u00e2timent est construit des courts ext\u00e9rieurs pour se conformer aux Label, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:36:13 > 0:36:21) [90%] : \r\nMaintenant, au niveau de la coque pose que vont me r\u00e9pondent qu'on doit s'adapter ou ou dispara\u00eetre malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:22 > 0:36:30) [93%] : \r\nDans le monde de l'\u00e9levage, la d\u00e9cision de Coop annon\u00e7ait pourtant discr\u00e8tement a fait bondir, m\u00eame les v\u00e9t\u00e9rinaires g\u00e9n\u00e9ralement discrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:31 > 0:37:00) [87%] : \r\nMoi, je c\u00f4toie tous les jours, des agriculteurs, des producteurs qui ont investi investi des installations importantes pour justement que ces animaux soient engraiss\u00e9s Dodeman de mani\u00e8re digne tr\u00e8s content tout le coup, TAC, ce grand distributeur qui s'est fait le le porte- parole du bien- \u00eatre animal, tout d'un coup sur l'autel de l'\u00e9conomie, car ces contrats de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sauva virtuel, les autres, c'est un tout petit peu prendre comme pr\u00e9texte le bien- \u00eatre animal pour t\u00e2cher de viande mieux vend sa viande et lorsque les chiffres sont un peu moins bon, forc\u00e9ment, on met tout \u00e7a \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:01 > 0:37:07) [96%] : \r\nL'enseigne r\u00e9guli\u00e8rement salu\u00e9 pour la protection animale refuse d'expliquer pourquoi en interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:07 > 0:37:14) [87%] : \r\nOui mais r\u00e9pond par \u00e9crit : entre 2010 et 2017, la consommation de viande de vous a baiss\u00e9 de 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:15 > 0:37:22) [88%] : \r\nCes diminutions affecte autant la viande sous labels que la production conventionnelle, comme doit donc adapter sa production \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:26 > 0:37:37) [93%] : \r\nSelon eux, les consommateurs ne sont pas pr\u00eats \u00e0 payer pour pour ce Label donc pour davantage de bien- \u00eatre animal, selon nous, le consommateur est mal inform\u00e9 et ne conna\u00eet pas la plus- Value de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:37 > 0:37:48) [94%] : \r\nCe Label notre belle Suisse elles offrent les meilleures conditions pour permettre aux paysans et aux producteurs de viande et travailler dans le respect des animaux et de l'environnement, nous c'est ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:48 > 0:37:58) [89%] : \r\nProche en tout cas au marketing actuellement, c'est de faire croire que tous les animaux en Suisse gambade dans les champs, dans des dans des beaux pr\u00e9vient bien Vert alors que c'est g\u00e9n\u00e9ralement pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:03 > 0:38:33) [89%] : \r\nBravo, parce que dans la vraie vie c'est plut\u00f4t l\u00e0 qu'on les trouve les cochons enferm\u00e9 avec acc\u00e8s \u00e0 une courette ext\u00e9rieur s'ils ont de la chance, ce qui fera de du Duport, plein air et pourtant les standards suisses sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs des cochons qui roupille au soleil en match Lyon Des racines \u00e7a existe pourtant comme ici au-dessus de Morges mais c'est rare : moins de 3000 sur le 1000000 et demi de porcs \u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse car \u00e7a a un co\u00fbt, et pas que pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:34 > 0:38:53) [84%] : \r\nOn a eu quelques soucis de voisinage, c'est vrai que \u00e7a reste d\u00e9cochant alors il y a quelques zonards peu de bruit pour les h\u00f4tels grogner les voisins vieillissait bien autre elle va agissons sensible au bien- \u00eatre de l'animal, mais ce qui prime pour eux, c'est quand m\u00eame leur terrasse l'\u00e9t\u00e9, alors on essaie de faire \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:54 > 0:39:06) [92%] : \r\nAlors quand les beaux jours arrivent Rudolf Steiner \u00e9loigne ces animaux du village, il peut-il \u00e0 80 hectares un luxe, mais c'est la norme pour les faire p\u00e2turer et leur faire partager un peu le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:39:11 > 0:39:52) [88%] : \r\nLa semaine prochaine, changement de d\u00e9cor TTC vous embarque \u00e0 San Francisco, la capitale de l'innovation, les g\u00e9ants de la tech que Google, Facebook a pu Hervy NBA ceux qui inventent le monde de demain, il y en leur si\u00e8ge alors on ira au coeur de la Silicon Valley avec les Suisses, qui travaillent sur l'Intelligence artificielle, mais on verra aussi l'envers du d\u00e9cor, les loyers qui explose, la masse de de sans abri tous ceux qui aujourd'hui doit vivre dans les camping-cars alors San Francisco usine \u00e0 bonheur ou la fin d'un mod\u00e8le, \u00e9mission sp\u00e9ciale, elle sera pr\u00e9sent\u00e9e depuis San Francisco, passez tous une belle semaine bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903818646", "durationSec": 286, "title": "TTC BIEN ETRE ANIMAL LABEL 1803 PAD_RTS000001771839", "excerpt": "L'ex-PDG de Renault,  Louis Schweitzer pr\u00e9sident de la fondation du Droit animal, lance un label garantissant le respect et le bien \u00eatre de l'animal d'\u00e9levage. Il a le soutient de Mathieu Rich\u00e9, directeur responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise Casino. Les clients d\u00e9couvrent la signalisation de A \u00e0 D qui accorde plus ou moins de place \u00e0 l'animal. Agathe Gignoux de l'ONG CIWF veut responsabilis\u00e9 le consommateur. Un approche qui convient \u00e0 Jean-Pierre Kieffer pr\u00e9sident des l'oeuvre  d\u00bfassistance aux b\u00eates d'abattoirs OABA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MAROTO DE LA FUENTE, Jorge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "REPRODUCTION ANIMALE", "ABATTAGE", "ONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818647", "durationSec": 262, "title": "TTC BIEN ETRE ANIMAL NATURAPLAN 1803 PAD_RTS000001771838", "excerpt": "En Suisse les labels sont souvent la propri\u00e9t\u00e9s des distributeurs comme Coop ou Migros. Si un label qui garanti le bien-\u00eatre animal ne rencontre pas le succ\u00e8s aupr\u00e8s du consommateurs il est supprim\u00e9 sans tenir compte des importants investissements fait par les \u00e9leveurs. \nEn Suisse, la majorit\u00e9 des animaux d'\u00e9levage pour la viande ne sont pas \u00e9lev\u00e9s en plein air dans des conditions satisfaisante pour l'e veaux ou le cochons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MAROTO DE LA FUENTE, Jorge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "REPRODUCTION ANIMALE", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "\u00c9LEVAGE PORCIN", "MARQUE D\u00c9POS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1834470"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818648", "durationSec": 323, "title": "TTC COMMUNES RICHES PAUVRES 1803 PAD_RTS000001771843", "excerpt": "Portrait crois\u00e9 de la commune de Reb\u00e9velier dans le Jura Bernois, la plus pauvre de suisse et de la commune de Vaux sur Morges, la plus riche. \nLes habitants de Reb\u00e9velier  qui portent tous le patronyme d'Amstutz ignorent tout de leur situation. Vincent Denis, syndic de Vaux-sur-Morges explique la situation de sa commune par la pr\u00e9sence d'un gros contribuable. Le luthier Luc Breton rappelle que cette situation provoque de la jalousie alors que le budget par habitant n'est au final que le double de celui des jurassiens.  \nA Reb\u00e9velier le maire Michael Amstutz d\u00e9voile que les jeunes habitants b\u00e9n\u00e9ficient d'aides financi\u00e8res cons\u00e9quentes gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re intercommunale.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "VAUX-SUR-MORGES"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818649", "durationSec": 144, "title": "TTC FIN DU MONDE 1803 PAD_RTS000001771842", "excerpt": "La collapsologie est l'effondrement d'une civilisation par une convergence de crises comme les crises climatiques et \u00e9conomiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE", "ID\u00c9OLOGIE POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905833978", "summary": "Plateau : Itw Pablo Servigne, ing\u00e9nieur agronome, biologiste et collapsologue, auteur de \"Comment tout peut s'effondrer\"", "id": "1834449"}, {"internalArchiveId": "AA1905833999", "summary": "Veaux l\u00e9chant la cam\u00e9ra. Veaux dans une \u00e9table se promenant, mangeant et buvant \u00e0 volont\u00e9. Itw Kevin Curchod, \u00e9leveur Label Naturafarm.\nItw Jean-Marie Surer, v\u00e9t\u00e9rinaire. \nVeaux dans une ferme avec espaces pour les animaux. \nItw Laurienne Altwegg, responsable environnement FRC.\nCochons dans un \u00e9levage en plein air. Itw Rudolf Steiner, \u00e9leveur.", "id": "1834470", "visualThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "REPRODUCTION ANIMALE", "ABATTAGE", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "\u00c9LEVAGE PORCIN", "MARQUE D\u00c9POS\u00c9E"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045772", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1748065", "internalArchiveId": "AA1812747805", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au nom du progr\u00e8s", "publicationDate": "2019-03-17T21:15:00Z", "durationSec": 5910, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10256612.image", "alternativeTitle": ["Au nom du progr\u00e8s"], "alternativeSummary": ["C\u2019est l'histoire de deux si\u00e8cles de r\u00e9volutions industrielles et \u00e9conomiques, de l'\u00e8re du charbon \u00e0 celle du Big Data. Ce r\u00e9cit retrace le cheminement des choix op\u00e9r\u00e9s au nom du \"progr\u00e8s\" mais souvent guid\u00e9s par d'autres int\u00e9r\u00eats. Une \u00e9pop\u00e9e humaine au d\u00e9veloppement fascinant et aux cons\u00e9quences environnementales terrifiantes."], "variantIds": ["ece-10280047"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-18T08:21:05Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VIALLET, Jean-Robert", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776494", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable, parfois en format 4/3 pilar box, en noir/blanc et couleur\nNoir \u00e0 l'image avec du son de Tc 01:37:28 \u00e0 01:37:34", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047280", "position": "1"}}, {"id": "1767181", "comment": ". Sous mixage du commentaire (voix off) par rapport au son d\u00bfambiance et/ou \u00e0 la musique   \n> D\u00e9passement sur quelques s\u00e9quences du pique du 0dB FS \nNoir \u00e0 l'image avec du son de Tc 11:37:28 \u00e0 11:37:34 = choix artistique\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable en 4:3 N/B et couleurs. Sous-titres fran\u00e7ais sur les s\u00e9quences d'archives en anglais et allemand.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045263", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "internalArchiveId": "3AD023F7-E196-44C7-B7DA-2EAA9563FB14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erwin Jutzet, ancien conseiller d'Etat\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National C'est LA candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales, dont tout le monde parle - ce week-end - dans le canton de Fribourg. L'ancien conseiller d'Etat et ancien conseiller national socialiste Erwin Jutzet \u00e2g\u00e9 68 ans, se lance dans la course pour le National. Il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e Parti socialiste fribourgeois. Le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge \u00e0 la chambre basse, le 20 octobre prochain... Maurice Doucas...  \r\n 1'00''\r\n\"J'ai toujours le virus de la politique en moi\"  d\u00e9clare Erwin Jutzet, qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche par \u00e0 flatter son \u00e9go. Si il se met sur la liste PSF60+ c'est parce qu'il pense avoir - encore et toujours - un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au parti socialiste fribourgeois..Erwin Jutzet... \r\nPour d\u00e9crocher ce 3e si\u00e8ge, qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans... le parti socialiste fribourg entend grapiller toutes les voix pour se donner les moyens de son ambition... \r\n****Outre le Singinois Erwin Jutzet, deux autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sentent pour le Conseil National : la d\u00e9put\u00e9e Andrea Wassmer et Catherine Pl\u00fcss, vice-syndique de Lully.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10276996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ancien conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Erwin Jutzet se lance dans la course pour le National / 12H30_2019-03-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10276996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-23T17:35:49Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la candidature pour les f\u00e9d\u00e9rales dont tout le monde parle ce week- end dans le canton de Fribourg, l'ancien conseiller d'\u00c9tat et ancien conseiller national socialiste Erwin 7, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, se lance dans la course pour le National il figure sur la liste des seniors apparent\u00e9e au Parti socialiste fribourgeois le parti ambitionne en effet de d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, le 20 octobre prochain Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nJ'ai toujours le virus de la politique en moi, d\u00e9clare Erwin 8 7 qui tient n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9ciser qu'en se pr\u00e9sentant il ne cherche pas \u00e0 flatter son \u00e9go s'il se met sur la liste PS F60 plus c'est parce qu'il pense avoir encore et toujours un capital de sympathie qui peut \u00eatre utile au Parti socialiste fribourgeois Erwin 8 7. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, je pense que je peux quand m\u00eame avoir peut-\u00eatre une centaines ou quelques milliers de voix suppl\u00e9mentaires, des gens qui votent peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement toujours socialiste, mais qui, par sa partie je suis aussi grand- p\u00e8re, je suis si des discussions avec les jeunes pour le climat, ses 5 petits-enfants, alors l'avenir me touche aussi, et je parce qu'il y a beaucoup de grands- p\u00e8res qui vont au CERN, peut-\u00eatre, c'est un potentiel qui va me soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nPour d\u00e9crocher ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 dans le giron de l'UDC, il y a 4 ans, le Parti socialiste fribourgeois entend grapiller toutes les voies pour se donner les moyens de son ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [87%] :\r\nOutre le Singinois Erwin 8 7 2 autres seniors du PS fribourgeois se pr\u00e9sente pour le Conseil national, la d\u00e9put\u00e9e Andr\u00e9 vaste mer et Catherine Pl\u00fcss, vice- syndique de Lully. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T12:18:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "internalArchiveId": "50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nRebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277009", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess / FOR_2019-03-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne campagne morne au d\u00e9part qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un 1er tour assez pr\u00e9visible, la favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec pr\u00e8s de46,6 pourcent des voix la socialiste est suivie de l'UDC, Pascal Dessauges, qui obtient37,6 pourcent une fin pr\u00e9visible mais non sans surprise, Tania Barril, \u00e0 commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges, ont surpris 13000 voix d'\u00e9cart, alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate, on le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisamment mobilis\u00e9 m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenu \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 ratisser plus large que son \u00e9lectorat alors est -ce que le ton agressif de cette fin de campagne, a jou\u00e9 un r\u00f4le difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes, non, en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nCes puis autre surprise de cette \u00e9lection, c'est le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nUne vraie surprise oui car les centristes, les centristes r\u00e9unissent 10 pourcent de l'\u00e9lectorat dans le canton, l\u00e0, il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du Centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement, tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs visiblement du c\u00f4t\u00e9 de r\u00eaver car with le constat est clair : les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le 1er tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale, les 2 candidats, Ana\u00efs Timofte du PUP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, et \u00e0 eux 2, ils auraient atteint plus de 7 pourcent cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne, a clairement divis\u00e9 les voix de la gauche, la campagne de la jeune POPB a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique, Jean-Michel Dolivo leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0 puisqu'il faut obtenir minimum 5 pourcent des voix pour repr\u00e9senter sa liste au son de second tour, mais cette campagne aura notamment permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnu en politique l'an dernier, donc Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nPour le second tour, il faut s'attendre \u00e0 un face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nTr\u00e8s certainement oui Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 avant m\u00eame les r\u00e9sultats du 1er tour que son candidat Pratt repartirait au front quant \u00e0 Axel Marion au vu de son r\u00e9sultat, il devrait probablement renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter, donc sauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour, le 7 avril en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [96%] :\r\nJe vous remercie, Tania Barril et la participation a atteint 34 pourcent pour ce scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1E80258-6AE7-43C4-8AC2-736A3C24D8CC", "internalArchiveId": "F1E80258-6AE7-43C4-8AC2-736A3C24D8CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Michel , Guillaume \r\nD\u00e9bat de Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, Michel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s? 18h Forum des m\u00e9dias - Gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la mobilisation en faveur du climat...\r\nAvec cette question : et apr\u00e8s ?... Que faire pour concr\u00e9tiser les revendications des dizaines de milliers de jeunes et moins jeunes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues d'une trentaine de villes de Suisse.\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir :\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier\r\nMichel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps\r\nEt Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Avant de parler de la suite, un premier tour de table pour conna\u00eetre votre sentiment au sujet de cette mobilisation... Laura Drompt, vous avez suivi celle de Gen\u00e8ve... Vous en \u00eatre rentr\u00e9e \u00e9merveill\u00e9e ?\r\n- Michel Guillaume ?\r\n- Serge Gumy ?\r\n- Serge Gumy, vous avez consacr\u00e9 vendredi une \u00e9dition sp\u00e9ciale de La Libert\u00e9 \u00e0 cette mobilisation... Pourquoi ?\r\n**********************************************************\r\n- Est-ce que cette mobilisation est vraiment un mouvement de solidarit\u00e9 au service de la collectivit\u00e9, ou une somme de d\u00e9marches individualistes, de jeunes angoiss\u00e9s par leur avenir ou de moins jeunes inquiets pour leurs enfants et petits-enfants... \r\n- Votre \u00e9ditorial, Serge Gumy, intitul\u00e9 \"A toi ma fille\", en est une \u00e9clatante illustration !\r\n- L'historienne de l'environnement Val\u00e9rie Chansigaud, que je recevais hier dans Forum, expliquait qu'il manquait \u00e0 ce mouvement une r\u00e9flexion de fond, un projet de soci\u00e9t\u00e9...\r\n- C'est vrai que les jeunes se contentent d'interpeller les politiques, en leur disant, \"bougez-vous, agissez !\"... Et quand on leur demande, que proposez-vous, la grande majorit\u00e9 d'entre eux r\u00e9pond \"c'est aux politiques de proposer, on les paye pour \u00e7a !\" N'est-ce pas une posture typique de consommateur, qui r\u00e9clame un meilleur service du prestataire ?\r\n- L'avantage du climat, c'est que \u00e7a concerne toutes les classes sociales... ce qui explique sans doute cette mobilisation qui transcende les classes sociales... En revanche, les mesures adopt\u00e9es peuvent approfondir les in\u00e9galit\u00e9s sociales... On l'a vu avec les gilets jaunes en France, mouvement qui est n\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 l'introduction d'une taxe sur les carburants.\r\n- Proposer des solutions sans faire la morale...\r\n- Taxe sur les billets d'avion...\r\n- Trains de nuit...\r\n***\r\n- La Suisse bonne \u00e9leve en la mati\u00e8re puisqu'elle \u00e9tait championne europ\u00e9enne de l'\u00e9cologie selon l'indice de performance environnementale de l'Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis, devant la France et le Danemark (24 crit\u00e8res dont la qualit\u00e9 de l'air, acc\u00e8s \u00e0 l'eau, exposition aux m\u00e9taux lourds, biodiversit\u00e9, \u00e9mission de CO2 et \u00e9nergie). \r\n- Sauf que le Parlement a rejet\u00e9 la loi sur le Co2...\r\n- Le PLR qui se verdit, bon signe ou opportunisme \u00e9lectoral ?", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s? / FOR_2019-03-17T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 17.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat de Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, Michel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-10277022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la mobilisation en faveur du climat, avec cette question et apr\u00e8s que faire pour concr\u00e9tiser les revendications des dizaines de milliers de jeunes et moins jeunes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues d'une trentaine de villes en Suisse pour en parler, le plaisir d'accueillir, Laura Drompt, co- r\u00e9dactrice en chef du Courrier Michel Guillaume correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors avant, avant de parler de la suite \u00e0 un 1er tour de ta peut-\u00eatre sur voil\u00e0, pour quel est votre sentiment au sujet de cette mobilisation, Laura Drompt, vous avez suivi celle de Gen\u00e8ve, vous \u00e9tiez sur le terrain, vous en \u00eates rentr\u00e9e \u00e9merveill\u00e9e je rends. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [85%] :\r\nEn tout cas, regonfl\u00e9 \u00e0 bloc et Brennan \u00e9nergie c'\u00e9tait assez incroyable de voir cette mobilisation et cette ouais c'est NRJ qui qui circulait parmi ces jeunes de d'observer en mouvement une vraiment ce tissage en fait de de l'Iran qui est en train de se cr\u00e9er de d'un coll\u00e8ge \u00e0 l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve fin c'\u00e9tait 13 heures solidarit\u00e9 tout \u00e0 fait vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial d'aller voir \u00e0 l'oeuvre et c'est assez motivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nVotre sentiment, Michel Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nBen oui, moi je pense \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'on on assiste quand m\u00eame \u00e0 un point de bascule, hein, il y a tr\u00e8s clairement la p\u00e9riode qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la la la gr\u00e8ve de de madame Tandberg et puis la p\u00e9riode qui la suit et \u00e0 partir de l\u00e0, on a vu la naissance d'un mouvement de fond qui va plut\u00f4t s'amplifier ces prochains mois plut\u00f4t que que s'affaiblir et je pense que ce mouvement a d\u00e9j\u00e0 atteint un 1er but, c'est-\u00e0-dire qu'il a tr\u00e8s clairement r\u00e9veiller les consciences, on a vu des jeunes qui ont interpell\u00e9 leur part en acqu\u00e9rant aussi interroges les interpeller le leurs gouvernants et parmi les, les, les, les d\u00e9tracteurs du mouvement, on sent un certain d\u00e9sarroi, au point que qu'ils en sont venus \u00e0 se demander si ces jeunes n'\u00e9taient pas instrumentalis\u00e9 par l'ANC, qui, \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nSerge Gumy vous est -ce que vous \u00eates s\u00e9duits, vous \u00eates quoi, dans quel dans quel \u00e9tat d'esprit \u00eates -vous apr\u00e8s cette grande mobilisation tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nAlors, pas seulement \u00e0 partir de, de celle de vendredi mais d\u00e9j\u00e0 auparavant assez impressionn\u00e9 r\u00e9jouit de d'avoir l'\u00e9mergence d'une forme de conscience politique qui, encore un petit peu \u00e0 l'\u00e9tat gazeux la peine \u00e0 se cristalliser, notamment sur un certain nombres d'objets de revendications qui pourrait \u00eatre port\u00e9e surtout concr\u00e9tiser parce que ce mouvement maintenant le risque qu'il encourt, c'est \u00e9videmment de de s'essouffler si d'aventure il n'y a pas des relais politiques et si les revendications qui sont aussi \u00e0 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variable en fonction des jeunes ne trouvent pas, bah oui, il y a \u00e0 \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es, je crains que, au bout d'un moment d'aller jeunes et d'autre chose \u00e0 faire que d'aller les vendredis toutes les 3 semaines se mobiliser dans la rue, mais franchement dit impressionn\u00e9 et puis surtout, aussi, il y a, il y a quelque chose de de d\u00e9coiffant, les jeunes acceptent aussi la contradiction, parce que souvent leur renvoie leurs propres contradictions des comportements qui ne sont pas non plus tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9cologique et puis ben voil\u00e0, je le vis aussi, disons -le franchement, en Direct \u00e0 la maison, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui qui nous bousculent, qu'qui nous donnent coups cul, \u00e7a fait pas toujours plaisir mais \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nAlors conscience politique encore en \u00e9tat gazeux Laura Drompt de ces jeunes qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nBon, ce que j'ai observ\u00e9 dans le cort\u00e8ge, vois, c'est qu'il y a une vraie critique radicale de fond sur les questions d'extractives de productivisme en Suisse il y a une critique anticapitaliste qui vient de Pair avec ce mouvement que j'ai trouv\u00e9 plut\u00f4t bien structur\u00e9, bien amen\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [81%] :\r\nC'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, la tr\u00e8s large majorit\u00e9 franchement est -ce qu'ils sont et ce sont tous politis\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors c'est une, c'est une bonne question, il faudrait le demander mais mes coll\u00e8gues confr\u00e8res sur Fribourg, je sais qu'\u00e0 Lausanne, la critique du capitalisme \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente, j'ai vu des pancartes qui qui en parlait, qui parlait des multinationales Monsanto \u00e9tait point\u00e9 en tout cas pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [84%] :\r\nIl y avait des jeunes socialistes, il avait des Jeunes Verts faut faut pas le cacher, effectivement, il y avait des, il avait dit qu'on peut dire d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [87%] :\r\nAvez ce que j'ai vu \u00e9tait pas affili\u00e9s \u00e0 des partis celles et ce que j'ai vu me disait juste : il faut d\u00e9j\u00e0 il faut d\u00e9sinvestir des banquiers quand on est pass\u00e9 pr\u00e8s de UBS, Cr\u00e9dit Suisse et de l'Union peut bancaire priv\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez incroyable de devoir que c'est ces \u00e9tablissements concentrait les regards donc je je vois une critique de fond qui est, qui est l\u00e0 qui est lancinante apr\u00e8s sur les groupes WhatsApp et et et les groupes qui qui sont cr\u00e9\u00e9s pour d\u00e9battre de tout \u00e7a, il y a du d\u00e9bat le clou, le capitalisme est -il l'ennemi num\u00e9ro 1 ou pas, ils en discutent, mais il se structure en en amont en fait des des gr\u00e8ves d'une mani\u00e8re assez solide, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nMichel GuillaumeS. on recevait hier un l'historienne de de l'environnement, Val\u00e9rie Shamsi Go que je recevais hier, donc il y a elle expliqu\u00e9 qu'il manquait \u00e0 ce mouvement, une r\u00e9flexion de fond un une sorte de projet de soci\u00e9t\u00e9 et que B\u00e2le cr\u00e9dit que ce soit finalement c'est mobilisation ne soit pas tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [92%] :\r\nNon je pense pas du tout, effectivement, il y a une part c'est \u00e0 mon avis, une minorit\u00e9 de jeunes qui sont politis\u00e9s et qui travaille \u00e0 travers l'd\u00e9j\u00e0 la dialectique de l'anticapitalisme et la plupart des jeunes qui sont quand m\u00eame des ados entre 14 et 16 ans, ils sont beaucoup plus dans un discours qu'est -ce qu'on peut faire qu'est -ce qu'on peut faire pour am\u00e9liorer nos comportements, dans un discours est -ce qu'il faut pas consommer moins et ce qu'il faut pas consommer mieux et ce qu'il faut pas consommer plus locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [84%] :\r\nVraiment, ils se posent cette question l\u00e0, j'ai l'impression on les interroge, en tout cas, quelques-uns, ils nous disaient : ben, c'est pas nous, de, de, de, de proposer des choses, c'est aux politiques, on les paye pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [90%] :\r\nIl y a une impression tout cas de de ce que j'ai pu percevoir de nous \u00e0 notre petit niveau, on fait ce qu'on peut merci aux politiciens de d'agir ma journ\u00e9e des des jeunes qui me disait : on nous apprend depuis le primaire \u00e0 recycler, on nous am\u00e8ne voir des des centres de recyclage de d\u00e9chets tout \u00e7a on sait faire, mais le probl\u00e8me il est, il est, il est ailleurs et j'entends que les petits gestes quotidiens qu'on qu'on conseille les ont bien int\u00e9gr\u00e9 trier tout \u00e7a ok mais ils appellent quelque chose de plus et l\u00e0 c'est vrai que la balle et pas dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [93%] :\r\nSerge Gumy est -ce que cette mobilisation est vraiment un mouvement de solidarit\u00e9 au service de la collectivit\u00e9 ou est -ce que c'est une somme de d\u00e9marches, je dirais, individualiste, c'est-\u00e0-dire de jeunes qui sont angoiss\u00e9s r\u00e9ellement angoiss\u00e9s sinc\u00e8rement angoiss\u00e9s par leur avenir ou ou de moins jeunes inquiets pour leur pour leur prog\u00e9niture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nNon, je pense que cette inqui\u00e9tude, elle va plus large, elle, elle appuie que simplement le m\u00e9tro une une inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 son propre destin, celui de de ses proches du 1er cercle comme voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [91%] :\r\nMais pardonnez -moi dans interrompra votre \u00e9ditorial Serge Gumy c'est \u00e0 toi ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, c'est un peu ma fille parce que justement j'ai \u00e0 la maison, quelqu'un qui se soucie de mani\u00e8re voir que de le devenir de ma propre famille, d'accord, mais qui a un vrai souci \u00e0 l'heure pour la plan\u00e8te par rapport \u00e0 ce que disait madame hier soir \u00e0 Forum c'est quelqu'un qui est de la g\u00e9n\u00e9ration de Mai 68 et qui ne reconna\u00eet pas, peut-\u00eatre dans le mouvement \u00e9cologiste aujourd'hui environnementaliste le la m\u00eame volont\u00e9 de compl\u00e8tement changer la soci\u00e9t\u00e9, il y a la volont\u00e9 de au travers de gestes quotidiens de la part de ces jeunes effectivement de consommer moins de consommer mieux, mais apr\u00e8s il y a une v\u00e9ritable aspiration \u00e0 ce que il y a un relais politique et que, de mani\u00e8re collective, on r\u00e9ussissent \u00e0 inverser le cours des choses \u00e0 freiner le r\u00e9chauffement climatique, cela passe, d'une part par le monde de l'entreprise, et l\u00e0 le fait de changer sa mani\u00e8re de consommer et le meilleur moyen d'inciter les entreprises \u00e0 finalement infl\u00e9chir leur mode de production ou leur source d'approvisionnement, \u00e7a c'est le 1er point et puis apr\u00e8s il y a guerre et il y a \u00e9galement une pression \u00e0 \u00e0 faire sur le politique et cette pression, elle existe, elle produit d\u00e9j\u00e0 des effets, souvenez -vous que le 11 d\u00e9cembre dernier la loi sur le CO2 \u00e9tait jet\u00e9 \u00e0 la poubelle par le Conseil national, le 15 janvier 2019 premi\u00e8res manifestations du climat on a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, avec la loi sur le CO2, une taxe sur les billets d'avion, elles ressuscitent y compris maintenant au sein du PLR sans d'ailleurs qu'on sache si, v\u00e9ritablement, une telle taxe produiraient les affaires escompt\u00e9, mais c'est bien la preuve que, d\u00e9sormais, les politiciens \u00e0 Berne, alors certes, on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, oui, se rend bien compte que les choses bougent, qu'il va falloir produire des r\u00e9sultats et que les engagements pris par la Suisse via l'accord de Paris devront \u00eatre traduits, fusse -t-il d'ailleurs traduit de mani\u00e8re assez r\u00e9solus parce que finalement il n'y aura absolument aucun changement si d'aventure, \u00e7a ne fait pas mal, \u00e7a ne fait pas mal \u00e0 notre porte- monnaie ou si \u00e7a n'impose pas des contraintes telles qu'il faille au bout vraiment compl\u00e8tement changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [88%] :\r\nMichel Guillaume alors vous qui est un observateur, hein, de la de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale, le PLR qui qui devient un peu plus vers est-ce que c'est, c'est bon signe ou est -ce que c'est tout simplement de l'opportunisme \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [89%] :\r\nPour le moment, le PLR devra vraiment prouv\u00e9 que qu'il fait un virage \u00e9cologique parce que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce PLR il a un peu d'oubli, il a un peu oubli\u00e9 d'o\u00f9 il venait et parce qu'il a toujours eu des conscience \u00e9cologique au PLR dans les ann\u00e9es 80 il faut quand m\u00eame pas oublier des gens quand m\u00eame \u00c9lisabeth Kopp la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin une claire sensibilit\u00e9 \u00e9cologique des gens comme Gilles Petitpierre et puis ensuite il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, dans les ann\u00e9es 2000 avec Yves Christophe jeunes des gens comme Marc sous terre, des gens comme Dick Marty, enfin bref, mais ce qui m'a frapp\u00e9 au PLR, c'est c'est le fait qu'il a \u00e9t\u00e9 un peu victime de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes : dans les ann\u00e9es 80 on a vu que la cause \u00e9cologique et est devenue vraiment une cause accapar\u00e9 par la gauche, qui en a fait presque son monopole et \u00e0 partir de l\u00e0, on a eu l'impression que ce parti finalement d\u00e9laiss\u00e9 cette cause et puis d'autre part, dans les ann\u00e9es 2000, notamment sous la pr\u00e9sidence de de Fulvio Pelli il y a eu tout un mouvement au PLR pour rassembler pour resserrer les les rangs et pour faire parler le parti absolument d'une seule voix, \u00e0 partir de l\u00e0, les libres-penseurs du parti, et notamment ceux qui d\u00e9fendaient la cause \u00e9cologique ont vu leur voix \u00e9touff\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [92%] :\r\nLaura Drompt l'Avantage du climat sec, \u00e7a concerne, on va dire, toutes les classes sociales \u00e9videmment hein, ce qui explique sans doute cette mobilisation qui transcende justement les classes sociales, en revanche, les mesures que l'on pourrait imaginer pourrait approfondir les in\u00e9galit\u00e9s sociales, on l'a tr\u00e8s bien vu en France avec les gilets jaunes qui est n\u00e9 qui sont n\u00e9s en r\u00e9action \u00e0 l'introduction d'une taxe sur les carburants est -ce que c'est l\u00e0 haut voil\u00e0 c'est le noeud du probl\u00e8me, c'est que, il va falloir que \u00e7a fasse mal, comme disait Serge Gumy au porte- monnaie mais il va enfin falloir aussi que ces mesures demeure juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [93%] :\r\nJe pense que le le probl\u00e8me globalement avec les, les, les mesures \u00e9cologistes comme celle qu'on a vu avec les, les, les gilets jaunes, c'est qu'on commence par le mauvais bout, on sait aujourd'hui les \u00e9tudes d\u00e9montrent que les trains de vie les plus polluants ne sont pas ceux des petites gens, par contre, on commence \u00e0 s'attaquer \u00e0 l'essence en France dans un contexte o\u00f9 on pousse les plus pr\u00e9caires, accepter des jobs qui sont de plus en plus loin des villes, tout en d\u00e9mantelant le r\u00e9seau de transport public, enfin si on commence \u00e0 taxer les carburants si on commence \u00e0 taxer les transports individuels, c'est clair qu'il faut s'assurer qu'on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui permet \u00e0 chacun et chacune indiff\u00e9remment des moyens de se d\u00e9placer par exemple de chez soi, \u00e0 son \u00e0 son travail, et \u00e7a c'est quelque chose qui potentiellement peut retomber sur les, les, les personnes les les plus pr\u00e9caires, \u00e7a passe par des politiques disons ambitieux en terme de de transport public qui ne sont pas du c\u00f4t\u00e9 de c\u00e9der des partis comme le PLR maintenant, \u00e7a, \u00e7a s'accompagne, en tout cas ce ce type de mesure le probl\u00e8me globalement car le PLR avec l'\u00e9cologie c'est que l'environnement, l\u00e0 on est dans un dans un niveau tellement extr\u00eame d'urgence et de devoir de de de se bouger, qu'on ne peut pas mettre en balance les int\u00e9r\u00eats \u00e9ventuels de la plan\u00e8te avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, il y a un moment o\u00f9 il les int\u00e9r\u00eats de l'environnement doivent passer avant les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et je pense que \u00e7a, on n'y a pas encore tout \u00e0 fait au niveau de la prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [95%] :\r\nSerge Gumy comment proposer des solutions sans creuser les in\u00e9galit\u00e9s sociales, est-ce que c'est, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, on le voit d'ailleurs avec la traduction des objectifs de de l'accord de Paris parce qu'on a \u00e0 faire sur cette plan\u00e8te c'est m\u00eame plan\u00e8te \u00e0 des pays qui Aspire maintenant \u00e0 pouvoir \u00e9lever leur niveau de vie donner \u00e0 manger et donner de l'emploi \u00e0 l'entier de leur population, parce qu'ils perdent beaucoup plus loin et nous qui sommes dans un d\u00e9veloppement industriel depuis le XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien aujourd'hui, on est peut-\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 repue qui peut se permettre maintenant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 la d\u00e9croissance, parce que nous avons connu la croissance donc \u00e9videmment on part de niveaux qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rents apr\u00e8s pour revenir juste sur le niveau sociologique dans dans les diff\u00e9rentes gr\u00e8ve du climat, les manifestations, j'ai vraiment l'impression que pour l'instant chez les jeunes, c'est un mouvement qui est cantonn\u00e9 aux gymnasiens et je n'ai pas vu alors parce qu'il travaillent ou bien parce qu'ils ont des cours et que c'est peut-\u00eatre un milieu moins r\u00e9ceptifs, j'ai pas encore vu des jeunes qui travaillent les apprentis, j'arrive pas \u00e0 mesurer encore quel est leur degr\u00e9 d'implication et si vraiment cette cette cause climatique et leur priorit\u00e9 num\u00e9ro un, j'ai l'impression que l\u00e0 il y a une une forme de c\u00e9sure qui existent \u00e9galement de nos soci\u00e9t\u00e9s qu'il va falloir qu'il va falloir r\u00e9soudre mais les in\u00e9galit\u00e9s, effectivement, il a trouv\u00e9 le bon moyen est le moyen juste, qui \u00e9vite de faire payer \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 le moins la facture climatique c'est un an sacr\u00e9 sacr\u00e9 probl\u00e8me la taxe sur le CO2, elle a l'Avantage, quelque part, de punir les gens, entre guillemets, en fonction de la consommation et des \u00e9missions qu'il g\u00e9n\u00e8re, tant par le transport que par le chauffage, encore que quand on est locataire c'est pas, c'est pas soi -m\u00eame qui choisit \u00e9videmment le le mode de chauffage de son immeuble, Laura Drompt voulait Inter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [92%] :\r\nSur la question des apprentis, ce que nous a relay\u00e9 notre correspondante vaudoise Allemagne c'est que pour les apprentis, ils ont notamment peur des menaces de la part des employeurs, qui voyait d'un mauvais oeil la gr\u00e8ve vendredi apr\u00e8s- midi, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas quand on est \u00e9colier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [81%] :\r\nMais quand m\u00eame, Michel Guillaume, c'\u00e9tait cette fameuse loi CO2 est ce qu'elle a une chance d'\u00eatre d'\u00eatre reprise et d'\u00eatre remodel\u00e9 et d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et de finalement pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [92%] :\r\nOui, totalement, alors l\u00e0, on a senti dans la dans la premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission ad hoc qui, \u00e0 la condition de de l'environnement du Conseil des \u00c9tats une vraie volont\u00e9 d'aller de l'avant et de de faire une loi qui est -il d'humour dans un d'embl\u00e9e, il y a eu 2 d\u00e9cisions de de cette commission, d'une part, il y a eu la r\u00e9duction des \u00e9missions de de 50 pourcent d'ici \u00e0 \u00e0 2030 et puis il y a eu aussi l'objectif de fixer \u00e0 \u00e0 60 pourcent la part minimale de la r\u00e9duction \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser en Suisse qui avait pas pass\u00e9 au conseil national et puis en plus il y a quand m\u00eame une chose qui est pass\u00e9e compl\u00e8tement inaper\u00e7ue, c'est le Conseil des \u00c9tats et il prend ce dossier tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux, et il a m\u00eame ins\u00e9r\u00e9 une disposition indiquant que les flux financiers devraient \u00eatre compatible avec le d\u00e9veloppement durable, rien que cette petite disposition d'dont on ne sait pas du tout sur quoi elle va d\u00e9boucher, montre qu'il y a une volont\u00e9 d'agir au niveau du Conseil des \u00c9tats qui a envie de corriger le Tir, \u00e0 la suite de ce d\u00e9bat catastrophique au conseil de national qui a \u00e9t\u00e9, il faut le dire un peu le degr\u00e9 0 de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [91%] :\r\nSerge Gumy est -ce qu'on peut \u00eatre optimiste \u00e0 la Suisse qui est d'ailleurs bonne \u00e9l\u00e8ve, hein, en la mati\u00e8re puisqu'il \u00e9tait championne europ\u00e9enne de l'\u00e9cologie, selon l'indice de performance environnementale de l'universit\u00e9 de Vienne aux \u00c9tats-Unis devant la France et le Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [90%] :\r\nAlors c'est de replacer finalement votre optimisme Bizet disons votre question \u00e0 l'aune des, des gens qui ont manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, je pense que l\u00e0 il risque d'y avoir une forme de d\u00e9senchantement parce que le rythme de la politique suisse est extr\u00eamement lent et que les aspirations des jeunes \u00e0 voir que les choses changent, risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us avoir finalement que bah leurs pr\u00e9occupations sont malax\u00e9e dans la machinerie politique f\u00e9d\u00e9rale, par ailleurs, on attendra de voir le r\u00e9sultat final, le Conseil des \u00c9tats s'empare maintenant du dossier on aussi, on allait \u00e9lectoral il y a des pressions de manifestations c'est c'est vraiment au vote final qu'on verra finalement, si cette loi \u00e0 des dans un petit peu plus aiguis\u00e9 ce qu'elle n'en a apr\u00e8s le passage au conseil national, puisque elle a fini \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [73%] :\r\nLaura Drompt optimiste ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:52) [90%] :\r\nAlors je suis r\u00e9solument optimiste apr\u00e8s la manifestation de vendredi, mais \u00e7a sera pas gr\u00e2ce aux politiciens qu'on a sous la Coupole que que \u00e7a va se r\u00e9gler rien se fera sans eux, mais rien ne se fera sans eux dans donc eux de de se bouger d'entendre ces jeunes dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je recevais Laura Drompt Michel Guillaume et Serge Gumy, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "internalArchiveId": "284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nInterview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn Rebecca Ruiz bonsoir bonsoir alors surprise par ce r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, hein, vous disiez, je risque d'\u00eatre au coude \u00e0 coude avec mon principal rival c'est-\u00e0-dire Pascal Dessauges, voire peut-\u00eatre 2\u00e8me et c'est au second tour, \u00e7a se jouera, or vous \u00eates \u00e0 9 points on avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, je suis en effet tr\u00e8s surprise, je l'occasion de le dire, \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans dans le cas de cette campagne, je pensais \u00eatre derri\u00e8re monsieur Dessauges je suis donc extr\u00eamement reconnaissante vis-\u00e0-vis des vaudoise et des Vaudois qui \u00e0 ce stade m'accordent leur confiance et qui sans doute ont reconnu aussi les diff\u00e9rents points que j'ai port\u00e9 dans dans cette campagne, le programme pour la sant\u00e9, pour la toute, toute la politique sociale qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'\u00e9cologie et aussi pour l'emploi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa fin de la campagne qui \u00e9tait relativement agressive et dont vous avez \u00e9t\u00e9 la cible est -ce que vous diriez qu'elle vous a servi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques indignes, je crois qu'on peut le dire, mais vous savez, ces attaques finalement h\u00e9 bien elle m'engage encore plus avec d\u00e9termination dans le cadre de de ce 2\u00e8me tour parce que finalement, ce que j'ai envie de porter ce que j'ai port\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien ce sont des valeurs un programme et puis aussi des esp\u00e9rances de de la population qui d\u00e9passe de loin ma petite personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nComment vous expliquez que les vaudoise et les Vaudois et vot\u00e9 comme comme au second tour, hein, ils ont voter utile d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas convaincu qu'ils aillent voter utile d\u00e8s le 1er on \u00e9tait 5 faire \u00e0 faire la course, je suis d'ailleurs, je souhaite f\u00e9liciter un tous les toutes les candidates ou les candidats qui se sont lanc\u00e9s dans dans ce processus d\u00e9mocratique, \u00e7a montre, voil\u00e0 que que notre syst\u00e8me \u00e9lectoral fonctionne bien que notre d\u00e9mocratie permet \u00e0 disons \u00e0 toutes les ZAC que lui \u00e0 toute tous les programmes \u00e0 tous les partis, de pouvoir se porter candidat, et je n'ai pas l'impression que les gens et forc\u00e9ment voter utile \u00e0 ce stade, je pense qu'ils ont eu l'occasion d'entendre les uns et les autres, et puis le le programme, les personnalit\u00e9s aussi mesurer l'exp\u00e9rience des uns et des autres dans dans ce type dans ce type d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nSereine pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\n\u00e9coutez la campagne elle recommence pour moi d\u00e8s demain, donc je suis, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 le faire, je ne dirais pas que je suis sereine, parce que je pense qu'il faut mener la bataille jusqu'au bout, il reste 3 semaines et je vais faire en fait ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire que je vais travailler, je vais \u00eatre modeste, comme je l'ai toujours fait et puis je vais \u00e0 la la rencontre des gens pour leur parler de ma vision pour ce canton, voil\u00e0, je ferai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors il faudra essayer draguer, si j'ose dire, les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois de la gauche radicale et les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois des du Centre, comment vous allez faire ce grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nMais il y a pas de grand \u00e9cart, vous savez, a amen\u00e9 moi je veux \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 celle que je suis, je vais continuer \u00e0 marteler mes messages et puis comme je vous l'ai dit, j'irai \u00e0 la rencontre des gens, il y a pas de grand \u00e9cart \u00e0 faire et je crois qu'il y a pas, disons, de, de, de tactique de ce type \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de la haute la population qui n'est pas dupe et qui reconna\u00eet quelles sont nos engagements pass\u00e9s et quelles sont disons les les visions qu'on a envie de porter pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rebecca Ruiz, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "internalArchiveId": "B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nInterview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAxel, Marion, vous vous ouvriez les yeux grands grands dit en vous disant de de quoi ils nous parlent, pourquoi vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 du fait que monsieur des souches disent ah ben vous verrez on va peut-\u00eatre discuter avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la discussion avec tout le monde, y compris avec monsieur Dessauges, constate simplement que cet apr\u00e8s- midi, aucune discussion n'a eu lieu \u00e0 aucun appel n'a eu lieu sur mon appel sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable par rapport \u00e0 une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [94%] :\r\nD'accord, Axel Marion alors vous candidat PDC pour vous, on peut le dire, hein, c'est la soupe \u00e0 la grimace un peu, comment expliquez -vous que les gens aillent voter utile, hein, c'est un peu votre analyse d'ailleurs d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nBon, je pense qu'il faut d'abord admettre que dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, les gens, un seul nom \u00e0 mettre dans l'enveloppe, et c'est vrai que l'\u00e9lectorat du centre vote en g\u00e9n\u00e9ral assez panach\u00e9 et c'est vrai que dans un vote comme celui -ci, les gens finalement on finisse par trancher un peu leur vote et je pense que ce climat tr\u00e8s cliv\u00e9 qu'on a eu entre la candidate PS, et le candidat UDC a finalement conduit quand m\u00eame une bonne partie de l'\u00e9lectorat, y compris notre \u00e9lectorat manifestement \u00e0 vouloir tout de suite trancher la la chose au 1er tour et contrairement \u00e0 ce qu'a dit Rebecca Ruiz, moi je pense qu'on a eu effectivement un score de 2\u00e8me tour au 1er tour ce qui a \u00e9videmment d\u00e9savantag\u00e9s Les les candidats des des formations minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nEst ce que le fait que Rebecca Ruiz, ils appartiennent \u00e0 l'aile centriste du parti socialiste, est ce que cela ne vous a pas desservi en quelque sorte, parce que c'est difficile de se faire \u00e9videmment une place quand, quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une favorite qui occupe plus ou moins le Centre, le centre- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, je pense que \u00e7a a eu un un impact aussi l'impact d'ailleurs que Monsieur Dessauges alors, dans une moindre mesure a aussi fait une campagne, on va dire, assez, assez molle quoi par rapport au th\u00e8me de base de de l'UDC s'\u00e9tait mis n'a manifestement pas une mauvaise tactique de leur part pour ma part, j'aurais attendu de la candidate du PS qu'elle assume davantage son programme socialiste et nous ce que nous avons essay\u00e9 de montrer, c'\u00e9tait que si on voulait voter centristes il y avait un candidat centriste catalane original qui \u00e9tait l\u00e0, manifestement, le, le discours n'a pas pass\u00e9 cette fois -ci, mais je pense qu'en le martelant on en on aura plus de chance dans le futur, vous jeter l'\u00e9ponge pour le second tour, j'imagine, alors on va en discuter au niveau du parti, on a \u00e9videmment s'\u00e9value effectivement signal\u00e9 que, vu le score, c'\u00e9tait peu probable qu'on d\u00e9cide de se lancer qui soutiendrez -vous alors \u00e7a fera aussi partie de la la discussion, j'ai eu l'occasion de le dire en tant que candidat du Centre, nous ne s'nous ne nous sentons ni plus proche de Madame risque de monsieur Dessauges, donc a priori je pense qu'on va se diriger vers une absence de mot d'ordre, mais c'est encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer, merci beaucoup, Axel Marion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "internalArchiveId": "58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nInterview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277014", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d\u2019Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAna\u00efs Timofte, bonsoir, bonsoir les observateurs vous pr\u00e9disaient un meilleur score que celui de Jean-Michel Dolivo, vous aviez fait une belle campagne pourquoi ce score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y a des explications diverses, moi ce que je constate, c'est qu'effectivement il y a eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort vote utile dans le cadre de cette \u00e9lection au 1er tour, je pense que les \u00e9lecteurs du Parti socialiste ont fait le choix de Rebecca Ruiz Yseult en r\u00e9action au fait \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements en fin de campagne qui \u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s mobilisateur c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 le d\u00e9p\u00f4t de cette plainte p\u00e9nale, on a eu la lettre dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre falloir faire peur sont dit il faut absolument qu'on soutienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors \u00e9cart\u00e9 en tout cas en sondant disons les les militants socialistes on les sentait extr\u00eamement f\u00e9brile en fin de campagne, on on a senti vraiment une peur, une crainte de beaucoup d'\u00e9lecteurs Vaudois et vaudoise qui craignaient en fait que Rebecca Ruiz ne fasse pas un un score suffisant et du coup, effectivement je d\u00e9tonnait \u00e9galement dans cette campagne, j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9 la campagne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je trouve que la nouvelle m\u00e9decine, jeune, vous \u00eates si bien s\u00fbr, je suis l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nGilles \u00e0 Agen, effectivement, mais je suis aussi entrer dans cette campagne en en est en ayant encore il y a quelques mois, le statut d'\u00e9tudiantes je pense effectivement les, les gens ont voulu, c'est le 1er tour voter utile en r\u00e9action \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements et malgr\u00e9 le fait qu'effectivement je pense qu'on a men\u00e9 une tr\u00e8s belle campagne on a amen\u00e9 des choses on a amen\u00e9 un peut-\u00eatre un ton diff\u00e9rent, et puis une une certaine une certaine jeunesse aussi qui a, qui a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [83%] :\r\nPlus de m\u00eame qui \u00e7a n'a pas pay\u00e9 petite alors m\u00eame question qu'\u00e0 Jean-Michel Dolivo \u00e0 vous de vous auriez eu 7 pour 101 voire m\u00eame peut-\u00eatre plus mieux que le candidat PDC pourquoi vous \u00eates -vous divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que les r\u00e9sultats du scrutin, ensuite il est on ne peut pas les les consid\u00e9rer de mani\u00e8re arithm\u00e9tique de cette mani\u00e8re, c'est c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [74%] :\r\nMais en termes d'attirer le parti bien c'est-\u00e0-dire vous avez pas capable d'Oeuvres de d\u00e9passer 3 \u00e0 4 pourcent ces chiffres d'usage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [90%] :\r\nJuste vous non, on ne peut pas additionner en faisant 3 et 4 pourcent taxe \u00e7a fait cette non je suis d\u00e9sol\u00e9, on peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, pour l'instant tout \u00e0 tout \u00e0 fait sans \u00e2me, c'est que l'on a eue alors aussi \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous ont signal\u00e9 que s'toute premi\u00e8re fois qui votaient \u00e0 gauche et on a des gens aussi de nombreuses personnes qui je pense n'auraient jamais vot\u00e9 pour Ensemble \u00e0 Gauche essayer et puis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de voterP.O. P, donc c'est pas un calcul arithm\u00e9tique qui se passe de cette mani\u00e8re dans chaque scrutin il y a une dynamique diff\u00e9rente, il faut la prendre en compte et ici, voil\u00e0, on a pu montrer aussi qu'on allait, on a une mani\u00e8re de faire diff\u00e9rente, on a des propositions aussi qui sont diff\u00e9rentes, m\u00eame si certaines se rejoignent et donc on est tr\u00e8s satisfait aussi de du r\u00e9sultat quand dernier point \u00e0 noter, c'est qu'il y a eu aussi plusieurs fois o\u00f9 on est parti sur des listes communes derni\u00e8re phrase \u00e9tait l'une des fois c'\u00e9tait \u00e9galement en 2015 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire score de la gauche de la gauche, je pense que voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est sur la Corse, vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Rebecca Ruiz durant la campagne allez- vous tout de m\u00eame vot\u00e9 pour elle, pour emp\u00eacher la droite de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a notre assembl\u00e9e des militants qui va se tenir demain je je veux pas donner de nous, mon avis personnel qui va la compte pas forc\u00e9ment plus que puisque tant, donc on va, on va d\u00e9cider de \u00e7a collectivement demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Ana\u00efs, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur ce 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0CC0E1D-2954-4398-BCCE-8548FF1129F0", "internalArchiveId": "C0CC0E1D-2954-4398-BCCE-8548FF1129F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel est l'avenir politique de la Syrie? Interview de Fabrice Balanche", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Interview de Fabrice Balanche, g\u00e9ographe sp\u00e9cialiste de la Syrie et Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2.\r\n\r\nQuel est l'avenir politique de la Syrie? Interview de Fabrice Balanche 18h Syrie : huit ans apr\u00e8s, quel agenda politique ?\r\nLe conflit syrien entre dans sa 9 ann\u00e9e..enfin.si on peut encore parler de conflit..\r\nLa guerre, qui a fait des centaines de milliers de morts, n'est pas officiellement termin\u00e9e, mais la r\u00e9gime a repris deux tiers du territoire, et les combats se concentrent dans quelques zones circonscrites. \r\nCe soir, on va donc se demander quel est l'avenir politique de la Syrie...\r\nAvec vous, Fabrice BALANCHE, bonsoir... Vous \u00eates g\u00e9ographe, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2, sp\u00e9cialiste de la Syrie. \r\nfixe: 0033 4 78 08 83 83 (+33 06 41 05 83 01)\r\n- Bachar Al Assad a repris le contr\u00f4le d'une grande partie du pays (notamment Damas ou la vie se passe quasi normalement.). Il reste la zone du nord-est. tenue par les Kurdes (reprise \u00e0 Daesh). Que va-t-il se passer ? Le regime syrien peut-il reprendre l'entier de son territoire ?\r\n[Non, il va se partager la zone avec les Turcs. Depuis accord Erdogan_Poutine, on voit qu'ils s'arrangent. Les tribus arabes de cette zone ont deal\u00e9 des trucs avec Assad et ils pourraient leur laisser g\u00e9rer plus ou moins certaines localit\u00e9s tout en tenant les rennes en sous-main]\r\n- Une fois cette \u00ab r\u00e9partition \u00bb faite. que va-t-il se passer ? quelle sorte de pouvoir Assad va-t-il exercer ? davantage r\u00e9pressif que par le pass\u00e9 ?\r\n- Le r\u00e9gime syrien reprend l'avantage.mais il est toujours sous perfusion russe.il va le rester ?\r\n[oui tjrs. Poutine ne va pas l\u00e2cher assad car trop d'int\u00e9r\u00eats pr les russes en Syrie, nt ressources \u00e9nerg\u00e9tiques]\r\n- Et donc, peut on imaginer que dans qq ann\u00e9es, on traite avec la Syrie, comme avant cette guerre terrible ? retour \u00e0 la normale sur la sc\u00e8ne internationale possible ???? (on voit que le tourisme reprend comme si de rien n'\u00e9tait (cf sujet lundi.une agence francaise Clio propose des s\u00e9jours en syrie)\r\nQuid d'une quelconque opposition ? A part la zone d'Idleb tenue par des rebelles et des djihadistes (mais qui ne comptent pas politiquement).qui peut s'opposer \u00e0 Assad, et son parrain russe ?\r\n[Personne. Pendant 5 ans au moins, il n'y aura aucune opposition valable. La terrible d\u00e9monstration de force a \u00e9t\u00e9 faite. Et les opposants sont tous morts ou en exil.]\r\nUne fois Daesh territorialement vaincu \u00e0 Baghouz et la question du rapatriement de leurs djihadistes..les occidentaux vont-ils encore se soucier de la Syrie et de son avenir politique ?\r\n[oui car il y'a quand m\u00eame 7 millions de r\u00e9fugi\u00e9s hors de Syrie, dont plus d'1 millions en Europe donc ca reste un gros probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler pr les occidentaux. Cf la conf\u00e9rence des donateurs cette semaine \u00e0 Bxl (7 mia d\u00e9bloqu\u00e9s) montre que occidentaux veulent conditionner leur aide \u00e0 un processus d\u00e9mocratique en syrie. Ca a tjrs \u00e9t\u00e9 leur but mais c'est plus que jamais une chim\u00e8re. Jamais russes et syriens n'accepteront.donc ils exigent l'aide contre retour des r\u00e9fugi\u00e9s. Sauf qu'auj Assad se fiche du retour des r\u00e9fugi\u00e9s pr lui, ce sont des millions de sunnites qui sont mieux hors de chez lui qu'ne Syrie pr recommencer \u00e0 lui nuire..]\r\nEn fait, ces 8.peut etre 9 ann\u00e9es de conflit.n'auront servi \u00e0 rien ? retour \u00e0 la case d\u00e9part ? voire pire (opposition an\u00e9antie et Assad plus d\u00e9pendant de la russie et de l'Iran qu'avant) ?", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277016", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel est l\u2019avenir politique de la Syrie? Interview de Fabrice Balanche / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-8", "Forum du 17.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fabrice Balanche, g\u00e9ographe sp\u00e9cialiste de la Syrie et Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Lyon 2."], "variantIds": ["ece-10277016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe conflit syrien entre dans sa 9\u00e8me ann\u00e9e, enfin si on peut encore parler de conflit la guerre qui a fait des centaines de milliers de morts n'est pas officiellement termin\u00e9e mais le r\u00e9gime a repris 2 tiers du territoire et les combats se concentrent dans quelques zones circonscrites ce soir on va donc se demander quel est l'avenir politique de ce pays, avec vous, Fabrice Balanche, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9ographe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2, sp\u00e9cialiste de la Syrie alors Bachar Al-Assad a repris le contr\u00f4le un d'une grande partie du pays notamment Damas o\u00f9 la vie se passe quasi normalement, il reste la zone du Nord-Est tenue par les Kurdes, reprise \u00e0 Daech que va -t-il au fond se passer le r\u00e9gime syrien peut -il reprendre l'entier du territoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [89%] :\r\nEn tout cas ce sont, c'est son objectif, en fait, ce qui va se d\u00e9rouler dans les prochains mois, c'est le le retrait des troupes am\u00e9ricaines du Nord-Est de la Syrie, puisque aujourd'hui le l'\u00c9tat islamique quasi an\u00e9antie bon Donald Trump a dit qu'il laisserait 400 observateurs mais enfin c'est pas \u00e7a qui va vraiment changer la donne et ce qui va se produire, ben c'est qu'on va voir le Nord-Est de la Syrie se voir revenir l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e syrienne et puis au nord, sans doute, l'arm\u00e9e turque qui va, qui va attaquer les bastions kurdes et cr\u00e9er une esp\u00e8ce de zone de s\u00e9curit\u00e9. \r\nDans le nord- et voil\u00e0 un petit peu ce qui va se d\u00e9rouler ici l'\u00e9t\u00e9 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nMais une fois cette r\u00e9partition si j'ose dire, faites ce que va -t-il se passer : quelle sorte de pouvoir Bachar Al-Assad va -t-il exercer et ce qui va \u00eatre davantage r\u00e9pressif que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [87%] :\r\nIl va \u00eatre davantage r\u00e9pressif que qu'avant 2011, \u00e7a c'est clair, il va \u00e9liminer tous tous ferment d'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [91%] :\r\nOn va, on va voir la Syrie qui va se retrouver sous une chape de plomb, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs dans les ann\u00e9es 80 apr\u00e8s la r\u00e9volte des des des Fr\u00e8res musulmans, hein, puisque entre 83 et 88 on a vraiment une Syrie domin\u00e9e par un Hafez El-Assad extr\u00eamement dur, extr\u00eamement r\u00e9pressif, histoire de tuer toute vell\u00e9it\u00e9 de nouvelle r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien reprend l'Avantage, mais il est toujours sous perfusion russe et ce qu'ils veulent et ce qu'ils veulent le rester. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [92%] :\r\nAlors \u00e7a effectivement par rapport aux ann\u00e9es 80, \u00e7a c'est c'est la donne qui change, c'est-\u00e0-dire que le le le r\u00e9gime syrien aujourd'hui doit sa victoire \u00e0 la Russie mais aussi \u00e0 l'Iran, et par cons\u00e9quent, il a besoin du soutien diplomatique du soutien militaire du soutien \u00e9conomique de de ces 2 pays qui n'ont pas des des moyens \u00e9conomiques exceptionnelles mais qui, qui peuvent lui apporter les quelques milliards de dollars, lui permettant de nourrir sa population, de faire tourner son administration et surtout font l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nEt donc on peut imaginer que dans quelques ann\u00e9es, Fabrice Balanche, on traite avec la Syrie comme avant cette cette guerre terrible c'est quoi c'est c'est une un retour \u00e0 la situation, ex ante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [92%] :\r\nAlors, du point de vue des pays arabes, oui, parce que il y a une normalisation qui est en train de se produire, on a vu les \u00c9mirats arabes unis r\u00e9ouvrir leur ambassade \u00e0 Damas, il y a, il y a quelques mois, du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, \u00e7a sera plus difficile parce qu'on a quand m\u00eame des actions en justice qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour crimes contre humanit\u00e9 utilisation des armes chimiques et caetera et une fois que la machine judiciaire est lanc\u00e9e et bien c'est difficile de, de, de, de l'arr\u00eater de faire comme si ces actes ne s'\u00e9tait pas produit donc du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, ce sera difficile d'avoir une relation quand m\u00eame avec avec Damas mais \u00e7a quand on prend l'exemple du Soudan par exemple Omar el-B\u00e9chir a bien \u00e9t\u00e9 mis au ban de la communaut\u00e9 internationale pendant 30 ans, et puis aujourd'hui, ben il est il les r\u00e9introduit donc il faudra faudra \u00eatre patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [99%] :\r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une guerre pour rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une bafouille pour rien du c\u00f4t\u00e9 occidental, \u00e7a c'est clair, puisque, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 changer le r\u00e9gime, enfin il y a quand m\u00eame 380000 morts des millions de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [86%] :\r\nC'est la fin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [90%] :\r\nEt il ruin\u00e9 et puis cette 7 \u00e0 8 millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays voisins qui pose d'\u00e9normes probl\u00e8mes des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s qui sont pour certains des bombes \u00e0 retardement, cette campagne une guerre pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Balanche, vous \u00eates g\u00e9ographe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2 merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:36:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balanche, Fabrice", "role": "g\u00e9ographe, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences, Universit\u00e9 Lyon 2", "type": "Participant"}]}]}