{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2250&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A1C13226-3D51-4084-8C41-672B4B75A6F2", "internalArchiveId": "A1C13226-3D51-4084-8C41-672B4B75A6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ottavia Masserini, porte-parole des CFF;.Judith Wirth, ing\u00e9nieure agronome au sein de l'Agroscope;Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR;Myriam Ballmer, d\u00e9put\u00e9e Verte fribourgeoise;Venditi\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (Traitement Journal) \r\n(TF6/CFF STOPPENT GLYPHOSATE 6H) Les CFF vont bannir le glyphosate sur leur r\u00e9seau d'ici 2025.\r\nLes CFF sont le plus gros utilisateur en Suisse de cet herbicide controvers\u00e9. Ils se disent conscients de leur responsabilit\u00e9 \u00e9cologique... Mais expliquent que pour l'heure, et pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le glyphosate est encore n\u00e9cessaire pour d\u00e9sherber les voies ferr\u00e9es. \r\nPourquoi n\u00e9cessaire? \r\nparce que les mauvaises herbes qui s'introduisent dans le ballast lui font perdre son \u00e9lasticit\u00e9, indispensable...  en particulier en cas de vitesses \u00e9lev\u00e9es.\r\nCette annonce des CFF sonne comme un pari, Pauline Rappaz.... surtout quand on connait les quantit\u00e9s utilis\u00e9es... \r\n  01'34''\r\n((Au moins 2 tonnes de glyphosate chaque ann\u00e9e pour d\u00e9sherber les 7'600 kilom\u00e8tres du r\u00e9seau. \r\nMais les CFF disent avoir une responsabilit\u00e9 environnementale, et cherchent donc des alternatives. \r\nPar exemple, un train de projection d'eau chaude.\r\nOttavia Masserini, porte-parole des CFF.\r\nSON 1\r\nTest\u00e9s, car l'efficacit\u00e9 de ces m\u00e9thodes n'est pas encore prouv\u00e9e. \r\nMais les CFF estiment que la projection d'eau chaude est particuli\u00e8rement prometteuse. \r\nDes chercheurs de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche agricole, Agroscope, \u00e9tudient ce proc\u00e9d\u00e9. Parmi eux, l'ing\u00e9nieure agronome Judith Wirth.\r\nSON 2\r\nCette m\u00e9thode a donc ses points faibles: l'eau pulv\u00e9ris\u00e9e va aussi br\u00fbler les insectes et d'autres petits animaux. \r\nOn devrait savoir cet automne si le proc\u00e9d\u00e9 fonctionne. \r\nLes CFF ont six ans pour trouver des alternatives au glyphosate.))\r\n(CANICULE) Les CFF qui ont d\u00fb faire face \u00e0 des soucis insolites hier. A cause de la chaleur, des rails se sont d\u00e9form\u00e9s pr\u00e8s de Berne. Ce qui par r\u00e9percussion a provoqu\u00e9 des retards et des modifications de parcours dans presque tout le pays.\r\nLa vague de chaleur entra\u00eene \u00e9galement des pics d'ozone.\r\nLes Cantons ont pris tout un arsenal de mesures.\r\nLe Tessin limite la vitesse \u00e0 80km/h sur l'autoroute.\r\nVaud et Valais proposent des bons CFF, alors que Gen\u00e8ve mise plut\u00f4t sur des tarifs r\u00e9duits dans les transports r\u00e9gionaux.\r\n(03/SRF DEMENAGEMENT IVFRANCAIS REP22H30) SRF renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager l'entier de sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Zurich... \r\nLa Radio-t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique maintient son plan d'\u00e9conomie, mais se rabat sur une nouvelle strat\u00e9gie audio. Elle pr\u00e9voit la concentration de l'actualit\u00e9 \u00e0 Zurich. En revanche les magazines, comme Echo der Zeit, vont rester \u00e0 Berne.\r\nVoil\u00e0 qui devrait satisfaire le monde politique...\r\nLa semaine derni\u00e8re,  le Conseil National avait accept\u00e9 cinq textes oppos\u00e9s aux projets de regroupement \u00e0 Zurich et \u00e0 Lausanne. \r\nEt cette pression a donc port\u00e9 ses fruits.\r\nLe conseiller aux Etats vaudois Olivier Fran\u00e7ais...\r\n  0'21''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\nA ce stade, la SSR maintient son projet de d\u00e9m\u00e9nagement des News de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne.\r\n(05/VOTE ELECTRO ANALYSE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral freine le d\u00e9veloppement du vote \u00e9lectronique. \r\nPas question de l'inscrire dans la loi sur les droits politiques pour l'instant: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se donner le temps de garantir la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me,  remis en question par des failles de s\u00e9curit\u00e9 constat\u00e9es en mars dernier. \r\nUne d\u00e9cision compr\u00e9hensible, Marc Menichini, mais qui a toutes les allures d'un joli ratage... \r\n  0'57''\r\n((Depuis maintenant quinze ans, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration testent et pratiquent le vote \u00e9lectronique. Des centaines d'essais, mais aussi des milliers de citoyens qui ont exprim\u00e9 leur voix par internet. Sans probl\u00e8mes, clame la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Elle voulait donc, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donner au vote \u00e9lectronique une nouvelle envergure, lui accorder le m\u00eame statut que le vote aux urnes ou par correspondance. Sans succ\u00e8s.\r\nIl a suffi d'un test virtuel sur cette technologie, la d\u00e9couverte de failles s\u00e9curitaires, pour enrayer le projet du gouvernement, et braquer tous les partis politiques. Quelques semaines de tests versus des dizaines d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, c'est dire si le travail d'explication, de p\u00e9dagogie, aupr\u00e8s des politiciens n'a pas fonctionn\u00e9. Certains d'entre eux ont m\u00eame lanc\u00e9 une initiative populaire pour tout geler durablement.\r\nVoil\u00e0 donc, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la chancellerie contraints de repartir \u00e0 z\u00e9ro. Une nouvelle grande \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e. Mais elle ne sera pas publi\u00e9e avant fin 2020. En attendant, les cantons pourront eux poursuivre leur exp\u00e9rience. Le vote \u00e9lectronique n'est donc pas mort, mais il est en sursis. ))\r\n(SMARTPHONES) La prochaine rentr\u00e9e se fera sans t\u00e9l\u00e9phones portables dans les \u00e9coles vaudoises...\r\nL'exp\u00e9rience pilote men\u00e9e cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e concluante.\r\nPour favoriser la concentration, les smartphones seront donc bannis pendant les cours, mais aussi lors des r\u00e9cr\u00e9ations, des camps et des sorties scolaires.\r\n(07/FR MODIF LOI ENERGIE IV BALLMER) La modification de la loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9chauff\u00e9 les esprits hier au Parlement fribourgeois. \r\nL'Etat a pourtant pr\u00e9vu une enveloppe de 24 millions de francs jusqu'en 2025, pour subventionner les propri\u00e9taires de chauffages \u00e9lectriques, s'ils passent au renouvelable. Mais cette mesure a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e trop timide par les Verts. Parce qu'elle n'est pas contraignante, et repose uniquement sur des incitations.\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e Verte Myriam Ballmer, le Grand Conseil n'a pas su saisir l'air du temps... \r\n  0'32''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(USA CREDIT MIGRATION) \r\n(12/TUNISIE ATTENTAT ANALYSE PA) Ce double attentat, hier, en plein cour de Tunis...\r\nCette attaque kamikaze contre des policiers a fait  un mort et 8 bless\u00e9s. Elle survient \u00e0 quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et au d\u00e9but de la saison touristique.  \r\nL'action \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique. Mais peut-on v\u00e9ritablement le croire?\r\nTentative de r\u00e9ponse avec notre correspondante \u00e0 Tunis, Maurine Mercier...\r\n 0'52''\r\n((Est-ce une revendication opportuniste ?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur tunisien. Rien ne filtre. Pas de confirmation ni d'infirmation pour l'heure.\r\n\u00ab Nous avons d\u00e9mantel\u00e9 plusieurs cellules terroristes ces derni\u00e8res semaines \u00bb . d\u00e9claration d'un responsable du gouvernement. Mais qui ne faisait aucunement mention \u00e0 l'Etat islamique.\r\nPour rappel, L'Etat islamique avait revendiqu\u00e9 la vague d'attentats de 2015. Avec les attaques du mus\u00e9e du Bardo et de la plage de Sousse qui avaient fait des dizaines de morts.\r\nApr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, entre 3000 et 5000 tunisiens ont quitt\u00e9 le pays pour rejoindre Daesh en irak, en syrie, et en Libye.\r\nC'est une menace constante pour le pays, accentu\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9faites essuy\u00e9es par Daesh en Irak et en Syrie . elles peuvent pousser les djihadistes tunisiens \u00e0 revenir au pays.\r\nL'instabilit\u00e9 en Libye voisine ne fait que renforcer encore cette menace qui plane sur la tunisie))\r\nA noter que le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd\r\nEssebsi a \u00e9t\u00e9 admis hier \u00e0 l'h\u00f4pital militaire de\r\nTunis \u00e0 la suite d'un grave malaise. Le pr\u00e9sident qui est \u00e2g\u00e9 de 92 ans.\r\n(MAROC) \r\n(11/SEAWATCH SUIVI ACTU EVT.) En Italie, le navire humanitaire Sea-Watch est toujours bloqu\u00e9 en face de la petite \u00eele de Lampedusa. \r\nHier,  la capitaine du bateau a une nouvelle fois forc\u00e9 l'entr\u00e9e dans les eaux territoriales italiennes mais le gouvernement italien refuse toujours de faire d\u00e9barquer les 42 migrants \u00e0 bord. \r\nDe Rome, crrespondance EJ\r\n 0'52''\r\n((Le navire Sea-Watch s'est approch\u00e9 jusqu'\u00e0 un mile nautique du port de Lampedusa mais il a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la police italienne. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini continue en effet d'imposer une ligne dure. En clair, il refuse de faire d\u00e9barquer les 42 migrants tant qu'il n'aura pas re\u00e7u au pr\u00e9alable la garantie que ceux-ci seront transf\u00e9r\u00e9s dans d'autres pays de l'Ue. De son c\u00f4t\u00e9, le commissaire charg\u00e9 des migrations, Dimitris Avramopoulos, a assu\u00e9 que plusieurs pays europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 participer \u00e0 une r\u00e9partition des migrants mais, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, \"une fois que les personnes auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9es\". En tout cas, pour l'Ong Sea-Watch, il devient urgent de trouver une solution. \u00ab La situation \u00e0 bord empire \u00bb a fait savoir l'association qui est en ligne de mire de Matteo Salvini. Le ministre de l'Int\u00e9rieur a en effet demand\u00e9 l'arrestation des membres de l'\u00e9quipage et la saisie du navire.))\r\n(FOOT) Le Br\u00e9sil \u00e0 eu tr\u00e8s chaud en quarts de finale de la Copa America.\r\nLe Br\u00e9sil a eu besoin des tirs au buts pour \u00e9liminer le Paraguay.\r\nAu Mondial f\u00e9minin, l'Angleterre est la premi\u00e8re \u00e9quipe qualifi\u00e9e pour les demi-finales, \u00e0 la faveur de sa victoire 3 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge.\r\nCe soir, la France d\u00e9fie les Etats-Unis.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-28T06:00:03_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-28T06:00:03_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10521825", "ece-10521816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T06:35:12Z", "webPublicationDate": "2019-06-28T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE867572-127D-4C4F-B100-37C3D29EC881", "internalArchiveId": "BE867572-127D-4C4F-B100-37C3D29EC881", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les Etats-Unis, pays du football f\u00e9minin", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Les Etats-Unis, pays du football f\u00e9minin   Herv\u00e9 Borsier, direct studio Lausanne\r\n6H40 SM : Les Etats-Unis, le pays du football f\u00e9minin\r\n*** Football f\u00e9minin au menu de Sport Matin.. avec hier le premier  quart de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine, et la victoire de L'Angleterre 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Norv\u00e8ge. \r\nEt ce soir Herv\u00e9 Borsier.. ce sera le premier v\u00e9ritable choc entre le pays organisateur la France et les favorites am\u00e9ricaines.. \r\nLs Etats-Unis.. qui est Le pays du football f\u00e9minin.. \r\nOui, repr\u00e9sentantes d'une nation qui compte environ 3 millions de licenci\u00e9es, les Am\u00e9ricaines tenante du titre ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 trois Coupes du monde et quatre titres olympiques. Elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en-dessous de la... 2e place au classement Fifa cr\u00e9\u00e9 en 2003. Depuis la premi\u00e8re Coupe du monde, en 1991 en Chine, les internationales US sont toujours mont\u00e9es sur le podium en sept \u00e9ditions du tournoi plan\u00e9taire. Sachez encore dans cette Coupe du Monde, c'est la seule \u00e9quipe non-europ\u00e9enne encore en course\r\n***C'est un des rares pays ou les joueuses de l'\u00e9quipe nationale font mieux que les joueurs\u00a0..\r\nVous avez raison, les footballeurs am\u00e9ricains affichent comme meilleur r\u00e9sultat un quart de finale de Coupe du monde 2002, si on excepte la demi-finale de 1930, lors d'une premi\u00e8re \u00e9dition exp\u00e9rimentale, et sur invitations. Cette r\u00e9ussite de l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine s'explique. Les filles se sont mises au football, car elles n'avaient pas au d\u00e9part ce que les gar\u00e7ons poss\u00e9dait avec le football am\u00e9ricain,  et le baseball qui sont de sports transformer par les am\u00e9ricain,s \u00e0 partir de discipline cr\u00e9e en Grande Bretagne.\r\n***d'ailleurs elles se sont mobilis\u00e9es r\u00e9cemmetn pour d\u00e9fendre leurs droits par rapport aux footballeurs.. et elles ont assign\u00e9 leur f\u00e9d\u00e9ration en justice.. \r\nPour discrimination institutionnelle bas\u00e9e sur le genre, devant un tribunal de Los Angeles. 28 membres de la s\u00e9lection nationale ont r\u00e9clam\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 salariale avec leurs homologues de l'\u00e9quipe masculine.\r\n***L'\u00e9quipe f\u00e9minine des Etats-Unis comptent quelques stars? \r\n La plus connue des joueuses est Alex Morgan reconnu pour son talent.. La californienne de 27 ans est aussi consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus belles sportives du monde. Elle a fait la couverture de Time Magazine, \u00e0 13 millions d'abonn\u00e9s cumul\u00e9s sur trois r\u00e9seaux sociaux. Devenue en 2015 la premi\u00e8re femme \u00e0 figurer sur la couverture du jeu vid\u00e9o FIFA et a m\u00eame jou\u00e9 son propre r\u00f4le dans un film sorti en 2018, \"Alex and  Me .\r\n***Dans un autre style, Megan Ra-Pi-Neau) est la patronne de l'\u00e9quipe\u00a0?\r\nOui la capitaine, l'attaquante aux cheveux roses fait aussi partie des meilleures joueuses du monde. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res  \u00e0 effectuer son coming-out, devenant un des symboles de la communaut\u00e9 LGBT. En 2018, elle est choisie pour faire la une du num\u00e9ro sp\u00e9cial, Body Issue, que r\u00e9alise ESPN chaque ann\u00e9e ou elle pose nue, aux c\u00f4t\u00e9s de sa compagne, la basketteuse professionnelle Sue Bird.. Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, elle proteste contre la politique de Donald Trump \u00e0 l'encontre des minorit\u00e9s, et a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus chanter l'hymne national. Elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne se rendrait pas \u00e0 la Maison Blanche en cas de nouveau titre de championne du monde \u00e0 travers des proso tr\u00e9s cru .Ce \u00e0 quoi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0Je suis un grand fan de l'\u00e9quipe f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football, mais Megan devrait gagner avant de parler, rajoutant ! Finissez le travail ! .Avant de le finir, les favorites les am\u00e9ricaines doivent  battre la France ce soir en quart de finale...", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les Etats-Unis, pays du football f\u00e9minin", "Sport matin - Les Etats-Unis, pays du football f\u00e9minin / LME_2019-06-28T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les Etats-Unis, pays du football f\u00e9minin / LME_2019-06-28T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10521913", "ece-10521878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:27:31Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEt on va parler football f\u00e9minin dans Sport matin avec hier le 1er quart de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine et la victoire de l'Angleterre face \u00e0 la Norv\u00e8ge : victoire 3 \u00e0 0 ce soir Herv\u00e9 Borsier, ce sera le 1er v\u00e9ritable choc contre le pays organisateur, la France et les favorites am\u00e9ricaines les am\u00e9ricaines parce que les \u00c9tats-Unis, Herv\u00e9, on peut dire \u00e7a, c'est le pays du du foot f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, repr\u00e9sentantes d'une nation qui compte environ 3 millions de licenci\u00e9es, les Am\u00e9ricaines, tenantes du titre ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 3 Coupes du monde et 4 titres olympiques, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en-dessous de la 2\u00e8me place au classement FIFA, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2003, depuis la premi\u00e8re Coupe du monde en 1991 en Chine les internationales US sont toujours mont\u00e9es sur le podium en 7 \u00e9ditions du tournoi plan\u00e9taire, sachez encore que dans cette Coupe du monde, c'est la seule \u00e9quipe non- europ\u00e9enne encore en coup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nEt c'est aussi Herv\u00e9, l'un des rares pays les \u00c9tats-Unis o\u00f9 les joueuses de l'\u00e9quipe nationale font mieux que les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nVous avez raison, les footballeurs am\u00e9ricains affichent comme meilleur r\u00e9sultat un quart de finale de Coupe du monde en 2002, si l'on excepte la demi- finale de 1930 mais c'\u00e9tait lors d'une premi\u00e8re \u00e9dition exp\u00e9rimentale et sur invitations, cette r\u00e9ussite de l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine s'explique : les filles se sont mises au football car elle n'avait pas au d\u00e9part, ce que les gar\u00e7ons poss\u00e9dait avec le football am\u00e9ricain, par exemple, et le base- ball qui sont des sports transformer par les Am\u00e9ricains, \u00e0 partir de discipline cr\u00e9e en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [83%] :\r\nOui c'est footballeuses am\u00e9ricaines se sont r\u00e9cemment mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre leurs droits par rapport au footballeur, elles ont m\u00eame assign\u00e9 leur f\u00e9d\u00e9ration, justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [97%] :\r\nExact pour discrimination institutionnelle bas\u00e9e sur le genre devant un tribunal de Los Angeles 28 membres de la s\u00e9lection nationale ont r\u00e9clam\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 salariale avec leur homologue de l'\u00e9quipe masculine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [91%] :\r\nCette \u00e9quipe f\u00e9minine des \u00c9tats-Unis Herv\u00e9 Borsier elle compte quelques Stars quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nOui, et la plus connue des joueuses, c'est Alex Morgan reconnu pour son talent, la Californienne de 27 ans est aussi consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus belles sportives du monde, elle a fait la couverture de Time Magazine L \u00e0 13 millions d'abonn\u00e9s cumul\u00e9s sur 3 r\u00e9seaux sociaux, devenue en 2015 la premi\u00e8re femme \u00e0 figurer sur la couverture du jeu vid\u00e9o FIFA, elle a m\u00eame jou\u00e9 son propre r\u00f4le dans un film sorti il ann\u00e9e derni\u00e8re Alex mis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [94%] :\r\nEt puis il y a aussi, Megan Rapinoe Herv\u00e9 qui la patronne de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, la Capitaine de l'attaquante aux cheveux roses fait aussi partie des meilleures joueuses du monde, elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0 effectu\u00e9 son coming out devant un des symboles de la communaut\u00e9 elle devenant pardon \u00e0 un des symboles de la communaut\u00e9 LGBT en 2018 elle est choisie pour faire la une du num\u00e9ro sp\u00e9cial de Botti Body \u00e0 Issue qui r\u00e9alise ISPN chaque ann\u00e9e, o\u00f9 elle a pos\u00e9 nue, aux c\u00f4t\u00e9s de sa compagne, la basketteuse professionnelle Sue Bird depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, elle proteste contre la politique de Donald Trump \u00e0 l'encontre des minorit\u00e9s, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus chanter l'hymne national, h\u00e9las, d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne se rendrait pas \u00e0 la Maison Blanche en cas de nouveau titre de championne du monde \u00e0 travers d'ailleurs des propos tr\u00e8s crus, ce que ce \u00e0 quoi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu : je suis un grand fan de l'\u00e9quipe f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football mais Megan devrait gagner avant de parler, rajoutant finissait le travail, h\u00e9 bien elles peuvent en tous les cas pas le finir, mais aller plus loin en demi- finale, ce soir et le\u00e7ons favorites, les Am\u00e9ricaines belges doivent battre encore la France en quart de finale, il va faire tr\u00e8s chaud ce soir 27 degr\u00e9s avant au Stade de France, ressenti 30 degr\u00e9s donc l'arbitre doit faire des pauses fra\u00eecheur, comme on dit dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [90%] :\r\nAlors, les \u00c9tats-Unis, pays du football f\u00e9minin, on l'a vu, la politique est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s loin, marqua le sport c'est ce soir \u00e0 21 heures merci Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T05:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5479A737-7FC8-48A0-A6B1-774B22A2D73A", "internalArchiveId": "5479A737-7FC8-48A0-A6B1-774B22A2D73A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Andy Chan Ho Tin, un militant independantiste de HK;Pierre Chiffelle, avocat du POP;Jean-Christophe Schwaab, ancien conseiller national socialiste, membre du comit\u00e9 d'initiative contre le vote \u00e9lectronique;Sylvie Wurhmann, directrice de la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne;Ollivier;Ollivier, Th\u00e9a ;Baumgartner , Georges\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/G20 OUVERTURE SOMMET OSAKA 8H)  \r\nLe sommet du G20 s'est officiellement ouvert ce matin \u00e0 Osaka... au Japon\r\nEt la rencontre des dirigeants des plus grandes puissances du monde s'annonce \u00e9lectrique cette ann\u00e9e\r\nClimat, commerce, et diplomatie.... notamment:  les sujets de tensions ne manquent pas... et les chefs d'\u00e9tat et de gouvernement semblent plus d\u00e9munis que jamais. \r\nGeorges Baumgartner... vous vous trouvez dans la deuxi\u00e8me m\u00e9gapole japonaise...et la s\u00e9curit\u00e9 est maximale!\r\n----\r\n> -oui, une megalopole en etat de siege.Le Japon a deploye 32.000 \r\n> policiers, 60 navires garde-cote.Dans la plus proche du sommet, des \r\n> milliers d'habitants ont recu une une carte d'identite speciale G20 \r\n> pour sd'assurer qu'ils sont bien domicilies dans les endroits a la \r\n> securite est maximale.Les autoroutes suspendues au-dessus de la ville \r\n> sont fermees.Ce qui empeche la livraison de produits frais a de \r\n> nombreux  magasins et restaurants d'Osaka et pour ces derniers de \r\n> servir leur clientele. 700 ecoles sont fermees.\r\n----\r\n****Tout \u00e7a pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des dirigeants... Parmi eux Georges... il y a Le pr\u00e9sident chinois XI Jinping ... et il a \u00e9t\u00e9 clair: ps question d'\u00e9voquer le d\u00e9licat sujet de Hong Kong. Est-ce que des manifestations sont tout de m\u00eame pr\u00e9vues...?\r\n---\r\noui, des opposants de HK  au projet de loi sur l'extradition vers la Chine sont a Osaka et demandent le soutien du G20 contre cette loi qui remet en cause le principe d'un pays, deux systemes. J'ai rencontre Andy Chan Ho Tin, un militant independantiste de HK:\r\n 0'10''\r\n((\" Nous subissons l'oppression de la Chine. Nous avons besoin du soutien de la communaute internationale pour que cela ne se reproduise pas de nouveau\"))\r\n----\r\n****Puisqu'il ne sera vraimembablement pas question de Hong Kong... Georges... quel seront les grands dossiers qui vont dominer ce sommet du G20?\r\n---\r\n> -il y a d'abord la guerre commerciale entre les deux premieres \r\n> puissances economiquesmondiale: les Etats-Unis et la Chine. Donald \r\n> Trump et Xi-Jinping qui ne sont pas vus depuis six mois pourraient \r\n> decider de stopper leur escales des taxes douanieres.\r\n> L'hote du sommet, le premier ministre Shinzo Abe espere que la \r\n> declaration de cloture du sommet insistera sur le necessite de \r\n> preserver le libre-echange. L'an dernier, Donald Trump avait force le\r\n> G20 a gommercette reference a la luttre contre le protectionnisme.\r\n> Le climat divise les Etats-Unis et l'Union europeenne. Donald Trump \r\n> considere toujours le rechauffement climatique comme un canular. Et ne \r\n> veut pas d'une mention dans le communique final.\r\n>  Vous avez enfin l'Iran. I n'est pas membre du G20, mais il est dans \r\n> toutes les tetes  a Osaka\r\n----\r\nL'Iran... qui est sans doute au coeur des discussions qui se tiennent en ce moment m\u00eame entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et son homologue russe Vladimir Poutine. \r\nC'\u00e9tait Georges Baumgartner ... en direct d'Osaka...\r\n(20/ TWITTER SERRE LA VIS)  **** Twitter serre la vis... face aux messages de responsables politiques incitant \u00e0 la violence ou \u00e0 la haine\r\nLe r\u00e9seau social cotniuera \u00e0 publier ces tweet... au nom... dit-il... de l'int\u00e9r\u00eat du grand public\r\nMais ils seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'un message qui explique aux usagers qu'il s'agit d'une infraction aux r\u00e8gles\r\nC\u00e9dric Guigon, le premier concern\u00e9 pourrait \u00eatre Donald Trump...\r\n---\r\nCes mesures interviennent effectivement au lendemain d'une nouvelle salve d'attaques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 l'encontre du r\u00e9seau social dans une interview \u00e0 la cha\u00eene Fox Business Network...\r\nDonald Trump qui mart\u00e8le r\u00e9guli\u00e8rement que les g\u00e9ants technologiques le censurent... et qu'ils sont acquis \u00e0 la cause d\u00e9mocrate...\r\n---\r\n***Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne sera pas le seul concern\u00e9 par ce durcissement... \r\n---\r\nDepuis hier, la nouvelle r\u00e8gle s'applique aux responsables gouvernementaux, aux \u00e9lus, aux candidats \u00e0 une \u00e9lection ou \u00e0 un poste gouvernemental, ayant plus de 100'000 abonn\u00e9s...\r\nDans un post de blog, Twitter rappelle ses r\u00e8gles : sont proscrits... les tweets qui appellent sp\u00e9cifiquement \u00e0 la violence contre un individu ou une communaut\u00e9, qui glorifient le terrorisme ou qui harc\u00e8lent une personne en particulier... \r\nMais probl\u00e8me, la limite devient floue lorsqu'il s'agit d'un responsable de haut niveau... Le r\u00e9seau social souligne qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat public que la controverse et le d\u00e9bat puissent se tenir sur la plateforme... \r\nRaison pour laquelle Twitter va maintenir ces messages m\u00eame s'ils contreviennent \u00e0 leurs r\u00e8gles... mais avec, en plus de l'avertissement, une visibilit\u00e9 r\u00e9duite...\r\n---\r\nC\u00e9dric Guigon merci\r\n(Suisse et crise au Cameroun) \"La libert\u00e9 de la presse est prot\u00e9g\u00e9e... et devrait \u00eatre respect\u00e9e\"\r\nLa mise au point du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res hier... apr\u00e8s l'agression d'un journaliste de la RTS... par des membres susppos\u00e9s de la garde du pr\u00e9sident camerounais Paul Biya\r\nLe DFAE a convoqu\u00e9 l'ambassadeur du Cameroun \u00e0 Berne... et \u00e9voqu\u00e9 un incident \"inacceptable\"\r\nIncident qui tombe au mauvais moment\r\nLa diplomatie suisse est justement en train d'oeuvrer comme facilitatrice... pour une solution \u00e0 la crise qui secoue le Cameroun\r\nUne discussion avec des groupes d'opposition a eu lieu cette semaine en valais... pour pr\u00e9parer des pourparlers de paix.\r\n(09/TF REJET RECOURS POP RFFA IV CHIFFELLE 7H) **** Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours du POP contre le vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le financement de l'AVS\r\nLe parti ouvrier et populaire estimait que l'unit\u00e9 e mati\u00e8re n'avait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e... dans le scrutin du 19 mai dernier... les deux objets n'ayant aucun lien\r\nPour lui... les votants n'ont pas pas pu exercer pleinement leurs droits politiques\r\nLe TF... lui... invoque la constitution f\u00e9d\u00e9rale... qui ne permet tout simplement pas d'attaquer un acte du parlement... devant la plus haute autorit\u00e9 judiciaire du pays. \r\nUne justification inacceptable pour l'avocat du POP, Pierre Chiffelle.\r\n  0'55''\r\nPierre Chiffelle avec Val\u00e9rie Hauert.\r\nEt le POP ne va pas en rester l\u00e0: il va proposer une initiative parlementaire cet automne pour \u00e9viter... \u00e0 l'avenir... d'autres assemblage de th\u00e8mes qui n'ont rien \u00e0 voir entre eux... dans une seule et m\u00eame votation.\r\n(Hooliganisme (evt 8h)) C'est un tournant... dans la lutte contre le hooliganisme en SUisse\r\nSelon nos informations... le pr\u00e9sident de l'association suisse de football a rendez-vous mardi prochain avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports\r\nViola Ahmerd et Dominique Blanc pourraient \u00e9voquer le lancement initiative populaire autour de la s\u00e9curit\u00e9 dans le sport\r\nUn texte qui permettrait notamment l'identification syst\u00e9matique... \u00e0 l'entr\u00e9e des stades\r\nIl s'agirait aussi de mettre en place des mesures de r\u00e9pression plus importantes\r\n(08/VS MESURES CANICULE OZONE PA) **** Jusqu'\u00e0 38 degr\u00e9s et des nuits tropicales....: La canicule qui touche la Suisse impacte la qualit\u00e9 de l'air. \r\nLes concentrations d'ozone mesur\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9passent la valeur limite l\u00e9gale. \r\nUne pollution qui peut avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 d'une partie de la population. Julie Rausis\r\n  0'47''\r\n((Irritation des yeux ou de la gorge, maux de t\u00eate ou crises d'asthme. Voil\u00e0 ce que risquent les jeunes enfants, les a\u00een\u00e9s ou les personnes souffrant de maladies respiratoires, au contact de l'ozone, un gaz particuli\u00e8rement agressif.\r\nPour se prot\u00e9ger, il est conseill\u00e9, m\u00eame lorsque l'on est en bonne sant\u00e9, d'\u00e9viter les activit\u00e9s physiques intenses \u00e0 l'ext\u00e9rieur aux heures chaudes, tant que dure la pollution. Du vent, des orages ou de la pluie permettraient de retrouver des valeurs dans la norme. \r\nEn attendant, la plupart des cantons annonce des mesures sp\u00e9ciales pour r\u00e9duire le trafic motoris\u00e9. Sur certaines portions d'autoroute au Tessin, la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure. C\u00f4t\u00e9 transport public, Vaud, Valais et Gen\u00e8ve offrent des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels soit sur le train soit sur le r\u00e9seau urbain et cela jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9pisode de pollution.))\r\nEt la canicule ne frappe pas que la Suisse... Meteo France pr\u00e9voit aujourd'hui des temp\u00e9ratures qui pourraient d\u00e9passer les 45 degr\u00e9s\r\nUn niveau encore jamais observ\u00e9 jusqu'ici en France m\u00e9tropolitaine\r\n(04/VOTE ELECTRONIQUE IV SCHWAAB) Le coup d'arr\u00eat au vote \u00e9lectronique... d\u00e9cid\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... ne satisfait pas les opposnts \u00e0 cette technologie. \r\nFaute de soutien au sein des partis... Le gouvernement ne veut plus inscrire ce moyen de voter... dans la loi sur les droits politiques\r\nMais pas question de tout geler, comme le demande une initiative populaire. \r\nSes auteurs vont donc continuer \u00e0 r\u00e9colter des signatures.\r\nEcoutez l'un des membres de ce comit\u00e9 d'initiative...  L'ancien conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab \r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(SRF) *** SRF renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich\r\nLa radio t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique l'a annonc\u00e9 hier: elle maintient son programme d'\u00e9conomies... mais ne recentrera que sa r\u00e9daction d'ACTUALITE au bord de la Limatt\r\nCette d\u00e9cision intervient une semaine apr\u00e8s l'adoption... par le conseil national... de cinq initiatives parlementaires concernant la SSR\r\nDes textes qui veulent ancrer la r\u00e9partition des sites de production \u00e0 Berne ET Z\u00fcrich pour la suisse al\u00e9manique... et \u00e0 Gen\u00e8ve ET Lausanne... c\u00f4t\u00e9 romand\r\n(19/EXPO OMBRES HERMITAGE PI) **** L'ombre... est le fil rouge d'une exposition qui ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 la Fondation de l'hermitage \u00e0 Lausanne\r\nL'ombre... pr\u00e9sente dans les oeuvres... depuis que l'humain dessine ou peint... \r\nElle a particuli\u00e8rement fascin\u00e9 les artistes de la Renaissance \u00e0 nos jours.... \r\nEt cette exposition ... montre ses multiples facettes... Sylvie Lambelet\r\n  1'06''\r\n((En ces jours de canicule, l'ombre \u00e9voque la fra\u00eecheur, une forme de bien \u00eatre. On aime aussi jouer avec les ombres, derri\u00e8re un drap. Mais il y a bien s\u00fbr son c\u00f4t\u00e9 obscur...celui qui \u00e9voque le royaume des morts. Qu'elle soit ludique ou dramatique, l'ombre nous dit quelque chose en plus, dans les 140 oeuvres s\u00e9lectionn\u00e9es. Sylvie Wurhmann, directrice de la Fondation: \r\nMAG\r\nComme si on portait des lunettes sp\u00e9ciales, on d\u00e9couvre dans certains tableaux, derri\u00e8re les personnages, leur ombre qui nous raconte une autre histoire. C'est une des forces de cette exposition: non seulement on peut y admirer des oeuvres majeures, et il y en a beaucoup... mais on a aussi l'impression en sortant d'avoir appris \u00e0 regarder autrement))\r\n(Mondial f\u00e9minin) En football... l'Angleterre a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les demi-finales du mondial f\u00e9minin\r\nElle a battu la Norv\u00e8ge trois \u00e0 z\u00e9ro hier soir\r\nCe soir, un match tr\u00e8s attendu:\r\nLa France... pays hote de la comp\u00e9tition... affronte les Etats-Unis... et les am\u00e9ricaines sont les tenantes du titre\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bourses suisse et europ\u00e9ennes) \r\n(Vevey suspensions) \r\n(15/MAROC PEINE DE MORT REQUISE PROCES 2 SCANDINAVES EVT.) Lancement : \r\nLa phase de plaidoirie a commenc\u00e9 hier (jeudi 27 juin), lors du proc\u00e8s des 24 accus\u00e9s dans l'affaire des deux touristes scandinaves assassin\u00e9es \u00e0 Imlil, aux pieds du Mont Toubkal au Maroc. Le parquet a fait part de ses r\u00e9quisitions. On fait le point avec notre correspondante, Th\u00e9a Ollivier\r\n(SRF) SRF renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich\r\nLa radio t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique l'a annonc\u00e9 hier: elle maintient son programme d'\u00e9conomies... mais ne recentrera que sa r\u00e9daction d'ACTUALITE au bord de la Limatt\r\nCette d\u00e9cision intervient une semaine apr\u00e8s l'adoption... par le conseil national... de cinq initiatives parlementaires concernant la SSR\r\nDes textes qui veulent ancrer la r\u00e9partition des sites de production \u00e0 Berne ET Z\u00fcrich pour la suisse al\u00e9manique... et \u00e0 Gen\u00e8ve ET Lausanne... c\u00f4t\u00e9 romand\r\n(G20) Les dirigeants des plus grandes puissances mondiales ont rendez-vous aujourd'hui et demain \u00e0 Osaka... au Japon\r\nEt ce G20 qui d\u00e9bute s'annonce particuli\u00e8rement tendus... alors que les chefs d'\u00e9tat et de gouvernement sont plus d\u00e9sunis que jamais\r\nA l'image du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et de son homologue chinois Xi Jinping... en pleine guerre commerciale: ils ont rendez-vous demain pour tenter d'avancer sur ce dossier. \r\nParmi les autres points de discorde: les politiques climatiques\r\nCritiqu\u00e9 par la France et l'Allemagne sur son action environnementale... le pr\u00e9sident br\u00e9silien Ja\u00efr Bolsonaro a promis de ne pas se laisser faire\r\n(Venzuela arrestations et n\u00e9goc) Le pr\u00e9sident venezuelien promet de reprendre les discussions avec l'opposition.... en Norv\u00e8ge\r\nNicolas Maduro l'a affirm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nC'\u00e9tait un jour apr\u00e8s avoir accus\u00e9 l'opposition de tentative de coup d'\u00e9tat... visant \u00e0 l'assassiner\r\nEn mai dernier... des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du pr\u00e9sident socialiste et de l'opposition venezu\u00e9liennes s'\u00e9taient rencontr\u00e9 \u00e0 Oslo... mais ces discussions n'avaient donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat\r\n(USA-Iran) \r\n(Tunisie) Le groupe Etat islamique revendique le double attentat qui frapp\u00e9 Tunis hier\r\nL'organisation djihadiste l'a fait savoir dans la soir\u00e9e... via son organe de propagande\r\nQuelques heures plus t\u00f4t... un v\u00e9hicule des forces de l'ordre avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9... en plein centre de la capitale tunisienne\r\n30 minutes apr\u00e8s... un kamikaze se faisait exploser devant un comissariat de police... \r\nDes attentats qui ont fait au total 1 mort et 8 bless\u00e9s... dont trois civils\r\n(Civils tu\u00e9s en Irak et Syrie) Plus de 1300 civils sont morts dans la guerre anti-djihadiste....en Syrie et en Irak... depuis 2014\r\nLa coalition internationale men\u00e9e par les Etats.Unis l'admet: elle a involontairement tu\u00e9s ces personnes dans son combat contre le groupe Etat islamique\r\nMais ce chiffre est bien inf\u00e9rieur aux bilans \u00e9tablis par diff\u00e9rentes organisations... dans ces deux pays\r\nNotamment celui de l'ONG Airwars... qui a recens\u00e9 8000 victimes civiles\r\n(Sea Watch) Les 42 migrants secourus par le navire humanitaire Sea-Watch n'ont toujours pas pu d\u00e9barquer en Italie\r\nLa police maritime a arr\u00eat\u00e9 le bateau... qui tentait hier d'entrer sans autorisation dans le port sicilien de Lampedusa... \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires italiens de gauche et du centre sont mont\u00e9s \u00e0 bord... pour exprimer leur solidarit\u00e9\r\nMais le ministre italien de l'int\u00e9rieur....  Matteo Salvini s'oppose toujours \u00e0 tout d\u00e9barquement...\u00e0 moins que les r\u00e9fugi\u00e9s ne quittent imm\u00e9diatement le sol italien\r\nL'Union europ\u00e9enne... elle... se dit pr\u00eate \u00e0 r\u00e9partir ces migrants dans plusieurs pays... mais seulement une fois que les personnes concern\u00e9es seront \u00e0 terre.\r\n(Canicule) \r\n(Incendie Catalogne) \r\n(Twitter) Twitter durcit le ton... face aux responsables politiques qui inciteraient \u00e0 la haine ou \u00e0 la violence\r\nCes tweet litigieux seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'un message qui explique... qu'ils contreviennent aux r\u00e8gles du r\u00e9seau social\r\nLe groupe am\u00e9ricain les diffusera tout de m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat du grand public... mais ils seront moins bisibles\r\nCette r\u00e8gle s'appliquera aux responsables gouvernementaux... aux \u00e9lus ou encore aux candidats \u00e0 une \u00e9lection... pour autant qu'ils aient plus de 100 000 abonn\u00e9s\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 en application... pour les tweet post\u00e9s depuis hier.\r\n(Jean-Claude ROmand sort de prison)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-28T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-28T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10521909", "ece-10521892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:33:59Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarielle Savoy le coup d'envoi du G20, c'\u00e9tait il y a quelques heures, les dirigeants des plus grandes puissances du monde sont r\u00e9unis jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Osaka au Japon, mesures de s\u00e9curit\u00e9 Programme tensions \u00e0 venir, on fait le point, en ouverture de journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Georges Baumgartner twitter s'attaque aux messages qui incitent \u00e0 la haine ou \u00e0 la violence, lorsqu'ils sont publi\u00e9s par des responsables politiques, le r\u00e9seau social annonce une nouvelle mesure qui pourrait bien viser en 1er lieu le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et puis jusqu'\u00e0 45 degr\u00e9s en France aujourd'hui est tout de m\u00eame 38 en Suisse, la canicule continue, elle a fait grimper les concentrations d'ozone dans plusieurs r\u00e9gions, nous vous dirons comment vous pr\u00e9munir contre des probl\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLe sommet du G20 s'est officiellement ouvert ce matin \u00e0 Osaka, au Japon et la rencontre des dirigeants des plus grandes puissances du monde s'annonce \u00e9lectrique cette ann\u00e9e climat commerce et diplomatie notamment les sujets de tension ne manquent pas et les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement semblent plus d\u00e9sunis que jamais Georges Baumgartner, vous vous trouvez dans la deuxi\u00e8me m\u00e9gapole japonaise et la s\u00e9curit\u00e9 est maximale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nOui, Osaka, une d'une m\u00e9galopole en \u00e9tat de si\u00e8ge, le Japon a d\u00e9ploy\u00e9 30000 policiers 60 navires garde- corps ao\u00fbt la zone la plus proche du sommet et fortifier des milliers d'habitants ont re\u00e7u une carte et d'identit\u00e9 sp\u00e9cial G20 pour s'assurer qu'ils sont bien domicili\u00e9 dans les endroits o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 est maximale, les autoroutes suspendues au-dessus de la ville sont ferm\u00e9es, ce qui emp\u00eache la livraison de produits frais \u00e0 de nombreux magasins et restaurants d'Osaka, ils ne parviennent pas \u00e0 servir leur client\u00e8le 700 \u00e9coles sont aussi ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des dirigeants Parmi eux Georges Vial, pr\u00e9sident chinois Xi Jinping et il a \u00e9t\u00e9 clair : pas question d'\u00e9voquer le d\u00e9licat sujet de Hong Kong est -ce que des manifestations sont tout de m\u00eame pr\u00e9vues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [93%] :\r\nOui sous haute influence polici\u00e8re des opposants de Hong Kong au projet de loi sur l'extradition de citoyens de Hong Kong vers la Chine sont a Osaka, il demande le soutien du G20 contre cette loi qui remettent en cause le principe d'un pays, 2 syst\u00e8mes, j'ai rencontr\u00e9 Andy Chan Ho Tin, un militant ind\u00e9pendantiste de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [90%] :\r\nAh oui au fait, \u00e7a nous le subissons l'oppression de la Chine, oui, nous avons besoin du soutien de la communaut\u00e9 internationale Sorgues, cela ne se reproduise pas Ken nagu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nOui, puisqu'il ne sera vraisemblablement pas question de Hong Kong, en tout cas au niveau politique, Georges quels seront les grands dossiers qui ont domin\u00e9 ce sommet du G20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [93%] :\r\nEh bien, il y a d'abord bien s\u00fbr la guerre commerciale entre les 2 premi\u00e8res puissances \u00e9conomiques mondiales, les \u00c9tats-Unis et la Chine, Donald Trump ce matin et de bonne humeur, Donald Trump et c'est Jinping ne se sont pas vus depuis 6 mois, il pourrait, dit ont d\u00e9cid\u00e9 de stopper leur escalade des taxes douani\u00e8res l'h\u00f4te du sommet, le Japon esp\u00e8re que la d\u00e9claration de cl\u00f4ture insistera sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server le libre- \u00e9change, l'an dernier, Donald Trump avait forc\u00e9 le G20 \u00e0 gommer cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la lutte contre le protectionnisme, le climat divise les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne donald Trump consid\u00e8re toujours le r\u00e9chauffement climatique comme un canular et il ne veut pas d'une mention dans la d\u00e9claration finale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [96%] :\r\nGeorges Baumgartner en Direct d'Osaka et puis il y a sans doute aussi l'Iran qui a \u00e9t\u00e9 au coeur des discussions qui se sont tenues juste tout \u00e0 l'heure entre Donald Trump et son homologue russe, Vladimir Poutine, m\u00eame si pour l'instant rien n'a filtr\u00e9 concernant le contenu de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [97%] :\r\nTwitter serre la visse face aux messages de responsables politiques incitant \u00e0 la violence ou \u00e0 la haine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [97%] :\r\nLe r\u00e9seau social continuera \u00e0 publier ces tweet au nom, dit -il, de l'int\u00e9r\u00eat du grand public, mais ils seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'un message qui explique aux usagers qu'il s'agit d'une infraction aux r\u00e8gles C\u00e9dric Guigon le premier concern\u00e9 pourrait \u00eatre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [96%] :\r\nOui, ces mesures interviennent au lendemain d'une nouvelle salve d'attaques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 l'encontre du r\u00e9seau social, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene Fox Business Network Donald Trump, qui mart\u00e8le r\u00e9guli\u00e8rement que les g\u00e9ants technologiques le censurent et qu'ils sont acquis \u00e0 la cause des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [99%] :\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne sera pas le seul concern\u00e9 par ce durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [95%] :\r\nDepuis hier, la nouvelle r\u00e8gle s'applique aux responsables gouvernementaux aux \u00e9lus ou candidats \u00e0 une \u00e9lection ou un poste gouvernemental ayant plus de 100000 abonn\u00e9s dans un Post de blog Twitter rappelle ses r\u00e8gles sont proscrits, les tweets qui appellent sp\u00e9cifiquement \u00e0 la violence contre un individu ou une communaut\u00e9 qui glorifient le terrorisme ou qui harc\u00e8lent une personne en particulier mais probl\u00e8me, la limite devient floue lorsqu'il s'agit d'un responsable de haut niveau, le r\u00e9seau social, souligne qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat public que la controverse, le d\u00e9bat puissent se tenir sur la plateforme, raison pour laquelle Twitter va maintenir ces messages, m\u00eame s'ils contreviennent \u00e0 leurs r\u00e8gles mais avec en plus de la b\u00e2tisse une visibilit\u00e9 r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [96%] :\r\nC\u00e9dric Guigon merci la libert\u00e9 de la presse est prot\u00e9g\u00e9e et devrait \u00eatre respect\u00e9e la mise au point du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res hier apr\u00e8s l'agression d'un journaliste de la RTS par des membres suppos\u00e9s de la garde du pr\u00e9sident camerounais Paul Biya, le DFAE a convoqu\u00e9 l'ambassadeur du Cameroun \u00e0 Berne et \u00e9voqu\u00e9 un incident inacceptable incident qui tombe au mauvais moment, la diplomatie suisse, est justement en train d'oeuvrer comme facilitatrice pour une solution \u00e0 la crise qui secoue le Cameroun, une discussion avec des groupes d'opposition a justement eu lieu cette semaine en valais pour pr\u00e9parer les pourparlers de paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [96%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours du POPB contre le vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le financement de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [93%] :\r\nC'est le parti ouvrier et populaire, estimait que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re n'avait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e dans le scrutin du 19 mai dernier les deux objets n'ayant aucun lien pour lui, les votants n'ont pas pu exercer pleinement leurs droits politiques le TF \u00e0 l'inverse, invoque la constitution f\u00e9d\u00e9rale qui ne permet tout simplement pas d'attaquer un acte du Parlement devant la plus haute autorit\u00e9 judiciaire du pays, une justification inacceptable pour l'avocat du POPB, Pierre Chiffelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:52) [89%] :\r\n\u00e7a donne l'impression que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9barrasser de la patate chaude dans une situation de tensions, institutionnel extr\u00eamement important parce que on se pencha sur le fond, il aurait d\u00fb accepter de remettre en cause non seulement une d\u00e9cision du Parlement, mais aussi une d\u00e9cision ce que ce que dit le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale peut adopter un projet de loi ou d'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral comme c'\u00e9tait de c\u00e2lins en m\u00e9langeant des objets qui n'ont rien \u00e0 voir que l'un avec l'autre pour essayer de faire passer la pilule d'un projet dont il sait que la population ne veut pas en lui donnant un petit sucre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a veut dire que, par exemple, qui l'ann\u00e9e prochaine si le Parlement d\u00e9cide mais finalement pour faire casser l'achat de 6 milliards d'amiante combat on va cr\u00e9er de la m\u00eame loi, un fonds d'aide au d\u00e9veloppement de 2 milliards les citoyens lambda ou Comoriens de se d\u00e9tendre, couple, respecter la Constitution, \u00e7a ouvre une br\u00e8che extr\u00eamement dangereuse du point du droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nPierre Chiffelle avec Val\u00e9rie \u00e0 ORT le EPO P ne va pas en rester l\u00e0, il va proposer une initiative parlementaire cet Automne pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir d'autres assemblage de th\u00e8mes tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans une seule et m\u00eame votation, c'est un tournant dans la lutte contre le hooliganisme en Suisse, selon nos informations, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football a rendez- vous mardi prochain avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports Viola Amherd et Dominique Blanc pourraient \u00e9voquer le lancement d'une initiative populaire autour de la s\u00e9curit\u00e9 dans le sport, un texte qui permettrait notamment l'identification syst\u00e9matique \u00e0 l'entr\u00e9e des stades, il s'agirait aussi de mettre en place des mesures de r\u00e9pression plus importante jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [97%] :\r\n38 degr\u00e9s et des nuits tropicales, la canicule qui touche la Suisse impacte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [96%] :\r\nQualit\u00e9 de l'air, les concentrations d'ozone mesur\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9passent la valeur limite l\u00e9gale, une pollution qui peut avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 d'une partie de la population Julie Rosie s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:38) [95%] :\r\nIrritation des yeux ou de la gorge, maux de t\u00eate ou crises d'asthme, voil\u00e0 ce que risquent les personnes souffrant de maladies respiratoires, les jeunes enfants ou les a\u00een\u00e9s au contact de l'ozone, un gaz particuli\u00e8rement agressif pour se prot\u00e9ger, il est conseill\u00e9, m\u00eame lorsque l'on est en bonne sant\u00e9 et d'\u00e9viter les activit\u00e9s physiques intenses \u00e0 l'ext\u00e9rieur, aux heures chaudes, tant que dure la pollution du vent, des orages ou de la pluie, permettraient de retrouver des valeurs dans la norme, on a -t-on dont la plupart des cantons, annonce des mesures sp\u00e9ciales pour r\u00e9duire le trafic motoris\u00e9 sur certaines portions d'autoroute au Tessin, la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure c\u00f4t\u00e9 transport public Vaud Valais et Gen\u00e8ve offrent des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels, soit sur le train, soit sur le r\u00e9seau urbain et cela jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9pisode de pollution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [95%] :\r\nLa canicule ne frappe pas que la Suisse, M\u00e9t\u00e9o-France pr\u00e9voit aussi aujourd'hui des temp\u00e9ratures qui pourraient d\u00e9passer les 45 degr\u00e9s un niveau encore jamais observ\u00e9 jusqu'ici en France m\u00e9tropolitaine, le coup d'arr\u00eat au vote \u00e9lectronique d\u00e9cid\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne satisfait pas les opposants \u00e0 cette technologie, faute de soutiens au sein des partis, le gouvernement ne veut plus inscrire ce moyen de voter dans la loi sur les droits politiques, mais pas question de tout geler, comme le demande une initiative populaire, ses auteurs vont donc continuer \u00e0 r\u00e9colter des signatures \u00e9coutez l'un des membres de ce comit\u00e9 d'initiative, l'ancien conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [93%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aille pas jusqu'au bout de son raisonnement, il a admis qu'il y avait des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 avec le vote \u00e9lectronique, il a admis qu'il avait une grave perte de confiance notamment 10 partis politiques qui repr\u00e9sente quand m\u00eame assez bien le le pouls de la population et puis malgr\u00e9 cela ils ne tirent pas d\u00e9finitivement la prise du vote \u00e9lectronique, il autorise encore des tests dans certains cantons, or ces tests vont bien au-del\u00e0 de simples tests alors que le le risque d'erreur et de manipulation du scrutin et malheureusement bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui SRF renonce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [96%] :\r\n\u00e7a d\u00e9m\u00e9nager sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [96%] :\r\nLa radio t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, l'a annonc\u00e9, hier, elle maintient son programme d'\u00e9conomies, mais ne recentrera que sa r\u00e9daction d'actualit\u00e9 au bord de la Limatt, cette d\u00e9cision intervient une semaine apr\u00e8s l'adoption par le Conseil national de cinq initiatives parlementaires concernant la SSR des textes qui veulent ancrer la r\u00e9partition des sites de production \u00e0 Berne et Z\u00fcrich pour la petite Suisse al\u00e9manique et \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [94%] :\r\nL'ombre, on en a bien besoin en ce moment, ben \u00e7a tombe bien, elle est le fil rouge d'une Exposition qui ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [96%] :\r\n\u00e0 l'ombre, pr\u00e9sente dans les Oeuvres depuis que l'humain dessine ou peint, elle a particuli\u00e8rement fascin\u00e9 les artistes de la Renaissance \u00e0 nos jours et cette exposition montre ses multiples facettes Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [96%] :\r\nEn ces jours de canicule l'ombre \u00e9voque la fra\u00eecheur, une forme de bien- \u00eatre, on aime aussi jouer avec les ombres derri\u00e8re un drap, mais il y a bien s\u00fbr son c\u00f4t\u00e9 obscur, celui qui \u00e9voque le royaume des morts qu'elle soit ludique ou dramatique l'ombre nous dit quelque chose de plus dans les 140 Oeuvres s\u00e9lectionn\u00e9es, Sylvie Wurhmann, directrice de la fondation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [86%] :\r\nIl fallait des Oeuvres savoureuse int\u00e9ressantes, intrigantes, parfois ils sont d'artistes reconnus incontournable des grands ma\u00eetres de l'ombre, qu'il fallait montrer notamment dans l'\u00e9poque moderne d'Hallyday Kirikou Magritte sont des artistes pour qui le le jeu d'ombres et fondamental, mais on y trouve aussi bien d'autres peintres moins connus \u00c9mile Friant, un artiste, pas tr\u00e8s connu de la fin du XIXe si\u00e8cle, l'on d\u00e9coud finalement que l'ombre est quelque chose qui relie les artistes \u00e0 travers les si\u00e8cles, tout comme la couleur, c'est un moyen d'expression artistique fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:05) [96%] :\r\nComme si on portait des lunettes sp\u00e9ciales, on d\u00e9couvre dans certains tableaux derri\u00e8re les personnages, leur ombre qui nous raconte une autre histoire, c'est une des forces de cette exposition non seulement on peut y admirer des Oeuvres majeures et il y en a beaucoup, mais on a aussi l'impression en sortant d'avoir appris \u00e0 regarder autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [95%] :\r\nEn football, l'Angleterre a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les demi- finales du mondial f\u00e9minin, elle a battu la Norv\u00e8ge 3 0 hier soir ce soir un match tr\u00e8s attendu : la France, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, affronte les \u00c9tats-Unis et les am\u00e9ricaines sont les tenantes du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [78%] :\r\nTr\u00e8s merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D24C5A22-AFD2-491B-BA80-A19BF60A2B3B", "internalArchiveId": "D24C5A22-AFD2-491B-BA80-A19BF60A2B3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Justin Trudeau et l'hypocrisie climatique", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Justin Trudeau et l'hypocrisie climatique   Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, direct studio Lausanne\r\nALTER ECO - 28.06.19 - JUSTIN TRUDEAU ETL'HYPOCRISIE CLIMATIQUE \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nCe matin..  vous \u00e9gratignez une ic\u00f4ne..  Le Premier ministre canadien Justin Trudeau..\r\nCe n'est pas la statue de Justin le f\u00e9ministe qui est en p\u00e9ril, ni celle de Justin le communicateur. Non, c'est Justin le justicier de la plan\u00e8te, celui qui , il y a quelques jours, dans la m\u00eame semaine, d\u00e9clare l'urgence climatique et valide l'extension d'un gros projet p\u00e9trolier.\r\nTrans Mountain, c'est le nom du projet en question, va offrir au Canada la possibilit\u00e9 de tripler sa production\u00a0! Il consistera \u00e0 \u00e9largir l'ol\u00e9oduc existant entre l'Alberta et la Colombie-Britannique et un prolongement jusqu'\u00e0 Burnaby sur la c\u00f4te pacifique. Avec ce grand chantier, le tube pourra faire passer non plus 300'000 barils, mais pr\u00e8s de 900'000 barils de bruts par jour.\r\n***RELANCE\u00a0: Vous parliez de Justin le justicier climatique, tout \u00e7a tombe mal, en effet.\r\nOui, que Trudeau r\u00e9alise le projet p\u00e9trolier que son pr\u00e9d\u00e9cesseur conservateur Stephen Harper n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser pendant dix ans. Des conservateurs qui fustigent l'hypocrise de Justin Trudeau\u00a0:quia \u00ab\u00a0fait voter une motion soulignant l'urgence climatique et, le lendemain, approuve un projet de pipeline\u00a0\u00bb.Pour que le p\u00e9trole finance la transition \u00e9cologique.\u00a0\r\nVous avez compris l'incoh\u00e9rence\u00a0: Trudeau veut s'inspirer du mod\u00e8le norv\u00e9gien, qui utilise sa manne p\u00e9troli\u00e8re pour financer le verdissement de son \u00e9nergie. Mais le Canada est loin de \u00e7a\u00a0: il va financer la transition \u00e9cologique en augmentant la production p\u00e9troli\u00e8re. Et les d\u00e9g\u00e2ts seront consid\u00e9rables.\r\nEncore un chiffre qui illustre ce grand d\u00e9sastre\u00a0: le projet Trans\u00a0Mountain, qui co\u00fbte tout de m\u00eame quatre milliards et demi \u00e0 l'Etat, va permettre aussi d'accro\u00eetre la production de p\u00e9trole issu des sables bitumineux. R\u00e9sultat\u00a0: une hausse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre vont augmenter de 13 et 15 millions de tonnes. Encore merci pour le climat.\r\n***RELANCE\u00a0: Mais Fr\u00e9d\u00e9ric, vouloir suivre le mod\u00e8le \u00e9conomique de la Norv\u00e8ge pourrait avoir un co\u00fbt politique fatal \u00e0 Justin Trudeau.\r\nDisons qu'\u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00e7a br\u00fble de plus belle pour les lib\u00e9raux. A l'heure actuelle, les conservateurs disposent d'une large avance dans les sondages sur le plan national. Et m\u00eame le Qu\u00e9bec n'est plus un bastion imprenable. Justin Trudeau l'a reconnu, avec Trans Moutain, le Canada devient davantage d\u00e9pendant des \u00e9nergies fossiles. \r\nLe premier ministre du Qu\u00e9bec vient de r\u00e9p\u00e9ter pour sa part qu'il ne veut pas entendre parler de nouveau projet d'ol\u00e9oduc sur ton territoire. Et beaucoup de t\u00e9nors lib\u00e9raux n'appr\u00e9cient pas de devoir d\u00e9fendre, en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le chantier Trans Mountain qui ne les s\u00e9duit pas.\r\nL'ol\u00e9oduc est une potion am\u00e8re, de l'or noir difficile \u00e0 avaler. Bref, pas vraiment le remontant \u00e9conomique dont les lib\u00e9raux canadiens avaient besoin en ce moment\u00a0! Eux, et bien d'autres ici en Europe.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521889", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Justin Trudeau et l'hypocrisie climatique", "Alter Eco - Justin Trudeau et l'hypocrisie climatique / LME_2019-06-28T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Justin Trudeau et l'hypocrisie climatique / LME_2019-06-28T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10521902", "ece-10521889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:27:32Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est l'heure de d'Alter \u00c9co, comme tous les jours, \u00e0 cette heure -ci, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric vous \u00e9gratigner une ic\u00f4ne, le 1er ministre canadien Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas la statue de Justin le f\u00e9ministe qui vacille, ni celle de Justin le communicateur en celle -l\u00e0 est en acier tremp\u00e9, non je vous parle de Justin, l'\u00e9cole, vous allez comprendre pourquoi, mais d'abord, souvenez -vous de ce chevalier Vert, \u00e9lu en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [98%] :\r\nLe Canada peut faire davantage pour s'attaquer au probl\u00e8me mondial que repr\u00e9sentent les changements climatiques et nous le ferons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nMais depuis, Trudeau mis du p\u00e9trole dans son vin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [89%] :\r\nNon au cr\u00e2ne s'aucun pays ne trouverait 173 milliards de barils de p\u00e9trole sous ses pieds et d\u00e9ciderait de ne pas y toucher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nIl y a quelques jours dans la m\u00eame semaine, il d\u00e9clare Justin Trudeau l'urgence climatique et valide l'extension d'un gros projet p\u00e9trolier Montaigne c'est le nom de ce projet va offrir au Canada, la possibilit\u00e9 de tripler sa production avec ce grand chantier, le pipeline pourra faire passer non plus de 300000 barils mais pr\u00e8s de 900000 barils de brut par jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nAlors vous parliez de Justin le justicier climatique en effet \u00e7a tombe assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nBen oui, d'autant que Justin Trudeau r\u00e9alise le projet p\u00e9trolier que son pr\u00e9d\u00e9cesseur conservateur Stephen Harper n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser en disant des conservateurs qui fustigent aujourd'hui l'attitude de leur adversaire politique qui fait voter une motion soulignant l'urgence climatique et le lendemain, approuve ce projet de pipeline Trudeau veut s'inspirer du mod\u00e8le norv\u00e9gien qui utilise sa manne p\u00e9troli\u00e8re pour financer le verdissement de son \u00e9nergie, mais le Canada et c'est int\u00e9ressant car il est tr\u00e8s loin de \u00e7a, il va financer la transition \u00e9cologique en augmentant la production p\u00e9troli\u00e8re encore un chiffre qui illustrent cette grande hypocrisie le projet transe Montaigne qui co\u00fbte tout de m\u00eame 4 milliards et demi de dollars canadiens, l'\u00c9tat va intensifier la production de p\u00e9trole issu des sables bitumineux, on conna\u00eet les effets irr\u00e9m\u00e9diables de cette m\u00e9thode, r\u00e9sultat, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre vont augmenter de pr\u00e8s de 15 millions de tonnes encore merci pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nOui, vouloir suivre le mod\u00e8le \u00e9conomique de la Norv\u00e8ge pourrait aussi avoir un co\u00fbt politique fatal \u00e0 Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nDisons qu'\u00e0 5 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e7a br\u00fble de plus belle pour les lib\u00e9raux, le Qu\u00e9bec n'est plus leur forteresse, le 1er ministre du Qu\u00e9bec vient de prendre ses distances, il ne veut pas entendre parler lui de nouveau projet d'ol\u00e9oduc qui passerait sur son territoire et beaucoup de t\u00e9nors lib\u00e9raux n'appr\u00e9cient pas de devoir d\u00e9fendre en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le chantier Trans se monter une qui ne les s\u00e9duit, mais alors pas du tout l'ol\u00e9oduc est une potion am\u00e8re de l'or noir, difficile \u00e0 avaler, bref pas vraiment le remontant \u00e9conomique dont les lib\u00e9raux canadiens avaient besoin en ce moment, mais qu'il se rassurent, les Canadiens, ils ne sont pas les seuls dont les dirigeants ont \u00e0 la fois la main verte et l'autre dans le cambouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nL'hypocrisie climatique, on verra si elle sera fatal \u00e0 Justin Trudeau merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T06:15:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B5B12B3-C4DC-4FD2-A9AD-FAF443938D96", "internalArchiveId": "8B5B12B3-C4DC-4FD2-A9AD-FAF443938D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les \"papa-contact\", des rencontres entre p\u00e8res divorc\u00e9s", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benoit, membre du mouvement de la condition paternelle;Mario, animateur et conseiller au sein du mouvement de la condition paternelle;Julien Durraz, porte parole du mouvement de la condition paternelle\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Les \"papa-contact\", des rencontres entre p\u00e8res divorc\u00e9s   Sarah Cl\u00e9ment, direct studio Lausanne\r\n***6h48, dans Ici la Suisse.. on va snt\u00e9resser aux hommes ce matin. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux hommes s\u00e9par\u00e9s. Bonjour Sarah Cl\u00e9ment.\r\nBonjour Romaine\r\nPlus de 16'000 divorces ont lieu chaque ann\u00e9e en Suisse. \r\nEt les hommes sont souvent perdants, en mati\u00e8re de garde d'enfants... \r\nalors pour d\u00e9fendre leurs droits, plusieurs associations se mobilisent.\r\n Dans le canton de Vaud, le Mouvement de la condition paternelle organise des r\u00e9unions une fois par mois - les  \"papa-contact\"... Vous y \u00eates all\u00e9e, Sarah.. \r\nEt bien ce sont des rencontres informelles, men\u00e9es par un animateur, qui lui aussi a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience douloureuse d'une s\u00e9paration. Une sorte de sas de d\u00e9compression, o\u00f9 les p\u00e8res peuvent faire part de leurs craintes, de leur r\u00e9volte. Et aussi se renseigner sur leurs droits vis-\u00e0-vis de la justice. \r\nNous sommes au centre de Lausanne, un lundi soir. Sept hommes sont pr\u00e9sents autour d'une grande table. Ce qui les lie c'est la volont\u00e9 de maintenir un lien, co\u00fbte que co\u00fbte avec leurs enfants. \r\n  3'52''\r\n*** On l'a entendu Sarah, les t\u00e9moignages de ces p\u00e8res sont forts. \r\nIls estiment que leurs droits sont souvent mis de c\u00f4t\u00e9 par la justice.\r\n N'y a-t-il pas quand m\u00eame quelques avanc\u00e9es ?\r\nEt bien il y a tout d'abord l'autorit\u00e9 parentale conjointe, en vigueur depuis quelques ann\u00e9es. \r\nEt le code civil a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Depuis 2017, les tribunaux doivent d\u00e9sormais consid\u00e9rer la possibilit\u00e9 d'une garde altern\u00e9e, quand un des parents ou l'enfant le demande.\r\nLa loi est donc plus favorable aux p\u00e8res, mais dans les faits, des avocats le confirment : la justice reste plut\u00f4t traditionnelle. Elle accorde souvent la garde aux m\u00e8res. Les p\u00e8res pr\u00e9sents ce soir-l\u00e0 ont aussi fait remarqu\u00e9 que le divorce est une vrai machine \"\u00e0 faire de l'argent\". Certains ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 30'000 francs dans leur proc\u00e9dure.\r\n*** Quelle serait la solution ? \r\nLes associations de p\u00e8res s\u00e9par\u00e9s militent pour un v\u00e9ritable tribunal de la famille. O\u00f9 les d\u00e9cisions seraient prises rapidement et les juges form\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation. Les deux parties seraient oblig\u00e9es de trouver un accord.\r\nL'Allemagne fonctionne d\u00e9j\u00e0 avec un tel syst\u00e8me. Seulement voil\u00e0. M\u00eame si les mentalit\u00e9s commencent gentiment \u00e0 \u00e9voluer en Suisse, les demandes de ces hommes ne sont pas relay\u00e9es au niveau politique. Et les p\u00e8res s\u00e9par\u00e9s sont tr\u00e8s peu visibles dans l'espace public et m\u00e9diatique.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse \u2013 Les \"papa-contact\", des rencontres entre p\u00e8res divorc\u00e9s", "Ici la Suisse \u2013 Les \"papa-contact\", des rencontres entre p\u00e8res divorc\u00e9s / LME_2019-06-28T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse \u2013 Les \"papa-contact\", des rencontres entre p\u00e8res divorc\u00e9s / LME_2019-06-28T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10521895", "ece-10521880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:33:59Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans : Ici, la Suisse, on va s'int\u00e9resser aux hommes ce matin et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux hommes s\u00e9par\u00e9s avec vous bonjour Sarah Cl\u00e9ment bonjour Romaine sera plus de 16000 divorces ont lieu chaque ann\u00e9e en Suisse et les hommes sont souvent perdants en tout cas en mati\u00e8re de garde d'enfants, alors pour d\u00e9fendre leurs droits, plusieurs associations se mobilisent dans le canton de Vaud le mouvement de la condition paternelle organise m\u00eame des r\u00e9unions, \u00e7a se passe une fois par mois les papa- contact et vous \u00eates all\u00e9e Sarah h\u00e9 oui et si papa- contact, ce sont des rencontres informelles men\u00e9es par un animateur qui lui aussi a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience douloureuse d'une s\u00e9paration, une sorte de sas de d\u00e9compression, o\u00f9 les p\u00e8res peuvent faire part de leurs craintes de leur r\u00e9volte et aussi se renseigner sur leurs droits vis-\u00e0-vis de la justice, alors nous sommes au centre de Lausanne lundi soir cet homme sont pr\u00e9sents autour d'une grande table, ce qui les lie, c'est la volont\u00e9 de maintenir un lien co\u00fbte que co\u00fbte avec leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors, je m'appelle Beno\u00eet j'ai 2 enfants, une fille de 6 ans et un fils de 7 ans ennemi. \r\nJe suis s\u00e9par\u00e9s depuis 2013 d\u00e8s 2015, j'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de de nombreux actes de violence envers eux, coups de poings sur la t\u00eate, doit plant\u00e9 dans les yeux, au fond, jet\u00e9s sur le carrelage, ensuite c'\u00e9tait coup de poing dans le ventre et puis la derni\u00e8re chose, c'\u00e9tait tentative d'\u00e9tranglement, tous ces \u00e9l\u00e9ments ont chaque fois \u00e9t\u00e9 repris par le service de la jeunesse et la justice de paix aucun contr\u00f4le pour essayer d'\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 chaque fois il y a eu une coupure imm\u00e9diate du droit de visite apr\u00e8s les les droits de visite \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9duit ou limit\u00e9 et puis voil\u00e0, \u00e7a fait 4 ans que \u00e7a dure, donc je suis accus\u00e9 de choses p\u00e9nale sans qui jamais de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui est qui se mettent en route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [85%] :\r\nLa mer d\u00e9pose plainte Julien Dura, vous vous \u00eates le porte- parole du Mouvement pour la condition paternelle, donc dans le pot qui sont ces p\u00e8res qui qui viennent papa- contact, la majorit\u00e9 des cas, ce sont des papas qui sont au d\u00e9but d'une s\u00e9paration la plupart ce sont des papas qui viennent exprimer ben leur souci pour pas faire valoir leur droit d'avoir une relation avec leurs enfants, les droits de visite et aussi bas des papas qui sont l\u00e0 parce qu'ils sont tout inquiets sans savoir comment \u00e7a fonctionne, une proc\u00e9dure judiciaire au moment de continuer, il y a une s\u00e9paration important, j'ai toujours, vous savez ces parce que moi je sais pas ce qu'elle nous les papa- on ne devrait pas juste, moi, je vais avoir quand m\u00eame en week- end sur 2 d\u00e8s samedi matin \u00e0 dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [84%] :\r\nOui, personne n'a l'air, mais si on perd et engag\u00e9 avec ses enfants et envie de s'en occuper mais c'est \u00e7a qui est, qui doit se faire dans nos op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [89%] :\r\nC'est \u00e7a que doit se faire, c'est \u00e7a qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [88%] :\r\nMais c'est vrai qu'en plus des consciences vraiment important parce que c'est quelque chose dans. \r\nPerson, tr\u00e8s peu, sauf quand quelqu'un au suicide, peut-\u00eatre, il a toutes ces souffrances silencieuse. \r\nJe sais que c'est pas facile, hein, j'aimerais dire quand on vous dit qu'on vous soutient, donner des conseils, c'est-\u00e0-dire si vous \u00eates devant le juge comme \u00e7a, on va vous provoquer restait toujours calme, m\u00eame si c'est pas facile, pourquoi pas, du moment o\u00f9 vous allez vous \u00e9nerver le juge l\u00e0 o\u00f9 le toute toute devant et devenir mais monsieur, comment voulez -vous que votre femme \u00e7a bien et tout \u00e7a, vous arrivez pas pour contr\u00f4ler, voil\u00e0 \u00e7a c'est l\u00e0 le truc qui pique, qu'il faut faire tr\u00e8s attention de ne pas leur donner cette opportunit\u00e9 de, de, de vous couper l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nMario longobardi, vous venez de donner un conseil, vous \u00eates aussi animateur mais du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9parts en contact \u00e0 Fribourg depuis 15 ans, est ce que vous voudriez qu'en 15 ans, la situation a quand m\u00eame \u00e9volu\u00e9 positivement pour les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [86%] :\r\nVers o\u00f9 la la, alors les plaintes sont toujours les m\u00eames, personnellement je, je vois des choses qui qui avancent des lois qui changent mais elles ne sont pas appliqu\u00e9es ou rarement des fois des juges supers extraordinaire \u00e7a c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [93%] :\r\nOn arrive gentiment, alors je ne sais pas si quelqu'un voulait encore dire quelque chose ou exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [77%] :S. Roche pas rassur\u00e9s voil\u00e0 oui je sais, c'est par c'est pas rassurant du tout, soyez quand m\u00eame la patience, il faut penser chez les bras, c'est \u00e7a, tout doit notre combat pour l'vie de nos enfants, mais c'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [91%] :\r\nSarah Cl\u00e9ment souffrant silencieuse, sentiment d'injustice et t\u00e9moignages de p\u00e8res sont sont forts, ils estiment vraiment que leurs droits sont souvent mis de c\u00f4t\u00e9 par la justice, et ce qu'il y a quand m\u00eame quelques avanc\u00e9es dans ce domaine, alors il y a tout d'abord l'autorit\u00e9 parentale conjointe, hein, qui est en vigueur depuis quelques ann\u00e9es et puis le Code civil a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 depuis 2017, les tribunaux doivent d\u00e9sormais consid\u00e9rer la possibilit\u00e9 d'une garde altern\u00e9e compte un des parents ou l'enfant le demande la loi et donc plus favorable aux p\u00e8res, mais dans les f\u00eates des avocats le confirment : la justice reste plut\u00f4t traditionnelle, elle accorde la plupart du temps la garde maire les p\u00e8res pr\u00e9sents ce soir -l\u00e0 ont aussi fait remarquer que le divorce est une vraie machine \u00e0 faire de l'argent, certains ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 30000 francs dans leur proc\u00e9dure judiciaire, mais ce qu'il y a des des esquisses de solutions alors les associations de p\u00e8res s\u00e9par\u00e9s militent pour un v\u00e9ritable tribunal de la famille o\u00f9 les d\u00e9cisions seraient prises rapidement et les juges form\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation, les 2 parties seraient donc oblig\u00e9s de trouver un accord, alors l'Allemagne fonctionne d\u00e9j\u00e0 avec untel, syst\u00e8me, seulement voil\u00e0, m\u00eame si les mentalit\u00e9s commencent gentiment \u00e0 \u00e9voluer en Suisse, h\u00e9 bien les demandes de ces hommes ne sont pas relay\u00e9es au niveau politique et les p\u00e8res s\u00e9par\u00e9s sont peu visibles dans l'espace public et m\u00e9diatique, le d\u00e9sarroi des p\u00e8res s\u00e9par\u00e9s, merci beaucoup, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T05:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09AB776F-A639-4877-BDF2-0D303538A76B", "internalArchiveId": "09AB776F-A639-4877-BDF2-0D303538A76B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joe Biden bouscul\u00e9 lors du 2e d\u00e9bat d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole, d\u00e9mocrate et habitante des USA;Byron, d\u00e9mocrate et habitante des USA;John Delaney, candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle USA;Suzanne, supportrice de Trump\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nJoe Biden bouscul\u00e9 lors du 2e d\u00e9bat d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine #DEMDEBATES\r\n DIGAS DEMDEBATE - NBC INTRO\r\n***C'\u00e9tait hier soir, en direct de Miami, en Floride... Joe Biden, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Barack Obama est descendu dans l'ar\u00e8ne politique pour d\u00e9fendre sa position de favori dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour lui.\r\nC'\u00e9tait le second acte du premier d\u00e9bat entre candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle. Ils ont du s'affronter en deux groupes tant ils sont nombreux.\r\nRapha\u00ebl Grand vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Miami. Que retenir de cette ouverture de la saison des d\u00e9bats ?\r\n DIGAS   \r\n((Bon c'\u00e9tait un premier tour de chauffe.. Un d\u00e9bat plut^to poli le mercredi.. un peu plus anim\u00e9 hie rsoir avec les poids lourds.. \r\nJoe Biden a clairement \u00e9t\u00e9 celui qui a pris le plus de coup,. .Il es tla favori.. amis il est peut \u00eatre aussi le plus vuln\u00e9rable car il doit d\u00e9fendre 30 ann\u00e9es apss\u00e9es \u00e0 Washington, comme s\u00e9nateur et vice-pr\u00e9sident. Les attaques pont port\u00e9 sur son \u00e2ge... A 76 ans  devrait il passer le flambeau.. Non je le tiens encore bien en main a r\u00e9pondu l'ancien vice pr\u00e9sdient qui a eu un peu de peine a rentrer dans le d\u00e9bat ... Mais la s\u00e9natrice de ca\u00e9ifornie Kamal Harris encha\u00eenait avec une nvlle passe d'arme .. Biden attaqu\u00e9s sur ses engament sinsuffisant sprou les droits civiques, et la communaut\u00e9 afro-am\u00e9rciaine  .. Biden a pli\u00e9 mais il a r\u00e9sist\u00e9.))\r\n***Ces d\u00e9bats Rapha\u00ebl, c'est surtout un exercice m\u00e9diatique. Un moment de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 forte audience. le premier d\u00e9bat a fait 15 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs !\r\n DIGAS\r\n((E tle'xercice est r\u00e9ussi pour julian Castro, l'ancien maire de San Antonio au Texas.. qu is'es tillsutr\u00e9 suir els question d'imigration. Ou Pete Buda judge, le maire de South Bend e nindiana..Leurr c\u00f4tes sont remont\u00e9s en fl\u00e8vhe, leur financement de campagnes sans doute aussi.\r\nLEs favoris \u00e9taient quand m\u00eame  l\u00e0. .Bernie Sanders le senateur du Vermont, Kamala Harris, s\u00e9natruice de Californie ou Elizabeth Warren qui a fait une forte impression lors du 1er d\u00e9bat.\r\nLa format de ces d\u00e9bats.. avec 10 canddiats  \u00e0 chaque fois sur sc\u00e8ne,  des prises de paroels courtes, parfois de 30-40 secondes.. tendent \u00e0 avantager els canddiat aux  proposition percutante .. Un exercice qui avait plut^to bien r\u00e9ussi \u00e0 Trump en 2016.. Ce premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate aura d'ailleurs eu tendance \u00e0 glisser sur al gauche. Des Proposition comme l'assurance sant\u00e9 poru tous, l'\u00e9ducation gratuite ont d\u00e9clanch\u00e9 des applaudissements.  LEs s\u00e9anteur Bernie Sanders, Elizabeth Warren, ont su tire rleur \u00e9pinfle du jeu. C'\u00e9tait moins facile pour des centriste comme Joe Biden o la s\u00e9natrice d u Minnesota Amy Klobuchar.\r\nEric on s'arr\u00eate un insrant pour prednre la temp\u00e9rature de la base d\u00e9mocrate \u00e0 Miami. \r\nCarole a suivi les d\u00e9bats\r\nTRAD Carole\u00a0: Je pense que la plupart de leurs positions sont assez similaires. Je ne vois pas de grandes diff\u00e9rences entre chaque candidat . Mais ils n'ont aps non plus beaucoup d'opportunit\u00e9 d'entrer dasn les d\u00e9taisl de leur programme pour montrer leur diff\u00e9rences.. Masi je voterais pour n'importe lequel d'entre eux face \u00e0 Trump\r\nRG\u00a0: et vous pensez qu'isl peuvent tous battre Trump\u00a0?\r\nTRAD Carole\u00a0: Malheureusement non, je ne pense pas qu'ils peuvent touS battre Trump\r\nParmi ces favoris, Carole \u00e9voque Elizabeth  Warren mais aussi Joe Biden, ou Bernie Sanders. qui m\u00e8nent actuelelmtn dans les sondges. Deux hommes blancs, de pls ude 70 ans.. Est-ce \u00e7A le renouveau du pari d\u00e9mocrate. On pose la question \u00e0 Byron, un autre d\u00e9mocrate de Miami\r\nTRAD Byron\u00a0: je pesne que c'est avant tout le fait que leur nom est connu. Mais je suis s\u00fbr que l'on sera surpris .Ce ne sera sans doute pas l'un des favoris qui, au final, sera le nommin\u00e9. Je me rappelle en 2016 , chez les r\u00e9publicains, c'\u00e9tait Jeb Bush qui \u00e9tait en t\u00eate ,et Trump \u00e9tait \u00e0 2 ou 3%... Et regardez ce qui s'est pass\u00e9 .\r\n(tapis\u00a0!!!!!)))\r\n***Trump qui \u00e9tait m\u00eame parti plus bas que \u00e7a, \u00e0 1%... mais qui a  tout de m\u00eame fini \u00e0 la Maison-BLanche !\r\n 2'25''DIGAS\r\n((Et le but de ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.. c'es tjsutement de permetre au candiats de se faireun nom.. d'\u00e9merger de la masse, connne nous exploique  John Delaney (Deuhl\u00e9ni)  , crois\u00e9 \u00e0  Miami  aux abords des studios de NBC.\r\n John Delaney (Deuhl\u00e9ni)  l'un des 20 canddaits pr\u00e9sdent \u00e9 miami , \u00e9lu du Maryland qui si\u00e8ge \u00e0 al Chambre des Reprs\u00e9entants.. \u00e0Washington. .Mais pas vfaiment  u nnom connu de tosu les Am\u00e9rciains \r\nTRAD Delaney\u00a0: Ecoutez, il y a des candidats qui ont des noms prestigieux.. Et quand vous \u00eates connus, vous faites de meillerus r\u00e9sultats dans les sondages que si vous n'\u00eates pas connus. Pour moi, c'\u00e9tait important de pouvoir m'imposer ciomme le candidat qui dit la v\u00e9rit\u00e9.. le v\u00e9rit\u00e9 sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\nRg: Un mot sur le favori, Joe Biden \r\nTRAD Delaney\u00a0: Il est extr\u00eamement bien connu du public.. Je l'ai souvent c\u00f4toy\u00e9 quand il \u00e9tait vice-pr\u00e9sident, et j'ai beaucoup de respect pour lui. Mais il y a une corr\u00e9lation entre le fait d'\u00eatre connu et votre position  dans les sondages \u00e0 ce stade..  C'est la m\u00eame chose pour le s\u00e9nateur Bernie Sanders. Mais tout \u00e7a va changer d'ici cet automne. \r\nA Miami, Eric, i ly avait aussi des  supporters de Trump qui avaient fait le d\u00e9placement.. LE pr\u00e9sdieng am\u00e9rciains  actuellemtn au Japon pour la G20 qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'inviter dans les d\u00e9bats en tweetant.  tEnnuyeux.. c'es tcomme \u00e7a qu'i la par exmeple qualigi\u00e9 le prmeir d\u00e9bat.\r\nA miami On a vu queqleus frictions.. surtout verbales entre les pro Trump et le camp d\u00e9mcorate.. une centiane de symaptisant d upr\u00e8\u00e9sdient se trouvaient aux abord du Arsht Center o\u00f9 avaient lieu les d\u00e9bats\r\nFemm floride\r\nDouise vient de Palm Beach.. La Floride apaprtient \u00e0 Trump explique-t-elle\r\nSzanne est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, une casquette rouge sur la t\u00eate avec la initial de Make America Great again..\r\nTRAD Suzanne\u00a0: Je suis vraiment effray\u00e9e par id\u00e9es des d\u00e9mocrates. Je ne sais aps si quelqu'un peut battre Trump, mais je suis ici poru \u00eatre s\u00fbre que \u00e7a n'arrivera pas.\r\nFloriede etat cl\u00e9.. Mimai nous aura donn\u00e9 un avant go\u00fbt d'une campagne qui ne fait que commencer. \r\nOn est \u00e0 16 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.. 20 candidats ont ptis aprt aux d\u00e9bat ici \u00e0 Miami. Ce nombre devrait rapidement diminuer.))", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Joe Biden bouscul\u00e9 lors du 2e d\u00e9bat d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / TUM_2019-06-28T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:27:41Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nEt c'est, c'est c'est le produit toilettes de monsieur avec plein de types de Berre \u00e7a d\u00e9gouline ont \u00e9t\u00e9 trop fort non elle c\u00e8de une main et un effort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nC'\u00e9tait hier soir en Direct de Miami, en Floride, Joe donne l'ancien vice- pr\u00e9sident de Barack Obama est descendu dans l'ar\u00e8ne politique pour d\u00e9fendre sa position de favori dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour lui, c'\u00e9tait le second acte du 1er d\u00e9bat entre candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle, ils ont d\u00fb s'affronter en 2 groupes, tant ils sont nombreux, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Miami que retenir de cette ouverture de la saison des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nBon, c'\u00e9tait un un 1er tour de chauffe un d\u00e9bat plut\u00f4t le mercredi un peu plus anim\u00e9 hier soir avec les poids lourds job Hayden a clairement \u00e9t\u00e9 celui qui a pris le plus de coups, il est le favori, c'est normal, mais il est peut-\u00eatre aussi le plus vuln\u00e9rable car il doit d\u00e9fendre 30 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Washington comme s\u00e9nateur et ensuite comme vice- pr\u00e9sident de Barack Obama, les attaques ont d'abord port\u00e9 sur son \u00e2ge, \u00e0 76 ans devrait -il passer le flambeau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [74%] :\r\nJoe on y serait au Strand soit New Jersey Stosic et un. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nNon, je le tiens encore bien en main, a r\u00e9pondu l'ancien vice- pr\u00e9sident qui a eu un peu de peine \u00e0 rentrer dans le d\u00e9bat mais la s\u00e9natrice de Californie Kamala Harris encha\u00eenait avec de nouvelles attaques, une nouvelle passe d'armes beiden attaqu\u00e9 sur ses engagements insuffisants pour les droits civiques et la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine beiden a pli\u00e9, mais il a r\u00e9sist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nMais ces d\u00e9bats Rapha\u00ebl c'est surtout un exercice m\u00e9diatique moments de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 forte odeur, ce 1er d\u00e9bat fait 15 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [92%] :\r\nEt l'exercice est r\u00e9ussi pour par exemple Julian Castro, l'ancien maire de San Antonio, au Texas, qui s'est illustr\u00e9e sur les questions d'immigration ou Pete Djedje, le maire de South Bend en Indiana leurs codes sont remont\u00e9s en fl\u00e8che leur financement de campagnes sans doute aussi les favoris \u00e9taient quand m\u00eame la Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont Kamala Harris, on l'a dit, s\u00e9natrice de Californie ou Elizabeth Warren, qui a fait une forte impression lors du 1er d\u00e9bat le format de ces d\u00e9bats justement avec 10 candidats \u00e0 chaque fois sur sc\u00e8ne des prises de parole courtes, parfois 30 40 secondes tout s'attend \u00e0 avantager les candidats aux proposition percutante, un exercice qui avait plut\u00f4t bien r\u00e9ussi \u00e0 Trump en 2016 ce 1er d\u00e9bat d\u00e9mocrate aura d'ailleurs eu tendance \u00e0 faire glisser le parti sur la gauche des propositions comme l'assurance- sant\u00e9 pour tous, l'\u00e9ducation gratuite ont ont tout de suite d\u00e9clench\u00e9 des applaudissements, les s\u00e9nateurs, Bernie Sanders Elizabeth Warren ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu, c'\u00e9tait moins facile pour des centriste comme Joe Hayden ou la s\u00e9natrice du Minnesota, Klobuchar \u00c9ric, on s'arr\u00eate un instant pour prendre la temp\u00e9rature de la base d\u00e9mocrate \u00e0 Miami avec Carole, qui a suivi les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [89%] :\r\nOuais \u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 bosser dur parce je pense que la plupart de leurs positions sont assez similaires, je vois pas de grandes diff\u00e9rences entre chaque candidat mais ils n'ont pas non plus eu beaucoup d'opportunit\u00e9s d'entrer dans les d\u00e9tails de leur programme pour montrer leur diff\u00e9rences mais je voterai pour n'importe lequel d'entre eux face \u00e0 Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [82%] :\r\nIl \u00e9tait une et vous pensez qu'ils peuvent tous battre Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [91%] :\r\nMalheureusement, non, je ne pense pas qu'ils peuvent tous se battre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [93%] :\r\nEt parmi ces favoris Carole \u00e9voque Elizabeth Warren mais aussi Joe beiden ou Bernie Sanders, qui m\u00e8ne actuellement dans les sondages, 2 hommes blancs de plus de 70 ans, et \u00e7a le renouveau du parti d\u00e9mocrate on pose la question \u00e0 Byron un autre d\u00e9mocrate de Miami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [85%] :\r\nMoi qui ne je pense que c'est avant tout le fait que l'on nous est connu, mais je suis s\u00fbr que l'on sera surpris, ce ne sera sans doute pas l'un des favoris qui au final sera le nomin\u00e9 non m\u00e9nage DES je me rappelle en 2016 chez les r\u00e9publicains, c'\u00e9tait Jeb Bush qui \u00e9tait en t\u00eate et Trump \u00e9tait \u00e0 2 ou 3 pour 100, et regardez ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [65%] :\r\nVotre coin \u00e0 poney. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [86%] :\r\nTrump Donald Trump, qui \u00e9tait un parti plus bas que Saint-Rapha\u00ebl 1 1 pourcent mais qui a tout de m\u00eame fini \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [95%] :\r\nEt le but de ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, c'est justement de permettre aux candidats de se faire un nom d'\u00e9merger de la masse comme nous, explique John Delaney crois\u00e9 \u00e0 Miami, aux abords des studios de NBC, John Delaney, l'un des 20 candidats pr\u00e9sents \u00e0 Miami, \u00e9lu du Maryland qui si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 Washington mais pas vraiment un nom connu de tous les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [91%] :\r\nOn va signer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a des candidats qui ont des noms prestigieux, et quand vous \u00eates connus vous fait de meilleurs r\u00e9sultats dans les sondages que si vous n'\u00eates pas connus pour moi, c'\u00e9tait important de pouvoir m'imposer comme le candidat qui dit la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [85%] :\r\nJe suis en bonne voie d'abattage, un mot peut-\u00eatre sur le favori job Hayden. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [90%] :\r\nIl il est bien connu du public, les soins c\u00f4toy\u00e9 quand il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident, j'ai beaucoup de respect pour lui, mais il y a une corr\u00e9lation entre le fait d'\u00eatre connu et votre position dans les sondages, c'est la main chose pour Bernie Sanders, mais tout \u00e7a va changer d'ici cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [93%] :\r\n\u00e0 Miami Eric il y avait aussi des supporters de Trump, qui avaient fait le d\u00e9placement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain actuellement au Japon pour le G20, qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'inviter dans les d\u00e9bats ont tweetant ennuyeux, c'est comme \u00e7a, par exemple, qu'il a qualifi\u00e9 le 1er d\u00e9bat \u00e0 Miami, on a vu quelques frictions dans la rue, surtout des frictions verbale entre les pro Trump et le camp d\u00e9mocrate, une centaine de sympathisants du pr\u00e9sident se trouvaient aux abords du cette terre o\u00f9 avaient lieu les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [62%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my heures Picasa et puis on \u00e9tait plein de l'drainer Tina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [95%] :\r\nAnne-Louise vient de Palm Beach La Floride appartient \u00e0 Trump, explique -t-elle, Suzanne est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle une casquette rouge sur la t\u00eate avec les initiales de Make America great Again. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [93%] :\r\nBen, je suis vraiment effray\u00e9e par les id\u00e9es d\u00e9mocrate, je ne sais pas si quelqu'un peut battre Trump mais je suis ici pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a n'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPartager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [96%] :\r\nLa Floride, \u00c9tat cl\u00e9 de ces \u00e9lections de 2020 et Miami, qui nous a donn\u00e9 un avant- go\u00fbt d'une campagne qui ne fait que commencer, on est \u00e0 16 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 20 candidats ont pris part au d\u00e9bat ici \u00e0 Miami, ce nombre devrait rapidement diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [89%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Miami sur cette ces 2 1er d\u00e9bat des candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B823F6DD-CEBA-473B-998F-27B51006CE99", "internalArchiveId": "B823F6DD-CEBA-473B-998F-27B51006CE99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 28.06.2019", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;S\u00e9bastien Genton, secr\u00e9taire syndical Unia;Extrait musical;Geos, animateur \u00e0 Couleur 3;Kipman, rappeur belgo-albanais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/AMHERD DOSSIER HOOLIGANISME 7H)  \r\nIl s'agit d'un tournant dans la lutte contre le hooliganisme en Suisse. Comme vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin, Julien Bangerter, Viola Ahmerd a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le dossier. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports rencontrera mardi prochain le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football. Qui, de son c\u00f4t\u00e9, entend proposer de nouvelles pistes pour endiguer la violence dans les stades...\r\nCette r\u00e9union fait  suite - notamment - aux incidents impliquant des fans de Grashoppers au printemps dernier, \u00e0 Sion.puis \u00e0 Lucerne.  Face aux jets de fumig\u00e8nes et des envahissements de terrains,  des matchs.avaient d\u00fb \u00eatre interrompus. Et les instances suisses du football songent effectviement.... \u00e0 l'introduction de nouvelles mesures.Ecoutez le Vaudois Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football.Il \u00e9voque notamment...pourquoi pas...la piste de billets nominatifs et harmonis\u00e9s\r\n 0'14''\r\n*** Nous avons bien entendu, Julien: une initiative populaire autour de la s\u00e9curit\u00e9 dans le sport ?\r\nL'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en mai par le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin. Les neuf autres clubs de Super Ligue y sont favorables. Si \u00e7a se devait se concr\u00e9tiser... ce serait une grande premi\u00e8re.et  voici en quoi  pourrait consister cette inititaive. selon Dominique Blanc.\r\n 0'19''\r\nCe texte sera sans doute l'un des points de la r\u00e9union de mardi entre la ministre des sports et le pr\u00e9sident de l'ASF. Pour les clubs, il s'agit de convaincre le politique d'agir face \u00e0 ce probl\u00e8me lancinant. Viola Amherd avait dit r\u00e9cemment aux m\u00e9dias al\u00e9maniques qu'elle esp\u00e9rait des mesures fortes de la part du monde du footbal. La discussion de mardi permettra de v\u00e9rifier si ces deux univers...le monde du football et le monde politique... peuvent s'entendre.\r\nJulien Bangerter de notre rubrique politique\r\n(10/GE AGRESSION KRAUSE DIPLOMATIE CH-CAMEROUN 7H) *** Les tensions sont vives entre le Cameroun et la Suisse, apr\u00e8s l'agression d'un journaliste de la RTS mercredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nNotre confr\u00e8re suivait un groupe d'opposants devant l'h\u00f4tel Intercontinental, et il \u00e9tait en train de filmer quand il a \u00e9t\u00e9 molest\u00e9 par des membres suppos\u00e9s de la garde du pr\u00e9sident Paul Biya. Et Berne a r\u00e9agi, Anouk Henry\r\n DIR\t\r\nDepuis mardi mardi en effet se tient en Suisse une r\u00e9union pr\u00e9paratoire, la deuxi\u00e8me, avec plusieurs groupes de l'opposition. Son objectif: pr\u00e9parer des futures n\u00e9gociations de paix. Le Cameroun pr\u00e9sid\u00e9 depuis 1982 par Paul Bya, dont la derni\u00e8re r\u00e9\u00e9lection en octobre dernier a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e.\r\n(breve vote electro) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra repartir de zero sur le vote \u00e9lectronique, dont il a d\u00e9cid\u00e9 hier de freiner le d\u00e9veloppement\r\nCette technologie ne sera pas inscrite dans la loi sur les droits politiques, au grand dam des Suisses de l'\u00e9tranger ou des personnes avec handicap. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se donner le temps d'\u00e9tudier plus amplement ce moyen de vote, notamment apr\u00e8s les failles de s\u00e9curit\u00e9 constat\u00e9es en mars dernier. Il a command\u00e9 une nouvelle \u00e9tude, dont les r\u00e9sultats ne seront pas publi\u00e9s avant fin 2020. D'ici l\u00e0, les cantons qui l'exp\u00e9rimentent peuvent continuer de le faire.\r\n(breve srf) Le monde politique a fait pression, et \u00e7a a march\u00e9: la radio-t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager l'entier de sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Zurich. SRF maintient son programme d'\u00e9conomies, mais elle ne recentrera \u00e0 Zurich que sa r\u00e9daction d'actualit\u00e9. Quant au projet de la SSR de d\u00e9placer de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne le d\u00e9partement actualit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, il est \u00e0 ce stade maintenu.\r\n(17/MIGROS ANALYSE PA) *** Qui aujourd'hui a les reins suffisamment solides pour reprendre Globus, Interio ou encore Depot ? \r\nMigros esp\u00e8re trouver d'ici l'ann\u00e9e prochaine les bons repreneurs pour ses filiales dont il a annonc\u00e9 hier la mise en vente. Un groupe bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer son recentrage sur des secteurs stat\u00e9giques, et dont le patron Fabrice Zumbrunnen, en place depuis un an et demi \u00e0 peine, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 apposer sa marq\tue.\r\n 0'51''\r\n((D\u00e8s son arriv\u00e9e aux commandes, le Neuch\u00e2telois a annonc\u00e9 la couleur: Migros traverse une p\u00e9riode difficile. La strat\u00e9gie d'expension reste...le g\u00e9ant orange \u00e9tend son emprise sur toujours plus de secteurs, comme celui de la sant\u00e9, mais en parral\u00e8le le groupe fait le m\u00e9nage l\u00e0 o\u00f9 il faut. Eliminer les doublons \u00e0 l'interne et d\u00e9sormais, on le voit, se d\u00e9lester de filiales devenues trop encombrantes\r\nFabrice Zumbrunnen incarne cette reprise en main depuis le si\u00e8ge \u00e0 Zurich. Cette semaine on apprenait la suppresion de 90 postes de travail en suisse orientale. Aujourd'hui Globus, Interio et d'autres sont mis en vente. En mars pourtant lors de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, on parlait d'un retour aux chiffres noirs pour Globus d'ici 2021. Mais le plan a chang\u00e9.\r\nLe nouveau patron impose son rythme. Un directeur press\u00e9, car l'inertie du groupe est consid\u00e9ralble. Il acc\u00e9l\u00e8re la cadence comme jamais ses pr\u00e9decesseurs ne l'ont fait. Car en face, la concurrence, particuli\u00e8rement sur internet.... n'attend pas..))\r\n(breve tunisie + pdt) En Tunisie, tous les lieux touristiques restent ouverts malgr\u00e9 un double attentat qui a frapp\u00e9 hier la capitale Tunis. D\u00e9claration faite hier soir par le ministre du tourisme, alors que le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 ces attaques kamikazes visant les forces de l'ordre qui ont fait 1 mort et huit bless\u00e9s. Une s\u00e9rie d'attaques jihadistes meurtri\u00e8res avaient vis\u00e9 des touristes et des forces de s\u00e9curit\u00e9 en 2015, faisant des dizaines de morts.\r\n(14/G20 OUVERTURE REAX (TRUMP, XI, ...) d\u00e9clarations \u00e0 attraper sur le site demain matin perm matin)  \r\n*** Le sommet du G20 s'est ouvert aujourd'hui \u00e0 Osaka, sous fond de tensions\r\nles 20 chefs d'Etat sont arriv\u00e9s ce matin dans la megapole japonaise Avec des divergences qui portent sur le changement climatique, la guerre commerciale o\u00f9 la situation dans le Golfe. Coutumier des d\u00e9clarations fracassantes, Donald Trump a pourtant entam\u00e9 son G20 avec un ton nettement plus conciliant, C\u00e9dric Guigon...\r\nOui c'est un changement d'attitude pour le moins inattendu... Mercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'\u00e9tait moqu\u00e9 publiquement de la d\u00e9pendance japonaise \u00e0 l'\u00e9gard de la protection militaire am\u00e9ricaine. Ce matin il s'est au contraire r\u00e9joui de discussions sur l'achat par le Japon de nombreux \u00e9quipements militaires... Il a m\u00eame vant\u00e9 les \"magnifiques usines\" mises en place par les constructeurs automobiles japonais aux Etats-Unis...Plus surprenant encore...  lors d'une rencontre avec le premier ministre indien Narendra Modi... Trump est interrog\u00e9 sur le programme nucl\u00e9aire iranien...\r\n 0'22''\r\nUne d\u00e9tente alors que la semaine derni\u00e8re il annon\u00e7ait avoir renonc\u00e9 in extremis \u00e0 des frappes contre l'Iran... en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction d'un drone am\u00e9ricain pr\u00e8s du d\u00e9troit d'Ormuz...Apais\u00e9 et apaisant... Donald Trump saura-t-il garder ce ton-l\u00e0 lors de la rencontre au sommet avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping ? Sur fond de guerre commerciale, les deux dirigeants auront demain, le sort de l'\u00e9conomie mondiale entre leurs mains...\r\nPROMO\r\n(breve debat) *** Donald Trump qui s'est retrouv\u00e9 sous un feu crois\u00e9 de critiques hier \u00e0 Miami\r\nEconomie, sant\u00e9, immigration: Joe Biden a multipli\u00e9 les attaques lors du deuxi\u00e8me d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 des candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection de 2020, et dont il paret favorin au sein de son parti. Bernie Sanders n'a pas non plus m\u00e2ch\u00e9 ses mots: Trump est un imposteur, un menteur pathologique, un raciste, et il a menti au peuple am\u00e9ricain durant la campagne de 2016 a t-il d\u00e9clar\u00e9.\r\n(breve twitter) Des campagnes qui se font aussi sur Twitter, \u00e0 coup parfois de noms d'oiseaux. Et bien le r\u00e9seau social a d\u00e9cid\u00e9 de durcir le ton face aux messages incitant \u00e0 la violence ou \u00e0 la haine et \u00e9manant de responsables politiques, fussent-ils pr\u00e9sidents des Etats-Unis. Il  pr\u00e9voit notamment de faire pr\u00e9c\u00e9der les tweets litigieux d'un message expliquant qu'ils contreviennent aux r\u00e8gles du r\u00e9seau social. Mais qu'ils sont quand m\u00eame diffus\u00e9s dans l'int\u00e9r\u00eat du grand public.\r\n(breve canicule cantons) En Suisse, la canicule produit des effets pour le moins inattendu. Des rails se sont d\u00e9form\u00e9s pr\u00e8s de Berne, entra\u00eenant par ricochet des retards et des modifications de parcours dans presque tout le pays. Une vague de chaleur qui entra\u00eene \u00e9galement des pics d'ozone dans de nombreux cantons.\r\n(TF5/UNIA CANICULE CHANTIERS PI 7H) *** Des \u00e9pisodes caniculaires amen\u00e9s \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter sous l'effet du changement climatique\r\nCertains secteurs de l'\u00e9conomie se retrouvent donc particuli\u00e8rement expos\u00e9s. C'est le cas de la construction, qui va devoir adapter ses conditions de travail, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'48''\r\n((A partir de quelle temp\u00e9rature un chantier doit-il s'arr\u00eater ?\r\nLa loi se contente de stipuler que l'employeur doit tout faire pour pr\u00e9server la sant\u00e9 de ses salari\u00e9s.\r\nLa Suva \u00e9met aussi des recommandations, mais elle n'a pas le pouvoir de fermer un chantier.\r\nHier matin, sur les hauts de Lausanne, on travaillait donc malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures...\r\nSON REPORTAGE CANICULE\r\nSur ce chantier, les ouvriers arr\u00eatent n\u00e9anmoins de travailler \u00e0 13 heures...\r\nOn est en effet dans le canton de Vaud, seul canton \u00e0 disposer d'un fonds \"intemp\u00e9ries\".\r\nEt c'est la premi\u00e8re fois qu'il est activ\u00e9 en \u00e9t\u00e9.\r\nFace aux grosses chaleurs qui se mutliplient, Unia demande une solution nationale : fermer les chantiers \u00e0 partir de 35 degr\u00e9s.\r\nS\u00e9bastien Genton, secr\u00e9taire syndical...\r\nSON UNIA CANICULE\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs consid\u00e8re que c'est \u00e0 l'employeur de d\u00e9cider au cas par cas s'il faut fermer un chantier ou non.))\r\n(breve pop rffa vd) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours du POP contre la votation sur RFFA du 19 mai dernier. Le Parti ouvrier et populaire estimait que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re n'\u00e9tait pas respect\u00e9e dans cette votation sur le financement de l'AVS et la fiscalit\u00e9 des entreprises. R\u00e9ponse des juges: la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ne permet pas d'attaquer un acte du Parlement f\u00e9d\u00e9ral devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Le POP va proposer cet automne une initiative parlementaire pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir d'autres assemblage de th\u00e8mes de ce type lors d'une seule et m\u00eame votation\r\n((LANCER SON))\r\n(TF4/ZH ALBAFESTIVAL PI 7H) ((LANCER SON ))\r\n  0'44''\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu, Romaine -ou pas-  \"Anywhere\", l'un des succ\u00e8s de Rita Ora. Et bien cette chanteuse britannique d'origine albanaise sera la t\u00eate d'affiche ce week end \u00e0 Zurich de la premi\u00e8re \u00e9dition de l'Albafestival, aux c\u00f4t\u00e9s de tr\u00e8s nombreux autres artistes pop, rap ou Rn'B, originaires d'Albanie, du Kosovo et de la diaspora. Ce festival, le premier de cette ampleur en Europe, entend mettre en \u00e9vidence une jeune sc\u00e8ne musicale albanaise qui fait de plus en plus parler d'elle, S\u00e9verine Ambrus...\r\n 1'44''((pas de script))\r\n(breve foot femmes) *** Elles, c'est avec un ballon qu'elles s'expriment le mieux...\r\nLes footballeuses anglaises se sont qualifi\u00e9es hier soir pour les 1/2 finales de la Coupe du Monde en \u00e9liminant la Norv\u00e8ge  3 \u00e0 0 au Havre, en France. Le pays organisateur qui affronte ce soir les Etats-Unis dans le match-phare de ces 1/4 de finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve seawatch) \r\n(breve recensement usa) Nouveau motif de contrari\u00e9t\u00e9 pour Donald Trump: la Cour supr\u00eame a bloqu\u00e9 l'ajout d'une question sur la nationalit\u00e9 dans le prochain recensement de la population des Etats-Unis. Son administration assurait en avoir besoin pour mieux faire respecter les lois \u00e9lectorales.\r\nD\u00e9cision qui avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9 chez les d\u00e9mocrates et des associations de d\u00e9fense des droits civiques, qui avaient saisi les tribunaux. Pour eux, le gouvernement voulait minimiser la population d'origine immigr\u00e9e plus susceptible de voter d\u00e9mocrate et avait invent\u00e9 un pr\u00e9texte a posteriori.\r\nL'ajout d'une question sur la nationalit\u00e9 aurait en effet pouss\u00e9 entre 1,6 et 6,5 millions d'immigr\u00e9s, notamment hispaniques, \u00e0 s'abstenir de participer ou \u00e0 mentir, par peur d'\u00eatre fich\u00e9s, selon des experts du bureau du recensement.\r\n(breve copa) Ches les hommes le Bresil a eu chaud, tr\u00e8s chaud. C'est aux tirs au but qu'il s'est qualifi\u00e9 pour les 1/2 finales de la Copa America, qu'il organise, en battant \u00e0 Porto Alegre le Paraguay. C'\u00e9tait 0 \u00e0 0 apr\u00e8s 120 minutes de jeu.\r\n(breve proces maroc) Au Maroc, le ressortissant hispano-suisse accus\u00e9 -avec d'autres- d'avoir particip\u00e9 au meurtre de deux touristes scandinaves en d\u00e9cembre dernier pourrait passer 20 ans en prison. Tel est le r\u00e9quisitoire prononc\u00e9 hier \u00e0 Sal\u00e9 par le procureur, qui a requis la peine de mort pour les trois principaux accus\u00e9s.", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10521907", "ece-10521883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:27:42Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, un duel entre 2 hommes qui pourraient \u00e9clipser tout le reste, je veux parler du face \u00e0 face entre chiites Jinping et Donald Trump en marge de la r\u00e9union du G20, \u00e7a se passe \u00e0 Osaka au Japon, le bras de fer \u00e9conomique entre la Chine et les \u00c9tats-Unis risquent bien de laisser peu de place aux autres th\u00e8mes climat en t\u00eate, on va en parler apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9, C\u00e9dric Dupont il est professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des Jeunesses campagnardes f\u00eate ses 100 ans, et elle est faite en grande pompe 3 millions de budget, 130000 personnes attendues en 3 semaines, une manifestation monstre qui d\u00e9bute mercredi entre sport, tradition et ivresse aussi le pr\u00e9sident C\u00e9dric des trains est l'invit\u00e9 de cette matinale, il sera avec nous dans une petite demi- heure et puis, il sera aussi question d'une \u00e9lection sous tension ce matin, celle de l'ex\u00e9cutif de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise, \u00e7a s'appelle le Conseil synodal les derniers mois n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos entre licenciements Pasteur qui finissent aux prud'hommes une \u00e9lection contest\u00e9e de la Pasteur de Lausanne, d\u00e9cryptage des enjeux de cette \u00e9lection sous tension, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les titres place au journal Olivier Schorderet bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nBonjour, une initiative parlementaire pour lutter contre la violence dans les stades, une id\u00e9e parmi d'autres que lancent les milieux du football suisse qui vont rencontrer une Viola, maire bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9radiquer le hooliganisme, un homme press\u00e9, Fabrice d'Zumbrunnen, le patron de Migros, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage dans un groupe mammouth devenu un peu lent exister \u00e0 travers la musique une envie mais aussi une n\u00e9cessit\u00e9 pour les artistes originaires d'Albanie et du Kosovo, il Zurich leur offre leur ouvre les portes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [96%] :\r\nIl s'agit d'un tournant dans la lutte contre le hooliganisme en Suisse comme vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin Julien Bangerter Viola Amherd a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le dossier, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports rencontrera mardi prochain, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football qui, de son c\u00f4t\u00e9, Julien ont ont propos\u00e9 de nouvelles pistes pour endiguer la violence dans les stades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [93%] :\r\nCette r\u00e9union fait suite notamment aux incidents impliquant des fans de Grasshopper au printemps dernier \u00e0 Sion, puis \u00e0 Lucerne face aux jets de fumig\u00e8nes et des envahissements de terrain des matches avait d\u00fb \u00eatre interrompu et les instances suisses du football songent effectivement \u00e0 l'introduction de nouvelles mesures, \u00e9coutez le Vaudois Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football : il \u00e9voque notamment, pourquoi pas la piste de billets nominatifs et harmonis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:27) [93%] :\r\nDans le peuple, il y a centralisation du ticket qui permettrait une identification plus facile des fauteurs de trouble, il y a \u00e9galement un projet du initiative populaire pour la la s\u00e9curit\u00e9 dans les manifestations sportives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [99%] :\r\nNous avons bien entendu Julien une initiative populaire autour de la s\u00e9curit\u00e9 dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [93%] :\r\nOui, l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en mai dernier par le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin, les 9 autres globes clubs de Super Ligue y sont favorables, il nous l'a confirm\u00e9, si \u00e7a devait se concr\u00e9tiser, ce serait une grande premi\u00e8re et voici en quoi pourrait consister cette initiative, selon Dominique Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [92%] :\r\nL'id\u00e9e d'une initiative, c'est donner plus de pouvoir aux organisations de s\u00e9curit\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans le stade, autour du stade, par exemple, c'est de permettre l'identification syst\u00e9matique qui aujourd'hui pose des probl\u00e8mes aux relations avec la protection de la personnalit\u00e9, puis le 3\u00e8me point c'est d'adapter la r\u00e9pression \u00e0 la hauteur de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [95%] :\r\nCe texte sera probablement l'un des points de la r\u00e9union de mardi, la ministre des Sports et le pr\u00e9sident de l'ASF pour les clubs, il s'agit de convaincre le politique d'agir face \u00e0 ce probl\u00e8me lancinant Viola Amherd avait dit r\u00e9cemment que dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques qu'elle esp\u00e9rait des mesures fortes de la part du monde du football, la discussion de mardi permettra de v\u00e9rifier si ces 2 univers, le monde du football et le monde politique peuvent s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [85%] :\r\nJe viens Bangerter de notre rubrique politique juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:50) [96%] :\r\nLes tensions sont vives entre le Cameroun et la Suisse apr\u00e8s l'agression d'un journaliste de la RTS, c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [96%] :\r\nNotre confr\u00e8re suivait un groupe d'opposants devant l'H\u00f4tel InterContinental, il \u00e9tait en train de filmer quand il a \u00e9t\u00e9 molest\u00e9 par des membres suppos\u00e9s de la garde du pr\u00e9sident Paul Biya et Berne a r\u00e9agi Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:07) [91%] :\r\nOui, l'ambassadeur du Cameroun a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 Berne l'EDF a \u00e9lu, a indiqu\u00e9 que de tels incidents sont eux inacceptable et que la libert\u00e9 de la presse et prot\u00e9g\u00e9 et devrait \u00eatre respect\u00e9, c'est donc une r\u00e9ponse muscl\u00e9e de la Suisse qui a tenu \u00e0 rappeler l'importance de la libert\u00e9 de la presse et le respect des r\u00e8gles dans l'espace public, le pr\u00e9sident camerounais Paul Biya est r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve avec son \u00e9pouse et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ses services s'en prennent aux opposants parfois en pr\u00e9sence de policiers Genevois d\u00e9sempar\u00e9s, jusqu'ici, le d\u00e9funt ne s'\u00e9tait pas m\u00eal\u00e9s de ses voyages priv\u00e9s, mais en plaquant \u00e0 terre et en confisquant provisoirement son mat\u00e9riel \u00e0 un journaliste du service public sa garde pr\u00e8s rapprocher a d\u00e9pass\u00e9 les limites acceptables par les autorit\u00e9s suisses des ONG comme Publica, ils ont souvent d\u00e9nonc\u00e9 l'impunit\u00e9 dont jouissent les dirigeants oligarque autoritaire qui peuvent s'\u00e9tablir \u00e0 Gen\u00e8ve sans craindre des poursuites judiciaires, hier, la Suisse a montr\u00e9 le contraire, et ce au moment o\u00f9 elle amorce par ailleurs une d\u00e9licate m\u00e9diation entre le pouvoir car camerounais et l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [94%] :\r\nDepuis mardi, en effet, se tient en Suisse, une r\u00e9union pr\u00e9paratoire la deuxi\u00e8me avec plusieurs groupes de l'opposition, son objectif : pr\u00e9parer de futures n\u00e9gociations de paix, le Cameroun, pr\u00e9sid\u00e9 depuis 1982 par Paul Biya, dont la derni\u00e8re r\u00e9\u00e9lection en octobre dernier avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e, le monde politique a fait pression et \u00e7a a march\u00e9, la radio- t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager l'entier de sa r\u00e9daction, radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich, SRF maintient son programme d'\u00e9conomies, mais elle ne recentrera \u00e0 Zurich que sa r\u00e9daction d'actualit\u00e9 quant au projet de la SSR, de d\u00e9placer de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, le d\u00e9partement, actualit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, il est \u00e0 ce stade, maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:40) [88%] :\r\nCette question maintenant, qui aujourd'hui a les reins suffisamment solides pour reprendre Globus, Interio ou encore des ponts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [95%] :\r\nMigros esp\u00e8re trouver d'ici l'ann\u00e9e prochaine les bons repreneurs pour ses filiales dont il a annonc\u00e9 hier la mise en vente un groupe bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer son recentrage sur des secteurs strat\u00e9giques et dont le patron Fabrice cette sombre ou non, en place depuis un an et demi \u00e0 peine n'a pas tard\u00e9 \u00e0 apposer sa marque Romain Bardet d\u00e8s son arriv\u00e9e aux commandes, le Neuch\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [94%] :\r\nJe crois, a annonc\u00e9 la couleur : Migros traverse une p\u00e9riode difficile, la strat\u00e9gie d'expansion reste le g\u00e9ant orange \u00e9tend son emprise sur toujours plus de secteurs comme celui de la sant\u00e9, mais en parall\u00e8le, le groupe fait le m\u00e9nage, l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00e9liminer les doublons \u00e0 l'interne et, d\u00e9sormais, on le voit se d\u00e9lester de filiales devenues trop encombrantes Fabrice Zumbrunnen incarne cette reprise en main depuis le si\u00e8ge, \u00e0 Z\u00fcrich, cette semaine, on apprenait la suppression de 90 postes de travail en Suisse orientale aujourd'hui Globus Interio et d'autres sont mis en vente en mars pourtant, lors de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, on parlait d'un retour aux chiffres, noirs pour Globus d'ici 2021 mais le plan a chang\u00e9, le nouveau patron impose son rythme, un directeur press\u00e9 car l'inertie du groupe est consid\u00e9rable, il acc\u00e9l\u00e8re la cadence comme jamais ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ne l'ont fait, car en face, la concurrence particuli\u00e8rement sur Internet n'attend pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [94%] :\r\nEn Tunisie, tous les lieux touristiques restent ouverts malgr\u00e9 un double attentat qui a frapp\u00e9 hier la capitale Tunis, d\u00e9claration faite hier soir par le ministre du Tourisme, alors que le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 ces attaques kamikazes visant les forces de l'ordre et qui ont fait un mort il bless\u00e9s, une s\u00e9rie d'attaques jihadistes meurtri\u00e8res avaient vis\u00e9 des touristes et des forces de s\u00e9curit\u00e9 en 2015, faisant des dizaines de morts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [97%] :\r\nDirection le Japon maintenant le sommet du G20 s'est ouvert tout \u00e0 l'heure \u00e0 Osaka sous fond de tension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [96%] :\r\nLes 20 chefs d'\u00c9tat sont arriv\u00e9s ce matin dans la m\u00e9gapole japonaise avec des divergences qui portent sur le changement climatique, la guerre commerciale ou encore la situation dans le Golfe, coutumier des d\u00e9clarations fracassantes, Donald Trump a pourtant entam\u00e9 son G20 avec un ton nettement plus conciliant C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [95%] :\r\nC'est effectivement un changement d'attitude pour le moins inattendu mercredi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'\u00e9tait moqu\u00e9 publiquement d'ind\u00e9pendance japonaise \u00e0 l'\u00e9gard de la protection militaire am\u00e9ricaine, ce matin, il s'est au contraire r\u00e9joui de discussions sur l'achat par le Japon de nombreux \u00e9quipements militaires, il a m\u00eame vant\u00e9 les magnifiques usines mises en place par les constructeurs automobiles japonais aux \u00c9tats-Unis, plus surprenant encore, lors d'une rencontre avec le 1er ministre indien Narendra Modi Trump est interrog\u00e9 sur le programme nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [72%] :\r\nC'est pas d\u00e9mordu c'est : on va aller y aura. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:09) [93%] :\r\nPourquoi ce machin machin oui c'est le m\u00eame message que j'ach\u00e8te depuis 3 jours, nous avons du temps il y a pas d'urgence, ils peuvent prendre leur temps, il n'y a absolument aucune contrainte de temps, au bout du compte, je l'esp\u00e8re, tout sera r\u00e9gl\u00e9, si c'est le cas, g\u00e9nial, sinon vous allez on entend parler et Aurillac \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [96%] :\r\nUne d\u00e9tente alors que la semaine derni\u00e8re, il annon\u00e7ait avoir renonc\u00e9 in-extremis \u00e0 des frappes contre l'Iran en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction d'un drone am\u00e9ricain pr\u00e8s du Detroit d'Ormuz apais\u00e9 et apaisant, Donald Trump saura -t-il garder ce ton -l\u00e0 lors de la rencontre au sommet avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, sur fond de guerre commerciale et de dirigeants auront demain le sort de l'\u00e9conomie mondiale entre leurs mains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [95%] :\r\nEt justement, on en parle avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal, C\u00e9dric Dupont qui, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [95%] :\r\nEn Suisse, la canicule produit des effets pour le moins inattendu des rails se sont d\u00e9form\u00e9s, pr\u00e8s de Berne, entra\u00eenant par ricochet des retards et des modifications de parcours dans presque tout le pays, une vague de chaleur qui entra\u00eene \u00e9galement des pics d'ozone dans de nombreux cantons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [96%] :\r\nEt ces \u00e9pisodes caniculaires sont amen\u00e9es \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter sous l'effet du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [91%] :\r\nCertains secteurs de l'\u00e9conomie se retrouvent donc particuli\u00e8rement expos\u00e9s, c'est le cas de la construction, qui va devoir adapter ses conditions de travail, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [96%] :\r\n\u00e0 partir de quelle temp\u00e9rature un chantier doit -il s'arr\u00eater la loi se contente de stipuler que l'employeur doit tout faire pour pr\u00e9server la sant\u00e9 de ses salari\u00e9s, la Suva \u00e9met bien des recommandations, mais elle n'a pas le pouvoir de fermer un chantier hier matin sur les hauts de Lausanne, on travaillait donc malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [85%] :\r\nTravailler dans le b\u00e2timent, pass\u00e9 40 ans temp\u00e9ratures beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es qu'avant le corps et c'est pas la m\u00eame chose, c'est surtout le b\u00e9ton qu'fait beaucoup de chaleur puisque pi\u00e8ce m\u00e9tallique panneaux Bensch. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:56) [80%] :\r\nMoi je suis grutier approuve \u00e0 son si on est fatigu\u00e9, on est pas bien, vous travaillez en plein soleil, homme pour toujours. \r\nSuis machiniste d'aller s'abattre, on a parfois ont plut\u00f4t mal \u00e0 la t\u00eate parce que tellement chaud, \u00e7a fait passer des Alpes ici, certes, mais il faut qu'on s'arr\u00eate \u00e0 base de chaleur, \u00e7a fait, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi que c'\u00e9tait vraiment dur \u00e0 supporter, \u00e7a sera enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [93%] :\r\nSur ce chantier, les ouvriers arr\u00eatent n\u00e9anmoins de travailler \u00e0 13 heures, on est en effet dans contente Vaud seul canton \u00e0 disposer d'un fonds intemp\u00e9ries et c'est la premi\u00e8re fois qu'il est activ\u00e9 en \u00e9t\u00e9, face aux grosses chaleurs qui se multiplient : Unia demande une solution nationale fermer les chantiers \u00e0 partir de 35 degr\u00e9s S\u00e9bastien Genton, secr\u00e9taire syndical. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:42) [92%] :\r\nLes gens travaillent en pleine canicule, avec aussi des aspects techniques sur les routes dans le g\u00e9nie civil avec des goudrons qui sortent de la machine \u00e0 160 degr\u00e9s plus la temp\u00e9rature de l'air, vous imaginez que les travailleurs subissent des alarmes temp\u00e9rature risque pour leur vie, en allant travailler aujourd'hui sur l'\u00e9chantillon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [97%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs, consid\u00e8re que c'est \u00e0 l'employeur de d\u00e9cider au cas par cas, s'il faut fermer un chantier ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [92%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours du PUP contre la votation sur RFFA du 19000 dernier le Parti ouvrier populaire estimait que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re n'\u00e9taient pas dans cette votation sur le financement de la vie, vieillesse, la fiscalit\u00e9 des entreprises r\u00e9ponse des juges, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ne permet pas d'attaquer un acte du Parlement devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral le P O P va proposer cet Automne une initiative parlementaire pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir d'autres assemblage de th\u00e8mes de ce type, lors d'une seule et m\u00eame votation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:36) [55%] :\r\n\u00e7a r\u00e9v\u00e8le zone disparu recueille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [92%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu romaine ou pas \u00c9lisabeth non il ne ce que ce que je ne connaissais pas mal compris, avance latin Anywhere mais c'est l'un des succ\u00e8s de Rita Ora, une chanteuse britannique d'origine albanaise, qui sera la t\u00eate d'affiche ce week- end \u00e0 Zurich de la premi\u00e8re \u00e9dition de l'Alba Festival aux c\u00f4t\u00e9s de tr\u00e8s nombreux autres artistes pop, rap NBA originaire d'Albanie du Kosovo et de la diaspora bien ce festival, le 1er de cette ampleur en Europe entend mettre en \u00e9vidence une jeune sc\u00e8ne musicale albanaise qui fait de plus en plus parler d'elle, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:16) [86%] :\r\nCe premier Rabat festival compte attirer environ 25000 spectateurs sur l'art Thomas Real \u00e0 Z\u00fcrich, des membres de l'importante diaspora albanophones de Suisse, mais il a aussi l'ambition d'int\u00e9resser bien au-del\u00e0 de la communaut\u00e9, c'est que, depuis quelque temps, on assiste \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne musical autour de ces artistes albanophones des grosses pointures pop ont \u00e9merg\u00e9 d\u00e9j\u00e0 qui chante en anglais, les chanteuses : Rita Ora ou pas, par exemple l'mais aussi des figures montantes du rap, m'a expliqu\u00e9 GEOS, animateur de l'\u00e9mission n'as You know sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:46) [78%] :\r\n\u00e7a fait quelques ann\u00e9es maintenant que train monter et un mat\u00e9rialisation de cet essor, peut \u00eatre vue au travers d'un \u00e9v\u00e9nement comme la loi festival des musiques tr\u00e8s dansante il y a une formule tr\u00e8s efficace, il produit vraiment des tu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [88%] :\r\nLe 13 Florent fait les salles des pr\u00e9venus, \u00e7a c'est pour la recette musicale, mais ce succ\u00e8s tire aussi ses origines des \u00e9volutions politiques et sociales qui ont connu l'Albanie et le Kosovo et puis la diaspora qu'Hitman dont on entend ici l'un des morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:16) [86%] :\r\nEt un rapport belgo- albanais bas\u00e9 en Valais, selon lui, on peut m\u00eame parler de Movida albanaise comme l'explosion cr\u00e9ative qui avait connu l'Espagne apr\u00e8s le franquisme. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:25) [89%] :\r\nUne fois que la guerre est finie et puis le communisme fini chez nous en Albanie, tout le monde s'est l\u00e2ch\u00e9 puis ben on a dit qu'il avait pas mal d'artistes chez nous, puis voil\u00e0 pourquoi -ce que maintenant tout le monde s'int\u00e9resser un peu \u00e0 cette sc\u00e8ne musicale albanaise, donc c'est tr\u00e8s bien pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:39) [91%] :\r\nSi certains artistes sont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s par les multinationales du disque, beaucoup se sont encore d\u00e9velopper jusqu'ici un peu \u00e0 la marge de l'industrie musicale, souvent via les r\u00e9seaux sociaux et commence progressivement aujourd'hui a amorc\u00e9 leur transition vers de plus larges des audiences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [92%] :\r\nEt elle sait avec un ballon qu'elle s'exprime le mieux les footballeuses anglaises se sont qualifi\u00e9s hier soir pour les demi- finales de la Coupe du monde en \u00e9liminant la Norv\u00e8ge 3 0 au Havre, en France, le pays organisateur, qui affronte ce soir les \u00c9tats-Unis dans le match- phare de ces quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [94%] :\r\nCe soir \u00e0 21 heures merci beaucoup Olivier Schorderet est 7 heures 14 : nous sommes le vendredi 28 juin \u00e0 la veille d'un week- end \u00e0 Cannes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5B5070-8F90-4932-AF57-13A00B6CCF76", "internalArchiveId": "9B5B5070-8F90-4932-AF57-13A00B6CCF76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem (RTSRELIGION 28.06 REOUVERTURE TOMBEAU DES DIEUX JERUSALEM)   Bernard Litzler, direct studio Lausanne\r\n-----RTS RELIGIONS : R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem\r\n***Bonjour Bernard Litzler ! Vous avez vu, on est deux rien que pour vous... Vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique RTS Religions... Depuis hier, le Tombeau des Rois \u00e0 J\u00e9rusalem est \u00e0 nouveau accessible au public.\r\nOui, le Tombeau des Rois rouvre apr\u00e8s dix ans de travaux. Mais ce terrain arch\u00e9ologique majeur, pr\u00e8s de la Vieille-Ville de J\u00e9rusalem, concentre des tensions politiques, scientifiques et religieuses. Autre particularit\u00e9: ce site d'une trentaine de tombes juives appartient \u00e0... la France. C'est un h\u00e9ritage qui date de la fin du XIXe si\u00e8cle.\r\n*** La r\u00e9ouverture constitue vraiment un \u00e9v\u00e9nement? \r\nLa France a engag\u00e9 un million de francs dans la restauration. Avec cette r\u00e9ouverture, elle esp\u00e8re faire baisser les tensions. Car des groupes religieux veulent r\u00e9cup\u00e9rer le Tombeau des Rois. Ils manifestent r\u00e9guli\u00e8rement devant son portail d'entr\u00e9e.\r\nCes groupes juifs ultra-orthodoxes ont m\u00eame engag\u00e9, le mois dernier, un proc\u00e8s contre la France. Mais Paris ne veut pas c\u00e9der. En rouvrant le Tombeau des Rois au public, la France veut aussi adresser un signe de bonne volont\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 juive.\r\n*** Mais comment se fait-il que la France poss\u00e8de un site si prestigieux en plein J\u00e9rusalem?...\r\nCe sont les m\u00e9andres de l'histoire... En fait, le Tombeau des Rois a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par des banquiers fran\u00e7ais, les Pereire, en 1886, \u00e0 une riche h\u00e9riti\u00e8re d'origine juive. A l'\u00e9poque, J\u00e9rusalem \u00e9tait encore sous le joug ottoman. Les fr\u00e8res Pereire ont ensuite donn\u00e9 le terrain \u00e0 la France. Un terrain fouill\u00e9 par les arch\u00e9ologues, ce qui a valu le transfert du sarcophage d'une reine vers le Mus\u00e9e du Louvre.\r\n*** Alors, avec la r\u00e9ouverture du Tombeau des Rois, les tensions vont retomber, selon vous?\r\nOn peut l'esp\u00e9rer. Mais la France craint qu'il devienne un lieu exclusivement religieux, comme cela se passe parfois \u00e0 J\u00e9rusalem. Et le Tombeau est situ\u00e9 dans les quartiers palestiniens, annex\u00e9s en 1967 par l'Etat h\u00e9breu. La France veut donc aussi \u00e9viter des complications politiques avec les autorit\u00e9s palestiniennes.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521819", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem", "RTSreligion - R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem / LMA_2019-06-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - R\u00e9ouverture du Tombeau des Rois de J\u00e9rusalem / LMA_2019-06-28T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10521826", "ece-10521819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:14:41Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBernard Hitler bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique RTS Religions et on apprend que, depuis hier, le Tombeau des Rois \u00e0 J\u00e9rusalem est \u00e0 nouveau accessible au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nPublic oui tout \u00e0 fait le Tombeau des Rois rouvre apr\u00e8s 10 ans de travaux mais ce terrain arch\u00e9ologique majeur pr\u00e8s de la vieille ville de J\u00e9rusalem concentre des tensions politiques, scientifiques et religieuses, autre particularit\u00e9 ce site d'une trentaine de tombes juives appartient \u00e0 la France, oui, la France, c'est un h\u00e9ritage qui date de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [95%] :\r\nEt cette r\u00e9ouverture elle constitue vraiment un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, la France a engag\u00e9 un 1000000 de francs dans la restauration, et avec cette r\u00e9ouverture, elle esp\u00e8re faire baisser les tensions quelle tensions h\u00e9 ben des groupes religieux veulent r\u00e9cup\u00e9rer le Tombeau des rois, ils manifestent r\u00e9guli\u00e8rement devant son portail d'entr\u00e9e, ces groupes juifs ultra- orthodoxes ont m\u00eame engag\u00e9 le mois dernier un proc\u00e8s contre la France, mais Paris ne veut pas c\u00e9der et en rouvrant le Tombeau des rois au public : la France souhaite aussi adresser un signe de bonne volont\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 juive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nMais comment se fait- il que la France poss\u00e8de un site si prestigieux en plein J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nEn fait, ce sont les m\u00e9andres de l'histoire, le Tombeau des rois a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par des banquiers fran\u00e7ais les Pereire en 1886 \u00e0 une riche h\u00e9riti\u00e8re d'origine juive, \u00e0 l'\u00e9poque, J\u00e9rusalem \u00e9tait encore sous le joug ottoman et les fr\u00e8res Pereire ont ensuite donn\u00e9 le terrain \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise, un terrain fouill\u00e9 par les arch\u00e9ologues on croyait d'ailleurs que c'\u00e9tait le Tombeau des rois David et Salomon, ce n'\u00e9tait pas le cas, mais \u00e7a quand m\u00eame valu le transfert du sarcophage d'une reine vers le mus\u00e9e du Louvre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nAlors, avec la r\u00e9ouverture du Tombeau des rois Bernard, les tensions vont retomber bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nOn l'esp\u00e8re, on l'esp\u00e8re, mais la France craint que ce lieu devienne exclusivement religieux comme \u00e7a, l\u00e0, comme cela se passe parfois J\u00e9rusalem et le Tombeau est situ\u00e9 en plus de dans les quartiers palestiniens annex\u00e9s en 1967 par l'\u00c9tat h\u00e9breu la France donc \u00e9viter des complications politiques avec les autorit\u00e9s palestiniennes, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [80%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Hitler pour notre chronique et une journ\u00e9e Religions applaudir des 2 journ\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T05:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88B30959-7149-4932-A70B-A16CC35FF34F", "internalArchiveId": "88B30959-7149-4932-A70B-A16CC35FF34F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes (INVITE REDACTION 28.06 CEDRIC DESTRAZ)  C\u00e9dric Destraz, direct studio Lausanne\r\n Xavier Alonso, direct studio Lausanne\r\nTEASER CEDRIC DESTRAZ\r\nD\u00e8s le 3 juillet et jusqu'au 21 juillet, \u00e0 Savigny,\r\n203 jeunesses du canton de Vaud s'affrontent\r\ndans des jouxtes sportives mais surtout c\u00e9l\u00e8brent un mode de vie :\r\nl'esprit des campagnes.\r\nPour les 100 ans de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des Jeunesses campagnardes,\r\nla manifestation a vu grand : 130'000 personnes sont attendues pour ce qui ressemble\r\n\u00e0 un Pal\u00e9o rural avec concert, spectacles d'humour et matchs aux cartes.\r\nBudget : plus de 3 millions.\r\nLe pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration vaudoise C\u00e9dric Destraz pilote les r\u00e9jouissances de cet anniversaire  concoct\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles.\r\nC\u00e9dric Destraz, BONJOUR \r\n- La F\u00eate du 100e , f\u00eate de la d\u00e9mesure a titr\u00e9 24heures, d\u00e9marre mercredi, vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n- Pal\u00e9o et Montreux attirent d\u00e9sormais des \u00ab vieux \u00bb, la fameuse \u00ab gentrification \u00bb. Savigny 2019 est l'\u00e9v\u00e9nement qui va r\u00e9unir le pluss de moins de 30 ans de Suisse romande ? \r\n- Quel est le portrait robot du jeune qui participe ?\r\n- Pas mari\u00e9s - Homme ? Femme ? \u00e7a reste un endroit o\u00f9 on drague  \r\n- Les soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse mixtes d\u00e8s 1919 ?\r\n- Les Girons de jeunesse ont lieu tous les ans dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions vaudoises. La Cantonale a lieu tous les 5 ans. Et Savigny 2019 est une Cantonale sp\u00e9ciale \u00e9videmment.\r\n- Il y a eu en mai, un volet plus officiel, avec un spectacle jou\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu et une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle a particip\u00e9 le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin ? \r\nFESTIF :  La f\u00eate de Jeunesse, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le lieu de la 1re cuite ? C\u00f4t\u00e9 alcool : Vous annoncez 45'000 litres de bi\u00e8re.\r\nQuels dispositifs sont pr\u00e9vus pour les conducteurs fatigu\u00e9s ou qui ont bu ?\r\nSPORT : A Savigny, on y verra quoi pour ceux  qui ne connaissent pas ce monde ? Tout d'abord, l'aspect sportif ? Tournoi de Volley mixte ?\r\nAnimations culturelles : \r\nSpectacles humour avec Nathalie Devantay, + Lambiel.  // Op\u00e9ra avec la Route lyrique, une production de l'Op\u00e9ra de Lausanne. + Chippendales.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, L'arriv\u00e9e des Rurbains, ces urbains qui vivent \u00e0 la campagne, aurait dop\u00e9 les effectifs des Jeunesses. Vous le confirmez ? Mais ce ne sont pas les nouveaux venus qui s'inscrivent mais les habitants historiques qui sentent le besoin de consolider leur identit\u00e9, c'est vrai ?\r\n\tVous sentez qu'un certain mode de vie, un certain esprit, est menac\u00e9 par la mondialisation ?\r\nLa jeunesse, c'est l'endroit o\u00f9 on acquiert ces valeurs, ou on va \u00e0 la Jeunesse parce qu'on a ses valeurs ? \r\nC\u00f4t\u00e9 POLITIQUE - Parti radical ou UDC. ? \r\nEst-ce que je peux trouver un stand de Terre des Hommes  ou d'Amnesty International ?", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes", "L'invit\u00e9 de La Matinale - C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes / LME_2019-06-28T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes / LME_2019-06-28T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10521917", "ece-10521888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:21:18Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va parler \u00e0 pr\u00e9sent du 100\u00e8me anniversaire de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes avec son pr\u00e9sident, C\u00e9dric Destraz, qui est avec nous, Xavier Alonso c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nC\u00e9dric Destraz, bonjour, bonjour la f\u00eate du 100\u00e8me, la f\u00eate de la d\u00e9mesure a titr\u00e9 24 heures elle d\u00e9marre mercredi, vous \u00eates pr\u00eats, on est pr\u00eat et confiant et confiant cette manifestation apr\u00e8s Pal\u00e9o et Montreux sera quelque part la 3\u00e8me plus grande manifestation en plein air cet cet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande, or pal\u00e9o et Montreux attirent d\u00e9sormais des vieux la fameuse gentrification donc Savigny 2019 sera l'\u00e9v\u00e9nement qui va r\u00e9unir le plus de moins de 30 ans d'en Suisse romande, on est bien d'accord entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nNon, on attire aussi nous des anciens, des anciens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 magique, c'est qu'il y a cette parit\u00e9 entre jeunes et anciens qu'puis \u00e7a fonctionne super belle convivialit\u00e9 c'est quoi le portrait robot du jeune qui participe, alors je pense que le portrait du jeune ou de la jeune au final du le portrait robot bah bah, \u00e7a reste un ah je ne sais pas ce qu'il a qu'a, en tout cas \u00e0 25 ans qui a passablement sportif qui adorent se rencontrer avec ses ses amis pour vivre de riches moments festifs \u00e9galement sportif il travaillent en g\u00e9n\u00e9ral, soit il vient de finir son apprentissage o\u00f9 il est encore tout juste aux \u00e9tudes et puis je pense qu'il a pris, en tout cas une semaine voire 2 semaines pour cette f\u00eate de cong\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nBon, carr\u00e9ment, et vous pr\u00e9cisez justement les 2 sexes, et vous me corrigerez si je me trompe, les soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse sont mixtes depuis 1919 mais finalement, il faut \u00eatre c\u00e9libataire pour pour \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse, donc \u00e7a reste un endroit o\u00f9 on drague, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\n\u00e7a reste un endroit o\u00f9 on drague, oui il faut il ne faut pas se voiler la face en effet et puis bah voil\u00e0, il y a, il y a des jeunes de 16 ans \u00e0 25 ans, je crois que n'importe o\u00f9, tout jeune, d\u00e8s le moment o\u00f9 c'est, c'est porteur de rencontre Mahamat voil\u00e0 c'est c'est positif pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [87%] :\r\nD'accord, on parlera du c\u00f4t\u00e9 sportif et du c\u00f4t\u00e9 animations culturelles, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 festif, la f\u00eate de Jeunesse et en g\u00e9n\u00e9ral aussi le lieu au on prend sa premi\u00e8re cuite, l'alcool, comment est, est-ce que vous allez g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [90%] :\r\nAlors on a des moyens de pr\u00e9vention qui sont mis en place et mis \u00e0 disposition depuis bon nombre d'ann\u00e9es, on a un camping qui est qui, install\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de de soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse qui viennent avec leurs roulottes leur caravane pour qu'elle puisse rester bah voil\u00e0 durant le week- end pour qu'elles \u00e9vitent en fait de vous inciter les jeunes \u00e0 dormir sur place, on est bien compl\u00e8tement, compl\u00e8tement et m\u00eame la petite nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, au camping, c'est qu'il y a m\u00eame une \u00e9picerie pour \u00e9viter, encore moins que les jeunes \u00e0 l'acheter pour leurs grillade ou autre, qu'elle partent \u00e0 l'ext\u00e9rieur en voiture, donc il y a vraiment tout qui est sur place et puis apr\u00e8s, en mati\u00e8re de de covoiturage aussi il y a, il y a des bus, on a un partenaire avec avec le TCS ou qui mettent \u00e0 disposition des bus pour voil\u00e0 pour que les jeunes se d\u00e9placent dans la r\u00e9gion, et puis qu'ils \u00e9vitent d'utiliser leur voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 sportif, on me dit que le c\u00f4t\u00e9 sportif et de moins en moins fort, mais on y verra quoi, comme sport qu'on comprenne bien pour ceux qui ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 ce genre de manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs sports il y a des sports qui sont vraiment expr\u00e8s pour les membres qui font partie de la f\u00e9d\u00e9ration et puis d'autres sports qui sont vraiment ouvert \u00e0 tous dans les sports qui sont purement f\u00e9d\u00e9r\u00e9s comme on les appelle, il y a les sports phare qui sont le Tir \u00e0 la corde la lutte f\u00e9d\u00e9rer ensuite, on a le foot l'athl\u00e9tisme, le volley f\u00e9minin et la course \u00e0 pied, donc \u00e7a c'est tous les sports que les les membres actifs peuvent participer et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 vous m\u00eame, vous pouvez participer, par exemple, l'eau Volley mixte au tournoi de frisbee il y aura \u00e9galement du badminton qui cartonne, les inscriptions sont compl\u00e8tes, on aura \u00e9galement un concours de rame sur le lac L\u00e9man donc voil\u00e0 plein d'activit\u00e9s, \u00e7a sort tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nDonc \u00e7a c'est des animations sportives, grand public, mais il aura quand m\u00eame une esp\u00e8ce de comp\u00e9tition et \u00e0 la fin il y a une jeunesses vaudoises qui va gagner le 1er prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [90%] :\r\nExactement pour ces sports, vraiment, a dit Federer ou la remise des prix et le dimanche 21 juillet sous la grande cantine et puis l\u00e0- bas, les gens, j'imagine, c'est en tout cas les vainqueurs seront honor\u00e9s de d'avoir gagn\u00e9 durant cette ann\u00e9e d'anniversaire ce Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nNous et pour les animations culturelles, qu'est ce qui a de nouveau cette ann\u00e9e parce que j'ai regard\u00e9 votre programme, c'est vraiment le grand \u00e9cart avec des spectacles d'humour notamment Nathalie de vanter avec Yann Lambiel etc, il y aura du rock, de l'\u00e9lectro, mais il y a aussi l'Op\u00e9ra avec la Route lyrique, une production de l'Op\u00e9ra de Lausanne qui sera pr\u00e9sente et les and Health, c'est vraiment du guide tr\u00e8s, tr\u00e8s grand \u00e9cart \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [84%] :\r\nAlors c'est du grand \u00e9cart, mais on a voulu voil\u00e0 se lancer dans dans ce d\u00e9fi -l\u00e0, on sait qu'on attire aussi beaucoup de monde qui vient de passablement d'horizon l'Op\u00e9ra je pensais plus le plus grand \u00e9cart qu'on peut, qu'on peut remarquer, et puis c'est eux qui nous ont approch\u00e9s puis lanc\u00e9 le d\u00e9fi de de les amener sous cette cantine et puis on esp\u00e8re que \u00e7a ravira certains puis que \u00e7a, \u00e7a permettra aussi d'd\u00e9couvrir de nouvelles heures \u00e0 notre public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [97%] :\r\nParce qu'on est bien d'accord, il y a des des \u00e9v\u00e9nements pendant les 19 jours tous les jours \u00e0 partir de mercredi, il y a quelque chose qui se passe sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [93%] :\r\nSavigny exactement tous les soirs, tous les jours, donc voil\u00e0 c'est ouvert non Stop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nEt si on parle des jeunesses, justement, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'arriv\u00e9e des des rurbains ces urbains qui vivent alors \u00e0 la campagne aurait dop\u00e9 les effectifs des jeunesses, c'est quoi, c'est des nouveaux venus qui profite pour s'int\u00e9grer, ou c'est les historiques qui qui qui se r\u00e9unissent plus fortement pour se consolider pour faire identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors je pense depuis tout temps, les historiques comme Mouffe comme vous le dites, bah sont sont fiers de leur leur origine, leur identit\u00e9 donc viennent automatiquement dans dans ces soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse et puis on a justement ces ces urbains qui viennent en campagne et puis qui m'a qui augmente, logiquement, le nombre de membres dans les soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse c'est c'est en une sorte de terre d'accueil, puis c'est un facilitateur d'int\u00e9gration pour ces jeunes qui connaissent des fois peu la campagne ces mouvements puis \u00e7a leur permet de faire des du sport, des activit\u00e9s, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nEst ce que vous sentez que ce mode de vie cet esprit campagnard et menac\u00e9 en ce moment par la mondialisation, on en parle, j'ai lu \u00e7a sous la plume d'un sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [87%] :\r\nAlors que ce menac\u00e9, je suis, je suis pas certain \u00e9tat maintenant, on a aussi ce ce go\u00fbt du terroir, ses ses origines qui reviennent ce c\u00f4t\u00e9 artisanal, on aime bien les produits locaux les, les, les produits vraiment voil\u00e0 de de la r\u00e9gion et je pense que \u00e7a c'est un signe aussi bah, qui permet de d'observer quand m\u00eame qu'on qu'on est toujours attach\u00e9 \u00e0 notre \u00e0 notre identit\u00e9 \u00e0 notre village \u00e0 nos valeurs \u00e0 la proximit\u00e9 donc je dirais pas qu'il est compl\u00e8tement menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [77%] :\r\nEt ce qui est un c\u00f4t\u00e9 politique aussi dans ces Jeunesse, c'est ce qu'on est plut\u00f4t \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier en ce qu'on vers le parti radical voir vers l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nAlors c'est une question qui revient souvent, nous la f\u00e9d\u00e9ration, on sait qu'on est clairement \u00e0 politique ont fait aucune publicit\u00e9 pour pour un parti qu'il soit de gauche ou de droite, maintenant c'est vrai que les valeurs qu'on a de de tradition de d'attache \u00e0 nos racines, etc, se rapproche en effet plus des des partis de droite qui pr\u00f4nent cet aspect -l\u00e0, donc, logiquement, on pourrait plus facilement nous mettre cette casquette l\u00e0 bien que dans nos d\u00e9bats dans nos discussions \u00e0 l'Inter, des soci\u00e9t\u00e9s de Jeunesse, on parle de tout et de rien, tous partis confondus, et puis je pense que c'est aussi une de nos nos richesses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [89%] :\r\nOn est bien d'accord sur le terrain du du de, de Savigny 2019, alors on ne va pas trouver un stand de Terre des Hommes ou d'Amnesty International, non et non plus dans un parti de droite ou voil\u00e0 dire d'accord, il y a pas de tr\u00e8s bien cette f\u00eate du du, du, du, du 100\u00e8me, elle, elle est, elle est pr\u00e9sent\u00e9e comme celle de la d\u00e9mesure est ce qu'il y a pas un risque que les prochains n'arrive pas \u00e0 faire aussi bien et que, et que il y a une surench\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que le titre par le titre me parle aussi, c'est aussi une une alerte, un pour le bureau central de la F\u00e9d\u00e9ration pour le comit\u00e9, c'est : c'est \u00e0 savoir comment, comment la la suite l\u00e0, on a une \u00e9quipe de jeunes dans dans la construction, ils sont b\u00fbcherons charpentiers, donc ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire des des constructions immense mais mais magnifique de qualit\u00e9 donc maintenant c'est \u00e0 nous aussi de de bien cadrer dans nos cahiers des charges dans le r\u00e8glement de ce qu'on veut et puis vraiment d'inciter les jeunes \u00e0 faire en sorte de produire quelque chose en lien avec leurs capacit\u00e9s et pas et pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [95%] :\r\nCe sont 120 b\u00e9n\u00e9voles qui ont produit des milliers d'heures de travail, on est bien d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement 115 pour \u00eatre pr\u00e9cis, avec un quota d\u00e9but mars de 30000 39 1000 heures de travail purement b\u00e9n\u00e9vole et c'est vous qui g\u00e9rer tout \u00e7a, vous \u00eates b\u00e9n\u00e9vole comme tous le comit\u00e9, alors moi j'ai j'ai vraiment la la pr\u00e9sidence de la fa\u00eeti\u00e8re oui parce il y a, il y a un pr\u00e9sident d'organisation qui g\u00e8re vraiment le la f\u00eate donc voil\u00e0 on on se conseille \u00e0 pied puis \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [86%] :\r\nEt les baies, alors il y a un budget de 3 millions et ce qu'il y a des b\u00e9n\u00e9fices qui sont attendus \u00e0 ces b\u00e9n\u00e9fices ils vont o\u00f9 ils sont redistribu\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [89%] :\r\nAlors on esp\u00e8re qu'il y ait des des b\u00e9n\u00e9fices maintenant ben on joue aussi avec la m\u00e9t\u00e9o, on sait, on sait jamais on voil\u00e0 on anticipe menac\u00e9 de de prendre nos pr\u00e9cautions et s'il y a b\u00e9n\u00e9fice ben on a la premi\u00e8re chose, c'est qu'on doit remercier nos b\u00e9n\u00e9voles, souvent en organisant un gros souper pour pour les 3 3500 b\u00e9n\u00e9voles qui qui seront venus \u00e0 travailler sur la f\u00eate, ensuite il y a, il y a aussi la la soci\u00e9t\u00e9 qu'on remercie ses 115 membres, un par un par un voyage pour voil\u00e0 pourquoi f\u00eater puis vraiment cette cette f\u00eate et puis apr\u00e8s la plupart des des b\u00e9n\u00e9fices restants s'il en reste encore \u00e7a va souvent soit pour des Oeuvres caritatives ou pour des actions diverses dans dans les villages, par exemple, je sais que certains en ont offert une nouvelle place de jeux au village, porteur de la Fed, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont plaisants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [91%] :\r\nBon travail de b\u00e9n\u00e9voles, c'est c'est des vraies comp\u00e9tences qui sont acquises, ce que c'est quelque chose que vous arrivez \u00e0 valoriser, on parlera de votre cas personnel plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [90%] :\r\nD'accord, alors on essaie de plus en plus de les faire valoriser parfois c'est difficile parce que je dirais que le monde est et connu actuellement, mais peut-\u00eatre pas encore bien reconnu mais la F\u00e9d\u00e9ration actuellement on a on d\u00e9veloppe des dipl\u00f4mes pour toutes les personnes qui qui ont organis\u00e9 ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement, alors \u00e7a, \u00e7a reste la valorisation et non pas de la validation il y a pas un comit\u00e9 d'experts derri\u00e8re, mais voil\u00e0, au moins, le jeune peut montrer \u00e0 son employeur, ce dipl\u00f4me et puis apr\u00e8s, c'est \u00e0 lui de d\u00e9battre et d'argumenter : comme quoi, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire de grandes choses avec ses ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [91%] :\r\nEt, et, pour vous, par exemple, \u00e0 titre personnel, en tant que pr\u00e9sident de, de, de, de la fa\u00eeti\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai tremplin vous \u00e9tiez \u00e9lectricien depuis maintenant 2 ans, vous travaillez dans diff\u00e9rentes instances et notamment, vous vous occupez des b\u00e9n\u00e9voles des des Jeux olympiques de la jeunesse pour Lausanne en janvier 2020, est ce que vous songez un jour \u00e0 devenir \u00e9lectricien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que j'ai, seul l'avenir nous le dira, on verra bien, mais c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un beau tremplin et puis d'ailleurs, je je remercie l\u00e0 \u00e0 l'antenne le directeur qui qui m'a qui m'a fait cette place puis pour moi, chaque jour, c'est, c'est une chance, mais, mais d'avoir vu toutes ses comp\u00e9tences qu'on qu'on acquiert vraiment, vous \u00eates devenu un vrai manager sans passer par des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es en quelque sorte en quelque sorte c'est \u00e7a oui et puis je pense, l'exp\u00e9rience terrain l'exp\u00e9rience pratique, Bahamas, \u00e7a aide aussi parfois et puis quand on peut faire \u00e7a dans un cadre b\u00e9n\u00e9voles vraiment c'est apprentissage b\u00e9n\u00e9voles c'est c'est magnifique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [86%] :\r\nOn devient on devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec \u00e7a, j'ai vu que Guy Parmelin \u00e9tait pass\u00e9 \u00e9tait pass\u00e9 vous dire bonjour, lors de l'\u00e9v\u00e9nement officiel Beaulieu en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [88%] :\r\nAlors oui, il est pass\u00e9, il m'a pas parl\u00e9 de sa succession, puis, puis \u00e7a on verra, je sais pas, oui, c'est bien s\u00fbr qu'il y a, il y a des membres de Jeunesse hein qui qui ont fait des bonnes carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, comme on dit, et puis qui arrive apr\u00e8s aux instances politiques et puis, d'un c\u00f4t\u00e9, tant mieux aussi qu'on puisse mettre cet \u00e9tat d'esprit a quelque part dans ma dans cette politique, et puis, et puis voil\u00e0, c'est des comp\u00e9tences aussi qu'on apprend \u00e0 g\u00e9rer des assembl\u00e9es, g\u00e9rer des d\u00e9c\u00e8s etc au sein des jeunesses et puis qu'apr\u00e8s qu'on peut reporter au niveau politique, au niveau professionnel, C\u00e9dric Destraz, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T06:15:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Destraz, C\u00e9dric", "role": "pr\u00e9sident central de la FVJC, F\u00e9d\u00e9ration Vaudoise des Jeunesses Campagnardes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB8FFAD4-0B88-438C-817F-0DD4BFA236BF", "internalArchiveId": "FB8FFAD4-0B88-438C-817F-0DD4BFA236BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet du G20 s'est officiellement ouvert \u00e0 Osaka au Japon", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 2\r\n\r\nLe sommet du G20 s'est officiellement ouvert \u00e0 Osaka au Japon  *** EGF. Le sommet du G20 a officiellement d\u00e9but\u00e9 ce matin \u00e0 Osaka, au Japon. Climat, protectionnisme, relations commerciales\u00a0: les sujets de crispation et de potentielles fractures ne manquent pas. Et l'attention va notamment se porter sur le duo vedette de cette r\u00e9union\u00a0: les pr\u00e9sidents Trump et Xi qui doivent se rencontrer demain en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. Et pour la presse, Patrick Chaboudez, les enjeux sont particuli\u00e8rement importants. \r\nEl Pa\u00efs donne le ton.  C'est l'un des G20 les plus compliqu\u00e9s depuis la Grande R\u00e9cession, la crise financi\u00e8re de 2008. et Donald Trump y est pour beaucoup. Dans une tentative de plaire au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Shinzo Abe cherche \u00e0 r\u00e9duire les engagements environnementaux et les critiques du protectionnisme dans le communiqu\u00e9 final. \r\nEt ce n'est pas le seul geste du premier ministre japonais. Le New York Times nous montre le graphique\u00a0: simple, une page, en rouge, blanc, bleu. aux couleurs am\u00e9ricaines. qu'il a donn\u00e9 \u00e0 Donald Trump. montrant les 5 investissement japonais suppl\u00e9mentaires aux Etats-Unis. en JUSTE UN MOIS. en lettre majuscule. On dirait un tweet du locataire de la Maison Blanche. Les sommes ne sont pas \u00e9normes note le quotidien. mais ce n'est pas ce qui compte. Shinzo Abe a compris que le moyen d'apaiser Donald Trump est de lui dire qu'on d\u00e9pense de l'argent aux Etats-Unis.\r\n*** EGF. Et l'un des moments cl\u00e9s de ce G20 sera donc la rencontre entre les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et chinois.\r\nSur fond de crise commerciale. Avec peut-\u00eatre une tr\u00eave temporaire, si l'on croit le South China Morning Post. Pas de nouvelle salve de taxes douani\u00e8res de la part des Etats-Unis. C'\u00e9tait, selon le quotidien, la condition fix\u00e9e par P\u00e9kin pour la rencontre demain entre Xi Jinping et Donald Trump. \r\nLes relations commerciales Chine-\u00c9tats-Unis ont besoin de dialogue et d'\u00e9galit\u00e9. titre le China Daily. P\u00e9kin a exhort\u00e9 les \u00c9tats-Unis \u00e0 mettre fin \u00e0 leurs mauvaises pratiques et \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes existants par le dialogue et la coop\u00e9ration sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec la Chine.. Et le quotidien officiel chinois ne manque pas de mentionner que 96 pc de quelques 300 repr\u00e9sentants d'entreprises am\u00e9ricaines se sont dit oppos\u00e9s aux tarifs lors d'audience au Congr\u00e8s \u00e0 Washington.\r\nCe n'est pas de G20, mais de G2 qu'il faudrait parler. Une fois encore, note la FAZ, avec ces menaces tarifaires, Donald Trump a donn\u00e9 une telle importance \u00e0 sa rencontre avec Xi Jinping qu'elle domine d\u00e9j\u00e0 ce sommet. Le bilat\u00e9ralisme des deux grands pays industrialis\u00e9s surpasse les efforts multilat\u00e9raux pour parvenir \u00e0 un consensus. Pas surprenant d\u00e8s lors que beaucoup estime que le G20 est en crise.\r\n*** EGF. Le G20, c'est un m\u00e9lange. Il y a des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales. mais pas que. si l'on pense \u00e0 la Chine ou \u00e0 la Russie. \r\nDont le pr\u00e9sident Vladimir Poutine annonce clairement que les \u00ab\u00a0valeurs lib\u00e9rales sont devenues obsol\u00e8tes\u00a0\u00bb.  Grande photo et citation en Une du Financial Times qui publie une longue interview exclusive avec le patron du Kremlin. La pens\u00e9e lib\u00e9rale est d\u00e9pass\u00e9e, dit-il, parce qu'elle entre en conflit avec l'int\u00e9r\u00eat de la majorit\u00e9 \u00e9crasante de la population\u00a0\u00bb. \r\nIl critique vertement la politique lib\u00e9rale d'Angela Merkel face \u00e0 l'immigration. une erreur monumentale selon lui. \r\nSur les op\u00e9rations militaires russes en Syrie. Il fait ce constat\u00a0: nos forces arm\u00e9es ont acquis une exp\u00e9rience pratique qu'elles n'auraient pas pu obtenir lors d'exercices en temps de paix.\r\nEt ces propos sur Donald Trump\u00a0: ce n'est pas un politicien de carri\u00e8re. c'est une personne talentueuse. et il sait tr\u00e8s bien ce que ses \u00e9lecteurs attendent de lui.\r\nEt ce coup de griffe \u00e0 l'\u00e9gard des Britanniques, dont le prochain dirigeant sera choisi par les seuls membres du parti conservateur. Chez nous, le choix est toujours fait par le peuple russe.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521870", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le sommet du G20 s'est officiellement ouvert \u00e0 Osaka au Japon / TUM_2019-06-28T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T07:21:10Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe sommet du G20 a officiellement commenc\u00e9 ce matin \u00e0 Osaka au Japon, climat protectionnisme relations commerciales, les sujets de crispation et de potentielles fractures ne manquent pas et la tension va notamment se porter sur le duo vedette de cette r\u00e9union les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains Trump et chinois Xi qui doivent se rencontrer en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate et pour la presse, Patrick Chaboudez, les enjeux sont particuli\u00e8rement importants oui El Pais donne le ton, c'est l'un des G20 20 les plus compliqu\u00e9s, depuis la grande r\u00e9cession : la crise financi\u00e8re, donc de 2008 et Donald Trump il est pour beaucoup dans une tentative de plaire au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Shinzo Abe, d'ailleurs, cherche \u00e0 r\u00e9duire les engagements environnementaux et les critiques du protectionnisme dans le communiqu\u00e9 final et ce n'est pas le seul geste du 1er ministre japonais, le New York Times, il monte le graphique Simple une page en rouge, blanc, bleu, aux couleurs am\u00e9ricaines, qu'il a donn\u00e9 \u00e0 Donald Trump montrant les 5 investissement japonais suppl\u00e9mentaires aux \u00c9tats-Unis en juste un mois, \u00e9crit en lettres majuscules, on dirait un tweet du locataire de la Maison Blanche, alors les sommes ne sont pas \u00e9normes, note le quotidien mais ce n'est pas ce qui compte, Shinzo Abe a compris que le moyen d'apaiser Donald Trump et de lui dire qu'on d\u00e9pense de l'argent aux \u00c9tats-Unis et puis l'un des moments cl\u00e9s de ce G20, ce sera donc cette rencontre entre pr\u00e9sident am\u00e9ricain chinois oui tout \u00e0 fait sur fond de crise commerciale, bien s\u00fbr, avec peut-\u00eatre une tr\u00eave temporaire, si l'on en croit le South China Morning Post, pas de nouvelle salve de taxes douani\u00e8res de la part des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait, selon le quotidien, la condition fix\u00e9e par P\u00e9kin pour la rencontre demain entre Xi Jinping et Donald Trump a les relations commerciales Chine- \u00c9tats-Unis ont besoin de dialogue et d'\u00e9galit\u00e9, c'est le titre du China Daily, P\u00e9kin a exhort\u00e9 les \u00c9tats-Unis \u00e0 mettent fin \u00e0 leurs mauvaises pratiques \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes existants par le dialogue et la coop\u00e9ration sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec la Chine et puis le quotidien officiel chinois ne manque pas de mentionner que 96 pourcent de quelque 300 repr\u00e9sentants d'entreprises am\u00e9ricaines se sont dit oppos\u00e9s aux tarifs lors d'audience cette semaine au Congr\u00e8s \u00e0 Washington et puis ce n'est pas de G20 mais de G2 qu'il faudrait parler une fois encore, note la Frankfurter Allgemeine et Zeitung avec ces menaces tarifaires Donald Trump a donn\u00e9 une telle importance \u00e0 sa rencontre avec Xi Jinping, qu'elle domine d\u00e9j\u00e0 ce sommet le bilat\u00e9ralisme des 2 grands pays industrialis\u00e9s surpasse les efforts multilat\u00e9raux pour parvenir \u00e0 un consensus, pas surprenant d\u00e8s lors, selon le quotidien que beaucoup estiment que le G 20 est en crise et puis Patrick Le G20 ben c'est un m\u00e9lange, hein, il y a des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales pas seulement si on pense pas \u00e0 la Chine justement ou \u00e0 la Russie oui, dont le pr\u00e9sident Vladimir Poutine annonce clairement que les valeurs lib\u00e9rales sont devenues obsol\u00e8tes, grande photo et citation en Une du fan je Times qui publie une longue interview exclusive avec le patron du Kremlin, la pens\u00e9e lib\u00e9rale est d\u00e9pass\u00e9e, dit -il, parce qu'elle entre en conflit avec l'int\u00e9r\u00eat de la majorit\u00e9 \u00e9crasante de la population Vladimir Poutine critique vertement la politique lib\u00e9rale d'Angela Merkel face \u00e0 l'immigration, une erreur monumentale, selon lui, et puis sur les op\u00e9rations militaires russes en Syrie, il fait ce constat, nos forces arm\u00e9es ont acquis une exp\u00e9rience pratique qu'elle n'aurait pas pu obtenir lors d'exercices en temps de paix ce propos aussi sur Donald Trump, ce n'est pas un politicien de carri\u00e8re, c'est une personne talentueuse et il sait tr\u00e8s bien ce que ses \u00e9lecteurs attendent de lui et puis pour finir, ce coup de griffe \u00e0 l'\u00e9gard des Britanniques, apr\u00e8s tout, c'\u00e9tait une interview fin dans une ge\u00f4le Times oui dans le prochain dirigeant sera choisi par les seuls membres du Parti conservateur, chez nous, dit Vladimir Poutine, le choix est toujours fait par le peuple russe, voil\u00e0 bien le peuple britannique aura sans doute entendu ou lu merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65CF8F8C-14C1-4CB8-888B-BE9DDF2C5428", "internalArchiveId": "65CF8F8C-14C1-4CB8-888B-BE9DDF2C5428", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les acteurs de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien se r\u00e9uniront \u00e0 Vienne", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes acteurs de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien se r\u00e9uniront \u00e0 Vienne 12h30: Nucl\u00e9aire irannien rencontre Vienne GiORDANI\r\nOn se rend \u00e0 Vienne..en Autriche, o\u00f9 a lieu en ce moment une rencontre entre l'Iran et les pays signataires de l'accord sur le nucl\u00e9aire. Apr\u00e8s le retrait des \u00e9tats unis on parle de la derni\u00e8re chance pour sauver cet accord. Les pays europ\u00e9en devraient proposer \u00e0 l'Iran un \u00e9largissement du syst\u00e8me qui permet de contourner les sanctions am\u00e9ricaines. Alors Lucien Giordani a vienne, vous \u00eates devant le palais ou a lieu cette conf\u00e9rence, comment se pr\u00e9sentent le chances de r\u00e9ussite de cette conf\u00e9rence ?\r\nEh bien lorsque nous avons vu les participants arriver tout \u00e0 l'heure ce n'\u00e9tait certainement pas l'euphorie, car les enjeux sont \u00e9normes et les possibilit\u00e9 de r\u00e9ussite minimes. D'abord il n'y a pas de d\u00e9cideurs politiques pr\u00e9sents. Les diff\u00e9rents partis sont repr\u00e9sent\u00e9s par leurs ambassadeurs. Il n'y a donc pas de d\u00e9cisions spectaculaires attendues.\r\nMais tout de m\u00eame vous l'avez dit la France et l'Allemagne veulent proposer \u00e0 l'Iran leur syst\u00e8me dit Instex. Depuis un an ils essayent de mettre au point une construction juridique qui permettrait de contourner les sanctions am\u00e9ricaines, du moins pour les denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Maintenant des fonds suppl\u00e9mentaires seraient disponible. \r\nMais l'Iran n'est pas tr\u00e8s chaud. Il s'agit certes de quelques millions d'euros.\r\nMais cela ne suffit pas pour subvenir aux besoins du pays.\r\nOui mais alors Lucien Giordani, en fait, que demande l'Iran ?\r\nEh bien j'ai pos\u00e9 la question tout a l'heure a un diplomate iranien proche de la d\u00e9l\u00e9gation officielle. Il m'a dit : c'est simple nous voulons avoir le droit de vendre notre p\u00e9trole.\r\nEt visiblement l'Iran a l'intention de discuter du paragraphe 26 de l'accord qui dit que l'Iran a le droit de ne pas respecter les dispositions de cet accord, si les sanctions ne sont pas lev\u00e9es comme pr\u00e9vu.\r\nAlors \u00e9videmment avec les nouvelles sanction am\u00e9ricaines, l'Iran ne se sent pas tenu \u00e0 la lettre de l'accord.\r\nC'Est pour cela aussi qu'il a annonc\u00e9 avoir l'intention de d\u00e9passer les quantit\u00e9s autoris\u00e9es d'uranium faiblement enrichit. Ce d\u00e9passement annonc\u00e9 pour ces jours-ci est tout \u00e0 fait symbolique. Car cela ne permettra pas \u00e0 l'Iran de construire sa bombe atomique.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521835", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les acteurs de l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien se r\u00e9uniront \u00e0 Vienne  / 12H30_2019-06-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T11:36:33Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend \u00e0 Vienne maintenant, en Autriche, o\u00f9 a lieu en ce moment une rencontre entre l'Iran et les pays signataires de l'accord sur le nucl\u00e9aire, apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, on parle de la derni\u00e8re chance pour sauver cet accord, les pays europ\u00e9ens devraient proposer \u00e0 l'Iran \u00e0 l'Iran un \u00e9largissement du syst\u00e8me qui permet de contourner les sanctions am\u00e9ricaines alors Lucien Giordani, vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Vienne vous \u00eates devant le palais o\u00f9 a lieu cette conf\u00e9rence comment se pr\u00e9sentent les chances de r\u00e9ussite de cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [90%] :\r\nEh bien tout \u00e0 l'heure, lorsque nous avons vu les participants arriver ce n'\u00e9tait pas vraiment l'euphorie d'abord, il n'y a pas de d\u00e9cideurs politiques pr\u00e9sents des diff\u00e9rents partis sont repr\u00e9sent\u00e9s par leur d'ambassadeurs, et donc il est clair, il n'y aura pas de d\u00e9cisions spectaculaires mais que eux- m\u00eame et Labidi, la France et l'Allemagne veulent proposer \u00e0 l'Iran leur tristesse, donc on appelle Instex depuis un an, il d\u00e9c\u00e8de de mettre au point une construction juridique qui permettrait de contourner les sanctions am\u00e9ricaines, du moins pour les denr\u00e9es de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 maintenant il faut suppl\u00e9mentaires seraient disponible mais l'Iran, de son c\u00f4t\u00e9 n'est pas tr\u00e8s chaud, il s'agit certes de quelques millions d'euros, mais cela ne suffit pas pour subvenir aux besoins de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nOh mais alors Lucien Giordani ont fait que demande l'Iran au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [92%] :\r\nEh bien, j'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, un diplomate iranien qui est proche de la d\u00e9l\u00e9gation officielle, il m'a dit : c'est un peu : nous voulons avoir le droit de vendre notre p\u00e9trole et visiblement Iran \u00e0 l'attention du discuter du fameux paragraphe 26 de l'accord, qui dit que l'Iran a le droit de ne pas respecter les dispositions de l'accord si les sanctions ne sont pas lev\u00e9es, comme pr\u00e9vu, alors, \u00e9videmment, avec 8 nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, l'Iran ne s'\u00e9tant pas du tout tenu \u00e0 la lettre de l'accord et c'est pour cela aussi qu'il a annonc\u00e9 avoir l'intention de d\u00e9passer les quantit\u00e9s autoris\u00e9es d'uranium faiblement enrichi de d\u00e9passement annonc\u00e9 pour ces jours- ci est tout \u00e0 fait symbolique, car il ne permettrait pas \u00e0 l'Iran de construire une bombe atomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [91%] :\r\nLucien Giordani, en Direct de Vienne, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4DF00EB-9321-403A-B774-EC9DF76C7979", "internalArchiveId": "D4DF00EB-9321-403A-B774-EC9DF76C7979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud s'attaque en profondeur \u00e0 la loi sur l'exercice des droits politiques", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe canton de Vaud s'attaque en profondeur \u00e0 la loi sur l'exercice des droits politiques 12h30: VD droits politique CLEMENT\r\nLe canton de Vaud veut s'attaquer en profondeur \u00e0 la loi sur l'exercice des droits politiques. Une loi qui date d'il y a 30 ans. Objectifs : r\u00e9pondre aux attentes de la population, notamment en mati\u00e8re de transparence de la vie politique. Mais aussi faciliter l'organisation des scrutins \u00e0 tous les niveaux : communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral.  Sarah Cl\u00e9ment, avec cette r\u00e9vision, la communication du canton, lors de campagnes de votation, sera plus claire....\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le canton se limitait \u00e0 publier une brochure informative. Il pourra par la suite, \u00eatre plus proactif, en participant \u00e0 des d\u00e9bats ou en communiquant sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour autant qu'il soit objectif, transparent et proportionnel. Autre nouveaut\u00e9, le Conseil d'Etat pourra prendre position lors de votations communales, mais dans des cas particuliers. B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat en charge des institutions.\r\n  0'26''\r\nPas question d'intervenir dans toutes les votations communales. Les int\u00e9r\u00eats du canton devront \u00eatre directement concern\u00e9s par l'objet du scrutin. \r\n*** Sarah, dans les autres grands changements, il y a aussi un volet sur la transparence de la vie politique\r\nLes partis politiques devront publi\u00e9s leurs comptes annuels et leurs d\u00e9penses de campagne. Quand aux dons vers\u00e9s par des personnes morales, comme les soci\u00e9t\u00e9s, ils seront syst\u00e9matiquement communiqu\u00e9s. Pour que les citoyens soient au courant des possibles influences sur les partis. \r\nCette r\u00e9vision de la loi est d\u00e9sormais en consultation jusqu'au 30 septembre. Les partis politiques, les associations et la Commission des jeunes du canton vont donc faire part de leurs suggestions. Puis, il faudra encore passer entre les mains du Grand Conseil.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521836", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud s'attaque en profondeur \u00e0 la loi sur l'exercice des droits politiques / 12H30_2019-06-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T11:36:34Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse, le canton de Vaud veut s'attaquer en profondeur \u00e0 la loi sur l'exercice des droits politiques, une loi qui date d'il y a 30 ans, alors l'objectif, c'est de r\u00e9pondre aux attentes de la population, notamment en mati\u00e8re de de transparence de la vie politique mais aussi faciliter l'organisation des scrutins \u00e0 tous les niveaux communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral Sarah Cl\u00e9ment avec cette r\u00e9vision, la communication du canton lors de campagnes de votation, h\u00e9 bien sera plus clair, h\u00e9 oui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le canton se limitait \u00e0 publier une brochure informative, par la suite, il pourra \u00eatre plus proactif, en participant \u00e0 des d\u00e9bats ou en communiquant sur les r\u00e9seaux sociaux, pour autant qu'il soit objectif transparent et proportionnel, autre nouveaut\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat pourra prendre position lors de votations communales, mais dans des cas particuliers \u00e9coutez B\u00e9atrice M\u00e9traux Conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nIl doit y avoir un int\u00e9r\u00eat particulier, exemple le m\u00e9tro lausannois il y aura peut-\u00eatre une votation sur l'extension du m\u00e9tro le canton un int\u00e9r\u00eat dans l'extension de ce m\u00e9tro parce que \u00e7a correspond \u00e0 la politique voulue par le Conseil d'\u00c9tat par la population, de d\u00e9velopper les transports publics de d\u00e9velopper les r\u00e9gions etc etc, et l\u00e0 le canton pourrait avoir cet int\u00e9r\u00eat et \u00e0 ce moment -l\u00e0 intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nPas question d'intervenir dans toutes les votations communales, les int\u00e9r\u00eats du canton devront \u00eatre directement concern\u00e9s par l'objet du scrutin Sarah dans les autres grands changements il y a aussi un volet sur la transparence de la vie politique, les partis politiques devront publier leurs comptes annuels et leurs d\u00e9penses de campagne quant aux dons vers\u00e9s par des personnes morales, comme les soci\u00e9t\u00e9s, par exemple, h\u00e9 bien ils seront syst\u00e9matiquement communiqu\u00e9s pour que les citoyens connaissent l'existence de tous les Liens d'int\u00e9r\u00eats possible alors cette r\u00e9vision de la loi et maintenant en consultation jusqu'au 30 septembre les partis politiques, les associations et la Commission des jeunes du canton vont faire part de leurs suggestions et puis il faudra encore passer entre les mains du Grand Conseil Sarah Cl\u00e9ment de notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E83875E4-F601-4961-9946-A47911DD4D1A", "internalArchiveId": "E83875E4-F601-4961-9946-A47911DD4D1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : Best of des invit\u00e9s", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Dans la chronique Si j'\u00e9tais \u00e9lu on a pu constater, au fil des semaines, que le climat et l'environnement, caracolent en t\u00eate des pr\u00e9occupations de nos invit\u00e9s. Mais de temps en temps, ils font preuve d'une imagination d\u00e9bordante. Voici un remix de quelques r\u00e9ponses un peu plus farfelues avec dans l'ordre d'apparition, le sociologue Alexandre Camus, le policier Daniel Favre, les programmateurs Ababakar et Batmarie, l'architecte Stefan Rudy et l'\u00e9crivain Jo\u00ebl Jenzer. ", "durationSec": 179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Favre, Daniel (policier)", "Camus, Alexandre", "Rudy, Stefan", "Ababakar et Batmarie", "Jenzer, Jo\u00ebl"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-30T14:39:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "Collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Camus, Alexandre", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Daniel (policier)", "role": "policier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jenzer, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ababakar et Batmarie", "role": "organisateurs du festival des Etranges nuits du cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rudy, Stefan", "role": "architecte", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D122D700-D8ED-4F37-ADD8-1D58817E2D96", "internalArchiveId": "D122D700-D8ED-4F37-ADD8-1D58817E2D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Viola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nViola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux   \r\n(Nous vous l'annoncions de ce matin dans notre matinale...)\r\nViola Amherd rencontrera mardi prochain.. Dominique Blanc, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football (ASF)...pour aborder la question de la lutte anti-hooligan.\r\nLa minsitre des sports souhaite am\u00e9liorer la lutte contre la violences dans les stades.\r\nEt les instances du football suisse \u00e0 la suite du pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin planchent....sur une initiative populaire pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 lors des manifestations sportives.\r\nAlors faut-il mettre en place de nouvelles lois pour mieux lutter contre le hooliganisme en Suisse, on en parle avec \r\nALAIN RIBAUX, conseiller d'Etat PLR du canton de Neuch\u00e2tel, et vice-pr\u00e9sident de la comission des sanctions de l'Association suisse de football.\r\nLa conseill\u00e8e f\u00e9d\u00e9rale s'en m\u00eale, l'Associaton suisse de football donne de la voix, c'est la preuve que les cantons n'en font pas assez conre le hooliganisme ?\r\n- Tous ces matchs suspendus...ce printemps, \u00e0 Sion et \u00e0 Lucerne...face \u00e0 l'intrusion de certains \"pseudo-supporters\"  Il y a un probl\u00e8me de hooliganisme en Suisse?\r\n\t\t(Oui, on a cru il y a 30 ans que c'\u00e9tait cantonn\u00e9 \u00e0 l'Angleterre, mais c'est un vrai probl\u00e8me)\r\n- Chrsitian Constanti et l'association Suisse de football parlent de lancer une initiative populaire si les cantons n'arrivent \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne ...  \u00e7a veut bien dire que vous n'avez pas su g\u00e9rer la situation \r\n-  C'est une tentative de pression de Christian Constantin?\r\n- Aujourd'hui, le texte sur lequel on s'appuie pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades ..qui fait r\u00e9f\u00e9rence est un concordat intercantonal. Il permet des interdictions de stade, des interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre. Est-ce \r\nque c'est suffisant? \r\n- Le concordat permet aussi d'obliger des personnes interdites de stade. \u00e0 se pr\u00e9senter dans un poste de police avant les matchs... mesure est tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9e : moins d'une centaine de cas en Suisse. Est-ce qu'on devrait davantage user de cette mesure?\r\n- On a les instruments suffisants? Mais on ne les applique pas suffisamment...ou suffisamment bien?\r\n- Comment faire pour mieux identifier les fauteurs de trouble?\r\n\t(Cam\u00e9ras dans les stades, si\u00e8ges num\u00e9rot\u00e9s et nominatifs ...)\r\n- Vous \u00eates membre de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police...on manque pas de coordination aujourd'hui dans la lutte anti-hooligan en Suisse?\r\n- Qui est responsable de cette mauvaise gestion des hooligans? Les clubs, les instances du football suisses, les politiques?\r\n- En Valais procureur pendant les matchs ---\r\n- Lors des grands \u00e9v\u00e8nements...comme la Coupe du Monde...ou l'Euro...les billets sont bien souvent nominatifs. Est-ce qu'on devrait en Suisse...mettre en place un tel syst\u00e8me...avec le nom de l'acheteur inscrit sur le billet....pour faciliter l'identificatoin des supporters violents?\r\n- Vous \u00eates on l'imagine un suppoer de Neuch\u00e2tel-Xamax. Est-ce que malgr\u00e9 la violence de certains fans, vous aimez encore aller au stade?", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521853", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Viola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux / FOR_2019-06-28T18:02:00_developpement-4", "Forum du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:23Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nViola Amherd au rencontrera mardi prochain, Dominique Blanc, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football pour aborder la question de la lutte anti- hooligans, la ministre des Sports souhaite am\u00e9liorer la lutte contre la violence dans les stades et les instances du football suisse \u00e0 la suite du pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin planchent actuellement sur une initiative populaire pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 lors d'Amman infestation sportives alors dans ce contexte Faut -il mettre en place de nouvelles lois pour mieux lutter contre le hooliganisme en Suisse, on en parle avec Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR du canton de Neuch\u00e2tel, bonsoir monsieur oui bonsoir madame, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la commission des sanctions de l'Association suisse de football alors la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Amherd s'en m\u00eale, l'Association suisse de football donne de la voix, parle d'une initiative pour r\u00e9glementer les choses, c'est la preuve que les cantons ne font pas assez compte le hooliganisme non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC'est la preuve que \u00e7a bouge enfin et je me disais qu'il faudrait un \u00e9v\u00e9nement marquant pour que \u00e7a bouge enfin et cet \u00e9v\u00e9nement marquant et c'est vrai que \u00e7a laisse 2 matchs qui n'ont pas pu arriver \u00e0 leur terme, \u00e0 cause du comportement d'un certain nombre de ces pseudo- supporters. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nAlors Christian Constantin et l'Association suisse de football parlent de lancer une initiative populaire pour forcer les cantons \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, vous dites vous- m\u00eame, m\u00eame, enfin il y a une r\u00e9action il faut passer par quelle m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nChacun y va de son de son travail, ce qu'il faut, c'est d'une part, que chacun y aille vraiment et, d'autre part, que \u00e7a soit coordonn\u00e9 les cantons restent pas inactifs est de loin pas et, en particulier pour ce qui est de de Neuch\u00e2tel, que je connais bien, on a d\u00e9cid\u00e9 quand un des bons moyens et on essaye de partager cette vision avec les autres villes de Suisse, les autres cantons de Suisse, c'est d'identifier les les voyous qui qui g\u00e2che le plaisir des autres et des vrais supporters l'identification, c'est la garantie qu'on n'a pas, on ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une impunit\u00e9 sans autre on a eu 2 matchs \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes, le match contre Sion et celui contre Grasshopper enfin un des 2 matches conditions un des 2 matchs contre Grasshopper dans les 2 cas, on identifier un certain nombre de de hooligans 52 dans le cas de patients qui ont eu des ordonnances p\u00e9nales, le proc\u00e8s est en cours pour 17 d'entre eux qui ont fait opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nAlors Alain Ribaux, le le concordat qui r\u00e8gle ces questions intercantonal hein pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades permet d'obliger certaines personnes interdites de stade \u00e0 se pr\u00e9senter dans un poste de police avant les matches, mais une s\u00e9rie de mesures qui est tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9e, est ce qu'on n'est pas en train un peu de mettre en place, th\u00e9oriquement, plan de mesures que finalement tout le monde les applique un peu \u00e0 la petite semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nVous avez parfaitement raison et lors de la derni\u00e8re rencontre \u00e9tait des chefs de de justice et police une interrogation est venu en se disant mais tiens il y a une bo\u00eete \u00e0 outils, pourquoi elle n'est pas mieux et et pourquoi selon vous alors, c'est justement ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, alors on dira que c'est encore pas grand- chose quand on d\u00e9cide de faire des \u00e9tudes, c'est qu'on est encore loin du compte, enfin, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de d'examiner pourquoi les les cantons ne donnait pas suite et c'est l\u00e0 que je dis ben Neuch\u00e2tel prend un peu d'avance Sion le Valais \u00e9galement dans le sens de l'identification et et de la coordination des des forces de police pour identifier les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [88%] :\r\nEst ce qu'il ne faut pas que finalement l'impulsion viennent maintenant du poids d'un point de vue f\u00e9d\u00e9ral puisque les cantons n'arrive pas \u00e0 appliquer les r\u00e8gles qui se mettent que finalement la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent les choses en main en pose un certain nombre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors je me r\u00e9jouis de l'intervention de de Madame Amherd apr\u00e8s, c'est un probl\u00e8me constitutionnel \u00e0 la la s\u00e9curit\u00e9 est du ressort des des cantons mais je pense qu'une coordination doit pouvoir intervenir une impulsion de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour moi est la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question pour vous, Alain Ribaux on sait notamment qu'au Royaume-Uni, tr\u00e8s souvent les les si\u00e8ges sont num\u00e9rot\u00e9es sont nominatifs dans les stades, ce qui permet d'identifier imm\u00e9diatement les fauteurs de trouble, ce qu'il faudrait pas appliquer cette mesure en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, mais il faut voir qu'en Angleterre, c'est en premi\u00e8re division, que \u00e7a se passe et que le probl\u00e8me est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 aussi par le prix des places mais \u00e7a va quand il stades sont pleins, quand les stades sont pas pleins, les gens se mettent n'importe o\u00f9 et on n'a toujours pas la bonne personne au bon endroit, enfin c'est c'est pas si simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [98%] :\r\nAlain Ribaux je vous remercie, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les vrais supporters de fautes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "Conseiller d'\u00c9tat PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58F01EA8-36C8-4966-8E47-2C1C67C9683B", "internalArchiveId": "58F01EA8-36C8-4966-8E47-2C1C67C9683B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Faut-il se m\u00e9fier des influenceurs?", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toyloy, Whitney ;St\u00fccklin, Marine\r\nD\u00e9bat entre Whitney Toyloy, ancienne Miss Suisse, mannequin et influenceuse, Arnaud Grobet, directeur de l'agence Emakina, sp\u00e9cialiste en marketing et communication digitale, et Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Faut-il se m\u00e9fier des influenceurs?    \r\n18h30, l'heure du d\u00e9bat.... Renaud Malik: \"Faut-il se m\u00e9fier des influenceurs?\" \r\nOui c'est pas tous les jours Esther que Roger Federer se retrouve vis\u00e9 par une plainte...\r\nEh bien c'est arriv\u00e9 cette semaine: la SKS, l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s aupr\u00e8s d'une commission f\u00e9d\u00e9rale...\r\nCe qui leur est reproch\u00e9, tout simplement, c'est de faire ce que font des dizaines de milliers de personnes \u00e0 travers le monde: du placement de produit plus ou moins d\u00e9guis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n  SON SQUEEZIE (RENAUD REPREND A PARTIR DE 0'16)\r\nC'est devenu un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9: les marques utilisent des personnalit\u00e9s plus ou moins connues pour promouvoir leurs produits sur instagram ou sur youtube... Ces gens on les appelle des influenceurs ou des influenceuses... Mais c'est un mod\u00e8le de marketing qui est parfois critiqu\u00e9, et qui est peu r\u00e9gul\u00e9...\r\nOn en parle ce soir avec l'ancienne Miss Suisse Whitney Toyloy, mannequin ET influenceuse...\r\nMais aussi avec Arnaud Grobet, codirecteur de l'agence Emakina, sp\u00e9cialiste en communication digitale...\r\nEt enfin avec Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la FRC... \r\nBonsoir, bienvenue!\r\n1)Federer, Tchoumitcheva et compagnie: des boucs \u00e9missaires?\r\n@marine st\u00fccklin, c'est toujours un peu risqu\u00e9 dans ce pays de s'en prendre \u00e0 Federer... D'apr\u00e8s vous pourquoi vos coll\u00e8gues al\u00e9maniques l'ont fait? Il y avait un peu l'envie de faire un exemple, d'attirer l'attention sur un probl\u00e8me plus large?\r\n@whitney toyloy, on a un probl\u00e8me aujourd'hui? Au-del\u00e0 des cas Federer, Tchoumitcheva et autres? \r\n(((((\"Il y a un probl\u00e8me\"... Et c'est une influenceuse qui nous le dit!))))))))\r\n@arnaud grobet Trop d'abus, trop d'exc\u00e8s, il faut remettre de l'ordre aujourd'hui? \r\n@arnaud grobet c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat du syst\u00e8me? Pourquoi c'est important pour les marques d'avoir recours \u00e0 des influenceurs, c\u00e9l\u00e8bres ou pas? \r\n2)Les influenceurs (et les marques) doivent-ils s'imposer des r\u00e8gles plus strictes? \r\n@Whitney Toyloy, vous participez \u00e0 ce syst\u00e8me, mais vous vous \u00eates fix\u00e9 des r\u00e8gles... Vous faites quoi concr\u00e8tement? \r\n--->Un petit mot-di\u00e8se \"Ad\", ou \"pub\", pour indiquer \u00e0 ceux qui vous suivent qu'il y a du placement de produit... Mais la plupart des gens font pas \u00e7a?\r\n@marine st\u00fccklin, c'est le minimum qu'on puisse demander \u00e0 un influenceur d'utiliser ce genre de mot-di\u00e8se? \r\n@whitney toyloy, si vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a, c'est parce que vous sentez une forte pression de la part des consommateurs? Il y a une demande toujours plus grande de transparence chez les usagers? \r\n@arnaud grobet les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux ont un vrai besoin de transparence... Mais est-ce que les marques ont vraiment envie de faire acte de transparence? elles ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 obliger les influenceurs \u00e0 \u00eatre plus transparents!!!!\r\n3)Quid des \"micro-influenceurs\"?\r\n@arnaud grobet, on a surtout parl\u00e9 des influenceurs connus et identifi\u00e9s... ceux qui sont suivis par des millions de personnes comme kim kardashian, ou par des dizaines de milliers comme vous whitney toyloy... Mais la tendance de plus en plus c'est de miser sur les tout petits influenceurs? en gros sur les anonymes?\r\n@marine st\u00fccklin, en gros c'est la marque de lave-linge qui va dire aux consommateurs... on est d'accord de vous pr\u00eater voire de vous offrir un de nos mod\u00e8les, si vous vous engagez \u00e0 en parler \u00e0 vos amis sur les r\u00e9seaux sociaux... c'est pas un peu inqui\u00e9tant, \u00e7a?\r\n@arnaud grobet... on met en danger le lien de confiance qui est \u00e0 la base de tout lien social!!\r\n((((Usagers sont pas na\u00effs... ah bon?)))))\r\n4)Une l\u00e9gislation \u00e0 renforcer? \r\n@marine st\u00fccklin On en revient \u00e0 cette plainte d\u00e9pos\u00e9e par l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de la FRC... Aupr\u00e8s de la commission f\u00e9d\u00e9rale de la loyaut\u00e9... qu'est-ce qui faut attendre d'une d\u00e9marche comme celle-l\u00e0?\r\nAujourd'hui on a besoin d'un cadre juridique plus strict? \r\n@arnaud grobet les pratiques \u00e9voluent \u00e0 toutes vitesse, c'est tr\u00e8s difficile pour les l\u00e9gislateurs de s'adapter... la loi aura toujours un train de retard? \r\n@whitney toyloy l'autor\u00e9gulation, \u00e7a suffit pas, faudra peut-\u00eatre aller plus loin?\r\nUn mod\u00e8le de marketing largement banalis\u00e9 mais toujours controvers\u00e9... On a donc parl\u00e9 ce soir des influenceurs et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer un peu plus de transparence dans leur activit\u00e9...\r\nMerci Whitney Toyloy, mannequin et influenceuse, Arnaud Grobet, sp\u00e9cialiste en communication digitale, Marine St\u00fccklin, de la FRC... Et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n******VIRGULE*******", "durationSec": 1076, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521862", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Faut-il se m\u00e9fier des influenceurs? / FOR_2019-06-28T18:02:00_debat", "Forum du 28.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Whitney Toyloy, ancienne Miss Suisse, mannequin et influenceuse, Arnaud Grobet, directeur de l'agence Emakina, sp\u00e9cialiste en marketing et communication digitale, et Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-10521862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:10Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nJ'ai, j'ai 18 heures 35 : l'heure du d\u00e9bat Renaud Malik Faut -il se m\u00e9fier des influenceurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nVa tous les jours, c'est-\u00e0-dire que Roger Federer se retrouve vis\u00e9 par une plainte, h\u00e9 bien c'est arriv\u00e9 cette semaine la SKS l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s aupr\u00e8s d'une commission f\u00e9d\u00e9rale, ce qui leur est reproch\u00e9 tout simplement, c'est de faire ce que font des dizaines de milliers de personnes \u00e0 travers le monde du placement de produit plus ou moins d\u00e9guis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [64%] :\r\nRien de fait Yendoula peu il restera et c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nDu un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9crit dans cette chanson de scouts ici qu'on entendait \u00e0 l'instant, les marques utilisent des gens, des personnalit\u00e9s plus ou moins connues pour promouvoir leurs produits sur les r\u00e9seaux sociaux sur instagram ou sur YouTube ces gens, on les appelle des influenceurs ou des influenceuse, mais c'est un mod\u00e8le de marketing qui est parfois critiqu\u00e9 qu'il est peu r\u00e9gul\u00e9, on en parle ce soir avec l'ancienne Miss Suisse Whitney Tohu Lloyd mannequin et influenceuse mais aussi avec Arnaud Grobet, codirecteur de l'agence Emakina, sp\u00e9cialiste en communication digitale, et enfin avec Marine St\u00fccklin responsable droit et politique \u00e0 la FRC bonsoir, bienvenue, sans \u00e7a, bonsoir, alors c'est c'est jamais compl\u00e8tement innocent est toujours un peu risqu\u00e9 @marine st\u00fccklin de s'attaquer \u00e0 Roger Federer dans ce pays, d'apr\u00e8s vous, pourquoi est -ce que vos coll\u00e8gues al\u00e9maniques l'ont fait ce qu'il avait la volont\u00e9 de faire un exemple pour mettre le doigt sur un probl\u00e8me plus large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [91%] :\r\nJe pense que vous avez raison c'est risqu\u00e9 de s'attaquer \u00e0 Roger Federer, qui est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des Suisses, le but du SKS \u00e9tait l\u00e0 d'\u00e9veiller un petit peu les consciences en pointant du doigt des personnalit\u00e9s qui, a priori font tout juste pour cr\u00e9er peut-\u00eatre un un pr\u00e9c\u00e9dent pour pour encourager aussi des personnalit\u00e9s un petit peu moins de d'adapter aussi leur pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [96%] :\r\nQu'est ce qu'on reproche pr\u00e9cis\u00e9ment par exemple \u00e0 Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [94%] :\r\nBah, on lui reproche de faire du placement de produits, c'est-\u00e0-dire de faire de la publicit\u00e9 sans sans le d\u00e9voiler, c'est un probl\u00e8me, le consommateur doit \u00eatre au courant qu'il est qu'il est qu'il est l'objet de de publicit\u00e9 et de communication commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [93%] :\r\nOn a un probl\u00e8me Whitney Toy Loy avec les influenceurs aujourd'hui, au-del\u00e0 des cas Federer Tchoumitcheva etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [83%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est pas tout le monde qui respecte \u00e7a beaucoup d'agences nous demandent en fait de pr\u00e9ciser que c'est une collaboration apr\u00e8s je pense que des moment donn\u00e9, on a des followers, on a une responsabilit\u00e9 qui est donc d'informer en fait notre public, h\u00e9 oui, c'est une collaboration qu'on soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au qu'on nous donne en \u00e9change un service ou des produits gratuitement, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nFederer est tout sauf un, un, un voyou, c'est quelqu'un dont on loue g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t le sens \u00e9thique il joue fair-play, comment \u00e7a se fait que il soit il se retrouve en quelque sorte pinc\u00e9 en train de faire du placement de produit sur Instagram. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [86%] :\r\nBon, je pense pas que c'est le but en fait de pointer, Roger Federer, je pense simplement comme comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, c'est de, peut-\u00eatre, un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral en fait plus large sauf c'est clair quand on entend le titre \u00e0 Roger Federer, ben les gens vont \u00e9couter, donc je pense, c'est plut\u00f4t pour \u00e7a que le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [94%] :\r\nDes abus, des exc\u00e8s, un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral Arnaud Grobet vous partez, vous vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [88%] :\r\nPour moi, ce que j'aime bien qui s'de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est que finalement, la seule solution \u00e0 \u00e7a, c'est faire appel au bon sens des gens en fait hein la la publicit\u00e9, il y en a toujours eu, on emporte tous ce que le petit logo que j'ai ici cette la publicit\u00e9 parce que je suis sur votre plateau est ce que le fait de le diffuser, que vous le diffuser \u00e0 vous participez \u00e0 \u00e7a est -ce que \u00e0 titre personnel des gens plus ou moins connues, comme vous l'avez mentionn\u00e9, participer \u00e0 la diffusion, hein, de de marque qui qui sont partout, finalement, on est pass\u00e9 d'un syst\u00e8me de r\u00e9clame \u00e0 la publicit\u00e9 de la publicit\u00e9 House au influenceurs et puis des influenceurs maintenant il y a des strat\u00e9gies qu'on appelle d'Advocacy, c'est-\u00e0-dire des micros, aux influenceurs, c'est-\u00e0-dire faire appel aux consommateurs parce que c'est encore m\u00eame plus cr\u00e9dible, de faire un de faire appel \u00e0 des gens qui utilisent vraiment vos produits et son monsieur et madame tout le monde pour les tirs faire diffuser la bonne parole au autour de Tupperware thermo- mixte, toutes ces grandes marques qui qui fonctionne comme \u00e7a, finalement, c'est la diff\u00e9rence, c'est qu'aujourd'hui il y a une utilisation des technologies et une diffusion \u00e9norme par par internet en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\nAlors je reviens vers vous, William Tahiri puisque, entre autres activit\u00e9s, vous \u00eates une influenceuse, une influenceuse romande mais vous disiez tout \u00e0 l'heure, moi je me suis fix\u00e9 des r\u00e8gles, ce n'est pas le cas, tout le monde en la expliquez -nous concr\u00e8tement comment vous comment vous proc\u00e9dez, quelles sont les r\u00e8gles que vous \u00eates fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, moi je ne vais pas parler d'un produit que je n'utiliserai pas en fait dans mon quotidien, c'est-\u00e0-dire que je g\u00e8re ma petite conscience, j'ai une responsabilit\u00e9 je pense aupr\u00e8s de public, si je peux le dire, donc je ne vais pas parler d'un produit ou d'un service que moi- m\u00eame je n'aurais pas achet\u00e9 par mes propres moyens et et c'est vrai que je ne me cache pas que ce sont des collaborations, je pense que c'est : voil\u00e0, c'est notre responsabilit\u00e9 d'informer et surtout que je suis moyennement d'accord dans le sens o\u00f9 instagram par exemple, c'est un nouveau canal de distribution, de communication et, du coup, on n'a pas encore je pense reculer cette grille d'analyse n\u00e9cessaires, c'est un petit peu cach\u00e9 parce qu'on craint une proximit\u00e9 avec nos valeurs, il faut vraiment les messages que je re\u00e7ois les gens pensent me conna\u00eetre, du coup ils font confiance forc\u00e9ment de quoi je parle d'un produit, donc je pense qu'on a besoin, comme c'est, c'est nouveau, c'est de m\u00e8tres certaines r\u00e8gles de quand m\u00eame \u00eatre un cap, parce qu'on a aussi un public tr\u00e8s jeune sur Instagram donc je oui, il y a le bon sens des gens, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, mais je pense quand m\u00eame qu'il faudrait un petit peu r\u00e9gulariser tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors ok mais tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce que vous faites pour informer justement ce qui vous suivent, que vous faites du placement de produit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [91%] :\r\nAlors moi je dis tr\u00e8s clairement, je dis c'est une collaboration, j'ai la chance de recevoir, on m'a demand\u00e9 de tester, c'est vrai qu'je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [80%] :\r\nSelon \u00e7a un sur un un Post Instagram. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [85%] :\r\nOui, non, \u00e7a va, on arrive le pass\u00e9, mais c'est vrai que, par exemple, il y a la nouvelle possibilit\u00e9 maintenant de mettent le hashtag Ahead, qui veut dire publicit\u00e9 en anglais maintenant on peut d\u00e9guis\u00e9 en plein hashtag, donc les gens ne peuvent ne pas le voir ce que j'ai vu ce qui se fait beaucoup aux \u00c9tats-Unis, c'est que soit instagram \u00e0 la place de ma\u00eetre, le lieu, en fait, on peut \u00eatre le lieu o\u00f9 on est, il y a marqu\u00e9 : partenariat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par et c'est \u00e0 la marque, donc je pense que \u00e7a serait une j'ai pas encore cette option en tout cas c'est comme \u00e7a, on a pas encore, je l'ai pas encore vus en Suisse sur le l'application Instagram je pense que ce serait une bonne mani\u00e8re de voir parce que c'est tr\u00e8s clair, au-dessus de la photo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nMarine St\u00fccklin c'est le minimum qu'on puisse attendre en en terme de transparence, \u00e7a peut suffire \u00e0 la limite qu'une personnalit\u00e9 mettent un petit hashtag ou pub pour signaler qu'elle fait du placement de produit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis, mettre un hashtag qui est souvent assez petit, qui est pas lu ne suffit pas, m\u00eame si l'intention, elle est louable, hein, de de vouloir annoncer, j'ai vu aussi que des des postes qui provenaient des \u00c9tats-Unis avait cette possibilit\u00e9 et effectivement c'est le mieux parce que \u00e7a saute plus aux yeux que, effectivement, c'est un sponsoring actuellement les contenus sont sont balay\u00e9es tr\u00e8s rapidement le le consommateur ou le ou les diff\u00e9rentes personnes qui vont suivre une une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 va pas faire attention a n\u00e9cessairement un petit hashtag AD ou un hashtag aspect pour sponsoring. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [87%] :\r\nOui, c'est un peu l\u00e9ger quand m\u00eame \u00e0 Whitney Houston, faut quand m\u00eame record Whitney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [81%] :\r\n\u00e7a n'\u00e7a il a, il fallait que \u00e7a sorte pour le 70000 mais fallait pas peut-\u00eatre que sans faire officiellement mon entr\u00e9e l'Elb\u00e9, moi je m'en r\u00e9jouis, la Tha\u00eflande, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame le minimum syndical, \u00e0 la limite, c'est presque plus un cache- sexe qu'autre chose, de juste un petit hashtag. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [83%] :\r\nOui, parce que Jean Rochefort, on peut le moi, je n'ai pas beaucoup d'hashtag mais c'est facile, vous en mettez 10, 15 ou noy\u00e9s au milieu, on ne le voit pas comme vous avez tr\u00e8s bien dit, les gens sont INSERM vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite, hein, je veux dire vous voyez \u00e0 la qu'\u00e0 la vitesse, les jeunes fait instagram \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc le cacher, c'est un petit peu d'dire je l'ai fait, voil\u00e0 je pars un Kit consensus : l'ennemi, maintenant les gens vont pas forc\u00e9ment voir donc non je pensais pas suffisant alors qu'on disait avant la solution qui se met au-dessus de la photo qui est quand m\u00eame \u00e9crit petit, on voit directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [88%] :\r\nEt m\u00eame \u00e7a m\u00eame ce cette solution minimale Arnaud Grobet la plupart des influenceurs ne font pas \u00e7a, la plupart en fait avance masqu\u00e9 quand ils font du placement de produit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [89%] :\r\nOui, mais je crois que on a de plus en plus de recul et instagram \u00e9tait un cas particulier, mais en fait nous dans les m\u00e9caniques, qu'est ce qu'on fait quand on utilise des influenceurs c'est plut\u00f4t pour faire conna\u00eetre la marque, hein, c'est vraiment de la publicit\u00e9 apr\u00e8s les gens se font leur propre avis si vous regardez compte quand ils ont vu une publicit\u00e9 qu'elle sait qu'est ce qu'ils font, ils vont sur Amazon Yvon sur une grande plateforme est la premi\u00e8re chose qui regarde son les commentaires, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 80 pourcent des gens qui auront vu quelque chose qui les a accroch\u00e9s qui vont aller voir des commentaires et en fait il y a qu'une fraction ceux -l\u00e0 qui vont aller acheter ce qui veut dire quoi, c'est qu'effectivement, vous l'avez dit le mot confiance proximit\u00e9 mais en fait on fait plus confiance \u00e0 des gens l\u00e0 m'dames qui auront vraiment tester ou essayer le produit ou des fois \u00e0 des sp\u00e9cialistes, mais qui sont vraiment reconnu comme sp\u00e9cialiste que forc\u00e9ment juste au fait qu'on ait vu une Star comme Roger Federer ou dire que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:16) [87%] :\r\nMais comme vous indiquer la la, le fait de de faire confiance, les personnes qui consultent ses avis, c'est parce qu'ils disent que ces personnes ont vraiment fait l'exp\u00e9rience, le probl\u00e8me de ces publicit\u00e9s cach\u00e9es, c'est qu'on ne sait pas, en r\u00e9alit\u00e9, si les personnes n'en font la publicit\u00e9 parce qu'ils l'ont r\u00e9ellement appr\u00e9cier eux- m\u00eames ou uniquement parce qu'ils sont pay\u00e9s, voil\u00e0 donc c'est bien que dans la Mecque quelqu'un bl\u00e2me de la publicit\u00e9 cach\u00e9e qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [86%] :\r\nOui, mais dans la m\u00e9canique, j'expliquais \u00e0 c'est que on vous \u00eates influenc\u00e9 oui \u00e7a c'est clair, de vous allez voir des vrais commentaires de gens qui ont vraiment achet\u00e9 ou qui ont vraiment fait l'exp\u00e9rience, et \u00e7a c'est on a trop tendance \u00e0 s\u00e9parer les 2, alors qu'en fait c'est une m\u00e9canique qui fonctionne, je dirais, ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [87%] :\r\nAlors qu'on comprenne bien, parce que l\u00e0 vous parlez dans ce domaine, qui est un peu la tendance du moment, \u00e0 savoir les micro- influenceurs c'est-\u00e0-dire, grosso modo, une marque d'\u00e9lectrom\u00e9nager va en quelque sorte embrigad\u00e9s une personne anonyme un consommateur et lui dire : bah on t'offre ce lave- linge ou le pr\u00eatre pendant 2 ans, gratuitement, et puis la seule condition, c'est que pendant, pendant ce ce, toute cette dur\u00e9e du poste quelques messages sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00eater sans ou les 2 100 ou 100 personnes qui te suivent \u00e7a pour vous, c'est un bon syst\u00e8me, c'est un bon mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [90%] :\r\nAlors d'abord le l'histoire du micro- influenceurs de type Advocacy c'est plut\u00f4t pour essayer de toucher les gens qui sont dans le cercle Direct de, de, de, de, des de ces personnes, c'est-\u00e0-dire dans le groupe d'amis, donc vous allez j'esp\u00e8re pas essayer d'escroquer vos amis, d'accord, et l'autre car je parlais, c'est-\u00e0-dire du commentaire sur Amazon c'est pas quelqu'un qui est pay\u00e9, c'est quelqu'un qui a achet\u00e9 le produit, c'est encore autre chose, qu'on parle plus vraiment de mais, en fait, le le micro- influenceurs il est sur une autre m\u00e9canique c'est il est exactement dans le mod\u00e8le ben je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure Tupperware etc c'est et en plus c'est assez particulier, c'est bien, il y a un effet d'emballement, c'est-\u00e0-dire c'est je suis super fier quand vous allez \u00e0 une de ces r\u00e9unions physiques, on peut parce que d'abord \u00e7a a commenc\u00e9 par des r\u00e9unions physiques, vous avez vraiment l'impression que les gens, \u00e7a leur a chang\u00e9 leur vie et ils vont parler de quelque chose qui, qui les a vraiment touch\u00e9, je vois mal des, des, des personnes \u00e0 vouloir influencer leurs amis dans une direction qui est qui est qui est mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [77%] :\r\nOui, partir, vous \u00eates convaincu @marine ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:28) [91%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles re\u00e7oivent un Avantage et que l'\u00e9change de cet Avantage, c'est justement de devoir en faire la promotion, on est plus dans la libert\u00e9 d'en faire la promotion c'est celle c'est une entente avec avec l'entreprise qui nous a remis cet Avantage donc il y a, il y a plus aucun lien de confiance, bien s\u00fbr, ces ses bottes, dire que les gens ont pas envie de se mentir, mais, mais, en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'ils veulent c'est peut-\u00eatre cet aspirateur ou cette machine \u00e0 laver et bah si \u00e7a co\u00fbte juste d'aller en faire la promotion aupr\u00e8s de quelques-uns de mes amis Swat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [91%] :\r\nVous \u00eates un peu mal \u00e0 l'aise, vous- m\u00eame @whitney tha\u00eflandais par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 ce mod\u00e8le des micros, des micro- influence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors moi personnellement, je pense, ma pratique elle assez bienveillante, c'est-\u00e0-dire que je me vois refuser des mandats parce que simplement j'utiliserais pas les produits, je mentionne qu'effectivement c'est une collaboration et parce que je me dois un respect par des personnes qui me suivent et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [99%] :\r\nLa plupart des gens ne le font pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:21) [86%] :\r\nAlors, pourquoi alors \u00e7a c'est un fait, justement parce que c'est en fait, je pense qu'il faut ces r\u00e9gularisations parce que, comme tout le monde, voil\u00e0 la quitte conscience la Bavi\u00e8re en ce respect ses propres \u00e0 chacun par contre malades mettent peut-\u00eatre des r\u00e8gles qui fait que tout le monde est \u00e0 la m\u00eame et apr\u00e8s voil\u00e0 la personne a averti selon envie de faire confiance, apr\u00e8s la personne, c'est son choix, mais au moins, elle le sait, le message est clair depuis le d\u00e9but, apr\u00e8s je pense que clairement oui, faut pas non plus cracher sur le syst\u00e8me, c'est vrai qu'instagram moi, m'a permis aussi de faire conna\u00eetre, moi, de conna\u00eetre des petits entrepreneurs locaux d'\u00e0 faire conna\u00eetre ses marques plus local, donc \u00e7a c'est un tr\u00e8s bon syst\u00e8me, mais c'est vrai que je pense qu'il faut avertir le consommateur d\u00e8s le d\u00e9but, apr\u00e8s propre \u00e0 lui de d\u00e9cider ah bah, je fais confiance \u00e0 cette personne que je valais tester Whitney tha\u00eflandais qui doivent \u00eatre ces r\u00e8gles Instagram, le r\u00e9seau social concern\u00e9 qui soit : il est frapp\u00e9 qu'Act. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [91%] :\r\nActuellement, il existe des r\u00e8gles, il existe des principes, le principe de de ses proches, action et d'identification, ce qui veut dire qu'une publicit\u00e9 doit \u00eatre distingu\u00e9e d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:17) [89%] :\r\nContenu r\u00e9dactionnel, elle doit aussi \u00eatre indiqu\u00e9 comme telle, et le but de ces principes, c'est d'assurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des continuer, donc on est dans dans la confiance, c'est ce qu'on va tomber dans une soci\u00e9t\u00e9 uniquement que commercial ou entre prochain entre amis, on va juste essayer de vendre des produits et le but au site de prot\u00e9ger la formation de l'opinion de chaque personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:39) [87%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a qu'au d\u00e9but je disais non, non surtout \u00e9duquer les gens et faire appel \u00e0 leur bon sens, parce que nous prenons le cas de Roger Federer, il va, il joue \u00e0 Wimbledon, hein, quand il a un logo sur son maillot, il boit dans une bouteille qui un logo, il joue avec Derek. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [87%] :\r\nJeudi, un succ\u00e8s, c'est on est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est pas ben voil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 n'mais attendez les gars, on l'aime Philippe David voil\u00e0, c'est comme le plus beau cin\u00e9ma, les gens savent actuellement les 15 premi\u00e8res minutes je veux pas y aller parce que je vais les appeler, je suis habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de choses instagram c'est nouveau, on n'a pas encore ce recul cette grille d'analyse n\u00e9cessaires parce qu'il y a cette proximit\u00e9 et c'est vrai que moi j'aurais une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 avec telle ou telle personne qui boit du caf\u00e9, je me dis bon, je sais qu'il est sponsoris\u00e9, parce que je suis habitu\u00e9 son instagram tellement de proximit\u00e9, vous voyez les m\u00e9decins ce que je re\u00e7ois les gens me parlent de leurs probl\u00e8mes, les gens me me font \u00e9norm\u00e9ment confiance me demande des conseils donc forc\u00e9ment si je parle d'un produit que je ne pr\u00e9cise pas, ils vont me faire confiance, la t\u00e9l\u00e9, la radio, les journaux, enfin les canaux de distribution classiques, on a cette grille d'analyse, on a ce recul vous regardez une \u00e9mission r\u00e9pliques, est ce que vous faites, vous appelez les pubs instagram c'est bien d\u00e9guis\u00e9, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [91%] :\r\nEt @arnaud Grobet reconnaissez aussi que les marques n'ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 jouer ce jeu de la transparence, peut-\u00eatre certains influenceurs vont le faire par respect pour les gens qui les suivent, peut-\u00eatre les plateformes vont fermer les marques, ils ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire en fait si on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [91%] :\r\nSi on regarde les marques les plus avanc\u00e9s par rapport \u00e0 ce type de strat\u00e9gie, il y en a beaucoup, il se retire en fait du m\u00e9canisme influenceurs en tout cas influenceurs de personnes connues parce qu'en fait vous avez aussi un autre effet qui est peut \u00eatre un effet boomerang, c'est-\u00e0-dire l'effet de vous allez tellement mis\u00e9 sur une personne connue \u00e0 grande communaut\u00e9 que si jamais il y a un probl\u00e8me, il est arriv\u00e9 \u00e7a, hein, je crois, il y a 2 ans aux \u00c9tats-Unis suite \u00e0 \u00e0 ces rixes etc, L'Or\u00e9al avait un an un ambassadeur transgenre qui tout d'un coup, a dit : ah, mais sur les r\u00e9seaux sociaux tous les blancs sont racistes et puis voil\u00e0, c'est parti dans une sorte de guerre qui sont absolument pas ma\u00eetris\u00e9 et et en fait ils se sont pris en retour de flamme monumental, ce qui fait qu'ils ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ces strat\u00e9gies un petit peu de plus de micro- influenceurs qui qui qui sont potentiellement moins dangereuse, parce que comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'esp\u00e8re que les gens qui ont une communaut\u00e9 d'amis vont quand m\u00eame \u00eatre un peu plus responsable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:49) [90%] :\r\nMais le but m\u00eame de ce marketing et fonci\u00e8rement sournois, parce que c'est un risque marketing qui se veut discret pour \u00eatre au plus proche des gens, des personnes qui, qui sont peut-\u00eatre plus jeunes qui se rendent pas compte en regardant un tutoriel c'est super sur la c'est peut-\u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:04) [89%] :\r\nType peut fort parce que je pense que c'est un petit peu Papon pour me permet en fait d'un point de vue aussi d'un point de vue budg\u00e9taire marketing, vous voulez faire une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, si vous \u00eates une jeune marque vous avez pas ce budget. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:15) [82%] :\r\nOui, mais quand, mais c'\u00e9tait un tutoriel qui regard\u00e9 par une jeune fille qui se dit ah trop chouette j'aimerais voir le le rituel beaut\u00e9 de de demain, nouvelle nouvelle sc\u00e8ne, elle va pas n\u00e9cessairement se rendent compte qu'en fait elle est l'objet de publicit\u00e9 et c'est, je crois m\u00eame qu'on d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:29) [89%] :\r\nMais l\u00e0 on on a l'impression de de que le discours, c'est les marques sont mauvaises, moi je vous prends une croix, un contre- exemple Dove qui \u00e0 un moment, fait des campagnes de publicit\u00e9 absolument incroyable Paul sont en ligne pour aller les voir ou, par exemple, elles avaient des messages tr\u00e8s forts en disant parler \u00e0 vos filles avant que l'industrie s'en charge, d'accord, donc apr\u00e8s c'est aussi la gradation des messages la responsabilit\u00e9 etc etc, d'accord, donc moi le je reviens sur le et j'faisant on est un peu tous d'accord, simplement dit peut-\u00eatre pas \u00e0 la m\u00eame dans la m\u00eame s\u00e9quence en fait, c'est que finalement c'est c'est de travailler sur la formation et l'information, l'information et la formation des gens aujourd'hui dans des, des, des r\u00e9seaux, peut-\u00eatre un peu plus mature \u00e0 la Google ou ou Facebook etc ou Linkin hein, on voit clairement ces annonces et les gens les identifie tr\u00e8s fort comme des annonces, moi je suis pas contre un vote syst\u00e8me je ne dis pas du tout \u00e7a, je dis que, en revanche le point cl\u00e9, c'est la formation des gens pour qu'il r\u00e9cup\u00e8re ou qu'ils accentuent leur bon sens face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0, mieux informer les gens, d\u00e9velopper leur bon sens ou bien poser un cadre plus strict Omar et aux influenceurs m\u00eame, on a donc parl\u00e9 ce soir de ces personnalit\u00e9s qui font de la de la promotion du placement de produit sur les r\u00e9seaux sociaux, merci \u00e0 vous, Arnaud Grobet, sp\u00e9cialiste en communication digitale vous Whitney Tha\u00eflandais mannequin et influenceuse et \u00e0 vous @marine st\u00fccklin de la FRC bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [73%] :\r\nMerci Varenne-Saint-Hilaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grobet, Arnaud", "role": "directeur de l'agence de communication Emakina", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74AEE533-7DF6-4E80-A57C-AB60A53FF47A", "internalArchiveId": "74AEE533-7DF6-4E80-A57C-AB60A53FF47A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la question climatique au G20 \u00e0 Osaka au Japon: interview de Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": " Le sommet du G20 se tient jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Osaka au Japon..ET un engagement ferme des Etats en faveur du climat n'est pas acquis... le camp des opposants \u00e0 l'Accord de Paris est meme suceptible d'en sortir renforc\u00e9. Selon la France, en tout cas trois pays, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Turquie et l'Arabie Saoudite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de quitter l'Accord sur pression des Etats Unis...\r\non vous re\u00e7oit Dominique Bourg \r\nphilosophe et professeur en sciences de l'environnement l'Universit\u00e9 de Lausanne, \r\n- Le projet de communiqu\u00e9, qui circulait avant le d\u00e9but du sommet, ne mentionne m\u00eame pas les termes \"r\u00e9chauffement climatique\" et \"d\u00e9carbonisation\". Ce n'est bien s\u00fbr encore qu'un projet, mais le G20 semble  tr\u00e8s loin d'une prise de position en faveur de la plan\u00e8te...\r\n- Quelle cons\u00e9quences si au terme du G20, il n'y a pas d'engagement en faveur du climat comme le r\u00e9clame Emmanuel Macron?\r\n- Alors qu'une grande partie de la population europ\u00e9enne  en tout cas est acquise \u00e0 l'id\u00e9e qu'il faut agir en faveur du climat, comment expliquer que les Etats meme signataires de l'Accord de Paris... ne fassent pas de ce th\u00e8me une priorit\u00e9 absolues au G20?\r\n.\r\n-  Ces pays  sont dans le d\u00e9ni- quelle est leur strat\u00e9gie?\r\n- .. sans ces Etats, les objectifs de l'accord de Paris restent-ils atteignables?\r\n- que doivent faire les Etats signatiaure de l'Accord pour p\u00e9naliser ceux qui en sont sortis ou menacent d'en sortir?\r\n-  Une taxe  sur le Carbone aux fronti\u00e8res est-ce suffisamment contraignant?\r\n- d'autres leviers d'action?\r\nCe qu'il dit : Rien d'\u00e9tonnant. en Arabie Saoudite, par exemple le r\u00e9chauffement climatique ca n'existe pas... pour la population. Mais pour ces dirigeants, tous se d\u00e9terminent par rapport au climat. Boslonaro Trump and co sont ds un d\u00e9ni absolu. Nous sommes en Europe ds une prise de conscience de toute part. y compris les partis politiques.\r\nles opposants \u00e0 l'Accord vont tout faire pour tout bloquer.\r\ncar la fen\u00eatre de tir c'est maintenant.\r\nlevier d'action par rapport \u00e0 ces pays: taxe carbone au fronti\u00e8re. sur toutes les importations.ne particulier le Num\u00e9rique.\r\n(*L'Accord de Paris, vise \u00e0 renforcer la riposte mondiale \u00e0 la menace des changements climatiques, notamment en contenant l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement en dessous de 2\u00b0C par rapport aux niveaux pr\u00e9industriels et en poursuivant l'action men\u00e9e pour limiter l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature \u00e0 1,5\u00b0C par rapport aux niveaux pr\u00e9industriels.=)", "durationSec": 208, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521855", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Osaka"], "thematicThemes": ["climatologie", "r\u00e9union internationale", "climat"], "thematicPersons": ["G20"], "alternativeTitle": ["D\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la question climatique au G20: interview de Dominique Bourg / FOR_2019-06-28T18:02:00_developpement-6", "Forum du 28.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10521855"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:02Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 demain, le sommet du G20 se tient \u00e0 Osaka, au Japon et un engagement ferme des \u00e9tats en faveur du climat n'est pas acquis le camp des opposants \u00e0 l'accord de Paris et m\u00eame susceptible d'en sortir renforc\u00e9e, selon le gouvernement fran\u00e7ais en tout cas, 3 pays, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Turquie et l'Arabie Saoudite, pourraient \u00eatre tent\u00e9s de quitter l'accord de Paris sur pression des \u00c9tats-Unis, bonsoir Dominique Bourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [93%] :\r\nVous \u00eates professeur en sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors le projet de communiqu\u00e9 qui circulent, qui circulait avant le sommet du G20 ne mentionne m\u00eame pas les termes r\u00e9chauffement climatique et d\u00e9carbonisation alors bien s\u00fbr, encore qu'un projet mais le G20 semble tr\u00e8s loin du prix de d'une prise de position en faveur de de la plan\u00e8te, quelles cons\u00e9quences, selon vous, vous, si au terme du G 20 il y a pas d'engagement en faveur du climat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, il est en train peut-\u00eatre de se produire ce qu'on redoute depuis l'\u00e9lection de Trump \u00e0 je vous rappelle que Trump : d'un c\u00f4t\u00e9 Bolsonaro Br\u00e9sil sont en train de d\u00e9truire les financements de par exemple de la recherche en mati\u00e8re de sciences du climat, \u00e7a va donc tr\u00e8s tr\u00e8s loin, donc ce qu'on pouvait redouter, c'est que les nouveaux pouvoirs populiste h\u00e9 bien emp\u00eache d'utiliser la derni\u00e8re fen\u00eatre qui nous reste pour ne pas exploser l'adjectif de 1 5 2 degr\u00e9s et et c'est effectivement ce qu'il s'appr\u00eate \u00e0 faire, alors c'est assez curieux que par ferme, vous le voyez, par exemple en France la pour la premi\u00e8re fois la temp\u00e9rature des 45. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:30) [73%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [91%] :\r\nD\u00e9pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est carr\u00e9ment pratiquement 57 degr\u00e9s et vous avez vu ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment. \r\nHein, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts d'une guerre civile du fait du retard de la mousson du manque d'eau, sous une chaleur \u00e9crasante, donc en fait le changement climatique, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que ses positions ne sont pas des positions climat t\u00f4t sceptiques pour \u00eatre climato-sceptiques, il faut que vous preniez l'obliger \u00e0 distance et que vous fassiez preuve d'une d'une esp\u00e8ce de retenue, c'est pas du tout probl\u00e8me, ce sont des gens qui sont obs\u00e9d\u00e9s par le climat, mais qui en sont obs\u00e9d\u00e9s de fa\u00e7on n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:02) [76%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [92%] :\r\nPour ne rien voir, ne rien savoir, c'est pas du tout la m\u00eame chose et donc par rapport \u00e0 \u00e7a, les autres membres du du membre du G20 reste quoi. \r\nEt quelque chose de fantastiquement dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [86%] :\r\nSans ces \u00c9tats mentionn\u00e9s tout \u00e0 l'heure comme se voulant suivre les \u00c9tats-Unis est -ce que les objectifs de l'accord de Paris reste inatteignable reste atteignables pardon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, on a, on a 10 ans, comme l'a rappel\u00e9 le rapport encore une fois 15 Paris un peu plus d'un an maintenant, h\u00e9 bien on a, on a une dizaine d'ann\u00e9es, en fait, on se met une dizaine d'ann\u00e9es pour pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9duire mais bien entendu de moiti\u00e9 les \u00e9missions carbon\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, donc d\u00e9j\u00e0 avec des pays qui serait assez d'accord pour y aller, \u00e7a serait tout sauf gagn\u00e9 mais effectivement avec un certain nombre de pays qui font pression pour qu'on dit parviennent pas, et bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:53) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [89%] :\r\nDans l'objectif tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, donc si tu effectivement c'est bien ce qui se passe et s'il y a pas une r\u00e9action concert\u00e9e et forte de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien vous pouvez oublier parce que si vous voulez, c'est pas si on s'y met. \r\nDonc, on va y arriver, on ne peut arriver que si on commence maintenant pour \u00eatre tendance de bataille en 2020, donc vous voyez, on est loin du compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [89%] :\r\nMerci Dominique Bourg d'avoir r\u00e9agi vos primes cette d\u00e9claration finale se projette, d\u00e9claration du du finale du G 20 qui ne contient pas de mention de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe et professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693467", "internalArchiveId": "AA1806693748", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1/4", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Portrait et vie quotidienne de 4 habitants de Suisse. Dans cet \u00e9pisode, nous d\u00e9couvrons le quotidien du chef de train des CFF genevois Yann Giuliani, la g\u00e9rante du magasin Volg \u00e0 Laax \nJudith Schnnider, le directeur d'une entreprise et maire de la commune de Breggia Sebastiano Gaffuri et de la stagiaire \u00e0 l'h\u00f4tel Schweizerhof Yangdol Dep\u00f6n.", "durationSec": 2659, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10527305", "imageURL": "http://www.rts.ch/10488622.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE"], "alternativeTitle": ["Un jour en Suisse: 1/4", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["La plupart des gens vivant en Suisse s'y trouvent bien. Dans chaque \u00e9pisode, nous accompagnons le quotidien de quatre d'entre eux. Le Genevois frontalier plut\u00f4t jovial Yann Giuliani, par exemple, qui accueille \u00e0 travers tout le pays les voyageurs des CFF. Ou encore Sebastiano Gaffuri, le maire/entrepreneur qui court quotidiennement du four au moulin.", "Un jour en Suisse\n1/4"], "variantIds": ["ece-10527305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T14:36:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:23  10:00:07:19\r\n{\\an1}-Qu'il fait bon vivre en Suisse,\r\nun pays o\u00f9 tout semble fonctionner.\r\n\r\n10:00:08:00  10:00:10:05\r\n{\\an1}-Prochain arr\u00eat: Lausanne.\r\n\r\n10:00:10:10  10:00:14:11\r\n{\\an1}-De nombreux habitants\r\ncontribuent \u00e0 ce climat apaisant.\r\n\r\n10:00:17:21  10:00:21:11\r\n{\\an1}Judith Schnider\r\ndirige le magasin Volg de Laax.\r\n\r\n10:00:21:16  10:00:26:14\r\n{\\an1}Chef de train, Yann Giuliani,\r\naccompagne les voyageurs en Suisse.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:31:16\r\n{\\an1}Yangdol Depoen nettoie\r\ndes chambres d'h\u00f4tel \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:36:23\r\n{\\an1}Quant \u00e0 Sebastiano Gaffuri, il est\r\nle plus jeune maire du Tessin.\r\n\r\n10:00:41:03  10:00:43:11\r\n{\\an1}A quoi ressemble une journ\u00e9e type\r\n\r\n10:00:43:16  10:00:47:17\r\n{\\an1}pour ces quatre personnes\r\nau quotidien tr\u00e8s diff\u00e9rent ?\r\n\r\n10:00:52:16  10:00:54:03\r\n{\\an1}A Bellegarde,\r\n\r\n10:00:54:08  10:00:56:17\r\n{\\an1}en France, Yann ne tra\u00eene pas.\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:58:03\r\n{\\an1}Il est 04h00.\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:01:19\r\n{\\an1}-Quand je me r\u00e9veille,\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:05:11\r\n{\\an1}j'ai une chanson dans la t\u00eate,\r\nen g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:05:16  10:01:07:22\r\n{\\an1}Je fais rien que des b\u00eatises\r\n\r\n10:01:08:03  10:01:11:00\r\n{\\an1}Des b\u00eatises, quand elle est pas l\u00e0\r\n\r\n10:01:11:05  10:01:13:12\r\n{\\an1}J'ai tout mang\u00e9 le chocolat\r\n\r\n10:01:20:04  10:01:24:17\r\n{\\an1}-Dans l'Oberland grison,\r\n\u00e0 04h45, Judith se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:01:26:18  10:01:28:23\r\n{\\an1}-J'aime bien me lever t\u00f4t.\r\n\r\n10:01:29:04  10:01:31:22\r\n{\\an1}Ca me permet\r\nde faire plein de choses.\r\n\r\n10:01:32:03  10:01:34:16\r\n{\\an1}Le soir,\r\nj'aime profiter de mon temps.\r\n\r\n10:01:34:21  10:01:36:05\r\n{\\an1}Pas de repassage.\r\n\r\n10:01:36:10  10:01:39:07\r\n{\\an1}Comme j'ai tout laiss\u00e9 en plan,\r\n\r\n10:01:39:11  10:01:41:11\r\n{\\an1}je le fais vite maintenant.\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:47:18\r\n{\\an1}-Yann met quarante minutes\r\npour se rendre \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:47:23  10:01:51:13\r\n{\\an1}S\u00e9par\u00e9, il vit en France\r\npour son fils de neuf ans.\r\n\r\n10:01:51:18  10:01:56:08\r\n{\\an1}-J'aurais jamais pens\u00e9 avoir un\r\nenfant, c'\u00e9tait pas dans mes plans.\r\n\r\n10:01:56:12  10:02:00:07\r\n{\\an1}\"Moi, je suis c\u00e9libataire,\r\nje veux pas d'enfants.\"\r\n\r\n10:02:00:11  10:02:03:17\r\n{\\an1}Et cette rencontre\r\na un peu tout chang\u00e9.\r\n\r\n10:02:03:22  10:02:08:01\r\n{\\an1}Elle voulait un enfant et,\r\navec elle, je voulais un enfant.\r\n\r\n10:02:08:06  10:02:10:11\r\n{\\an1}Le jour de la naissance, wouah !\r\n\r\n10:02:10:15  10:02:13:03\r\n{\\an1}Un enfant,\r\n\u00e7a te change la mentalit\u00e9.\r\n\r\n10:02:13:08  10:02:17:03\r\n{\\an1}-Il est presque 05h00\r\ndans la vall\u00e9e de Muggio\r\n\r\n10:02:17:08  10:02:18:23\r\n{\\an1}au sud de la Suisse.\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:24:23\r\n{\\an1}Sebastiano s'est mari\u00e9\r\nil y a quelques jours\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:29:16\r\n{\\an1}et le jeune couple habite au-dessus\r\nde son restaurant \u00e0 Breggia.\r\n\r\n10:02:36:10  10:02:39:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\nd'\u00eatre seul dehors.\r\n\r\n10:02:45:02  10:02:47:21\r\n{\\an1}-Yann a 43 ans\r\net travaille pour les CFF\r\n\r\n10:02:48:02  10:02:49:10\r\n{\\an1}depuis huit ans.\r\n\r\n10:02:51:01  10:02:53:20\r\n{\\an1}Il est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Cornavin,\r\n\r\n10:02:54:01  10:02:58:11\r\n{\\an1}une gare o\u00f9 passe chaque jour\r\n75'000 voyageurs.\r\n\r\n10:03:01:23  10:03:03:09\r\n{\\an1}-Quel pouvoir !\r\n\r\n10:03:05:04  10:03:06:19\r\n{\\an1}-Sa journ\u00e9e commence\r\n\r\n10:03:07:00  10:03:09:11\r\n{\\an1}par un rituel de v\u00e9rification.\r\n\r\n10:03:09:15  10:03:11:07\r\n{\\an1}-Le train fait 400 m.\r\n\r\n10:03:12:06  10:03:14:21\r\n{\\an1}Oui, c'est le CT 28054.\r\n\r\n10:03:15:02  10:03:16:20\r\n{\\an1}Tu testes les portes ?\r\n\r\n10:03:17:01  10:03:19:06\r\n{\\an1}*-Les portes, c'est bon.\r\n-Super !\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:21:23\r\n{\\an1}La pr\u00e9paration du train est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:03:22:04  10:03:25:11\r\n{\\an1}Il enclenche de la musique\r\nOn danse le matin.\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:28:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:29:02  10:03:32:15\r\n{\\an1}Oh, honey, honey, honey, honey\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:35:04\r\n{\\an1}-05h30 \u00e0 Breggia.\r\n\r\n10:03:36:09  10:03:39:11\r\n{\\an1}Sebastiano est toujours\r\nle premier au travail.\r\n\r\n10:03:39:16  10:03:44:20\r\n{\\an1}Il est l'un des deux directeurs\r\nde cette entreprise foresti\u00e8re.\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:48:23\r\n{\\an1}-J'essaie de parcourir mentalement\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:51:10\r\n{\\an1}le programme de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:03:51:14  10:03:55:12\r\n{\\an1}-Le jeune homme de 28 ans\r\na un emploi du temps soutenu.\r\n\r\n10:03:55:17  10:03:56:23\r\n{\\an1}Depuis deux ans,\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:16\r\n{\\an1}il est le maire de sa commune.\r\n\r\n10:04:01:01  10:04:06:05\r\n{\\an1}-Je pense que la Suisse est un pays\r\nqui cr\u00e9e des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:06:10  10:04:09:23\r\n{\\an1}Chacun peut r\u00e9aliser ses r\u00eaves,\r\nses id\u00e9aux.\r\n\r\n10:04:10:04  10:04:13:14\r\n{\\an1}C'est un pays\r\no\u00f9 l'initiative priv\u00e9e est soutenue.\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:17:23\r\n{\\an1}O\u00f9 l'Etat s'int\u00e9resse\r\nau bien-\u00eatre de ses citoyens.\r\n\r\n10:04:18:04  10:04:22:02\r\n{\\an1}Je pense que c'est l'un\r\ndes meilleurs pays au monde.\r\n\r\n10:04:24:20  10:04:26:08\r\n{\\an1}-Il est 05h45\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:27:20\r\n{\\an1}pr\u00e8s de Lucerne.\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:30:13\r\n{\\an1}Yangdol, une Tib\u00e9taine de 26 ans,\r\n\r\n10:04:30:18  10:04:32:05\r\n{\\an1}se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:04:32:10  10:04:33:23\r\n{\\an1}Elle a fui son pays\r\n\r\n10:04:34:04  10:04:36:14\r\n{\\an1}et est en Suisse depuis dix ans.\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:42:03\r\n{\\an1}Chaque matin commence\r\npar une pri\u00e8re bouddhiste.\r\n\r\n10:04:45:04  10:04:48:06\r\n{\\an1}-Je remplis ces coupelles d'eau\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:51:03\r\n{\\an1}pour offrir de l'eau \u00e0 Dieu.\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:56:05\r\n{\\an1}-Elle est mari\u00e9e depuis quatre ans\r\net a un fils de deux ans et demi.\r\n\r\n10:05:00:05  10:05:02:03\r\n{\\an1}-Ils sont encore\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:04:20\r\n{\\an1}dans la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:08:02\r\n{\\an1}Ils vont dormir jusqu'\u00e0 07h00.\r\n\r\n10:05:13:01  10:05:16:23\r\n{\\an1}-Elle a attendu six ans\r\npour avoir un statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n10:05:17:04  10:05:20:00\r\n{\\an1}Elle a trouv\u00e9 un travail\r\nil y a six mois\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:24:03\r\n{\\an1}qui lui permet de gagner sa vie\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:26:19\r\n{\\an1}A Zignau, dans l'Oberland grison,\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:29:05\r\n{\\an1}Judith, 52 ans, est \u00e9galement\r\n\r\n10:05:29:10  10:05:30:20\r\n{\\an1}sur le d\u00e9part.\r\n\r\n10:05:31:01  10:05:33:05\r\n{\\an1}-C'est un peu trop serr\u00e9.\r\n\r\n10:05:33:10  10:05:35:22\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s son divorce, il y a dix ans,\r\n\r\n10:05:36:03  10:05:39:00\r\n{\\an1}elle est rest\u00e9e\r\navec ses quatre enfants.\r\n\r\n10:05:39:05  10:05:43:01\r\n{\\an1}Elle avait alors commenc\u00e9\r\nun apprentissage de vendeuse.\r\n\r\n10:05:44:13  10:05:47:17\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 l\u00e0-bas,\r\ndans ce magasin.\r\n\r\n10:05:47:22  10:05:51:01\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:53:22\r\n{\\an1}Mais maintenant,\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:55:08\r\n{\\an1}il est ferm\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:12  10:05:57:08\r\n{\\an1}Que peut-on y faire ?\r\n\r\n10:05:57:12  10:06:00:18\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\ndans les petits villages.\r\n\r\n10:06:00:23  10:06:02:05\r\n{\\an1}Bon, en route !\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:09:03\r\n{\\an1}-Depuis un an, Judith travaille\r\ndans un petit supermarch\u00e9 de Laax\r\n\r\n10:06:09:08  10:06:11:19\r\n{\\an1}dont elle est devenue la g\u00e9rante.\r\n\r\n10:06:12:00  10:06:15:01\r\n{\\an1}-Le trajet ne pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:06:16:14  10:06:17:22\r\n{\\an1}J'y suis vite.\r\n\r\n10:06:18:03  10:06:19:23\r\n{\\an1}Certains font une heure\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:22:21\r\n{\\an1}de trajet ou plus\r\npour aller travailler.\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:24:23\r\n{\\an1}Et j'aime bien ce paysage.\r\n\r\n10:06:27:05  10:06:33:13\r\n{\\an1}-Ces vingt minutes de route sont\r\naussi l'un des rares moments \u00e0 elle.\r\n\r\n10:06:37:23  10:06:41:01\r\n{\\an1}Sebastiano consacre\r\nles premi\u00e8res heures\r\n\r\n10:06:41:06  10:06:43:02\r\n{\\an1}aux t\u00e2ches administratives.\r\n\r\n10:06:43:07  10:06:47:01\r\n{\\an1}Sa vie professionnelle\r\na d\u00e9but\u00e9 sur les chapeaux de roue.\r\n\r\n10:06:47:06  10:06:48:23\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 rapide.\r\n\r\n10:06:49:04  10:06:54:19\r\n{\\an1}J'ai saisi une opportunit\u00e9\r\ndans le sens o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 dur\r\n\r\n10:06:55:00  10:07:00:01\r\n{\\an1}et j'ai pass\u00e9 tous les examens\r\nd'admission en une ann\u00e9e\r\n\r\n10:07:00:06  10:07:04:15\r\n{\\an1}alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral,\r\ncela se pr\u00e9pare en deux ans.\r\n\r\n10:07:04:20  10:07:08:07\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 dur,\r\nmais \u00e0 la fin, \u00e7a a pay\u00e9.\r\n\r\n10:07:08:11  10:07:12:08\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir termin\u00e9\r\nson apprentissage de b\u00fbcheron,\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:15:15\r\n{\\an1}il a pass\u00e9 deux ans\r\nen Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:07:17:06  10:07:18:17\r\n{\\an1}-Je dois remercier\r\n\r\n10:07:18:22  10:07:20:07\r\n{\\an1}mes parents.\r\n\r\n10:07:20:11  10:07:22:12\r\n{\\an1}Parce qu'au d\u00e9but,\r\n\r\n10:07:22:17  10:07:27:15\r\n{\\an1}je n'avais pas une envie folle\r\nd'aller en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:07:27:20  10:07:30:04\r\n{\\an1}Ils m'ont pouss\u00e9 \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:07:30:09  10:07:32:07\r\n{\\an1}Je suis parti deux ans.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:37:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, quand j'y repense,\r\ncette exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 enrichissante.\r\n\r\n10:07:43:04  10:07:47:01\r\n{\\an1}Le matin,\r\nd\u00e8s que les employ\u00e9s arrivent,\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:49:17\r\n{\\an1}tout se met en marche rapidement.\r\n\r\n10:07:49:22  10:07:52:13\r\n{\\an1}J'emploie\r\nune quinzaine de personnes,\r\n\r\n10:07:52:18  10:07:54:21\r\n{\\an1}dont quatre apprentis.\r\n\r\n10:07:55:02  10:07:56:09\r\n{\\an1}En termes d'emploi,\r\n\r\n10:07:56:13  10:08:01:11\r\n{\\an1}notre entreprise\r\nest la plus importante de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:08:02:23  10:08:08:06\r\n{\\an1}-Son entreprise g\u00e8re l'entretien\r\ndu paysage de la vall\u00e9e de Muggio.\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:12:09\r\n{\\an1}Pendant ce temps, \u00e0 Lucerne...\r\n\r\n10:08:12:13  10:08:15:06\r\n{\\an1}-Il faut que je sois ponctuelle.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:11\r\n{\\an1}Mais il me reste encore six minutes.\r\n\r\n10:08:20:15  10:08:22:14\r\n{\\an1}-Yangdol commence \u00e9galement\r\n\r\n10:08:22:19  10:08:24:10\r\n{\\an1}sa journ\u00e9e \u00e0 07h00.\r\n\r\n10:08:24:14  10:08:28:05\r\n{\\an1}Elle fait un stage\r\nde femme de chambre dans un palace\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:29:14\r\n{\\an1}de Lucerne.\r\n\r\n10:08:29:19  10:08:31:02\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9,\r\n\r\n10:08:31:07  10:08:35:05\r\n{\\an1}les h\u00f4tels suisses ont accueilli\r\nquelque 38 mios d'h\u00f4tes;\r\n\r\n10:08:35:10  10:08:36:15\r\n{\\an1}une ann\u00e9e record.\r\n\r\n10:08:38:04  10:08:41:06\r\n{\\an1}-Il faut\r\nque je nettoie les toilettes.\r\n\r\n10:08:41:11  10:08:43:23\r\n{\\an1}-Commencer tout en bas de l'\u00e9chelle\r\n\r\n10:08:44:04  10:08:46:18\r\n{\\an1}ne lui fait pas peur.\r\n\r\n10:08:46:23  10:08:48:14\r\n{\\an1}-Ca me pla\u00eet.\r\n\r\n10:08:48:19  10:08:52:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas difficile\r\nde r\u00e9curer le sol.\r\n\r\n10:08:52:08  10:08:56:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'avais uniquement\r\ntravaill\u00e9 dans les \u00e9tages.\r\n\r\n10:08:57:01  10:09:00:07\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, je m'occupe\r\nde faire les chambres.\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:03:13\r\n{\\an1}C'est mieux\r\nque de nettoyer les toilettes.\r\n\r\n10:09:05:02  10:09:08:14\r\n{\\an1}-Sur les conseils d'une fondation\r\npour jeunes m\u00e8res,\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:11\r\n{\\an1}elle a fait\r\nune postulation spontan\u00e9e\r\n\r\n10:09:11:15  10:09:13:20\r\n{\\an1}pour devenir femme de chambre.\r\n\r\n10:09:14:01  10:09:16:00\r\n{\\an1}Yangdol tient \u00e0 travailler\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:20:03\r\n{\\an1}et \u00e0 saisir toutes les chances\r\nqui s'offrent \u00e0 elle.\r\n\r\n10:09:20:08  10:09:23:15\r\n{\\an1}-Au Tibet, on se marie tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:09:23:20  10:09:27:02\r\n{\\an1}A l'\u00e2ge de quatorze ou quinze ans,\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:31:13\r\n{\\an1}de nombreuses jeunes filles\r\nsont d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9es.\r\n\r\n10:09:34:18  10:09:36:16\r\n{\\an1}Moi, je ne voulais pas.\r\n\r\n10:09:36:21  10:09:38:02\r\n{\\an1}Vraiment pas.\r\n\r\n10:09:41:20  10:09:43:01\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:09:44:18  10:09:46:20\r\n{\\an1}Prochain arr\u00eat: Lausanne.\r\n\r\n10:09:47:01  10:09:51:22\r\n{\\an1}-Chaque jour, 9'000 trains\r\nde voyageurs circulent en Suisse,\r\n\r\n10:09:52:03  10:09:55:21\r\n{\\an1}transportant\r\nplus d'un million de personnes.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:11\r\n{\\an1}27'000 collaborateurs\r\nassurent ce service.\r\n\r\n10:09:59:16  10:10:02:05\r\n{\\an1}-Ca fonctionne ?\r\n-Tout va bien.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:05:04\r\n{\\an1}-Yann a d'abord travaill\u00e9\r\ncomme facteur,\r\n\r\n10:10:05:09  10:10:09:15\r\n{\\an1}mais il trouve plus de satisfaction\r\ndans son nouveau m\u00e9tier.\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:11:04\r\n{\\an1}-Neuf personnes.\r\n\r\n10:10:12:07  10:10:13:16\r\n{\\an1}Et neuf sourires.\r\n\r\n10:10:13:21  10:10:15:12\r\n{\\an1}C'est assez cool.\r\n\r\n10:10:17:14  10:10:22:09\r\n{\\an1}Le fait de voyager comme \u00e7a,\r\npour le travail, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:10:22:13  10:10:26:11\r\n{\\an1}A Zurich, c'est un autre paysage,\r\nune autre m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:10:26:15  10:10:30:16\r\n{\\an1}Quand je vais \u00e0 Domodossola,\r\nc'est presque des vacances.\r\n\r\n10:10:30:21  10:10:33:06\r\n{\\an1}Lucerne, le cadre est magnifique.\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:34:15\r\n{\\an1}C'est cool !\r\n\r\n10:10:34:20  10:10:37:16\r\n{\\an1}Et on est toujours\r\nde retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:10:37:21  10:10:39:13\r\n{\\an1}C'est presque id\u00e9al.\r\n\r\n10:10:42:10  10:10:46:05\r\n{\\an1}*Mesdames et messieurs,\r\ntentez d'oublier que c'est lundi.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:48:05\r\n{\\an1}*Regardez sur votre droite\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:51:18\r\n{\\an1}la magnifique vue sur le lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:10:56:05  10:10:58:07\r\n{\\an1}J'adore faire des annonces.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:02:13\r\n{\\an1}-Dans les Grisons,\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:04:00\r\n{\\an1}Laax s'\u00e9veille.\r\n\r\n10:11:05:21  10:11:10:07\r\n{\\an1}La filiale de Judith est l'un\r\ndes 580 magasins Volg de Suisse.\r\n\r\n10:11:10:11  10:11:12:01\r\n{\\an1}Avec son \u00e9quipe,\r\n\r\n10:11:12:06  10:11:15:01\r\n{\\an1}elle commence une journ\u00e9e\r\nde dix heures.\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:16:11\r\n{\\an1}-Le Bild ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:19:23\r\n{\\an1}Elle va vous le trouver.\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:27:18\r\n{\\an1}Le plus important, c'est le pain.\r\n\r\n10:11:27:23  10:11:32:04\r\n{\\an1}Le matin, ils viennent tous chercher\r\nleur pain pour les 10h00.\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:00\r\n{\\an1}Tu n'as pas encore affich\u00e9 les prix ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:11:39:05  10:11:41:01\r\n{\\an1}-Alors je m'en charge.\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:46:17\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9 ici, j'ai fait\r\ntout le travail \u00e0 tous les rayons\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:49:23\r\n{\\an1}pour me rendre compte\r\ndu temps que \u00e7a prend.\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:54:03\r\n{\\an1}Comme \u00e7a,\r\nje sais ce que je peux exiger\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:56:16\r\n{\\an1}de mes collaboratrices.\r\n\r\n10:11:56:21  10:11:58:16\r\n{\\an1}Je sais de quoi je parle.\r\n\r\n10:11:58:21  10:12:04:03\r\n{\\an1}Je trouve important qu'elles me\r\nvoient mettre la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:08:01\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque mes collaboratrices\r\n\r\n10:12:08:06  10:12:11:00\r\n{\\an1}me soutiennent.\r\n\r\n10:12:19:02  10:12:21:14\r\n{\\an1}-En plus de son travail\r\n\u00e0 l'entreprise\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:23:16\r\n{\\an1}et de son mandat politique,\r\n\r\n10:12:23:21  10:12:26:08\r\n{\\an1}Sebastiano dirige depuis six mois\r\n\r\n10:12:26:12  10:12:31:12\r\n{\\an1}le restaurant Lattecaldo, \u00e0 Breggia,\r\navec sa femme et un ami.\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:38:05\r\n{\\an1}-Au premier rendez-vous, il a dit:\r\n\"Je suis un homme tr\u00e8s occup\u00e9.\"\r\n\r\n10:12:38:10  10:12:40:16\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu : \"T'inqui\u00e8te pas.\"\r\n\r\n10:12:40:21  10:12:42:21\r\n{\\an1}-Il faut dire une chose.\r\n\r\n10:12:43:02  10:12:46:03\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n50 % des mariages \u00e9chouent,\r\n\r\n10:12:46:08  10:12:48:17\r\n{\\an1}et m\u00eame en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:12:50:06  10:12:55:21\r\n{\\an1}Je pense que ce qui nous lie, Claudia\r\net moi, c'est l'envie de travailler,\r\n\r\n10:12:56:02  10:13:00:16\r\n{\\an1}l'esprit d'initiative et le fait\r\nd'\u00eatre tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:13:00:21  10:13:06:17\r\n{\\an1}Avoir un restaurant et le fait qu'il\r\nsoit situ\u00e9 en dessous de chez nous\r\n\r\n10:13:06:22  10:13:11:22\r\n{\\an1}rend souvent la vie conjugale\r\nou priv\u00e9e plus compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:12:03  10:13:16:03\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde trouver le temps d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n10:13:16:08  10:13:20:06\r\n{\\an1}On a tendance \u00e0 ramener\r\nles probl\u00e8mes du travail\r\n\r\n10:13:20:11  10:13:23:20\r\n{\\an1}dans la chambre\r\nplut\u00f4t que ceux du quotidien.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:32:16\r\n{\\an1}-Sebastiano s'occupe en plus\r\n\r\n10:13:32:21  10:13:37:03\r\n{\\an1}de l'une des 340 stations\r\nm\u00e9t\u00e9orologiques de Suisse.\r\n\r\n10:13:37:08  10:13:42:11\r\n{\\an1}-J'ai accept\u00e9 de m'occuper\r\nd'une station m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n10:13:42:16  10:13:46:18\r\n{\\an1}non pas parce que je suis\r\nun passionn\u00e9 de m\u00e9t\u00e9orologie,\r\n\r\n10:13:46:23  10:13:50:13\r\n{\\an1}mais parce que j'aime l'id\u00e9e\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:13:50:18  10:13:56:01\r\n{\\an1}d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nun devoir que je trouve important,\r\n\r\n10:13:56:06  10:14:01:13\r\n{\\an1}\u00e0 savoir, mesurer la quantit\u00e9\r\nde pr\u00e9cipitations en une journ\u00e9e.\r\n\r\n10:14:01:18  10:14:04:22\r\n{\\an1}Ce matin, il a plu\r\n\r\n10:14:05:03  10:14:08:21\r\n{\\an1}un centim\u00e8tre et un millim\u00e8tre\r\nau m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:15:08\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nj'envoie un message \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse.\r\n\r\n10:14:17:00  10:14:20:04\r\n{\\an1}Et je devrais recevoir\r\nla confirmation.\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:22:03\r\n{\\an1}Sonnerie de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:14:27:09  10:14:29:23\r\n{\\an1}Je re\u00e7ois deux francs par mesure.\r\n\r\n10:14:30:04  10:14:34:04\r\n{\\an1}En plus, j'ai la possibilit\u00e9\r\nde recevoir chaque mois\r\n\r\n10:14:34:09  10:14:38:15\r\n{\\an1}le compte rendu des pr\u00e9cipitations\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:40:20\r\n{\\an1}Des fois, je dis \u00e0 ma femme\r\n\r\n10:14:41:01  10:14:44:22\r\n{\\an1}qu'on pourra s'asseoir\r\nsur le canap\u00e9 tous les mois\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:49:11\r\n{\\an1}et regarder combien il a plu\r\n\u00e0 St-Moritz plut\u00f4t qu'\u00e0 Poschiavo.\r\n\r\n10:14:54:01  10:14:58:02\r\n{\\an1}-Je vous conseille de monter\r\ndans la derni\u00e8re voiture.\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:00:01\r\n{\\an1}Il y a plus de place.\r\n\r\n10:15:00:06  10:15:02:11\r\n{\\an1}Il vous reste deux minutes.\r\n\r\n10:15:02:16  10:15:04:03\r\n{\\an1}-Il est 08h30.\r\n\r\n10:15:04:08  10:15:05:23\r\n{\\an1}Le train de Yann\r\n\r\n10:15:06:04  10:15:08:10\r\n{\\an1}se trouve en gare de Berne.\r\n\r\n10:15:09:22  10:15:11:03\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:13\r\n{\\an1}Et voil\u00e0, merci beaucoup.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:14:23\r\n{\\an1}Guete Morge !\r\n\r\n10:15:15:04  10:15:16:09\r\n{\\an1}Merci !\r\n\r\n10:15:17:11  10:15:20:22\r\n{\\an1}-Ce voyage est l'occasion\r\nde parler des diff\u00e9rences\r\n\r\n10:15:21:03  10:15:24:01\r\n{\\an1}entre Romands et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n10:15:24:06  10:15:26:11\r\n{\\an1}-Quand on passe le Roestigraben,\r\n\r\n10:15:26:15  10:15:29:12\r\n{\\an1}les gens ont plus de peine\r\n\u00e0 dire bonjour.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:33:17\r\n{\\an1}On le voit beaucoup\r\ndans les trains pour Lucerne.\r\n\r\n10:15:33:22  10:15:37:18\r\n{\\an1}C'est pas du d\u00e9dain,\r\nmais c'est une mentalit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:15:37:23  10:15:43:01\r\n{\\an1}Pour eux, je fais mon travail,\r\ndonc ils s'attendent pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:45:06\r\n{\\an1}\u00e0 ce que je dise bonjour.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:47:20\r\n{\\an1}En Romandie, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:15:48:01  10:15:50:23\r\n{\\an1}Les gens r\u00e9pondent plus facilement.\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:54:19\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s,\r\nd\u00e8s que les gens nous regardent,\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:57:17\r\n{\\an1}ils sourient de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:15:57:22  10:16:00:23\r\n{\\an1}Le sourire est un langage universel.\r\n\r\n10:16:01:04  10:16:03:21\r\n{\\an1}-A l'h\u00f4tel Schweizerhof de Lucerne,\r\n\r\n10:16:04:02  10:16:06:16\r\n{\\an1}il y a tous les jours 196 chambres\r\n\r\n10:16:06:21  10:16:08:02\r\n{\\an1}\u00e0 nettoyer.\r\n\r\n10:16:08:07  10:16:09:11\r\n{\\an1}Il est 09h00.\r\n\r\n10:16:11:17  10:16:14:08\r\n{\\an1}-C'est un beau jour ! Vingt francs !\r\n\r\n10:16:14:12  10:16:17:22\r\n{\\an1}Parfois, on nous laisse dix,\r\nparfois cinq.\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:21:23\r\n{\\an1}Pour moi, vingt francs,\r\nc'est le maximum que j'ai re\u00e7u.\r\n\r\n10:16:22:04  10:16:24:12\r\n{\\an1}Mais d'autres ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plus.\r\n\r\n10:16:24:17  10:16:26:02\r\n{\\an1}Cent francs m\u00eame.\r\n\r\n10:16:26:07  10:16:30:08\r\n{\\an1}Une amie \u00e0 moi\r\na d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u cent vingt francs.\r\n\r\n10:16:32:12  10:16:35:10\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose\r\nque je fais en entrant,\r\n\r\n10:16:35:14  10:16:38:15\r\n{\\an1}c'est de sortir les poubelles\r\net les d\u00e9chets.\r\n\r\n10:16:38:20  10:16:42:11\r\n{\\an1}J'ai beaucoup de travail\r\ndans cette chambre.\r\n\r\n10:16:42:15  10:16:46:01\r\n{\\an1}Parce qu'ils ont beaucoup bu\r\net mang\u00e9.\r\n\r\n10:16:46:06  10:16:48:15\r\n{\\an1}-Mais Yangdol a vu bien pire.\r\n\r\n10:16:48:20  10:16:51:15\r\n{\\an1}-Des clients d'Arabie.\r\n\r\n10:16:51:20  10:16:53:01\r\n{\\an1}Mon Dieu !\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:56:23\r\n{\\an1}Des v\u00eatements\r\net de la nourriture partout.\r\n\r\n10:16:57:04  10:16:59:22\r\n{\\an1}Il y avait beaucoup de travail.\r\n\r\n10:17:00:03  10:17:02:15\r\n{\\an1}Ca m'a pris un de ces temps !\r\n\r\n10:17:02:20  10:17:05:04\r\n{\\an1}Il y a eu des Chinois aussi.\r\n\r\n10:17:05:09  10:17:08:21\r\n{\\an1}C'est plus sale et en d\u00e9sordre\r\nque chez d'autres.\r\n\r\n10:17:09:02  10:17:12:15\r\n{\\an1}Mais avec les Suisses,\r\nc'est toujours tr\u00e8s propre.\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:18:07\r\n{\\an1}-Pour l'h\u00f4tellerie suisse, l'Asie\r\nest un march\u00e9 en pleine croissance.\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:22:20\r\n{\\an1}En 2017, les clients chinois\r\nont r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 eux seuls\r\n\r\n10:17:23:01  10:17:26:01\r\n{\\an1}plus d'1,6 million\r\nde nuit\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:17:28:15  10:17:31:15\r\n{\\an1}A la mi-saison,\r\nle paradis touristique de Laax\r\n\r\n10:17:31:20  10:17:33:21\r\n{\\an1}ne compte que 1'725 habitants.\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:36:20\r\n{\\an1}Mais il y a toujours\r\nquelque chose \u00e0 faire\r\n\r\n10:17:37:01  10:17:38:06\r\n{\\an1}au magasin.\r\n\r\n10:17:40:01  10:17:43:06\r\n{\\an1}-On porte beaucoup de choses.\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:46:00\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier p\u00e9nible.\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:47:12\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:17:47:17  10:17:50:17\r\n{\\an1}C'est exigeant sur le plan physique.\r\n\r\n10:17:52:14  10:17:57:12\r\n{\\an1}Les gens pensent que n'importe\r\nquel idiot peut \u00eatre vendeur.\r\n\r\n10:17:57:17  10:18:02:00\r\n{\\an1}Mais ce m\u00e9tier exige\r\nd'avoir de nombreuses connaissances\r\n\r\n10:18:02:05  10:18:04:03\r\n{\\an1}et des aptitudes vari\u00e9es.\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:08:16\r\n{\\an1}-Parfois, l'attitude d\u00e9nigrante\r\nde certains clients peut blesser.\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:12:05\r\n{\\an1}-Ca fait mal\r\nquand on sent un manque de respect.\r\n\r\n10:18:12:10  10:18:17:07\r\n{\\an1}Heureusement, tout le monde\r\nn'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:19:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup\r\n\r\n10:18:19:15  10:18:21:20\r\n{\\an1}de la mani\u00e8re dont je r\u00e9agis.\r\n\r\n10:18:22:01  10:18:26:02\r\n{\\an1}Mon objectif, c'est que le client\r\nse sente mieux en sortant\r\n\r\n10:18:26:07  10:18:28:04\r\n{\\an1}qu'en arrivant.\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:30:00\r\n{\\an1}Oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:32:19\r\n{\\an1}Bon dimanche \u00e0 vous !\r\n\r\n10:18:33:00  10:18:36:21\r\n{\\an1}-Quand on oublie la moiti\u00e9\r\nde ce qu'on voulait acheter,\r\n\r\n10:18:37:02  10:18:40:18\r\n{\\an1}on doit revenir.\r\n-Si on n'habite pas loin, \u00e7a va.\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:45:15\r\n{\\an1}Il faut avoir\r\nde bonnes pr\u00e9dispositions.\r\n\r\n10:18:45:20  10:18:49:11\r\n{\\an1}Certains r\u00e9agissent \u00e0 l'envers\r\nde ce qu'il faudrait.\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:53:21\r\n{\\an1}Au lieu de transformer\r\nses frictions en \u00e9nergie positive,\r\n\r\n10:18:54:02  10:18:56:23\r\n{\\an1}ils accumulent de l'\u00e9nergie n\u00e9gative.\r\n\r\n10:18:57:04  10:18:59:01\r\n{\\an1}-Dans la vall\u00e9e de Muggio,\r\n\r\n10:18:59:06  10:19:01:10\r\n{\\an1}Sebastiano trace sa route.\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:09:16\r\n{\\an1}-Quand je passe ce pont,\r\nje ne suis plus \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:13:02\r\n{\\an1}Je ne me sens plus \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:19:17:16  10:19:21:09\r\n{\\an1}Ca, c'est les interventions\r\nqu'on vient de terminer\r\n\r\n10:19:21:13  10:19:24:16\r\n{\\an1}sur le site de pr\u00e9servation\r\nde la Colombera.\r\n\r\n10:19:24:21  10:19:27:02\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 sur la d\u00e9clivit\u00e9\r\n\r\n10:19:27:07  10:19:30:11\r\n{\\an1}pour favoriser\r\nl'\u00e9coulement correct des eaux.\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:33:02\r\n{\\an1}Maintenant, on prend deux mesures\r\n\r\n10:19:33:07  10:19:36:06\r\n{\\an1}pour voir si tout fonctionne.\r\n\r\n10:19:39:17  10:19:42:14\r\n{\\an1}De ce c\u00f4t\u00e9, il y a vint centim\u00e8tres\r\n\r\n10:19:42:19  10:19:45:15\r\n{\\an1}de diff\u00e9rence\r\nentre un endroit et l'autre.\r\n\r\n10:19:45:20  10:19:49:01\r\n{\\an1}L'un accumule l'eau,\r\nl'autre la laisse s'\u00e9couler.\r\n\r\n10:19:49:06  10:19:53:20\r\n{\\an1}-Il lui arrive parfois de penser\r\n\u00e0 son ancienne vie de b\u00fbcheron.\r\n\r\n10:19:54:01  10:19:59:01\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr que le bruit\r\nde la tron\u00e7onneuse me manque parfois.\r\n\r\n10:20:00:21  10:20:06:21\r\n{\\an1}Alors je me d\u00e9pense\r\ncomme je peux le week-end.\r\n\r\n10:20:11:03  10:20:14:06\r\n{\\an1}-Retrouvons Yann,\r\n\u00e0 Zurich cette fois.\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:16:09\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:20:16:13  10:20:17:18\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:20:21:23  10:20:23:11\r\n{\\an1}Toujours !\r\n\r\n10:20:23:16  10:20:25:19\r\n{\\an1}Je me mets o\u00f9 je veux.\r\n\r\n10:20:26:00  10:20:29:18\r\n{\\an1}-Il n'est que 10h15, mais pourtant,\r\nd\u00e9j\u00e0 la pause de midi\r\n\r\n10:20:29:23  10:20:32:12\r\n{\\an1}pour Yann et sa coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:20:32:17  10:20:35:05\r\n{\\an1}-On a une caf\u00e9t\u00e9ria aussi.\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:39:04\r\n{\\an1}On peut soit aller chercher\r\nun vrai petit-d\u00e9jeuner,\r\n\r\n10:20:39:09  10:20:41:11\r\n{\\an1}soit, d\u00e8s 10h00, manger chaud.\r\n\r\n10:20:41:15  10:20:45:16\r\n{\\an1}A force de manger des sandwiches\r\nou de d\u00e9penser de l'argent,\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:50:12\r\n{\\an1}je me suis dit que faire des salades\r\nc'\u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:53:09\r\n{\\an1}Et je sais ce que je mange.\r\n\r\n10:20:53:13  10:20:56:06\r\n{\\an1}-Pendant sa pause,\r\nil appr\u00e9cie surtout\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:58:01\r\n{\\an1}la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:20:58:06  10:20:59:16\r\n{\\an1}-Dans le train,\r\n\r\n10:20:59:21  10:21:03:13\r\n{\\an1}on est avec 700 personnes;\r\nil y a un brouhaha continu.\r\n\r\n10:21:03:18  10:21:05:14\r\n{\\an1}Donc ici, c'est reposant.\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:17:05\r\n{\\an1}-Sebastiano a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9\r\npeu avant midi\r\n\r\n10:21:17:10  10:21:20:05\r\n{\\an1}pour donner un coup de main\r\nau restaurant.\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:23:10\r\n{\\an1}Pour l'instant,\r\npas question de manger.\r\n\r\n10:21:23:14  10:21:25:14\r\n{\\an1}-On l'appelle \"le rus\u00e9\".\r\n\r\n10:21:27:21  10:21:32:01\r\n{\\an1}Il est malin, notre Seba, et gentil.\r\n\r\n10:21:33:05  10:21:36:16\r\n{\\an1}-J'ai toujours r\u00eav\u00e9\r\nde g\u00e9rer un lieu public.\r\n\r\n10:21:36:21  10:21:41:19\r\n{\\an1}Un bar, une auberge\r\nou encore un restaurant.\r\n\r\n10:21:42:00  10:21:44:20\r\n{\\an1}Et on a r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir.\r\n\r\n10:21:45:01  10:21:48:11\r\n{\\an1}Le matin, on a la possibilit\u00e9\r\nde boire un caf\u00e9 t\u00f4t.\r\n\r\n10:21:48:15  10:21:50:11\r\n{\\an1}A midi, il y a l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:21:50:15  10:21:53:23\r\n{\\an1}L'apr\u00e8s-midi,\r\narrivent ceux qui jouent aux cartes.\r\n\r\n10:21:54:04  10:21:56:21\r\n{\\an1}Ca marche bien,\r\nparce qu'on est jeunes.\r\n\r\n10:21:57:02  10:22:01:01\r\n{\\an1}-Le cuisinier est le troisi\u00e8me\r\nassoci\u00e9 du Lattecaldo.\r\n\r\n10:22:04:21  10:22:08:01\r\n{\\an1}-Si on avait simplement\r\nvoulu faire du b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:12:09\r\n{\\an1}on aurait investi dans les produits\r\nd\u00e9riv\u00e9s et lev\u00e9 des fonds.\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:17:01\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, c'est un secteur \u00e0 risque,\r\n\r\n10:22:17:06  10:22:20:03\r\n{\\an1}mais il faut avoir\r\nenvie de travailler,\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:22:09\r\n{\\an1}ne pas avoir peur du futur.\r\n\r\n10:22:23:17  10:22:25:03\r\n{\\an1}-Salute, allora !\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:29:13\r\n{\\an1}-Il est midi dans les Grisons.\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:35:17\r\n{\\an1}Judith n'a pas eu le temps de manger\r\ntranquillement \u00e0 cette heure-l\u00e0\r\n\r\n10:22:35:22  10:22:37:08\r\n{\\an1}depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:40:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son divorce,\r\nelle n'a pas eu une minute,\r\n\r\n10:22:40:21  10:22:44:06\r\n{\\an1}entre l'\u00e9ducation des enfants\r\net sa formation.\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:48:16\r\n{\\an1}-Je me levais \u00e0 04h00 pour \u00e9tudier,\r\n\r\n10:22:48:21  10:22:51:11\r\n{\\an1}pour arriver \u00e0 suivre\r\npendant les cours.\r\n\r\n10:22:51:16  10:22:54:10\r\n{\\an1}Ensuite, j'allais au magasin\r\n\r\n10:22:54:14  10:22:55:22\r\n{\\an1}pour travailler.\r\n\r\n10:22:56:03  10:22:59:10\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\nje r\u00e9veillais les enfants,\r\n\r\n10:22:59:14  10:23:03:04\r\n{\\an1}et, \u00e0 midi,\r\nje revenais pour pr\u00e9parer le repas.\r\n\r\n10:23:03:09  10:23:06:01\r\n{\\an1}Ensuite, je repartais au magasin,\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:10:16\r\n{\\an1}et le soir, j'aidais les enfants\r\n\u00e0 faire leurs devoirs.\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:14:04\r\n{\\an1}-Heureusement,\r\nson rythme de vie s'est calm\u00e9.\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:18:23\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s midi, j'ai l'habitude\r\nde faire une petite sieste.\r\n\r\n10:23:19:04  10:23:21:04\r\n{\\an1}J'en ai vraiment besoin.\r\n\r\n10:23:21:09  10:23:25:08\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:33:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:37:16\r\n{\\an1}-Yangdol prend son repas\r\navec une coll\u00e8gue tib\u00e9taine.\r\n\r\n10:23:37:21  10:23:43:07\r\n{\\an1}A l'h\u00f4tel Schweizerhof, 32 %\r\ndes collaborateurs sont \u00e9trangers.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:45:12\r\n{\\an1}-Tu fais la salle de bains ?\r\n\r\n10:23:45:17  10:23:48:13\r\n{\\an1}Dans l'autre chambre,\r\non fera l'inverse.\r\n\r\n10:23:49:19  10:23:54:00\r\n{\\an1}-Toutes les chambres\r\ndoivent \u00eatre pr\u00eates pour 14h00.\r\n\r\n10:23:54:05  10:23:56:16\r\n{\\an1}-Actuellement, je suis stagiaire.\r\n\r\n10:23:56:21  10:23:59:01\r\n{\\an1}Mais \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt,\r\n\r\n10:23:59:06  10:24:04:02\r\n{\\an1}je vais commencer mon apprentissage\r\nde sp\u00e9cialiste en h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:24:04:07  10:24:06:16\r\n{\\an1}C'est le m\u00e9tier de mes r\u00eaves.\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:11:07\r\n{\\an1}Ca fait longtemps\r\nque j'attendais cette occasion.\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:14:03\r\n{\\an1}Depuis mon arriv\u00e9e, j'ai envie\r\n\r\n10:24:14:08  10:24:16:22\r\n{\\an1}de travailler dans l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:24:17:03  10:24:20:07\r\n{\\an1}De nombreux \u00e9l\u00e8ves\r\nqui ont termin\u00e9 l'\u00e9cole ici\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:23:03\r\n{\\an1}ont du mal\r\n\u00e0 trouver un apprentissage.\r\n\r\n10:24:23:08  10:24:24:16\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb me d\u00e9mener.\r\n\r\n10:24:24:21  10:24:27:07\r\n{\\an1}En attendant mon permis de s\u00e9jour,\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:32:02\r\n{\\an1}je me suis concentr\u00e9e\r\nsur l'apprentissage de l'allemand.\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:37:09\r\n{\\an1}Tous les jours,\r\nj'allais sur YouTube pour apprendre.\r\n\r\n10:24:37:13  10:24:39:15\r\n{\\an1}J'ai bien appris sur YouTube.\r\n\r\n10:24:42:05  10:24:46:16\r\n{\\an1}A l'avenir, j'aimerais trouver\r\nun travail plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:01\r\n{\\an1}qui me permette\r\nde mieux gagner ma vie.\r\n\r\n10:24:50:06  10:24:55:00\r\n{\\an1}C'est mon objectif pour offrir\r\nune belle vie \u00e0 ma famille.\r\n\r\n10:24:55:05  10:24:58:14\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce que j'aimerais\r\npour mon fils.\r\n\r\n10:24:58:19  10:25:00:21\r\n{\\an1}Je ne suis plus toute seule.\r\n\r\n10:25:01:02  10:25:04:06\r\n{\\an1}Il faut que je leur offre\r\nune vie meilleure.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:08:21\r\n{\\an1}J'aimerais avoir une bonne formation\r\npour moi-m\u00eame \u00e9galement.\r\n\r\n10:25:16:00  10:25:18:16\r\n{\\an1}-Repassons de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\ndu Gothard.\r\n\r\n10:25:21:01  10:25:24:20\r\n{\\an1}Sebastiano a aussi l'intention\r\nde r\u00e9ussir dans la vie.\r\n\r\n10:25:25:01  10:25:28:06\r\n{\\an1}A 28 ans, il est le plus\r\njeune maire du Tessin,\r\n\r\n10:25:28:11  10:25:31:12\r\n{\\an1}mais aussi d\u00e9put\u00e9\r\nau Grand Conseil du canton.\r\n\r\n10:25:31:17  10:25:34:22\r\n{\\an1}Pour si\u00e9ger,\r\nil se rend r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:25:35:03  10:25:37:10\r\n{\\an1}\u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n10:25:37:14  10:25:40:22\r\n{\\an1}Il s'int\u00e9resse \u00e0 la politique\r\ndepuis l'enfance.\r\n\r\n10:25:41:03  10:25:46:09\r\n{\\an1}Il s'investit pour un retour\r\nde l'esprit d'entreprise\r\n\r\n10:25:46:13  10:25:50:04\r\n{\\an1}et de la responsabilit\u00e9 individuelle\r\nau Tessin.\r\n\r\n10:25:50:09  10:25:53:21\r\n{\\an1}-Nous sommes latins,\r\ndonc entreprenants par nature.\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:57:17\r\n{\\an1}En revanche, il y a un aspect\r\n\r\n10:25:57:22  10:26:00:16\r\n{\\an1}qui ne me pla\u00eet pas beaucoup.\r\n\r\n10:26:00:21  10:26:04:20\r\n{\\an1}C'est le fait de ne pas croire\r\nen ses propres capacit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:09:05\r\n{\\an1}Nous nous consid\u00e9rons souvent\r\ncomme les Calimeros\r\n\r\n10:26:09:10  10:26:10:14\r\n{\\an1}de la Suisse.\r\n\r\n10:26:10:19  10:26:14:12\r\n{\\an1}Alors qu'une approche un peu plus...\r\n\r\n10:26:14:17  10:26:18:11\r\n{\\an1}Je ne dirais pas \"agressive\",\r\nmais plus ferme,\r\n\r\n10:26:18:15  10:26:22:01\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis des opportunit\u00e9s\r\nou des occasions\r\n\r\n10:26:22:06  10:26:24:12\r\n{\\an1}qui se cr\u00e9ent sur le terrain\r\n\r\n10:26:24:17  10:26:26:21\r\n{\\an1}ne nous ferait pas de mal.\r\n\r\n10:26:28:22  10:26:32:15\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:26:32:20  10:26:36:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:38:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:38:22  10:26:41:01\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais plus jeune,\r\n\r\n10:26:41:06  10:26:44:08\r\n{\\an1}je prenais souvent le train,\r\n\r\n10:26:44:12  10:26:46:12\r\n{\\an1}car je n'avais pas de permis.\r\n\r\n10:26:46:17  10:26:48:21\r\n{\\an1}Je trouvais que les contr\u00f4leurs\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:50:22\r\n{\\an1}avaient une prestance,\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:53:11\r\n{\\an1}parlaient plusieurs langues.\r\n\r\n10:26:53:15  10:26:56:15\r\n{\\an1}J'ai toujours respect\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:26:56:20  10:27:00:07\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune,\r\nd\u00e8s que le contr\u00f4leur rentrait,\r\n\r\n10:27:00:11  10:27:02:05\r\n{\\an1}le billet sortait direct.\r\n\r\n10:27:02:10  10:27:04:19\r\n{\\an1}-Yann aime passionn\u00e9ment son m\u00e9tier\r\n\r\n10:27:05:00  10:27:08:23\r\n{\\an1}m\u00eame s'il lui reconna\u00eet\r\nquelques aspects plus p\u00e9nibles.\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:10:16\r\n{\\an1}-Le plus difficile,\r\n\r\n10:27:10:21  10:27:13:09\r\n{\\an1}c'est les accidents de personne.\r\n\r\n10:27:13:13  10:27:15:07\r\n{\\an1}Quand \u00e7a arrive,\r\n\r\n10:27:15:11  10:27:19:20\r\n{\\an1}le train est immobilis\u00e9\r\nle temps d'enlever le corps.\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:23:05\r\n{\\an1}On peut pas faire\r\nsortir les gens du train.\r\n\r\n10:27:23:10  10:27:25:11\r\n{\\an1}Ca peut prendre deux heures...\r\n\r\n10:27:26:17  10:27:29:01\r\n{\\an1}Et avec tout ce que \u00e7a implique:\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:34:05\r\n{\\an1}certains ont des vols \u00e0 prendre,\r\nd'autres des rendez-vous importants.\r\n\r\n10:27:34:10  10:27:38:11\r\n{\\an1}On va voir le m\u00e9canicien,\r\nvoir si la personne est vivante.\r\n\r\n10:27:38:16  10:27:42:12\r\n{\\an1}Ca m'est arriv\u00e9\r\net c'est tr\u00e8s dur psychologiquement.\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:52:06\r\n{\\an1}*Chers voyageurs, le personnel\r\nqui vous a accompagn\u00e9 depuis Zurich\r\n\r\n10:27:52:11  10:27:54:06\r\n{\\an1}va prendre cong\u00e9 de vous.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:57:15\r\n{\\an1}*Nous vous remercions\r\npour votre bonne humeur.\r\n\r\n10:27:57:20  10:28:02:12\r\n{\\an1}*A titre personnel, je remercie\r\n\u00e9galement ma coll\u00e8gue pour son aide\r\n\r\n10:28:02:17  10:28:06:06\r\n{\\an1}et tout le service de restauration.\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:07:18\r\n{\\an1}*A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n10:28:07:23  10:28:10:07\r\n{\\an1}*Pensez \u00e0 la cr\u00e8me solaire !\r\n\r\n10:28:12:09  10:28:15:10\r\n{\\an1}-Je vous ai entendu dans le train.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:17:09\r\n{\\an1}-C'est g\u00e9nial.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:28:17:13  10:28:20:11\r\n{\\an1}-Merci beaucoup !\r\n-Avec plaisir.\r\n\r\n10:28:20:16  10:28:24:20\r\n{\\an1}-Que vous remerciiez les voyageurs\r\net le personnel, c'est rare.\r\n\r\n10:28:25:01  10:28:27:19\r\n{\\an1}-C'est normal,\r\non travaille tous ensemble.\r\n\r\n10:28:28:00  10:28:31:08\r\n{\\an1}-Avoir de la gratitude,\r\nc'est une base du bonheur.\r\n\r\n10:28:36:04  10:28:38:08\r\n{\\an1}-Il est 13h30 \u00e0 Laax.\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:42:13\r\n{\\an1}Le magasin de Judith est\r\ntr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, malgr\u00e9 les enseignes\r\n\r\n10:28:42:18  10:28:45:11\r\n{\\an1}qui se trouvent\r\n\u00e0 5 minutes en voiture.\r\n\r\n10:28:45:15  10:28:46:21\r\n{\\an1}Judith nous confie\r\n\r\n10:28:47:02  10:28:49:02\r\n{\\an1}le secret de sa r\u00e9ussite.\r\n\r\n10:28:49:07  10:28:50:23\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:28:51:04  10:28:55:05\r\n{\\an1}Plusieurs fois dans la journ\u00e9e,\r\nje fais le tour des rayons.\r\n\r\n10:28:55:10  10:28:56:23\r\n{\\an1}Les gens se disent:\r\n\r\n10:28:57:04  10:28:59:05\r\n{\\an1}\"Elle met la main \u00e0 la p\u00e2te.\"\r\n\r\n10:28:59:10  10:29:00:14\r\n{\\an1}C'est important.\r\n\r\n10:29:00:19  10:29:05:20\r\n{\\an1}Les gens appr\u00e9cient que je les voie\r\nfaire leurs courses ici.\r\n\r\n10:29:06:01  10:29:07:06\r\n{\\an1}De mon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:10:11\r\n{\\an1}je leur suis reconnaissante.\r\n\r\n10:29:10:16  10:29:13:12\r\n{\\an1}Je pense qu'ils le sentent.\r\n\r\n10:29:16:18  10:29:18:17\r\n{\\an1}-En Suisse, depuis 1995,\r\n\r\n10:29:18:22  10:29:22:14\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 3'000 \u00e9piceries\r\nde village ont disparu.\r\n\r\n10:29:22:19  10:29:24:15\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'un village\r\n\r\n10:29:24:20  10:29:26:20\r\n{\\an1}qui n'a pas de magasin ?\r\n\r\n10:29:27:01  10:29:31:05\r\n{\\an1}Je ne parle pas uniquement\r\nde mon point de vue de vendeuse.\r\n\r\n10:29:31:10  10:29:35:11\r\n{\\an1}Quand je serai \u00e2g\u00e9e, je ne voudrai\r\npas commander par Internet\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:38:19\r\n{\\an1}et qu'on me d\u00e9pose\r\nun paquet devant chez moi.\r\n\r\n10:29:39:00  10:29:41:17\r\n{\\an1}Je veux avoir un contact\r\navec des gens.\r\n\r\n10:29:41:22  10:29:44:04\r\n{\\an1}-A 14h00 s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:47:01\r\n{\\an1}la s\u00e9ance du parlement cantonal.\r\n\r\n10:29:47:06  10:29:50:06\r\n{\\an1}Sebastiano y si\u00e8ge depuis trois ans.\r\n\r\n10:29:50:11  10:29:52:18\r\n{\\an1}Septante-cinq pour cent des \u00e9lus\r\n\r\n10:29:52:23  10:29:54:07\r\n{\\an1}sont des hommes.\r\n\r\n10:29:56:03  10:30:01:01\r\n{\\an1}-Le simple fait que tous ne puissent\r\npas entrer dans la salle pl\u00e9ni\u00e8re\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:19\r\n{\\an1}produit chez moi\r\nune certaine \u00e9motion.\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:07:13\r\n{\\an1}Je me rappelle le jour\r\nde ma d\u00e9claration en mai 2015;\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:10:06\r\n{\\an1}la premi\u00e8re fois\r\nque j'entrais ici.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:12\r\n{\\an1}A chaque fois que je viens ici,\r\nje retrouve cette sensation.\r\n\r\n10:30:14:17  10:30:18:18\r\n{\\an1}-Avec 24 si\u00e8ges, les lib\u00e9raux\r\nsont les plus nombreux\r\n\r\n10:30:18:23  10:30:21:21\r\n{\\an1}du parlement qui compte 90 si\u00e8ges.\r\n\r\n10:30:22:02  10:30:25:13\r\n{\\an1}Sebastiano d\u00e9fend\r\nle syst\u00e8me de milice suisse.\r\n\r\n10:30:25:18  10:30:30:19\r\n{\\an1}-Si on consid\u00e8re que, ce matin,\r\non prenait des mesures \u00e0 Colombera\r\n\r\n10:30:31:00  10:30:33:15\r\n{\\an1}avec des grosses chaussures\r\naux pieds,\r\n\r\n10:30:33:20  10:30:38:14\r\n{\\an1}et que cet apr\u00e8s-midi on d\u00e9bat ici\r\nde la loi sur le Grand Conseil,\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:41:17\r\n{\\an1}pour moi,\r\nla politique de milice, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:45:23\r\n{\\an1}Une politique pratiqu\u00e9e\r\npar des personnes du m\u00eame territoire\r\n\r\n10:30:46:04  10:30:49:07\r\n{\\an1}qui vivent les probl\u00e9matiques\r\nde la population.\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:53:15\r\n{\\an1}Ils peuvent contribuer au niveau\r\npolitique pour le bien commun.\r\n\r\n10:30:57:06  10:31:00:07\r\n{\\an1}-Yann aussi s'engage\r\npour la collectivit\u00e9.\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:02:10\r\n{\\an1}Mais tr\u00e8s diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:31:03:22  10:31:06:03\r\n{\\an1}Il s'entra\u00eene pour le marathon\r\n\r\n10:31:06:08  10:31:09:02\r\n{\\an1}qu'il fera pour r\u00e9colter des fonds\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:12:08\r\n{\\an1}en faveur d'enfants autistes.\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:16:22\r\n{\\an1}-J'ai de la chance,\r\nje suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n10:31:17:03  10:31:20:07\r\n{\\an1}J'ai un travail,\r\nj'ai un enfant fabuleux.\r\n\r\n10:31:20:11  10:31:23:05\r\n{\\an1}On voit qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous,\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:26:07\r\n{\\an1}il y a des gens en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:29:11\r\n{\\an1}J'ai envie d'aider ces personnes.\r\n\r\n10:31:32:14  10:31:35:23\r\n{\\an1}-Yangdol habite\r\ndans la banlieue de Lucerne.\r\n\r\n10:31:36:04  10:31:37:23\r\n{\\an1}Son mari est en vacances,\r\n\r\n10:31:38:04  10:31:42:02\r\n{\\an1}donc pas besoin d'aller\r\nchercher son fils \u00e0 la cr\u00e8che.\r\n\r\n10:31:42:07  10:31:45:18\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois que je l'ai laiss\u00e9,\r\n\r\n10:31:45:23  10:31:49:07\r\n{\\an1}j'ai pleur\u00e9, car il me manquait.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:52:22\r\n{\\an1}Pourtant, je peux le voir\r\nle soir et la nuit.\r\n\r\n10:31:53:03  10:31:54:18\r\n{\\an1}Mais il me manquait.\r\n\r\n10:31:54:23  10:31:57:23\r\n{\\an1}Chaque jour,\r\nquand j'ai fini de travailler,\r\n\r\n10:31:58:04  10:32:00:11\r\n{\\an1}je rentre le plus vite possible.\r\n\r\n10:32:06:04  10:32:08:21\r\n{\\an1}Coucou, tu m'attendais ?\r\n\r\n10:32:09:02  10:32:11:11\r\n{\\an1}Elle parle en tib\u00e9tain\r\n\r\n10:32:11:16  10:32:14:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:20:06\r\n{\\an1}-Le mari de Yangdol est cuisinier\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:23:11\r\n{\\an1}et est arriv\u00e9 en Suisse\r\navec ses parents\r\n\r\n10:32:23:16  10:32:25:12\r\n{\\an1}en tant que r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n10:32:27:15  10:32:30:19\r\n{\\an1}Les deux jeunes gens\r\nse sont rencontr\u00e9s en 2009\r\n\r\n10:32:31:00  10:32:32:23\r\n{\\an1}lors d'une f\u00eate tib\u00e9taine.\r\n\r\n10:32:33:04  10:32:36:16\r\n{\\an1}Londen a eu un coup de foudre\r\npour Yangdol.\r\n\r\n10:32:36:21  10:32:40:23\r\n{\\an1}-J'ai essay\u00e9\r\nd'avoir son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:32:41:04  10:32:43:19\r\n{\\an1}Je l'ai demand\u00e9 \u00e0 un ami.\r\n\r\n10:32:44:00  10:32:46:11\r\n{\\an1}-Je n'\u00e9tais pas contente.\r\n\r\n10:32:46:16  10:32:48:08\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9\r\n\r\n10:32:48:12  10:32:50:07\r\n{\\an1}pourquoi il m'appelait.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:53:21\r\n{\\an1}J'avais peur,\r\ncar je ne connaissais personne.\r\n\r\n10:32:54:02  10:32:56:22\r\n{\\an1}Pour moi, c'\u00e9tait tous des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:32:57:03  10:33:02:15\r\n{\\an1}-Environ une semaine plus tard,\r\nj'ai fait une nouvelle tentative.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:06:03\r\n{\\an1}Elle a commenc\u00e9\r\n\u00e0 me prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:10:00\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment tout a commenc\u00e9;\r\npar t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:33:10:05  10:33:14:19\r\n{\\an1}-Le jeune couple s'est mari\u00e9\r\ncinq ans plus tard.\r\n\r\n10:33:21:19  10:33:24:22\r\n{\\an1}Elle parle en tib\u00e9tain\r\n\r\n10:33:25:03  10:33:27:16\r\n{\\an1}Pour Judith,\r\nles dix heures de travail\r\n\r\n10:33:27:21  10:33:29:15\r\n{\\an1}se terminent bient\u00f4t.\r\n\r\n10:33:29:20  10:33:31:06\r\n{\\an1}Reste la caisse\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:32:15\r\n{\\an1}\u00e0 compter.\r\n\r\n10:33:32:20  10:33:34:21\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une vie professionnelle\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:38:14\r\n{\\an1}bien remplie, Judith\r\nn'aurait jamais imagin\u00e9 assumer\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:40:12\r\n{\\an1}un poste \u00e0 responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:33:42:22  10:33:46:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, je sais\r\nde quoi je suis capable.\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:51:01\r\n{\\an1}Alors je suis plus exigeante.\r\n\r\n10:33:51:06  10:33:54:22\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:33:55:03  10:34:00:19\r\n{\\an1}J'ai fait beaucoup de choses que\r\nje n'aurais pas d\u00fb accepter de faire\r\n\r\n10:34:01:00  10:34:02:16\r\n{\\an1}pour tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:05:07\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:10:16  10:34:12:20\r\n{\\an1}On ne traite pas\r\n\r\n10:34:13:01  10:34:16:11\r\n{\\an1}les hommes et les femmes\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:34:16:16  10:34:20:06\r\n{\\an1}Les femmes acceptent davantage\r\nde faire des travaux\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:22:15\r\n{\\an1}que les hommes ne feraient pas.\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:25:15\r\n{\\an1}Dans la vente,\r\nil y a beaucoup de femmes.\r\n\r\n10:34:25:20  10:34:29:07\r\n{\\an1}Elles sont nettement\r\nplus nombreuses que les hommes.\r\n\r\n10:34:29:11  10:34:32:12\r\n{\\an1}Ce sont des emplois\r\no\u00f9 on gagne peu d'argent.\r\n\r\n10:34:32:17  10:34:36:07\r\n{\\an1}Quand un homme dit quelque chose,\r\nc'est pos\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:34:36:11  10:34:38:11\r\n{\\an1}C'est un homme qui l'a dit.\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:42:13\r\n{\\an1}Une femme doit avoir\r\nbeaucoup de force pour s'imposer.\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:53:13\r\n{\\an1}-Yann poursuit sa journ\u00e9e\r\nen musique.\r\n\r\n10:34:53:18  10:34:58:16\r\n{\\an1}Depuis des ann\u00e9es, il est chanteur\r\ndans un groupe qui r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:34:58:21  10:35:00:19\r\n{\\an1}-Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:35:01:00  10:35:02:12\r\n{\\an1}-Quel accueil !\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:08:12\r\n{\\an1}Rock\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:12:16\r\n{\\an1}-Et tout autour de moi,\r\naucun regard a s\u00e9ch\u00e9\r\n\r\n10:35:12:21  10:35:17:11\r\n{\\an1}Et tout au fond de moi,\r\nje m'oblige \u00e0 r\u00e9sister\r\n\r\n10:35:17:15  10:35:20:11\r\n{\\an1}Ne pas croire en cette tristesse\r\n\r\n10:35:20:16  10:35:22:21\r\n{\\an1}Etre indiff\u00e9rent\r\n\r\n10:35:23:02  10:35:26:11\r\n{\\an1}Et je crois que j'ai oubli\u00e9\r\nle plus important\r\n\r\n10:35:26:15  10:35:29:07\r\n{\\an1}J'avais un gros mal-\u00eatre\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:31:18\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ma vie.\r\n\r\n10:35:31:23  10:35:36:22\r\n{\\an1}A dix-huit ans, j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveux,\r\nje me battais avec tout le monde.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:40:06\r\n{\\an1}La relation avec mes parents\r\n\u00e9tait compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:44:14\r\n{\\an1}J'avais besoin de faire sortir\r\ntout un pan de l'adolescence.\r\n\r\n10:35:44:19  10:35:47:20\r\n{\\an1}C'est la nuit\r\nque venait l'inspiration.\r\n\r\n10:35:48:01  10:35:51:10\r\n{\\an1}Ca m'est rest\u00e9;\r\nj'aime beaucoup \u00e9crire la nuit.\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:55:04\r\n{\\an1}Je n'ai pas pris le temps de pleurer\r\n\r\n10:35:55:09  10:35:58:08\r\n{\\an1}Je n'ai pas pris le temps\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:04:01\r\n{\\an1}Je n'ai pas pris le temps\r\nde me laisser aller\r\n\r\n10:36:04:06  10:36:08:17\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, il avait \u00e9crit\r\nune chanson pour sa m\u00e8re malade.\r\n\r\n10:36:08:22  10:36:14:05\r\n{\\an1}-Cette chanson, je l'ai jou\u00e9e\r\nsur sc\u00e8ne, pour me faire du bien.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:16:02\r\n{\\an1}Des gens \u00e9taient \u00e9mus.\r\n\r\n10:36:16:07  10:36:19:15\r\n{\\an1}A la fin du concert,\r\nils sont venus me dire:\r\n\r\n10:36:19:20  10:36:21:22\r\n{\\an1}\"Cette chanson me parle.\"\r\n\r\n10:36:22:03  10:36:24:07\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial.\r\n\r\n10:36:24:11  10:36:28:23\r\n{\\an1}Avec ses propres textes, son\r\npropre ressenti, on peut partager,\r\n\r\n10:36:29:04  10:36:31:01\r\n{\\an1}on a des choses en commun\r\n\r\n10:36:31:06  10:36:32:13\r\n{\\an1}avec les autres.\r\n\r\n10:36:34:07  10:36:37:23\r\n{\\an1}Il dit qu'il ne sait pas,\r\nmais il sait tant de choses\r\n\r\n10:36:38:23  10:36:41:00\r\n{\\an1}C'est un moment de partage.\r\n\r\n10:36:41:05  10:36:43:09\r\n{\\an1}Ma vie n'est que partages.\r\n\r\n10:36:43:13  10:36:44:23\r\n{\\an1}Mais c'est super.\r\n\r\n10:36:45:04  10:36:47:12\r\n{\\an1}On partage de bons moments.\r\n\r\n10:36:47:17  10:36:50:11\r\n{\\an1}Ca me remplit d'\u00e9motions.\r\n\r\n10:36:50:15  10:36:53:02\r\n{\\an1}Ca me donne envie de continuer.\r\n\r\n10:36:53:07  10:36:55:01\r\n{\\an1}Il est pas dans le noir\r\n\r\n10:36:55:06  10:37:01:17\r\n{\\an1}Il est dans les nuages\r\net je l'aime tant\r\n\r\n10:37:08:09  10:37:11:21\r\n{\\an1}-Le pass\u00e9 de Yangdol est douloureux.\r\n\r\n10:37:12:02  10:37:15:13\r\n{\\an1}Pourchass\u00e9e par la police\r\napr\u00e8s une manifestation,\r\n\r\n10:37:15:18  10:37:18:23\r\n{\\an1}elle a fui seule\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'aide de ses parents.\r\n\r\n10:37:21:01  10:37:26:12\r\n{\\an1}-En quittant le Tibet,\r\nj'ai emport\u00e9 cette image.\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:30:13\r\n{\\an1}C'est mon p\u00e8re qui m'a dit\r\nde la prendre avec moi,\r\n\r\n10:37:30:18  10:37:34:10\r\n{\\an1}car elle me soutiendrait\r\ntout au long du chemin.\r\n\r\n10:37:34:14  10:37:37:00\r\n{\\an1}Ca fait partie de nos croyances.\r\n\r\n10:37:37:05  10:37:40:13\r\n{\\an1}Elle m'a accompagn\u00e9e\r\npartout o\u00f9 je suis all\u00e9e.\r\n\r\n10:37:40:18  10:37:42:09\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n10:37:42:13  10:37:47:11\r\n{\\an1}Du Tibet, je suis partie pour\r\nle Bhoutan; j'ai march\u00e9 quatre jours.\r\n\r\n10:37:47:16  10:37:51:23\r\n{\\an1}Du Bhoutan au N\u00e9pal,\r\nil y avait des moyens de transport.\r\n\r\n10:37:52:04  10:37:55:05\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 quelques mois au N\u00e9pal,\r\n\r\n10:37:55:10  10:37:59:19\r\n{\\an1}puis je suis venue en Suisse,\r\naid\u00e9e par un homme.\r\n\r\n10:38:00:00  10:38:03:20\r\n{\\an1}Quand je suis partie avec lui,\r\nj'ai eu tr\u00e8s peur,\r\n\r\n10:38:04:01  10:38:06:18\r\n{\\an1}car je ne le connaissais pas du tout.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:12:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re fois que\r\nje voyais des gens \u00e0 la peau blanche.\r\n\r\n10:38:13:00  10:38:15:17\r\n{\\an1}Au N\u00e9pal, la famille dans laquelle\r\n\r\n10:38:15:22  10:38:17:13\r\n{\\an1}je m'\u00e9tais r\u00e9fugi\u00e9e\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:22:08\r\n{\\an1}m'avait dit de partir, car je\r\ns\u00e9journais ill\u00e9galement dans le pays.\r\n\r\n10:38:22:12  10:38:24:11\r\n{\\an1}Je n'avais plus le choix.\r\n\r\n10:38:24:16  10:38:27:14\r\n{\\an1}Si je restais, je risquais la prison.\r\n\r\n10:38:27:19  10:38:32:07\r\n{\\an1}J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le risque\r\nde partir avec cet inconnu.\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:35:13\r\n{\\an1}J'ai pri\u00e9 pendant tout le voyage.\r\n\r\n10:38:35:18  10:38:37:16\r\n{\\an1}-Il est 19h30\r\n\r\n10:38:37:21  10:38:39:02\r\n{\\an1}\u00e0 Zignau.\r\n\r\n10:38:39:07  10:38:41:03\r\n{\\an1}Judith rentre du travail.\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:42:22\r\n{\\an1}Avant, sa maison\r\n\r\n10:38:43:03  10:38:45:09\r\n{\\an1}\u00e9tait toujours tr\u00e8s anim\u00e9e.\r\n\r\n10:38:45:13  10:38:49:10\r\n{\\an1}Maintenant, il reste cinq chats\r\net sa fille cadette.\r\n\r\n10:38:49:14  10:38:53:10\r\n{\\an1}La derni\u00e8re de ses quatre enfants\r\n\u00e0 vivre chez elle.\r\n\r\n10:38:53:14  10:38:56:12\r\n{\\an1}-Comment vas-tu ?\r\n-Bien et toi?\r\n\r\n10:38:56:17  10:38:58:05\r\n{\\an1}-Bien, super.\r\n\r\n10:38:58:10  10:39:01:10\r\n{\\an1}Tu as pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:39:01:14  10:39:04:11\r\n{\\an1}-Tu es all\u00e9e chez le coiffeur ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:39:04:16  10:39:06:22\r\n{\\an1}-Fais voir.\r\n\r\n10:39:07:03  10:39:09:19\r\n{\\an1}Elle a coup\u00e9 pas mal, non ?\r\n\r\n10:39:10:00  10:39:11:06\r\n{\\an1}-Oui, beaucoup.\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:12:20\r\n{\\an1}-Actuellement,\r\n\r\n10:39:13:01  10:39:16:18\r\n{\\an1}Judith et sa fille\r\nne font plus que se croiser.\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:19:09\r\n{\\an1}Judith, pr\u00e9sidente de l'association\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:22:02\r\n{\\an1}locale des samaritains,\r\na une r\u00e9union.\r\n\r\n10:39:22:07  10:39:26:06\r\n{\\an1}Elle aide souvent\r\nl'association des femmes du village\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:28:11\r\n{\\an1}et elle joue de la musique.\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:31:08\r\n{\\an1}Les r\u00e9p\u00e9titions commencent \u00e0 20h00.\r\n\r\n10:39:31:12  10:39:33:12\r\n{\\an1}La cloche sonne\r\n\r\n10:39:35:09  10:39:38:03\r\n{\\an1}Sebastiano\r\narrive juste \u00e0 temps \u00e0 Breggia\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:40:20\r\n{\\an1}pour pr\u00e9sider une s\u00e9ance municipale.\r\n\r\n10:39:41:01  10:39:43:02\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:39:44:05  10:39:49:01\r\n{\\an1}Nous pouvons commencer notre s\u00e9ance\r\nordinaire du Conseil communal.\r\n\r\n10:39:49:06  10:39:53:01\r\n{\\an1}Je vous demanderais de bien vouloir\r\nquitter la salle.\r\n\r\n10:40:03:16  10:40:06:19\r\n{\\an1}-Judith se rend\r\n\u00e0 une de ses r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n10:40:07:00  10:40:11:07\r\n{\\an1}Elle joue dans deux fanfares\r\net chante dans le choeur paroissial.\r\n\r\n10:40:11:11  10:40:13:22\r\n{\\an1}Elle consacre\r\ntrois soirs par semaine\r\n\r\n10:40:14:03  10:40:16:01\r\n{\\an1}\u00e0 sa passion de la musique.\r\n\r\n10:40:16:06  10:40:20:20\r\n{\\an1}-De nombreuses personnes pr\u00e9f\u00e8rent\r\nconsommer que de s'investir.\r\n\r\n10:40:21:01  10:40:25:13\r\n{\\an1}Faire quelque chose est plus\r\ncontraignant que de ne rien faire.\r\n\r\n10:40:25:18  10:40:30:19\r\n{\\an1}On prend peut-\u00eatre le risque de se\r\ntromper, mais au moins, on avance.\r\n\r\n10:40:31:00  10:40:33:19\r\n{\\an1}C'est un exemple\r\nque je donne en esp\u00e9rant\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:36:18\r\n{\\an1}que \u00e7a encouragera\r\nd'autres personnes.\r\n\r\n10:40:36:23  10:40:41:02\r\n{\\an1}-Deux de ses fils jouent\r\ndans l'orchestre Sumvitg-Cumpadials.\r\n\r\n10:40:41:07  10:40:42:18\r\n{\\an1}-Beni dirige.\r\n\r\n10:40:42:23  10:40:44:21\r\n{\\an1}J'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:40:45:02  10:40:47:13\r\n{\\an1}Michi est \u00e0 la batterie.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:50:06\r\n{\\an1}On passe si peu de temps ensemble.\r\n\r\n10:40:50:11  10:40:55:01\r\n{\\an1}Au moins, pendant les r\u00e9p\u00e9titions,\r\non est r\u00e9unis.\r\n\r\n10:40:55:06  10:40:56:14\r\n{\\an1}-Pause !\r\n\r\n10:41:00:19  10:41:03:16\r\n{\\an1}-Quel garnement tu fais !\r\n\r\n10:41:03:21  10:41:06:23\r\n{\\an1}-Il faut bien\r\nque je vous provoque un peu.\r\n\r\n10:41:07:04  10:41:08:20\r\n{\\an1}Elle parle en romanche\r\n\r\n10:41:09:23  10:41:11:22\r\n{\\an1}-A Lucerne, Yangdol appr\u00e9cie\r\n\r\n10:41:12:03  10:41:15:09\r\n{\\an1}de passer\r\nune soir\u00e9e d\u00e9tendue en famille.\r\n\r\n10:41:15:13  10:41:19:08\r\n{\\an1}Elle aime particuli\u00e8rement\r\nces moments paisibles.\r\n\r\n10:41:23:03  10:41:27:01\r\n{\\an1}-Avant, j'\u00e9tais toute seule,\r\nje ne connaissais personne.\r\n\r\n10:41:27:06  10:41:30:04\r\n{\\an1}Mon mari et mon fils\r\nme soutiennent\r\n\r\n10:41:30:09  10:41:33:09\r\n{\\an1}et, maintenant,\r\ntout va tr\u00e8s bien pour nous.\r\n\r\n10:41:34:16  10:41:38:16\r\n{\\an1}A l'avenir,\r\nj'aimerais encore avoir une fille.\r\n\r\n10:41:38:21  10:41:40:17\r\n{\\an1}Elle parle en tib\u00e9tain\r\n\r\n10:41:40:22  10:41:42:03\r\n{\\an1}Good boy !\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:11\r\n{\\an1}Yangdol chante en allemand\r\n\r\n10:41:46:16  10:42:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:11:16  10:42:13:00\r\n{\\an1}-Tchuess !\r\n\r\n10:42:13:05  10:42:17:12\r\n{\\an1}-Il est 20h30; l'heure d'aller\r\nse coucher pour toute la famille.\r\n\r\n10:42:17:17  10:42:20:15\r\n{\\an1}Le matin,\r\nYangdol quitte la maison \u00e0 05h30.\r\n\r\n10:42:26:16  10:42:27:21\r\n{\\an1}Judith\r\n\r\n10:42:28:02  10:42:32:03\r\n{\\an1}ach\u00e8ve sa journ\u00e9e en bonne compagnie\r\nau bistrot du village.\r\n\r\n10:42:33:19  10:42:36:13\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n10:42:36:18  10:42:41:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:45:07\r\n{\\an1}-Yann est fatigu\u00e9, mais content.\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:49:11\r\n{\\an1}Demain, sa journ\u00e9e\r\ncommencera \u00e0 nouveau tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:42:51:20  10:42:56:09\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, et puis demain,\r\nr\u00e9veil \u00e0 03h00 et je vais en Italie.\r\n\r\n10:42:56:13  10:42:57:18\r\n{\\an1}C'est chouette.\r\n\r\n10:43:04:15  10:43:07:21\r\n{\\an1}-Sebastiano\r\ns'octroie enfin un moment de calme.\r\n\r\n10:43:09:13  10:43:11:12\r\n{\\an1}Dans leur restaurant,\r\n\r\n10:43:11:17  10:43:14:11\r\n{\\an1}son \u00e9pouse lui a gard\u00e9 son repas.\r\n\r\n10:43:17:22  10:43:25:13\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, il est 00h20, c'est le moment\r\nque j'ai attendu toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:43:25:18  10:43:28:06\r\n{\\an1}Rentrer \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:43:28:11  10:43:31:07\r\n{\\an1}fatigu\u00e9\r\napr\u00e8s une journ\u00e9e de travail,\r\n\r\n10:43:31:11  10:43:36:21\r\n{\\an1}sans le regret de ne pas avoir fait\r\ntout ce que j'aurais pu faire,\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:39:12\r\n{\\an1}et embrasser ma femme.\r\n\r\n10:43:39:17  10:43:44:13\r\n{\\an1}Je pense que c'est la plus belle\r\nchose que je puisse souhaiter.\r\n\r\n10:43:45:05  10:43:47:08\r\n{\\an1}-\"Un jour en Suisse\" s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n10:43:47:12  10:43:48:22\r\n{\\an1}-Ciao, buona notte !\r\n\r\n10:43:49:03  10:43:52:12\r\n{\\an1}-Demain, ils se l\u00e8veront\r\npour une nouvelle journ\u00e9e,\r\n\r\n10:43:52:17  10:43:54:19\r\n{\\an1}comme 8 mios de gens en Suisse.\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:59:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:43:59:09  10:44:02:21\r\n{\\an1}La semaine prochaine:\r\nKurt Fischer est ramoneur.\r\n\r\n10:44:03:02  10:44:06:20\r\n{\\an1}Valentina Andrei\r\nproduit du vin bio en Valais.\r\n\r\n10:44:08:05  10:44:13:02\r\n{\\an1}Alex Beauval pilote des bateaux\r\nsur le lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:44:13:07  10:44:15:06\r\n{\\an1}Beryl Jost s'occupe d'enfants\r\n\r\n10:44:15:11  10:44:17:23\r\n{\\an1}dans une structure d'accueil\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:51:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812745822", "durationSec": 2700, "title": "Un jour en Suisse - Episode 1 - version clean"}], "program": {"href": "/programs/5056", "id": "5056", "name": "Un jour en Suisse"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUFER, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIERIET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTELS, Steven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747938", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040638", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1846262", "internalArchiveId": "AA1906845772", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10541905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10541904.image", "backgrounds": ["(07:34:15:15) Renaud Malik appelle Whitney Toyloy \"Whitney Houston\"."], "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10541905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T09:05:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050112\r\nDate de transcription : 03-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:30) [93%] : \r\nSoir\u00e9e bienvenue dans ce forum du 28 juin le Jura a fait volte-face sur la 5 G le canton d\u00e9cide de lever son gel pour les nouvelles antennes sans attendre le rapport d\u00e9taill\u00e9 sur les risques : le ministre jurassien David, elle s'en explique dans un instant, nous vous l'apprenions hier \u00e0 un journaliste de la RTS a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en pleine rue \u00e0 Gen\u00e8ve, selon toute vraisemblance par les gardes du corps du pr\u00e9sident du Cameroun, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a condamn\u00e9 une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, vous entendrez la r\u00e9action d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois c'est confirm\u00e9 RUAG a gonfl\u00e9 les frais d'entretien pour des avions de combat et des h\u00e9licopt\u00e8res, la Conf\u00e9d\u00e9ration a trop pay\u00e9 le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances pointe le manque de transparence du fabricant d'armes : faut-il se m\u00e9fier des influenceurs, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:43) [91%] : \r\nLes associations de consommateurs commencent \u00e0 s'agacer devant ces personnalit\u00e9s qui utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour faire de la pub, plus ou moins d\u00e9guis\u00e9e, une ancienne Miss Suisse devenu influence sera avec nous pour en parler, rendez- vous 18 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:06:03) [92%] : \r\nViola Amherd eux s'attaque \u00e0 la violence en marge des matchs de foot et de hockey, une rencontre est agend\u00e9e mardi, Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois nous dira si la Conf\u00e9d\u00e9ration a raison de s'en m\u00ealer, forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:07) [84%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:10 > 0:06:36) [94%] : \r\nLe Jura a fait volte-face sur le dossier de la 5 G il autorise d\u00e9sormais l'installation de nouvelles antennes, annonce faite mercredi dernier au Parlement jurassien, d\u00e9cision prise apr\u00e8s avoir re\u00e7u des pr\u00e9cisions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, or ces \u00e9l\u00e9ments ont aussi \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve Martine Clerc, vous \u00eates une de nos correspondantes, selon vos informations, leurs autorit\u00e9s n'ont pas r\u00e9agi de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:36 > 0:07:24) [93%] : \r\nBon, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve on ne change rien, le Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, maintient le gel des proc\u00e9dures pour les nouvelles antennes car, selon ses mots, dans ce courrier, il n'y a rien de nouveau, c'est un courrier envoy\u00e9, la semaine derni\u00e8re par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, on le rappelle, le canton de Gen\u00e8ve avait d\u00e9cid\u00e9 fin avril de suspendre les proc\u00e9dures, suivant ainsi les cantons de Vaud et du Jura, est ce que c'est aussi l'avis du canton de Vaud parce qu'on sait qu'il a \u00e9galement gel\u00e9 des proc\u00e9dures ce printemps alors du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, on ne fait pas de commentaire et on sent les autorit\u00e9s tr\u00e8s prudente, vu la mobilisation anti- junte 5 G dans le canton, le d\u00e9partement de l'environnement de Jacqueline de cro\u00eetre, nous fait savoir que c'est le Conseil d'\u00c9tat, qui prendra la d\u00e9cision peut-\u00eatre mercredi prochain, selon nos sources, et certains estiment que le canton de Vaud pourraient suivre le Jura en ouvrant la porte aux op\u00e9rateurs les autorit\u00e9s bien s\u00fbr ne confirme pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:24 > 0:07:31) [85%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 d'une lettre, Martine est ce que laisse le contenu de cette qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce qu'il est si nouveau que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:08:06) [92%] : \r\nBen pas vraiment, hein, c'est une aide de 3 pages dont j'ai pu obtenir une copie, elle dit notamment que le d\u00e9ploiement actuel de la 5 G garantie que le r\u00e8gne ne d\u00e9passent pas les limites pr\u00e9ventive j'ai soumis ce courrier \u00e0 certains \u00e9lus engag\u00e9s contre la 5 G et selon eux il n'y a rien de rassurant et rien de nouveau, bref pas de quoi \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 au fameux principe de pr\u00e9caution, il ne faut donc rien d\u00e9cid\u00e9, selon eux, tant que le fameux rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le d\u00e9veloppement et les risques de la 5 G n'est pas sorti un rapport tr\u00e8s attendu aussi par les autorit\u00e9s sa publication, elle \u00e9tait pr\u00e9vue avant l'\u00e9t\u00e9, bien, on a appris qu'elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:06 > 0:08:15) [87%] : \r\nEt on va encore apporter une pr\u00e9cision Martine ce gel des pour la 5 G il ne porte que sur la construction de nouvelles antennes : un seul qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par certains cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:15 > 0:08:35) [88%] : \r\nOui, parce qu'il faut savoir que la 5 G, en fait, elle existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse, un car les op\u00e9rateurs peuvent convertir sans autorisation une antenne existantes 4 G on antenne 5 G, il faut aussi savoir que la comp\u00e9tence et l'\u00e9quipe ces fameuses concessions hein en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9phonie rel\u00e8ve de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons ne peuvent que temporiser en agissant sur les permis de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:35 > 0:08:40) [79%] : \r\nMarc Martine Clerc, merci et nous recevons David bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:41 > 0:08:42) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:42 > 0:09:01) [93%] : \r\nVous \u00eates ministre jurassien de l'environnement, vous \u00eates en d\u00e9placement actuellement en Norv\u00e8ge, vous revenez en arri\u00e8re en concernant la 5 G, sans m\u00eame attendre le fameux rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit d\u00e9cider qui expliquer l'impact pr\u00e9cis\u00e9ment de 7 5 G, pourquoi ce retour en arri\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:02 > 0:09:57) [81%] : \r\nAlors, avions \u00e9crit effectivement avec les grands rendez- vous de Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de Madame Sommaruga pour avoir des pr\u00e9cisions quand Les copains mise en place actuelle et finalement le dans le courrier, malgr\u00e9 ce que vous avez dit en en d\u00e9but de journal, nous observons que le d\u00e9partement avec donc garanti le rayonnement des anciennes les d\u00e9tails actuellement ne d\u00e9passe par les limites du rayonnement actuel m\u00eame psy nous avons des anciennes qui diffuse entre Esso et ceci donc nous permet au niveau des cantons du Jura de qu'est-ce que je cite, de ne pas continuer la suspension de l'autorisation, qui avait mis en place et nous relevons \u00e9galement que se payer, il y a des textes respectivement donc il suffira de l'environnement, par contre elle six et de la suite du d\u00e9veloppement de la 5 G 11 effectivement certaines questionner cela et nous devons rester doit s'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:57 > 0:10:13) [92%] : \r\nMais tout de m\u00eame David dresse un petit peu surprenant parce qu'on attend un grand rapport qui doit \u00e9valuer un certain nombre de choses qui est qui est report\u00e9 parce que \u00e7a prend visiblement du temps d'\u00e9valuer l'ensemble des risques pivot avec 3 pages d'un courrier de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement vous dites bon bah c'est bon, on peut revenir sur notre d\u00e9cision, \u00e7a para\u00eet un peu bizarre quand m\u00eame, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:15 > 0:10:47) [80%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait puisque le courrier pr\u00e9cise exactement que les antennes d\u00e9veloppe c'est, selon l'ordonnance actuelle n'a donc pas de fr\u00e9quence et de puissances diff\u00e9rentes de celles qui existent, par contre, dans ce dans ce document de 3 pages, il est quand m\u00eame pr\u00e9ciser clairement de la la suite qui sera donn\u00e9e \u00e0 ce projet de cingl\u00e9 et l\u00e0, effectivement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de environnement reconna\u00eet qu'il y a encore qu'incertitudes, notamment avec les nouvelles fr\u00e9quences qui sont demand\u00e9es par les op\u00e9rateurs, ces fr\u00e9quentes sera plus fr\u00e9quente chez millim\u00e9trique, il a \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:47 > 0:11:04) [81%] : \r\nLes bulles leur fils f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, confirme qu'il a accord\u00e9 questionnements, notamment sur les les expositions pour la population, au niveau de la sant\u00e9, et c'est l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration devra rester en France, Yves lorsqu'elle soit \u00e0 aller de l'avant dans dans le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:04 > 0:11:04) [68%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:04 > 0:11:05) [61%] : \r\nLa 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:05 > 0:11:09) [93%] : \r\nEst ce que vous c\u00e9dez pas un peu \u00e0 la pression des op\u00e9rateurs qui veulent avancer vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:11 > 0:11:40) [86%] : \r\nNon je pense pas, c'est un Syrien pragmatisme, je pense que si la t\u00e9l\u00e9phonie \u00e0 d\u00e9velopper actuellement des tr\u00e8s quand celui de puissance telle que la France vit actuel ne pr\u00e9voit n'avait pas de raison de maintenir cette suspension est mis en place par contre, nous esp\u00e9rons que la Conf\u00e9d\u00e9ration sera \u00eatre attentive, il saura prendre toutes les mesures pour que la sant\u00e9 de la population expos\u00e9e ne soit pas mise en danger par les nouvelles fr\u00e9quences qui qui sont demand\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:40 > 0:11:46) [90%] : \r\nDonc rapidement David r\u00eave, vous dites que malgr\u00e9 ce retour en arri\u00e8re, vous respectez v\u00e9ritablement le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:47 > 0:12:20) [83%] : \r\nNous ne respectons par rapport aux 16 que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, c'est ce qu'effectivement la Conf\u00e9d\u00e9ration sont responsables de leur c\u00f4t\u00e9 public, a dit donc nous confirme que la situation actuelle, selon notre conscription actuelle n'est pas diff\u00e9rente, ce qui \u00e9tait par le parti qui est une r\u00e9f\u00e9rence, donc les organismes qui sont responsables des trucs de cet aspect lib\u00e8re des des proc\u00e9dures d'autorisation et dire qu'\u00e0 Nice, tout en restant bien \u00e9videmment attentif \u00e0 la suite du dossier en ce qui concerne le nouvelles fr\u00e9quences se de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:20 > 0:12:27) [91%] : \r\nJe vous remercie David mais Nice jurassien de l'environnement, vous \u00e9tiez en Direct de Norv\u00e8ge, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:28 > 0:12:29) [96%] : \r\nC'est beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:29 > 0:12:31) [99%] : \r\nAntonio Hodgers bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:12:56) [94%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, ministre de l'environnement, nous vous avons invit\u00e9 pour parler du du du sujet suivant \u00e0 ce journaliste agress\u00e9 devant l'h\u00f4tel InterContinental \u00e0 Gen\u00e8ve, mais avant cela ne peut pas s'emp\u00eacher de vous faire r\u00e9agir \u00e0 la d\u00e9cision du Jura, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois en charge de l'environnement, en charge du territoire, vous, vous avez aussi je crois re\u00e7u cette lettre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, elle vous a pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:00 > 0:13:32) [90%] : \r\nNous avons perdu la ligne avec Antonio Adjer \u00e7a, on va peut-\u00eatre essayer de voir si on arrive \u00e0 le joindre de nouveau Antonio d\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut pr\u00e9ciser, est \u00e9galement en d\u00e9placement, ce qui explique peut-\u00eatre les raisons de ses difficult\u00e9s de ligne, je regarde la technique pour le moment nous n'avons pas personne en ligne donc nous offre, rappelons que nous \u00e9voquons ce probl\u00e8me de la 5 G, le Jura, qui avait qui avait d\u00e9cid\u00e9 un gel sur la 5 sur le la, les antennes de la 5 G qui est revenu en arri\u00e8re Anthony adverse, vous \u00eates de nouveau avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:33 > 0:13:37) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je n'ai pas beaucoup de raisons, comme quoi \u00e7a a aussi des effets sur la communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:37 > 0:13:42) [85%] : \r\nVoil\u00e0 5 G, vous \u00eates en France, c'est \u00e7a : Fanny coach Antonio Jere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:42 > 0:13:58) [89%] : \r\nVotre coll\u00e8gue Jurassien revient sur les, les, les, le gel des antennes 5 G dans le Jura, \u00e0 la suite d'une lette de 3 pages, l'Office f\u00e9d\u00e9ral environnement qui l'a convaincu que c'est bon, il y a plus besoin de d'attendre un rapport plus \u00e9tendus sur les risques \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:59 > 0:14:32) [84%] : \r\nNon, notre appr\u00e9ciation de ce courrier, hein, qu'est le m\u00eame \u00e0 nos 3 cantons est diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement le fils Heraldo l'environnement rappelle les normes existantes, celles de leur lit l'ordonnance des rayonnements non- lieu en qui dit que les animaux de fr\u00e9quences et de puissance sont les m\u00eames mais qui dit surtout que le rapport est d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 6 mois d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce qui est plut\u00f4t inqui\u00e9tant, donc le principe de pr\u00e9caution pour nous commande d'abord avoir le rapport avant de donner les autorisations, donc nous attendions marchand d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:32 > 0:14:35) [98%] : \r\nVous \u00eates surpris par cette par cette d\u00e9cision du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:36 > 0:15:22) [86%] : \r\nChaque canton a ses propres appr\u00e9ciations le d\u00e9bat et puis pour le dire, sur la 5 G parce que serait a rappel\u00e9 en que la la braise 5 G, celle qui viendra dans quelques ann\u00e9es, c'est son seul des ondes millim\u00e9triques et l\u00e0 les effets sur la sant\u00e9, en tout cas au niveau des scientifiques a beaucoup plus de doutes que sur la 5 G qui vient d'\u00eatre introduite et qui se base sur les longueurs d'onde et les puissances des antennes 3 G 4 G pour lequel il y a pas eu vraiment de contestation publique, donc il y a un peu un d\u00e9bat qui, qui n'est pas \u00e9vident puisque sur des longueurs d'onde et des puissances qui sont accept\u00e9s par la population depuis des ann\u00e9es, 3, 4 ans, tout d'un coup, parce qu'on appelle \u00e7a la 5 G c'est probl\u00e9matique, mais en l'\u00e9tat, on attend ce rapport de la fin d'ann\u00e9e, je crois qu'il cite toujours avoir avant le le rapport avant de points de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:16:18) [92%] : \r\nDonc vous avez une autre vision du principe de pr\u00e9caution que : le ministre jurassien David mais vous restez avec nous David jazz parce que nous allons aborder l'autre sujet pour lequel nous vous avons donn\u00e9 Antonio Hodgers excusez-moi, nous vous en parlions hier l'un de nos journalistes, a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 mercredi soir devant l'H\u00f4tel InterContinental de Gen\u00e8ve par ce qui semblerait \u00eatre des membres de la s\u00e9curit\u00e9 personnelle du pr\u00e9sident camerounais alors qu'il filmait une manifestation Paul Biya est effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve pour des raisons priv\u00e9es, indique ce vendredi le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le DFAE qui a condamn\u00e9 hier cette agression, il estime que de tels incidents qui ont eu lieu en marge d'une manifestation d'opposition sont inacceptables alors Antonio Gers vous vous repr\u00e9sentez le Gouvernement Genevois, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois est-ce qu'est-ce que c'est normal, selon vous, que des services d'ordre interviennent sur le domaine public suisse et confisqu\u00e9 du mat\u00e9riel professionnel \u00e0 un journaliste suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:18 > 0:17:14) [88%] : \r\nNon, c'est totalement inacceptable \u00e0 double titre : d'une part, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve au nom d'ailleurs de l'\u00c9tat suisse est le seul responsable de la s\u00e9curit\u00e9 publique et donc, le solde \u00e9tant du monopole de la violence si on la station de Max Weber et donc lui seul peut intervenir physiquement sur la voie publique, premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il est inacceptable qu'un journaliste dans le cas de cette fonction soit ainsi molest\u00e9e physiquement saisie et que son mat\u00e9riel professionnel soit saisie, c'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse et le Conseil d'\u00c9tat, c'est pas cher, tr\u00e8s au s\u00e9rieux, j'ai hier soir, \u00e9changer avec moi que la gomme au paul-john nous avons bien \u00e9videmment fait les d\u00e9marches aupr\u00e8s du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour que l'ambassadeur du Cameroun soit sollicit\u00e9e par nos autorit\u00e9s que la position de la Suisse soit clairement indiqu\u00e9 au Cameroun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:15 > 0:17:23) [88%] : \r\nAlors, selon notre journaliste 2 policiers des assistants de la s\u00e9curit\u00e9 publique Genevois n'ont pas boug\u00e9 durant l'agression est ce que \u00e7a vous \u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:24 > 0:18:41) [86%] : \r\nAlors, cette situation peut s'expliquer par le fait que ces 2 policiers l\u00e0 sont des policiers d\u00e9di\u00e9 \u00e0 vraiment \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Monde diplomatique, qui sont notamment, arm\u00e9s de pistolets, donc plut\u00f4t, en langage en cas d'une action arm\u00e9e donc terroriste qui est pr\u00e9vu et a priori alors l'enqu\u00eate n'est pas encore termin\u00e9e, mais la r\u00e8gle d'intervention, c'est qu'il ne s'engage pas dans des rixes \u00e0 qui sont faits sans armes qui sont certes des co\u00fbts en version physique parce qu'il y a le risque que leurs pistolets-mitrailleurs soit saisi dans le cadre de la de la rive, surtout que l\u00e0 ils \u00e9taient que 2 face \u00e0 plus d'une dizaine de cartes de corps, donc \u00e0 une appr\u00e9ciation qui \u00e9t\u00e9 douloureuse, malheureuse pour votre confr\u00e8re mais qui peut-\u00eatre se justifiant de de d'un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 plus grand, \u00e0 savoir la perte d'un pistolet-mitrailleur dans le cadre de l'op\u00e9ration, ces policiers l\u00e0, effectivement, ne sont pas des gendarmes qui sont intervenus plus tard en votre confr\u00e8re en a t\u00e9moign\u00e9 la police je dirais local est intervenue plus tard par rapport \u00e0 ce qui est une voie de fait, avec une toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes ces policiers l\u00e0 il faut les consid\u00e9rer plut\u00f4t dans la lutte arm\u00e9e compte le terrorisme et donc sont aussi plus lourdement \u00e9quip\u00e9s que simplement le le la, le pistolet de service habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:42 > 0:18:56) [91%] : \r\nAntonio Da le pr\u00e9sident camerounais Paul Biya vient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, les opposants \u00e0 Biya lui reproche notamment d'\u00eatre un demi- pr\u00e9sident qui dilapide l'argent du Cameroun \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental, vous ne craignez pas pour l'image de votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:58 > 0:20:04) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est aussi \u00e7a la je n'aime internationale en il y a 2 jours, nous accueillons sur notre sol, Angela Merkel a l'Emmanuel Macron 1er ministre Medvedev et toute une s\u00e9rie de dirigeants d'au plus haut niveau pour et entend du Bureau international du, du travail et puis c'est aussi ben voil\u00e0 des dirigeants de pays dans une situation d\u00e9mocratique douteuses avec une opposition qui se mobilise aussi et donc il y a quelque part, on importe aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, des conflits politiques qui sont les conflits nationaux, je crois qu'il faut les assumer aussi, notamment sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9 publique, je r\u00e9p\u00e8te que seule la police genevoise, avec le renfort d'ailleurs des polices d'autres cantons est habilit\u00e9 \u00e0 maintenir l'ordre et \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 tant d'ailleurs des pr\u00e9sidents ou des diplomates qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve que des citoyens manifestant ou bien \u00e9videmment d\u00e8s journaliste \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour nous, pour le reste, je crois que \u00e7a fait partie aussi de la vie, c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 le plus difficile de la vie de cette Gen\u00e8ve International qui attire le monde et qui attire le regard aussi sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:04 > 0:20:40) [87%] : \r\nAntonio Gers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat n'Genevois, je vous remercie et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir RUAG \u00e9pingl\u00e9 par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'entreprise d'armement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 r\u00e9aliser des marges excessives entre 2013 et 2014 sur des mandats des forces d'arri\u00e9r\u00e9s Anne suisse, on parle d'un montant de 15 millions de francs chaque ann\u00e9e, l'organe de contr\u00f4le n'a pas constat\u00e9 de manipulations comptables ou de violation contractuelle chez RUAG Marc qui nie, on vous retrouve en Direct de Berne, du coup, alors qu'est ce qu'on reproche exactement, qu'est ce que reprochez exactement le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, \u00e0 Ruag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:40 > 0:21:35) [92%] : \r\nEh bien d'avoir fait des marges b\u00e9n\u00e9ficiaires de 11 \u00e0 14,6 pourcent donc au-dessus des 8 pourcent autoris\u00e9 par la loi dans le domaine de l'entretien et la r\u00e9paration des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e suisse, alors nous sommes donc en de\u00e7\u00e0 des 30 pour 100 qui avaient \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 en d\u00e9cembre dernier par la presse al\u00e9manique, mais voil\u00e0, l'organe de contr\u00f4le a tout de m\u00eame constat\u00e9 des co\u00fbts excessifs factur\u00e9s par Jacques \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, quel genre de co\u00fbts, notamment dans le secteur recherche et d\u00e9veloppement pour l'avion civil de RUAG le Dornier 228 l'acquisition de pi\u00e8ces de rechange aux \u00c9tats-Unis mais aussi des co\u00fbts de marketing pour des meetings z'a\u00e9riens internationaux et de plusieurs manifestations en 2010 pour l'organe de surveillance ces co\u00fbts ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation des prestations demand\u00e9es par l'arm\u00e9e \u00e0 l'entreprise RUAG mais il n'y a pas de volont\u00e9 de fraude, insiste Michel Huys sous le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:35 > 0:21:49) [88%] : \r\nOn n'a rien trouv\u00e9 o\u00f9 on pourrait dire c'est une volont\u00e9 de fraude comme on l'avait donc CarPostal simplement exploiter des contrats qui sont formul\u00e9es de mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9reuse assez impr\u00e9cise et finalement qui laisse la place \u00e0 ce genre d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:49 > 0:21:59) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 R\u00fcegg estime \u00eatre dans son bon droit, elle conteste d'ailleurs, les calculs de l'organe de contr\u00f4le, mais elle se dit dispos\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 certaines adaptations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:59 > 0:22:06) [85%] : \r\nAlors Marc ont longtemps des contrats \u00e0 priori mal r\u00e9dig\u00e9, est ce que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, ne serait pas lui aussi en partie responsable de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:06 > 0:22:09) [80%] : \r\nAlors, c'est en quelque sorte l'avis de Michel Huys sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:10 > 0:22:27) [90%] : \r\nAu moment o\u00f9 on a formul\u00e9 ou la n\u00e9gocier ses contrats et c'est quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 assez ancien, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb se poser la question de cette transparence et puis v\u00e9rifier, peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus \u00e0 fond le type de coups qu'on prend en compte pour estimer le prix correct le prix du march\u00e9, puisque justement il y a pas de concurrence, il y a pas de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:27 > 0:22:40) [91%] : \r\nR\u00e9action du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense s'il ne parle pas d'erreur dans son communiqu\u00e9, il promet de prendre en compte les conclusions de l'organe de surveillance dans la n\u00e9gociation des prix de futur mandat conclu entre l'arm\u00e9e et Ruag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:40 > 0:22:44) [92%] : \r\nEn clair, Marc dans cette affaire, l'arm\u00e9e aurait d\u00fb se montrer plus vigilante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:44 > 0:23:07) [93%] : \r\nEh oui, c'est un des enseignements possibles de cet auditeur de l'organe de surveillance plus vigilante, donc dans les coups qui lui sont imput\u00e9s par une entreprise en situation de monopole alors ce manque d'attention ce flou dans les contrats pourraient avoir co\u00fbt\u00e9 aux contribuables quelques 75 millions de francs entre 2013 et 2017 pour l'heure, ce montant ne sera pas r\u00e9clamer \u00e0 l'entreprise d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:07 > 0:23:46) [93%] : \r\nMarc Monnet, qui nie, je vous remercie 18 heures 18 dans ce forum, Viola Amherd rencontrera mardi prochain, Dominique Blanc, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football pour aborder la question de la lutte anti- hooligans, la ministre des Sports souhaite am\u00e9liorer la lutte contre la violence dans les stades et les instances du football suisse \u00e0 la suite du pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin planche actuellement sur une initiative populaire pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 lors d'Amman station sportive alors dans ce contexte Faut-il mettre en place de nouvelles lois pour mieux lutter contre le hooliganisme en Suisse, on en parle avec Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR du canton de Neuch\u00e2tel, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:47 > 0:23:48) [88%] : \r\nOui, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:48 > 0:24:03) [92%] : \r\nVous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la commission des sanctions de l'Association suisse de football alors la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd s'en m\u00eale, l'Association suisse de football donnent de la voix, parle d'une initiative pour r\u00e9glementer les choses, c'est la preuve que les cantons ne font pas assez compte le hooliganisme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:03 > 0:24:17) [94%] : \r\nC'est la preuve que \u00e7a bouge enfin et je me disais qu'il faudrait un \u00e9v\u00e9nement marquant pour que \u00e7a bouge enfin et cet \u00e9v\u00e9nement marquant et c'est vrai que \u00e7a laisse 2 matchs qui n'ont pas pu arriver \u00e0 leur terme, \u00e0 cause du comportement d'un certain nombre de ces pseudo- supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:18 > 0:24:30) [89%] : \r\nAlors Christian Constantin une Association suisse de football, pas de lancer une initiative populaire pour forcer les cantons \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, vous dites vous- m\u00eame, m\u00eame, enfin il y a une r\u00e9action il faut passer par quelle m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:30 > 0:25:19) [91%] : \r\nChacun y va de son de son travail, ce qu'il faut, c'est d'une part, que chacun y aille vraiment et, d'autre part, que \u00e7a soit coordonn\u00e9 les cantons restent pas inactifs est de loin pas et, en particulier pour ce qui est de de Neuch\u00e2tel, que je connais bien, on a d\u00e9cid\u00e9 quand des bons moyens et on essaye de partager cette vision avec les autres villes de Suisse, les autres cantons de Suisse, c'est d'identifier les les voyous qui qui g\u00e2che le plaisir des autres et des vrais supporters l'identification, c'est la garantie qu'on n'a pas, on ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une impunit\u00e9 sans autre on a eu 2 matchs \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes, le match contre Sion et celui contre Grasshopper enfin un des 2 matches conditions un des 2 matchs contre Grasshopper dans les 2 cas, on identifi\u00e9 un certain nombre de de hooligans 52 dans le cas de patients qui ont eu des ordonnances p\u00e9nales, le proc\u00e8s est en cours pour 17 d'entre eux qui ont fait opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:19 > 0:25:38) [88%] : \r\nAlors Alain Ribaux, le le concordat qui r\u00e8gle ces questions intercantonal hein pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades permet d'obliger certaines personnes interdites de stade \u00e0 se pr\u00e9senter dans un poste de police avant les matches, mais une s\u00e9rie de mesures qui est tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9e, est ce qu'on n'est pas en train un peu de mettre en place, th\u00e9oriquement, plan de mesures que finalement tout le monde les applique un peu \u00e0 la petite semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:39 > 0:26:13) [91%] : \r\nVous avez parfaitement raison et lors de la derni\u00e8re rencontre \u00e9tait des chefs de justice et police une interrogation est venu en se disant mais tiens il y a une bo\u00eete \u00e0 outils, pourquoi elle n'est pas mieux et et Dullin et pourquoi un mois selon vous alors, c'est justement ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, alors on dira que c'est encore pas grand- chose quand on d\u00e9cide de faire des \u00e9tudes, c'est qu'on est encore loin du compte, enfin, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de d'examiner pourquoi les les cantons ne donnait pas suite et c'est l\u00e0 que je dis ben Neuch\u00e2tel prend un peu d'avance Sion le Valais \u00e9galement dans le sens de l'identification et et de la coordination des des forces de police pour identifier les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:23) [87%] : \r\nEst ce qu'il ne faut pas que finalement l'impulsion viennent maintenant du poids d'un point de vue f\u00e9d\u00e9ral puisque les cantons n'arrive pas \u00e0 appliquer les r\u00e8gles qui se mettent que finalement la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent les choses en main en pose un certain nombre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:23 > 0:26:35) [86%] : \r\nAlors je me r\u00e9jouis de l'intervention de de Manama, ma m\u00e8re tu apr\u00e8s, c'est un probl\u00e8me constitutionnel \u00e0 la la s\u00e9curit\u00e9 est du ressort des des cantons mais je pense qu'une coordination doit pouvoir intervenir une impulsion de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour moi est la bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:35 > 0:26:49) [91%] : \r\nDerni\u00e8re question pour vous, Alain Ribaux on sait notamment qu'au Royaume-Uni, tr\u00e8s souvent les les si\u00e8ges sont num\u00e9rot\u00e9es sont nominatifs dans les stades, ce qui permet d'identifier imm\u00e9diatement les fauteurs de trouble, ce qu'il faudrait pas appliquer cette mesure en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:49 > 0:27:05) [90%] : \r\nOui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, mais il faut voir qu'en Angleterre, c'est en premi\u00e8re division, que \u00e7a se passe et que le probl\u00e8me est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 aussi par le prix des places mais \u00e7a va quand tu les stades sont pleins, quand les stades sont pas pleins, les gens se mettent n'importe o\u00f9 et on n'a toujours pas la bonne personne au bon endroit, enfin c'est c'est pas si simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:05 > 0:27:08) [96%] : \r\nAlain Ribaux je vous remercie, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:09 > 0:27:11) [91%] : \r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les vrais supporters de fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:12 > 0:27:40) [96%] : \r\nLa semaine prochaine, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, la ministre fran\u00e7aise de l'enseignement sup\u00e9rieur de la recherche et de l'innovation, sera en visite \u00e0 Lausanne, elle vient pour la rencontre franco- suisse de coop\u00e9ration universitaire, scientifique et technologique sera d'ailleurs l'occasion pour elle de rencontrer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, nous avons pu interviewer cet apr\u00e8s- midi la ministre Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, nous lui avons demand\u00e9 si ce partenariat scientifique entre la Suisse et la France \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:40 > 0:28:15) [92%] : \r\nLa Suisse est effectivement est un partenaire de de 1er plan pour la France en terme de coop\u00e9ration scientifique en terme de d'\u00e9changes d'\u00e9tudiants aussi, c'est pourquoi je suis ravi d'avoir ce temps d'\u00e9change avec mon mon homologue nous avons plusieurs programmes de financement transfrontalier, comment nous avons le campus ce corps qui r\u00e9unit les universit\u00e9s fran\u00e7aises, allemandes et suisses et puis de tr\u00e8s nombreuses coop\u00e9rations avec l'universit\u00e9 de Lyon avec sa cl\u00e9 et et avec l'EPFL notamment o\u00f9 je serai, en visite lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:15 > 0:28:37) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Vidal, la France est le 3\u00e8me partenaire scientifique de la Suisse, la Suisse est le 6\u00e8me partenaire scientifique de la France, les chercheurs fran\u00e7ais appr\u00e9cie particuli\u00e8rement de venir en Suisse notamment \u00e0 l'EPFL 9500 \u00e9tudiants fran\u00e7ais en Suisse, contre 2000 \u00e9tudiants suisses en France, il y a un petit peu une fuite des cerveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:39 > 0:29:08) [91%] : \r\nEnfin, je ne sais pas si on peut parler de de fuite des cerveaux, quand on parle quand on parle de recherche, qui par d\u00e9finition est un est un sujet traditionnellement international, je crois que ce sont des \u00e9changes des enrichissements chaque fois qu'il y a des s\u00e9jours dans un autre pays et c'est pour cela aussi que c'est tr\u00e8s important que nous ayons des programmes structur\u00e9s de coop\u00e9ration qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 la science et et \u00e0 la connaissance en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:09 > 0:29:20) [94%] : \r\nAlors cette visite votre visite Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, elle a lieu dans un contexte un petit peu particulier le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a annonc\u00e9 vouloir mettre plus de moyens dans la recherche, la Suisse pour en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:23 > 0:30:26) [93%] : \r\nAlors effectivement, nous sommes en train de, de pr\u00e9parer une loi de programmation de la recherche qui va nous permettre de tenir notre rang en termes de coop\u00e9ration scientifique internationale de tenir notre rang en termes de de production, la France est un grand pays de science que quand on pense \u00e0 \u00e0 aux m\u00e9dailles fait ce prix Nobel, etc, et donc c'est tr\u00e8s important de voir le financement de la recherche comme un investissement dans l'avenir, notamment pour tout ce qui concerne de la production de connaissances comme l'innovation et l'impact \u00e9conomique que peut avoir l'innovation donc bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s important, et \u00e7a fait partie aussi des des sujets que je vais \u00e9voquer notamment avec les \u00e9tudiants lors de de ma visite puisque je lance un grand programme d'entreprenariat \u00e9tudiant et je sais que le le Campus de l'innovation sur sur l'EPFL en cela est un mod\u00e8le du genre, si je puis dire, et donc \u00e7a va aussi me permettent de m'inspirer des meilleures pratiques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:26 > 0:30:30) [85%] : \r\nQuel type de pratique, vous souhaiteriez particuli\u00e8rement vous inspirer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:32 > 0:31:11) [92%] : \r\nEh bien, nous avons demand\u00e9 une une mission sur comment faire pour qu'en France, autour des universit\u00e9s se met en place des \u00e9cosyst\u00e8mes d'innovation et donc typiquement ce qui se passe avec l'h\u00e9bergement au 100 de de du Campus de le de l'EPFL de de plusieurs centaines d'entreprises, le lien entre la recherche acad\u00e9mique de tr\u00e8s haut niveau et la recherche et le d\u00e9veloppement qui se fait dans les entreprises et donc toute la partie innovation de mon portefeuille minist\u00e9riel, \u00e7a fait partie des sujets qui \u00e9videmment m'int\u00e9resse de mani\u00e8re \u00e0 regarder comment nous pouvons adapter cela aux pratiques en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:11 > 0:31:36) [90%] : \r\nVous le savez, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal que que les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont un peu tendues ces temps- ci, autour de nos accords bilat\u00e9raux la Suisse en tant qu'\u00eatre ceci aux programmes europ\u00e9ens comme le Royaume-Uni est en suspens en vue du renouvellement pour 2021 de 2 pour pour horizon 2021, justement, ces programmes de recherche europ\u00e9ens \u00e7a pour entraver la collaboration scientifique avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:38 > 0:32:14) [93%] : \r\nAlors je pense que les les discussions sont en cours et puis une fois de plus, l'objectif c'est certainement pas de nous priver de partenaires scientifique de qualit\u00e9 et donc il y a bien s\u00fbr les n\u00e9gociations qui sont men\u00e9es entre la Suisse et et l'Union europ\u00e9enne, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une tradition de coop\u00e9ration entre la France et la Suisse, qui \u00e9videmment va se poursuivre, parce que comme je vous le disais, la recherche, par d\u00e9finition, c'est quelque chose qui est international et ces coop\u00e9rations scientifiques sont importantes pour pour la production de connaissances en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:14 > 0:32:30) [94%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre fran\u00e7aise de l'enseignement, de la recherche et de l'innovation, vous assisterez aussi lundi au Congr\u00e8s des journalistes scientifiques, vous \u00eates vous- m\u00eame au b\u00e9n\u00e9fice du d'une carri\u00e8re scientifique, le r\u00f4le de la science aujourd'hui il il est plus important que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:33 > 0:33:16) [94%] : \r\nIl est \u00e9videmment plus important que jamais et dans le m\u00eame temps on a une forme de d\u00e9saffection entre la science et et les citoyens en g\u00e9n\u00e9ral, on est sur une sorte de ligne de cr\u00eate ou finalement, aujourd'hui, les gens ne consid\u00e8re plus automatiquement la science et la connaissance comme source de progr\u00e8s, mais c'est aussi quelque chose qui, parfois, peut les inqui\u00e9ter, donc c'est pour \u00e7a que je, je trouve que la m\u00e9diation scientifique et le r\u00f4le des journalistes scientifiques est \u00e9videmment essentiel de ce point de vue-l\u00e0 ah il faut que la science puisse aider \u00e0 la prise de d\u00e9cision dans les politiques publiques et il faut que la science soit support\u00e9 par l'ensemble des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:16 > 0:33:31) [95%] : \r\nEt j'imagine que ce sera votre message lundi au 11\u00e8me \u00e0 la 11\u00e8me conf\u00e9rence des journalistes scientifiques \u00e0 Lausanne \u00e0 l'EPFL merci Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre fran\u00e7aise de l'enseignement sup\u00e9rieur de la recherche et de l'innovation, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:33 > 0:33:57) [93%] : \r\nEt jusqu'\u00e0 demain, le sommet du G20 se tient \u00e0 Osaka, au Japon et un engagement ferme des \u00c9tats en faveur du climat n'est pas acquis le camp des opposants \u00e0 l'accord de Paris et m\u00eame susceptible d'en sortir renforc\u00e9e, selon le gouvernement fran\u00e7ais en tout cas, 3 pays, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Turquie et l'Arabie Saoudite pourrait \u00eatre tent\u00e9 de quitter l'accord de Paris sur pression des \u00c9tats-Unis, bonsoir Dominique Burg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:57 > 0:33:58) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:58 > 0:34:23) [91%] : \r\nVous \u00eates professeur en sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors le projet de communiqu\u00e9 qui circulent, qui circulaient avant le sommet du G20 ne mentionne m\u00eame pas les termes r\u00e9chauffement climatique et d\u00e9carbonisation alors bien s\u00fbr c'est encore qu'un projet mais le G20 semble tr\u00e8s loin du prix de d'une prise de position en faveur de de la plan\u00e8te, quelles cons\u00e9quences, selon vous, vous, si au terme du G20, il y a pas d'engagement en faveur du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:34:24 > 0:35:35) [90%] : \r\nBien \u00e9coutez, il est en train peut-\u00eatre de se produire ce qu'on redoute depuis l'\u00e9lection de Trump \u00e0 et je vous rappelle que Trump : d'un c\u00f4t\u00e9 Bolsonaro Br\u00e9sil sont en train de d\u00e9truire les financements de par exemple de la recherche en mati\u00e8re de sciences du climat, \u00e7a va donc tr\u00e8s tr\u00e8s loin, donc ce qu'on pouvait redouter, c'est que les nouveaux pouvoirs populiste h\u00e9 bien emp\u00eache d'utiliser la derni\u00e8re fen\u00eatre qui nous reste pour ne pas exploser la objectif de 1 5 2 degr\u00e9s et et c'est effectivement ce qu'il s'appr\u00eate \u00e0 faire, alors c'est assez curieux que parce vous le voyez, par exemple en France la pour la premi\u00e8re fois la temp\u00e9rature des 45 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est carr\u00e9ment pratiquement 57 degr\u00e9s et vous avez vu ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment en Inde, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts d'une guerre civile du fait du retard de la mousson du manque d'eau, sous une chaleur \u00e9crasante, donc en fait le changement climatique, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que ses positions ne sont pas des positions climat t\u00f4t sceptiques pour \u00eatre climato-sceptiques, il faut que vous preniez l'objet \u00e0 distance et que vous fassiez preuve d'une d'une esp\u00e8ce de retenue, c'est pas du tout le probl\u00e8me, ce sont des gens qui sont obs\u00e9d\u00e9s par le climat, mais qui ensemble s'aider de fa\u00e7on n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:35:35 > 0:35:35) [68%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:35:35 > 0:35:45) [92%] : \r\nPour ne rien voir, ne rien savoir, c'est pas du tout la m\u00eame chose et donc par rapport \u00e0 \u00e7a, les autres membres du du membre du G20 presque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:35:45 > 0:35:48) [91%] : \r\nEt quelque chose de fantastiquement dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:48 > 0:35:57) [87%] : \r\nSans ces \u00c9tats mentionn\u00e9s tout \u00e0 l'heure comme se voulant suivre les \u00c9tats-Unis est-ce que les objectifs de l'accord de Paris reste inatteignable reste atteignable pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:35:57 > 0:36:26) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, on a, on a 10 ans, comme l'a rappel\u00e9 le rapport encore une fois, et 15 Paris un peu plus d'un an maintenant, h\u00e9 bien on a, on a une dizaine d'ann\u00e9es, en fait, on se met une dizaine d'ann\u00e9es pour pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9duire mais bien entendu de moiti\u00e9 les \u00e9missions carbon\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, donc d\u00e9j\u00e0 avec des pays qui serait assez d'accord pour y aller, \u00e7a serait tout sauf gagn\u00e9 mais effectivement avec un certain nombre de pays qui font pression pour qu'on dit parviennent pas, et bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:36:26 > 0:36:27) [68%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:36:27 > 0:36:39) [90%] : \r\nDans l'objectif tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, donc, si effectivement, c'est bien ce qui se passe et s'il y a pas une r\u00e9action concert\u00e9e et forte de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien vous pouvez oublier parce que si vous voulez, c'est pas si on s'y met, dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:36:39 > 0:36:47) [93%] : \r\nDonc, on va y arriver, on ne peut arriver que si on commence maintenant pour \u00eatre tendance de bataille en 2020, donc vous voyez, on est loin du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:47 > 0:37:00) [91%] : \r\nMerci Dominique Bourg d'avoir r\u00e9agi vos primes cette d\u00e9claration finale ce projet d\u00e9claration du du finale du G 20 qui ne contient pas de mention de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:37:01 > 0:37:01) [66%] : \r\n\u00e7a ne soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:02 > 0:37:28) [94%] : \r\nC'est un face \u00e0 face attendu de cette Coupe du monde f\u00e9minine de football, la demi- finale entre la France et les \u00c9tats-Unis, le match d\u00e9bute \u00e0 21 heures au Parc des Princes \u00e0 Paris, les Fran\u00e7aises ne part pas favorite face \u00e0 l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine qui compte dans ses rangs l'une des Stars de la discipline, la Californienne Megan Rapinoe rap Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Miami, Megan Rapinoe une footballeuse talentueuse dont la personnalit\u00e9 et Laura va bien au-del\u00e0 du monde du ballon rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:29 > 0:38:33) [92%] : \r\nEffectivement, Megan Rapinoe c'est une personnalit\u00e9 qui fait beaucoup parler d'elle aux \u00c9tats-Unis, d'abord pour son talent sur le terrain, elle a gagn\u00e9 la Coupe du monde en 2015, les Jeux olympiques en 2012, mais elle est aussi tr\u00e8s engag\u00e9, notamment pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, elle s'est par exemple battu face \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de football pour des salaires \u00e9gaux entre hommes et femmes, Megan Rapinoe est aussi tr\u00e8s actif pour d\u00e9fendre les mouvements LGBT aux \u00c9tats-Unis, elle pose sur la couverture de prestigieux magazine am\u00e9ricain aux c\u00f4t\u00e9s de sa compagne, la basketteuse Suzanne Bird qui joue avec les Storm de Seattle et puis Megan Rapinoe n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'opposer frontalement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, si les \u00c9tats-Unis remportent la Coupe du monde, je n'irai pas \u00e0 la Maison Blanche tout \u00e0 l'heure sur la pelouse du Parc des Princes, elle ne chantera pas l'hymne national am\u00e9ricain, l\u00e0 aussi, une fa\u00e7on assumer de de protester contre l'administration Trump le New York Times, la qualifie d'audacieuse de l'audace, c'est effectivement ce qui semble le mieux qualifi\u00e9 Megan Rapinoe que ce soit sur ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un terrain de soccer, c'est comme \u00e7a qu'on dit aux \u00c9tats-Unis, le football, hein, c'est autre chose, \u00e7a se joue avec un casque et une combinaison de Robocop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:33 > 0:38:45) [92%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand voil\u00e0 pour Megan Rapinoe on va parler maintenant, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de ce match France- USA avec vous et Gr\u00e9goire Auger de notre rubrique sportive, c'\u00e9tait un match tr\u00e8s attendu par tout un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:45 > 0:39:39) [94%] : \r\nOui, l'\u00e9quipe de France est ambitieuse dans cette Coupe du monde dans la foul\u00e9e du titre de champion du monde d\u00e9croch\u00e9 l'an dernier par les hommes, les joueuses fran\u00e7aises veulent elles aussi remport\u00e9 ce troph\u00e9e pour cela, elle s'attaque ce soir \u00e0 la meilleure \u00e9quipe du monde, les \u00c9tats-Unis sont tenants du titre, elles remport\u00e9 \u00e0 3 reprises cette Coupe du monde sur cette \u00e9dition et n'ont tout simplement jamais \u00e9t\u00e9 moins bien class\u00e9 que 3\u00e8me les Bleus doivent donc r\u00e9ussir un authentique exploit ce soir pour continuer leur parcours seulement jusqu'ici, les Fran\u00e7aises n'ont pas convaincu depuis le d\u00e9but du tournoi des victoires poussives face \u00e0 la Norv\u00e8ge ou le Nigeria par exemple l'une qualification obtenue apr\u00e8s les prolongations face au Br\u00e9sil en huiti\u00e8mes de finale, petits motif d'optimisme tout de m\u00eame pour la France, apr\u00e8s un 1er tour r\u00e9ussi avec 3 victoires en autant de matches et surtout 18 buts marqu\u00e9s pour aucun encaiss\u00e9 les Am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine en huiti\u00e8mes de finale, elles ont \u00e9limin\u00e9 l'Espagne 2 \u00e0 1 sur 2 buts inscrits sur penalty mais malgr\u00e9 cette petite baisse de r\u00e9gime : les \u00c9tats-Unis partent clairement favorite de ce quart de finale face \u00e0 la France ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:39 > 0:39:46) [97%] : \r\nMerci Gr\u00e9goire Auger un match \u00e0 suivre ce soir, il d\u00e9bute \u00e0 21 heures au Parc des Princes \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:48 > 0:39:49) [72%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:51 > 0:39:58) [91%] : \r\n18 heures 35 : l'heure du d\u00e9bat Renaud Malik, faut-il se m\u00e9fier des influences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:58 > 0:40:24) [94%] : \r\nOui, c'est pas tous les jours, c'est-\u00e0-dire que Roger Federer se retrouve vis\u00e9 par une plainte, h\u00e9 bien c'est arriv\u00e9 cette semaine la SKS l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s aupr\u00e8s d'une commission f\u00e9d\u00e9rale, ce qui leur est reproch\u00e9 tout simplement, c'est de faire ce que font des dizaines de milliers de personnes \u00e0 travers le monde du placement de produits plus ou moins d\u00e9guis\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:24 > 0:40:31) [78%] : \r\nIl y a rien fait, je veux les gardiens Meriem sera essai de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:31 > 0:41:25) [87%] : \r\nDu un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9crit dans cette chanson de scouts ici qu'on entendait \u00e0 l'instant, les marques utilisent des gens, des personnalit\u00e9s plus ou moins connus pour promouvoir leurs produits sur les r\u00e9seaux sociaux sur Instagram ou sur YouTube ces gens, on les appelle des influenceurs ou des influences, mais c'est un mod\u00e8le de marketing qui est parfois critiqu\u00e9, qui est peu r\u00e9gul\u00e9s, on en parle ce soir avec l'ancienne miss Suisse oui ni Tohu Lloyd mannequin et influenceuse mais aussi avec Arnaud Grobet que directeur de l'agence Emakina, sp\u00e9cialiste en communication digitale, et enfin avec Marine stucs Line responsable droit et politique \u00e0 la FRC bonsoir, bienvenue, sans \u00e7a, bonsoir, alors c'est c'est jamais compl\u00e8tement innocent est toujours un peu risqu\u00e9 marine Stuck ligne de s'attaquer \u00e0 Roger Federer dans ce pays, d'apr\u00e8s vous, pourquoi est-ce que vos coll\u00e8gues al\u00e9maniques l'ont fait et ce qu'il avait la volont\u00e9 de faire un exemple pour mettre le doigt sur un probl\u00e8me plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:26 > 0:41:51) [91%] : \r\nJe pense que vous avez raison c'est risqu\u00e9 de s'attaquer \u00e0 Roger Federer, qui est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des Suisses, le but du SKS \u00e9tait l\u00e0 d'\u00e9veiller un petit peu les consciences en pointant du doigt des personnalit\u00e9s qui, a priori font tout juste pour cr\u00e9er peut-\u00eatre un un pr\u00e9c\u00e9dent pour pour encourager aussi des personnalit\u00e9s un petit peu moins publiques de d'adapter aussi leurs pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:51 > 0:41:54) [96%] : \r\nQu'est ce qu'on reproche pr\u00e9cis\u00e9ment par exemple \u00e0 Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:54 > 0:42:11) [95%] : \r\nBah, on lui reproche de faire du placement de produits, c'est-\u00e0-dire de faire de la publicit\u00e9 sans sans le d\u00e9voiler, c'est un probl\u00e8me, le consommateur doit \u00eatre au courant qu'il est qu'il est qu'il est l'objet de de publicit\u00e9 et de communication commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:11 > 0:42:18) [91%] : \r\nOn a un probl\u00e8me Whitney Toy Loy avec les influenceurs aujourd'hui, au-del\u00e0 des cas Federer Tchoumitcheva etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:18 > 0:42:36) [86%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est pas tout le monde qui respecte \u00e7a beaucoup d'agences nous demandent en fait de pr\u00e9ciser que c'est une collaboration apr\u00e8s je pense que des moments donn\u00e9s, on a des followers, on a une responsabilit\u00e9 qui est donc d'informer en fait notre public, h\u00e9 oui, c'est une collaboration qu'on ne soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au qu'on nous donne en \u00e9change un service ou des produits gratuitement, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:36 > 0:42:50) [93%] : \r\nFederer est tout sauf un, un voyou, c'est quelqu'un dont on loue g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t le sens \u00e9thique il joue fair-play, comment \u00e7a se fait que il soit il se retrouve en quelque sorte pinc\u00e9 en train de faire du placement de produit sur Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:50 > 0:43:06) [87%] : \r\nBon, je pense pas que c'est le but en fait de pointer, Roger Federer, je pense simplement comme comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, c'est de, peut-\u00eatre, un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral en fait plus large sauf c'est clair quand on entend le titre \u00e0 Roger Federer, ben les gens vont \u00e9couter, donc je pense, c'est plut\u00f4t pour \u00e7a que le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:06 > 0:43:12) [94%] : \r\nDes abus, des exc\u00e8s, un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral Arnaud Grobet vous partez, vous vous partagez ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:12 > 0:44:25) [88%] : \r\nPour moi, ce que j'aime bien qui s'de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est que finalement, la seule solution \u00e0 \u00e7a, c'est faire appel au bon sens des gens en fait hein la la publicit\u00e9, il y en a toujours eu, on emporte tous, est ce que le petit logo que j'ai ici cette la publicit\u00e9 parce que je suis sur votre plateau est ce que le fait de le diffuser, que vous le diffuser \u00e0 vous participez \u00e0 \u00e7a est-ce que \u00e0 titre personnel des gens plus ou moins connus, comme vous l'avez mentionn\u00e9, participer \u00e0 la diffusion de de marques qui qui sont partout, finalement, on est pass\u00e9 d'un syst\u00e8me de r\u00e9clame \u00e0 la publicit\u00e9 de la publicit\u00e9 aux influenceurs et puis des influenceurs maintenant il y a des strat\u00e9gies qu'on appelle d'Advocacy, c'est-\u00e0-dire des micros, aux influenceurs, c'est-\u00e0-dire le faire appel aux consommateurs parce que c'est encore m\u00eame plus cr\u00e9dible, de faire un de faire appel \u00e0 des gens qui utilisent vraiment vos produits et son monsieur et madame tout le monde pour les tirs faire diffuser la bonne parole au autour de Tupperware thermo- mixte, toutes ces grandes marques qui qui fonctionne comme \u00e7a, finalement, c'est la diff\u00e9rence, c'est qu'aujourd'hui, a une utilisation des technologies et une diffusion \u00e9norme par par internet en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:25 > 0:44:42) [90%] : \r\nAlors je reviens vers vous oui Tahiri puisque, entre autres activit\u00e9s, vous \u00eates une influenceuse une influence romande mais vous disiez tout \u00e0 l'heure, moi je me suis fix\u00e9 des r\u00e8gles, ce n'est pas le cas de tout le monde a la expliquez-nous concr\u00e8tement comment vous comment vous proc\u00e9dez, quelles sont les r\u00e8gles que vous \u00eates fix\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:42 > 0:45:37) [89%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, moi je ne vais pas parler d'un produit que je n'utiliserai pas en fait dans mon quotidien, c'est-\u00e0-dire que je g\u00e8re ma petite conscience, j'ai une responsabilit\u00e9 je pense aupr\u00e8s de publics, si je peux le dire, donc je vais pas parler d'un produit ou d'un service que moi- m\u00eame je n'aurais pas achet\u00e9 par mes propres moyens et et c'est vrai que je ne me cache pas que ce sont des collaborations, je pense que c'est : voil\u00e0, c'est notre responsabilit\u00e9 d'informer et surtout que je suis moyennement d'accord dans le sens o\u00f9 Instagram, par exemple, c'est un nouveau canal de distribution, de communication et, du coup, on n'a pas encore je pense reculer cette grille d'analyse n\u00e9cessaires, c'est un petit peu cach\u00e9 parce qu'on craint une proximit\u00e9 avec nos Fowler, il faut vraiment les messages que je re\u00e7ois les gens pensent me conna\u00eetre, du coup, ils me font confiance, forc\u00e9ment de quoi je parle d'un produit, donc je pense qu'on a besoin, comme c'est, c'est nouveau, c'est 2 m\u00e8tres certaines r\u00e8gles de quand m\u00eame \u00eatre un cap, parce qu'on a aussi un public tr\u00e8s jeune sur Instagram donc je oui, il y a le bon sens des gens, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, mais je pense quand m\u00eame qu'il faudrait un petit peu r\u00e9gulariser tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:37 > 0:45:46) [89%] : \r\nAlors ok mais tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce que vous faites pour informer justement ceux qui vous suivent, que vous faites du placement de produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:46 > 0:45:53) [91%] : \r\nAlors moi je dis tr\u00e8s clairement, je dis c'est une collaboration, j'ai la chance de recevoir, on m'a demand\u00e9 de tester, c'est vrai que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:53 > 0:45:55) [86%] : \r\nSelon \u00e7a sur un un Post Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:55 > 0:46:24) [85%] : \r\nOui, non, \u00e7a va, on arrive le pass\u00e9, mais c'est vrai que, par exemple, il y a la nouvelle possibilit\u00e9 maintenant mettent le hashtag Ahead, qui veut dire publicit\u00e9 en anglais maintenant on peut d\u00e9guis\u00e9 en plein hashtag, les gens ne peuvent ne pas le voir ce que j'ai vu ce qui se fait beaucoup aux \u00c9tats-Unis, c'est que soit Instagram \u00e0 la place de ma\u00eetre, le lieu, en fait, on peut m'\u00eatre le lieu o\u00f9 on est, il y a marqu\u00e9 : partenariat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par et c'est \u00e0 la marque, donc je pense que \u00e7a serait une j'ai pas encore cette option en tout cas cet absent-l\u00e0, pas encore, je n'ai pas encore vus en Suisse sur le l'application Instagram je pense, \u00e7a serait une bonne mani\u00e8re de voir parce que c'est tr\u00e8s clair, au-dessus de la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:24 > 0:46:35) [90%] : \r\nMarine Stuck in, c'est le minimum qu'on puisse attendre en en terme de transparence, \u00e7a peut suffire \u00e0 la limite qu'une personnalit\u00e9 mettent un petit hashtag ou pub pour signaler qu'elle fait du placement de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:35 > 0:47:10) [88%] : \r\n\u00e0 mon avis, mettre un hashtag qui est souvent assez petit, qui est pas lu ne suffit pas, m\u00eame si l'intention est elle est louable, hein, de de vouloir annoncer, j'ai vu aussi que des des postes qui provenaient des \u00c9tats-Unis avait cette possibilit\u00e9 et effectivement c'est le mieux parce que \u00e7a saute plus aux yeux que, effectivement, c'est un sponsoring actuellement les contenus sont sont balay\u00e9s tr\u00e8s rapidement le le consommateur ou le ou les diff\u00e9rentes personnes qui vont suivre une une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 va pas faire attention a n\u00e9cessairement un petit hashtag ou un hashtag aspect pour sponsoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:10 > 0:47:13) [90%] : \r\nOui, c'est un peu l\u00e9ger quand m\u00eame \u00e0 Whitney Houston, faut quand m\u00eame reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:13 > 0:47:25) [77%] : \r\nMais \u00e7a ne \u00e7a il a fallait que \u00e7a sorte et 70 mais fallait pas peut-\u00eatre ce que sans faire officiellement mon entr\u00e9e dans album moi je m'en r\u00e9jouis, la Tha\u00eflande, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:26 > 0:47:32) [91%] : \r\nC'est quand m\u00eame le minimum syndical, \u00e0 la limite, c'est presque plus un cache- sexe qu'autre chose, de juste un petit hashtag \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:32 > 0:47:57) [83%] : \r\nOui, parce que je rejoins un peu l'moi je n'ai pas beaucoup d'hashtag mais c'est facile, vous en mettez 10, 15 ou noy\u00e9s au milieu, on ne le voit pas comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, les gens sont INSERM vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite, hein, je veux dire vous voyez \u00e0 la car la vitesse, les Kroll en fait Instagram \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc le cacher, c'est un petit peu d'ailleurs, je l'ai fait moi l\u00e0 je pars un qui consensus : l'ennemi, maintenant, les gens ne vont pas forc\u00e9ment voir donc non je pensais pas suffisant alors qu'on disait avant la solution qui se au-dessus de la photo qui est quand m\u00eame \u00e9crit en petit, on voit directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:57 > 0:48:07) [87%] : \r\nEt m\u00eame \u00e7a m\u00eame ce cette solution minimale Arnaud Grobet la plupart des influenceurs ne font pas \u00e7a, la plupart en fait avance masqu\u00e9 quand ils font du placement de produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:07 > 0:49:03) [88%] : \r\nOui, mais je crois qu'on a de plus en plus de recul et incertain, mais peut-\u00eatre un cas particulier, mais en fait nous dans les m\u00e9caniques, qu'est ce qu'on fait quand on utilise des influenceurs c'est plut\u00f4t pour faire conna\u00eetre la marque, hein, c'est vraiment de la publicit\u00e9 apr\u00e8s les gens se font leur propre avis si vous regardez compte quand ils ont vu une publicit\u00e9 qu'elle sait qu'est ce qu'ils font, ils vont sur Amazon, ils vont sur une grande plateforme est la premi\u00e8re chose qui regarde son les commentaires, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 80 pourcent des gens qui auront vu quelque chose qui les a accroch\u00e9s qui vont aller voir des commentaires et en fait il y a qu'une fraction de ceux-l\u00e0 qui vont aller acheter ce qui veut dire quoi, c'est qu'effectivement vous l'ai dit le mot confiance proximit\u00e9 mais en fait on fait plus confiance des gens l\u00e0 m'dames qui auront vraiment tester ou essayer le produit ou des fois \u00e0 des sp\u00e9cialistes, mais qui sont vraiment reconnu comme sp\u00e9cialiste que forc\u00e9ment juste au fait qu'on ait vu une Star comme Roger Federer ou dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:03 > 0:49:23) [89%] : \r\nMais comme vous indiquer la la, le fait de de faire confiance, les personnes qui consulte ses avis, c'est parce qu'ils disent que ces personnes ont vraiment fait l'exp\u00e9rience, le probl\u00e8me de ces publicit\u00e9s cach\u00e9es, c'est qu'on ne sait pas, en r\u00e9alit\u00e9, si les personnes en font la publicit\u00e9 parce qu'ils l'ont r\u00e9ellement appr\u00e9cier eux- m\u00eames ou uniquement parce qu'ils sont pay\u00e9s, voil\u00e0 donc c'est bien que dans la m\u00e9canique bl\u00e2me de la publicit\u00e9 cach\u00e9e que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:23 > 0:49:41) [87%] : \r\nOui, mais dans la m\u00e9canique, j'expliquais, c'est qu'on vous \u00eates influenc\u00e9 oui \u00e7a c'est clair, de vous allez voir des vrais commentaires de gens qui ont vraiment achet\u00e9 ou qui ont vraiment fait l'exp\u00e9rience, et \u00e7a c'est on a trop tendance \u00e0 s\u00e9parer les 2, alors qu'en fait c'est une m\u00e9canique qui fonctionne, je dirais, ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:41 > 0:50:14) [86%] : \r\nAlors qu'on comprenne bien, parce que l\u00e0 vous parlez dans ce domaine, qui est un peu la tendance du moment, \u00e0 savoir les micro- influenceurs c'est-\u00e0-dire, grosso modo, une marque d'\u00e9lectrom\u00e9nager va en quelque sorte embrigad\u00e9s une personne anonyme un consommateur et lui dire : bah on t'offrent ce lave- linge ou-elles le pr\u00eatre pendant 2 ans, gratuitement, et puis la seule condition, c'est que pendant, pendant ce ce, toute cette dur\u00e9e du poste quelques messages sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00eat\u00e9 sans les de 100 ou 100 personnes qui te suivent \u00e7a pour vous, c'est un bon syst\u00e8me, c'est un bon mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:15 > 0:51:13) [89%] : \r\nAlors d'abord le l'histoire du micro influenceurs de type Advocacy c'est plut\u00f4t pour essayer de toucher les gens qui sont dans le cercle de, de, de, de, des de ces personnes, c'est-\u00e0-dire dans le groupe d'amis, donc vous allez j'esp\u00e8re pas essayer d'escroquer vos amis, d'accord, et l'autre car je parlais, c'est-\u00e0-dire du commentaire sur Amazon c'est pas quelqu'un qui pay\u00e9, c'est quelqu'un qui a achet\u00e9 le produit, c'est encore autre chose, alors qu'on parle plus vraiment de mais, en fait, le le micro influenceurs il est sur une autre m\u00e9canique c'est il est exactement dans le mod\u00e8le bah, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure Tupperware etc c'est et en plus c'est assez particulier, c'est bien, il y a un effet d'emballement, c'est-\u00e0-dire c'est je suis super fier quand vous allez \u00e0 une de ces r\u00e9unions physiques peut hein parce que d'abord \u00e7a a commenc\u00e9 par des r\u00e9unions physiques, vous avez vraiment l'impression que les gens, \u00e7a leur a chang\u00e9 leur vie et ils vont parler de quelque chose qui, qui les a vraiment touch\u00e9, je vois mal des, des, des personnes \u00e0 vouloir influencer leurs amis dans une direction qui est qui est qui est mauvais raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:13 > 0:51:15) [83%] : \r\nVous partir vous \u00eates convaincu marines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:15 > 0:51:46) [92%] : \r\nNon, pas du tout \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles re\u00e7oivent un Avantage et que l'\u00e9change de cet Avantage, c'est justement de devoir en faire la promotion, on est plus dans la libert\u00e9 d'en faire la promotion c'est celle c'est une entente avec avec l'entreprise qui nous a remis cet Avantage donc il y a, il y a plus aucun lien de confiance, bien s\u00fbr, ces ses bottes, dire que les gens ont pas envie de se mentir, mais, mais, en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'ils veulent c'est peut-\u00eatre cet aspirateur ou cette machine \u00e0 laver et bah si \u00e7a co\u00fbte juste d'aller en faire la promotion aupr\u00e8s de quelques-uns de mes amis Swat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:46 > 0:51:53) [85%] : \r\nVous \u00eates un peu mal \u00e0 l'aise vous- m\u00eame oui \u00e9tait \u00e0 eux par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 ce mod\u00e8le des micros, des micro- influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:53 > 0:52:06) [87%] : \r\nAlors moi, personnellement, je pense, ma pratique, elle est assez bienveillante, c'est-\u00e0-dire que je me vois refuser des mandats parce que simplement j'utiliserais pas les produits, je mentionne qu'effectivement c'est une collaboration et parce que je me doit un respect aupr\u00e8s des personnes qui me suivent et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:06 > 0:52:08) [99%] : \r\nLa plupart des gens ne le font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:09 > 0:52:48) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, alors \u00e7a c'est un fait, justement parce que c'est en fait, je pense qu'il faut mettre r\u00e9gularisation parce que, comme tout le monde, voil\u00e0 l'acquis de conscience, la berg\u00e8re le respect ses propres \u00e0 chacun, par contre, voil\u00e0 mettent peut-\u00eatre des r\u00e8gles qui fait que tout le monde est \u00e0 la m\u00eame et apr\u00e8s voil\u00e0 la personne a averti selon envie de faire confiance, apr\u00e8s la personne, c'est son choix, mais au moins, elle le sait, le message est clair depuis le d\u00e9but, apr\u00e8s je pense que clairement oui, faut pas non plus cracher sur le syst\u00e8me, c'est vrai qu'Instagram moi m'a permis aussi de faire conna\u00eetre, moi, de conna\u00eetre des petits entrepreneurs locaux aident \u00e0 faire conna\u00eetre ses marques plus local, donc \u00e7a c'est un tr\u00e8s beau syst\u00e8me mais c'est vrai que je pense qu'il faut avertir le consommateur d\u00e8s le d\u00e9but, apr\u00e8s propre \u00e0 lui de d\u00e9cider ah bah, je fais confiance \u00e0 cette personne qui est, je vais aller tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:48 > 0:52:52) [75%] : \r\nWhitney tha\u00eflandais qui doivent \u00eatre ces r\u00e8gles Instagram, le r\u00e9seau social concern\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:52 > 0:53:25) [89%] : \r\nEnfin, il est flatt\u00e9 qu'actuellement il existe des r\u00e8gles, il existe des principes, le principe de de ses proches, action et d'identification, ce qui veut dire qu'une publicit\u00e9 doit \u00eatre distingu\u00e9e d'un contenu r\u00e9dactionnel, elle doit aussi \u00eatre indiqu\u00e9 comme telle, et le but de ces principes, c'est d'assurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des contenus, donc on est dans dans la confiance, c'est ce qu'on va tomber dans une soci\u00e9t\u00e9 uniquement que commercial ou entre prochain entre amis, on va juste essayer de vendre des produits et le but au site de prot\u00e9ger la formation de l'opinion de chaque personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:26 > 0:53:39) [86%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a qu'au d\u00e9but je disais non, non surtout \u00e9duquer les gens et faire appel \u00e0 leur bon sens, parce que nous prenons le cas de Roger Federer, il va il y y joue \u00e0 Wimbledon, d'accord, il a un logo sur son maillot, il boit dans une bouteille qui a un logo, il joue avec des rails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:39 > 0:54:24) [88%] : \r\nA, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a, on est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est pas mal, voil\u00e0, oui, vous avez \u00e9t\u00e9 oui non mais attendez les gars, on les m\u00e9prise l\u00e0 c'est comme la pub au cin\u00e9ma, les gens tr\u00e8s les 15 premi\u00e8res minutes je veux pas y aller parce que je vais les appeler, je suis habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de choses Instagram c'est nouveau, on n'a pas encore ce recul cette grille d'analyse n\u00e9cessaires parce qu'il y a cette proximit\u00e9 et c'est vrai que moi je vois une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 avec telle ou telle personne qui boit du caf\u00e9, je dis bon, je sais qu'il est sponsoris\u00e9, parce que je suis habitu\u00e9 son Instagram tellement de proximit\u00e9, vous voyez les messages que je re\u00e7ois les gens me parlent de leurs probl\u00e8mes, les gens me me font \u00e9norm\u00e9ment confiance me demande des conseils donc forc\u00e9ment si je parle d'un produit que je ne pr\u00e9cise pas, ils vont me faire confiance, la t\u00e9l\u00e9, la radio, les journaux, enfin les canaux de distribution classiques, on a cette grille d'analyse, on a ce recul, vous regardez un \u00e9mission r\u00e9pliques ce que vous faites, vous appelez les pubs Instagram c'est bien d\u00e9guis\u00e9, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:24 > 0:54:39) [90%] : \r\nEt Arnaud gros reconnaissez aussi que les marques n'ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 jouer ce jeu de la transparence, peut-\u00eatre certains influenceurs vont le faire par respect pour les gens qui les suivent, peut-\u00eatre les plateformes fermer les marques, ils ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire en fait si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:39 > 0:55:36) [91%] : \r\nSi on regarde les marques les plus avanc\u00e9s par rapport \u00e0 ce type de strat\u00e9gie, il y en a beaucoup, il se retire en fait du m\u00e9canisme influenceurs en tout cas influenceurs de personnes connues parce qu'en fait vous avez aussi un autre effet qui est peut \u00eatre un effet boomerang, c'est-\u00e0-dire l'effet de vous allez tellement mis\u00e9 sur une personne connue \u00e0 grande communaut\u00e9 que si jamais il y a un probl\u00e8me, il est arriv\u00e9 \u00e7a, hein, je crois, il y a 2 ans aux \u00c9tats-Unis suite \u00e0 assez rixes etc, L'Or\u00e9al avait un an un ambassadeur transgenre qui tout d'un coup, a dit : ah, mais sur les r\u00e9seaux sociaux tous les blancs sont racistes et puis voil\u00e0, c'est parti dans une sorte de guerre qui sont absolument pas ma\u00eetris\u00e9 et et en fait ils se sont pris en retour de flamme monumental, ce qui fait qu'ils ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ces strat\u00e9gies un petit peu de plus de micro- influenceurs qui qui qui sont potentiellement moins dangereuse, parce que comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'esp\u00e8re que les gens qui ont une communaut\u00e9 d'amis vont quand m\u00eame \u00eatre un peu plus responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:55:36 > 0:55:51) [92%] : \r\nMais le but m\u00eame de ce marketing et fonci\u00e8rement sournois, parce que c'est un masque marketing qui se veut discret pour \u00eatre au plus proche des gens, des personnes qui, qui sont peut-\u00eatre plus jeunes qui se rendent pas compte en regardant un tutoriel c'est super, c'est peut-\u00eatre un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:51 > 0:56:02) [91%] : \r\nQui peut fort je pense que c'est un petit peu pour me permet en fait d'un point de vue aussi d'un point de vue budg\u00e9taire marketing, vous voulez faire une pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, si vous \u00eates une jeune marque vous avez pas ce budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:02 > 0:56:16) [86%] : \r\nOui mais Canto, mais c'\u00e9tait un tutoriel qui regard\u00e9 par une jeune fille qui se dit ah trop chouette j'aimerais voir le le rituel beaut\u00e9 de demain, nouvelle nouvelle fan, elle va pas n\u00e9cessairement se rendent compte qu'en fait elle est l'objet de publicit\u00e9 et c'est, je crois m\u00eame qu'on d\u00e9nonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:16 > 0:57:18) [88%] : \r\nMais l\u00e0 on on a l'impression de de que le discours, c'est les marques sont mauvaises, moi je vous prendre une croix, un contre- exemple dauphin qui \u00e0 un moment, fait des campagnes de publicit\u00e9 absolument incroyable Paul sont en ligne pour aller les voir ou, par exemple, elles avaient des messages tr\u00e8s forts en disant parler \u00e0 vos filles avant que l'industrie s'en charge : accord donc apr\u00e8s c'est aussi la gradation des messages la responsabilit\u00e9 etc etc, d'accord, donc moi le je reviens sur le et en parce on est un peu tous d'accord, simplement dit peut-\u00eatre pas \u00e0 la m\u00eame dans la m\u00eame s\u00e9quence en fait, c'est que finalement c'est c'est de travailler sur la formation et l'information, l'information et la formation des gens aujourd'hui dans des, des, des r\u00e9seaux, peut-\u00eatre un peu plus mature \u00e0 la Google ou ou Facebook etc ou Linkin hein, on voit clairement ces annonces et les gens les identifie tr\u00e8s fort comme des annonces, moi je suis pas contre un vote syst\u00e8me je ne dis pas du tout \u00e7a, je dis que, en revanche le point cl\u00e9, c'est la formation des gens pour qu'il r\u00e9cup\u00e8re ou qu'ils accentuent leur bon sens face \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:18 > 0:57:42) [84%] : \r\nVoil\u00e0, mieux informer les gens, d\u00e9velopper leur bon sens ou bien poser un cadre plus strict Omar et aux influenceurs m\u00eame, on a donc parl\u00e9 ce soir de cette personnalit\u00e9, qui font de la de la promotion du placement de produit sur les r\u00e9seaux sociaux, merci \u00e0 vous, Arnaud Grobet, sp\u00e9cialiste en communication digitale vous Whitney tha\u00eflandais mannequin et influenceuse et \u00e0 vous Marine stucs de la FRC bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:42 > 0:57:43) [74%] : \r\nMaire soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:45 > 0:57:48) [79%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:50 > 0:58:37) [92%] : \r\n18 heures 53 on va maintenant parler de l'initiative du jour, elle est port\u00e9e par Pro Senectute en cette p\u00e9riode de canicule, une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es, Pro Senectute rappelle qu'il ne faut pas se contenter d'agir dans l'urgence, mais en profiter pour cr\u00e9er du lien social entre personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es et le voisinage pour une meilleure prise en charge de nos a\u00een\u00e9s, Ren\u00e9 quoi bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur adjoint de Pro Senectute vaut alors tous les cantons depuis quelques jours, donne l'alerte sur l'importance d'aider les personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es en cette p\u00e9riode de canicule, les communes, David entich\u00e9s, les cas critiques rendent visite \u00e0 ces personnes, leur venir en aide si n\u00e9cessaire, mais vous vous dites quoi, il y a un risque, une fois que la canicule sera pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:37 > 0:59:33) [88%] : \r\nLequel, c'est essentiellement le risque de la solitude, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir engager aupr\u00e8s des bonnes personnes des personnes \u00e0 risque, le plan canicule et puis ce risque de solitude, il perdure apr\u00e8s c'est pour \u00e7a que le plan canicule devrait id\u00e9alement \u00eatre suivi d'un plan solitude, la solitude, ce n'est pas uniquement un isolement qui est p\u00e9nible \u00e0 vivre en soi, ce sont aussi des risques sanitaires qui sont accrues quand on est seul et qu'on a une sant\u00e9 fragile en cours plus de risque de sous- nutrition en court davantage de risques \u00e9galement de chutes toutes fragilisation de la sant\u00e9, concours et sont associ\u00e9es pour augmenter ce risque et puis au final on il y a des risques de devoir \u00eatre hospitalis\u00e9 ou institutionnalis\u00e9 beaucoup plus vite qu'on ne le souhaiterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:33 > 0:59:42) [91%] : \r\nMais Ren\u00e9 Gouin ce que ce que vous dites, c'est que c'est le plan canicule en lui- m\u00eame, peut d\u00e9clencher une certaine forme de d\u00e9tresse apr\u00e8s coup pour les personnes \u00e2g\u00e9es, expliquez-nous ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:43 > 1:00:17) [84%] : \r\nJe pense pas qu'il va d\u00e9clencher une forme de d\u00e9tresse apr\u00e8s coup il va simplement la laisser est telle qu'elle est, je pense \u00e0 une personne qui aura v\u00e9cu la sollicitude qui lui a accord\u00e9 ces s\u00e9jours en se disant : tant mieux, il y a dix jours qui pense \u00e0 moi, qui me t\u00e9l\u00e9phonent qui viennent me visiter lorsque la situation m\u00e9t\u00e9orologique est critique, mais plus personne ne pense \u00e0 moi quand il cloue, or cette cette solitude associ\u00e9 \u00e0 haut risque alors de de d\u00e9gradation de l'\u00e9tat sanitaire et bien perdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:17 > 1:00:30) [90%] : \r\nAlors il faut faire quoi ren\u00e9gat parce que finalement, les communes, elles peuvent pas en permanence un aller chez les gens pour qu'ils se sentent moins seuls, il faut, selon vous, favoriser la solidarit\u00e9 entre voisins, c'est \u00e7a que vous appelez \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:30 > 1:01:00) [90%] : \r\nSolidarit\u00e9 voisinage effectivement ces ces termes l\u00e0, je les ai entendus dans la bouche et puis sous la plume de quelques responsables r\u00e9cemment le Docteur Robert le m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois disait mais aller frapper \u00e0 la porte de vos voisins que que vous n'avez pas vu depuis quelques jours, Denis Froidevaux, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 fit civil du canton de Vaud parle \u00e9galement de la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les solidarit\u00e9s de proximit\u00e9, les institutions ne peuvent pas tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:00 > 1:01:28) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait plus si spontan\u00e9ment que \u00e7a, au point que vous avez cr\u00e9\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un mois un ce que vous appelez la compagnie des voisins, un syst\u00e8me d'autocollants, que les gens peuvent coll\u00e9e sur la bo\u00eete aux lettres o\u00f9 on voit des dessins qui permettent de de comprendre \u00e0 quel co\u00fbt, maintenant on est pr\u00eat \u00e0 donner des petits trajets, de l'aide aux devoirs des petites r\u00e9parations et vous vous dites \u00e7a, ces petits autocollants, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e9galement pour les personnes \u00e2g\u00e9es pour dire : je peux me rendre utile pour faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:28 > 1:01:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un \u00e9change de de relations et aussi de de services de coup de main entre voisins donner et recevoir chacun peut le faire, tour \u00e0 tour, et puis c'est ce type de solidarit\u00e9 de voisinage, pas forc\u00e9ment dans des situations critiques, comme nous le vivons avec le plan canicule qui peut amener alors une meilleure qualit\u00e9 de vie \u00e0 tout le monde et notamment aux personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:54 > 1:01:59) [92%] : \r\nDonc, vous appelez finalement \u00e0 l'usage de ces petits autocollants aussi pour sortir les personnes \u00e2g\u00e9es de leur solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:59 > 1:02:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, non seulement pour l'utilit\u00e9 mais \u00e9galement pour le plaisir, nous avons lanc\u00e9 ce projet \u00e0 l'occasion de la f\u00eate des voisins c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t festif et puis le le message est plut\u00f4t d'allier le plus de plaisir \u00e0 l'utilit\u00e9 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:14 > 1:02:34) [89%] : \r\nEt ces personnes \u00e2g\u00e9es qui sont en situation difficile au point quand m\u00eame qu'on leur rend visite pendant une p\u00e9riode de canicule, elles peuvent, \u00e0 travers envoyant par exemple un autocollant sur la bo\u00eete aux lettres d'un voisin ces autocollants je sais pas moi, par exemple le l'\u00e9colo l'autocollant d\u00e9chetterie oser sonn\u00e9 et puis dire ce qu'on peut sortir ma poubelle, c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:34 > 1:02:55) [88%] : \r\nElles peuvent effectivement ce ce type d'autres d'autocollants, m\u00eame si c'est l'autocollant principale qui est affich\u00e9e, celui qui indique tout simplement de la compagnie des voisins est une invitation \u00e0 se parler, \u00e0 parler de ce que l'on peut faire ensemble et c'est dans le tissage de ce dialogue que l'entente peut se faire sur ce que l'on va partager en tant que voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:55 > 1:03:15) [90%] : \r\nRen\u00e9 doit je vous remercie, vous \u00eates donc directeur adjoint de Pro Senectute vaut et vous appelez finalement vous proposer une m\u00e9thode pour que les voisins sachant peu qu'\u00e0 ce qu'ils peuvent demander les uns aux autres et que ce qui aidera les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 sortir de leur solitude, \u00e9galement, une fois que la canicule sera pass\u00e9, merci \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:17 > 1:03:35) [94%] : \r\nDemain samedi, toujours bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud avec des temp\u00e9ratures maximales de 33 \u00e0 36 degr\u00e9s dimanche m\u00eame programme peut-\u00eatre encore plus chaud avec un l\u00e9ger vent de sud- ouest, il fera 34 \u00e0 37 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:37 > 1:03:49) [88%] : \r\nPourquoi, pourquoi, info trafic RTS, la circulation est toujours fortement ralentie sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre le grand \u00e7a conna\u00eet le pont sur la Versoie puis entre et Morges en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:51 > 1:04:09) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition 2 fera merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de la part suivi \u00e0 l'enrichissement image Simon Faro \u00e0 la technique Yannis Bordas Sylvain Michel Reynaud Motegi grosso M. Mathieu pont attach\u00e9 de production d'art Baradel ou juste vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 toutes une excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [91%] : \r\nForum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:59Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849280", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1849770", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849282", "summary": "Duplex Paris : itw Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre fran\u00e7aise de l'enseignement sup\u00e9rieur de la recherche et de l'innovation.", "id": "1849772", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VIDAL, FR\u00c9D\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849283", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Whitney Toyloy, mannequin et influenceuse, Arnaud Grobet, sp\u00e9cialiste en communication digitale, Marine Stuecklin, responsable droit et politique \u00e0 la FRC.", "id": "1849773", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["TOYLOY, WHITNEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849285", "summary": "Itw Ren\u00e9 Goy, directeur adjoint de Pro Senectute Vaud.", "id": "1849775", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789863", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050112", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-80FDBA4F-F5C0-445A-8DB1-F0E106767DFA", "internalArchiveId": "80FDBA4F-F5C0-445A-8DB1-F0E106767DFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral retarde la mise en exploitation du vote \u00e9lectronique, suite \u00e0 la d\u00e9couverte d'une faille du syst\u00e8me d'e-voting de La Poste. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite mener un audit des syst\u00e8mes de vote par internet : interview de Danielle Gagnaux-Morel, chanceli\u00e8re d'Etat du canton de Fribourg et membre du comit\u00e9 de la Conf\u00e9rence des chanceliers d'Etat", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "20 cantons sur 26 favorable \u00e0 l'inscription du vote \u00e9lectronique dans la loi sur les droits politiques. La d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous d\u00e9\u00e7oit-elle?  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb avoir plus de courage face aux partis politiques (qui eux sont sceptiques)? Mais le syst\u00e8me de la Poste pr\u00e9sente des failles de s\u00e9curit\u00e9. Comment rassurer/convaincre que malgr\u00e9 tout, ce syst\u00e8me est fiable? \r\n-Vous maintenez donc votre confiance dans ce syst\u00e8me? \r\n-Mais vous comprenez quand m\u00eame que la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale attend les r\u00e9sultats d'un audit sur ce syst\u00e8me avant de se prononcer sur le vote \u00e9lectronique lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?\r\n-Que va-t-il se passer maintenant? Les cantons vont pouvoir continuer \u00e0 utiliser le vote par internet sur des objets cantonaux? \r\n- sur la question de savoir s'il ne fallait pas abandonner le vote \u00e9lectronique, parce que trop cher et pas assez fiable, vous disiez fin 2018 que c'\u00e9tait du devoir des administrations de r\u00e9pondre aux attentes des citoyens", "durationSec": 291, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 informatique", "vote \u00e9lectronique"], "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral freine la r\u00e9forme en faveur du vote \u00e9lectronique: interview de Danielle Gagnaux-Morel / 12H30_2019-06-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Danielle Gagnaux-Morel, chanceli\u00e8re d'Etat du canton de Fribourg et membre du comit\u00e9 de la Conf\u00e9rence des chanceliers d'Etat."], "variantIds": ["ece-10519514"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe vote \u00e9lectronique en Suisse est mis sur pause, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce pour l'instant inscrire cette technologie dans la loi sur les droits politiques, il a communiqu\u00e9 ce matin en cause les r\u00e9centes failles de s\u00e9curit\u00e9 dans le seul syst\u00e8me une exploitation en Suisse, c'est celui de la Poste, mais aussi le scepticisme des partis politiques quant \u00e0 la fiabilit\u00e9 actuel de ce moyen de vote Marc Quignon pour trouve en Direct de Berne la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral freine donc l'exploitation de cette technologie, sans pour autant la Blondet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, c'est que le climat politique actuel n'est vraiment pas favorable \u00e0 faire de cette technologie, un moyen de plus pour permettre aux citoyens de s'exprimer, m\u00eame si de nombreux cantons 20 sur 26 sont favorables, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re temporiser, vu les positions des partis politiques des partis particuli\u00e8rement refroidi suite aux failles de s\u00e9curit\u00e9 constat\u00e9es dans le seul syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique en exploitation, celui de la Poste un audit de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est actuellement en cours, ces r\u00e9sultats d\u00e9termineront si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral autorise les cantons qui le souhaitent \u00e0 utiliser ou non, le vote par Internet lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, vous le voyez, le gouvernement n'a pas compl\u00e8tement enterr\u00e9 cette technologie elle fera d'ailleurs l'objet d'une nouvelle grande \u00e9tude command\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame et ses r\u00e9sultats ne sont pas attendus avant fin 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\nMerci Marc Meunier qui nous \u00e9tions en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne et nous avons Danielle Gagnaux Morel chanceli\u00e8re d'\u00c9tat du canton de Fribourg et membre du comit\u00e9 de la conf\u00e9rence des chanceliers d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, bonjour, bonjour, merci de nous joindre quelques instants Danielle Gagnaux Morel 20 cantons sur 26, favorable \u00e0 l'inscription du vote \u00e9lectronique dans la loi sur les droits politiques est -ce que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous d\u00e9\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous d\u00e9\u00e7oit parce qu'apr\u00e8s 15 ans de phases de test pour le vote \u00e9lectronique, o\u00f9 on a pu exp\u00e9rimenter les syst\u00e8me o\u00f9 on a pu comparer entre ces syst\u00e8mes, on estimait qu'il \u00e9tait maintenant venu le moment de passer \u00e0 une phase de production ordinaire pour que les cantons aient des bases l\u00e9gales fiable et s\u00fbr pour leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [87%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb avoir vous, selon vous, plus de courage face aux partis politiques qui eux sont sceptiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nNon, d'un autre c\u00f4t\u00e9, nous comprenons la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au vu de la r\u00e9sistance notamment des partis politiques parce que pour nous, c'est indispensable pour pouvoir continuer le vote \u00e9lectronique que la confiance existe au niveau politique, alors, et donc nous devons maintenant travailler \u00e0 \u00e9tablir cette confiance, vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nVous vous disiez en fin 2018, que c'\u00e9tait du devoir des administrations de r\u00e9pondre r\u00e9pondre aux attentes des citoyens, vous comprenez quand m\u00eame que la chance f\u00e9d\u00e9rale attend les r\u00e9sultats d'un audit sur ce syst\u00e8me avant de se prononcer sur le vote \u00e9lectronique lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nAbsolument, c'est l'agenda qui nous est donn\u00e9 actuellement la Poste \u00e0 proc\u00e9der aux correctifs qui ont \u00e9t\u00e9 rendues n\u00e9cessaires par les les d\u00e9couvertes qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans le cadre du de l'ouverture du code source et puis of au vu des r\u00e9sultats des audits qui seront faits \u00e0 la suite de ces correctifs la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale proposera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou pas d'autoriser le vote pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [89%] :\r\nDes correctifs, donc, mais comment rassurer aujourd'hui, Danielle Gagnaux Morel comment rassurer ou convaincre que, malgr\u00e9 tout ce syst\u00e8me est fiable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [92%] :\r\nCe qu'il faut dire, c'est que les les erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sont pas des erreurs qui sont entr\u00e9s en fait qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, mais des erreurs th\u00e9oriques, c'est comme si dans les plans d'un coffre-fort on d\u00e9couvrait qu'il a des possibilit\u00e9s dans certaines conditions particuli\u00e8res d'ouvrir le coffre, mais qu'on n'a pas jusqu'ici r\u00e9ussi \u00e0 l'ouvrir, naturellement, nous visons la s\u00e9curit\u00e9 maximale et on doit prendre ces probl\u00e8mes au s\u00e9rieux, mais jusqu'ici on n'a jamais eu de probl\u00e8mes qui ont vraiment \u00e9t\u00e9 effectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [97%] :\r\nVous maintenez donc votre confiance dans ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [95%] :\r\nAbsolument nous maintenant notre confiance dans le syst\u00e8me, c'est vrai que la situation d'aujourd'hui nous nous freine un peu dans notre volont\u00e9 d'avancer, mais on ne va pas baisser les bras, on va continuer \u00e0 travailler, il faut dire que \u00e7a fait maintenant 15 ans qu'on travaille et qu'on a acquis des comp\u00e9tences importantes au niveau des administrations tant cantonal que communal et il faut continuer, jusqu'\u00e0 qu'on arrive \u00e0 montrer \u00e0 la population que malgr\u00e9 les les craintes qui peuvent exister, ils peuvent faire confiance \u00e0 ce syst\u00e8me de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [90%] :\r\nComment le faire tr\u00e8s concr\u00e8tement de redonner confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [94%] :\r\nAlors nous avons \u00e0 Fribourg une proximit\u00e9 entre l'administration et la population qui fait que cette confiance, elle est existantes, plus on s'\u00e9loigne, plus on revient \u00e0 des niveaux \u00e9lev\u00e9s, c'est difficile, plus c'est difficile de la voir et maintenant le fait de soumettre \u00e0 des experts internationaux le le vote \u00e9lectronique, c'est aussi un moyen d'avoir leur aval pour que les gens puissent avoir confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\nLes cantons, ils vont pouvoir continuer, Danielle Gagnaux Morel \u00e0 utiliser le vote par internet sur des objets cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [95%] :\r\nElle est cantons vont pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique sur des objets f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux pour autant que le feu Vert soit \u00e0 nouveau donn\u00e9 par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [97%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Danielle Gagnaux Morel chanceli\u00e8re d'\u00c9tat du canton de Fribourg et membre du comit\u00e9 de la conf\u00e9rence des chanceliers d'\u00c9tat merci bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnaux-Morel, Danielle", "role": "chancelli\u00e8re d'Etat du canton de Fribourg et membre du comit\u00e9 de la Conf\u00e9rence des chanceliers d'Etat", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AE5A053-A13C-482B-A737-438587ED017A", "internalArchiveId": "0AE5A053-A13C-482B-A737-438587ED017A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marches exploratoires ou le d\u00e9fi de l'urbanisme participatif en Suisse romande. L'espace urbain est-il sexiste ?  La ville est-elle encore trop souvent pens\u00e9e, construite et organis\u00e9e par et pour les hommes ? ", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Dans Futur ant\u00e9rieur le dimanche 30 juin 2019, un invit\u00e9 vient prolonger le th\u00e8me de la semaine.  A l'image - c'\u00e9tait le 20 septembre dernier - de la cinquantaine de participantes \u00e0 la premi\u00e8re marche exploratoire organis\u00e9e dans les rues de Lausanne. Reportage sign\u00e9 Anna Schl\u00e4pfer pour le 12h45 du\r\nAutres probl\u00e8mes identifi\u00e9s: escaliers et ruelles sales ou mal \u00e9clair\u00e9es, absence de rampes pour les poussettes, aires de jeu et mobilier urbain inadapt\u00e9s.. la liste est longue et elle ne concerne pas que la capitale vaudoise. Une dizaine de municipalit\u00e9s romandes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par des \u00e9lues locales pour organier des marches exploratoires. Exemple \u00e0 Yverdon, on l'\u00e9voquait ici fin ao\u00fbt avec Natacha Ribeaud-Eddhabi, la signatrice du postulat, \r\nD\u00e9but septembre: \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention : son postulat a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.. Mais depuis...   \r\nEt m\u00eame si les revendications f\u00e9minines ont le vent en poupe: les autorit\u00e9s n'en ont pas profit\u00e9. Contact\u00e9es, elles ont fait savoir que le postulat \u00e9tait sur le bureau du syndic. Que ce n'est qu'un postulat. Qu'il y a eu et qu'il y a d'autre objets plus urgents \u00e0 r\u00e9gler. Une r\u00e9ponse devrait \u00eatre formul\u00e9e d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.. La preuve peut-\u00eatre qu'en politique... la patience est une vertue...  \r\n  24'' ((FA 27.06 SUIVI JUIN 2019 EP4 MARCHE EXPLORATOIRE 3/7))\r\n*** Et faire sans les autorit\u00e9s? \r\nSur la papier oui. Mais dans les faits s\u00fbrement pas...! \r\n  15'' ((FA 27.06 SUIVI JUIN 2019 EP4 MARCHE EXPLORATOIRE 4/7))\r\nEt ne dites pas \u00e0 Natacha Ribeaud-Eddhabi que probl\u00e9matiques et revendications pourraient \u00eatre list\u00e9es sans marche exploratoires, tant on a le sentiment qu'elles enfoncent les portes ouvertes... \r\n  21'' ((FA 27.06 SUIVI JUIN 2019 EP4 MARCHE EXPLORATOIRE 5/7))\r\nEt l'\u00e9lue socialiste de le conc\u00e9der. M\u00eame si \u00e0 Lausanne, Yverdon ou ailleurs: les villes sont encore bien trop souvent pour les femmes de simples lieux de passage, de transit, le changement est en marche ...\r\n  31'' ((FA 27.06 SUIVI JUIN 2019 EP4 MARCHE EXPLORATOIRE 6/7))\r\n*** Mais mieux que des marches Didier: pourquoi ne pas cr\u00e9er une plateforme num\u00e9rique o\u00f9 chacun, chacune pourrait indiquer ses remarques, ses demandes, ses besoins?  \r\nUne approche tr\u00e8s smart city que Natacha Ribeaud-Eddhabi ne rejette pas, mais elle la pond\u00e8re quand m\u00eame, un peu \r\n  20'' ((FA 27.06 SUIVI JUIN 2019 EP4 MARCHE EXPLORATOIRE 7/7))\r\nAlors citoyennes et citoyens! Chaussez vos baskets ... et marchez, marchez....!", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519501", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Yverdon-les-Bains", "Lausanne", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["ville", "am\u00e9nagement urbain", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "femme"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Marches exploratoires ou le d\u00e9fi de l\u2019urbanisme participatif", "Futur ant\u00e9rieur - Marches exploratoires ou le d\u00e9fi de l\u2019urbanisme participatif / LMA_2019-06-27T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Marches exploratoires ou le d\u00e9fi de l\u2019urbanisme participatif / LMA_2019-06-27T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10519505", "ece-10519501"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:52Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Didier Pradervand, rebonjour Agathe futur ant\u00e9rieur, ben oui, rebonjour, j'\u00e9tais seul et j'avais la t\u00eate ailleurs futur ant\u00e9rieur, c'est avec vous aujourd'hui, cette semaine, c'est une s\u00e9rie que l'on pourrait intituler : que sont -ils devenus et on va battre le pav\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nEh oui, avec en t\u00eate de questions l'espace public urbain est -il sexiste et la ville est -elle encore trop souvent pens\u00e9e construite et organis\u00e9e par et pour les hommes deux interrogations partag\u00e9e par de nombreux chercheurs par de nombreuses femmes, \u00e0 l'image, c'\u00e9tait le 20 septembre dernier de la cinquantaine de participantes \u00e0 la premi\u00e8re marche exploratoire organis\u00e9e dans les rues de Lausanne, reportage sign\u00e9 Anna Schl\u00e4pfer pour le 12 45 du 21. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [88%] :\r\nLa nuit, personnellement, je trouve que c'est un peu t\u00f4t, parfois ici parce qu'il y a des gens un peu souvent, c'est des hommes, c'est c'est le journal d'parce que moi, je vais essayer d'\u00e9viter le parterre c'\u00e9tait super glissant quand il pleuvait, moi je me sens beaucoup plus s\u00e9curis\u00e9e par le trafic pour faire par le bruit que par les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAutres probl\u00e8mes identifi\u00e9s, escaliers et ruelles sales ou mal \u00e9clair\u00e9es, absence de rampes pour les poussettes aires de jeu et mobilier urbain inadapt\u00e9s, la liste est longue et elle ne concerne pas que la capitale vaudoise, une dizaine de municipalit\u00e9s romandes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par des \u00e9lues locales pour organiser des marches exploratoires, exemple \u00e0 Yverdon, on l'\u00e9voquait ici fin ao\u00fbt avec Natacha Ribeaud Eddhabi la signatrice du postulat d\u00e9but septembre \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention son postulat a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 mais depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [91%] :\r\nEh bien, depuis, les choses se mettent en place, mais tr\u00e8s lentement, puisqu'en fait, maintenant c'est tout le jeu du syst\u00e8me administratif, politique qui fait qu'il appartient \u00e0 la municipalit\u00e9 de le mettre en oeuvre de d\u00e9cider quelle dicast\u00e8res se chargera de cette mise en oeuvre et du coup de proposer la mise en place de ces marches exploratoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [95%] :\r\nEt m\u00eame si les revendications f\u00e9minines ont le vent en poupe, les autorit\u00e9s n'en ont pas profit\u00e9 contact\u00e9es, elles ont fait savoir que le postulat \u00e9tait sur le bureau du syndic, que ce n'est qu'un postulat qu'il y a eu et qu'il y a d'autres objets plus urgents \u00e0 r\u00e9gler une r\u00e9ponse devrait quand m\u00eame \u00eatre formul\u00e9e d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la preuve peut-\u00eatre qu'en politique, la patience est une vertu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [89%] :\r\nQuand on remarque \u00e0 Lausanne \u00e7a mis quand m\u00eame plus de 2 ans, \u00e0 ce que la premi\u00e8re marche soit organis\u00e9, on se dit qu'on a encore un peu de marge maintenant ce qu'il faut savoir, c'est qu'il faut pouvoir mettre en place ces marche exploratoires de la mani\u00e8re la plus optimale qui soit donc les services ont aussi besoin de pouvoir travailler, parce qu'on veut que \u00e7a une couleur yverdonnoise marche exploratoires, on ne peut pas simplement exporter une marge d'ailleurs ici, il faut aussi donner cette possibilit\u00e9 l\u00e0 pour activer les acteurs du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [98%] :\r\nEt faire sans les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nAlors sur le papier, oui, mais dans les faits, s\u00fbrement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [93%] :\r\nLa d\u00e9marche qu'on a entreprise c'est d'associer la municipalit\u00e9 l'administration d\u00e8s le d\u00e9part pour qu'elle soit aussi porteuse de cette d\u00e9marche -l\u00e0 pour qu'elle soit partie prenante, soutenant en fait qu'il y a besoin de faire quelque chose et de ne pas \u00eatre simplement passif, mais d'\u00eatre pro- actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEt il ne dit pas \u00e0 Natacha Ribeaud Eddhabi que probl\u00e9matiques et revendications pourraient \u00eatre list\u00e9es sans marche exploratoires tant on a quelquefois, souvent le sentiment qu'elles enfoncent un peu les portes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [92%] :\r\nSouvent, les portes sont pas totalement ouverte, \u00e7a \u00e7a quand on parle d'enfoncer une porte ouverte la elles sont \u00e0 demi- ouverte parce que chaque ville se comporte pas de la m\u00eame mani\u00e8re, on a quand m\u00eame une autre conception de l'espace et puis surtout, moi je pense qu'on a besoin d'\u00eatre vraiment dans le concret, parce que de faire un peu une liste \u00e0 la Pr\u00e9vert, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a aide forc\u00e9ment la ce qu'on veut, c'est des changements sur site dans la vraie vie, dans le quotidien et pas juste sur un papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nEt l'\u00e9lue socialiste de conc\u00e9der, m\u00eame si, \u00e0 Lausanne, Yverdon ou ailleurs, les villes sont encore bien trop souvent pour les femmes de simples ou de passage de transit, le changement est en marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [93%] :\r\nLes vivres sont pas am\u00e9nag\u00e9s pour faire des lieux o\u00f9 on se pose en tout cas pas suffisamment, il y a quelques petits lieux en tout cas qui se d\u00e9veloppent gentiment Yverdon mais pas encore assez, l\u00e0 il y a encore du travail mais on remarque quand m\u00eame que les nouvelles places il y a notamment eu un terrain multisports du c\u00f4t\u00e9 des moulins ou l\u00e0- bas, en bordure du terrain, il y a aussi un espace avec des bons et m\u00eame au centre, en plus, donc c'est assez incroyable ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, je pense qu'il y a effectivement une prise de conscience, alors elle est tr\u00e8s faible, mais elle se dynamise au fur et \u00e0 mesure et je pense que c'est relativement encourageant de voir que les premiers effets se font sentir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [92%] :\r\nMais mieux que des marches Didier, pourquoi ne pas cr\u00e9er une plateforme num\u00e9rique o\u00f9 chacun, chacune, pourrait \u00eatre indiquer ses remarques, ses demandes, ses besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'approche tr\u00e8s smart City que Natacha Ribeaud Eddhabi ne rejette pas, mais elle la pond\u00e8re quand m\u00eame un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [93%] :\r\nIl faut qu'on pense \u00e0 tous les outils qu'on peut utiliser par quand je pense qu'il faut associer les choses parce que tout le monde a pas le m\u00eame rapport \u00e0 ces technologies l\u00e0, c'est certainement un volet qu'il faut aussi d\u00e9velopper mais en parall\u00e8le de la marche qui et sur site qui est concr\u00e8te qui permet une rencontre aussi c'est en partageant qu'on arrive \u00e0 construire aussi une vision pour la ville qui correspondent aux citoyennes et aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [81%] :\r\nAlors, sans musique, on le dit citoyennes Citoyens chaussez vos basket et marchez, marchez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [91%] :\r\nMerci beaucoup Didier Pradervand pour cette chronique Futur ant\u00e9rieur, demain on prend des nouvelles d'un autre projet qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, c'est lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [99%] :\r\nLe d\u00e9sencombrement et notamment le d\u00e9sencombrement chez les seniors qui ne veulent plus imposer \u00e7a \u00e0 leurs h\u00e9ritiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien Rendez -vous demain vers 6 heures 24 avec Manuela Salvi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participantes \u00e0 la marche exploratoire [archive RTS du 20.09.2018, 12h45] ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribeaud Eddahbi, Natacha", "role": "conseill\u00e8re communale socialiste \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schlaepfer, Hannah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-483F90BC-1680-47B9-8C73-4719C4EDC0F8", "internalArchiveId": "483F90BC-1680-47B9-8C73-4719C4EDC0F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adrien Krause, journaliste \u00e0 la RTS, a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 le 26 juin 2019, par les gardes du corps du pr\u00e9sident camerounais Paul Biya, lors d'une manifestation devant l'h\u00f4tel Intercontinental, \u00e0 Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "T\u00e9moignage d'Adrien Krause avec le son de l'incident", "durationSec": 694, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Cameroun", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["diplomatie", "manifestation politique", "libert\u00e9 de la presse", "agression", "forces sp\u00e9ciales de police", "journaliste"], "thematicPersons": ["Krause, Adrien", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "isOnline": false, "remarks": "#CATINFO_JUI2019#", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krause, Adrien", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat genevois et sp\u00e9cialiste du droit international", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE15BF72-472D-4FB5-A2ED-4C4CDC3DB104", "internalArchiveId": "AE15BF72-472D-4FB5-A2ED-4C4CDC3DB104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Sur le web ou en politique, la rente \u00e0 vie du conseiller d'Etat genevois, Pierre Maudet, mis sous enqu\u00eate p\u00e9nale, fait r\u00e9agir les Genevois", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Sur le web ou en politique, la rente \u00e0 vie de Pierre Maudet fait r\u00e9agir.  Pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour son voyage \u00e0 Abu Dabi et dans le cadre de prestations financi\u00e8res vers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier Manotel,Pierre Maudet fait parler de lui ces jours pour sa rente \u00e0 vie. \r\nLe genevois peut d\u00e9sormais y pr\u00e9tendre \u00e0 7'400 francs par mois s'il partait \u00e0 la retraite. ", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519458", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "retraite (pension)", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Sur le web ou en politique, la rente \u00e0 vie de Pierre Maudet fait r\u00e9agir / LME_2019-06-27T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.06.2019"], "variantIds": ["ece-10519458"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 on reparle de la rente \u00e0 vie de Pierre Maudet parce que la date s'approche s\u00e9rieusement, selon l'Office du personnel de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve Pierre Maudet b\u00e9n\u00e9ficiera d\u00e8s samedi d'une pension jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour en cas de d\u00e9part ou de non r\u00e9\u00e9lection c'est ce que pr\u00e9voit le r\u00e8glement pour chaque conseiller d'\u00c9tat ayant effectu\u00e9 cette ann\u00e9e compl\u00e8te au Conseil d'\u00c9tat, alors le ministre PLR recevra, s'il devait encore une fois, souhaite d\u00e9missionn\u00e9 souhaite ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, pr\u00e8s de 7500 francs chaque mois Pierre Maudet, on le rappelle qui est pr\u00e9venu pour son voyage \u00e0 Abou Dhabi et pour des dons re\u00e7us par le groupe h\u00f4telier Manotel bonjour Adrien Crozet bonjour cette rente \u00e0 vie qui est dans la loi, hein, je le rappelle, elle intervient \u00e0 un moment particulier et elle ne passe pas inaper\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [88%] :\r\nEt c'est le moins qu'on puisse dire, c'est un sujet de conversation r\u00e9current, ici, que ce soit en terrasse, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro dans les couloirs, plus feutr\u00e9 du Grand Conseil alors certains plaisante, d'autres s'en offusquent, d'autres encore, y voit un non- sujet, mais tout le monde ou presque a son avis sur la question, la toile s'\u00e9taient \u00e9galement empar\u00e9es de la th\u00e9matique, il existe m\u00eame un compte-\u00e0-rebours qui calcule le nombre de jours ses parents Pierre Maudet, de sa pension, on le trouve sur le site courage Pierre bient\u00f4t la rente Point CH et c'est l'humoriste Blaise berzingue guerre qu'il a cr\u00e9\u00e9e dans le cadre de mauvaises langues son \u00e9mission avec un certain succ\u00e8s \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [86%] :\r\nMais, ou 2, on a oubli\u00e9 de parler de courage Pierre bient\u00f4t la rente Point CH et on a re\u00e7u une dizaine de messages que ce soit sur les nouveaux sociaux ou par Mail, de gens qui disait il y a, vous n'avez pas parl\u00e9 de Maudet cette semaine qu'est -ce qui se passera, \u00e7a va pas du tout \u00e7a, \u00e7a montre qu'il y a une attente un peu et que c'est quelque chose qui parle aux gens, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve et m\u00eame jusqu'\u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [86%] :\r\nSont alors \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 on va dire un peu populaire du sujet c'est surtout aussi en termes politique Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nOui, puisque plusieurs textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s au parlement cantonal des initiatives populaires ont aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour abolir les rente \u00e0 vie des magistrats notamment et parmi elles, une proposition s'attaque nomm\u00e9ment Pierre Maudet, le texte demande sa destitution, avec effet imm\u00e9diat, ainsi qu'une annulation de ses droits \u00e0 une rente et \u00e0 une indemnit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'initiative, l'ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste Roger Dainese exc\u00e9d\u00e9e par la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [91%] :\r\n\u00e7a me choque \u00e9norm\u00e9ment, il y a 2 choses dans cette question de rente la question \u00e0 ce qu'on consid\u00e8re qu'il y a 40 ans doit toucher une rente \u00e0 vie et pas simplement retrouver du travail et puis la question particuli\u00e8re de Pierre Maudet, qui a gravement faut\u00e9 et qui toucherait malgr\u00e9 ses fautes, une rencontre, ce qui est pour moi inacceptable, oui il a r\u00e9ussi son coup, et puis on peut penser que c'est aussi son caract\u00e8re quelconque est capable de mentir pendant 3 ans, il est peut-\u00eatre capable de s'accrocher, envers et contre tout, jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [86%] :\r\nAdrien oui voil\u00e0 pour les opposants, la on vient d'entendre Roger et de vous le disiez, opposant \u00e0 la rente Pierre Maudet, mais le magistrat poss\u00e8de aussi des des soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nVoyez des des membres de son parti, notamment, \u00e0 l'image de Nicolas Aubert il est pr\u00e9sident de la section du PLR vernis pour lui, h\u00e9 bien cette histoire de de rente \u00e0 vie n'a tout simplement pas lieu d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [92%] :\r\nPour moi, c'est presque une non- information, je veux dire c'est dans la loi que les conseillers d'\u00c9tat touchent une rente jusqu'\u00e0 preuve du contraire, il est conseiller d'\u00c9tat, il effectue son travail comme tout le monde, je crois que c'est une affaire qui int\u00e9resse plus grand monde le cas Maudet il y a pas de sujet, il remplit les conditions, il a droit \u00e0 sa rente, point \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nVoil\u00e0 Pierre Maudet, qui reste donc un conseiller d'\u00c9tat, comme les autres, selon ses partisans, et cela malgr\u00e9 un d\u00e9partement, celui de la promotion \u00e9conomique tr\u00e8s amaigri, il faut le dire depuis la la r\u00e9organisation du gouvernement en janvier dernier, cons\u00e9quence hein de de l'\u00e9clatement de l'affaire, ce qui n'emp\u00eache pas le le magistrat de continuer \u00e0 repr\u00e9senter Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9tranger puisque Pierre Maudet s'envolera, pas plus tard que samedi pour la Chine en compagnie d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [93%] :\r\nParce Adrien, merci, en Direct de Gen\u00e8ve et on le recevra tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet pour lui pour lui poser, c'est toutes ces questions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T05:56:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de la section PLR Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deneys, Roger", "role": "ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste et com\u00e9dien suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D11C0199-4CA1-41AB-9533-C717FE23BC6A", "internalArchiveId": "D11C0199-4CA1-41AB-9533-C717FE23BC6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, au sujet d'une \u00e9ventuelle rente \u00e0 vie, mais aussi sur ses activit\u00e9s actuelles de conseiller d'Etat", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour son voyage \u00e0 Abu Dabi et dans le cadre de prestations financi\u00e8res\r\nvers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier Manotel. Pierre Maudet fait parler de lui ces jours pour sa rente \u00e0 vie. \r\nLe genevois peut d\u00e9sormais y pr\u00e9tendre \u00e0 7'400 francs par mois s'il partait \u00e0 la retraite. \r\nMais le conseiller d'Etat genevois PLR travaille toujours autant malgr\u00e9 un d\u00e9partement minimal. \r\nComment concilier mise en pr\u00e9vention et fonction de magistrat ?\r\nOn lui pose la question tout \u00e0 l'heure.  \r\nPierre Maudet, BONJOUR !\r\nEnviron 89'000 francs annuels, c'est 7400 francs par mois, c'est la rente \u00e0 vie \u00e0 laquelle vous pouvez pr\u00e9tendre toucher ces jours. Vous y renoncez ? \r\nVous \u00e9tiez pourtant favorable \u00e0 la r\u00e9forme de ce syst\u00e8me de rente \u00e0 vie. Selon vos d\u00e9clarations, en d\u00e9cembre dernier dans LMD. C'est le moment.\r\nC'est de l'argent public tout de m\u00eame. Si vous partez en 2023, votre rente se monterait \u00e0 125'000 francs. Quelque 3 millions durant une vie. C'est beaucoup, c'est normal ?\r\nVous \u00eates pay\u00e9s pour votre travail, comme tout un chacun. 250'173 francs en l'\u00e9tat. \r\nPlusieurs politiciens genevois veulent red\u00e9finir ou supprimer cette rente \u00e0 vie. Vous n'avez pas l'impression que votre cas personnel accapare les institutions genevoises ?\r\nContexte politique actuel\r\nLe bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e du CE genevois, qu'on a pu lire dans la TG, d\u00e9crit un gouvernement min\u00e9 et qui ne fait que g\u00e9rer. D\u00e9missionner de votre fonction aurait permis un remplacement et un \u00e9quilibre au CE ?\r\n\tDans le LMD, on a vous d\u00e9crit comme proc\u00e9durier qui emp\u00eache ses coll\u00e8gues d'avancer. Si le conseil d'\u00e9tat se plante, cela minimise vos fautes. C'est une strat\u00e9gie \u00ab perdant - perdant \u00bb ?\r\nLes fautes, celles que vous avez avou\u00e9. Sans aller plus loin le voyage \u00e0 Abu Dabi tout frais pay\u00e9s, et la construction du mensonge ? \r\n\tC'est toujours la faute des autres ?\r\nLa chambre p\u00e9nale de recours vous a d\u00e9bout\u00e9. L'enqu\u00eate repart sur la charge \u00ab d'acceptation d'un avantage \u00bb repart. Faut-il s'attendre \u00e0 ce que vous soyez entendu pour le volet Manotel ? Des dons tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux pour au moins 100'000 francs ? \r\nImp\u00f4ts\r\nO\u00f9 en est la question du redressement fiscal ? Vous aviez avou\u00e9 des erreurs en d\u00e9clarant le montant de cotisations (4 fois 10'000 francs) que vous n'aviez pas pay\u00e9s ?\r\n\tC'est priv\u00e9 parce que vous vous \u00eates autod\u00e9nonc\u00e9 au fisc... \r\nCe n'\u00e9tait pas priv\u00e9 pour le PLR Suisse et une partie du PLR Gen\u00e8ve qui n'ont pas aim\u00e9 que vous ne consentiez pas \u00e0 payer vos cotisations vous-m\u00eames. \r\nCe fiscaliste Xavier Oberson a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par vous pour examiner votre situation fiscale et a produit cet argumentaire qui appara\u00eet peur cr\u00e9dible ?\r\n\tC'est notamment cet \u00e9l\u00e9ment qui a motiv\u00e9 l'appel \u00e0 la d\u00e9mission de la direction du PLR Suisse. Petra Gossi l'en encore renouvel\u00e9 il y a quelques jours au TJ de la t\u00e9v\u00e9 suisse romande. \r\nLa suite \u00e0 court et moyen terme\r\nQuelle suite ces prochains jours. On parle d'un voyage en Chine avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique r\u00e9duite. Reduite parce que de nombreuses entreprises ne voudraient pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 votre personne.\r\nCela pose la question de comment concilier une mise en pr\u00e9vention et une fonction de magistrat ?\r\nCette mise en pr\u00e9vention, combien \u00e7a co\u00fbte en temps de travail ?\r\nCombien \u00e7a co\u00fbte en avocats (Vous en avez eu jusqu'\u00e0 4) ?\r\nQui paye vos 4 avocats ?\r\nQue faites-vous de vos journ\u00e9es avec le d\u00e9partement le plus petit de Suisse : 20 personnes. ?", "durationSec": 634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519461", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "retraite (pension)", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique / LME_2019-06-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique / LME_2019-06-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10519490", "ece-10519461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, Genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous Pierre Maudet bonjour bonjour et merci de l'invitation 8 en tenue 8 ans 9000 francs annuels 74 7400 francs par mois, c'est la rente \u00e0 vie \u00e0 laquelle vous pouvez pr\u00e9tendre toucher s\u00e9jour est -ce que vous y renoncez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nMais je ne pr\u00e9tends pas et je ne pr\u00e9tends d'autant moins que je n'envisage pas de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [89%] :\r\nMais est -ce que vous comprenez que \u00e7a choque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est la raison pour laquelle le Conseil d'\u00c9tat Genevois en 2013, puis de nouveau en 2017, a propos\u00e9, \u00e0 l'instar d'autres cantons qu'on revoit ce syst\u00e8me qui \u00e9tait bas\u00e9 sur une \u00e9poque o\u00f9 on quittait un conseil d'\u00c9tat, aux alentours de 60 65 ans, c'est \u00e9videmment pas adapt\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup dit \u00e0 lui- m\u00eame propos\u00e9 qu'on change \u00e7a c'est c'est d'ailleurs momentan\u00e9ment vous \u00e9tiez favorable absolument j'ai appuy\u00e9 cette r\u00e9forme, c'est un projet qui dort en commission, donc c'est un peu amusant d'entendre tout \u00e0 l'heure, certains d\u00e9put\u00e9s ou ex- d\u00e9put\u00e9s s'offusquer, tout \u00e7a, ils ont tout loisir de de changer la loi et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'ils le peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nMais est -ce que vous pourriez pas faire un geste de faire une d\u00e9claration dire vu votre situation particuli\u00e8re en attendant que la justice face \u00e0 face son travail, dire que vous y renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nBen j'ai dit, avec le gouvernement, que ce syst\u00e8me n'\u00e9tait pas adapt\u00e9e pour le reste, de mon point de vue, la question ne se pose pas, puisque je suis pas dans cette situation, on pourrait poser la question \u00e0 des conseillers d'\u00c9tat qui sont partis r\u00e9cemment ou des chancelier il y en a aussi qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente, j'estime que je ne suis pas un cas particulier, pr\u00e9cis\u00e9ment dans la situation actuelle, j'ai d'ailleurs fait des d\u00e9clarations encore en en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e j'envisage mon avenir \u00e0 court terme au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 remplir la mission que le peuple a confi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nVous \u00eates pas un cas particulier, beaucoup de gens sont pas tout \u00e0 fait de cet avis et justement votre situation particuli\u00e8re accapare sur la rente \u00e0 vie mais sur d'autres objets aussi quand m\u00eame l'beaucoup le con les institutions genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s frappant de voir qu'il y a une instrumentalisation de de ma situation pour agiter, \u00e7a et l\u00e0, on est en p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale \u00e7a vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, par exemple, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil qui est quasiment obs\u00e9d\u00e9 par ma situation depuis quelques mois et qui, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une vision pour Genevois un projet politique, l'autre jour me taper dessus si j'ai bien lu Le Matin dimanche parce que je m'\u00e9tais permis de me m\u00ealer des dossiers de de mes coll\u00e8gues donner mon avis comme ministre de l'\u00e9conomie sur le dumping salarial crasse, qu'on avait d\u00e9couvert dans l'affaire de la construction du d\u00e9p\u00f4t des TPG, je trouve \u00e7a assez piquant pour un socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nOui mais d'\u00e9crire un gouvernement min\u00e9 et qui ne fait que g\u00e9rer c'est ce qu'on a pu lire dans la presse, justement, il est un tout petit peu accapar\u00e9 ce gouvernement par par votre situation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nJe crois pas, alors c'est vrai que parfois ce qui est dans la presse, un vrai mais parfois pas et dans le cas d'esp\u00e8ce, bah, mes coll\u00e8gues ont pu le le r\u00e9p\u00e9ter : nous g\u00e9rons le canton de Gen\u00e8ve, nous travaillons sur un programme de l\u00e9gislature qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sous ma pr\u00e9sidence, nous le faisons en d\u00e9posant en temps et en heure, des projets de loi, des projets de loi qui sont parfois soumis au peuple, j'ai gagn\u00e9 sur la question importante de la la\u00efcit\u00e9, en f\u00e9vrier, nous avons remport\u00e9 un gros morceau tr\u00e8s important de mon point de vue qui est celui de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au mois de mai, donc les circonstances d\u00e9montre que les projets avancent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nOn vous d\u00e9crit tout de m\u00eame comme proc\u00e9durier et emp\u00eachant vos coll\u00e8gues d'avancer ce que si le Conseil d'\u00c9tat se plante, est ce que cela minimise vaut vos vos vos fautes peut-\u00eatre est -ce que c'est une d'une strat\u00e9gie perdant perdant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nMoi j'ai toujours travaill\u00e9, je continue de travailler dans l'id\u00e9e d'obtenir des r\u00e9sultats, Mahamat vie politique se baser l\u00e0- dessus quand j'ai cr\u00e9\u00e9 le parlement des jeunes avec d'autres, il y a 30 ans de cela, c'\u00e9tait pour am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens, donc moi j'aimerais qu'on nous juge aux r\u00e9sultats pas au aux effets de manche, que nous soyons des membres d'un coll\u00e8ge \u00e9lu \u00e9lu pour s'occuper les uns et les autres dossiers en commun, \u00e7a me semble essentiel de le rappeler, je veux dire c'est quand m\u00eame assez hallucinant de lire dans dans l'apr\u00e8s- m\u00e9dia du week- end qu'on reprocherait \u00e0 des conseillers d'\u00c9tat de se m\u00ealer les officiers des autres, on n'est pas des administrateurs de d\u00e9partement juxtapos\u00e9s, on est un conseil d'\u00c9tat, on doit d\u00e9velopper une vision pour Gen\u00e8ve et il est bon, il est sain, c'\u00e9tait le cas hier matin par exemple que les coll\u00e8gues me pose des questions sur l'activit\u00e9 de mon d\u00e9partement, comme je le fais pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nMais le d\u00e9coupage mal \u00e9quilibr\u00e9 et vous avez quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s quoi 10 pourcent de, de, de, de surface de de pouvoir et vous continuez \u00e0 travailler \u00e0 150 pourcent \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que quel que soit le ce qu'on vous donne \u00e0 ronger vous le rangez au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire, je suis pas s\u00fbr de comprendre votre question est -ce que l'\u00e9conomie qu'on m'a confi\u00e9 : vous, \u00e7a nous appara\u00eet comme un sujet mineur non mais vous, parce que l'\u00e9conomie et -ce que les 250000 emplois dans le priv\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, personne \u00e0 l'heure actuelle, mais est -ce que vous jauger l'activit\u00e9 d'un conseiller d'\u00c9tat, au nombre de personnes qu'ils qu'ils supervisent, est ce que votre d\u00e9partement dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique qui comprend 10000 personnes et un d\u00e9partement du du territoire qui n'est pas moins important, qui on comprend quelques centaines, vous vous \u00e9tablissez un rapport de de pouvoir je crois pas je crois qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [95%] :\r\nOn n'arrive pas \u00e0 comprendre que quand vous aviez un d\u00e9partement mammouth, vous travaillez beaucoup et quand vous avez un d\u00e9partement minimal, vous travaillez encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [91%] :\r\nBah, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la d\u00e9finition que l'on donne un conseiller \u00e9tait terrasses, c'est pas celui d'administrer un d\u00e9partement, c'est aussi \u00e7a mais pas seulement, c'est de porter son regard sur l'activit\u00e9 priv\u00e9e d'accompagner toute une s\u00e9rie de projets, voyez par exemple cette semaine, j'ai eu le plaisir d'annoncer le r\u00e9sultat fructueux d'un partenariat avec une grande soci\u00e9t\u00e9, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, 300 nouveaux emplois prioritairement destin\u00e9 aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le march\u00e9 du travail, je pense que \u00e7a vaut largement la question de savoir si, entre 33000 personnes un montant doit \u00eatre mieux occuper \u00e0 les g\u00e9rer qu'\u00e0 de d\u00e9velopper des partenariats avec le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [91%] :\r\nUne accord la chambre p\u00e9nale de recours vous a d\u00e9bout\u00e9 derni\u00e8rement l'enqu\u00eate sur la sur l'acceptation d'un Avantage repart, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendus sur le volet Mano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [91%] :\r\nTelle elle avait jamais cess\u00e9, hein, c'est pas parce qu'il y a une demande de r\u00e9cusation que le minist\u00e8re public doit s'interdire d'avancer sur sur l'enqu\u00eate, rien ne l'emp\u00eache, proc\u00e9duralement, mais peu importe, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le l'enqu\u00eate en question n'a pas repris, \u00e0 ma connaissance, aujourd'hui donc j'attends, je suis \u00e0 disposition, comme je suis, depuis le d\u00e9but d'ailleurs de de la justice, ce que j'ai pas aim\u00e9 dans cet \u00e9pisode, c'est le fait que finalement le le minist\u00e8re public, d'une certaine fa\u00e7on exposent sur la place publique, une partie de des \u00e9l\u00e9ments et rendent de mon point de vue, l'instruction in\u00e9quitable, maintenant on sait qu'en Suisse, et c'est important de le rappeler le droit dit par le juge \u00eates pas dit par le procureur ou pas forc\u00e9ment en tout cas, et surtout il est pas dit par les journalistes, et c'est \u00e7a qui est insupportable, c'est d'avoir maintenant depuis des mois un d\u00e9ferlement d'\u00e9l\u00e9ments qui la toujours \u00e0 charge finalement proc\u00e8de d'une instruction, de mon point de vue totalement in\u00e9quitable, je rappelle, en d\u00e9cembre, en janvier le le le bombardement permanent que j'ai d\u00fb subir \u00e7a, v\u00e9ritablement, c'est ce que je souhaite d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [90%] :\r\nAlors, en novembre, en d\u00e9cembre, il y avait une autre en un autre point d'achoppement dans votre dossier, c'\u00e9tait la question du redressement fiscal sur laquelle vous avez vous- m\u00eame communiqu\u00e9, vous aviez expliqu\u00e9 avoir d\u00e9clar\u00e9 en votre faveur, le montant de cotisations \u00e0 votre parti 4 fois 10000 francs que vous n'aviez pas payer personnellement ou est -ce que \u00e7a en est alors ce volet est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [93%] :\r\nEn cours d'instruction \u00e0 l'administration fiscale, c'est celle -ci qui dira qui d\u00e9cidera s'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des ajustements ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [89%] :\r\nC'est notamment ce volet -l\u00e0 qui avait en grande partie motiv\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi de de la pr\u00e9sidente du PLR, Suisse de demander votre d\u00e9mission elle encore renouvel\u00e9 il y a quelques jours, sur les ondes de la RTS qu'est, est-ce que vous en pensez, j'ai vu cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nS\u00e9quence o\u00f9 la question un peu poussive de votre consoeur visait \u00e0 rappeler ce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 dit en novembre, elle a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son, ce qui est dommage, c'est qu'elle a pas tenu compte, dans l'intervalle de la r\u00e9union de mon parti, les r\u00e9unions importantes, plus de 800 participants qui ont, en janvier, a consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait renouveler la confiance et le soutien au conseiller d'\u00c9tat que je suis -je moi je respecte la position P\u00e9tra G\u00f6ssi mais \u00e7a serait bien qu'il faut compter avec minimal 1 par une victoire quand m\u00eame \u00e9coutez avec 800 personnes pr\u00e9sentes un score Net m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 disput\u00e9e, mais, mais c'est la d\u00e9mocratie, au bout d'un moment, je pense que P\u00e9tra G\u00f6ssi est aussi attach\u00e9 au au respect des statuts du fonctionnement d'un d'un parti d'une section locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [90%] :\r\nAlors vous continuez \u00e0 travailler, quel est le qu'est ce qu'elle est la suite de votre de votre achat agenda ses prochains jours on parle notamment d'un voyage en Chine avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique r\u00e9duite mais r\u00e9duite parce que de nombreuses entreprises ne voudraient pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 votre personne, est ce que cela vous pose un probl\u00e8me : comment est -ce qu'on concilie une mise en pr\u00e9vention et une fonction de magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est amusant que vous posiez cette question, parce que ce journalisme de th\u00e8ses que j'entends r\u00e9guli\u00e8rement n'est \u00e9tay\u00e9e par aucune d\u00e9claration assumer et c'est un peu fatigant parce que c'est le contraire qui est qui est vrai, le contraire c'est que on est invit\u00e9, nous, Gen\u00e8ve et en particulier le magistrat en charge de l'\u00e9conomie par le le web lourdes \u00e9conomiques Forum qui a son si\u00e8ge, ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce qu'on appelle le Davos de l'\u00e9t\u00e9 qui est centr\u00e9 sur les questions de nouvelles technologies qui me passionne et qui sont vitales pour notre \u00e9conomie, je m'y rends avec une d\u00e9l\u00e9gation qui a \u00e9t\u00e9 tri\u00e9s sur le le volet de PME, mais \u00e9galement de repr\u00e9sentants de, de, de grandes soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis on poursuit ensuite quelques jours \u00e0 P\u00e9kin sur des vols bien sp\u00e9cifiques qui justifient une d\u00e9l\u00e9gation r\u00e9duite ces domaines notamment le le domaine bancaire et le domaine du num\u00e9rique, donc qu'est ce que je fais pour moi votre question, je fais mon travail, c'est-\u00e0-dire ce que le Conseil d'\u00c9tat m'a confi\u00e9 : faire en sorte, surtout apr\u00e8s le 19 mai apr\u00e8s le succ\u00e8s, la r\u00e9forme, la fiscalit\u00e9 des entreprises de consolider le tissu \u00e9conomique Genevois on a pr\u00e8s de 3 pourcent d'emplois en plus, c'est beaucoup plus que la moyenne suisse de faire en sorte que les entreprises investissent les mais aussi ici \u00e0 Gen\u00e8ve de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [86%] :\r\nTravailler votre comp\u00e9tence n'est pas en cause, mais je vous remercie, il y a quand m\u00eame un embarras qui est li\u00e9e \u00e0 votre nom, on l'a vu encore quelques jours, le salon, leader de la haute pr\u00e9cision \u00e0 Gen\u00e8ve, votre nom \u00e9taient en tout petit dans l'invitation et on voit bien que c'est pas la mani\u00e8re de faire habituel est -ce qu'est ce que ce genre de petites choses vous blesse monsieur Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [91%] :\r\n\u00e9coutez monsieur Alonso si vous en \u00eates \u00e0 \u00e9tudier la police de caract\u00e8res, des invitations dans les, dans les salons, c'est que vraiment, vous \u00eates \u00e0 court d'arguments, moi ce qui me blesse serait c'est qu'on imagine que ce soit vrai et je d\u00e9mens ce que vous dites, en vous reprenons l'exemple de de lundi est ce que vous croyez que c'est pour mes beaux yeux que MSC Croisi\u00e8res signe un partenariat avec 300 nouveaux emplois \u00e0 Gen\u00e8ve pour les beaux yeux de Gen\u00e8ve exactement, mais c'est parce que l'ambassadeur, que je suis travaille depuis des mois et cette cr\u00e9dibilit\u00e9 qu'on me reconnaisse que c'est pour mes beaux yeux que Facebook libre de si int\u00e9ressant annonce que c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ils vont qui vont s'installer, c'est le fruit d'un an et demi de travail en amont, pas seulement sur Facebook, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur les questions num\u00e9riques pour montrer qu'il y a un terreau un \u00e9cosyst\u00e8me ici donc, non, je ne per\u00e7ois pas cette cette pr\u00e9vention pour prendre un terme \u00e0 la mode \u00e0 mon endroit, je per\u00e7ois, au contraire, et c'est peut-\u00eatre la chance que j'ai avec un peu plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 l'\u00e9conomie et des contacts plus approfondies dans le terrain un vrai engagement et un vrai renouvellement de l'ancrage \u00e0 Gen\u00e8ve de beaucoup d'entreprises Pierre Maudet merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7B76701-87AA-45EC-84F2-B2DEE1C8EE74", "internalArchiveId": "E7B76701-87AA-45EC-84F2-B2DEE1C8EE74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Olivier Maire, photographe de presse valaisan", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 72, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519496", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Maire, Olivier"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu-e - Olivier Maire, photographe de presse valaisan / LMA_2019-06-27T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.06.2019"], "variantIds": ["ece-10519496"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:54Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans un tout petit peu moins de 4 mois, les Suisses renouvelleront l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les \u00e9lections auront lieu du 20 octobre d'ici l\u00e0, on demande \u00e0 nos invit\u00e9s, qui eux n'ont rien \u00e0 voir avec le monde politique, ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, pour beaucoup, le 1er truc qui leur vient en t\u00eate est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie et l'environnement, il y a quelques semaines, nous recevions le photographe de presse Olivier Maire s'il \u00e9tait \u00e9lu, voici ce qu'il ferait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nBon, \u00e7a va para\u00eetre bateau mais je pense quand m\u00eame ce que tout ce qui touche au climat quand m\u00eame parce que on voit enfin c'est c'est c'est on sait \u00e9minent et puis je pense que la oui et la nature Les ce qui se passe, c'est que les abeilles, on ne peut pas continuer, quoi, c'est les gens ont pris conscience, maintenant c'est les politiques, les industries qui leur un tout petit peu, quand m\u00eame, arr\u00eatez de de l'ann\u00e9e dans la m\u00eame voie, on sait qu'il y a un mur, on continue, il faut peut-\u00eatre faut peut-\u00eatre faire que changer direction ou freiner ou faire quelque chose, mais les gens sont conscients peut-\u00eatre Les bizarrement ce d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, c'est les industriels et les politiques qui qui en parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nDonc, si vous vous \u00e9tiez \u00e9lu, voil\u00e0, vous vous feriez quelque chose pour les abeilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [75%] :\r\nObama les abeilles au bah commencer pour commen\u00e7ons par les petits effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [94%] :\r\nOlivier Maire, photographe de presse valaisan qui \u00e9tait notre invit\u00e9, le 13 mai dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Olivier", "role": "photographe de presse valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCBD0E24-95D0-4BD1-8443-5F3031B7F21F", "internalArchiveId": "DCBD0E24-95D0-4BD1-8443-5F3031B7F21F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le retour de la crise en Belgique?", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le retour de la crise en Belgique?  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Bonjour Alain Franco\r\n.\r\n***C'est l'heure de \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb, et ce matin vous nous donnez des nouvelles de la Belgique.\r\nEt oui parce que cela fait un mois que les sujets du roi Philippe ont vot\u00e9, et 201 jours d\u00e9j\u00e0 qu'ils ont un gouvernement en affaire courante et un Premier ministre d\u00e9missionnaire, qui ne peut donc prendre aucune d\u00e9cision.\r\nAlors vous me direz : Que p\u00e8sent 201 jours au regard de la crise de 2**, quand il avait fallu attendre 541 jours avant que le socialiste Elio Di Rupo ne devienne Premier ministre, et que le pays pousse un ouf de soulagement. Rappelez vous\r\n  0'09'' ((CALV FLASH FIN CRISE BELGE))\r\nAujourd'hui, le compteur est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 et les n\u00e9gociations pour trouver la formule d'un gouvernement n'ont pas avanc\u00e9 d'un iota. Le spectre -ou l'espoir chez certains- d'une impasse politique ressurgit.\r\n***201 jour de crise... \r\nPourquoi ce nouveau blocage en Belgique? \r\nLes \u00e9l\u00e9ments communs \u00e0 toutes les p\u00e9riodes post-\u00e9lectorales sont toujours l\u00e0 : La Flandre culturellement lib\u00e9rale vote toujours r\u00e9solument \u00e0 droite quand le sud francophone penche \u00e0 gauche pour l'Etat-providence ; Une petite majorit\u00e9 de flamands est toujours tent\u00e9s par l'ind\u00e9pendance, quand les francophones restent attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'une Belgique unie. \r\nS'ajoute la difficult\u00e9 de r\u00e9unir des partis qui ne sont plus nationaux mais r\u00e9gionaux, s\u00e9par\u00e9s par la fronti\u00e8re linguistique : on compte deux partis lib\u00e9raux, deux socialistes, deux \u00e9colos, etc. \r\n***\u00c7a fait beaucoup, en effet.. Alain.. \r\nAssez en tout cas pour compliquer la formation d'un gouvernement.\r\nSurtout qu'un nouvel \u00e9l\u00e9ment perturbateur est sorti des urnes : la fragmentation du paysage politique : les partis traditionnels qui avaient l'habitude de travailler ensemble pour construire un programme de compromis sont affaiblis par l'\u00e9mergence de mouvements \u00e0 leurs extr\u00eames : le Vlaams Belang ind\u00e9pendantiste et islamophobe \u00e0 l'extr\u00eame-droite au Nord, le Parti du Travail anticapitaliste \u00e0 l'extr\u00eame-gauche au Sud.\r\nLa fragmentation est telle que les seules coalitions envisageables sont minoritaires. Et un gouvernement minoritaire a bien souvent une esp\u00e9rance de vie assez r\u00e9duite.\r\nCette ingouvernabilit\u00e9 croissante de la Belgique fait en tout cas des heureux : les ind\u00e9pendantistes flamands qui sont presque majoritaires au Nord, et qui sentent s'approcher le moment o\u00f9 ils pourraient r\u00e9clamer une conf\u00e9d\u00e9ration plus l\u00e2che et moins solidaire du pays, voire m\u00eame carr\u00e9ment sa scission entre deux Etats. Le graal version flamande.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519457", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le retour de la crise en Belgique?", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le retour de la crise en Belgique? / LME_2019-06-27T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le retour de la crise en Belgique? / LME_2019-06-27T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10519482", "ece-10519457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T07:14:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour Alain Franco, moi, je suis moi- m\u00eame, c'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin chez vous et ce matin vous nous donnez des nouvelles de la Belgique, h\u00e9 oui, parce que \u00e7a fait un mois que les sujets du roi Philippe ont vot\u00e9 et 201 jours d\u00e9j\u00e0 qu'ils ont un gouvernement en affaires courantes et un 1er ministre d\u00e9missionnaire qui ne peut donc prendre aucune d\u00e9cision, alors vous me direz que p\u00e8se 201 jours au regard de la crise de 2011 quand il avait fallu attendre 541 jours avant que le socialiste Elio Di Rupo ne devienne 1er ministre et que le pays pousse un ouf de soulagement, souvenez -vous, les enfants, cette fois c'est fait enfin la fum\u00e9e blanche, le roi a charg\u00e9 Elio Di Rupo, de former un gouvernement alors aujourd'hui le compteur a d\u00e9j\u00e0 bien tourn\u00e9 les n\u00e9gociations pour trouver la formule d'un gouvernement non pas avanc\u00e9 d'un iota et voici que resurgit le spectre ou l'espoir chez certains d'une impasse politique 201 jours de crise allant pourquoi ce ce nouveau blocage en Belgique, alors les \u00e9l\u00e9ments communs \u00e0 toutes les p\u00e9riodes post- \u00e9lectorales sont toujours l\u00e0, la Flandre culturellement lib\u00e9rale penche toujours r\u00e9solument \u00e0 droite quand le sud francophone vote \u00e0 gauche pour l'\u00c9tat providence, une petite majorit\u00e9 de flamands est toujours tent\u00e9s par l'ind\u00e9pendance quand les francophones restent attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'une Belgique unie s'ajoute la difficult\u00e9 de r\u00e9unir des partis qui ne sont plus nationaux mais r\u00e9gionaux, s\u00e9par\u00e9s par la fronti\u00e8re linguistique, on compte 2 partis lib\u00e9raux deux socialistes deux \u00e9colos, \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a fait beaucoup, en effet, Alain, assez en tout cas pour compliquer la formation d'un gouvernement, surtout qu'un nouvel \u00e9l\u00e9ment perturbateur est sorti des urnes, la fragmentation du paysage politique, la Belgique n'y \u00e9chappent pas non plus les partis traditionnels qui avaient l'habitude de travailler ensemble pour construire un programme de compromis sont eux affaibli par l'\u00e9mergence de mouvements \u00e0 leur extr\u00eame le Vlaams Belang ind\u00e9pendantiste et islamophobe \u00e0 l'extr\u00eame- droite au Nord le Parti du Travail anticapitaliste \u00e0 l'extr\u00eame- gauche au sud, la fragmentation est telle que les seules coalitions envisageables sont minoritaires et un gouvernement minoritaire, on le sait, a bien souvent une esp\u00e9rance de vie assez r\u00e9duite cette ingouvernabilit\u00e9 croissante de la Belgique fait en tout cas des heureux : les ind\u00e9pendantistes flamands qui, si l'on ajoute les voix des partis qui veulent larguer les amarres avec le Sud sont presque majoritaires au Nord dans les \u00c9tats-Majors, on sent s'approcher le moment o\u00f9 on pourrait r\u00e9clamer une conf\u00e9d\u00e9ration plus l\u00e2che et moins solidaire du pays, voire m\u00eame carr\u00e9ment sa scission en 2 \u00c9tats le graal version flamande la Belgique face un nouvelle crise politique c'\u00e9tait votre chronique merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T05:48:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}