{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3450&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-E57AF505-C2B2-4CCA-9739-A19C86605232", "internalArchiveId": "E57AF505-C2B2-4CCA-9739-A19C86605232", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes de 2019. Interview de Pascal de Crousaz, professeur au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui analyse les difficult\u00e9s en campagne \u00e9lectorale de Benjamin Netanyahu, premier ministre d'Isra\u00ebl sortant", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2019;Pascal de Crousaz, professeur au Global Studies Institute de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient;de Crousaz, Pascal\r\nInterview de Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, professeur au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nEt pour parler de ces \u00e9lections ne Israel, on accueille Pascal de Crousaz, bonsoir! Vous \u00eates sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, professeur au Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nIl y a quelques semaines, on voyait Benjamin Netanyahou en grandes difficult\u00e9s. Plusieurs observateurs le voyaient bien devanc\u00e9. Le minist\u00e8re public avait annonc\u00e9 qu'il allait \u00eatre inculp\u00e9 pour corruption. Aujourd'hui, il est toujours bien pr\u00e9sent. Comment vous l'expliquez?\r\nQuelles sont les chances pour le parti de Benny Gantz, le parti bleu et blanc de centre droit qui est son prinicipal opposant? \r\nLes enqu\u00eates pour corruption, le manque de transparence, \u00e7a n'a pas eu d'impact sur l'\u00e9lectorat ?\r\n(sous 3 enqu\u00eates pour corruption)\r\nEst-ce qu'on pourrait vivre un virage \u00e0 droite avec des partis extr\u00e9mistes qui pourrait faire partie d'une coalition dirig\u00e9e pa Netanyahou? On peut imaginer aussi un virage vers l'extr\u00eame droite avec des partris qui pr\u00f4ne l'annexion de la Cisjordanie et l'expulsion des palestiniens. Comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0?\r\nLe pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a souhait\u00e9 aujourd'hui que les \u00e9lections isra\u00e9liennes apportent la paix, est ce que c'est un voeux r\u00e9aliste selon vous?\r\nLe conflit isra\u00e9lo-palestinien n'a quasiment pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 dans la campagne isra\u00e9lienne? C'est une th\u00e9matique qui ne parle plus aux gens. Pourquoi?\r\n**  le fait que benny Gantz soit un novice en politique, m\u00eame s'il s'est alli\u00e9 avec un leader centriste, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me, s'il arrive au pouvoir?\r\n** sur la question palestienne, est-ce que la position de Gantz est tr\u00e8s diff\u00e9rente du camp de la droite? Ou il est rest\u00e9 flou? \r\n** Benny Gantz a lui aussi jou\u00e9 sur les peurs, affirmant que si Netanyahou restait au pouvoir, on risquait une d\u00e9rive autoritaire \u00e0 la Erdogan..que faut-il en penser?\r\n** comment expliquer la faiblesse de la gauche, \u00e0 peine audible?", "durationSec": 530, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["L'avenir de Benjamin Netanyahu suspendu aux l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl: interview de Pascal de Crousaz / FOR_2019-04-09T18:02:00_developpement-3", "Forum du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, professeur au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10335036"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:03Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [91%] :\r\nEt nous partons maintenant en Isra\u00ebl, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nOui, car depuis ce matin, les Isra\u00e9liens se rendent aux urnes pour \u00e9lire leur Parlement un scrutin aux allures de pl\u00e9biscite pour ou contre Benyamin Netanyahu apr\u00e8s 13 ans au pouvoir Netanyahu cern\u00e9 par des affaires de corruption fait face \u00e0 un s\u00e9rieux rival le centriste Benny Gantz et son parti bleu et blanc, Isabelle, quand m\u00eame, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, comment se d\u00e9roule pour l'instant la journ\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nAlors avec une pol\u00e9mique, hein, qui a surgi ce matin, le parti de Netanyahu est accus\u00e9 d'avoir confi\u00e9 plus d'un millier de cam\u00e9ras cach\u00e9es \u00e0 ses observateurs pour filmer dans les bureaux de vote, situ\u00e9 en zone arabe, la commission \u00e9lectorale va examiner en urgence si c'est l\u00e9gal ou non, le Likoud, affirme qu'il a fait \u00e7a pour \u00e9viter les fraudes, le leader d'un des partis arabes d'Isra\u00ebl, estime que Netanyahu veut faire baisser le pourcentage d'Arabes dans les bureaux de vote en tout cas, cette pol\u00e9mique n'est pas sans rappeler celle des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives lorsque le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [92%] :\r\nIsabelle, on aura des premi\u00e8res estimations \u00e0 la sortie des urnes, ce soir, \u00e0 ce stade, tout reste encore tr\u00e8s incertain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, certains sondages montrent en t\u00eate, le Likoud, d'autres le parti bleu et blanc de de Benny Gantz, de toute fa\u00e7on, il va falloir former une coalition et c'est le pr\u00e9sident d'Isra\u00ebl Yvelines qui d\u00e9cidera qui est le plus \u00e0 m\u00eame de le faire sans \u00eatre tenu, forc\u00e9ment, de choisir le leader du parti qui aura recueilli le plus de voix et m\u00eame s'il arrive en t\u00eate par exemple le parti bleu et blanc pourrait avoir plus de peine \u00e0 former une coalition, quoi qu'il en soit, \u00e7a va d\u00e9pendre aussi du nombre de petits partis qui arrivent \u00e0 passer le seuil n\u00e9cessaire pour entrer au Parlement, \u00e0 savoir au minimum3,25 pourcent des suffrages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nEt de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que quelle a \u00e9t\u00e9 la tonalit\u00e9 de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [91%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les attaques personnelles, c'est la campagne la plus sale que j'ai vus depuis longtemps \u00e0 me disait un \u00e9lecteur de Tel-Aviv, citant les fausses rumeurs et l'\u00e9quipe de campagne aux provocations douteuses une campagne assez faible sur le fond, en tout cas les questions \u00e9conomiques et sociales ont \u00e9t\u00e9 presque \u00e9clips\u00e9e alors que m\u00eame si le bilan \u00e9conomique du pays est tr\u00e8s bon, les in\u00e9galit\u00e9s sociales restent consid\u00e9rables, la question de la paix aussi est la grande absente \u00e0 la veille de ce scrutin, N\u00e9tanyahou, en tout cas, effectu\u00e9 un virage encore plus \u00e0 droite, promettant de commencer l'annexion de la Cisjordanie si les terriers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nMerci Isabelle commun et pour parler de ces \u00e9lections en Isra\u00ebl, on accueille Pascal de Crousaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, professeur au Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve il y a plusieurs quelques semaines on voyait Benjamin N\u00e9tanyahou, en grande difficult\u00e9, plusieurs observateurs le voyaient bien devanc\u00e9 hein, le minist\u00e8re public avait annonc\u00e9 qu'il est l'\u00eatre inculp\u00e9 pour corruption, aujourd'hui il est toujours bien pr\u00e9sent, comment est -ce que vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [87%] :\r\nBon d'abord il faut rappeler que l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne croit au double des \u00e9conomies europ\u00e9ennes que le taux d'ch\u00f4mage au plus bas, mais surtout qu'Isra\u00ebl se trouve en position de force sur la sc\u00e8ne internationale, elle a enregistr\u00e9 plusieurs succ\u00e8s majeur dont Binyamin N\u00e9tanyahou se targue d'\u00eatre, d'\u00eatre l'architecte et c'est d'ailleurs dans sa, dans sa campagne \u00e9lectorale, un des points qu'il r\u00e9p\u00e9tait sans cesse qu'Isra\u00ebl n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort qu'actuellement, et elle, ils sont un accord le le le cr\u00e9dit et m\u00eame ses opposants reconnaissent que s'il est un mauvais c'est un mauvais dirigeants mauvais leader clivant corrompus, il est un homme d'\u00c9tat M\u00e9dina et en h\u00e9breu \u00e0 la stature exceptionnelle qui a r\u00e9ussi \u00e0 tisser des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les grands de ce monde, que \u00e7a soit Poutine maudit en Inde mais bien s\u00fbr, Trump qui lui fait tous les cadeaux qu'ils demandent, tr\u00f4ne qui a a jet\u00e9 aux orties le trait\u00e9 sur le nucl\u00e9aire iranien qui est qui est qui, qui a que qui \u00e9taient honnis de Benjamin Netanyahu, qui a reconnu l'annexion par Isra\u00ebl du Golan, enfin en \u00e9norme, un coin dans le droit international et donc, Benyamin N\u00e9tanyahou a beau jeu de se poser en l'homme par qui ces succ\u00e8s sont sont arriv\u00e9s maintenant vainqueur, c'est un peu trop t\u00f4t pour le le dire, il se peut que bleu, blanc, le parti rival du Centre battre la formation du du 1er ministre m\u00eame si Benyamin Netanyahu a \u00e9t\u00e9 battu de quelques si\u00e8ges, il a, a priori plus de chances de construire une coalition sauf si certains des petits partis d'extr\u00eame droite avec lesquels il a alli\u00e9 ne passait pas le le seuil minimal de voix pour \u00eatre non pas parler votre correspondant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [91%] :\r\nJustement est -ce qu'on pourrait vivre un virage \u00e0 droite avec des partis extr\u00e9mistes qui pourrait faire partie, hein, donc de d'une coalition par dirig\u00e9e par Netanyahu m\u00eame un virage vers l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors Netanyahu lui- m\u00eame a a promis d'annexer des parties de Cisjordanie, les blocs de colonies et des colonies isol\u00e9es, donc il a entam\u00e9, peut-\u00eatre c'\u00e9tait un Blitz de derni\u00e8re minute pour gagner les \u00e9lections et et convaincre les \u00e9lecteurs de l'extr\u00eame droite, donc il a il a entam\u00e9 virage encore un peu plus certains de ses potentiels alli\u00e9s d'extr\u00eame droite sont pour le moins radicaux, pardon de forces juives un parti extr\u00e9miste avait avait profess\u00e9 dans le pass\u00e9 d'expulser les Palestiniens, ils sont d'ailleurs mis une affiche \u00e9lectorale, on voit des Palestiniens jet\u00e9s \u00e0 la poubelle, je cite, Moshe faille ligne du parti identit\u00e9 et routes dans le temps, on parlait de raser les lieux saints de l'Islam, pour y construire le 3\u00e8me temple et puis enfin, un autre candidat, se montre dans les clips \u00e9lectoraux en train de prendre son bain, c'est une sc\u00e8ne du du Western Le Bon, la butte la Brute et le truand et l\u00e0- bas depuis son son bain un un un repr\u00e9sentant \u00e0 la Knesset, d'origine arabe, donc c'est il y a, il y a v\u00e9ritablement une radicalisation et int\u00e9grisme mais le le je n'ai pas encore finie si ce soir, le bleu blanc arrive avec quelques voix d'avance et que certains des partis d'extr\u00eame droite ne passait pas le seuil de repr\u00e9sentativit\u00e9 alors une grande phase de n\u00e9gociations entre les parties pourraient s'ouvrir et l\u00e0, le jeu reste relativement ouverts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [89%] :\r\nVous nous avez bien d\u00e9crit le climat PascalD. Crousaz un peu belliqueux, en tout cas \u00e0 papa tr\u00e8s pr\u00eate pas tr\u00e8s apais\u00e9 qui r\u00e8gne durant ces \u00e9lections pourtant le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a souhait\u00e9 aujourd'hui en tout cas \u00e7a c'est \u00eatre un voeux pieux que les \u00e9lections isra\u00e9liennes apportent la paix et ce qui encore quelqu'un qui parle de paix avec les Palestiniens en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [89%] :\r\nAlors les, les, les mod\u00e9r\u00e9s ou ce qu'on appelait dans le temps, le camp de la paix sont ont \u00e9t\u00e9 relativement marginalis\u00e9s et sont inaudibles, ils sont \u00e0 la fois lamin\u00e9es par la mont\u00e9e d'un nationalisme identitaire, ethnique et religieux dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne tr\u00e8s vocal, m\u00eame si \u00e7a reste pas, ce n'est pas encore la majorit\u00e9 de la population, loin s'en faut, et aussi, ils ont \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9s, il faut lire par les \u00e9checs du processus de paix, les \u00e9checs sont imput\u00e9s par les responsables politiques isra\u00e9liens aux Palestiniens chronologiquement la, la, la mani\u00e8re dont la la le processus de paix d\u00e9crit, c'est que les Isra\u00e9liens se sont livr\u00e9s \u00e0 plusieurs, retrait des territoires occup\u00e9s, que \u00e7a soit au Sud-Liban ou en Cisjordanie ou \u00e0 Gaza, et ces retraits n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur la paix \u00e0 la stabilit\u00e9, voire, bien au contraire, sur des nouveaux cycles de violence des attentats, \u00e0 des tirs de missiles et cette mani\u00e8re de voir un peu simpliste, elle exon\u00e8re Isra\u00ebl ses propres responsabilit\u00e9s dans l'\u00e9chec de de la paix, mais elle est, elle est chronologiquement convaincant, donc moins de gens y croient, par contre, la grande affaire qui a attendu apr\u00e8s les \u00e9lections, s'il se mat\u00e9rialise cette femme deal du si\u00e8cle promis par tr\u00f4ne son son plan pour r\u00e9aliser la paix entre Isra\u00e9liens, Palestiniens et s'il se mat\u00e9rialise ici ne s'av\u00e8re pas trop mort- n\u00e9s parce que tr\u00e8s biais\u00e9 en faveur d'Isra\u00ebl pourrait compl\u00e8tement rabattre les cartes du jeu politique en Isra\u00ebl est menac\u00e9 d'implosion le le camp nationaliste, donc on va au-devant de moi tr\u00e8s int\u00e9ressant pour pour dire le moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [85%] :\r\nEt concernant le principal opposant le Benyamin N\u00e9tanyahou en Benny Gantz le fait qu'il soit un novice en politique, m\u00eame s'il s'allie avec un un leader centriste hein est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me s'il arrive au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il est, il est, il est novice lui pour ce ne se parti cet esp\u00e8ce de d'alliance h\u00e9t\u00e9roclite pour faire tomber N\u00e9tanyahou du pouvoir, il apportait ainsi que 3 autres g\u00e9n\u00e9raux si vous voulez les \u00e9tats de service impeccable de militaires qui \u00e9tait chef d'\u00c9tat-Major et l'id\u00e9e c'est de rassurer les Isra\u00e9liens sur leur l'avenir de leur s\u00e9curit\u00e9 et puis une personnalit\u00e9 de de centre- gauche et c'est vrai que l'angle d'attaque, qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Benyamin N\u00e9tanyahou, qui est \u00e0 cumulent 13 ans au poste de 1er ministre plus plusieurs postes de mini- c'est \u00e9videmment de jouer son exp\u00e9rience \u00e0 lui contre le caract\u00e8re nouveau venu de, de, de, de Benny Gantz et puis les attaques sous la ceinture, comme par exemple de l'avoir accus\u00e9e d'\u00eatre pas sain d'esprit et toutes sortes de, de, d'attaques extr\u00eamement dur, on n'oserait pas probablement Fernand des campagnes \u00e9lectorales, on en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [93%] :\r\nOn s'attend alors \u00e0 des premiers r\u00e9sultats pour ce soir et et pour demain, du coup, merci monsieur, monsieur de Crousaz d'\u00eatre venue nous livrer votre analyse de la situation rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste du Proche-Orient et professeur au Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:49) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [99%] :\r\nIci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T16:27:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Isra\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crousaz, Pascal de", "role": "professeur au Global Studies Institute \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D00460A-3D2F-4F47-9299-1FF62EB9DD38", "internalArchiveId": "6D00460A-3D2F-4F47-9299-1FF62EB9DD38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse;Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes;Bovolenta, Michaela\r\nD\u00e9bat entre Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse, et Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\nLa gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer  \r\nLa gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain n'est pas l\u00e9gale. C'est l'avis de l'Union Patronale suisse qui estime que les crit\u00e8res de l\u00e9galit\u00e9 ne sont pas remplis. \r\n  Depuis dimanche, la presse s'est fait l'\u00e9cho de cette position. \"Manifestez si vous le souhaitez, mesdames, mais faites-le le samedi\"...a-t-on pu lire et entendre...Ils d\u00e9noncent un mouvement qui enfreint la paix du travail. Pourtant, le droit de gr\u00e8ve figure dans la Constitution...\r\nAlors l\u00e9gale la gr\u00e8ve? On en d\u00e9bat....\r\nAvec Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse\r\nEt Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes\r\nPhilippe Bauer, Conseiller National PLR (Neuch\u00e2tel), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union patronale suisse\r\n- Vous \u00eates \u00e9galement avocat, en quoi cette gr\u00e8ve n'est pas licite?\r\n- Dans le Journal Le Temps, Marco Taddei, votre responsable romand, \u00e0 l'Union Patronale Suisse, estime qu'une gr\u00e8ve doit se rapporter directement aux conditions de travail, une diff\u00e9rence de salaire d'environ 18 % entre hommes et femmes, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 cette r\u00e8gle ? \r\n-Vous dites que c'est illicite car pas le dernier recours, en m\u00eame temps la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 existe depuis 1981 en CH...et pr\u00e8s de 40 apr\u00e8s elle n'est pas r\u00e9alis\u00e9e...si \u00e7a ce n'est pas une question de dernier recours alors qu'est-ce qui l'est?\r\n?\r\n-Vous ne faites pas dans l'exc\u00e8s de juridisme en d\u00e9clarant cette gr\u00e8ve ill\u00e9gale?\r\n\t- La derni\u00e8re c'\u00e9tait il y a 28 ans et on ne parle pas que de conditions \tsalariales et de CCT ici...c'est un mouvement plus vaste qui r\u00e9clame \tl'\u00e9galit\u00e9...(Harc\u00e8lement, sexisme)\r\n-si on demande aux femmes de prendre cong\u00e9 pour faire gr\u00e8ve ce n'est plus une gr\u00e8ve, pas le m\u00eame impact...\r\n-Vous trouvez normal que des femmes qui aimeraient soutenir le mouvement ne le font pas par peur de perdre leur travail ? (cf t\u00e9moignages le TPS du jour)\r\n-Les cantons de Vaud et du Jura ont d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve licite, ils se trompent?\r\n-un peu facile de dire: on est bienveillants, on est pour l'\u00e9galit\u00e9, mais \"ces dames, qu'elles manifestent le samedi\" (sic!)\r\n*************\r\nMichela Bovolenta, snydicaliste, une des coordinatrices de la gr\u00e8ve des femmes\r\n-Vous contestez le fait que la gr\u00e8ve ne soit pas l\u00e9gale...or une gr\u00e8ve pour pr\u00e9server la paix du travail, doit \u00eatre une action de dernier recours...ce n'est pas le cas ici non?\r\n- Est-ce que vous \u00eates en violation du partenariat social?\r\n-Dans le matin dimanche, l'avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail sandra gerber a d\u00e9clar\u00e9 que \"cette gr\u00e8ve \u00e9tait illicite au regard de la constitution\"...\r\n4 conditions doivent \u00eatre remplies (notamment: d\u00e9brayage doit se rapporter aux relations de travail employeur-employ\u00e9s et pas \u00e0 des motifs politiques) et ce n'est selon elle pas le cas...\r\n-  Pourquoi ne pas parler de manifestation plut\u00f4t que de gr\u00e8ve, un terme plus inclusif qui \u00e9vite les probl\u00e8mes? Et pourquoi ne pas l'avoir pr\u00e9vu un samedi? (cf t\u00e9moignages ds le TPS de femmes qui n'en seront pas le 14 par peur d'\u00eatre licenci\u00e9es)\r\n-  Le fait que ce soit une gr\u00e8ve plut\u00f4t qu'une manifestation le samedi, \u00e7a exclut toutes les femmes qui ne peuvent pas se le permettre, de peur des repr\u00e9sailles .. \r\n- Et demander cong\u00e9 quand on a que 4 semaines de vacances, \u00e7a devient difficile\r\nNOTE: 4 CONDITIONS REMPLIES SELON LE  COLLECTIF DU 14 JUIN\r\nLa gr\u00e8ve du 14 juin remplit toutes les conditions requises :\r\n1.\tLa gr\u00e8ve est un moyen l\u00e9gal pour obtenir l'application de revendications dans le cadre des relations de travail. Les discriminations li\u00e9es au sexe tant en mati\u00e8re de salaires que de conditions de travail et d'\u00e9volution professionnelle concernent tr\u00e8s clairement le domaine des relations de travail, de m\u00eame que les mesures pour ladite \u00ab conciliation entre la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e ou familiale \u00bb ou encore les mesures de pr\u00e9vention et de lutte contre le harc\u00e8lement sexuel. \r\n2.\tLa gr\u00e8ve b\u00e9n\u00e9ficie du soutien plein et entier de l'Union syndicale suisse et de ses f\u00e9d\u00e9rations, ainsi que d'autres fa\u00eeti\u00e8res syndicales.\r\n3.\tLa gr\u00e8ve est proportionn\u00e9e : nous agissons depuis 38 ans pour l'application de l'art 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui pr\u00e9voit un salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gal et depuis 23 ans l'application de la Loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui interdit toutes les discriminations \u00e0 raison du sexe. \r\n4.\tLa gr\u00e8ve prend en compte la dimension li\u00e9e aux conventions collectives de travail puisque les syndicats peuvent organiser la gr\u00e8ve ou d'autres actions en tenant compte des r\u00e8gles propres \u00e0 chaque secteur.", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335038", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer  / FOR_2019-04-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse, et Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes."], "variantIds": ["ece-10335038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:02Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain n'est pas l\u00e9gale, c'est l'avis de l'Union patronale suisse qui estime que les crit\u00e8res de l\u00e9galit\u00e9 ne sont pas remplies depuis dimanche, la presse s'est fait l'\u00e9cho de cette position, manifestez, si vous le souhaitez, mesdames, mais faites -le le samedi, a -t-on pu lire et entendre Ils d\u00e9noncent un mouvement qui enfreint la paix, du travail et pourtant le droit de gr\u00e8ve, figure dans la Constitution alors l\u00e9gale la gr\u00e8ve ou pas, on en d\u00e9bat avec Philippe Bauer, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nOui bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'une \u00e0 l'Union patronale suisse et vous Michaela Bovolenta, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates syndicaliste et coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes Philippe Bauer, vous \u00eates \u00e9galement avocat alors l'Union patronale suisse dit : cette gr\u00e8ve n'est pas licite, elle correspond pas \u00e0 la palette les bons crit\u00e8res pr\u00e9cisez -nous en quoi cette gr\u00e8ve, selon vous, n'a pas les crit\u00e8res de ceux qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nMais parce que s'il y a effectivement un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 qui est av\u00e9r\u00e9e, ou qui est potentiel une dame peut parfaitement faire valoir la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, si maintenant c'est un probl\u00e8me qui ne concerne un pas qu'une personne, mais qui concerne le droit collectif du travail alors les conventions collectives pr\u00e9voient en g\u00e9n\u00e9ral des modes de r\u00e8glement de ce de ce genre de conflit et simplement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que par principe la situation m\u00e9rite une gr\u00e8ve est illicite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [95%] :\r\nDonc le fait que les femmes soient globalement en hausse de 18 pourcent moins pay\u00e9es que les hommes \u00e7a pour vous, c'est pas un crit\u00e8re qui permet de faire la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nNon, mais non, nous ne sommes pas dans la globalit\u00e9, encore une fois les m\u00e9canismes pr\u00e9vus par les conventions collectives sont tels qu'ils doivent permettre, s'il y a effectivement des discriminations salariales, ce que je ce que je regrette et ce que je note c'est je ne sais pas, dans mon entreprise, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des m\u00e9canismes qui sont pr\u00e9vues, ils sont pr\u00e9vues si vous prenez la convention collective de travail de de l'horlogerie et fort en application \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a un accord qui est l'\u00e9galit\u00e9 dans les rapports de travail si vous prenez la convention collective de la de la restauration, on a aussi un article qui garantit la paix, du travail et garantir la paix, du travail, \u00e7a signifie que s'il y a des soup\u00e7ons de discrimination, il s'agit de saisir les organes paritaires pour pouvoir \u00e9ventuellement \u00e9tablir qu'il y a une discrimination et affaire corriger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [88%] :\r\nBovolenta elle est ill\u00e9gale cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [90%] :\r\nNon, pas du tout, pas pour nous, nous constatons que les m\u00e9canismes dont parle Monsieur Bauer a ne fonctionne pas puisque l'\u00e9galit\u00e9 est inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale depuis 1908 31 on a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 depuis 1996 et nous ce qu'on constate, et ce qui est illicite, c'est justement les in\u00e9galit\u00e9s de salaires, c'est aussi d'autres pratiques r\u00e9pondu dans le 1000, dans le monde du travail comme le licenciement de femmes enceintes ou qui reviennent de qui reviennent de maternit\u00e9, \u00e7a c'est illicite, les discriminations dont dont font objet, les femmes sont illicite et pas notre gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [86%] :\r\nPhilippe Bauer, vous dites que c'est illicite car notamment, ce n'est pas le dernier recours, on peut passer par la soci\u00e9t\u00e9, on peut, par ces par d'autres moyens, en m\u00eame temps, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, madame Bovolenta nous le dit, elle existe depuis 1981 en Suisse depuis 40 ans, elle est pas leur foi attendent combien de temps pour estimer qu'on en est au dernier recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [87%] :\r\nMais, mais, encore une fois, \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rique ce n'est pas une gr\u00e8ve de toutes les femmes, la soci\u00e9t\u00e9 et compte madame bon am\u00e8ne pas ne me dit qu'on on licencie, \u00e7a c'est fou le code des obligations est parfaitement claire en la mati\u00e8re, sauf qu'il ne soit pas plus que le code des obligations \u00e9tatiques mais restant sur son enfant voil\u00e0 par rapport \u00e0 la r\u00e9sidence ces se c'est quand le dernier rapport c'est quand le dernier recours pour vous monsieur Bauer alors le dernier recours, c'est au moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [94%] :\r\nDans une entreprise conventionn\u00e9es avec une convention collective, il faut quand m\u00eame le rappeler, les conventions collectives sont des accords n\u00e9goci\u00e9s par les associations patronales et les syndicats, et si les syndicats garantissent la paix du travail moyennant le respect d'un certain nombre d'obligations, les syndicats doivent aujourd'hui garantir cette paix du travail et je suis pr\u00eat \u00e0 entendre que dans une entreprise, il y a des soup\u00e7ons de discrimination salariale et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les m\u00e9canismes conventionnels doivent se mettre en place et doivent se mettre un autre et permettront d'\u00e9tablir si oui ou non il y a des discriminations mais simplement affirm\u00e9 dans le monde \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale qui va de Gen\u00e8ve Roman et de Malakia il y a des discriminations salariales qui justifie une gr\u00e8ve toute l'\u00e9conomie, \u00e7a n'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nMichaela Bovolenta, vous \u00eates en violation du partenariat social avec cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [92%] :\r\nMais pas du tout d'abord, il faut savoir que plus de la moiti\u00e9 des femmes travaillent dans des secteurs qui ne sont pas conventionn\u00e9, que les femmes sont parmi les salari\u00e9s les plus pr\u00e9caris\u00e9s avec les salaires les plus bas, l\u00e0 il y a des c'des conventions collectives de travail nous faisons attention de respecter les r\u00e8gles en vigueur dans le secteur, mais \u00e7a ne permet pas de dire que cette gr\u00e8ve est illicite la gr\u00e8ve est on inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale la gr\u00e8ve \u00e9tant ce qu'il te donne des conventions internationales que la Suisse a sign\u00e9 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit l'\u00e9galit\u00e9 des salaires notamment on salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des secteurs entiers de l'\u00e9conomie f\u00e9minis\u00e9, qui sont sous- pay\u00e9s, sous- valoris\u00e9e et nous en avons assez d'attendre, nous avons essay\u00e9 le dialogue des salaires, nous avons essay\u00e9 de manifestation, nous avons essay\u00e9 beaucoup de choses et on constate que les choses n'avancent pas l'\u00e9galit\u00e9 n'avance pas et donc, cette gr\u00e8ve est l\u00e9gitime, elle est ressenti en tant que tels, par beaucoup de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [84%] :\r\nPhilippe Bauer m\u00eame est ce qu'on fait pas mais les effets madame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des Romains il y avoir un adage qui disait Hassoun sur mandat et aujourd'hui je ne peux pas comprendre pour quelle raison ou de respecter pas la parole que vous avez donn\u00e9 signera des conventions collectives et \u00e7a, c'est pour moi c'est un c'est un gros probl\u00e8me et c'est \u00e7a, ce qui rend cette nouvelle nous respecterons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [90%] :\r\nNous respectons nous respectons s'les engagements pris, mais beaucoup d'employeurs ne respecte pas les engagements pris ne respecte pas l\u00e9gale a co\u00fbt\u00e9 Philippe Bauer pas ne respecte pas les salari\u00e9s, par exemple, le harc\u00e8lement sexuel est interdit par la loi, il est encore fortement pratiqu\u00e9e sur les lieux de travail, donc les r\u00e8gles doivent \u00eatre donnant donnant, et l\u00e0, on constate qu'on donne beaucoup, on ne re\u00e7oit rien en tombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [87%] :\r\nKofi Philippe Bauer, elle a aussi de tabac Philippe Bauer ou est -ce que vous ne p\u00eachait pas quand m\u00eame un petit peu par exc\u00e8s de juridisme, on voit que les cantons de Vaud et du Jura ont d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve licite, \u00e7a veut dire que se trompent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas qui a d\u00e9cid\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 cette gr\u00e8ve licite et ce qui s'est pas tort, mais \u00e0 partir de l\u00e0 fin pour une fois, si les syndicats appellent \u00e0 la gr\u00e8ve, ce que j'esp\u00e8re que non, ce que je suis tr\u00e8s sinc\u00e8rement non, ce sera effectivement une violation du partenariat social et il appartiendra \u00e0 ce moment -l\u00e0, vraisemblablement aux partenaires sociaux aux partenaires Patronale de d\u00e9cider quelle suite donner \u00e0 ce \u00e0 ce genre de d'attitude \u00e0 votre foi et on attend avec int\u00e9r\u00eat de son merci Philippe Bauer c'est une maladie, pas une menace, c'est pas une bonne Ang\u00e9lique que j'attendais avec j'esp\u00e9rais que \u00e7a serait pas n\u00e9cessaire Dominique Perret qui est pas conna\u00eetre cette question donc vous esp\u00e9rez qu'il y a pas gr\u00e8ve oui parce que je, je veux croire \u00e0 la bonne foi du partenaire social, il signe une convention collective avec moi et qui me dit qui pose des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [90%] :\r\nMais a Bovolenta \u00e7a peut \u00eatre parfois un peu compliqu\u00e9 hein pour pour des femmes qui travaillent peut-\u00eatre dans des usines ont ou qui ne peuvent pas se permettent de prendre cong\u00e9, un jour, parce que c'est un petit peu ce qui risque de se passer dans certains contr\u00f4les vont devoir prendre cong\u00e9 pour faire gr\u00e8ve et ce qu'il aurait pas peut-\u00eatre plus loupe plut\u00f4t fallu appeler \u00e0 une grande manifestation \u00e0 samedi pour permettre \u00e0 plus de femmes, de participer et de se sortir peut-\u00eatre un peu moins sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [92%] :\r\nNous en avons fait beaucoup de manifestations, la derni\u00e8re r\u00e9uni 20 plus de 20000 personnes le 22 septembre dernier \u00e0 Berlin et cette fois nous avons d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, l'\u00c9tat de Vaud a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la gr\u00e8ve est licite l'\u00e9tat de du Jura aussi, nous sommes en pourparlers avec plusieurs secteurs subventionn\u00e9s de l'\u00c9tat dans divers diff\u00e9rents cantons, moi je repr\u00e9sente ici le Syndicat des services publics \u00e0 qui sont \u00e9galement dans une option de l\u00e9galit\u00e9 de cette gr\u00e8ve, ce que nous conseillons aux femmes qui souhaitent faire gr\u00e8ve, c'est de prendre contact avec les syndicats, de leur secteur ou avec les collectifs, il en existe dans tous les cantons, afin de ne pas se mettre en danger, nous souhaitons pas que des femmes se mettant en danger ce que j'aimerais quand m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 ce ce management par la peur qui r\u00e8gne sur les lieux de travail et qui est effectivement tr\u00e8s probl\u00e9matique pour beaucoup de travailleuses, pas seulement en vue de cette gr\u00e8ve, mais dans la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [88%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on a pass\u00e9 les 2 20 ans on a pas du malade humaine par la peur, on a pass\u00e9 au harc\u00e8lement sexuel alors qu'on avait commenc\u00e9 par discuter de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et l\u00e0 aussi vous avez des r\u00e8gles, il y a des r\u00e8gles, que \u00e7a soit dans le code des obligations, on a bien compris les conventions collectives, et vous pouvez pas aujourd'hui, simplement parce que un sujet vous sentez bien que vous n'\u00eates pas juridiquement suffisamment fort comment assez d'arguments argumenter dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, la berline taille sera le dernier mot rapidement s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [88%] :\r\nCette gr\u00e8ve va \u00eatre au moyen l\u00e9gal et licite, elle a le soutien de l'Union syndicale suisse et de toute cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [68%] :\r\nC'est fait, c'est c'est moi, c'est la plan\u00e8te et conclu au bout d'mois comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [91%] :\r\nSi on est cette gr\u00e8ve est proportionn\u00e9e, nous attendons depuis 38 ans, l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas appliqu\u00e9e et je n'ai pas entendu le patronat censure parce que cette, cette loi n'est pas appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [96%] :\r\nMichaela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes et Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union patronale suisse, on l'a entendu, on vous aura pas mis d'accord sur la l\u00e9galit\u00e9 ou non, non de la gr\u00e8ve du 14 juin prochain je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [89%] :\r\nBonsoir, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:25) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50F7B8AB-F54F-4643-A783-A9128219DAE1", "internalArchiveId": "50F7B8AB-F54F-4643-A783-A9128219DAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Abdelkader Bensalah nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim en Alg\u00e9rie, le pire sc\u00e9nario pour les Alg\u00e9riens?", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moussab Hammoudi, sp\u00e9cialiste de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nAbdelkader Bensalah nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim en Alg\u00e9rie, le pire sc\u00e9nario pour les Alg\u00e9riens?  \r\nEn Alg\u00e9rie, c'est un coup de massue cette population qui se mobilise depuis 7 semaines pour un changement de r\u00e9gime. Une mobilisation qui r\u00e9clame bien plus que la chute d'Abdelaziz Bouteflika.\r\nUne figure du r\u00e9gime justement -  Abdel -kader Bensalah - vient d'\u00eatre nomm\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim. \r\nAline Hacard, C'est le pire des sc\u00e9narios pour les alg\u00e9riens qui r\u00eavent de d\u00e9mocratie. \r\nOui, tout va excessivement vite. \r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, le parlement fait de Bensalah le nouveau pr\u00e9sident. \r\nIl a 90 jours pour organiser des \u00e9lections. Comprenez que le peuple n'aura pas le temps de s'organiser. \r\nLe pouvoir ne lui laisse pas l'opportunit\u00e9 de faire \u00e9merger des figures, des repr\u00e9sentants etc.\r\n*** Abdel-khader Bensalah, c'est une figure du r\u00e9gime. \r\nUn Bouteflika Bis, oui. \r\nIl \u00e9tait dans l'appareil du pouvoir .. avant m\u00eame que n'apparaisse Abdelaziz Bouteflika, c'est vous dire.\r\nBensalah, c'est l'incarnation m\u00eame du syst\u00e8me dont le peuple veut se d\u00e9barrasser.\r\n77 ans, pr\u00e9sident depuis 17 ans du Conseil de la nation. \r\nL'exemple m\u00eame de ces figures qui sont allergiques \u00e0 l'alternance.\r\nLa fraude . selon l'opposition, la fraude, il la manie parfaitement.\r\n*** Le pire sc\u00e9nario . mais en m\u00eame temps son \u00e9lection n'est pas une surprise . \r\nL'arm\u00e9e a d\u00e9barqu\u00e9 il y a une semaine le pr\u00e9sident Bouteflika. \r\nOn ne le dira jamais assez, l'arm\u00e9e, c'est un quart du budget national. C'est elle qui dirige le pays derri\u00e8re une vitrine politique.\r\nL'arm\u00e9e  - en poussant Bouteflika \u00e0 la d\u00e9mission ne jouait pas en faveur du peuple, mais se r\u00e9installait elle bien confortablement dans un fauteuil.\r\nJe vous propose d'\u00e9couter Moussab Hammoudi, sp\u00e9cialiste de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, \r\nIl l'explique, depuis le d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nement, l'arm\u00e9e manoeuvre pour garder le pouvoir, tout simplement.\r\n  0'20\"\r\n((C'est un coup d'etat\r\n\u00c7a devient vraiment un danger\r\nL'arm\u00e9e veut \u00eatre ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 \r\nC'est-\u00e0-dire aux commandes du pays\r\nAvoir le vrai pouvoir\r\nLa volont\u00e9 de l'arm\u00e9e, c'est de prolonger sa mainmise sur l'etat\r\nBien s\u00fbr que c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\r\nSurtout que l'arm\u00e9e veut maintenant pousser la rue \u00e0 la violence))\r\n*** Aline Hacard, un \u00ab coup d'\u00e9tat \u00bb, les mots sont clairs. l'arm\u00e9e veut pousser la rue \u00e0 la violence.\r\nCe qui arrangerait l'arm\u00e9e, c'est que le peuple, \u00e0 force de ne pas acc\u00e9der \u00e0 ses revendications se radicalise, hausse le ton.\r\nLe pouvoir - sert la vis - interdit d\u00e9sormais les manifestations durant la semaine.\r\nDepuis un mois et demi, tous les mardis, les \u00e9tudiants se mobilisent dans la rue.\r\nAujourd'hui, les forces de l'ordre ont ressorti des canons \u00e0 eau pour les disperser.\r\n*** Qu'est ce qu'on peut envisager maintenant. ?\r\nLe peuple ne va pas accepter que Bensalah organise ces \u00e9lections. \u00c7a, c'est une \u00e9vidence.\r\nLes mobilisations vont se poursuivre\r\n\u00ab Nous ne nous arr\u00eaterons pas jusqu'\u00e0 ce qu'on obtienne une nouvelle constitution. Et qu'on organise de vraies \u00e9lections. Il faut passer aux choses s\u00e9rieuses\u00bb\r\nVoil\u00e0 ce que me disait un jeune alg\u00e9rien tout \u00e0 l'heure qui venait d'apprendre l'\u00e9lection de Bensalah et qui descendait dans la rue rejoindre ses compagnons pour dire son m\u00e9contentement.\r\nLe pouvoir va tr\u00e8s certainement tout faire pour  mener le peuple \u00e0 la faute. Si les manifestants ne parviennent pas \u00e0 rester pacifiques comme ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le rester jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Au moindre d\u00e9bordement, \u00e0 la moindre violence, l'arm\u00e9e saisira l'occasion d'instauer un r\u00e9gime d'exception. \r\nTout est entre les mains des alg\u00e9riens. Le mot d'ordre qui circule partout d'ailleurs \u00ab ne tombez pas dans leur jeu, surtout pas de violence, surtout pas de confrontation avec les forces de l'ordre \u00bb.\r\nPour l'heure, cela fonctionne, voil\u00e0 pourquoi lorsque les \u00e9tudiants se faisaient asperger tout \u00e0 l'heure par les canons \u00e0 eau, ils criaient en riant \u00ab ramenez nous du shampoing. On sera bien\u00bb. \r\nMais le danger, c'est que. comme tout mouvement, \u00e0 force de ne pas obtenir gain de cause, il se radicalise.   Ce qui profiterait \u00e0 l'arm\u00e9e pour justifier une r\u00e9pression . \r\nelle mettrait ainsi d\u00e9finitivement fin aux espoirs de d\u00e9mocratisation.", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335037", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Abdelkader Bensalah nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim en Alg\u00e9rie, le pire sc\u00e9nario pour les Alg\u00e9riens? / FOR_2019-04-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.04.2019"], "variantIds": ["ece-10335037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:11Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, c'est un coup de massue pour la population qui se mobilise depuis cette semaine en vue d'un changement de r\u00e9gime souhait qui va bien au-del\u00e0 de la chute d'Abdelaziz Bouteflika, une figure du r\u00e9gime justement, Abdelkader Bensalah, vient d'\u00eatre nomm\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Aline Hacard, c'est le pire des sc\u00e9narios pour les Alg\u00e9riens qui r\u00eavent de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [97%] :\r\nOui tout va excessivement vite hein, une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, le parlement fait de Bensalah, le nouveau pr\u00e9sident, il a 90 jours pour organiser des \u00e9lections, comprenez que le peuple n'aura pas le temps de s'organiser le pouvoir ne lui laisse pas l'opportunit\u00e9 de faire \u00e9merger des figures des repr\u00e9sentants, bref le pouvoir veut prendre de court la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [91%] :\r\nAbdelkader Kader Bensalah, c'est une figure du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nC'est un Bouteflika Bis, oui, il \u00e9tait dans l'appareil du pouvoir avant m\u00eame que n'apparaisse, Abdelaziz Bouteflika, c'est vous dire Bensalah, c'est l'incarnation m\u00eame du syst\u00e8me dans le peuple veut se d\u00e9barrasser 77 ans, pr\u00e9sident depuis 17 ans du Conseil de la nation, l'exemple m\u00eame de ces figures qui sont totalement allergiques \u00e0 l'alternance, la fraude, selon l'opposition la fraude il la manie aussi avec brio le pire sc\u00e9nario, donc, mais en m\u00eame temps, son \u00e9lection n'avait pas une surprise \u00e0 l'arm\u00e9e a d\u00e9barqu\u00e9 le pr\u00e9sident Bouteflika, on ne le dira jamais assez l'arm\u00e9e c'est un quart du budget national cette elle qui dirige le pays derri\u00e8re une vitrine politique en poussant Bouteflika \u00e0 la d\u00e9mission, elle ne jouait pas en faveur du peuple, effectivement, mais elle se r\u00e9installer bien confortablement dans un fauteuil, je vous propose d'\u00e9couter Moussab Hammoudi, sp\u00e9cialiste de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, il l'explique, depuis le d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nements, l'arm\u00e9e manoeuvre pour garder le pouvoir, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [94%] :\r\nC'est un coup d'\u00c9tat, \u00e7a devient vraiment un danger : l'arm\u00e9e veut \u00eatre ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire aux commandes du pays, avoir le vrai pouvoir, donc la volont\u00e9 de l'arm\u00e9e, c'est de prolonger sa mainmise sur l'\u00c9tat bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, surtout que maintenant l'arm\u00e9e veut pousser la la rue \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [96%] :\r\nAline Hacard un coup d'\u00c9tat, les mots sont clairs : l'arm\u00e9e veut vraiment pousser la rue \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nOui, ce qui arrangerait l'arm\u00e9e, c'est que le peuple \u00e0 force de ne pas obtenir ce qu'ils souhaitent se radicalise alors le pouvoir fait tout pour que cela se produise, il sert la visse interdit d\u00e9sormais les manifestations durant la semaine, depuis un mois et demi tous les mardis les \u00e9tudiants \u00e0 se mobilisent dans la rue aujourd'hui, ils ont manifest\u00e9 malgr\u00e9 l'interdiction et les forces de l'ordre ont ressorti des canons \u00e0 eau pour les disperser, et qu'est ce qu'on peut envisager maintenant le peuple ne va pas accepter que Bensalah organise ces \u00e9lections, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, nous n'arr\u00eaterons pas les mobilisations jusqu'\u00e0 ce qu'on obtienne une nouvelle constitution et qu'on organise de vraies \u00e9lections, voil\u00e0 ce que me disait un jeune alg\u00e9rien tout \u00e0 l'heure, qui venait d'apprendre l'\u00e9lection de Bensalah et qui descendait dans la rue, rejoindre ses compagnons pour dire son m\u00e9contentement, le pouvoir va tr\u00e8s certainement tout faire pour mener le peuple \u00e0 la faute, si les manifestants ne parviennent pas \u00e0 rester m\u00e8ne des pacifiques comme ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le rester jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent au moindre d\u00e9bordement \u00e0 la moindre violence l'arm\u00e9e saisira l'occasion d'instaurer un r\u00e9gime d'exception en fait tout est entre les mains des alg\u00e9riens, le mot d'ordre qui circule partout, d'ailleurs c'est ne tombez pas dans leur jeu, surtout pas de violence, surtout pas de confrontation avec les forces de l'ordre, pour l'heure, cela fonctionne, voil\u00e0 pourquoi lorsque les \u00e9tudiants se faisaient asperger tout \u00e0 l'heure par les canons \u00e0 eau, ils criaient en rayon ramenez -nous du shampooing qu'on sera bien mais le danger, c'est que, comme tout mouvement \u00e0 force de ne pas obtenir gain de cause, il se radicalise tombe dans la violence qui profiterait \u00e0 l'arm\u00e9e pour justifier une r\u00e9pression elle mettrait ainsi d\u00e9finitivement fin aux espoirs de d\u00e9mocratisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [98%] :\r\nVotre analyse Aline Hacard je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1807739", "internalArchiveId": "AA1902807405", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9seaux sociaux: prot\u00e9gez-moi de mes amis !", "publicationDate": "2019-04-08T23:07:00Z", "durationSec": 5563, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-09T00:41:36Z", "program": {"href": "/programs/5112", "id": "5112", "name": "Objectif Monde"}, "medias": [{"id": "1774341", "comment": "trou sonore \u00e0 00:47:17:07  (3 frames)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046875", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-751CAF53-4504-4D67-B6B2-FEC358665DE8", "internalArchiveId": "751CAF53-4504-4D67-B6B2-FEC358665DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve un bateau accueille les personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9es. C'est l'association \"bateau Gen\u00e8ve\" qui tient la barre en accueillant plus de 150 personnes chaque matin pour un petit d\u00e9jeuner gratuit au milieu de la rade ", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Ce matin \u00ab Ici la Suisse \u00bb nous emm\u00e8ne sur les eaux du L\u00e9man, \u00e0 bord du bateau \u00ab Gen\u00e8ve \u00bb..... \r\nDepuis plus de quarante ans.. ce bateau est un lieu d'accueil unique en Suisse romande.. pour les personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9es... \r\nUn bateau qui doit faire face \u00e0 une affluence en augmentation.... \r\nVincent Nicolet vous \u00eates mont\u00e9 \u00e0 bord du Gen\u00e8ve... prendre le pouls de son \u00e9quipage particulier... \r\n((Oui et c'est l'association \"bateau Gen\u00e8ve\" qui tient la barre. Elle accueille plus de 150 personnes chaque matin pour un petit d\u00e9jeuner gratuit. \r\nSur le pont se m\u00e9langent des sans-abris suisses ou \u00e9trangers, des migrants \u00e9galement, en grande pr\u00e9carit\u00e9. Souvent arriv\u00e9s apr\u00e8s avoir tent\u00e9 leur chance dans un pays voisin. Difficile pour eux d'obtenir une place en foyer sans un statut de r\u00e9fugi\u00e9. Une population qui tend \u00e0 augmenter avec le durcissement des politiques d'asile europ\u00e9ennes.)) \r\n***Et ces personnes tr\u00e8s pr\u00e9caris\u00e9es Vincent.. sont impliqu\u00e9es dans la vie de ce bateau.. \r\n((Oui car il y a 40 ans le \"Gen\u00e8ve\" \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 la casse. C'\u00e9tait sans compter l'association \u00e0 but social qui souhaitait pr\u00e9server ce patrimoine flottant. \r\nAujourd'hui une vingtaine de passagers comme on les appellent y oeuvrent accompagn\u00e9s par une \u00e9quipe de travailleurs sociaux. Ils tiennent la buvette s'occuppent de l'intendance et r\u00e9novent le bateau.\r\nL'objectif est de favoriser leur r\u00e9insertion, le cadre est unique en son genre; rendez-vous au petit matin sur la passerelle d'embarquement. \r\n(EN plus des travaux d'entretien l'\u00e9quipage s'affaire aujourd'hui \u00e0 isoler le pont sup\u00e9rieur pour doubler sa capacit\u00e9 d'accueil.  Beaucoup de travail donc pour les stagaires. Entre 2012 et 2016 ils \u00e9taient 150 \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un stage de r\u00e9insertion. Certains passagers sont retourn\u00e9s dans leur pays forts d'un bagage professionnel, d'autres ont pu stabiliser leur situation \u00e0 Gen\u00e8ve. ", "durationSec": 321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331319", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "insertion professionnelle"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Un bateau genevois sert de refuge aux sans-abris", "Ici la Suisse - Un bateau genevois accueille les personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9es / LME_2019-04-08T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Un bateau genevois accueille les personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9es / LME_2019-04-08T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10331350", "ece-10331319"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:47Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt si la Suisse ce matin nous emm\u00e8ne sur les eaux du les \u00e0 bord du bateau Gen\u00e8ve parce que depuis plus de 40 ans, ce bateau est un lieu d'accueil unique en Suisse romande, pour les personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9es, un bateau qui doit faire face \u00e0 une affluence en augmentation Vincent Nicolet vous \u00eates mont\u00e9 \u00e0 bord de ce Gen\u00e8ve pour prendre le pouls de son \u00e9quipage particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, et c'est l'association bateau Gen\u00e8ve qui tient la barre, elle accueille plus de 150 personnes chaque matin pour un petit d\u00e9jeuner gratuit sur le pont, ce m\u00e9lange des sans- abris suisses ou \u00e9trangers des migrants \u00e9galement en grande pr\u00e9carit\u00e9, souvent arriv\u00e9s apr\u00e8s avoir tent\u00e9 leur chance dans un pays voisin difficile pour eux d'obtenir une place en foyer sans un statut de r\u00e9fugi\u00e9, une population qui tend \u00e0 augmenter avec le durcissement des politiques d'asile europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [96%] :\r\nEt ces personnes tr\u00e8s pr\u00e9caris\u00e9es Vincent sont impliqu\u00e9es dans la vie du bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nOui, car il y a 40 ans, le Gen\u00e8ve \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 la casse, c'\u00e9tait sans compter l'association \u00e0 but social qui souhaitait pr\u00e9server ce Patrimoine flottant aujourd'hui une vingtaine de passagers comme on les appelle y oeuvrent, accompagn\u00e9s par une \u00e9quipe de travailleurs sociaux, ils tiennent la buvette, s'occupe de l'intendance et r\u00e9novent le bateau, l'objectif est de favoriser leur r\u00e9insertion, le cadre est unique en son genre, rendez- vous au petit matin sur la passerelle d'embarquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [80%] :\r\nJe connais bateau maintenant depuis 15 jours nous en Suisse, tout le monde, c'est pour manger, pour discuter, on nous attendent le EDO partiront, ne pas porter un quand on est malade, c'est une bonne chose, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 dans l'temps d'autres europ\u00e9ens, il n'y a pas quand m\u00eame pas tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [60%] :\r\n\u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [87%] :\r\nMoi, c'est un bon Bordeaux je travaille au bateau traverse celle depuis un peu plus de 3 ans, 3 ans et demi le bateau proposant la calebasse, tout le monde est le bienvenu, pas de nouveau les papiers des gens qui sont les de faire ce qu'ils veulent, bateau, du moment qu'il respecte le minimum de r\u00e8gles qui sont mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [94%] :\r\nEn tout, 5 travailleurs sociaux peuvent \u00eatre pr\u00e9sents \u00e0 bord pour s'occuper des 100 50 \u00e0 200 personnes qui viennent chaque matin aujourd'hui Alban est accompagn\u00e9 par Claire Dubois et connaissent bien le navire et ses passagers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [82%] :\r\nC'est un lieu hyper embl\u00e9matique, c'est le mieux la radio aussi des gens qui sont tr\u00e8s exclu dans la cit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 ils sont meilleurs, ils sont au centre de Gen\u00e8ve au s\u00e9rieux, surtout en \u00e9t\u00e9, avec les terrasses, ce qui est beau, c'est vrai que ces populations qui sont un peu tout seul dans le bunker qui sont tr\u00e8s qui sont dures et l\u00e0 ils sont privil\u00e9gi\u00e9s, d'avoir cette qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [91%] :\r\nLa mine vient souvent au petit-d\u00e9jeuner et il en profite pour travailler sur son ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [72%] :\r\nMoi, je suis \u00e9tudiant, des nouveaux mod\u00e8les alors viens souvent d\u00e9j\u00e0 j'allais dans un endroit o\u00f9 il faut avoir les r\u00e9gions Internet- profond\u00e9ment et tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [87%] :\r\nPendant le petit d\u00e9jeuner, les personnes qui vont servir le petit d\u00e9jeuner offert les voyages ou la pr\u00e9paration avant, c'est ce qu'on appelle des stagiaires et on est sur des projets de r\u00e9insertion qui sont vraiment \u00e0 la carte, chacun, mais du coup, tout ce qui se passe m\u00eame le chantier du bateau, les gens qui travaillent dessus, c'est avant tout de stagiaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:12) [78%] :\r\nVous vous refaites quoi l\u00e0 en fait exactement on a tour sorti l\u00e0 les panneaux les moulures 9 d\u00e9cembre r\u00e9cup\u00e9rer le maximum d'anciens employes Edmond vient d'Albanie il r\u00e9novent actuellement la buvette, qui doit ouvrir pour les beaux jours, ce travail, \u00eatre champion dire je finissais je sortais avec ne se fait que le monde devait garder le pr\u00e9sente tout ce boulot que j'ai fait un peu avec cette m\u00e9thode Jospin que je pu trouver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [78%] :\r\nDe passer 6 mois en allant jusqu'au bout du stage en prenant, que ce soit, on est incapable de travail en \u00e9quipe sur l'\u00e9quipe qui parle comme les diff\u00e9rentes d'\u00eatre \u00e0 l'heure de pouvoir faire des situation et tr\u00e8s sociaux, \u00e7a c'est des sites en soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [85%] :\r\nLa majorit\u00e9 des gens sont sans papiers, ils ont quitt\u00e9 leur pays, la plupart d'entre eux ont fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es en Europe sont en Italie sur l'Espagne et avec les situations difficiles dans nos pays voisins, il d\u00e9barque en Suisse, \u00e7a va tr\u00e8s bien faire se trouvent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [89%] :\r\nTous les matins, on doit, on doit passer le balai juste apr\u00e8s pour que ce soit propre pour le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [89%] :\r\nJulien ce qui nettoyage il est Suisse, il a d\u00e9couvert le bateau apr\u00e8s quelques ennuis avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [81%] :\r\nOn m'a propos\u00e9 de faire faire ce travail- l\u00e0 pour mettre en votant terrain j'avais demand\u00e9 60 social soit avec des animaux qui ont pr\u00e9sent\u00e9 le bateau, je connaissais pas, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 6 m\u00eame que celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est, c'est mieux que vous allez en prison que de payer des factures qu'au moins l\u00e0 je paye ma dette envers la soci\u00e9t\u00e9 et puis en m\u00eame temps j'ai des gens d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [90%] :\r\nIl y a toujours plus de monde qui trouvent refuge au bateau, Gen\u00e8ve, on l'a dit et il arrive actuellement \u00e0 la limite m\u00eame de de sa capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [96%] :\r\nEn plus des travaux notre tient l'\u00e9quipage s'affaire aujourd'hui \u00e0 isoler le pont sup\u00e9rieur pour doubler sa capacit\u00e9 d'accueil, beaucoup de travail, donc pour les stagiaires, entre 2012 et 2016 ils \u00e9taient 150 \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un stage de r\u00e9insertion, certains passagers sont retourn\u00e9s dans leur pays, forts d'un bagage professionnel, d'autres ont pu stabiliser leur situation \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [92%] :\r\nVincent Nicolet \u00e0 Gen\u00e8ve, justement pour laisser la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "travailleur social de l'association \"Bateau Gen\u00e8ve\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Libois, Claire", "role": "travailleuse sociale de l'association \"bateau Gen\u00e8ve\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "travailleurs sur le \"bateau Gen\u00e8ve\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nicolet, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "client du \"bateau Gen\u00e8ve\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63469AC2-A65E-47E4-B651-D381A81C7F6C", "internalArchiveId": "63469AC2-A65E-47E4-B651-D381A81C7F6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Antoinette B\u00e9guin, pr\u00e9sidente de l'association des Archives de la vie ordinaire", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 98, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["B\u00e9guin, Antoinette"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Antoinette B\u00e9guin, pr\u00e9sidente de l'association des Archives de la vie ordinaire / LMA_2019-04-08T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331257"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:12Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors vous commencez \u00e0 le savoir, le 20 octobre prochain nous renouvelons notre parlement f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fil\u00e9 de candidats et de programmes \u00e0 la clef, mais que feriez -vous si vous vous \u00e9tiez \u00e9lu, nous on a demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30 ce qu'ils feraient avec un truc en plus, s'ils avaient les pleins pouvoirs, la r\u00e9ponse ce matin d'Antoinette B\u00e9guin, pr\u00e9sidente de l'association des archives de la veille ordinaire \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nMoi, Jacques serait beaucoup sur l'\u00e9ducation et la culture parce que je trouve que pour des jeunes aujourd'hui les arm\u00e9es pour la vie, c'est qu'il sache parfaitement ma\u00eetriser la langue, l'\u00e9criture et puis qui sait, des r\u00e9f\u00e9rences, des r\u00e9f\u00e9rences culturelles des r\u00e9f\u00e9rences historiques qui leur permettra de pouvoir faire le tri dans toutes les informations qui leur arriv\u00e9e qui leur sont donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [92%] :\r\nJustement, quand on parle d'information, on pense forc\u00e9ment \u00e0 ces flux li\u00e9es notamment aux r\u00e9seaux sociaux avec le r\u00e8gne aussi d\u00e9faite News avoir des r\u00e9f\u00e9rences d'une part, mais ce qu'il faudrait pas encore faire plus pour sensibiliser ses enfants pour \u00e9viter qu'il tombe dans le pi\u00e8ge de l'intox. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est extr\u00eamement difficile, quand m\u00eame, hein, de pouvoir trier les faits que News parce que on voit bien, on est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, qu'est ce qui est juste, qui est ce qui est pas juste, mais c'est peut-\u00eatre aussi leur apprendre \u00e0 ne pas r\u00e9pandre dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, essayer de prendre un peu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir et surtout de comparer les diff\u00e9rentes nouvelles qu'il re\u00e7oit un m\u00eame \u00e9v\u00e9nement peut \u00eatre racont\u00e9e de 4 mani\u00e8res diff\u00e9rentes et en confrontant ses 4 mani\u00e8res diff\u00e9rentes peut-\u00eatre que on arrive avec un peu d'esprit critique, \u00e0 se dire voil\u00e0 o\u00f9 peut se trouver une partie de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [97%] :\r\nAntoinette B\u00e9guin et le refus de l'imm\u00e9diatet\u00e9, elle \u00e9tait avec nous le 28 f\u00e9vrier dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guin, Antoinette", "role": "pr\u00e9sidente de l'association des Archives de la vie ordinaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E38D4D0-D685-4D98-BF0D-ED7A6C441265", "internalArchiveId": "8E38D4D0-D685-4D98-BF0D-ED7A6C441265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes de 2019. L'\u00e9conomie florissante d'Isra\u00ebl est absente de la campagne \u00e9lectorale du candidat sortant Benjamin Netanyahou", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Quinze ann\u00e9es cons\u00e9cutives d'expansion avec une croissance moyenne du PIB de plus 3%, une courbe du ch\u00f4mage en baisse r\u00e9guli\u00e8re et des finances publiques saines: l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne affiche des performances remarquables.\r\nTous ces facteurs devraient favoriser le candidat sortant, Benjamin Netanyahou dans les \u00e9lections qui se tiendront demain... mais Patrick Chaboudez, il est paradoxalement assez peu question d'\u00e9conomie dans la campagne \u00e9lectorale...\r\nCe n'est pas un th\u00e8me central effectivement. Il n'y a pas vraiment de d\u00e9bat sur le mod\u00e8le d'\u00e9conomie lib\u00e9rale mis en place il y a une quintaine d'ann\u00e9e par Benjamin Netanyahu, alors qu'il \u00e9tait ministre des finances - privatisation, d\u00e9r\u00e9glementation, coupe dans les aides sociales. Les indicateurs sont bons. Jacques Bendelac, \u00e9conomiste \u00e0 J\u00e9rusalem, chercheur en sciences sociales, auteur d'\u00ab\u00a0Isra\u00ebl, mode d'emploi\u00a0\u00bb\r\n  SON 1\r\nCette bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie devrait \u00eatre un argument choc pour Benjamin Netanyahu dans sa campagne.. Mais ce n'est pas le cas. \r\n  SON 2\r\n*** EGF. Plus d'une d\u00e9cennie de croissance \u00e9conomique. qui co\u00efncide avec les 10 ans au poste de premier ministre de Benjamin Netanyahu.\r\nCertains y voient un lien manifeste. Mais pas Zvi Limon. c'est un important investisseur dans le secteur de la technologie en Isra\u00ebl. Et pour lui, la politique du gouvernement Netanyahu\u00a0n'a pas eu un impact d\u00e9terminant.\r\n  SON 3\r\nLa technologie dont le d\u00e9veloppement doit beaucoup \u00e0 l'arriv\u00e9e de centaines de milliers d'immigrants russes dans les ann\u00e9es 90. \r\nEt pour Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, charg\u00e9 de cours au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Benjamin Netanyahu a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de conditions favorables. \r\n  SON 4\r\n*** EGF. De r\u00e9els succ\u00e8s \u00e9conomiques, donc. Mais pas pour tout le monde.\r\nOn parle m\u00eame d'une \u00e9conomie \u00e0 deux vitesses. Pr\u00e8s de 20 pc de la population vit dans la pauvret\u00e9. et des disparit\u00e9s sociales parmi les plus \u00e9lev\u00e9es au sein des pays de l'OCDE. Mais ce n'est pas un th\u00e8me majeur de cette campagne \u00e9lectorale. m\u00eame si c'est, pour Benjamin Netanyahu, un terrain potentiellement d\u00e9licat. Pascal de Crousaz.\r\n  SON 5\r\n  SON 6\r\n*** EGF. La s\u00e9curit\u00e9 facteur majeur, donc.\r\nMais qui n'est pas forc\u00e9ment l'atout principal pour Benjamin Netanyahu. Parce que sur ce plan, son principal adversaire, Benny Gantz, l'ancien chef d'Etat-major a une cr\u00e9dibilit\u00e9 largement \u00e9tablie. \r\n  SON 7\r\nLe nationalisme. et la diplomatie. avec sur ce point des coups de pouce tr\u00e8s appuy\u00e9s de Donald Trump.", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331309", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Netanyahou, Benjamin"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie florissante d'Isra\u00ebl absente de la campagne \u00e9lectorale de Netanyahu / TUM_2019-04-08T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331309"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n15 ann\u00e9es cons\u00e9cutives d'expansion avec une croissance moyenne du PIB de plus 3 pourcent une courbe du ch\u00f4mage en baisse r\u00e9guli\u00e8re et des finances publiques saines l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne affiche des performances remarquables, tous ces facteurs devraient favoriser le candidat sortant Benjamin Netanyahu dans les \u00e9lections qui se tiendront demain mais Patrick Chaboud\u00e9 il est paradoxalement assez peu question d'\u00e9conomie dans cette campagne \u00e9lectorale en Isra\u00ebl, oui, effectivement, ce n'est pas un th\u00e8me central, il n'y a pas vraiment de d\u00e9bat sur le mod\u00e8le d'\u00e9conomie lib\u00e9rale, mis en place il y a une quinzaine d'ann\u00e9es par Benjamin Netanyahu alors qu'il \u00e9tait ministre des finances, privatisation, d\u00e9r\u00e9glementation coupe dans les aides sociales et puis c'est vrai aussi, tous les indicateurs macro- \u00e9conomiques sont bons, Jackman des lacs, \u00e9conomiste \u00e0 J\u00e9rusalem, chercheur en sciences sociales, auteur d'Isra\u00ebl mode d'emploi, l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [88%] :\r\nDans une bonne situation, elle n'a m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 meilleur, on peut dire Isra\u00ebl ce qui v\u00e9ritablement \u00e0 un triomphe \u00e9conomique choisir en 2018 parce que tous les param\u00e8tres macro\u00e9conomiques sont tr\u00e8s bons et que c'est une situation qui dure depuis longtemps, qui s'am\u00e9liore et qui montrent que l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne et est solide et stable et qu'elle a un bon avenir devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, alors cette bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie devrait \u00eatre un argument choc pour Benjamin Netanyahu dans un campagne mais ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [90%] :\r\nActuellement, vous savez, l'\u00e9conomie en Isra\u00ebl n'a jamais \u00e9t\u00e9 au coeur des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les partis \u00e9vitent g\u00e9n\u00e9ralement de parler d'\u00e9conomie, notamment les partis de la droite et de Netanyahu, on peut \u00e0 mettre en valeur les les questions s\u00e9curitaires, diplomatique, politique, parce que finalement les Isra\u00e9liens ne votent pas selon ses pr\u00e9occupations \u00e9conomiques mais essentiellement sur des pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires et m\u00eame si les pauvres, c'est en Isra\u00ebl, les pauvres votent traditionnellement \u00e0 droite, ce qui para\u00eet paradoxal mais c'est je montre bien que ce n'est pas l'\u00e9conomie, le social, qui \u00e9tait une pr\u00e9occupation principale lors des \u00e9lections, mais surtout les questions politiques et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nIl n'y a plus de 10 ans de croissance \u00e9conomique qui co\u00efncide avec les 10 ans au poste du 1er ministre Benyamin Netanyahu oui, alors certains \u00e9videmment y voient un lien manifeste mais pas de vie Limone c'est un important investisseur dans le secteur de la technologie en Isra\u00ebl et pour lui, la politique du gouvernement Netanyahu n'a pas eu un impact d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [84%] :\r\nNon je crois pas, enfin, le secteur qui tire toute l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne, c'est la technologie, c'est un secteur qui a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer fortement 95 pour le capital est devenue abondante et c'est vraiment le moteur de la croissance, Isra\u00ebl et l'\u00e9conomie vraie demeure qui \u00e9conomie \u00e0 2 vitesses o\u00f9 il y avait de la technologie, les racheter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nOui, la technologie dont le d\u00e9veloppement doit beaucoup aux investisseurs qui les de, a dit, mais aussi \u00e0 l'arriv\u00e9e de centaines de milliers d'immigrants russes dans les ann\u00e9es 90 et pour Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, charg\u00e9 de cours au Global des Institute \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien, Benyamin Netanyahu a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de conditions favorables. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [88%] :\r\nNetanyahu sort en partie sur des tendances de fond de la vitalit\u00e9 \u00e9conomique isra\u00e9lienne est ingr\u00e9dients sont connus \u00e0 la haute technologie, les innovations g\u00e9n\u00e9ral une vitalit\u00e9 entrepreneuriale et commercial, les champs de gaz qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en M\u00e9diterran\u00e9e, qui sont en train d'\u00eatre mis en exploitation et puis un \u00e9l\u00e9ment dont on parle, pas toujours mais qui est absolument crucial, c'est une croissance d\u00e9mographique forte bien plus forte que celle des autres pays de l'OCDE vous un taux d'enfants par femme de, de3,1 contre 1 et demi en Suisse, donc il y a des \u00e9l\u00e9ments de croissance de fond sur lesquels Natanyahu \u00e0 appliquer des r\u00e9formes de choc lib\u00e9rale au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 quand il \u00e9tait ministre des Finances sur une \u00e9conomie qui jusque -l\u00e0 \u00e9tait assez \u00e9tatiste de l'\u00e9poque, travailliste et marqu\u00e9e par la force des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [94%] :\r\nDes vrais succ\u00e8s \u00e9conomiques, donc, mais tout le monde n'en profite pas, oui, on parle m\u00eame d'une \u00e9conomie \u00e0 2 vitesses, pr\u00e8s de 20 pourcent de la population vit dans la pauvret\u00e9 et les disparit\u00e9s sociales sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s au sein des pays de l'OCDE, mais c'est vrai, ce n'est pas un th\u00e8me majeur de cette campagne \u00e9lectorale, m\u00eame si c'est pour Benjamin Netanyahu, un terrain potentiellement d\u00e9licat Pascal de Crousaz. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:52) [88%] :\r\nCes succ\u00e8s \u00e9conomiques devrait l'aider, mais une partie du public et m\u00eame dans les milieux d'affaires, qui appr\u00e9cie pourcent sa politique \u00e9conomique commence \u00e0 \u00eatre moins dispos\u00e9s \u00e0 passer l'\u00e9ponge sur les affaires de corruption qui ne cesse d'entacher les mandats de Netanyahu et si celui -ci met en avant la la situation \u00e9conomique qui se passe en 1\u00e8re angle d'attaque dans la campagne et je crois que c'est parce que ce terrain peut s'av\u00e9rer glissant d'une part, il y a un d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s et ce d\u00e9bat, il porte en particulier sur la situation jug\u00e9e critique dans le syst\u00e8me de la sant\u00e9, sur l'\u00e9tat du syst\u00e8me \u00e9ducatif et puis toujours les probl\u00e8mes de logement et aussi ceux de transport, donc c'est un terrain un petit peu glissant et puis l'autre raison pour laquelle il n'attaque pas trop s'que c'est parce que ses rivaux du centre et de la gauche voit un lien Direct dans sa politique lib\u00e9rale, voire ultralib\u00e9rale et ces enrichissements personnels, voire ses propres affaires de corruption, vous avez un petit parti pr\u00e9sente, qui ne passera prendre mon pas le seuil de repr\u00e9sentativit\u00e9 appelle moi et toi parti isra\u00e9lien du Peuple qui d\u00e9nonce le lien jug\u00e9 mal\u00e9fique entre Rome et Chilton, c'est-\u00e0-dire entre le capital et le pouvoir de Netanyahu mais aussi d'autres rivaux de l'establishment du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [94%] :\r\nEt puis la chert\u00e9 de la vie en Isra\u00ebl a aussi un impact notamment sur la classe moyenne, les loyers sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, les infrastructures sont satur\u00e9s, mais pour 10 Limone ce n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant le jour du vote. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [87%] :\r\nMalgr\u00e9 la performance de l'\u00e9conomie isra\u00e9lienne leminou casse isra\u00e9liens souffrent du fait que le niveau de prix tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s de tout, de l'immobilier, de la nourriture, des jardins d'enfants, etc, mais in fine, et le vote en Isra\u00ebl n'est pas sur l'\u00e9conomie voter sur la s\u00e9curit\u00e9 et d'ailleurs, quand vous parlez de droite ou de gauche isra\u00e9lienne qui n'est pas comme en Europe, o\u00f9 ce sont des consid\u00e9rations \u00e9conomiques, et ce sont des consid\u00e9rations politiques, s\u00e9curitaires et \u00e0 la fin, quand les Isra\u00e9liens ont provoqu\u00e9 l'\u00e9conomie n'est pas un facteur important dans leur d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [93%] :\r\nDonc, c'est la s\u00e9curit\u00e9, facteur majeur, oui c'est vrai, mais qui n'est pas forc\u00e9ment l'atout principal pour Benjamin Netanyahu parce que sur ce plan, son principal adversaire, Benny Gantz, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major a une cr\u00e9dibilit\u00e9 largement \u00e9tablie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [88%] :\r\nLa car la s\u00e9curit\u00e9 elle- m\u00eame n'est pas trop jou\u00e9 par Netanyahu pour 2 raisons, il est accus\u00e9 par son rival d'extr\u00eame droite Naftali Bennett de compromission dans ces cessez-le-feu avec le Hamas \u00e0 Gaza, et puis l\u00e0, en face de lui, au centre, un quarteron de g\u00e9n\u00e9raux alors c'est au sens propre du terme, dirig\u00e9 par l'ancien CFDT a major Benny Gantz, qui ont des \u00e9tats de service de s\u00e9curit\u00e9 peu discutable et eux, il joue \u00e0 fond sur cette carte, donc les les cartes sur lesquelles joue plut\u00f4t Benjamin Netanyahu celle du nationalisme et puis aussi des succ\u00e8s diplomatiques d'Isra\u00ebl qui a vu la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale et le transfert de l'ambassade de la part des \u00c9tats-Unis et il s'est fait des amis dans les dirigeants populistes nationalistes, que ce soit au Br\u00e9sil en ao\u00fbt gris et il r\u00e9tablit des r\u00e9seaux ou \u00e9tabli des relations diplomatiques avec les \u00c9tats qui \u00e9taient soit hostiles, soit carr\u00e9ment et demi d'Isra\u00ebl en 1er lieu les pays arabes du Golfe contre compris en donc c'est plut\u00f4t ces cartes l\u00e0 que joue Binyam Natanyahu et et moins l'\u00e9conomie qui pourtant va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [92%] :\r\nOui, donc le nationalisme et la diplomatie avec sur ce point, des coups de pouce tr\u00e8s appuy\u00e9s de Donald Trump et les \u00e9lections en Isra\u00ebl, c'est demain, merci Patrick Chaboud des. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:57:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendelac, Jacques", "role": "\u00e9conomiste \u00e0 J\u00e9rusalem, chercheur en sciences sociales, auteur d'\u00abIsra\u00ebl, mode d'emploi\u00bb (Ed. du Plein Jour, 2018)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crousaz, Pascal de", "role": "sp\u00e9cialiste du Moyen Orient au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Limon, Zvi", "role": "investisseur dans le secteur de la technologie en Isra\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F17412-55B0-4A50-B33F-39480A642F40", "internalArchiveId": "68F17412-55B0-4A50-B33F-39480A642F40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes de 2019. Une bataille f\u00e9roce entre Benjamin Netanyahu, actuel premier ministre qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 13 ans au pouvoir, et Benny Gantz, centriste et novice en politique, maisun ancien chef d'Etat-major", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Benyamin Netanyahou, entach\u00e9 par des affaires de corruptions fait face \u00e0 un s\u00e9rieux rival. Le centriste Benny Gantz.. C'est un novice en politique, maisun  ancien chef d'Etat-major... Isabelle Cornaz s'est rendue \u00e0 l'un de ses meetings.. nous sommes dans la r\u00e9gion de Tel Aviv\r\n((Les sympathisants de \u00ab\u00a0Bleu et Blanc\u00a0\u00bb, le parti de Benny Gantz chauffent la salle... et les critiques fusent \u00e0 l'encontre de Benjamin Netanyahou ...\r\nCette femme se demande comment Netanyahou peut pr\u00e9tendre \u00e0 un nouveau mandat, alors qu'il va au-devant d'une inculpation pour corruption....Benny Gantz entre en sc\u00e8ne... ce n\u00e9ophyte en politique s'est alli\u00e9 avec le leader d'un parti centriste et deux ex commandants des arm\u00e9es... la s\u00e9curit\u00e9 est un argument de poids en Isra\u00ebl...certains pensent que Benny Gantz saura mieux g\u00e9rer la question palestinienne... \r\nIl a servi sous les drapeaux pendant de longues ann\u00e9es, et il sait parfaitement qu'une nouvelle guerre est la mauvaise solution, qu'il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me autrement. \r\nPourtant le candidat est rest\u00e9 flou sur son programme... sa campagne a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer des tendances autoritaires et une soif de pouvoir chez Netanyahou ... un ancien sympathisant du Likoud, pr\u00e9sent dans la salle, est du m\u00eame avis\u00a0: \r\nNetanyahou \u00a0ne s'int\u00e9resse \u00e0 personne sauf \u00e0 lui-m\u00eame... il ressemble beaucoup \u00e0 Louis 14\u00a0: \u00ab\u00a0le roi, c'est moi\u00a0\u00bb... or moi je veux un premier ministre qui se pr\u00e9occupe des personnes \u00e2g\u00e9es, des handicap\u00e9s, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux...\r\nCe soir-l\u00e0, l'\u00e9quipe de Benny Gantz fait intervenir sur sc\u00e8ne une militante \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, ou encore un juif \u00e9thiopien... une mani\u00e8re de s'afficher comme le candidat qui rassemble... face \u00e0 Netanyahou \u00e0 qui l'on reproche d'avoir instaur\u00e9 des discours de haine et divis\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0:\r\nOn a mis 70 ans \u00e0 tenter d'unir les religieux et les la\u00efcs, les riches et les pauvres, les s\u00e9farades et les ashk\u00e9nazes, et d'une certaine mani\u00e8re nous avons pu cr\u00e9er une nation \u00e0 partir de cette jungle. Mais maintenant, Netanyahou tente de tout casser \u00e0 nouveau. C'est impardonnable.\u00a0\r\nCet homme, traditionnellement de gauche, s'est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 un vote utile...probablement en faveur de Gantz, le plus \u00e0 m\u00eame de faire sortir Netanyahou.\r\nMais le premier ministre b\u00e9n\u00e9fice toujours d'un fort soutien...dans les rues de J\u00e9rusalem, cette\u00a0 pro-Likoud balaie les accusations de corruption...\r\nAmir Weitmann, qui dirige un groupe de lib\u00e9raux au Likoud, juge le bilan de Netanyahou excellent. Pour lui, la reconnaissance par Trump de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan n'est qu'un exemple parmi d'autres\u00a0: \r\nLe Likoud qualifie Gantz de gauchiste, et pointe du doigt le num\u00e9ro 5 de sa liste, issu des syndicats\u00a0:\r\nLa bataille est f\u00e9roce, mais rien n'est acquis. Car le plus important pour le parti vainqueur sera sa capacit\u00e9 ensuite \u00e0 former une coalition. ))", "durationSec": 227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Tel-Aviv"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "thematicPersons": ["Gantz, Benny", "Netanyahou, Benjamin"], "alternativeTitle": ["Elections isra\u00e9liennes: bataille f\u00e9roce entre Benjamin Netanyahu et Benny Gantz / LME_2019-04-08T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331323"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:12Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on va partir maintenant pour Isra\u00ebl, puisque demain 6 millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur Parlement ils d\u00e9cideront aussi de reconduire ou pas baignade in mais Benyamin N\u00e9tanyahou, qui est l'actuel 1er ministre il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 13 ans au pouvoir et Benyamin Netanyahu est entach\u00e9 par des affaires de corruption, il fait face \u00e0 un s\u00e9rieux rival Le centriste Benny Gantz Benny Gantz, qui est un novice en politique, mais c'est un ancien chef d'\u00c9tat-Major Isabelle assez rendu \u00e0 l'petit meeting, nous sommes dans la r\u00e9gion de Tel-Aviv \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [94%] :\r\nLes sympathisants de bleu et blanc, le parti de Benny Gantz chauffent la salle et les critiques fusent \u00e0 l'encontre de Benjamin Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [79%] :\r\nIl y a de et MisterB.N.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [95%] :\r\nCette femme se demande comment N\u00e9tanyahou peut pr\u00e9tendre \u00e0 un nouveau mandat, alors qu'il va au-devant d'une inculpation pour corruption Benny Ganz entre en sc\u00e8ne ce n\u00e9ophyte en politique s'\u00e9tait alli\u00e9e avec le leader d'un parti centriste et deux ex, commandants des arm\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 est un argument de poids en Isra\u00ebl et certains pensent que Benny Gantz saura mieux g\u00e9rer la question palestinienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nSeul, il a servi sous les drapeaux pendant de longues ann\u00e9es, il sait parfaitement puis nouvelle guerre et la mauvaise solution pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me autrement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nPourtant, le candidat est rest\u00e9 flou sur son programme, sa campagne a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer des tendances autoritaires et une soif de pouvoir chez N\u00e9tanyahou un ancien sympathisant du Likoud, pr\u00e9sent dans la salle, est du m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [80%] :\r\nEh ben c'est qu'elle botte Natanyahu ne s'int\u00e9resse \u00e0 personne sauf avis m\u00eame et pr\u00eat les ressemblent beaucoup, Louis XIV, Louis de et le roi c'est moi d'\u00eatre soi, alors moi je veux un 1er ministre qui se pr\u00e9occupe des personnes \u00e2g\u00e9es et des handicap\u00e9s, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [97%] :\r\nCe soir -l\u00e0, l'\u00e9quipe de Benny Gantz fait intervenir sur sc\u00e8ne une militante \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite ou encore un juif \u00e9thiopien, une mani\u00e8re de s'afficher comme le candidat qui rassemble face \u00e0 N\u00e9tanyahou, \u00e0 qui l'on reproche d'avoir instaur\u00e9 des discours de haine et d'avoir divis\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEn tout cas ce 21 on a mis 70 ans \u00e0 tenter d'unir les religieux et les la\u00efcs, les riches et les pauvres, les s\u00e9farades et les ashk\u00e9nazes d'une certaine mani\u00e8re, nous avons pu cr\u00e9er une nation \u00e0 partir de cette jungle mais maintenant N\u00e9tanyahou tente de tout casser \u00e0 nouveau cette impardonnable Seguin une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [96%] :\r\nCet homme, traditionnellement de gauche s'est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 un vote utile, probablement en faveur de Gantz le plus \u00e0 m\u00eame de faire sortir N\u00e9tanyahou mais le 1er ministre b\u00e9n\u00e9ficie toujours d'un fort soutien dans les rues de J\u00e9rusalem cette pro- Likoud balaie les accusations de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [83%] :\r\nJe pense que c'est des gens qui va le tenir Nathania aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [93%] :\r\nAmir Weitmann, qui dirige un groupe de lib\u00e9raux au Likoud, juge le bilan de N\u00e9tanyahou excellent pour lui la reconnaissance par Trump de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan n'est qu'un exemple parmi d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [90%] :\r\nLes relations diplomatiques, commerciales \u00e9conomique d'Isra\u00ebl avec des pays du monde entier, que ce soit en Am\u00e9rique du Sud en avaient le pr\u00e9sident Bolsonaro, qui \u00e9tait en Isra\u00ebl la semaine derni\u00e8re, qui est d'ailleurs lui aussi comment ce processus de transfert dans de l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, on a des \u00e9lections des excellentes relations avec l'Inde, avec la Chine, avec m\u00eame des pays d'Europe donc, donc je ne vois pas pourquoi on devrait abandonner un gouvernement qui fait ses preuves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [96%] :\r\nLe Likoud qualifie Gantz de gauchiste et pointe du doigt le num\u00e9ro 5 de sa liste, issu des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [87%] :\r\nLe parti bleu et blanc a promis de lui donner le principal portefeuille \u00e9conomique donc ministre des Finances, c'est un un vol chez liste extr\u00e9mistes, c'est la catastrophe \u00e9conomique absolue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [98%] :\r\nLa bataille est f\u00e9roce, mais rien n'est acquis car le plus important pour le parti vainqueur sera sa capacit\u00e9 ensuite \u00e0 former une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage d'Isabelle cornes \u00e0 pr\u00e8s de Tel-Aviv, les \u00e9lections en Isra\u00ebl, et bien, elles ont lieu demain, on y reviendra mercredi matin avec un invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "sympathisants du parti \"Bleu Blan\" de Benny Glantz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weitmanm, Amir", "role": "dirige un groupe de lib\u00e9raux au \"Le Likoud\", parti politique de Benjamin Netanyahu", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "sympathisante de \"Le Likoud\", parti politique de Benjamin Netanyahu", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Tel-Aviv", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A564FFAA-9D18-4B7C-A80E-2E6F33EC90FA", "internalArchiveId": "A564FFAA-9D18-4B7C-A80E-2E6F33EC90FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tensions montent en Libye, entretien avec le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU Ghassan Salam\u00e9", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLes tensions montent en Libye, entretien avec le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU Ghassan Salam\u00e9 LIBYE: ITV GHASSAN SALAME\r\n***Tension extr\u00eame en Libye: l'homme fort de l'Est du pays - le G\u00e9n\u00e9ral Haftar - m\u00e8ne une offensive pour s'emparer de la capitale, Tripoli. Face \u00e0 lui, le \"Gouvernement d'Union Nationale\", bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, m\u00e8ne une contre-offensive. Les combats se sont intensifi\u00e9s pendant le week-end, malgr\u00e9 les appels au calme.\r\nMaurine Mercier, vous connaissez bien le terrain libyen sur lequel vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement. Il y a quelques jours, vous avez pu vous entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU pour la LIbye... Sa parole est aussi rare que franche...\r\n DIR VoIP \"Mille mercis de m'appeler sur mon tel suisse ( + 41 78 **) pour me dire sur quel CODEC me mettre sur LUCY\"\r\nOui, Pr\u00e9cisons d'abord que cet entretien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 juste avant que ces nouveaux affrontements ne d\u00e9butent \u00e0 Tripoli.\r\nAlors oui . un homme qui n'accorde que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias  . mais une parole sans langue de bois .. vous allez l'entendre . \r\nM\u00eame s'il est mandat\u00e9 par l'ONU, Ghassan Salam\u00e9 ne m\u00e2che pas ses mots . \r\nD'ailleurs il le souligne d'entr\u00e9e de jeu .. si le conflit en Libye aujourd'hui est souvent analys\u00e9 par les pays occidentaux comme une guerre entre 2 hommes, le G\u00e9n\u00e9ral Haftar \u00e0 l'Est qui r\u00eaverait d'instaurer un r\u00e9gime militaire et le chef du gouvernement Saraj \u00e0 l'ouest soutenu par la communaut\u00e9 internationale, mais sans grand pouvoir, en fait la situation est bien plus complexe que cela. \r\n TUM Ghassan Salam\u00e9_1                                                                                                                          \r\n((Les \u00e9v\u00e9nements de 2011 n'ont pas conduit \u00e0 la division du pays en deux comme on raconte \u00e0 droit \u00e0 gauche, ce n'est pas vrai. Le pays, sa soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9clat\u00e9 en 1000 morceaux, se sont nucl\u00e9aris\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9. Donc il ne s'agit pas du tout de raccrocher deux parties divis\u00e9es, il s'agit en fait de refaire un puzzle de petites puissances locales sur un pays grand comme 3 fois la France sur une population de 6 ou 7 millions. C'est un travail beaucoup plus de denteli\u00e8re que de menuisier.))\r\nEn clair, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que pour obtenir la paix, il suffit de r\u00e9concilier Sarraj et Haftar\r\n TUM Ghassan Salam\u00e9_2                                                                                                                               \r\n((Je leur r\u00e9ponds que c'est trop personnaliser le processus. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abu Dhabi messiers Haftar et Serraj. C'est important, car monsieur Serraj est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec mille guillemets et monsieur Haftar contr\u00f4le une partie importante du territoire. Mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9 entre deux personnages. Ce n'est pas l'Allemagne de l'Est et l'Allemagne de l'Ouest qu'on r\u00e9unifierait, ce n'est pas la Cor\u00e9e du nord et la Cor\u00e9e du sud. Ce n'est pas \u00e7a. 42 ans de dictature et 8 ans de chaos ont fait \u00e9clater non seulement la structure de l'Etat mais \u00e9galement le tissu social lui-m\u00eame.\r\nIl n'y a pas de ma\u00eetrise totale d'une personne nulle part. Il est vrai que les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au-del\u00e0 de l'est mais il a \u00e9galement connu des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce qu'il y a des forces locales. (.)  On croit avoir compris la Libye. Mais ceux qui croient avoir compris la Libye n'ont pas \u00e9t\u00e9 correctement inform\u00e9s.)) \r\n***Maurine, dans ce contexte complexe, pour sortir le pays du chaos, plusieurs Etats - dont la France - r\u00e9clament la tenue d'\u00e9lections.\r\nOui . Le 14 avril doit se tenir sous l'\u00e9gide de l'ONU une conf\u00e9rence qui r\u00e9unit toutes les parties libyennes au conflit pour se mettre d'accord sur la tenue d'\u00e9lections. \r\nSauf que si \u00e7a ne tenait qu'\u00e0 Ghassan Salam\u00e9. et l\u00e0 aussi . ses mots francs et surprenants . non, l\u00e0 maintenant, il ne ferait surtout pas d'\u00e9lections.\r\n TUM Ghassan Salam\u00e9_3                                                                                                                               \r\n((Je pense que des \u00e9lections qui sont mal pr\u00e9par\u00e9e sont pires que la non tenue d'\u00e9lections.\r\n(.)  Je sais que dans certaines capitales, on est obs\u00e9d\u00e9s par les \u00e9lections. Ce n'est pas mon cas. Seulement, je dois reconna\u00eetre qu'\u00e0 chaque sondage, 4 Libyens sur 5 veulent des \u00e9lections. Donc je ne peux pas ignorer la volont\u00e9 du peuple libyen. Mon r\u00f4le est de dire : ne faites pas des \u00e9lections avant que les conditions soient r\u00e9unies. Il faut une loi, un engagement pr\u00e9alable \u00e0 accepter les r\u00e9sultats, une situation de s\u00e9curit\u00e9 raisonnable (.) \r\nCa veut dire beaucoup de choses.  Je dois la v\u00e9rit\u00e9. Que pensez-vous que je sois all\u00e9 faire en Libye \u00e0 67 ans ?  Je suis all\u00e9e en Libye pour aider les libyens ; Je n'ai pas besoin de travail. Cela ne fait plaisir ni \u00e0 ma sant\u00e9, ni \u00e0 ma famille. C'est pour cela que je parle un langage de v\u00e9rit\u00e9 aux uns et aux autres.))\r\n***Si les \u00e9lections ne sont pas la solution, qu'est-ce qu'il propose ?\r\nAvant de faire des propositions il faut d'abord bien comprendre quel est le probl\u00e8me. Poser le bon diagnostic. \r\nEt pour lui, il faut s'attaquer \u00e0 la question \u00e9conomique avant de s'occuper des structures politiques . \r\n  TUM Ghassan Salam\u00e9_4                                                                                                                               \r\n((Il y a une diff\u00e9rence profonde, structurelle, organique entre les pays riches et les pays pauvres. Dans les pays pauvres, on se bat principalement par manque de ressources. Somalie, Y\u00e9men... L'eau, la nourriture manque. Dans les pays riches, comme la Libye qui produit 1,3 millions barils par jour et qui a des r\u00e9serves de plutonium, d'or, tout ce que vous voulez, d'une richesse extraordinaire . Ce n'est pas un conflit par manque mais par exc\u00e8s de ressources qui sont \u00e0 la disposition. (.) Le cour du dilemme libyen n'est ni id\u00e9ologique, ni politique, ni r\u00e9gional. C'est d'abord une guerre sur les ressources. J'ai mis un an \u00e0 faire comprendre cela au conseil de s\u00e9curit\u00e9. C'est maintenant pass\u00e9, ouf, mais il faut que l'ensemble du public le comprenne.\r\nnous poussons pour que les groupes arm\u00e9s ne soient pas les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires des deux grands fl\u00e9aux qui frappent la Libye et qui pardon mais ne sont pas ce qu'on lit dans la presse mais qui sont le syst\u00e8me de contrebande syst\u00e9matique des ressources Libyennes - notamment du p \u00e9trole- vers les pays voisins et le pillage syst\u00e9matique du pays par ses \u00e9lites. En nous attaquant \u00e0 ces deux points fondamentaux, nous faisons beaucoup plus que ce que nous aurions fait sur d'autres terrains, parce que c'est \u00e7a le cour du sujet en Libye et personne au monde ne me convaincra de l'inverse.\r\n9/ Nous luttons contre la contrebande, par exemple, en poussant le gouvernement \u00e0 revoir le prix du p\u00e9trole. Je ne m'arr\u00eaterais pas jusqu'\u00e0 ce que monsieur Serraj d\u00e9cide de relever le prix du p\u00e9trole  Avec un prix de 3 centimes d'euros pour le litre d'essence en Libye, alors qu'il est \u00e0 1,27 ou 1,28? dans les pays europ\u00e9ens, vous n'arr\u00eaterez jamais la contrebande.\r\nIl peut changer le prix du p\u00e9trole. Il peut rendre le trafic moins sexy, moins attrayant. Maistant qu'il y a cette diff\u00e9rence, il est tr\u00e8s difficile de convaincre les gens de ne pas devenir des trafiquants. (juste plus bas dans le son)\r\nIl faut frapper l\u00e0 o\u00f9 cela fait mal. Les trafiquants financent les groupes arm\u00e9s, sont prot\u00e9g\u00e9s par les groupes arm\u00e9s et retardent la renaissance de l'Etat libyen. Ca c'est l'un des probl\u00e8mes des faiseurs de paix externes : ils arrivent avec des rem\u00e8des sans avoir diagnostiqu\u00e9 le mal. En Libye le mal, c'est celui des Etats rentier o\u00f9 la grosse bagarre est autour des ressources. Et c'est encore moins tribal, \u00e7a c'est une blague !))\r\nOn est face donc \u00e0 une situation inextricable . des \u00e9tats occidentaux qui pr\u00f4nent l'inverse de ce qu'il faudrait .\r\nles conflits se succ\u00e8dent en Libye. On le voit encore aujourd'hui.  De quoi se d\u00e9courager . bon nombre de Libyens avec lesquels je suis en contact sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s   . \r\nNous-m\u00eames, nous nous disons souvent que la situation est d\u00e9sesp\u00e9rante\r\nMais Hassan Salam\u00e9 lui ne se d\u00e9courage pas pour autant . \r\n TUM Ghassan Salam\u00e9_5                                                                                                                              \r\n((Ceux qui sont d\u00e9\u00e7us et d\u00e9courag\u00e9s sont ceux qui croient aux miracles. \r\nLe r\u00e9tablissement de l'Etat libyen prendra des ann\u00e9es. L'important pour nous, c'est de mettre le pays sur cette voie. Mais ce ne sera pas mon successeur mais peut-\u00eatre le successeur du successeur de mon successeur qui verra peut-\u00eatre un \u00e9tat libyen l\u00e9gitime, mais c'est un travail de longue haleine.\r\nDans 10 ans, dans 20 ans, est-ce que   de l'Etat y\u00e9m\u00e9nite sera r\u00e9tabli, Combien de temps faudra-t-il \u00e0 la Syrie ? Je dis \u00e0 ceux qui aiment les changements de r\u00e9gime : \u00ab attention mes amis, ne le faites pas si vous ne savez pas \u00e0 quoi les lendemains ressemblent. \r\nEn r\u00e9alit\u00e9 la gabegie est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e car nos amis occidentaux ne savent pas que dans les contr\u00e9es o\u00f9 l'appareil \u00e9tatique est r\u00e9cent et fragile, quand on touche au r\u00e9gime on d\u00e9truit l'Etat et on d\u00e9compose la soci\u00e9t\u00e9. C'est pourquoi je ne suis pas un fervent ami du \u00ab regime change \u00bb, j'ai m\u00eame pass\u00e9 une bonne partie de ma vie \u00e0 le critiquer. Et je n'ai pas chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s mes ann\u00e9es libyennes.))\r\n***Maurine, entre les lignes, on a l'impression que Ghassan Salam\u00e9 estime que l'intervention de l'OTAN pour pr\u00e9cipiter la chute de Khadafi a \u00e9t\u00e9 une erreur ?\r\nEffectivement .  \r\nMais pour lui,  plus largement. les interventions dans le monde arabe par l'occident ont \u00e9t\u00e9 l'erreur du si\u00e8cle, il ne le dit pas autrement.\r\nLa Libye ne fait que partie de ce m\u00eame m\u00e9canisme\r\n TUM Ghassan Salam\u00e9_6                                                                                                                               \r\n((Je crois que la d\u00e9cision d'attaquer l'irak en 2003 est une d\u00e9cision d'une gravit\u00e9 similaire au d\u00e9but de la premi\u00e8re guerre mondiale. Il m'arrive de penser que l'assassinat de l'archiduc a \u00e9t\u00e9 suivi par plusieurs mauvais calculs de puissances importantes. Et que la d\u00e9cision d'envahir l'Irak en 2003 a \u00e9t\u00e9 un processus quasiment similaire. Chaque si\u00e8cle aura commenc\u00e9 avec un tr\u00e8s mauvais calcul diplomatique de quelqu'un.))\r\nMerci Maurine", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les tensions montent en Libye, entretien avec le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU Ghassan Salam\u00e9 / TUM_2019-04-08T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:54:00Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTension extr\u00eame en Libye, l'homme fort de l'est du pays, le G\u00e9n\u00e9ral Haftar m\u00e8ne une offensive pour s'emparer de la capitale Tripoli face \u00e0 lui, le gouvernement dit d'union nationale bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, justement, soutenu par la communaut\u00e9 internationale m\u00e8ne une contre- offensive, les combats se sont intensifi\u00e9s pendant le week- end, malgr\u00e9 les appels au calme maurine Mercier bonjour, bonjour, vous connaissez bien le terrain libyen sur lequel vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement, il y a quelques jours, vous avez pu vous entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU pour la Libye, sa parole est aussi rare que franche franche oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nPr\u00e9cisons d'abord que cet entretien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 juste avant que ces nouveaux affrontements ne d\u00e9butent \u00e0 Tripoli, alors oui \u00e0 un homme qui n'accorde que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias, mais une parole sans langue de bois, vous allez l'entendre, m\u00eame s'il est mandat\u00e9 par l'ONU Racinne Salam\u00e9 ne m\u00e2che pas ses mots, d'ailleurs il le souligne d'entr\u00e9e de jeu, si le conflit en Libye aujourd'hui est souvent analys\u00e9 par les pays occidentaux comme une guerre entre 2 hommes, le G\u00e9n\u00e9ral Haftar \u00e0 l'Est qui r\u00eaverait d'instaurer un r\u00e9gime militaire, et le chef du gouvernement Saraj, \u00e0 l'ouest, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, mais sans grand pouvoir, en fait, la situation est bien plus complexe que cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nLes \u00e9v\u00e9nements de 2011 n'ont pas conduit \u00e0 la division du pays en 2 qu'on raconte \u00e0 droite et \u00e0 gauche, le pays a \u00e9clat\u00e9 en 1000 morceaux, donc il ne s'agit pas du tout de rafle chez de partis qui se serait divis\u00e9e s'agit en se fait de refaire un puzzle de petite puissance locale selon un pays grand comme 3 fois la France avec une population de 6 ou 7 millions c'est un travail beaucoup plus de dentelli\u00e8re que un travail de menuisier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [96%] :\r\nEn clair, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que pour obtenir la paix, il suffit de r\u00e9concilier Saraj et Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [92%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou Dhabi monsieur Haftar et monsieur Serraj c'est important de leur accorder de l'importance parce que monsieur Serraj est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec mille guillemets et monsieur Haftar contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9 entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est et l'Allemagne de l'Ouest par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au-del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales ce qui croient avoir compris la Libye : je leur dise ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croient avoir compris la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nMaurine dans ce contexte complexe pour sortir le pays du chaos plusieurs \u00e9tats la France notamment, r\u00e9clament la tenue d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nOui, le 14 avril doit se tenir sous l'\u00e9gide de l'ONU une conf\u00e9rence qui r\u00e9unit toutes les parties libyennes au conflit pour se mettre d'accord sur la tenue d'\u00e9lections sauf que si \u00e7a ne tenait car Hassan Salam\u00e9, elle a aussi ses mots sont francs et surprenants non l\u00e0 maintenant il ne ferait surtout pas d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [91%] :\r\nJe pense que des \u00e9lections qui sont mal pr\u00e9par\u00e9s, sont pires que la non tenue d'\u00e9lections, je sais que dans certaines capitales, on est obs\u00e9d\u00e9s par les \u00e9lections, moi je suis pas par les \u00e9lections, seulement je dois reconna\u00eetre qu'\u00e0 chaque fois que je fais un sondage 4 sur 5, les biens, donc je ne peux pas ignorer la volont\u00e9 du peuple libyen, mon r\u00f4le est de lui dire : ne faites pas d'\u00e9lections avant que les conditions ne soient r\u00e9unies, \u00e7a veut dire une loi, \u00e7a veut dire un engagement pr\u00e9alable aux \u00e9lections \u00e0 accepter les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections, \u00e7a veut dire aussi une situation de s\u00e9curit\u00e9 raisonnable, je dois la v\u00e9rit\u00e9 aux libyens, ce que je suis all\u00e9 faire en Libye \u00e0 67 ans, vous pensez que j'avais besoin d'un travail, je suis all\u00e9 en Libye pour aider les libyens, cela ne fait plaisir ni \u00e0 ma sant\u00e9 et ma famille, pour cela, je parle un langage de v\u00e9rit\u00e9 aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nSi les \u00e9lections ne sont pas la solution, qu'est ce qu'il propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [98%] :\r\nAvant de faire des propositions, il faut d'abord bien comprendre quel est le probl\u00e8me pos\u00e9 le bon diagnostic et pour lui, il faut s'attaquer \u00e0 la question \u00e9conomique avant de s'occuper des structures politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [90%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence profonde, structurelle entre des pays riches et les pays pauvres dans les pays pauvres, on se bat, principalement par manque de ressources, Somalie, il y avait l'homme que la nourriture manque dans les pays riches, comme la Libye qui produit aujourd'hui un virgule 3 millions de barils/jour, un pays qui, d\u00e8s la r\u00e9serve de platine, or de tout ce que vous voulez payer une richesse extraordinaire quant au conflit se fait dans ce pays, ce n'est pas un conflit par manque de ressources dont conflit sur les ressources dans l'objectif de l'enrichissement personnel, le coeur du dilemme libyen n'est ni id\u00e9ologique, ni politique, ni et r\u00e9gional, c'est d'abord une guerre sur les ressources, j'ai mis un an pour faire comprendre cela au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est maintenant pass\u00e9 ouf mais il faut que l'ensemble du public le comprenne, nous avons beaucoup pouss\u00e9, nous allons continuer \u00e0 pousser pour que les groupes Salam\u00e9 ne soient pas les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires des 2 grands fl\u00e9aux qui frappent la Libye qui ne sont pas ce qu'on lit dans la presse, excusez -moi, les 2 grands fl\u00e9aux sont le syst\u00e8me de contrebande syst\u00e9matique des ressources Libyennes vers les pays voisins et m\u00eame pas voisins et notamment du p\u00e9trole, la 2\u00e8me chose c'est le syst\u00e8me le pillage syst\u00e9matique du pays par ses \u00e9lites, je ne m'arr\u00eaterai pas jusqu'\u00e0 ce que monsieur Saraj d\u00e9cide de relever le prix du p\u00e9trole parce qu'avec un prix de tout revoir \u00e0 centimes d'euros pour le litre d'essence en Libye alors qu'il est \u00e0 1 Euro vers s'est ouvert de lui dans les pays europ\u00e9ens, vous m'avez livr\u00e9 jamais arr\u00eater la contrebande, donc il faut frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est-\u00e0-dire il faut frapper les trafiquants parce que les trafiquants financent les groupes arm\u00e9s sont prot\u00e9g\u00e9s par les groupes arm\u00e9s retardent la renaissance de l'\u00c9tat libyen S\u00e9bastien il constitution \u00e9lections etc \u00e7a, c'est l'un des probl\u00e8mes des faiseurs de paix externes ce qu'ils arrivent avec des rem\u00e8des sans avoir diagnostiqu\u00e9 le mal en Libye, le mal, c'est le mal des \u00e9tats rentier o\u00f9 le la grosse bagarre est autour des ressources et non pas des id\u00e9ologies ou de la politique o\u00f9 les choses ne sait pas quoi, et c'est encore moins tribal, \u00e7a c'est une blague. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [94%] :\r\nOn est face donc \u00e0 une situation inextricable des \u00e9tats occidentaux qui pr\u00f4nent l'inverse de ce qu'il faudrait les conflits se succ\u00e8dent en Libye, on le voit encore aujourd'hui, de quoi se d\u00e9courager bon nombre de libyens avec lesquels je suis en contact sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, nous-m\u00eames, nous nous disons souvent que la situation est d\u00e9sesp\u00e9rante mais Hassan Salam\u00e9, lui, ne se d\u00e9courage pas pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [88%] :\r\nCeux qui sont d\u00e9\u00e7us et d\u00e9courag\u00e9s, sont ceux qui pensent qu'il croire au miracle, le r\u00e9tablissement de l'\u00e9tat libyen pendant encore des ann\u00e9es, \u00e7a sera non pas mon successeur et le successeur de mon successeur de mon successeur qui peut-\u00eatre verra l'\u00e9tat libyen fort l\u00e9gitime dans 10 ans, 20 ans, \u00e0 ce que l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat y\u00e9m\u00e9nite sera r\u00e9tabli, combien de temps il faudra pour que l'autorit\u00e9 de l'\u00e9tat civil, soit vous savez, je dis \u00e0 ce qui un moule et changement de r\u00e9gime, attention, mes enfants ne faites jamais r\u00e9gime si vous ne savez pas \u00e0 quoi le lendemain en r\u00e9alit\u00e9 la gabegie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, pourquoi, parce que nos amis occidentaux ne savent pas que dans les \u00c9tats o\u00f9 l'appareil \u00e9tatique est r\u00e9cent et fragile quand on touche au r\u00e9gime, on d\u00e9truit l'\u00c9tat et on d\u00e9compose la soci\u00e9t\u00e9, je vais pas chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s mes ann\u00e9es lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [94%] :\r\nMais maurine entre les lignes, on a l'impression que Hassan Salam\u00e9 estime que l'intervention occidentale pour pr\u00e9cipiter la chute de Kadhafi a \u00e9t\u00e9 une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [95%] :\r\nEffectivement, mais pour lui, plus largement, les interventions dans le monde arabe par l'Occident, ont \u00e9t\u00e9 l'erreur du si\u00e8cle, il ne le dit pas autrement la Libye ne fait que partie de ce m\u00eame m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [92%] :\r\nJe crois que la d\u00e9cision d'attaquer l'Irak en 2003, est une d\u00e9cision d'une gravit\u00e9 similaire au d\u00e9but de la premi\u00e8re guerre mondiale, il m'arrive de penser que l'assassinat de l'archiduc \u00e9tait suivi par plusieurs mauvais calcul de puissance importante et que la d\u00e9cision d'envoyer les Verts en 2003 a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'un processus quasiment similaire chaque si\u00e8cle on a commenc\u00e9 avec un CV mauvais calcul diplomatique de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0 interview exceptionnelle de Hassan Salam\u00e9 l'\u00e9missaire le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de l'ONU pour la Libye interview que vous nous avez propos\u00e9 maurine Mercier merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A4C3483-0D78-4F1D-8473-37D435AB3A89", "internalArchiveId": "3A4C3483-0D78-4F1D-8473-37D435AB3A89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Coline Sauzet, co-responsable de Powercoders pour la Suisse romande", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Coline Sauzet, co-responsable de Powercoders pour la Suisse romande 4H59 et 50''\r\nDESANNONCE TITRE MUSICAL \r\n***\r\nHEURE\r\n*** Il est 5H00 sur la Premi\u00e8re\r\nJOURNAL 6'\r\nFIN JOURNAL \r\n*** Bonjour et bienvenue!\r\nSOMMAIRE\r\n*** PowerCoders ou le pouvoir du code informatique pour int\u00e9grer les personnes issues de l'asile. Un pari qu'un jeune entrepreneur bernois a lanc\u00e9 en 2016 et qui fait des \u00e9mules en Suisse romande. Enseigner l'informatique mais aussi la culture du travail helv\u00e9tique \u00e0 des requ\u00e9rants qualifi\u00e9s, c'est le d\u00e9fi de l'association. Coline Sauzet est co-responsable du projet romand. Son domaine : l'aspect social d'une telle d\u00e9marche. Elle nous en parle d\u00e8s 6 heures moins le quart. \r\n*** \"La folie des loyers\". C'est sous ce slogan que des milliers de personnes sont descendus dans les rues de Berlin samedi. Une col\u00e8re chiffr\u00e9e : entre 2011 et 2018, les loyers ont presque doubl\u00e9. Reportage.\r\n*** Une page sombre de l'histoire que l'on ne peut ni ne doit oublier : le g\u00e9nocide au Rwanda. C'\u00e9tait il y a 25 ans. Jean-Philippe Ceppi, l'un des journalistes sur place, se souvient. Son t\u00e9moignage dans une quinzaine de minutes.\r\n*** D\u00e8s 6h, chroniques. Une photo-souvenir dont on parle peu aujourd'hui dans Si la Photo est Bonne. Un chantier monstre et politique en Inde \u00e0 l'enseigne de RTS religion. Et une th\u00e9matique \u00e9pineuse au menu hebdomadaire de Futur Ant\u00e9rieur : le deuil. \r\nPour ficeler harmonieusement le tout : Mathieu Pont \u00e0 la r\u00e9gie. Et Williy D\u00e9z\u00e9lu pour les choix musicaux. \r\nTITRE MUSICAL - NUE - CLARA LUCIANI (10'' sans paroles)\r\n*** Vous \u00eates sur la Premi\u00e8re, nous sommes le lundi 8 avril et nous vous accueillons avec plaisir. Bienvenue!\r\n*** Nue et Clara Luciani. Titre surprise au menu de son album r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \"Sainte-Victoire\".", "durationSec": 731, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Coline Sauzet, co-responsable de Powercoders pour la Suisse romande / LMA_2019-04-08T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:44:43Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'id\u00e9e a \u00e9merg\u00e9 dans la t\u00eate d'un jeune entrepreneur bernois int\u00e9gr\u00e9 professionnellement les personnes issues de l'asile dans un milieu qui promet de chercher du monde, l'informatique, le code, les langages Html, JavaScript ou aussiS. S des mots barbares pour le commun des mortels essentiel dans l'univers num\u00e9rique Power col\u00e8re, c'est le nom de ce programme intensif de formation et depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a fait son entr\u00e9e en Suisse romande, Coline Sauzet bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable de Powercoders en Suisse romande, alors je le disais en introduction le code, les langages Html et compagnie, ce n'est pas forc\u00e9ment votre domaine de pr\u00e9dilection, vous vous \u00eates plut\u00f4t dans le milieu de l'int\u00e9gration des personnes issues de l'asile, alors pourquoi avoir choisi de vous impliquer dans ce programme Power Coderst principalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nPrincipalement parce que j'avais apr\u00e8s mes \u00e9tudes, j'avais vraiment envie de travailler plut\u00f4t dans le domaine de l'int\u00e9gration plut\u00f4t que que de l'asile en statuant sur les le retour des des requ\u00e9rants ou pas et puis je suis tomb\u00e9 par hasard sur cette annonce qui m'int\u00e9ressait beaucoup, puisque c'est une petite structure en plein d\u00e9veloppement et me permettait donc de de participer \u00e0 l'\u00e9laboration d'un projet d'int\u00e9gration en \u00e9tant ancien avec le milieu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nUn projet d'int\u00e9gration qui fait sens, selon vous, quand on parle d'informatique de code, \u00e7a peut, \u00e7a peut rebuter un peu y compris pour pour les personnes issues de l'asile, mais c'est vraiment essentiel selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nOui, parce que la branche informatique a vraiment en p\u00e9nurie de main d'oeuvre et donc pour pour nous c'est important donc de de pallier \u00e0 ce \u00e0 ce besoin et \u00e0 la fois de pouvoir am\u00e9liorer le taux d'int\u00e9gration professionnelle de ces personnes issues de l'asile dans cette affaire une Pierre 2 coups, vous dites : p\u00e9nurie, on a dit, on a des chiffres \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, selon l'ICT natu de Suisse, il y a une p\u00e9nurie d'environ de plus de 20000 personnes d'ici 2020IV. je ne me trompe pas, il va falloir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nOui du monde exactement et dans l'est les candidats \u00e0 l'\u00e0 l'asile, les candidats qui qui qui viennent aussi faire cette formation, qui sont donc des personnes admises, soit de mani\u00e8re durable, soit de mani\u00e8re provisoire, \u00e7a veut dire que ces candidats l\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, qu'il existe d\u00e9j\u00e0 des qualifications forte avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, on a diff\u00e9rents niveaux, je dirais qu'on a 2 cas de figure, soit de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me en informatique qui non, qui n'est pas reconnue en Suisse ou qui ne n'arrive pas \u00e0 trouver un emploi, ou alors de personnes jeunes qui n'ont pas encore de formation en informatique mais qui souhaiteraient aller dans ce domaine et qui ont les comp\u00e9tences d'apprentissage pour pouvoir int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [86%] :\r\n3, donc ils font quand m\u00eame des qualifications assez stricts pour pouvoir rentrer dans ce programme, qui est quand m\u00eame intensif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [91%] :\r\nOui, on leur fait passer des tests d'informatique, alors c'est pas une sorte de programmation informatique, ce ne sont pas des tests qui requiert un niveau expert mais \u00e7a demande un niveau de logique et d'esprit num\u00e9rique, on va dire qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nCons\u00e9quence, parce que vous allez relativement vite dans le programme Power Coderre, expliquez -nous en quelques mots : quelle est la, la, la marche \u00e0 suivre quand on est candidate et pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [91%] :\r\nVous devez \u00eatre \u00e9tudiant au sein de Powercoders alors tout d'abord remplir un formulaire de candidature en ligne qu'on va \u00e9valuer et puis si la personne s\u00e9lectionn\u00e9e, elle sera invit\u00e9 \u00e0 un entretien et en testant d'informatique et puis si la personne est retenue, alors il aura des exercices qui seront donn\u00e9es \u00e0 faire \u00e0 domicile, en attendant le d\u00e9but des cours et puis ensuite les cours durent durant 13 semaines ce sont des cours intensifs qui sont du lundi au vendredi de 9 heures \u00e0 17 heures et durant lesquels on on aborde diff\u00e9rents langages de programmation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [91%] :\r\nEt apr\u00e8s 13 semaines ils sont, entre guillemets, aptes \u00e0 rentrer en entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [96%] :\r\nAlors, surtout pour un stage, c'est \u00e7a qu'on qu'on vise en 1er lieu et ensuite \u00e7a d\u00e9pend des niveaux, certaines personnes sont capables d'acc\u00e9der directement \u00e0 un emploi, d'autres ont besoin de se former, que ce soit de faire un apprentissage ou de reprendre des \u00e9tudes mais enfin d'acqu\u00e9rir un dipl\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nReconnue en Suisse Coline Sauzet, vous, vous le disiez toute, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9marche sociale de ce projet, vous suivez ces \u00e9tudiants et vous passez aussi les entretiens avec eux quand on, quand on doit trouver le bon profil quand on doit faire des choix, qui plus est dans le domaine de l'asile et j'imagine que c'est pas forc\u00e9ment facile, comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [92%] :\r\nAlors effectivement, c'est \u00e0 cette \u00e0 facile, on est face \u00e0 des humains qui ont tous v\u00e9cu un traumatisme, mais l'essentiel, c'est vraiment notre programme il vraiment d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des personnes qui sont je dirais d\u00e9j\u00e0 psychologiquement pr\u00eates \u00e0 se r\u00e9int\u00e9grer professionnellement et donc il faut vraiment garder \u00e7a en ligne de mire et vraiment se dire que si la personne n'est pas pr\u00eate, ce programme ne lui fera pas bien mais donc c'est vraiment en gardant \u00e7a l'\u00e9tat d'esprit qu'on arrive aussi \u00e0 s\u00e9lectionner des personnes qui qui pourront vraiment s'int\u00e9grer durablement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [94%] :\r\nEt vous, et vous vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 vous dire parfois l\u00e0 mon choix \u00e9tait \u00e9tait bon, on a bien fait de, de, de, le, de le prendre avec nous, \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [87%] :\r\nOui, bah, bien s\u00fbr, quand on voit une personne qui est d\u00e9j\u00e0 : d\u00e8s qu'on lui annonce que son sagement est accept\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire, m\u00eame si c'est un stage qui est temporaire et, bien s\u00fbr, quand on a quand on a des \u00e9tudiants qui revient de Vernon, en disant, ben j'ai trouv\u00e9 une place d'apprentissage ou ou un emploi, \u00e7a fait juste du bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [92%] :\r\nEt une autre, un autre point Coline Sauzet qui qui n'est pas que li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la migration, hein, pas du tout, mais bon il faut quand m\u00eame en parler les femmes, il y en a peu, j'imagine en \u00e0 Powercoders et en informatique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en programmation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 effectivement c'est \u00e0 quai dans le milieu de l'asile qui en a peu, c'est vrai, on a vraiment une minorit\u00e9 de femmes, g\u00e9n\u00e9ralement, on arrive \u00e0 sur une classe de de 20 personnes \u00e0 avoir 3 \u00e0 4 femmes mais l\u00e0 par exemple durant notre programme actuel \u00e0 Lausanne, on en a qu'une, voil\u00e0 c'est s\u00fbr que c'est un domaine mais autant en veut au sein de la population suisse il faut il faut pouvoir attirer un peu plus les femmes dans ce domaine -l\u00e0, donc, oui, c'est un d\u00e9fi en soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [95%] :\r\nC'est un travail aussi en amont, j'imagine, d'aller aussi les les les chercher, leur permettre d'\u00eatre plus visible potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [91%] :\r\nOui, et surtout, je pense, de leur montrer que c'est pas un travail de mecs sont dire \u00e7a comme \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9chelle Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 certaines initiatives qui visent \u00e0 organiser des workshops entre femmes au niveau de la programmation et donc voil\u00e0, c'est des petites initiatives qui je l'esp\u00e8re, permettront de planter quelques graines qui auront, qui porteront leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [92%] :\r\nQui Coline Sauzet, avec vous on parle informatique innovation int\u00e9gration ce que s'emploie \u00e0 faire le projet Power codebase d'abord en Suisse al\u00e9manique depuis peu en Suisse romande, je vous propose d'accompagner le toute en musique, alors c'est un choix id\u00e9al pour se lever du bon pied si vous ouvrez les yeux, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [60%] :\r\nAnefa tout, enfin des choses irriguer r\u00e9el a donc un taux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [75%] :\r\nDans un peu moins mais pas, pas dupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [71%] :\r\nDonc on met un soin de m'a amen\u00e9 bon elle devenu tr\u00e8s on a 2 pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [72%] :\r\nDonc c'\u00e9tait apparemment un peu, il sait qu'il est Paris hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [69%] :\r\nJean-Claude Mas, Didier Guyot Marc avec Marley comment vous, vous venez de paix le du beau, on a 2 \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve, pas la m\u00eame si elle dort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [80%] :\r\nTu as plus de Bobet, on peut m\u00eame chez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [82%] :\r\nDonc pas de mod\u00e8le Ford oui le guet l\u00e0 au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [78%] :\r\nCependant, \u00e0 peu de Rennes alpin or que de jouer m\u00eame Ushua\u00efa chez nous fait une belle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [88%] :\r\nBlue souhaite chose et la voix de Karl pas, qui ne s'Coline Sauzet, vous \u00eates co- responsable du projet Powercoders reste pour la Suisse Romande une formation intensive pour les personnes issues de l'asile admis sur le territoire suisse de fa\u00e7on durable ou provisoire, et pas n'importe quelle formation le code, l'informatique, la programmation des \u00e9l\u00e9ments importants pour pour la suite, alors forc\u00e9ment, quand on parle de formation, on parle aussi de financement Coline Sauzet, les \u00e9tudiants il y doivent payer la formation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [89%] :\r\nAlors directement non jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on est on est mandat\u00e9 on \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le s\u00e8me sur une secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations tellement pour effectuer 6 programmes de courts dans 6 villes diff\u00e9rentes en Suisse, et maintenant on est dans une phase de transition o\u00f9 on cherche \u00e0 p\u00e9renniser nos fonds en collaborant directement avec les cantons et puis bon, il y a une part du financement qui provient aussi du secteur priv\u00e9, donc c'est les employeurs qui prendront en stage Les participants qui paieront une partie des frais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [91%] :\r\nAlors, en proposant cette formation Coline Sauzet est -ce que finalement vous vous contournez quelque part les fili\u00e8res universitaires, vous vous dites : ben voil\u00e0, on proposait une formation qui permette de ne pas aller \u00e0 l'universit\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [95%] :\r\nNon, je ne pense pas, d\u00e9j\u00e0 parce notre on donne un petit dipl\u00f4me \u00e0 la fin, mais il est symbolique et puis il ne faut pas se leurrer en 13 semaines en apprend pas autant de programmation informatique en l'espace de 3 ou 4 ans, donc pour nous c'est vraiment de mettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour ces personnes, et ensuite, voil\u00e0, ce sont des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me alors \u00e7a leur permet de recr\u00e9er un lien avec le milieu professionnel, le march\u00e9 de l'emploi et pour les autres personnes, c'est vraiment de les orienter vers des formations certifiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:58) [89%] :\r\n13 semaines intensives de, de, de formation \u00e0 la programmation \u00e0 l'informatique, l'\u00e9quipe, comment elle est compos\u00e9e qui qui s'occupe de de donner les cours et qui s'occupe de suivre aussi ces \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:11) [91%] :\r\nAlors pour ce qui concerne des cours, donc on a un enseignant qui est mandat\u00e9 l\u00e0 actuellement \u00e0 Lausanne, on a une personne qui est professeur de de programmation informatique depuis plus de 20 ans et sinon je, moi, pour ma part, je suis responsable, plut\u00f4t de l'accompagnement social et du de la collaboration avec tout ce qui a de l'assistance sociale et puis ma coll\u00e8gue est en charge de la recherche d'entreprises et de l'organisation justement toute la planification autour des stages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [91%] :\r\nPour entretien des stages pour justement que que \u00e7a suive, ensuite parce qu'une formation, il faut qu'elle ait ensuite des des potentiels d\u00e9boucher Coline Sauzet, on en parlera de cela en 2\u00e8me partie d'interview, on parlera aussi de de ce que \u00e7a veut dire, s'int\u00e9grer dans un nouveau pays, \u00e9galement en terme de culture, hein, parce que quand on r\u00e9pond \u00e0 la demande sur le march\u00e9 de l'emploi, encore faut -il pouvoir s'adapter \u00e0 cette \u00e0 cet emploi- l\u00e0 et \u00e0 ce type d'emploi, on en parle avec vous dans une dizaine de minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T04:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "internalArchiveId": "755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI;Cedric Wermuth, conseiller national PS/AG\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(13/LIBYE SUIVI PA) Pas de tr\u00eave hier... \u00e0 Tripoli\r\nL'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu... pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne... Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Haftar... l'homme fort de l'Est du pays... affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement\r\nLes troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale... elles... m\u00e8nent une contre-offensive dans l'ouest.. \r\nMaurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye. Vous \u00eates en contact avec des gens sur place. \r\nLa situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude... Maurine Mercier... c'est l'escalade de la violence\r\n 0'44'' ((pas de script))\r\nEt ce matin... Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en libye... en raison des combats.\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) *** Aux Etats-Unis justement... Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirs-tjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. \r\nIl devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nLe d\u00e9part de Kirst-jen Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration .. notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(09/IRAN RAPPROCHEMENT IRAK PA (22H30)) **** Le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... trois semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad... \r\nUne nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les deux pays... malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines. \r\nLe guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien:\r\nBagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'irak le plus t\u00f4t possible.\r\nSiavosh Ghazi. \r\n  00'54\r\n((Lors de la visite d'Adel Abdel Mehdi, accompagn\u00e9 par neuf de ses ministres, les deux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. . \r\nMalgr\u00e9 Les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines, l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards d'ici deux ans. L'Iran va continuer \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak. \r\nL'Iran a jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe Etat islamique et soutient de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens. \r\nT\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chef d'\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es des deux pays.  \r\nA la mi-mars d\u00e9j\u00e0, les deux responsables militaires iranien et irakien avaient avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les trois pays contre les groupes djihadistes.))\r\n(Tessin) Deux \u00e9lus de la lega, un lib\u00e9ral radical... un socialiste et un PDC...\r\nLes \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du conseil d'\u00e9tat\r\nMais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9... au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti... l'outsider Raffaele de Rosa\r\nLe PS et le PDC sont les seuls partis en progression... \u00e0 l'issue de ce scrutin... \r\nIls \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages.\r\n(01/VIEILLES GLOIRES UDC PA) L'ancien chef de l'UDC Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick... c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de St-Gall... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nApr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales...  l'UDC st galloise estime qu'il est l'homme de la situation. \r\nMuriel Ballaman, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s! \r\n  0'57''\r\n((Encore une, oui. Pourtant Toni Brunner l'avait jur\u00e9: la politique, il en avait assez. Cette annonce, il l'avait faite il y a peu de temps: c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nApr\u00e8s le valaisan Oscar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie... Apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises... sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse, Adrian Amstutz, qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession au conseil national... L'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre les strat\u00e8ges qui ont su faire son succ\u00e8s par le pass\u00e9.\r\nMauvais signe pour la rel\u00e8ve et les dirigeants actuels de l'UDC... \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. Il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9. M\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord. \r\nEt avec ces come back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour. Toni Brunner par exemple s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive.))\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLa nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le petit parti ultraconservateur s'y oppose\r\nIl dit avoir obtenu les 50 000 signatures n\u00e9cessaires... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nl'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(03/JOURS SANS VOITURES ITV WERMUTH) *** Et si la Suisse instaurait des dimanches sans voitures?\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien Cedric Wermuth\r\nSelon le journal OSt-schweiz am Sonntag... le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture... 4 dimanches par an. \r\nCedric Wermuth\r\n  00'35\r\nC\u00e9dric Wermuth \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(15/ACCORD FIAT TESLA PA) Et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures... justement... est au coeur d'un accord financier... scell\u00e9 par Tesla... et Fiat Chrysler\r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nLe but de cette manoeuvre... cl\u00e9a Favre... c'est \u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne... pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes...\r\n  00'45\r\n((Le proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat-Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules. \r\nR\u00e9sultat : le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9... et Fiat Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles. Il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne. Autrement dit, Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche. La r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool. Mais avant Fiat-Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour. Il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9missions de dioxyde de carbone entreront en vigueur l'ann\u00e9e prochaine. Elles pr\u00e9voient 95 grammes de C02 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre.))\r\n(Curling) On termine avec du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331316", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10331333", "ece-10331316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:44:44Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour l'escalade de la violence se poursuit en Libye entre les forces du g\u00e9n\u00e9ral Haftar et celle du gouvernement d'union nationale, les appels au calme n'y change rien, le pays semble tout proche de sombrer \u00e0 nouveau dans la guerre civile, il n'aura pass\u00e9 que quelques mois en dehors de l'aspect de l'ar\u00e8ne politique, l'UDC saint-gallois Toni Brunner, annonce son retour pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous l'entendrez le parti agrarien a d\u00e9cid\u00e9ment du mal \u00e0 se s\u00e9parer de ses vieux strat\u00e8ge et puis Tesla vole au secours de Fiat, Chrysler gr\u00e2ce \u00e0 l'entreprise d'Elon masque le constructeur automobile italien \u00e9vitera les foudres de la Commission europ\u00e9enne, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nPas de tr\u00eave hier \u00e0 Tripoli, l'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu le g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'homme fort de l'est du pays, affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement les troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale, elle m\u00e8ne une contre- offensive dans l'Ouest Maurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye, vous \u00eates en contact avec des gens sur place la situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude, c'est l'escalade de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nOn ne sait pas o\u00f9 donner de la t\u00eate, on ne sait qui croire Paroles d'un habitant du sud de la capitale, oui, il confirme de lourds bruits d'explosion et la pr\u00e9sence de victimes quant \u00e0 savoir quel camp prend l'Avantage, celui de l'homme fort de l'est du pays, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar ou celui de sa rage, le chef du gouvernement de Tripoli par la communaut\u00e9 internationale, impossible de le savoir, la gare d'information a envahi les r\u00e9seaux sociaux et les t\u00e9l\u00e9visions depuis d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, depuis toujours, le g\u00e9n\u00e9ral assure \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e digne de ce nom, organis\u00e9e et puissante dans les faits, tout comme celle du gouvernement s'arrache son arm\u00e9e ressemble bien plus \u00e0 une addition de brigades en plus de la propagande qui r\u00e8gne la confusion sur le d\u00e9roulement des combats s'explique aussi par ce morcellement des troupes, une chose est s\u00fbre, on peut affirmer que l'escalade a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, et ce matin, Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en Libye en raison des combats aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirsty Yann Nilson elle sera remplac\u00e9e par Kevin Mac Alina jusqu'ici, chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res, il devient, pour l'instant, ministre par int\u00e9rim, le d\u00e9part de Kirsty Young Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration, notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, 3 semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad, une nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les 2 pays, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines, le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien Bagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'Irak, le plus t\u00f4t possible Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [95%] :\r\nLors de la visite d'Adel Abdel Mehdi accompagn\u00e9 par neuf tous ses ministres, les 2 pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9conomique, mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires, malgr\u00e9 les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak depuis un an, esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards de dollars d'ici 2 ans, l'Iran va continuer \u00e9galement \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Iran a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et soutient d\u00e9sormais de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens T\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chefs s'\u00c9tat-Major des forces arm\u00e9es des 2 pays \u00e0 la mi- mars d\u00e9j\u00e0, les 2 responsables militaires iraniens aurait irakiens avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les 3 pays contre les groupes jihadistes Siavosh Ghazi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [92%] :\r\n2 \u00e9lus de la Lega un lib\u00e9ral radical en socialiste et un PDC les \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du Conseil d'\u00c9tat, mais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltrami Nelly est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti l'outsider Raffaele Rosa, le PS et le PDC sont les seuls partis en progression, \u00e0 l'issue de ce scrutin, ils \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s lors des sondages, l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique, il l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick, c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, apr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales, l'UDC saint-galloise estime qu'il est l'homme de la situation, Muriel bel, amant, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [94%] :\r\nEncore une oui pourtant Toni Brunner, l'avait jur\u00e9 : la politique, il en avait assez, cette annonce, il l'avait fait il y a peu de temps, c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re seulement apr\u00e8s le valaisan Oskar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse Adrian n'Amstutz qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession, Conseil national l'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, les strat\u00e8ges qui ont su faire sans succ\u00e8s par le pass\u00e9, mauvais signe pour la rel\u00e8ve et des dirigeants actuels de l'UDC, \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9, m\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, et avec ces come Back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour, Toni Brunner, par exemple, s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [95%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, la nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites et le petit parti ultraconservateur s'y oppose, il affirme avoir obtenu les 50000 signatures n\u00e9cessaires, c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au point, l'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, le texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, une id\u00e9e qui est pas tout \u00e0 fait neuve si la Suisse instaurait des dimanches sans voiture, h\u00e9 bien elle existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 cette id\u00e9e et elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth, selon le journal Ostschweiz AM Sonntag, le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture 4 dimanches par an, on \u00e9coute C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:26) [91%] :\r\nIl y a pas une mesure d'\u00e9lectrochoc, c'est une mesure pour paiement pr\u00e8s une piste d'action sur laquelle il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la mobilit\u00e9 plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nEst ce que \u00e7a n'est pas une id\u00e9e pass\u00e9iste qui aura finalement tr\u00e8s peu d'effets sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:38) [84%] :\r\nVous savez l'IP qui date des ann\u00e9es 70 mais l'effet que la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 ignorer les revendications du mouvement \u00e9cologiste \u00e9cologistes rouge pendant une quarantaine d'ann\u00e9es, et ce qui fait que, maintenant, de la plan\u00e8te est en danger d'un choc qui climatique alors c'\u00e9tait plut\u00f4t cette politique- l\u00e0 qu'\u00e9tait toujours pass\u00e9iste dans faits de r\u00e9activer des id\u00e9es qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a quelques d\u00e9cennies la suite \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures, justement, est au coeur d'un accord financier scell\u00e9 par Tesla et Fiat, Chrysler, selon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk, en contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, le but de cette manoeuvre qui a Cl\u00e9a Favre c'est d'\u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:32) [97%] :\r\nLe proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat- Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, r\u00e9sultat le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9 et Fiat, Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles, il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne, autrement dit Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche, la r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool mais avant Fiat- Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes vont entrer en vigueur, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, elles pr\u00e9voient 95 grammes de CO2 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nEt on termine ce journal avec du sport et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling apr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les jeux \u00e0 leur pic de Pyongyang, voil\u00e0 pour le journal sign\u00e9 Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDBD57B4-3AF3-4D18-8034-90AA4CF27785", "internalArchiveId": "DDBD57B4-3AF3-4D18-8034-90AA4CF27785", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Nouvelle chaire en humanit\u00e9s environnementales \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Graefe", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Graefe, Olivier\r\nInterview d'Olivier Graefe, professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\nNouvelle chaire en humanit\u00e9s environnementales \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Graefe  OLIVIER GRAEFE - DIRECT STUDIO FRIBOURG - PORTABLE +41 79 **\r\n ACCUEIL FABRICE GAUDIANO - PORTABLE +41 79 **\r\nOlivier Graefe (Gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n*****7h18\r\nIls \u00e9taient 50 mille dans les rues de diff\u00e9rentes villes suisses se weekend.. pour une nouvelle manifestation pour le climat.. \r\nCette lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.. qui soul\u00e8ve toute une s\u00e9rie de questions.. \r\nA l'Universit\u00e9 de Fribourg... une chaire en humanit\u00e9s environnementales a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re.. \r\nC'est une fili\u00e8re unique en Suisse... \r\nDestin\u00e9e \u00e0 trouver.. - en tout cas, \u00e0 chercher - des solutions cr\u00e9atives.. aux d\u00e9fis environnementaux.. \r\nSciences, lettres, droit, \u00e9conomie.. th\u00e9ologie m\u00eame.. \r\nPlusieurs disciplines sont sollicit\u00e9es.. avec une  place particuli\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 l'\u00e9thique, on vous le disait dans le journal de 7 heures.. \r\nBonjour Olivier Gr\u00e8fe.. \r\nProfesseur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg.. \r\nAncien pr\u00e9sident (jusqu'en 2018), des sciences de l'environnement (interface qui coordonne l'enseignement des sciences de l'environnement et ses diff\u00e9rentes filiales. Pas rattach\u00e9 explicitement \u00e0 un d\u00e9partement)\r\n*****Quand on parle r\u00e9chauffement climatique.. on est a priori dans de la sciences dure.. \r\nAugmentation de temp\u00e9ratures.. \r\nO\u00f9? \r\nEst-ce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9? \r\nOn \u00e9tude l'histoire climatique.. on fait des pr\u00e9visions.... \r\nVous, vous vous focaliser sur les sciences humaines.... \r\nExpliquer-nous en quoi c'est essentiel? \r\n- \u00e7a veut dire quoi.. que les scientifiques ne sont pas l\u00e0 pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 long terme sur le devenir de notre plan\u00e8te? \r\nOn leur laisse les chiffres.. les donn\u00e9es.. les constats.. \r\nPour les solutions.. il faut cr\u00e9er une nouvelle fili\u00e8re?  aborder le pb par le  biais des sciences sociales et humaines... \r\n*****Les enjeux principaux? \r\n- r\u00e9soudre les conflits d'int\u00e9rets?\r\n- et la politique dans tout \u00e7a ? vous voulez \u00eatre source d'inspriation? \r\nIl faut une meilleur gouvernance globale?\r\n*****Sur quoi d\u00e9bouchent de telles \u00e9tudes?, des m\u00e9tiers concrets? ou des brassages d'id\u00e9es uniquement? \r\n****Ces derni\u00e8res semaines, le climat est devenu un pr\u00e9occupation importante dans le monde.. et pour les suisses\r\ncf Manifs +\u00e9lections..\r\nC'est \u00e7a qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vous lancer ? \r\n******Fribourg pr\u00e9curseur en Suisse... \r\nQu'est ce qui se fait dans les autres pays dans le domaines? Quelle est votre champ d'action par rapport \u00e0 eux?\r\n****On entendait Pierre-Etienne Joye.. les questions d'\u00e9thiques sont primordiales quand on parle de r\u00e9chauffement climatique et des rem\u00e8des \u00e0 envisager pour y rem\u00e9dier... \r\nvous avez des exemples concrets? \r\n- en quoi l'\u00e9thique du climat se diff\u00e9rencie de l'ethique environnementale?\r\n*****On parle de justice sociale face aux probl\u00e8mes environnementaux.. On est pas tous \u00e9gaux devant le r\u00e9chauffement climatique? \r\n-C'est votre r\u00f4le d'apaiser les tensions , de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une meilleure \u00e9quit\u00e9 quand on parle de protection environnementale?\r\n- Que peuvent apporter les chercheurs en humanit\u00e9s digitales?\r\nLes humanit\u00e9s environnementales sont une branche r\u00e9cente -moins de 10 ans-, d\u00e9velopp\u00e9e en Australie et en Scandinavie, puis en France et dans les pays anglo-saxons).\r\nObjectif: renforcer la contribution des sciences sociales et humaines \u00e0 la gestion des probl\u00e8mes touchant \u00e0 l'environnement. \r\nOn a de bonnes connaissances des causes, des origines et des effets des changement climatiques, il faut s'atteler \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir maintenant \u00e0 comment g\u00e9rer tout \u00e7a d'un point de vue social, \u00e9thique et politique. Car la solution scientifique ne pourra pas aborder ces probl\u00e8mes-l\u00e0:\r\n-perception des comportements\r\n-r\u00e9flexions sur le comment changer les modes de consommation ou de transports\r\nCe qui implique d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments de justice et d'\u00e9thique du climat.\r\nExemple concret: on observe le changement climatique. On sait qu'il faut r\u00e9duire les \u00e9missions de Co2. Comment y arriver de mani\u00e8re juste... Des taxes?  des imp\u00f4ts, des contraintes, des incitations compensatoires? ... Toute solution envisag\u00e9es ne toucheront pas toutes les classes sociales de la m\u00eame mani\u00e8re...", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331324", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle chaire en humanit\u00e9s environnementales \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Graefe / LME_2019-04-08T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Graefe, professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-10331324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:49:21Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 16 ils \u00e9taient 50000 dans les rues de diff\u00e9rentes villes suisses ce week- end pour une nouvelle manifestation pour le climat, cette lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te qui soul\u00e8ve toute une s\u00e9rie de questions alors \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg une chaire en humanit\u00e9s environnementales a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, c'est une fili\u00e8re unique en Suisse destin\u00e9 \u00e0 trouver, ou en tout cas \u00e0 chercher des solutions cr\u00e9atives aux d\u00e9fis environnementaux, sciences, lettres, droit, \u00e9conomie m\u00eame th\u00e9ologie plusieurs des 6 disciplines sont sollicit\u00e9es avec une place particuli\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 \u00e0 l'\u00e9thique, on vous le disait dans le journal de 7 heures Olivier Greif bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'universit\u00e9 de de Fribourg, monsieur, quand on parle, r\u00e9chauffement climatique, a priori, on pense plut\u00f4t aux sciences dures, augmentation de la temp\u00e9rature ou est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, on \u00e9tudie l'histoire climatique vous vous vous focaliser plut\u00f4t sur les sur les sciences humaines, dites -nous pourquoi c'est essentiel de de cr\u00e9er cette ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nIl est clair que, maintenant, une fois qu'on n'a plus de doute sur les causes humaine du r\u00e9chauffement du r\u00e9chauffement climatique qu'il faut maintenant penser \u00e0 \u00e0, comment r\u00e9agir, comment, quelles sont les d\u00e9cisions politiques qu'il faut prendre avec quelles cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques, et avec ces d\u00e9cisions politiques, il faut aussi penser, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des aspects comme la justice environnementale parce que tout le monde ne sera pas affect\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 ces d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que les scientifiques \u00e0 priori sont l\u00e0 plut\u00f4t pour r\u00e9fl\u00e9chir sur sur les chiffres, les donn\u00e9es les constats et puis que pour les solutions l\u00e0 il faut passer par les sciences sociales et sciences humaines, \u00e7a suffisait pas ce qu'on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nChaque d\u00e9cision, enfin chaque solution technique, pas de mani\u00e8re claire des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences ne sont pas distribu\u00e9es de mani\u00e8re \u00e9gale, dans toutes les les couches sociales, par exemple, dans toutes les r\u00e9gions, et donc il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'est, les les probl\u00e8mes d'\u00e9quit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 des distributions, des avantages mais aussi des d\u00e9savantages que chaque solution technique peut amener. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [93%] :\r\nEt c'est \u00e7a au fond l'objectif principal de cette chaire en humanit\u00e9s environnementales, c'est vraiment r\u00e9gler les conflits d'int\u00e9r\u00eats, les, les, les, les, les, les, les enjeux de qui va le plus devoir se soucier du r\u00e9chauffement climatique, c'est, c'est \u00e7a le coeur de votre ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la Chair, enfin je pense pas que les sciences sociales ne serons l\u00e0 pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes, mais c'est surtout pour amener des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion et aider et soutenir les d\u00e9cideurs politiques, les autorit\u00e9s mais aussi des instances d\u00e9mocratiques pour vraiment consid\u00e9r\u00e9e et prendre en consid\u00e9ration toutes les cons\u00e9quences que les d\u00e9cisions par exemple ce tome de de votation peuvent amener. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [88%] :\r\nC'est effectivement ma ma question si suivantes Monsieur Gref vous vous estimez que vous allez pouvoir donner des pistes de r\u00e9flexion au politicien qui s'attaque, qui ont de plus en plus de cette probl\u00e9matique sur leur sur leur table, on voit que c'est devenu une des pr\u00e9occupations majeures des des Suisses ont tout cas pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, il faut absolument que les les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent aussi en terme de justice justice environnementale comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que par exemple les d\u00e9cisions sur la taxe carbone pour bien s\u00fbr devant la taxe carbone qui a comme but effectivement de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 bah face \u00e0 cette taxe, tout le monde n'est pas \u00e0 brader \u00e9gal dans le sens que les les couches sociales inf\u00e9rieures vont avoir beaucoup plus de probl\u00e8mes face \u00e0 cette \u00e0 cette taxe, ou l'augmentation des taxes, alors que, et les plus hupp\u00e9s on se sera compl\u00e8tement indolore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [96%] :\r\nEn fait, vous allez faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [90%] :\r\nOn va aider les politiques oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [90%] :\r\nMais c'est une vision tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, ce que vous venez de dire par rapport \u00e0 la politique environnementale de vous allez vous vous ins\u00e9rer comme \u00e7a dans le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [89%] :\r\nJe pense que les 100 sociales par d\u00e9finition ce sont politique dans le sens qu'il donne des, des, des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion, il p\u00e8se le pour et le contre, essaye de de r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9j\u00e0 sur les cons\u00e9quences pour les exp\u00e9riences du pass\u00e9 sur les cons\u00e9quences de telle et telle condition, donc c'est \u00e9vident que son sociales et humaines s'ont une part \u00e0 jouer dans le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors on entendait Pierre-\u00c9tienne Joye tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures il disait que les questions d'\u00e9thique sont vraiment primordial quand on parle de r\u00e9chauffement climatique et de de rem\u00e8des pour pour irr\u00e9m\u00e9diable, alors vous, vous avez parl\u00e9 de taxe, mais vous avez d'autres exemples concrets ou vous allez essayer d'apporter un \u00e9clairage en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [88%] :\r\nBen moi, je pense aussi dans les sons de l'environnement, il y a le probl\u00e8me du changement climatique, mais aussi tout l'est, le probl\u00e8me des d\u00e9chets que ce pas forc\u00e9ment nucl\u00e9aire je pense dans le canton de Fribourg on a quelques exp\u00e9riences sur sur les d\u00e9chetteries, donc l\u00e0 aussi il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir, mais bon, quel est le poids, quelles sont les cons\u00e9quences de telles installations de de telle et telle d\u00e9chetterie sur les populations locales et quels sont les les b\u00e9n\u00e9fices, quels sont les avantages, mais aussi quelques d\u00e9savantages et comment pouvons nous distribuer ses avantages mais aussi distribuer les d\u00e9savantages de de ces d\u00e9chetteries. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [91%] :\r\nAlors cette chaire en humanit\u00e9s environnementales, on le disait, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, hein, cet Automne, un Universit\u00e9 de de Fribourg, sur quoi \u00e7a peut d\u00e9boucher de de telles \u00e9tudes est que vous formez des gens pour des m\u00e9tiers concrets ou c'est plut\u00f4t un un brassage d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [87%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les sciences de l'environnement d'\u00e9t\u00e9, une discipline compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire que tous les \u00e9tudiants qui avaient comprend je prends principale ce soir dans une discipline en lettres, en sciences sociales ou en sciences dures ou dites dures pouvait avoir comme compl\u00e9ment de de leur qualification, une qualification dans les s\u00e9ances environnementales et maintenant aussi dans les humanit\u00e9s environnementales, c'est-\u00e0-dire dans le temps dans les aspects philosophiques et de lui- m\u00eame des des sciences humaines d'une d'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [95%] :\r\nOlivier Greif je vous rappelle que vous \u00eates professeur, je vous ai pas interrompu, j'esp\u00e8re, professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, merci d'\u00eatre venus nous parler de cette nouvelle chaire en humanit\u00e9s environnementales qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Fribourg en Automne dernier, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAFF9B3C-5166-4C0C-B356-45F0956EA0AF", "internalArchiveId": "DAFF9B3C-5166-4C0C-B356-45F0956EA0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Nicole della Pietra - Les grandes absentes du Conseil d'Etat tessinois", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Nicole della Pietra - Les grandes absentes du Conseil d'Etat tessinois (SIGNATURE 08.04 \u00c9LECTIONS TESSINOISES, QUEL ENSEIGNEMENT)   NICOLE DELLA PIETRA - DIRECT APPLI LUCI - PORTABLE +41 79 **\r\n((NICOLE FERA ENCORE QUELQUES PETITS AJUSTEMENTS LE MATIN))\r\n***\u00c0 7h26... c'est l'heure de signature. \r\n\"Les \u00e9lections tessinoises, quels enseignements pour les f\u00e9d\u00e9rales?\", c'est votre commentaire Nicole Della Pietra...\r\nQu'est-ce que les cantons d'Appenzell-Rhodes int\u00e9rieures et des Grisons, ont-ils en commun avec le Tessin? Ce sont les seuls o\u00f9 la fonction de conseiller d'Etat est l'apanage des hommes (\u00e0 noter qu'\u00e0 Lucerne, les choses sont sur le point de changer). \r\nHier soir, au sud des Alpes, le spectacle de ces ministres re-\u00e9lus, qui se gargarisaient de leur score personnel, \u00e0 la fa\u00e7on d'un ado plant\u00e9 devant le miroir pour mesurer sa virilit\u00e9 \u00e0 l'aide d'un ruban m\u00e9trique, \u00e9tait affligeant, presque ind\u00e9cent. \r\nPendant ce temps, dans l'ombre et \u00e0 l'\u00e9cart des projecteurs, quelques rares femmes, candidates \u00e9vinc\u00e9es et n\u00e9anmoins brillantes, faisaient de la figuration. Elles qui n'ont d\u00e9cid\u00e9ment eu d'autre r\u00f4le que celui de faire-valoir pour leurs co-listiers m\u00e2les et pour sauver les apparences dans leur parti, \u00e9taient l\u00e0, comme empreunt\u00e9es. \r\nParce qu'il faut le dire, le Tessin, avec son climat politique litigieux, agressif et souvent vulgaire, n'a pas de quoi donner envie aux femmes de se lancer dans la politique. Et pourquoi faire ? Les r\u00e9seaux sociaux ont aussi prouv\u00e9 \u00e0 quel point l'\u00e9chiquier tessinois est un terrain min\u00e9. \u00ab Cette l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 la pire exp\u00e9rience de ma vie\", a dit une d\u00e9put\u00e9e sortante, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne jamais remettre les pieds au Grand Conseil tessinois; une autre, a avou\u00e9 avoir perdu toutes ses illusions au Parlement cantonal. Face aux jeunes \u00e9lus -sans \"e\"-, notamment, tellement format\u00e9s, tellement d\u00e9sesp\u00e9rants, selon elle. \r\nCe matin, p\u00e9trie d'espoir, je croise les doigts pour que les r\u00e9sultats de ces prochaines heures, nous d\u00e9montrent que les femmes ont la place qui leur est due, m\u00eame dans la politique tessinoise.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Nicole della Pietra - Les grandes absentes du Conseil d'Etat tessinois", "Signature de Nicole della Pietra - Les grandes absentes du Conseil d'Etat tessinois / LME_2019-04-08T07:25:00_signature", "Signature de Nicole della Pietra - Les grandes absentes du Conseil d'Etat tessinois / LME_2019-04-08T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10331340", "ece-10331325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:28:12Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure de signature et on va parler des et des \u00e9lections tessinoise avec vous Nicole della Pietra on \u00e9coute votre commentaire Nicole oui quel point commun entre Appenzell Rhodes int\u00e9rieures les Grisons et le Tessin, h\u00e9 bien ce sont les seuls cantons, la fonction de conseiller d'\u00c9tat est l'apanage des hommes \u00e0 noter qu'\u00e0 Lucerne, les choses seraient sur le point de changer, hier soir, au sud des Alpes, le spectacle de ces ministres r\u00e9\u00e9lus, qui se gargarisait de leur score personnel \u00e0 la fa\u00e7on d'un ado plant\u00e9 devant le miroir pour mesurer une certaine partie de son anatomie \u00e0 l'aide d'un ruban m\u00e9trique \u00e9tait presque ind\u00e9cent et pendant ce temps \u00e0 l'\u00e9gard des points \u00e0 l'\u00e9cart des projecteurs, quelques rares candidates \u00e9vinc\u00e9es et n\u00e9anmoins brillantes faisaient de la figuration oui de la figuration pour ces femmes qui n'ont d\u00e9cid\u00e9ment eu d'autre r\u00f4le que celui de faire-valoir pour leurs co- listiers m\u00e2les et de sauver les apparences pour leur parti parce qu'il faut le dire le Tessin avec son climat politique querelleur agressif et souvent vulgaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a pas de quoi donner envie aux femmes de se lancer en politique et pour quoi faire, les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9 \u00e0 quel point l'\u00e9chiquier tessinois est un terrain min\u00e9 pour elle cette l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 la pire exp\u00e9rience de ma vie, a dit une d\u00e9put\u00e9e sortante, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne jamais remettre les pieds au Grand Conseil tessinois une autre, a avou\u00e9 avoir perdu toutes ses illusions au Parlement cantonal face aux jeunes \u00e9lus sans eux \u00e9videmment tellement format\u00e9s tellement d\u00e9sesp\u00e9rants selon elle ce matin, c'est p\u00e9tri d'espoir que je croise les droits pour que les r\u00e9sultats de ces prochaines heures au Grand Conseil nous d\u00e9montrent que les femmes ont la place qui est la leur dans la politique au sud des Alpes, les grandes absentes du Conseil d'\u00c9tat tessinois votre commentaire Nicole della Pietra qui \u00eates vous \u00eates notre correspondante sans vous suivez tout \u00e7a pour nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "internalArchiveId": "2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haneen Zoabi, d\u00e9put\u00e9e du parti Balad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE;Katia L\u00e9onelli, d\u00e9put\u00e9e Verte/GE;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures;Poudret;Steve Guerdat, cavalier suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/VOTE ARABE ISRA\u00cbL PI) Une partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain \r\nCes descendants des Palestiniens... rest\u00e9s sur leurs terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl...  repr\u00e9sentent plus de 17% de la population ... \r\nMais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s... et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza. \r\nLes explications d'Isabelle Cornaz... notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv.\r\n\u00a0  01'38\r\n((\u00ab\u00a0Soit nous votons, soit nous finirions en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl\u00a0 \u00e0 la veille de ce scrutin.... il tente de mobilier sa communaut\u00e9... Quatre jours avant le scrutin,\u00a0 Balad, l'un des ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel Aviv... L'une des figures du parti, la d\u00e9put\u00e9e Haneen Zoabi, craint, elle aussi, une forte abstention\u00a0: \r\n\u00a0SON \u00e0 traduire\r\nJe pense qu'au moins 40% de notre minorit\u00e9 ne va pas voter. Mais la Knesset est l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'Etat et pour lutter non seulement pour nos droits mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'Etat.\r\n\u00a0Elle d\u00e9nonce la loi sur l'Etat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne\u00a0: \r\nSon \u00e0 traduire\u00a0\r\n\u00a0Nous luttons contre un Etat qui ne veut pas de nous. Le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace. Mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique. Nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal. C'est une sorte de colonialisme. \r\n\u00a0\u00ab\u00a0Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ces citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahou \u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti-arabe du parti Likoud. Lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislative, en 2015, le jour du vote Netanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9pla\u00e7aient en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit. Cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale, compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s, a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s. La Cour Supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures. Isabelle Cornaz, RTS-info, Tel Aviv.\u00a0))\r\n(Libye) **** Wahington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan\r\nL'entrepreneura \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais... ce matin...\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence... apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne\r\nCarlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle interpell\u00e9 par la police japonaise...la semaine derni\u00e8re...  moins d'un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution... \r\nEn cause: de nouveaux soup\u00e7ons de malversation financi\u00e8re...\r\nL'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(11/CAMPAGNE EUROP\u00c9ENNES SALVINI PA) **** En Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\nLe leader de la Ligue d'extreme-droite...  a le vent en poupe dans les sondages \r\nEt devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en. \r\nA Rome... une correspondance d'Eric Joszef\r\n  00'51\r\n((L'initiative s'intitule \"Vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8vent la t\u00eate\" et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des Europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. A Milan, ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la Ligue recevra pour l'occasion des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame-droite finlandaise et danoise ainsi que le porte-parole de l'Afd, l'Alternative pour l'Allemagne. La r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes, des populistes et des souverainistes. Dans le but de former, au del\u00e0 de leurs diff\u00e9rences, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur parlement de Strasbourg. Pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du hongrois Viktor Orban n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Matteo Salvini. Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan. Mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie.))\r\n(21/INITIATIVE UDF)  \r\n*** L'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale   aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme anti raciste, \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie...\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50 mille signatures n\u00e9cessaires\r\nEt il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques. \r\nAgathe Birden....\r\n---\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat, dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF, est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes ... Au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale anti raciste \u00e0 l'homophobie... cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes par exemple, doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes...\r\nMais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum...et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures...\r\nDans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e... \u00e9coutez...\r\n--\r\n---21/DEPOT UDF  0'13'' \r\n---\r\n***Faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie : mensonges !...d\u00e9nonce alors Matthias Reynard...\r\n---\r\nOui c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter, dont on vient d'entendre un extrait...Mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques... l'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires...ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois Marc Fr\u00fch. Un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort, mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF. Le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n---\r\nAgathe Birden... merci\r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, d'un lib\u00e9ral radical, d'un socialiste et d'un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\n(TF3/GE/RENOVATIONS ROUTES PI) **** A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire 2 nouvelles routes cantonales. \r\nA l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles. \r\nLes explications de Tania Sazpinar.\r\n  00'36\r\n((Ces 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des villages du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointes. Du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s, en zone p\u00e9riurbaine. Selon la droite au Grand Conseil c'est la bonne solution comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel:\r\n22''\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment le Conseil d'Etat a re\u00e7u un rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage. Rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet a la faune et au patrimoine local. Le gouvernement genevois recommande donc un renvoi en commission le temps de se pencher sur la question. Hors de question selon la gauche. Ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9. On \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli:\r\n21''\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite. C'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil.))\r\n(04/JOURS SANS VOITURES ITV LAUNAZ) Et la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2... est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral... avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste\r\nL'argovien C\u00e9dric Wermuth suggg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture... chaque ann\u00e9e en suisse... selon le journal OSt-schweiz am Sonntag\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... \r\nUn geste pour l'environnement... auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures...\r\nFran\u00e7ois Launaz\r\n  00'50\r\nFran\u00e7ois Launaz r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Curling) *** Du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..\r\n(19/HIPPISME ITV GUERDAT (Cha\u00eenes)) *** En hippisme... Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nIl s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse, le Zurichois Martin Fuchs (Martine Foux).\r\nEcoutez Steve Guerdat tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret...\r\n  00'51\r\nEt on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois fois la Coupe du monde.\r\n(MCBA) Et puis le nouveau mus\u00e9e cantonal des BEaux-arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule... ce week-end\r\nPlus de 21 000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes-ouvertes... pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout neuf\r\nLe compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\r\nL'institution a 183 jours pour d\u00e9m\u00e9nager les 10 000 oeuvres de sa collection...avant l'ouverture le 5 octobre.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Tessin) \r\n(Rwanda (...)) \" Rien n'aura jamais plus le pouvoir de tourner les Rwandais les uns contre les autres\"\r\nLes mots du pr\u00e9sident du Rwanda... Paul Kagame hier... lors des comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994\r\nLe chef de l'\u00e9tat a vant\u00e9 la force de son peuple... qui a r\u00e9ussi \u00e0 tourner la page de cette sombre partie de l'histoire\r\n800 000 personnes \u00e9taient mortes.. selon l'ONU\r\nUne marche du souvenir a r\u00e9uni hier soir une centaine de personnes \u00e0 Kigali\r\nA l'exception du premier ministre belge Charles michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement n'a fait le d\u00e9placement\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires s'est rendue sur place... men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national... la socialiste tessinoise marina Carobbio\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kristjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. Il devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nAux Etats-Unis, le d\u00e9part de Krisjen Nielsen est per\u00e7u comme une nouvelle volont\u00e9... de la part de Donald Trump... de durcir sa politique d'immigration\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9plore r\u00e9gguli\u00e8rement l'\u00e2bsence de progr\u00e8s... dans le durcissement de l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(Londres et r\u00e9seaux sociaux) \r\n(Gilets jaunes) Deux mois de consultation... et des centaines de milliers de propositions citoyennes\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais tirera aujourd'hui les conclusions du grand d\u00e9bat... lanc\u00e9 pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes\r\nUne partie du gouvernement, des citoyens, ainsi que des repr\u00e9sentants d'associations et autres partenaires sociaux se r\u00e9uniront ce matin au Grand Palais... \u00e0 Paris... pour participer \u00e0 cette synth\u00e8se\r\nDemain et mecredi... des d\u00e9bats sans vote auront lieu \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... et le premier ministre annoncera les th\u00e9matiques que le gouvernement souhaite privil\u00e9gier...en termes de mesures concr\u00e8tes.\r\n(Iran-Irak) Bagdad doit r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines d'Irak... le plus t\u00f4t possible\r\nC'est l'avis du guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah ali Khamenei...\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de la visite du premier ministre irakien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\"Partout o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont une pr\u00e9sence durable... les forcer ensuite \u00e0 partir devient probl\u00e9matique\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ali Khamanei\r\nEn f\u00e9vrier dernier, Donald Trump avait annonc\u00e9 le retrait de ses tropes en Syrie... mais le maintien de soldats en Irak pour surveiller l'Iran\r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 l'indignation \u00e0 Bagdad\r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLe petit parti ultraconservateur affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 50 000 signatures... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nLa r\u00e9vision de la norme antiraciste pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le conseiller national socialiste matthias reynard... \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Afrique du sud et Isra\u00ebl) \r\n(Carlos Ghosn r\u00e9vocation) \r\n(Tesla) \r\n(Foot) \r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(Hippisme) Et de trois... pour Steve Guerdat\r\nLe cavalier jurassien s'est impos\u00e9 hier sur Alamo... en finale de la coupe du monde de saut d'obstace... \u00e0 G\u00f6teborg\r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il s'empare de ce troph\u00e9e... et seuls quatre cavaliers avant lui ont r\u00e9alis\u00e9 cet exploit\r\nA noter que les suisses ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier en su\u00e8de...\r\nPuisque le z\u00fcrichois Martin Fuchs ... sur Clooney... est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n(Curling) \r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, un lib\u00e9ral radical, un socialiste et un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\nLe directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et des oeuvres sociales a fait les frais du scandale de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo Uno\r\nIl l'avait mandat\u00e9e pour surveiller les centres de requ\u00e9rants d'asile sans mise au concours pr\u00e9alable... \r\nEt elle avait fini dans le collimateur de la justice", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10331343", "ece-10331330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:37:43Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, c'est demain, et les parties arabes sont inquiets car leurs \u00e9lecteurs pourraient bien boycotter massivement le scrutin explications en ouverture de ce journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, faut -il investir plus de 100 millions de francs pour construire de nouvelles routes \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil se prononce cette semaine sur un cr\u00e9dit tr\u00e8s controvers\u00e9, certains le jugent incompatible avec les probl\u00e9matiques environnementales et puis ce nouveau succ\u00e8s pour Steve Guerdat le cavalier jurassien remport\u00e9 hier la Coupe du monde de saut d'obstacles pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nUne partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain, ces descendants des Palestiniens rest\u00e9s sur leurs Terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl repr\u00e9sentent plus de 17 pourcent de la population, mais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza, les explications d'Isabelle Cornaz notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nSi nous ne votons pas, nous finirons en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl \u00e0 la veille de ce scrutin, il tente de mobiliser sa communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [91%] :\r\n4 jours avant l'\u00e9lection, Balad, l'un de ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel-Aviv, l'une des figures du parti la d\u00e9put\u00e9e FN Zoabi craint elle aussi une forte abstention forte Paul 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [96%] :\r\nJe pense qu'au moins 40 pourcent de notre minorit\u00e9 ne va pas voter, mais la Knesset et l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'\u00c9tat et pour lutter non seulement pour nos droits, mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [82%] :\r\nFaut l'alternative vous d'effet Michel o\u00f9 vous assistez, ils d\u00e9noncent la loi sur l'\u00c9tat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne oui alors gling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [96%] :\r\nNous luttons contre un \u00c9tat qui ne veut pas de nous, le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace, mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal, c'est une sorte de colonialisme en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [93%] :\r\nEt 50 of colonies Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ses citoyens, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahu \u00e0 une actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti- arabe du Likoud lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives en 2015 le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit, cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s, la Cour supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures Isabelle Cornaz rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nEt Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [97%] :\r\nL'homme fort de l'est du pays, tente de s'emparer de la capitale, il y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale, soutenu par les Nations unies, les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de Tripoli, l'ONU avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan, l'entrepreneur a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais, ce matin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne, Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois interpell\u00e9 par la police japonaise la semaine derni\u00e8re, moins d'un mois prestat lib\u00e9ration sous caution en cause de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res, l'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [99%] :\r\nEn Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nLe leader de la Ligue d'extr\u00eame- droite a le vent en poupe dans les sondages et il devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en \u00e0 Rome, une correspondance d'Eric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [93%] :\r\nL'initiative s'intitule vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8ve la t\u00eate et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des europ\u00e9ennes du 26 mai prochain \u00e0 Milan ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la League recevra pour l'occasion, des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite finlandaises et danoises ainsi que le porte- parole de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, la r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes des populistes et des souverainistes dans le but de former au-del\u00e0 de leur diff\u00e9rence, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur Parlement de Strasbourg pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du Hongrois Viktor Orb\u00e1n n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de mater Salvini Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan, mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [94%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pose aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [99%] :\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires et il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [97%] :\r\nOui, ce r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes, mais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures dans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [80%] :\r\nEt puis qu'est -ce que c'est chez expliquer c'est qu'on m'a expliqu\u00e9, c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement l\u00e0 qui avait contenant nos qui s'est malgr\u00e9 parfois leur appartenance sexuelle, c'est quand m\u00eame un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nEn faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie, mensonges, d\u00e9nonce alors Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [95%] :\r\nOui, c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter dont on vient d'entendre un extrait, mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires, ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois Marc un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF leur a fait le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\n\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale agathe Birden merci pas changement dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales, le nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de 2 \u00e9lus de la Lega d'un lib\u00e9ral radical d'un socialiste et dans PDC mais le ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues, Raffaele et des Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire de nouvelles routes cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles, les explications de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [96%] :\r\nCes 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des communes du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s en zone p\u00e9ri- p\u00e9riurbaine selon la droite, au Grand Conseil, c'est la bonne solution, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:18) [85%] :\r\nElles sont doublement n\u00e9cessaire et ce sont d'abord demand\u00e9 par les communes qui qui sont concern\u00e9es, un qui souhaite un d\u00e9sengorgement concernant une demande, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 en ce sens -l\u00e0, et le 2\u00e8me point bon un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important \u00e0 Gen\u00e8ve et maniable, moins \u00e9conomique passe aussi par des voies qui permettent \u00e0 aux transports notamment de marchandises de circuler, c'est le but aussi de ces d'avoir ces routes la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [96%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet \u00e0 la faune et au Patrimoine local, le gouvernement g\u00e9nevois recommandent donc un renvoi en commission, le temps de se pencher sur la question, hors de question, selon la gauche, ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9, on \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:08) [88%] :\r\nAujourd'hui si Gen\u00e8ve va \u00eatre aussi moderne que ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre va bien falloir arr\u00eater d'investir dans des vents infrastructures pour les transports motoris\u00e9s individuel et plut\u00f4t se concentrer sur la mobilit\u00e9 douce \u00e0 la fois les transports communs et les investissements dans des pistes cyclables, plus c'est que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [99%] :\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite c'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [97%] :\r\nEt la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2 est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste l'argovien C\u00e9dric Wermuth sugg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture chaque ann\u00e9e en Suisse, selon le journal Ostschweiz Am Sonntag l'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire un geste pour l'environnement auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures, Fran\u00e7ois Launaz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:03) [88%] :\r\nAlors c'est une vieille rengaine qui revient \u00e0 la surface r\u00e9guli\u00e8rement, qui a \u00e9t\u00e9 de multiples fois discutaient fut refus\u00e9e par la Suisse, si ma m\u00e9moire est bonne, qui n'a m\u00eame pas grand chose, je trouve qu'il ferait mieux de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des id\u00e9es pour promouvoir l'\u00e9lectromobilit\u00e9 parM. Jean plut\u00f4t que pour emp\u00eacher les gens et interdire c'est pas la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [98%] :\r\nMais n'est -ce pas une mani\u00e8re de repenser l'utilisation de la voiture dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [89%] :\r\nMais si on veut r\u00e9ussir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il faut pas repenser \u00e9tais sur la voiture, il faut repenser notre mani\u00e8re de vivre, la voiture est responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des \u00e9missions de CO2, les 75 autres % viennent de notre fa\u00e7on de vivre, de voyager et d'utiliser des instruments \u00e9lectriques des t\u00e9l\u00e9phones etc, si on veut r\u00e9duire le CO2, il faut vivre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz, r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [98%] :\r\nEt du sport maintenant avec cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [96%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e7a c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [92%] :\r\nAlors au hippisme Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueurs de la Coupe du monde de saut d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de, il s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse le z\u00fcrichois Martin Fuchs \u00e9coutez, Steve Guerdat, tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:37) [87%] :\r\nJ'en ai la Chair de juste \u00e0 cette victoire, mais c'est vrai que de penser que c'est la 3\u00e8me avec c'est merveilleux, merveilleux crois qui me donne tout \u00e0 chaque fois \u00e0 500 t\u00e9moins, c'est incroyable le cheval a \u00e9t\u00e9 fantastique, mais c'est vrai que j'aurais pas pens\u00e9 vraiment gagner, on a priv\u00e9 \u00e9preuve par \u00e9preuve par son intention de donner tout \u00e0 chaque obstacle \u00e0 la fin \u00e7a suffit et c'est c'est magique et c'est une victoire d'\u00e9quipe m\u00eame si c'est la plus grande comp\u00e9tition individuelle, vous \u00eates les de la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est quand m\u00eame aussi en \u00e9quipe que vous \u00eates battus comme aux Jeux Mondiaux oui et m\u00eame plus que l'amiti\u00e9 c'est le le fait d'avoir un coll\u00e8gue de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 qui me donne beaucoup de confiance, puisque voil\u00e0 je sais que ce qu'il fait, si on a le le m\u00eame plan, c'est forc\u00e9ment juste puisque Martine fait tr\u00e8s peu d'erreurs, c'est vrai que le sol pourcent qui n'est pas parfait, c'est qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 de gagner aussi, \u00e7a n'a pu \u00eatre les 2 sur la premi\u00e8re match aurait \u00e9t\u00e9 encore mieux mais bon m\u00eame abattu cette fois, c'est moi, je pense qu'elle aura beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [95%] :\r\nOui, on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier a remport\u00e9 3 fois la Coupe du monde et puis le nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule ce week- end, plus de 21000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes ouvertes pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout 9, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, l'institution a maintenant 183 jours tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour d\u00e9m\u00e9nager les 10000 Oeuvres de sa collection, avant l'ouverture, le 5 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nOn pouvait pas louper il y en avait plein Instagram pendant tout le week- end, merci Marielle \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Poudret, Alban", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "internalArchiveId": "7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Max Hofman, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration des policiers;Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald;Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la chaire en humanit\u00e9s environnementales de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie;Oggier, Gr\u00e9goire;Freddy Mveng, d\u00e9fenseur au FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06/ANALYSE RESULTATS TESSIN ITV - 7H) Il faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises. Un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de quatre des cinq ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli. L'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti a donc port\u00e9 ses fruits, et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections. Une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli.\r\n 0'42''\r\n(05/ANALYSE RESULTATS TESSIN PA - 7H)  \r\nNicole Della Pietra nous vous retrouvons en direct du Tessin...o\u00f9 le parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9: il y a aussi le PDC, les deux formations pourtant les plus mal not\u00e9es dans les sondages\r\nOn prend les m\u00eames partis et on continue. Mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus. L'\u00e9lection de Raffaele De Rosa, qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli, montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part, pour tourner la page une bonne fois pour toutes, avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le PDC au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n*** Et le r\u00e9sultat du PS, Nicole, est lui aussi inattendu...\r\nEn effet, la mobilisation des partisans -tous horizons confondus- de la gauche, Verts compris vraisemblablement; a mieux que les d\u00e9cideurs du PS, su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose, pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement. De leur c\u00f4t\u00e9, la Lega - en tandem avec l'UDC - et le PLR, peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que le recul respectif de ces partis, est bien r\u00e9el. Et ceux, qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel saint se vouer: ce sont les Verts du Tessin. Sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdre du terrain en cette ann\u00e9e 2019. \r\nEXTRO ROMAINE: Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin\r\n(breve vieux udc) Servir, dispara\u00eetre puis revenir: l'ancien chef de l'UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique. Il va diriger la campagne de l'UDC dans son bon canton de St Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avant lui, d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique: que ce soit le Valaisan Oscar Freysinger oue le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n(TF2/POLICIERS DIVIS\u00c9S ARMES PI) *** Les policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumise au vote le 19 mai. \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants. Ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9s, sans menacer la tradition de tir en Suisse. Mais pour eux, Marie Giovanola, l'enjeu principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen/Dublin.\r\n((Des accords pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue. En cas de \"non\" le 19 mai, l'exclusion serait automatique selon les partisans de cette directive sur les armes. Et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde-fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information de Schengen-Dublin. Si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres...son Bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9.\r\nSon secr\u00e9taire, Max Hofman. \r\n(....son  police 1   31'')\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique. Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald.\r\n(....son police 2    24'')\r\nTRAD\r\n((Il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain...\r\nDans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements...ce qui ne va pas faciliter le travail.... tout cela pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9e qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9...))\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqu\u00e9tudes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui le 19 mai.))\r\n(breve udf) L'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste. Le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50.000 signatures requises. Ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard, \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites. Mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n.. \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(TF5/ETHIQUE DU CLIMAT PI) *** La lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a vu encore ce week-end. Mais il ne faudrait pas occulter l'approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international. R\u00e9duction des \u00e9missions, m\u00e9canismes de compensation: autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits. Il y a la traditionnelle approche scientifique, mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'26''\r\n((C'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg, qui vient de cr\u00e9er l'automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales. La fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse. Un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour les questions qui touchent \u00e0 l'environnement. C'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat. Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire.\r\nson 1\r\nAlors les th\u00e8mes... ils se posent comme des probl\u00e8mes avant tout. Comment s'adapter au changement climatique, quels outils faut-il d\u00e9velepper, se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi... Ou comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable au g\u00e9n\u00e9rations suivantes ...Yvo Wallimann Helmer\r\nson 2\r\nUn exemple concret, les \u00e9thiciens du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de Co2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9... et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.))\r\nA 7 heures 15 nous recevrons Olivier Graefe (= gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et l'un des principaux acteurs \u00e0 l'origine de cette nouvelle chaire.\r\n(breve jours sans voitures) Environnement toujours avec les dimanches sans voitures, et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70. Le conseiller national socialiste argovien Cedric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an.\r\n(breve champs bio) *** L'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique...\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles. Ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques. Celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par l'eau et le vent.\r\n(14/LIBYE SUIVI ITV SALAM\u00c9 (extrait pour renvoi Tum)) *** En Libye les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli, que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne. Les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix. Maurine Mercier a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays, et qui n'accord que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias. Voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le premier ministre Fayez Sarraj \r\n 0'50''\r\nPROMO\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans Tout un Monde, apr\u00e8s le journal de 8h\r\n(breve rwanda) Hormis le premier ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda, o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994. Mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio\r\n(20/USA DEPART NIELSEN) *** Son nom n'\u00e9tait pas le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux Etats-Unis. \r\nKirsten Nielsen, Secr\u00e9taire de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis, dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir, \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident. C'est elle \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n 0'50''\r\nL'interim sera assur\u00e9 par Kevin McAleenan, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res.\r\n(breve macedoine-grece) Fronti\u00e8re toujours, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord, o\u00f9 des troubles se sontr produits durant tout le week-end entre policiers grecs et migrants du camp de Diavata, pr\u00e8s de Thessalonique. Selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les deux pays, et leur faire gagner d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve iran-irak) Nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran, le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier \u00e0 dans la capitale iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei. Celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines le plus t\u00f4t possible. Les deux pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. .\r\n(17/SION LUCERNE ITV MVENG) *** En football, le FC Sion n'a pas gagn\u00e9 mais il a \u00e9tabli un nouveau record...\r\n...celui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse. C'est apr\u00e8s seulement dix secondes de jeu qu'Ermir Leniani a ouvert le score contre Lucerne, dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2. Cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne: le d\u00e9fenseur Freddy Mveng\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier. Le FC Sion qui a d'ailleurs battu son propre record, d\u00e9tenu depuis 2015: Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s dix secondes et quelques dixi\u00e8mes. De son c\u00f4t\u00e9 Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune. B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve curling) En curling, l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve, qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge, au Canada, a fait d'une pierre deux coups: une victoire sur le Japon 8-4, et la m\u00e9daille de bronze. Le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition.\r\n(breve cheval) Enfin en hippisme, Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg champion du monde de saut pour la troisi\u00e8me fois. Le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo, et il a devanc\u00e9 un autre Suisse: Martin Fuchs, qui montait Clooney...qui d'autre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10331338", "ece-10331321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:35:23Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections tessinoises tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide et qui ont, coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli l'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, on avait dit \u00e0 l'\u00e9lectorat qui avait le danger que la gauche est rest\u00e9e en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnel mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire les choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus l'\u00e9lection de Raffaele des Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo tabac les montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement a mieux que les d\u00e9cideurs du PS su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure et que le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les Verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la compagne de l'UDC dans son bon canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois, ils vont P. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [98%] :\r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes, soumise au vote le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme, rappelons -le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs Suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [92%] :\r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde- fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information, de Schengen Dublin si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofman. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:07) [89%] :\r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s importantes rose important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin un contr\u00f4le on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est -ce qu'on peut jouer ce jeu au Caire, avec les risques en cas de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [83%] :\r\nCe que la route mais personne il Pirot il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain qui fume Pilon, c'est-\u00e0-dire qu'il ne mercenariat en Reinhardt dans dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique mais alors chacun un Hennessy \u00e0 \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [97%] :\r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canismes de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Wallimann Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi qu'prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter au changement climatique quels outils, faut -il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, Yvo Wallimann Helmer les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est -ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'un d'une perspective \u00e9thique et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de CO2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [97%] :\r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [93%] :\r\nL'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ Am Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles -ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye, la Libye, o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou-Dhabi monsieur Arafat allez Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Arafat contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de le rester par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il est, les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [98%] :\r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [93%] :\r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten Nielsen intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale in, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord o\u00f9 des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs et migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale et iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui -ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nUn du football maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [92%] :\r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 ados cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a -t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddy Mveng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [85%] :\r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire non, a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on \u00e9tait Ponta c'est la seule occasion dangereuse qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors, restez sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif, si on reste invaincu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [79%] :\r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et donne pas garantie, cette fois, satisfaction, pardon, on aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis les des 3 mentionne de tueries de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge au Canada, a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays- h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [80%] :\r\nQui donc Olivier Alain devraient former le coeur de ce journal merci individuel petit jeu de mots du lundi matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "internalArchiveId": "855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steve Guerdat, cavalier suisse;Martin Fuchs, cavalier suisse;Mario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale VD;Fabrice Helfenstein, ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;KOUROUNIS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (18/HIPPISME VICTOIRE GUERDAT PI) Steve Guerdat entre dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le cavalier Jurassien a, \u00e0 nouveau, remport\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. La Suisse a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier puisque le Zurichois Martin Fuchs a pris la deuxi\u00e8me place, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  01'06\r\n((Steve Guerdat et Martin Fuchs font la paire. Et ils incarnent un nouvel \u00e2ge d'or de l'hippisme suisse.\r\nA 36 ans, Steve Guerdat a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 l'or olympique. Il est en t\u00eate du classement mondial et devient le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois coupe du monde.\r\nQui plus est sur trois chevaux diff\u00e9rents.\r\nCadeau bonus hier: Steve Guerdat s'est impos\u00e9 devant Martin Fuchs. Plus qu'un coll\u00e8gue, plus qu'un ami: un alter ego:\r\nSON\r\nBeaucoup d'autres car Martin Fuchs n'a que 26 ans. Et pour lui aussi cette amiti\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le pr\u00e9cieuse...\r\nSON\r\nAvec ces deux p\u00e9pites, l'hippisme suisse peut se montrer tr\u00e8s ambitieuse pour l'avenir. Et surtout pour les Jeux olympiques, qui arrivent dans moins de 16 mois.))\r\nJO de Tokyo \u00e0 partir du 24 juillet 2020\r\nQuatre des cinq ministres sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus au Gouvernement tessinois, hier. \r\nLa lega reste le premier parti du canton. \r\nLes Verts par contre pedrent du terrain.\r\n(TF4/QUOTIENT CULTUREL PI) Apr\u00e8s le quotient intellectuel, l'intelligence \u00e9motionnelle, voici l'intelligence culturelle...\r\nCette comp\u00e9tence est de plus en plus reconnue et recherch\u00e9e dans le monde de l'entreprise.\r\nEn effet, les quiproquos culturels ont un sacr\u00e9 potentiel nuisible dans le monde des affaires. Cl\u00e9a Favre:\r\n  01'35\r\n((Le concept n'est pas nouveau mais jug\u00e9 de plus en plus d\u00e9terminant. Il comprend quatre aspects :conna\u00eetre les normes et valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avoir conscience de son propre positionnement culturel s'adapter \u00e0 l'autre et avoir la volont\u00e9 d'interagir de mani\u00e8re efficace.\r\nMario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise...\r\nKONISHI1\r\nSelon certains experts, des malentendus culturels m\u00e8nent \u00e0 des \u00e9checs d'implantations d'entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour Mario Konischi, c'est all\u00e9 un peu loin. D'autres enjeux - notamment les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques - restent d\u00e9terminants. Dans le vent, l'intelligence culturelle est aussi critiqu\u00e9e.\r\nCette approche irait dans le sens d'un renforcement des clich\u00e9s sur les nationalit\u00e9s, alors que les diff\u00e9rences sont li\u00e9s \u00e0 une multitude d'autres facteurs. Pas si caricaturale, r\u00e9pond Mario Konischi...\r\nKONISHI2\r\nUne capacit\u00e9 d'adaptation qui s'apprend aussi dans les cours de management interculturel.))\r\nLes actionnaires de Nissan se r\u00e9unissent ce lundi en AG extraordinaire pour voter la r\u00e9vocation du mandat d'administrateur de Carlos Ghosn.\r\nL'ex-patron d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9 en novembre de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s son arrestation pour des malversations pr\u00e9sum\u00e9es.\r\n(02/BAISSE 8% DISCRIMINATIONS) Les cas de discrimination ont baiss\u00e9 de 8%, l'an dernier, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier le Sonntagsblick.\r\nLe journal a divulgu\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude non publi\u00e9e de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme et de l'association humanrights.ch. \r\nLes diff\u00e9rents centres de conseils ont enregistr\u00e9 un total de 278 cas l'an dernier. Menaces et insultes principalement. Mais ces chiffres ne sont que des chiffres... C\u00e9dric Guigon:\r\n  00'48\r\n((Difficile de quantifier les cas de discrimination... car encore faut-il que les victimes s'en plaignent... \r\nLes auteurs de l'\u00e9tude insistent : ces chiffres ne seraient que la partie visible de l'iceberg...\r\nLa Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme r\u00e9v\u00e8le tout de m\u00eame qu'avec 96 cas, c'est la population noire qui est la principale cible de racisme... juste devant les 68 attaques subies par les musulmans et les ressortissants du Monde Arabe.\r\nAu travail, la discrimination augmente... +7% des incidents dans le cadre professionnel...\r\nCit\u00e9e par le Sonntagsblick, Andrea Filippi de la plateforme d'informations humanrights.ch, observe que le climat politique actuel d\u00e9complexe la parole x\u00e9nophobe... De plus en plus de commentaires racistes seraient ansi banalis\u00e9s.\r\nMartine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, souligne que la Suisse manque encore de volont\u00e9 politique pour combattre efficacement le racisme au quotidien...))\r\nLe Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e soutient le durcissement de la loi sur les armes soumis en votation le 19 mai. \r\nLe GSSA r\u00e9clame par ailleurs un service civil fort et attractif.\r\n(10/GENOCIDE RWANDA ITV CHEVALLEY (22H30)) La pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio s'est rendue \u00e0 Kigali pour comm\u00e9morer les 25 ans du g\u00e9nocide rwandais. \r\nAccompagn\u00e9e de la secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl, Marina Carobbio repr\u00e9sentait la Suisse, accus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir \u00e9t\u00e9 trop proche du gouvernement rwandais, coresponsable du g\u00e9nocide.\r\n*** La conseil\u00e8re Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley \u00e9tait aussi pr\u00e9sente...\r\nParmi la d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses sur place pour honorer la m\u00e9moire des 800 mille victimes du g\u00e9nocide rwandais. Nicolas Vultier lui demande comment elle a v\u00e9cu ces c\u00e9r\u00e9monies:\r\n   00'46\r\nHier le pr\u00e9sident rwandais Paul Kagam\u00e9 a vant\u00e9 hier la force de son peuple, sorti de l'ab\u00eeme pour redevenir une \"famille\", \"plus unie que jamais\".\r\n(07/CHAMPS BIO PESTICIDES ITV HELFENSTEIN) *** Il y a des insecticides dans des champs de culture biologique\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides: C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. \r\nLes chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons. Ils y ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicoti-no\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles ET dans les exploitations biologiques. C'est peut-\u00eatre l'eau et le vent qui a contamin\u00e9 les champs bio. \r\nQuoi qu'il en soit, le constat surprend. \r\nFabrice Helfenstein , ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, a supervis\u00e9 cette \u00e9tude :\r\n  00'42 ((FIN CUT))\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\nEn France, Edouard Philippe tirera auj le bilan du grand d\u00e9bat lanc\u00e9 face \u00e0 la crise des \"gilets jaunes\", en attendant les premi\u00e8res d\u00e9cisions concr\u00e8tes d'Emmanuel Macron.\r\nLe bilan de plus de deux mois de consultation, forts de centaines de milliers de propositions citoyennes...\r\n(12/GR\u00c8CE FRONTIERE MACEDOINE PA) *** Un regain de tension en Gr\u00e8ce \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9donienne...\r\nDepuis 3 jours \u00e0 cet endroit, des r\u00e9fugi\u00e9s demandeurs d'asile r\u00e9clament.. sans succ\u00e8s.. l'ouverture du poste fronti\u00e8re d'Idomeni. \r\nA Ath\u00e8nes, plusieurs centaines de migrants ont occup\u00e9 les rails de la gare centrale, quand ils ont appris qu'ils n'avaient pas le droit de voyager dans le nord du pays, vers la fronti\u00e8re, alors m\u00eame qu'ils avaient achet\u00e9 des billets pour s'y rendre... Ang\u00e9lique Kourounis:\r\n  00'44\r\n((Tout a commence par une rumeur folle annoncant l'ouverture des fronti\u00e9res elle s'est r\u00e9pandue via les r\u00e9seaux sociaux soulevant une \u00e9normre vague d'espoir parmis les r\u00e9fugi\u00e9s qui croupissent depuis des ann\u00e9es dans des camps insalubres. Ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 tenter le coup de force \u00e0 la fronti\u00e8re greco-NordMac\u00e9donni\u00e9nne. Aux jets de pierre la police a r\u00e9pondu cote\u00e9grec par des gaz lacrymog\u00e9nes et des grenades assourdissantes alors que cot\u00e9 nord-Macedonien des renforts \u00e9taient envoy\u00e9s . Pour \u00e9viter une escalade de la violence des n\u00e9gociations sont en courts pour convaincre les refugies a rebrousser chemin . Le gouvernement veut \u00e9viter la formation d'un nouveau camps de fortune comme se fut le cas il y a trois ans . Un enqu\u00eate est ouverte pour d\u00e9terminer l'origine de cette rumeur denonc\u00e9e comme criminelle par le ministre des Migrations))\r\n(sport et fin) Le FC Sion a manqu\u00e9 une occasion de se rapprocher d'une place europ\u00e9enne... Les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 le nul 2-2 contre Lucerne hier lors de la 28e journ\u00e9e de Super League.\r\nLes S\u00e9dunois avaient pourtant ouvert le score apr\u00e8s dix secondes de jeu!\r\nNous avons commenc\u00e9 avec le hippisme et nous terminons ce journal avec du curling et ici aussi une victoire suisse: m\u00e9daille\u00e9 de bronze aux championnats du monde de Lethbridge. L'\u00e9quipe du CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8-4 hier, lors de la petite finale.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10331265", "ece-10331258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:13:45Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6986191-B27D-4CD3-BC0E-55BA00D29C54", "internalArchiveId": "F6986191-B27D-4CD3-BC0E-55BA00D29C54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - A Varanasi, le premier ministre indien taille un boulevard pour les hindouistes", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - A Varanasi, le premier ministre indien taille un boulevard pour les hindouistes (RTS RELIGION 08.04 INDE) 6H21 RTS RELIGION\r\n*** Direction Varanasi, dans le nord de l'Inde. RTS religion s'arr\u00eate sur un immense chantier lanc\u00e9 par le gouvernement. Objectif Fabien H\u00fcnenberger : raser une partie de la vieille ville pour cr\u00e9er un corridor entre le Gange et l'une des plus grands temples de la ville.\r\n  00'21\r\n((Depuis un mois, les pelleteuses s'attaquent au secteur situ\u00e9 entre le fleuve et le temple Vishwanath. d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Shiva. Un quartier dessin\u00e9 par les al\u00e9as d'une histoire s\u00e9culaire voire mill\u00e9naire\u00a0: un d\u00e9dale de rues. o\u00f9 se c\u00f4toient les maisons. les \u00e9choppes et les temples. Objectif de ce projet pharaonique\u00a0: tailler une tranch\u00e9e de 300 m de long pour 65 de large pour la circulation des p\u00e8lerins.))\r\n*** Avec cette id\u00e9e, Fabien : renforcer la dimension hindouiste de la ville. \r\n  00'33\r\n((Varanasi. alias B\u00e9nar\u00e8s. est depuis longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme sainte par les hindous. Mais cette dimension gagnera en visibilit\u00e9 au d\u00e9triment de l'islam et ses mosqu\u00e9es cr\u00e9\u00e9es pendant la p\u00e9riode Moghole.\r\nMais \u00e7a. c'est clairement assum\u00e9 par le parti nationaliste hindou BJP. actuellement au pouvoir et qui esp\u00e8re s'y maintenir \u00e0 l'occasion des \u00e9lections qui commencent ce jeudi. Le premier ministre Narendra Modi. entend se faire r\u00e9\u00e9lire \u00e0 Varanasi et il a pr\u00e9vu de parcourir triomphalement le chantier. sous l'oil des cam\u00e9ras. pour aller d\u00e9poser sa candidature.))\r\n*** Immense chantier, certes...mais pas sans son lot de critique.\r\n  00'40\r\n((Oui. Et d'abord par son co\u00fbt\u00a0: plus de 100 millions de francs dans un pays o\u00f9 de nombreuses infrastructures m\u00e9riteraient ce financement. Mais c'est surtout le danger qu'il fait courir \u00e0 la cohabitation entre hindouistes et musulmans qui a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt. Des musulmans. 15% de la population. qui craignent qu'on confisque leurs mosqu\u00e9es et qu'on les reconvertisse en temples.\r\nMais certaines hindouistes aussi sont en col\u00e8re. Ils d\u00e9noncent quant \u00e0 eux un changement de paysage religieux. Fini la vari\u00e9t\u00e9 de petits sanctuaires de quartier. avec chacun leur divinit\u00e9 particuli\u00e8re. leur v\u00e9n\u00e9ration particuli\u00e8re. Cela au profit d'un hindouisme nationalis\u00e9. au panth\u00e9on r\u00e9duit et standardis\u00e9.))\r\n*** Comment r\u00e9agit l'opposition\u00a0?\r\n  00'25\r\n((C'est compliqu\u00e9 pour le Parti du Congr\u00e8s\u00a0: m\u00eame s'il accuse Modi de gesticulations politico-religieuses. il a quitt\u00e9 la posture la\u00efque qu'il a longtemps affich\u00e9. L'\u00e9toile montante du Parti. Priyanka Ghandi. h\u00e9riti\u00e8re de la dynastique politique de Nehru-Gandhi. s'est d'ailleurs r\u00e9cemment fendu d'un p\u00e8lerinage de 3 jours \u00e0 Varanasi durant lequel elle a ostensiblement accompli les rituels hindouistes)).\r\nEXTRO : Fabien H\u00fcnenberger et RTS Religion, merci.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331261", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - A Varanasi, le premier ministre indien taille un boulevard pour les hindouistes", "RTSreligion - A Varanasi, le premier ministre indien taille un boulevard pour les hindouistes / LMA_2019-04-08T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - A Varanasi, le premier ministre indien taille un boulevard pour les hindouistes / LMA_2019-04-08T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10331266", "ece-10331261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:25:47Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRTS religion on part, direction Varanasi dans le nord de l'Inde, et on s'arr\u00eate sur un immense chantier lanc\u00e9 par le gouvernement, objectif : Fabien H\u00fcnenberger raser une partie de la vieille ville pour cr\u00e9er un corridor entre le Gange et l'une des plus grands des plaintes et l'un des plus grands temples de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, depuis un mois, les pelleteuses s'attaque \u00e0 ce secteur situ\u00e9 entre le fleuve et le temple Viswanathan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Shiva, un quartier dessin\u00e9 par les al\u00e9as d'une histoire s\u00e9culaires, voire mill\u00e9naires un d\u00e9dale de rues o\u00f9 se c\u00f4toient des maisons, des \u00e9choppes du temple objectif de ce projet pharaonique taill\u00e9 une tranch\u00e9e de 300 m\u00e8tres de long pour 65 de large pour la circulation des p\u00e8lerins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [92%] :\r\nAvec cette id\u00e9e, Fabien, renforcer la dimension hindouiste de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nAlors Varna si alias B\u00e9nar\u00e8s s'c'est depuis longtemps une cit\u00e9 sainte pour les hindous, mais cette dimension gagnera en visibilit\u00e9, cela au d\u00e9triment de l'Islam et des mosqu\u00e9es cr\u00e9\u00e9es pendant la p\u00e9riode moghole, mais \u00e7a c'est clairement assum\u00e9 par le parti nationaliste hindou, le BJP actuellement au pouvoir et qui esp\u00e8re s'y maintenir, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections qui commence ce jeudi en Inde le 1er ministre Narendra Modi entend d'ailleurs se faire r\u00e9\u00e9lire \u00e0 Varanasi comme parlementaire et il a pr\u00e9vu de parcourir triomphalement le chantier sous l'oeil des cam\u00e9ras pour aller d\u00e9poser sa candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nImmense chantier, certes, mais pas sans le sans son lot de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui et d'abord par son co\u00fbt, 100 millions de francs dans un pays o\u00f9 de nombreuses infrastructures m\u00e9riteraient untel financement mais c'est surtout le danger qu'il fait courir \u00e0 la cohabitation entre hindouistes et musulmans, qu'il a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt des musulmans environ 15 pourcent de la population qui craignent qu'on confisque leurs mosqu\u00e9es et qu'on les reconvertissent en temples mais certains hindouistes aussi sont en col\u00e8re ils d\u00e9noncent quant \u00e0 eux un changement du paysage religieux hindouistes, fini la vari\u00e9t\u00e9 de petits sanctuaires de quartier avec chacun leur divinit\u00e9 particuli\u00e8re leur v\u00e9n\u00e9ration particuli\u00e8re cela au profit d'un hindouisme nationalis\u00e9 au Panth\u00e9on r\u00e9duit et standardis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [99%] :\r\nEt comment r\u00e9agit l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nAlors c'est compliqu\u00e9 pour le Parti du Congr\u00e8s, m\u00eame s'il accuse Modi de gesticulations politico- religieuse, h\u00e9 bien il a quand m\u00eame quitt\u00e9 la posture la\u00efc qui l'a longtemps affich\u00e9 l'\u00e9toile montante du parti Priyanka Gandhi, h\u00e9riti\u00e8re de la dynastie politique Nehru-Gandhi h\u00e9 bien s'est r\u00e9cemment fendu d'un p\u00e8lerinage de 3 jours \u00e0 Varanasi durant lequel elle a ostensiblement accompli les rituels hindouistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [97%] :\r\nFabien H\u00fcnenberger et RTS Religion merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:00:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18B88ABA-F21A-48BD-86E1-5CE65B00205D", "internalArchiveId": "18B88ABA-F21A-48BD-86E1-5CE65B00205D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - La folie", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique musique - La folie 7h15 SOMMAIRE\r\nLe journal d'Olivier Schorderet! \r\nBienvenue si vous nous rejoignez, ce matin.. \r\nLundi 8 avril\r\nBon d\u00e9but de semaine\r\nDans la suite de cette Matinale.... \r\nDes chroniqueurs en grande forme :-)\r\n- Yann Zitouni, vous allez nous parler de folie dans votre chronique musicale\r\n- Des voitures italiennes peuvent-elles devenir fran\u00e7aises ? \r\nVous nous le direz Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n- du Tessin, de la politique.. ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demi avec notre\r\ninvit\u00e9, Nenad Stoianovic", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331329", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - La folie", "La chronique musique - La folie / LME_2019-04-08T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - La folie / LME_2019-04-08T07:53:00_chronique-musique"], "variantIds": ["ece-10331348", "ece-10331329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:25:47Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de la chronique musicale avec vous Yann Zitouni, producteur de l'\u00e9mission Paradiso sur la premi\u00e8re et vous nous parler de de folie ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [96%] :\r\nOui, parce que dans l'actualit\u00e9 de ces derniers jours il y a ce d\u00e9bat sur le traitement de la maladie d'Alzheimer, il y a aussi le tueur de Christchurch qui doit subir des examens psychiatriques, donc sans pr\u00e9tendre \u00e0 la moindre rigueur m\u00e9dicale \u00e9videmment je m'arr\u00eate ce matin effectivement sur ce que dans le langage courant, on appelle la folie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [87%] :\r\nMais oui, mais vous savez, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, fou et fier de l'\u00eatre parce que les artistes ont le devoir de faire preuve d'originalit\u00e9, de ne pas r\u00e9fl\u00e9chir comme tout le monde, donc dans ce cas, la folie devient une vertu \u00e0 telle point qu'on d\u00e9cide un jour de mettre un peu de folie dans son nom, je pense \u00e0 cet artiste reggae de daube qui s'appelle Mad Professor, le professeur fou, je pense aussi \u00e0 ce groupe qui s'appelle la folie et en version originale, la folie, \u00e7a se dit Madness. \r\n\u00e7a, c'est la folie joyeuse, celle qui donne le droit de faire des choses pas s\u00e9rieuses, une folie dont nous avons tous besoin, car comme le dit le po\u00e8te quand le monde est fou, le monde est beau, les mouvements de fonds, les mouvements et pour parler de choses tr\u00e8s r\u00e9cente dans son dernier album L'homme p\u00e2le raconte la folie de sa grand- m\u00e8re, une folie qui lui donner une lucidit\u00e9 particuli\u00e8re et puis il y a une autre forme de folie, c'est quand m\u00eame, c'est celle que provoque l'amour \u00e0 quel moment l'ivresse des premiers jours devient telle perte de contr\u00f4le, l\u00e0 encore, ce sont les chansons qui le disent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nComme, comme je t'aime \u00e0 la folie tenais je t'aime \u00e0 la folie, je t'aime \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nPour chacune de ses chansons, l'histoire est un peu intense oui bon, mais elle reste \u00e0 peu pr\u00e8s g\u00e9rable, voici la bande- son, cette fois pour le moment o\u00f9 \u00e7a devient pr\u00e9occupant. \r\nTr\u00e8s pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [87%] :\r\nC'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [90%] :\r\nEt la folie dont il est question ici, c'est celle d'un groupe formidable qui s'appelait les Stranglers cette chanson raconte de fa\u00e7on tr\u00e8s imag\u00e9, un fait divers qui avait, j'adore cette expression qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 1981 \u00e0 Paris, un \u00e9tudiant japonais est fascin\u00e9 par une autre \u00e9tudiante, il la trouve belle et il veut absorber sa beaut\u00e9 donc il la tue et il la mange, je crois qu'\u00e0 ce niveau, on peut parler d'une perte de contr\u00f4le, finissons avec les artistes dont la sant\u00e9 mentale a fait partie de leur travail, d'une certaine mani\u00e8re, Pink Floyd, aurait -il \u00e9tait tout \u00e0 fait, Pink Floyd, sans les troubles de leur 1er chanteur Syd Barrett au pavillon des g\u00e9nisses ab\u00eem\u00e9 il y a aussi les Am\u00e9ricains requiert Exxon et Daniel Johnson et puis Brian Wilson, bien s\u00fbr, l'architecte des chansons les plus surr\u00e9alistes des Beach Boys, qui a obtenu la post\u00e9rit\u00e9 en \u00e9change quand m\u00eame d'une bonne partie de ses neurones. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [82%] :\r\nOuais, on avait envie de le laisser partir, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [98%] :\r\nLes Beach Boys donc pour terminer cette chronique merci Yann Zitouni sur la folie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A956239D-A006-4340-B897-1EE74BE538BF", "internalArchiveId": "A956239D-A006-4340-B897-1EE74BE538BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le poids des russophones dans les \u00e9lections isra\u00e9liennes", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe poids des russophones dans les \u00e9lections isra\u00e9liennes 12h30: Isra\u00ebl J-1 CORNAZ\r\nOn va... en Isra\u00ebl... maintenant.... \r\no\u00f9... \"les \u00e9lections.. l\u00e9gislatives\"... se tiendront demain... et d\u00e9termineront... l'avenir politique... de \"Benjamine... Netanyahou\". \r\nA quelques heures du vote... son parti... comme les autres formations politiques... tente de courtiser... les \u00e9lecteurs... \"russophones\".\r\nDes \u00e9lecteurs... qui ont un poids... non -n\u00e9gligeable... dans le jeu poltique.\r\nIl faut dire... que cette diaspora... \"russe\"... est arriv\u00e9e... massivement... lors de la chute... de l'Union sovi\u00e9tique. \r\nA J\u00e9rusalem... le reportage... d'Isabelle Cornaz.\r\n 2'06''\r\n(((Les russophones repr\u00e9sentent 15% de la population en Isra\u00ebl. Longtemps un homme a incarn\u00e9 cet \u00e9lectorat... Avigdor Libermann, ex ministre de la d\u00e9fense... plus \u00e0 droite encore que Netanyahu sur les questions de s\u00e9curit\u00e9... c'est ce qui plait \u00e0 Oleg, arriv\u00e9 d'Ukraine il y a vingtaine d'ann\u00e9es\u00a0: \r\nSON OLEG\r\nCa fait tr\u00e8s longtemps que je vote Liebermann...je vote \u00e0 droite, et je ne suis pas pour la paix avec les Palestiniens telle que la propose Netanyahou... je veux la paix pour mes enfants, mais je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der du terrain.\r\nLes juifs russophones votent plut\u00f4t \u00e0 droite.... vaccin\u00e9s par le communisme diront certains. Mais ils sont aussi profond\u00e9ment la\u00efcs. Inna est une juive moldave, en Isra\u00ebl depuis plus de 20 ans. L'an dernier, elle a organis\u00e9 des manifestation pour que les supermarch\u00e9s restent ouvert pendant shabbat... elle estime qu'Avigdor Liebermann a fait semblant de les soutenir\u00a0:\r\nSON INNA\r\nTout le monde sait tr\u00e8s bien que Liebermann et le leader ultra-orthodoxe Dery sont des amis. On nous trompe en permanence. Quand nous sommes descendus manifester, je vous assure, tout d'un coup j'ai rencontr\u00e9 plein de repr\u00e9sentants politiques. Mais c'\u00e9taient des personnes purement int\u00e9ress\u00e9es. Sous couvert de lutte contre le dictat de la religion,\u00a0 ils cherchent simplement \u00e0 obtenir des si\u00e8ges au niveau local ou national.\r\nLe parti centriste de Benny Gantz, principal rival de Netanyahou, pourrait s\u00e9duire des \u00e9lecteurs russophones. Il s'est alli\u00e9 \u00e0 Yair Lapid, connu pour \u00eatre un \u00a0d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9. Les sondages montrent qu'une partie importante de la diaspora d'ex union sovi\u00e9tique pourrait aussi voter Likoud. Mais la proximit\u00e9 de Netanyahou avec Poutine ne s\u00e9duit pas tout le monde, en particulier les Russes d'origine juives qui ont quitt\u00e9 la Russie en 2014, pour protester contre l'annexion de la Crim\u00e9e. C'est le cas de Natacha\u00a0:\u00a0\u00a0 \r\nSON NATACHA\r\nCe que j'ai fui en Russie, je le retrouve ici dans le comportement de la droite isra\u00e9lienne ! Toute cette rh\u00e9torique de Trump et Netanyahou, reconnaissant l'annexion du Golan, ou J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl\u00a0! Ce sont des gestes qui me rappellent effroyablement la Russie.\r\nEnfants les aux russophones de 2i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, n\u00e9 en Isra\u00ebl, ils ne se distinguent gu\u00e8re des autres isra\u00e9liens. Il s'agit de moins en moins d'un vote identitaire. Isabelle Cornaz, RTS-info, J\u00e9rusalem.)))", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le poids des russophones dans les \u00e9lections isra\u00e9liennes / 12H30_2019-04-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T11:00:36Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va en Isra\u00ebl maintenant en Isra\u00ebl o\u00f9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendront demain et d\u00e9termineront l'avenir politique de Benyamin N\u00e9tanyahou, \u00e0 quelques heures du vote son parti comme les autres formations politiques tente de courtiser les \u00e9lecteurs russophones des \u00e9lecteurs qui ont un poids non n\u00e9gligeable dans le jeu politique, il faut dire que cette diaspora russe est arriv\u00e9e massivement lors de la chute de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 J\u00e9rusalem, le reportage d'Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nLes russophones repr\u00e9sentent environ 15 pourcent de la population en Isra\u00ebl longtemps un homme a incarn\u00e9 cet \u00e9lectorat, Avigdor Lieberman, ex- ministre de la d\u00e9fense, plus \u00e0 droite encore que Netanyahu sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, c'est ce qui pla\u00eet \u00e0 Oleg arriv\u00e9 d'Ukraine, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es pour chez votre pr\u00e9cis\u00e9ment Sochaux mort \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [95%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je vote Liebermann, je vote \u00e0 droite, je ne suis pas pour la paix avec les Palestiniens, telle que la propose N\u00e9tanyahou, je veux la paix et pour mes enfants, mais je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nOn Stupak les juifs russophones votent plut\u00f4t \u00e0 droite, vaccin\u00e9s par le communisme, diront certains, mais ils sont aussi profond\u00e9ment la\u00efcs INA est une juive moldave en Isra\u00ebl depuis plus de 20 ans l'an dernier, elle a organis\u00e9 des manifestations pour que les supermarch\u00e9s restent ouverts pendant shabbat, elle estime qu'il avait Gore Liebermann a fait semblant de les soutenir ces prix classement final. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [92%] :\r\nTout le monde sait tr\u00e8s bien que Liebermann, le leader ultra- orthodoxe de riz sont des amis, on nous trompe en permanence quand nous sommes descendus manifester, je vous assure, tout d'un coup, j'ai rencontr\u00e9 plein de repr\u00e9sentants politiques mais certains des personnes purement int\u00e9ress\u00e9es, sous couvert de lutte contre le dictat de la religion, il cherche simplement \u00e0 obtenir des si\u00e8ges au niveau local ou national, pas que dalle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nLe parti centriste de Benny Gantz, principal rival de N\u00e9tanyahou pourrait s\u00e9duire les \u00e9lecteurs russophones car il s'est alli\u00e9 \u00e0 Yair Lapid de connu pour \u00eatre un d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9, les sondages montrent aussi qu'une partie importante de la diaspora d'ex Union sovi\u00e9tique pourrait voter Likoud, mais la proximit\u00e9 de N\u00e9tanyahou avec Vladimir Poutine ne s\u00e9duit pas tout le monde, en particulier les Russes d'origine juive qui ont quitt\u00e9 la Russie en 2014 pour protester contre l'annexion de la Crim\u00e9e, c'est le cas de Natacha auto \u00eatre je voyage Bich\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [97%] :\r\nCe que j'ai fui en Russie, je le retrouve ici dans le comportement de la droite isra\u00e9lienne que toute cette rh\u00e9torique de Trump et N\u00e9tanyahou qui reconnaissent l'annexion du Golan ou J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl, ce sont des gestes qui me rappellent effroyablement la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [86%] :\r\nPour minettes ni Bryant n'a r\u00e9ussi enfin les russophones de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9 en Isra\u00ebl ne se distinguent gu\u00e8re des autres isra\u00e9liens, il s'agit de moins en moins d'un vote identitaire, Isabelle Cornaz, rtsinfo, J\u00e9rusalem. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T10:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE9FFD1-42AC-497C-9F78-490A037A4D5C", "internalArchiveId": "DDE9FFD1-42AC-497C-9F78-490A037A4D5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s valaisannes se penchent sur la situation des familles", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Darbellay-M\u00e9trailler, cheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes autorit\u00e9s valaisannes se penchent sur la situation des familles  \r\n12h30: Valais \u00e9tude sur les familles RAUSIS\r\nRetour en Suisse... on va... en Valais... \r\n...Le Valais qui.... tient enfin... son rapport... sur les familles. \r\nIl \u00e9tait ... le seul canton romand... \u00e0 ne pas avoir encore men\u00e9... une telle \u00e9tude. \r\nUne \u00e9tude... r\u00e9alis\u00e9e... par \"un bureau.. sp\u00e9cialis\u00e9\"... et bas\u00e9e... sur \"l'enqu\u00eate nationale\"... publi\u00e9e en 2017.\r\nUne enqu\u00eate... qui montre... Julie Rausis... que les familles valaisannes.... ont un profil... semblable... au reste.. de la Suisse.\r\nUn ou deux enfants, des parents mari\u00e9s, une m\u00e8re qui travaille \u00e0 temps partiel, un p\u00e8re \u00e0 temps plein. Un passeport \u00e0 croix blanche, et la ville pour lieu de vie. Voil\u00e0 le portrait de la famille valaisanne type.\r\nMais parmi les 45'000 m\u00e9nages avec enfants, on trouve bien s\u00fbr d'autres sch\u00e9mas, dont certains sont en augmentation. Les familles monoparentales p\u00e8sent 14%. Leur nombre a doubl\u00e9 en l'espace de 40 ans. 45% des couples sont divorc\u00e9s et un tiers des familles sont binationales ou d'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\nEt ces nouveaux... sch\u00e9mas... Julie... doivent \u00eatre... pris en compte... dans les politiques familiales.\r\nOui et c'est bien le but de ce rapport. Le Valais est bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re fiscale et d'allocations familiales, mais devrait mieux cibler ses soutiens, en introduisant par exemple une aide au logement. L'autre grand potentiel d'am\u00e9liorations r\u00e9side dans l'accueil extrafamilial. Le canton a adopt\u00e9 ((au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000)) un droit garantissant une place pour chaque enfant ((entre 0 et 13 ans)). Mais \u00e7a ne suffit pas, selon Isabelle Darbellay-M\u00e9trailler, cheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille :\r\n 0'25''\r\nLes politiques seront d\u00e9finies cette ann\u00e9e et leur premi\u00e8re mise en ouvre est attendue d\u00e8s 2020.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331280", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s valaisannes se penchent sur la situation des familles / 12H30_2019-04-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T10:58:26Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse, on va en Valais le Valais qui tient enfin son rapport sur les familles, il \u00e9tait le seul canton Romand \u00e0 ne pas encore avoir men\u00e9 une telle \u00e9tude, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par un bureau sp\u00e9cialis\u00e9 bas\u00e9 sur l'enqu\u00eate nationale publi\u00e9e en 2017, une enqu\u00eate qui montre Julie Rausis ce que les familles valaisannes ont un profil semblable au reste de la Suisse, un ou 2 enfants des parents mari\u00e9s une m\u00e8re qui travaille \u00e0 temps partiel, un p\u00e8re \u00e0 ton plan un passeport \u00e0 croix blanche et la ville pour lieu de vie, voil\u00e0 le portrait de la famille valaisanne type mais parmi les 45000 m\u00e9nages avec enfants, on trouve bien s\u00fbr d'autres sch\u00e9mas, dont certains sont en augmentation, les familles monoparentales p\u00e8sent 14 pourcent, leur nombre a doubl\u00e9 en l'espace de 40 ans 45 pourcent des couples sont divorc\u00e9s et un tiers des familles sont bi- national ou d'origine \u00e9trang\u00e8re et ces nouveaux sch\u00e9mas Julie doivent \u00eatre prises en compte dans les politiques familiales oui et c'est bien l\u00e0 le but de ce rapport, en relevant les atouts et les d\u00e9fis du canton, le Valais est si bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re fiscale et d'allocations familiales, mais devrait mieux cibler ses soutiens en introduisant par exemple une aide au logement, l'autre grand potentiel d'am\u00e9liorations r\u00e9side dans l'accueil extrafamilial le canton a certes adopt\u00e9 en droit garantissant une place de garde pour chaque enfant, mais \u00e7a ne suffit pas, selon Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler, cheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nIl s'agit de continuer dans cette direction, peut-\u00eatre de s'interroger parfois sur la souplesse de ses structures puisque de plus en plus de gens travaillent sur appel avec des horaires irr\u00e9guliers, avec des jours de travail r\u00e9gulier d'am\u00e9liorer aussi la conciliation entre vie scolaire des enfants et les vies familiales et il des discussions sont \u00e9videmment en cours, apr\u00e8s il faut se rendent compte que c'est les communes qui ont une grande autonomie en la mati\u00e8re, donc ce sera aussi des partenaires avec lesquels il va falloir travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nLes mesures concr\u00e8tes seront arr\u00eat\u00e9s cette ann\u00e9e et leur mise en oeuvre est attendue d\u00e8s 2020 Julie Rausis merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DF92690-623B-413D-886C-1A5D16DC7354", "internalArchiveId": "2DF92690-623B-413D-886C-1A5D16DC7354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pharmaciens ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 12'000 signatures pour leur p\u00e9tition \"Bien soign\u00e9, demain aussi\"", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes pharmaciens ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 12'000 signatures pour leur p\u00e9tition \"Bien soign\u00e9, demain aussi\"  \r\n12h30: pharmaciens RICHARD\r\nLes pharmaciens... interpellent... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... aujourd'hui ...\u00e0 Berne. \r\nIls ont r\u00e9colt\u00e9 ...plus de... 12 mille... signatures... pour leur p\u00e9tition... intitul\u00e9e... \"bien soign\u00e9... demain aussi\". \r\nAlexandra Richard...\r\nles pharmaciens ...demandent ...au Ministre de la sant\u00e9... \"Alain Berset\" ...de revoir.... sa politique... d'\u00e9conomies.\r\nParce qu'elle touche \u00e0 leurs revenus et qu'elle risque de mener \u00e0 la fermeture des pharmacies, alors qu'elles ont un r\u00f4le toujours plus important dans le syst\u00e8me de sant\u00e9. Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pharmasuisse:\r\n13''\r\nCe revenu, il vient du tarif qui r\u00e9mun\u00e8re la prestation du pharmacien - il n'a pas chang\u00e9 depuis 2001. Et aussi de ce qu'il touche sur la vente de m\u00e9dicaments. \r\nMais pourquoi ...les pharmaciens... interpellent-ils... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Ce sont... des acteurs... \"du secteur priv\u00e9\" non?\r\nOui, mais cette part sur la distribution des m\u00e9dicaments, elle est fix\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et selon les pharmaciens, il faut aujourd'hui la r\u00e9\u00e9valuer:\r\n26''\r\nUn message au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plusieurs pistes pour limiter la hausse effrein\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9, comme le syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence ou la r\u00e9vision de la part sur la distribution des m\u00e9dicaments.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les pharmaciens ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 12'000 signatures pour leur p\u00e9tition \"Bien soign\u00e9, demain aussi\" / 12H30_2019-04-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T10:47:37Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes pharmaciens interpellent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui \u00e0 Berne, ils ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 12000 signatures pour leur p\u00e9tition intitul\u00e9e bien soign\u00e9 demain aussi Alexandra Richard les pharmaciens demandent au ministre de la sant\u00e9 Alain Berset de revoir sa politique d'\u00e9conomie oui parce qu'elle touche \u00e0 leurs revenus et qu'elle risque de mener \u00e0 la fermeture des pharmacies, alors qu'elles ont un r\u00f4le toujours plus important dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 Marcel Mesnil, les pharmaciens, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Fermat suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nLa pharmacie, c'est le point d'entrer dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 qui a toujours plus de travail, il y a toujours plus de d'habitants de personnes \u00e2g\u00e9es qui ont besoin de soins compliqu\u00e9 et les sources de revenus ne cesse de diminuer depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [92%] :\r\nEt ce revenu, il vient du tarif qui r\u00e9mun\u00e8re la prestation du pharmacien n'a pas boug\u00e9 depuis 2001 et aussi de ce qu'il touche sur la vente de m\u00e9dicaments, mais pourquoi les pharmaciens interpellent Pelletier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont quand m\u00eame des acteurs du secteur priv\u00e9, non, oui, mais cette part sur la distribution des m\u00e9dicaments, elle est fix\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et selon les pharmaciens, il faut aujourd'hui la r\u00e9\u00e9valuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nEn 2001, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration du pharmaciens ind\u00e9pendants du prix et \u00e7a a march\u00e9 pour tous les m\u00e9dicaments dont le prix sortie d'usine \u00e9tait compris entre 15 et 890 francs et entre- temps maintenant tous les m\u00e9dicaments anciens sont devenus moins chers que 15 francs ou beaucoup plus que 880 donc la fen\u00eatre o\u00f9 on avait corriger les choses, elle dispara\u00eet et il faut remettre le syst\u00e8me sur la table et remettre un syst\u00e8me qui nous rendra d\u00e9pendants du prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nUn message au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plusieurs pistes pour limiter la hausse effr\u00e9n\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9 comme le syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence ou encore la r\u00e9vision justement de cette part sur la distribution des m\u00e9dicaments Alexandra Richard en Direct de p\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "internalArchiveId": "913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse - Berne", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314539", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10314540", "ece-10314539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:12Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, avec l'\u00e9t\u00e9 qui approche, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un r\u00e9gime, histoire de rentrer dans le maillot de bain de l'an pass\u00e9, c'est que les f\u00eates de No\u00ebl et celles de P\u00e2ques approche augmente dangereusement votre tour de taille, il faut donc faire quelque chose et vite, mais les calories ne se cache pas toujours dans les endroits les plus \u00e9vidents, chocolat, OK, les g\u00e2teaux, bien s\u00fbr, mais savez -vous combien de sucres contient un Coca, il vous suffit d'imaginer votre verre rempli d'un tiers de sucre, cela vous donne une des de ce que vous ing\u00e9rer en quelques secondes pour \u00e9tancher votre soif apr\u00e8s une tr\u00e8s di\u00e9t\u00e9tique, salade de carottes, 29 pourcent de sucre dans le Kawkab pas beaucoup mieux dans les autres boissons sucr\u00e9es et pourtant on pourrait mieux faire, mon invit\u00e9 de ce jour, d\u00e9fend l'id\u00e9e que 5 pourcent de sucre, ce serait bien, m\u00eame tr\u00e8s bien suffisant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec elle, il soutient le postulat qu'il vient de d\u00e9poser au Parlement et de la le gouvernement devrait entamer des n\u00e9gociations avec l'industrie des sodas pour r\u00e9duire drastiquement le taux de sucre dans les boissons produites h\u00e9 oui, il se pourrait bien que vous n'ayez bient\u00f4t plus le choix, sauf celui de rajouter des sucres dans votre Coca si vraiment vous y tenez, mais franchement justement passer de 29 pourcent \u00e0 5 pourcent de sucre, ce n'est pas un peu extr\u00eame, pourquoi pas 0 pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nAlors moi je pense que, effectivement, la meilleure des boissons ce salaud, mais il n'emp\u00eache qu'doive avoir aussi le plaisir de pouvoir consommer des boissons sucr\u00e9es, le probl\u00e8me c'est que celles qui sont offertes sur le march\u00e9 sont beaucoup trop sucr\u00e9s et apr\u00e8s c'est une question aussi de volume, alors on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'on se fait en temps un plaisir avec ce fameux Coca et puis qu'on on essaie de voir d'autres types de boissons qui sont un peu moins sucr\u00e9s, cela dit, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 que par rapport \u00e0 ce postulat qui a l'air assez innocent et qu'il va un peu dans Trent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est de de pouvoir entretenir le dialogue avec l'industrie d'abord, il l'avait fait sur la question des c\u00e9r\u00e9ales et du petit d\u00e9jeuner pour les enfants et puis pour le yogourt quand on voit que le r\u00e9sultat est quand m\u00eame assez maigre, mais je me suis dit que vu qu'en ce moment, la question des taxes ou de mesures plus contraignantes aient pas tellement lors du jour qu'il faut continuer aussi \u00e0 entretenir le d\u00e9bat et puis faire sans continue \u00e0 sensibiliser les gens, h\u00e9 bien je m'\u00e9tais dit que l'id\u00e9e d'essayer de, de faire en sorte que les industries commencent \u00e0 modifier leurs recettes de boissons sucr\u00e9es dans en vue de diminuer celle -l\u00e0, le contenu de la teneur en secret en sucre de ces boissons seraient une bonne id\u00e9e et \u00e7a va un peu dans la cette tendance que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a de vouloir faire en sorte que les entreprises entreprennent aussi des des mesures volontaires et puis peut-\u00eatre pr\u00e9ciser aussi qu'en Angleterre par exemple, ils ont introduit une taxe sur le sucre et ils l'ont -ils averti au moins 2 ans avant, et que dans le ce, ce m\u00eame temps, h\u00e9 bien beaucoup de d'industrie ont commenc\u00e9 \u00e0 10000 \u00e0 modifier leur recette pour diminuer la teneur en sucre, donc \u00e7a veut dire que, sans aller jusqu'au sang pour autant pas jeter des 60 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut voir, c'est une question de discussion, il faut toujours avoir un but, un peu plus ambitieux et puis apr\u00e8s on voit mais on peut voir aussi que \u00e7a peut amener un des r\u00e9sultats qui sont int\u00e9ressants, donc on a vu m\u00eame que la perspective d'une taxe avait cet cet effet pr\u00e9ventif dans l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a ne va pas le m\u00eame go\u00fbt le Coca avec moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [90%] :\r\nQui prennent bien du Coca 0, vous me direz qu'avec l'aspartame, c'est pas toujours tr\u00e8s bon non plus, c'\u00e9tait \u00eatre pire, mais c'est dans l'id\u00e9e qu'il y a, il y a pas que le Coca et \u00e0 d'autres types de boissons qui sont parfois un peu trop sucr\u00e9 et je pense qu'il faut aussi qu'on puisse s'adapter \u00e0 des go\u00fbts diff\u00e9rents qui ont \u00e9t\u00e9 largement finalement conditionn\u00e9 justement par cette industrie qui a des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [86%] :\r\nParce que les mauvaises langues vous diront alors finalement on peut rien faire, on ne peut plus fumer, on ne peut plus boire le caf\u00e9, on peut plus loin, voire de sucre qu'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [89%] :\r\nNon, je pense qu'on peut toujours consommer du cirque, bon, il faut savoir ce qu'on consomme et puis quand on mange du chocolat, on sait que c'est une un produit sucr\u00e9 par excellence, par contre quand on mange beaucoup d'autres produits qui sont des produits apparemment plut\u00f4t sal\u00e9s, telles que les saucisses, le pain, le les cornichons etc ben, on se rend compte qu'on a int\u00e9gr\u00e9 beaucoup de sucre et tout \u00e7a c'est sucres cach\u00e9s qui font cette quantit\u00e9 qui est excessive qu'on consomme par jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [86%] :\r\nEt qui font que, malgr\u00e9 le r\u00e9gime arrive quand m\u00eame pas rentrer dans son maillot de bain parce que si on mange des cornichons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [76%] :\r\nOui, si, quand \u00e7a marche pas, pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [89%] :\r\nL'oeuvre aussi que ce postulat, il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un de mes coll\u00e8gues au Conseil national, donc il faudra d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9fendre en pl\u00e9num avant que les d\u00e9marches qui puisse \u00eatre entreprise donc \u00e7a veut dire que les processus sont tr\u00e8s longs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nOn n'est pas encore au bout de nos peines \u00e0 Aix en ce postulat et pour l'instant, il y a encore un tiers de sucre dans le Coca et \u00e7a va peut-\u00eatre continuer, on verra, Laurence Fehlmann, Rielle bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politicienne concert nationale genevoise, vous \u00eates socialiste, vous vous en buvez du Coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [87%] :\r\n\u00e0 vrai dire je dire je l'aime bien, oui, mais j'en vois tr\u00e8s peu, \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [80%] :\r\nTout est peut-\u00eatre \u00e0 faire de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [86%] :\r\nJ'exactement, je pense que je pr\u00e9f\u00e8re voir le vrai qu'aucun plut\u00f4t et, \u00e0 moins que voir les succ\u00e9dan\u00e9s \u00e0 plein d'autres types de boissons qu'on peut boire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [93%] :\r\nOn vous a vu, au fil des ann\u00e9es Laurence Fehlmann Rielle beaucoup des questions de sant\u00e9 publique, alors l\u00e0 c'est une question de sant\u00e9 publique, le sucre, c'est, c'est une cause d'ob\u00e9sit\u00e9 mais aussi de maladies diverses et vari\u00e9es, avant \u00e7a, il y a eu l'alcool vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps dirig\u00e9 la pas tout \u00e0 fait la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [89%] :\r\nC'est d'un centre de lutte contre l'alcoolisme de pr\u00e9vention, pr\u00e9vention contre l'alcoolisme : pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est cet int\u00e9r\u00eat pour les questions de sant\u00e9 publique justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [87%] :\r\nAlors c'est venu au cours des ann\u00e9es c'est vrai que j'ai sa vie 30 ans bon pr\u00e9vention au d\u00e9part, c'est vrai que je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 plut\u00f4t aux questions sociales et puis c'est vrai que quand tu je j'ai commenc\u00e9 dans cette f\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait en \u00e0 l'\u00e9poque pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s et on avait effectivement la sant\u00e9 publique \u00e9tait en ce monde sommes relativement \u00e0 ses pr\u00e9mices, en Suisse, donc on parle effectivement plut\u00f4t d'alcoolisme, de probl\u00e8mes sociaux qui sont li\u00e9s \u00e0 l'alcool, puis apr\u00e8s, on s'est aper\u00e7u que finalement, non seulement il fallait s'occuper des personnes qui \u00e9taient d\u00e9pendants de l'alcool, leurs propres, faire en sorte qu'elle puisse prendre en charge aussi leurs probl\u00e8mes mais L\u00e9zier aider avec des dispositifs de des mod\u00e8les de soins qui sont diversifi\u00e9s, \u00e7a c'est vrai qu'on a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9velopp\u00e9 mais on sait o\u00f9 s'est aper\u00e7u que finalement c'\u00e9tait les les personnes qui consommaient de mani\u00e8re excessive de l'alcool qui \u00e9tait parfois on guillemets les plus dangereuses pour aller, non en terme peut-\u00eatre d'accidents en terme de violence en terme pour si le coeur leur propre sant\u00e9, sans pour autant \u00eatre alcoolique, donc g\u00e9n\u00e9ralement, c'\u00e9tait des mesures de pr\u00e9vention et qui s'adresse \u00e9videmment en particulier aux jeunes pourquoi parce qu'\u00e9videmment, les jeunes sont l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [65%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la alcopops, notamment il voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [89%] :\r\nNon c'\u00e9tait le\u00e7on \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a \u00e9t\u00e9 inquiet par les statistiques qui d\u00e9montrait qu'il avait d'augmentation de la consommation d'alcool chez les jeunes et puis quand on parle des jeunes, ben effectivement, on en vient aussi aux adultes et aux mod\u00e8les qu'on peut leur proposer et puis l'id\u00e9e, c'est effectivement non seulement de responsabiliser de sensibiliser la population, mais \u00e9galement de mettre en place des mesures plut\u00f4t structurelles pour faire en sorte qu'on ait des comportements qui soient plus compatibles avec la sant\u00e9, c'est ce qui est plus difficile, c'est plus efficace, mais c'est plus difficile parce qu'\u00e9videmment, \u00e7a veut dire qu'on on peut \u00eatre on restreint le nombre de de lieux de vente, on peut restreindre la publicit\u00e9 envoyer toutes ces mesures -l\u00e0 sont pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s populaire Pierre \u00e9videmment on a en face des lobbies extr\u00eamement important et c'est \u00e7a que je trouve aussi passionnant et qui am\u00e8ne aussi sur le terrain politique, cela veut dire que la sant\u00e9 publique, justement, \u00e7a concerne la collectivit\u00e9 alors il s'agit pas de faire le bonheur \u00e0 la place des autres, enfin je pense que c'est un peu on on nous met un peu dans cette cette position -l\u00e0, quand on fait de la pr\u00e9vention si on veut, on est hygi\u00e9niste on des des pisse-froid, on \u00e9tait en pleine page, voil\u00e0 un d\u00e9rapage etc alors je pense qu'on en est loin, parce que j'avais eu moi \u00e0 la notion de plaisir, y compris avec l'alcool, elle rentre en ligne de compte avec toutes les drogues, mais c'est vrai que si on compare avec le tabac, le tabac, \u00e7a, \u00e7a devient vite d\u00e9pendance moins plaisir l'alcool peut rester un plaisir apr\u00e8s 2 \u00e7a d\u00e9pend aussi la dose \u00e9videmment, donc on peut tr\u00e8s bien quand m\u00eame mettre en quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre au fil, un moyen de promotion et extr\u00eamement importante de, de, de l'alcool, on peut mettre en place des cocktails qui permet effectivement de diminuer un peu ces probl\u00e9matiques qui ont qui s'qui ont \u00e9videmment des cons\u00e9quences importantes interne, la sant\u00e9 et aussi de social en tant de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [91%] :\r\nOn va parler de vous, Laurence Fehlmann Rielle vous bah qui buvait volontiers un peu de coca ou un petit verre de vin de temps en temps \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [91%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le vin, il y a aussi du sucre dedans, c'est peut-\u00eatre une autre histoire, vous \u00eates plut\u00f4t 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est sur vous- m\u00eame, on va essayer de voir ce soir, en fait, tous les soirs d'entre nous soit dit, comment vous vous \u00eates construit d'o\u00f9 vous venez, et d'o\u00f9 vient cet engagement socialiste aujourd'hui au conseil national, nous allons commencer par \u00e9couter une chanson, un autre socialiste, enfin un homme de gauche bien connu chansonnier national qu'on adore Michel M\u00fcller, avec ce titre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [89%] :\r\nJ'ai 21 ans, c'est dans le moment de participer \u00e0 la vie du temps comment faire lorsque l'on n'est pas riche ou bien c\u00e9l\u00e8bres et que l'on n'a pas le poids des ann\u00e9es de qui dans mon pays avec de la chance. \r\nQue peut bien nous faire notre hymne national, il a fait d'image d'Epinal Lyon en vol, qui sont pourtant mais qu'on utilise en hissant de fa\u00efence au pas de la Mecque le suivi ce clip ou sur leur bravo. \r\nQuel est le banquier qui peut me montre ou disparu ou ce temps- l\u00e0, parce que arrogance la d\u00e9bordant de que l'on veut tant 1000 de 190 disparus, il ne reste plus que la folle envie de gagner encore plus, qu'est ce que \u00e7a peut faire que l'on ne vivait plus il suffit. \r\nOh, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qu'on va me dit. \r\nTu ne sais pas ce que c'est que souffrir pendant onze tu parles -tu l\u00e0- bas comme gagner la guerre rotules la force des gens, tu n'es pas lieutenant. \r\nOn ne nous oppose que de conserver ce que le pass\u00e9 nous a impos\u00e9, gardons -nous lingots dont nous gardons ou non faut les en b\u00e9ton, allons nous donc tout se m\u00fbrit \u00e9touff\u00e9 avec bonne conscience, parce qu'on a bouff\u00e9 certains comme nous sans de leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [98%] :\r\nNotre ami Michel M\u00fcller pour commencer cette \u00e9mission avec vous Laurence Fehlmann Rielle c'est vous qui nous l'avait propos\u00e9 d'ailleurs cette chanson pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [84%] :\r\nOui, mais c'est un souvenir de l'enfance plut\u00f4t d'adolescence, c'\u00e9tait une de ces premi\u00e8res chansons qui l'ont rendu connu, puis apr\u00e8s on peut-\u00eatre on savait pas \u00e0 l'\u00e9poque, il faut \u00eatre aussi engag\u00e9 \u00e0 gauche, etc, et je trouve que vraiment il a, il a gard\u00e9 sa ligne, j'ai trouv\u00e9 et puis effectivement ces chansons que j'avais bien je crois que je peux avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [94%] :\r\nLa date de 1969. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est vraiment l'adolescence, donc je trouvais sympa de la retrouver et puis de montrer que, voil\u00e0, il y a un lien et puis c'est quelqu'un qui t'int\u00e8gre qui est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [86%] :\r\nVous allez nous ont pas un peu de votre adolescence dans votre formation de 2 femmes, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates concert national- socialiste genevoise \u00e0 Berne, \u00e7a fait beaucoup de minorit\u00e9s, tout \u00e7a, mais je ne vois pas et socialiste en plus vous cumulez les les minorit\u00e9s tiens une autre minorit\u00e9 l\u00e0 qui s'exprime, c'\u00e9tait en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:19) [92%] :\r\nLa revendication principale c'est que suite \u00e0 d\u00e9cision de de se retirer de centre- ville africaine, on a vu l'entr\u00e9e des djihadistes avec l'arm\u00e9e turque et il y a un pillage qui qui a continu\u00e9, qui a commenc\u00e9, qui continue m\u00eame aujourd'hui \u00e0 des exactions, il y a des images dont j'aimerais vous parler ce que nous demandons \u00e0 l'ONU, puisque aujourd'hui il y a plus des combattants au centre de africaine, il faut que l'ONU, les instances on ne prenne une d\u00e9cision au plus vite possible, prot\u00e9ger la vie des civils qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le centre de africaine et puis en m\u00eame temps de trouver des solutions \u00e0 des centaines de milliers de personnes qui ont quitt\u00e9 le centre d'Afrique ne pourra laisser r\u00e9fugi\u00e9s vers Alep, donc ces gens -l\u00e0 n'ont aucun lieu \u00e0 s'abriter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Ramazan tard le 20 mars 2018 Ramazan tard et membre de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde, alors si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, vous savez bien pourquoi Laurence Fehlmann rire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [87%] :\r\nJe m'en doute, dites -moi, mais parce qu'effectivement, mais il y a avec la Turquie, quand j'\u00e9tais jeune et puis bah, \u00e0 l'\u00e9poque je militais pas forc\u00e9ment pour la cause kurde parce que je la connaissais \u00e0 peine, mais c'est un peu un accident, enfin, de l'int\u00e9r\u00eat que j'ai eu d'aller voyager l\u00e0- bas avec mon ami d'enfance et puis du coup on a vraiment aim\u00e9 ce pays et puis j'ai su retourner j'ai j'ai eu un 1er mari turc et puis aussi je parall\u00e8lement comme je faisais des \u00e9tudes de sciences politiques chez elle avais fait un travail aussi sur la cause kurde, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9 par la la question kurde et puis voil\u00e0, au fil des ann\u00e9es, on a vu quelques \u00e9pisodes, notamment quand il y a eu le l'arrestation de date de la jeune homme leur leader, qui est toujours en prison, c'\u00e9tait en 99 je crois, et l\u00e0 il y a eu vraiment un mouvement de soul\u00e8vement tant en Turquie, enfin dans dans la partie kurde et puis aussi le retentissement en Europe il y a m\u00eame eu, d'ailleurs j'en parlais avec Amazon tout tard pas plus tard qu'hier, j'ai l'occasion de rencontrer et parle, il y avait une sorte de de prise d'otages qui met de du Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire que les les militants kurdes avaient investi le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, Genevois au moment de l'arrestation de Jalal pour en fait faire parler de la cause kurde et comme ils savaient qu'ils avaient dit -il amis parmi les socialistes, qui avaient du Conseil d'\u00c9tat, il y avait aussi refuse qu\u00eate conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque ils esp\u00e9raient attirer l'attention, organiser une conf\u00e9rence internationale sur le Kurdistan, \u00e9videmment, qui \u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un petit peu ambitieux imaginer \u00e7a, mais du coup il y a eu un \u00e9pisode qui \u00e9tait ou qui est un peu incertain \u00e0 l'\u00e9poque les connaissait peu, puis de or on a nou\u00e9 des Liens voil\u00e0 c'\u00e9tait des souvenirs effectivement mais quand m\u00eame des souvenirs assez tragique et puis avec la l'affaire a frein\u00e9 l'encerclement par de cette r\u00e9gion par l'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:20) [86%] :\r\nQui est malhonn\u00eate : les animaux 18 apr\u00e8s la marche pour Afrique vous aviez \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 en f\u00e9vrier 2018, vous \u00e9tiez par ailleurs 2 d\u00e8s 1996 \u00e0 2000, militante de la cause cette oui, c'\u00e9tait un groupe en fait de soutient l'association voil\u00e0 exactement, oui \u00e7a \u00e7a j'imagine apr\u00e8s tous ces voyages de jeunesse et cette cette sympathie pour le peuple kurde oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:43) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'ils ont toujours besoin de soutien et puis bon, malheureusement, oui, il y a eu des des lueurs d'espoir avec des cessez-le-feu et puis des propositions Sutter donne arr\u00eater tout \u00e7a, et puis maintenant on assiste effectivement \u00e0 une vague de d'arrestations des m\u00eames aussi il a d\u00e9mis de leurs fonctions hier, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans des des maires de de de Vic kurde notamment Bakker qu'on avait l'occasion de rencontrer il y a des milliers de gens en prison, non seulement des Kurdes mais aussi des Turcs, des, des, des, des militants des droits de l'homme, effectivement, la situation est inqui\u00e9tante petite lueur d'espoir quand m\u00eame, c'est la perte par Erdogan endosser au moment des \u00e9lections municipales, toute r\u00e9cente, la perte des grandes villes de Turquie, \u00e7a c'est vraiment un signe positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:28) [87%] :\r\nPourquoi vous avez quitt\u00e9 la cosplay qu'en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [88%] :\r\nEn fait, parce que, et \u00e7a c'est un petit peu essouffl\u00e9 et puis en fait ch parce qu'en fait les limitant \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0 un petit peu d\u00e9sert\u00e9 et puis il y a d'autres \u00e7a d'autres associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s donc c'\u00e9tait pas vraiment, c'est l'association fait qui un peu \u00e9teinte en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [86%] :\r\nCe qu'on a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre toujours engag\u00e9s puisque je l'ai dit \u00e7a c'est participer \u00e0 la mare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il y a d'autres, d'autres moyens effectivement de s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [78%] :\r\nVous avez la double nationalit\u00e9 vous avez Turque \u00e9galement, alors \u00e7a ce 1er mariage qui monsieur turc, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e7a fait qu'est -ce que vous sentez, on voudrait qu'est -ce que \u00e7a je trouve \u00e7a modifie en vous, parce que les conseillers nationaux sont assez rarement double- nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [86%] :\r\nOui, \u00e0 vrai dire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 refaire ma carte d'identit\u00e9, donc c'est toujours l'ancienne et puis j'ai jamais eu besoin de voyager avec le Spaf passeport turc effectivement pas tr\u00e8s pratique, ce qui est faux, beaucoup de lui, ne va pas se vendent bien \u00e9coutez oui, disons que, voil\u00e0, je l'avais fait parce qu'un moment donn\u00e9, en \u00e9pousant turban on pouvait devenir et je trouvais que c'\u00e9tait l\u00e0, c'est une bonne id\u00e9e, puis suit \u00e7a lui faisait plaisir aussi, donc, mais c'est plut\u00f4t l'attachement le les tous les gens que j'ai connu mon ex belle-m\u00e8re qui \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s sympathique extensif, l'attachant qui qui fait qu'Wallace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:46) [89%] :\r\nC'est c\u00f4t\u00e9 symbolique finalement 2 attentats oui mais l'\u00e9toffe, vous savez qui vous emporte encore aujourd'hui voil\u00e0 absolument votre enfance, racontez -moi un petit peu votre enfance, Laurence Fehlmann Rielle je me demandais quel \u00e9tait votre 1er contact avec la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [87%] :\r\nAlors en fait moi, j'ai eu une enfance heureuse, \u00e7a on peut le dire, c'\u00e9tait la 3\u00e8me d'une famille de 3 enfants, dont j'ai 2 soeurs a\u00een\u00e9es qui sont passablement plus \u00e2g\u00e9 que moi, donc c'\u00e9tait un peu la derni\u00e8re, voil\u00e0 qui est tout, peut-\u00eatre un peu g\u00e2t\u00e9s voil\u00e0 et puis j'ai beaucoup de chance avec 2 soeurs qui sont beaucoup occup\u00e9 de moi, mes parents, c'est bien \u00e9videmment mais c'est vrai quand on a la derni\u00e8re ben finalement souvent \u00e7a, c'est les autres enfants qui qui s'occupe aussi un peu de des petits derniers et puis par rapport \u00e0 la politique, en fait, je pense, c'est tout mon p\u00e8re qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la politique et puis qui qui \u00e9coutait, qui suivi les d\u00e9bats, qui elle s'int\u00e9ressait et puis on en parle, passablement alors aux heures de repas, donc il s'\u00e9tait un peu se en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai eu ce cet int\u00e9r\u00eat pour la politique, m\u00eame si lui n'\u00e9tait pas engag\u00e9 dans un parti il par exemple parle -t-on plus dont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [85%] :\r\nMais vous avez Il \u00e9tait de quel bord plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:58) [78%] :\r\nIls qu'il \u00e9tait plut\u00f4t du centre, enfin il \u00e9tait genre type \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le Parti ind\u00e9pendant cr\u00e9tin chr\u00e9tien-social avant le PDC je crois qu'il votait \u00e7a, puis ensuite, il a commenc\u00e9 plut\u00f4t voter fin mes parents ont commenc\u00e9 \u00e0 voter plut\u00f4t socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:13) [85%] :\r\nAh tiens on pourquoi, pourquoi les auriez -vous par hasard, donc il a lanc\u00e9 fauteurs et puis il y a aussi faut je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [87%] :\r\nBon, faire comme si c'\u00e9tait ma soeur a\u00een\u00e9e, qui \u00e0 14 ans de plus que moi, avait un fianc\u00e9 avec lequel elle est toujours Marie un couple durable excessivement beau-fr\u00e8re \u00e9tait aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le vetting \u00e9tait de gauche, faut qu'il \u00e9tait au Parti communiste italien, et donc il m'a aussi pas mal sensibilis\u00e9s \u00e0 ces id\u00e9es de gauche des 2 voil\u00e0 dans la partition des richesses de classes sociales etc, je pense que \u00e7a \u00e7a aussi une influence, mais alors plus tardivement, plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 l'adolescence, puis ai bien \u00e9videmment \u00e0 l'adolescence, il avait oscill\u00e9, on \u00e9tait quand m\u00eame une r\u00e9gion une post- soixante-huitarde, enfin General g\u00e9n\u00e9ration pardon ce post- soixante-huitarde et on \u00e9tait effectivement influenc\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aussi parler la d\u00e9colonisation d'un certain nombre de pays africains et puis il y avait quand m\u00eame aussi l'Espagne, qui \u00e9tait une dictature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:12) [86%] :\r\nPortugal encore, donc j'\u00e9tais au coll\u00e8ge avait aussi un certain bouillonnement de groupuscules d'extr\u00eame gauche et, effectivement, de mouvement, on essaye de, de, de s'identifier des mouvements sociaux, des mouvements de soutien avec le tiers- monde et donc \u00e7a aussi, \u00e7a a une influence certaine sur mon engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez effectivement plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame gauche au d\u00e9but, disons dans un politique qui extr\u00eame gauche quand j'\u00e9tais toute jeune beaucoup de gens, \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi, hein, il faut le dire mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [90%] :\r\nPas mal de gens qui se sont enfin ensuite engag\u00e9 au au Parti socialiste ou chez les Verts, donc, d'autres sont rest\u00e9s comme on dit \u00e0 la gauche de la gauche, une fois qu'il y a des partis qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et puis moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 alors bien plus tard, adh\u00e9rer au Parti socialiste qui correspondent finalement mieux \u00e0 mes aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que finalement, vous \u00eates des extr\u00e9mis\u00e9e de finale oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:00) [89%] :\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et puis je pense que le Parti socialiste avec elle le m\u00e9rite aussi de de faire bon plus de place aux femmes parce qu'il faut bien se dire que dans les groupuscules d'extr\u00eame gauche, il y avait des th\u00e9ories tr\u00e8s f\u00e9ministe, mais en pratique, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup les hommes qui dirigeait les hommes enqu\u00eates et les t\u00e9nors de tout \u00e7a et puis au Parti socialiste, alors j'ai d\u00e9couvert effectivement v\u00e9ritable, un v\u00e9ritable effort de promotion des femmes, il y avait d\u00e9j\u00e0 un groupe \u00e9galit\u00e9 qui \u00e9tait extr\u00eamement vivace qui avait une activit\u00e9 intensive donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est moi, moi, j'ai adh\u00e9r\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a permis aussi l\u00e0, le r\u00e9sultat est l\u00e0 c'est qu'effectivement par la suite, on a impos\u00e9 des quotas de listes pour que, justement, qu'on soit oblig\u00e9 de chercher des femmes pour figurer sur les listes que \u00e7a sera au niveau municipal quand Conseil national et on voit effectivement que le Parti socialiste bien repr\u00e9sent\u00e9 du point de vue des femmes et je pense que c'est le le fruit de toutes ces efforts, c'est cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [86%] :\r\nOn conna\u00eet vos engagements f\u00e9ministes Florence r\u00e9el, d'ailleurs, vous qui \u00eates devant moi je le vois puisque vous arborer un badge 14 du 6 2019 avec ce point en l'air et puis symbole f\u00e9minin, la gr\u00e8ve des femmes bien s\u00fbr vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:16) [85%] :\r\nParticipez \u00e0 fait gr\u00e8ve oui tout \u00e0 fait, alors effectivement, j'ai pris ma retraite anticip\u00e9e, il y a quelques mois, donc j'ai pas faire la gr\u00e8ve professionnel mais en tout cas je vais m'associer diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui ou \u00eatre organis\u00e9 reste maintenant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi, vous allez vous annoncer \u00e0 vous- m\u00eame \u00e0 cette gr\u00e8ve, c'\u00e9tait Alain Behr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:33) [88%] :\r\nPhilippe solidaire oui alors effectivement sera Berne en tout cas le matin et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura des activit\u00e9s je pense manifestation on sait pas encore exactement comme mais en tout cas, il y a vraiment une grande organisation qui se met en place et beaucoup de alors ce qui est r\u00e9jouissant, beaucoup de jeunes femmes qui se sont parce qu'on avait l'impression peut-\u00eatre il y a bis 15 ans le f\u00e9minisme \u00e9tait d\u00e9mod\u00e9 que c'\u00e9tait m\u00eame devenu un gros mot qu'il faut pas en parler cette voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, on avait tout \u00e9tait acquis et puis quand m\u00eame, on s'est aper\u00e7u que ce n'\u00e9tait malheureusement pas le cas et c'est la raison pour laquelle je vois qu'il y a, il y a beaucoup de de jeunes femmes qui s'engage, il faut qu'ils soient tous les \u00e2ges, mais c'est vrai qu'en m\u00eame temps, celles qui vont prendre la rel\u00e8ve, donc c'est tr\u00e8s important aupr\u00e8s des jeunes hommes aussi et des jeunes sont, bien s\u00fbr, il faut pas du tout les exclure de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:16) [87%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:17) [88%] :\r\nTu dis les sciences politiques, vous avez fait une licence en sciences politiques, pourquoi avoir choisi cette branche -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [86%] :\r\nAlors oui, c'est vrai, ben parce que je crois que \u00e7a m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus \u00e9clectiques, j'avais fait d\u00e9j\u00e0 bah, une ann\u00e9e en droit et c'est vrai que \u00e7a, je trouve un tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a me semble peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, je ne vote pas la maturit\u00e9 pour continuer dans ce domaine -l\u00e0, et je trouvais que l'essence politique \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus large d'un espion un un horizon plus large, en revanche, il y a des c'est que comme c'est large, c'est plus difficile de trouver une place ensuite mais mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, c'est un peu ce qui a, et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [86%] :\r\nVous vous projetez d\u00e9j\u00e0 comme femme politique \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence pas du Tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [93%] :\r\nNon, alors je j'imaginais pas en fait au d\u00e9part je voulais pendant de l'ombre ann\u00e9es pendant mon adolescence, \u00eatre professeur de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:04) [65%] :\r\nMon voisin \u00e9tais assez sportive voulait toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:08) [87%] :\r\nRelativement oui j'aime bien, mais c'est vrai que c'est par manque de Tanger, alors voil\u00e0, mais dont j'aime bien faire quelques sport encore mais voil\u00e0, puis apr\u00e8s, je me suis dit que finalement on a 3 enseignantes de sport s'peut-\u00eatre que si je m'ennuierais enfin j'ai eu l'impression que tout d'un coup cette puce qui \u00e9coute me correspondait et c'est comme \u00e7a que je r\u00e9fl\u00e9chis au droit puis finalement l'essence politique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:28) [86%] :\r\nPour faire quoi, alors, si l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas devenir politicienne c'\u00e9tait vous aviez pas d'id\u00e9e pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:32) [92%] :\r\nBen en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 vous savez qu'en Suisse, nous sommes des parlements de milice, nous ne sommes pas des politiciens et des politiciens de carri\u00e8re m\u00eame si au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est quand m\u00eame Berlin qu'on se dirige, mais c'\u00e9tait moi, parce qu'on peut \u00eatre journaliste, \u00e7a, \u00e7a m'aurait int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [80%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pas fait il y a 5 ans Stars un peu tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [83%] :\r\nMais bon, on pouvait \u00eatre ou travailler dans l'administration publique travail il y a quand m\u00eame : D beaucoup de possibilit\u00e9s, il a mais enfin ouvre beaucoup de portes, \u00e7a ouvre des portes, break, mais c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre suffisamment large, ils sont moins cibl\u00e9es que d'autres professions comme \u00e9conomiste, m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [87%] :\r\n\u00e0 vocation si on peut venir \u00e9videmment ce que vous aviez essay\u00e9, nous allons \u00e9couter de la pop turque en hommage \u00e0 votre double nationalit\u00e9 Laurence Fehlmann Rielle, c'est Nathalie sur une banque programmatrice musicale qui vous propose Althing une, c'est le nom du groupe avec Gotshal Dounia mais je suis pas s\u00fbr, je ne sais pas si vous parlez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [81%] :\r\nVous m\u00eame comment \u00e7a se dit ce que comme le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:33) [82%] :\r\nVoil\u00e0, Dounia, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre je commande pour le reste je ne sais pas, je vous laisse vous qui nous \u00e9coutez si vous comprenez le Turc, \u00e9crivez -nous un e-mail \u00e9ventuellement entre se dilate RTS professeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:09) [72%] :\r\nQuand j'aurais mieux fin, ce qui est -ce. \r\nJ'ai Goggia Denis un mieux ce seuil la fin milliardaire. \r\nBonjour parmi eux fin. \r\nKodjo incarne ce seuil fin des g\u00e9nial Dalsky. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:26) [83%] :\r\nC'est pas mal, hein, ce c'est donc sans tout \u00e0 fait une sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:31) [93%] :\r\nMerci Nathalie Sch\u00f6nberg nous avons programm\u00e9 cette belle musique turque, on va continuer \u00e0 parler de votre parcours, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise active \u00e0 Berne, on l'a vu encore r\u00e9cemment autour du sucre dans le Coca, mais enfin il y a beaucoup d'autres domaines et ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [91%] :\r\nNotamment celui -l\u00e0, alors l\u00e0 c'\u00e9tait pas dans le cadre de votre travail de parlementaire \u00e0 Berne, mais dans un autre cadre \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:58) [87%] :\r\nNon, non pas offerte par contre effectivement, ben on on ne boit pas d'alcool, parce que si on doit rouler chez chez nez rouge on ne on ne doit pas boire 24 heures avant de rouler, donc non on peut tr\u00e8s bien faire la f\u00eate sans boire avant, je veux dire c'est pas : c'est pas obligatoire. \r\nVoil\u00e0 donc vous composez simplement le 0 800 800 de 208 puis l\u00e0 vous avez une charmante t\u00e9l\u00e9phonie ce qui vous demandent des informations sur le lieu o\u00f9 vous \u00eates le v\u00e9hicule Cruz avait etc et puis d\u00e8s qu'on a une \u00e9quipe de libre en l'envoie sur place et puis donc il y a une voiture qui vient avec 3 personnes aux un chauffeur client un chauffeur nez rouge et un accompagnant et puis le chauffeur client prend en charge va \u00eatre v\u00e9hicule puis vous \u00eates suivi par la voiture n'est rouge, o\u00f9 l\u00e0 il y a 2 personnes dans la 2\u00e8me personne, elle vient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous pour pour vous aider \u00e0 nous donner la route g\u00e9n\u00e9ralement si vous \u00eates vraiment plus honn\u00eate \u00e0 de, de, de conduire au mais g\u00e9n\u00e9ralement la la la campagne, on est l\u00e0 pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 du chauffeur clients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Domenico De Luca, on a beaucoup ri en l'\u00e9coutant, c'\u00e9tait en en 2013, qui expliquait cette cette grande op\u00e9ration nez rouge qui est lanc\u00e9 chaque ann\u00e9e au moment des f\u00eates, c'est vous qui avez qui avez invent\u00e9 ce concept enfin qu'il avait en tout cas, mont\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:17) [87%] :\r\nNon, non, j'aurais pas la pr\u00e9tention de le dire, parce qu'en fait le concept, il a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 du Canada et en fait parle directement dans le Jura par le m\u00e9decin cantonal du Jura, de l'\u00e9poque, Jean-Luc et puis ensuite ils l'ont fait un peu dans l'accord hier je crois et puis ensuite \u00e7a effectivement c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on a repris le concept qu'on a mis en place, je crois que c'\u00e9tait en 93 quelque chose comme \u00e7a et de au d\u00e9part, c'\u00e9tait de mani\u00e8re effectivement tout \u00e0 fait un peu du bricolage un peu les annales, on a quand m\u00eame d'y avoir un petit budget, c'est vrai que la la FEGPA dans la F\u00e9d\u00e9ration chinoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, avait soutenu l'op\u00e9ration, il l'avait fait avec un de mes coll\u00e8gues Ren\u00e9 Allemagne puis mon mari, Jean-Charles Rielle, on a lanc\u00e9 \u00e7a et puis \u00e7a va effectivement assez bien march\u00e9 mais \u00e9videmment progressivement parce c'\u00e9tait relativement peu connue et et au d\u00e9part il y a eu pas mal de gens qui disaient : mais c'est quoi \u00e7a, ni rouge c'est pour les alcoolos et suite \u00e0 mais il y avait des bruits qui couraient comme quoi finalement ce qui vaut conduisait m\u00eame bourr\u00e9, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:12) [86%] :\r\nVoyez triste parce qu'il \u00e9tait libre \u00e0 peu pr\u00e8s 4 non, non, non, vraiment pas, et vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [90%] :\r\nPeur pour sa propre voiture parce que donner les clefs de \u00e7a super voiture quand on est amoureux de sa voiture, c'est quand m\u00eame difficile, m\u00eame quand on est sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [88%] :\r\nMais tout \u00e7a, alors on \u00e9tait, on se demandait comment \u00e7a allait marcher \u00e0 Gen\u00e8ve et finalement \u00e7a a pris de l'ampleur, je veux qu'on a f\u00eat\u00e9 les 25 ans, et il a un peu de la 25\u00e8me \u00e9dition de l'op\u00e9ration nez rouge, donc c'est ce qui \u00e9tait sympathique et puis peut-\u00eatre un peu innovants dans cette cette action, c'est qu'en fait on faisait pas une campagne pour sensibiliser les gens ben c'\u00e9tait plut\u00f4t oui, il y a la part sensibilisation pour que les gens ne reprennent pas le volant sans ayant bu mais et sans avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la centrale, mais c'\u00e9tait aussi que c'est une action participative et que finalement c'est des personnes qui sont sobres qui vont conduire des personnes qui ont fait la f\u00eate et on disait bien que la personne qui a fait la f\u00eate, elle pouvait tr\u00e8s bien, une fois qu'elle aurait peut-\u00eatre jour apr\u00e8s devenir conductrice nez rouge \u00e0 son tour, donc \u00e7a c'est un c\u00f4t\u00e9 un mouvement Solidarit\u00e9 et puis participatif qui fait que finalement on ne fait pas la morale aux gens et on leur demandait pas quand on les prendre en charge, c'est ce qu'ils avaient vu ce qu'il veut faire, on leur demande \u00e0 simplement o\u00f9 elles allaient apr\u00e8s bien s\u00fbr, si il avait dit des gens qui voulaient parler sa terre, c'est sa disposition, c'est pour \u00e7a qu'il y ait un 3\u00e8me personne qui est pr\u00e9sente pour essayer de que que le chauffeur s\u00fbrement pas distraire mais voil\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 effectivement Solidarit\u00e9 et Participation qui a finalement bien pris et puis maintenant je crois que cette action Anna vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans le paysage oui suisse, puisque finalement, \u00e7a s'est \u00e9tendu dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [87%] :\r\nLa Suisse est tr\u00e8s connu maintenant, mais en m\u00eame temps on se dit bon bah c'est bien, \u00e7a \u00e9vite les accidents mais \u00e7a \u00e9vite pas l'alcoolisme, au contraire, parce qu'on pourrait se dire comme \u00e7a, les gens se l\u00e2chent, ils boivent \u00e0 fond ce qui est dit, toute fa\u00e7on, il y a des rouge qui va me ramener \u00e0 la fin de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:57) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un peu les contre- arguments, qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour essayer de contrer un peu cette op\u00e9ration en fait bah, la r\u00e9ponse est assez simple de dire de toute mani\u00e8re, les gens vont boire, donc autant leur donner une possibilit\u00e9 de pouvoir se faire reconduire en toute s\u00e9curit\u00e9 et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi qu'ils reprennent cette habitude lors d'autres f\u00eates parce qu'\u00e9videmment l'action \u00e0 la Lazio symboliquement au moment de No\u00ebl et Nouvel-An mais qu'en fait c'est toute l'ann\u00e9e et qu'on a enfin avoir l'occasion de faire la f\u00eate et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut que les gens, il peut-\u00eatre le r\u00e9flexe nez rouge de dire : on peut faire \u00e7a entre copains, ou bien on peut aussi prendre un taxi, \u00e7a co\u00fbte toujours moins cher que de devoir r\u00e9parer les pots cass\u00e9s ou alors on va la trouver une autre solution d\u00e9brouille en 1830 d'abord sur Reflex l\u00e0 et je pense que c'est finalement \u00e0 long terme, je crois m\u00eame, des enqu\u00eates ont montr\u00e9 que les gens \u00e9taient plus prudents et plus pr\u00e9cautionneux, donc \u00e7a veut dire que le message \u00e0 passer et c'\u00e9tait pas simplement on ouvre les vannes et vous faites ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [85%] :\r\nOu alors, comme le disait Dominique ou des Lucas qui \u00e9tait, je crois, j'ai, c'est \u00e7a, pr\u00e9sident Denis rouge de l'Est Vaudois, on peut faire la f\u00eate sans boire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:06) [82%] :\r\nNon mais c'est une autre possibilit\u00e9, effectivement, je veux bien, mais pourquoi \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:10) [94%] :\r\nC'est un peu le message qu'on essaie de faire passer tout au long de l'ann\u00e9e et de dire voil\u00e0 ce qu'on est oblig\u00e9 de se mette sur le toit pour avoir du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:16) [80%] :\r\nOui, mais bon, si on peut plus voir de Coca, si on peut pas, voil\u00e0 qui para\u00eet vraiment plus non, \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [81%] :\r\nVoir en show mais simplement, faisons attention au retour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [86%] :\r\nVous ai d'ailleurs et j'ai vu quelques articles qui qui qui qui vous raillait pour sa \u00e9cuyer d'honneur de l'acad\u00e9mie du CEP vous un petit verre \u00e0 la main, oui on peut \u00eatre directrice de la F\u00e9d\u00e9ration de pr\u00e9vention de l'alcoolisme Pierre tant aim\u00e9 voir un petit verre de vin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:43) [87%] :\r\nBon, alors \u00e7a \u00e7a aurait pas pour autant effectivement un gros soit pas pris en flagrant d\u00e9lit d'\u00eatre compl\u00e8tement ivre, quelque part c'est vrai publie \u00e7a peut \u00eatre un peu g\u00eanant, mais l'autre aspect c'est effectivement je n'aurais peut-\u00eatre pas adh\u00e9rer cette acad\u00e9mie si j'\u00e9tais pas plut\u00f4t en la fin de mon activit\u00e9 professionnelle, c'est peut-\u00eatre pas au d\u00e9but, je pense que ben l\u00e0 aussi simplement jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y adh\u00e9rer, puis on m'a dit : mais on est contre les abus ce vraiment c'est pas du tout un probl\u00e8me, au contraire, alors c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre un peu cocasse, a priori, et puis finalement de pouvoir dire qu'on auboise, de la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, \u00e7a fait partie aussi de la promotion D les produits du terroir donc pensant cela, je me sens pas trop en contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:24) [86%] :\r\n\u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'utiliser nez rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [84%] :\r\nOui, alors on la foi, on a fait une ou 2 fois, effectivement, d'avoir trop bu pour conduire claire l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire de se dire voil\u00e0 peut-\u00eatre \u00e9tait pas ivre mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [79%] :\r\n\u00e7a r\u00e9clame, je peux vous demander \u00e7a, vous \u00eates vraiment d'apprivoiser le 11 Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [87%] :\r\nFemme morte mais peut-\u00eatre dans ma jeunesse, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'avoir pris quelques sobre mais je ne conduisais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:50) [91%] :\r\nDans ce cas, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:51) [86%] :M. provenant en tout cas et peu un probl\u00e8me pour soi -m\u00eame et peut-\u00eatre pour les autres, \u00e0 moi, si on a tout d'un coup violent mais c'\u00e9tait pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:57) [87%] :\r\nOui, je vous imagine assez mal effectivement violente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [87%] :\r\nVous avez par ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 le mouvement anti- apartheid ont ensuite 1984 \u00e0 1989 un petit moment d\u00e9j\u00e0, vous \u00e9tiez tout jeune \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence, fulmine pourquoi qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 dans cette cause -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [87%] :\r\nAlors, en fait, comme je l'avais dit je, j'\u00e9tais assez ce comme sensibilis\u00e9s par ce qui se passe dans dans d'autres pays par les violences par les dictatures qui avait d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le le coup d'\u00c9tat au Chili quand c'\u00e9tait 27 jours mon anniversaire, j'avais 17 ans et je trouvais clairement ces femmes avait 11 septembre \u00e7a m'avait effectivement frapp\u00e9 et puis par la suite, ben j'ai rencontr\u00e9 des des personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s contre l'apartheid, je connaissais pas beaucoup et effectivement ce ce syst\u00e8me et puis finalement j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans ce mouvement et puis \u00e9videmment quand on prend connaissance content ce document, on voit ce qui se passe ce qui se passait l\u00e0- bas on surtout, on a beau rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes, de repr\u00e9sentants des mouvements de lib\u00e9ration de l'ANC, m\u00eame de la conscience noire de l'\u00e9poque aussi des syndicalistes, des anciens prisonniers politiques, donc, et puis j'ai eu l'occasion de une fois la fin des instants corps sous l'apartheid, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t vers la fin, et du coup on a vraiment lier des, des, des contacts assez \u00e9troit avec beaucoup de de militants sud- africain anti- apartheid \u00e7a soit il beaucoup des Noirs, mais il y avait aussi des blancs, des Matisse, des Indiens, et certains sont devenus par la suite ministre procureur du Cap, etc, etc donc voil\u00e0, on a pu voir qu'apr\u00e8s on a moins de contact, mais disons que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame bon r\u00e9seau finalement aussi politiquement \u00e0 l'international ou pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:46) [89%] :\r\nAlors il esp\u00e8re quand m\u00eame un, un, parce qu'effectivement un certain moment o\u00f9 \u00e9videmment on avait un tr\u00e8s bon r\u00e9seau, on a l'aussi dans des conf\u00e9rences internationales en Su\u00e8de d'ailleurs pour eux, qui \u00e9taient dans les pays nordiques, \u00e9tait tr\u00e8s actif dans le mouvement anti- apartheid, ainsi que les Anglais, la Suisse est quand m\u00eame rest\u00e9 en retrait, donc on avait un mouvement qui \u00e9tait assez fort, parce qu'on a beaucoup de de membres cotisants mais on avait lanc\u00e9 cette campagne contre les pr\u00eats bancaires \u00e0 l'Afrique du Sud, on avait d'ailleurs fait quelques actions qui \u00e9tait assez spectaculaire Tacul oui on peut dire, et puis en fait, malheureusement, la Suisse et l'a toujours collabor\u00e9 avec l'apartheid hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc, heureusement il y a eu quand m\u00eame beaucoup de de gens qui a \u00e9t\u00e9, qui se sont mobilis\u00e9s, aussi des gens des milieux des \u00e9glises qui ont en fait tout un r\u00e9seau de parrainage pour les enfants sud- africains qui ont aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 critique aussi au sein m\u00eame de leurs \u00e9glises de leur milieu pour pour sensibiliser mais c'est vrai qu'au niveau \u00e9conomique, la Suisse a vraiment fait pi\u00e8tre figure dans ce domaine -l\u00e0 mais sud- africains n'ont pas \u00e9t\u00e9 revanchard, on peut \u00eatre Laurence, avoir une vraie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:51) [88%] :\r\nToutes ces activit\u00e9s, finalement, Laurence Fehlmann Rielle qu'on \u00e9voque, que ce soit la cause kurde, que ce soit la cause de l'apartheid en contre l'apartheid ou les ou des activit\u00e9s que vous avez eu avant un notamment la direction de la FEGPA pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e0 quoi \u00e7a vous sert aujourd'hui dans ce que vous faites comme parlementaire \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:08) [88%] :\r\nAlors toutes ces activit\u00e9s qui on peut mener dans des milieux associatifs c'est et puis apr\u00e8s, oui, mais c'est aussi un milieu Setif m\u00eame \u00e9tait professionnel dans sa gestion de la pr\u00e9vention, bah, d'abord \u00e7a vous oblige \u00e0 vous donner une certaine expertise dans ces ces questions- l\u00e0, de rencontrer beaucoup de gens, d'avoir des \u00e9changes d'avoir aussi de pouvoir confronter des opinions qui sont diff\u00e9rentes de pouvoir, c'est aussi tr\u00e8s formateur, on apprend aussi justement \u00e0 des relations avec la presse, \u00e0 faire des communiqu\u00e9s de presse, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque le mouvement anti- apartheid \u00e9taient souvent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, parce qu'on apprend que vous avez r\u00e9uni r\u00e9guli\u00e8rement des communiqu\u00e9s, des manifestations, les manifestations par la suite, on \u00e9tait un peu plus couverte, mais sinon c'\u00e9tait difficile d'int\u00e9resser les m\u00e9dias \u00e0 cette question- l\u00e0 et mais en fait c'\u00e9tait effectivement tr\u00e8s formateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:57) [91%] :\r\nOn apprend \u00e0 d\u00e9battre aussi, on apprend des parce c'est ce que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:00) [90%] :\r\nExactement tout \u00e0 face on apprend \u00e0 se confronter, on apprend aussi bien des fanfares, des positions \u00e0 savoir pourquoi on les d\u00e9fend qui est -ce que qu'est ce qui nous motive et puis aussi avoir des doutes, hein, quand m\u00eame, parce que c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge aussi, qui fait qu'on a aussi plus de toute moins de certitudes, on avait oui parfois pas mes convictions par rapport \u00e0 la justice sociale par rapport \u00e0 une meilleure r\u00e9partition des richesses par rapport \u00e0 finalement un monde plus juste un qui soit plus \u00e9quitable, \u00e7a je pense que j'ai pas de doute, par contre sur sur des des sur certaines questions ont plus ou moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:33) [71%] :\r\nCoca strictement bah oui \u00e7a enfin experts la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:38) [88%] :\r\nMais Louis \u00e7a, \u00e7a nous oblige aussi \u00e0 se remettre en question, donc, tout \u00e7a, puis ensuite \u00e0 un moment donn\u00e9, ben on a envie d'avoir peut-\u00eatre une vision plus globale des choses puisque peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on adh\u00e8re \u00e0 un parti, particuli\u00e8rement au d\u00e9part c'\u00e9tait pas avec une id\u00e9e de carri\u00e8re politique mais c'est comme on dit, l'app\u00e9tit vient en mangeant et puis comme je disais, ben au part c'est \u00e7a l'histoire on incitait les femmes \u00e0 se mettent sur des listes et puis une fois que vous \u00eates donc vous faites campagne et puis ensuite, ben si vous avez la chance d'\u00eatre \u00e9lu ben ensuite ben vous engagez donc voil\u00e0, mais \u00e7a permet effectivement toutes ces activit\u00e9s qui ont peut-\u00eatre l'air un peu disparates, elles ont peut-\u00eatre en lien entre elles et puis aussi le l'id\u00e9e qu'on peut \u00eatre partie prenante de la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est vrai que le grand soir, on y croit, il y a 20 ans sciences Lisbonne, \u00e7a va les choses ou vous, franchement, je suis plut\u00f4t tout changer, bon, on est peut-\u00eatre un peu plus prudent vrai t\u00e9m\u00e9raire, plus r\u00e9aliste, mais n\u00e9anmoins je pense que la volont\u00e9 qu'il y ait de changement, elle existe toujours et puis peut-\u00eatre de faire le lien avec diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques, c'est peut-\u00eatre ce qu'apporte aussi un parti politique, d'avoir une vision plus globale des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:40) [91%] :\r\nOn va se plonger dans vos souvenirs d'Afrique du Sud et de lutte anti- apartheid Gra\u00e7a Johnny Clegg et \u00e7a, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [87%] :\r\nTiens, \u00e7a, \u00e7a rappelle des souvenirs, on est dans les ann\u00e9es 90 1990 pr\u00e9cis\u00e9ment, et on l'a tous chant\u00e9 entonner en choeur avec ses amis ou tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [88%] :\r\nC'est une bonne. \r\nOn a beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:01) [54%] :\r\nEt latine va Colmar la p\u00eache quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:10) [84%] :\r\nBon ici comme bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:15) [91%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:17) [70%] :\r\nLa Couronne la sph\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:01) [68%] :\r\nEt l\u00e0, la poudre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:13) [68%] :\r\nOr le pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:18) [98%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:35) [72%] :\r\nDonc \u00e7a oui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:56) [100%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:04) [86%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:18) [99%] :\r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:24) [80%] :\r\nSteven va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:29) [83%] :\r\nBonne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:32) [82%] :\r\nOuais, tu me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:34) [86%] :\r\nLa cause, l\u00e0 on a fait la toile tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [61%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:47) [66%] :\r\nIl dit vous pouvez la l\u00e0 aura fait ni au Agathe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:01) [73%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:03) [71%] :\r\nEt la la Oumma la couronne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:10) [68%] :\r\nOh yeah d'un ou gay ou m\u00eame d'un bambin so vu la slovaque la couronne \u00e0 Nassiriya ah oui T hierry oui d'un mois, une guerre ou dans un bar sur l'eau, Vivaldi et Nadal, c'est \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:03) [95%] :\r\nDans dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:21) [82%] :\r\nJe vais dans un monde de douceur et d'exotisme aussi avec Johnny Clegg et -ce avocat Laurence Fehlmann Rielle retour en Suisse retour ici retour sur vos pr\u00e9occupations aussi de conseill\u00e8re nationale nos officiers maintenant \u00e0 Berne, en tant que socialiste genevoise et femmes et justement, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:38) [89%] :\r\nIl y en a des victimes, hommes, sauf que la parole ne s'est pas et \u00e0 leur niveau, parce que l\u00e0 on rentre dans un double tabou non seulement d'\u00eatre victime d'un abus, c'est quelque chose d'encore tabou, malgr\u00e9 tout, mais en plus d'\u00eatre homme et abus\u00e9, l\u00e0 vous entrez vraiment dans quelque chose de l'ordre de l'intime de l'intime, elle paroles l\u00e0 aussi doit se d\u00e9lier, c'est vrai que nous, on a \u00e0 coeur de d\u00e9velopper dans nos consultations, l'accueil des hommes pour leur probl\u00e9matique, mais c'est peut-\u00eatre plus c'est je dirais des personnes plus \u00e2g\u00e9es 25 et au-del\u00e0, chez les plus jeunes, c'est encore un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:13) [91%] :\r\nOui, pas facile d'inciter les jeunes gar\u00e7ons \u00e0 discuter de ces questions, on sent quand m\u00eame une certaine crispation effectivement parce que se positionner en tant que victime, comme d'ailleurs admettre qu'on a soi -m\u00eame \u00e9tait agresseur, c'est aussi reconna\u00eetre une certaine part de fragilit\u00e9 et cette fragilit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le viril qui pr\u00e9domine actuellement dans notre soci\u00e9t\u00e9, Rapha\u00ebl Liogier, sociologue, auteur d'un r\u00e9cent ouvrage sur la masculinit\u00e9 pour lui mis tout est une opportunit\u00e9 pour les hommes de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette fragilit\u00e9 red\u00e9finir leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, le grand enjeu aujourd'hui le grand enjeu c'est que il faut de plus en plus arriver \u00e0 ce que les hommes s'exerce pour ouvrir la d\u00e9finition qui encore aujourd'hui ferm\u00e9 de ce qu'est la masculinit\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre capable vraiment de sortir des st\u00e9r\u00e9otypes qui enferment les hommes eux- m\u00eames dans cette esp\u00e8ce d'exigence de force de protection de tout \u00e7a avec peut y avoir une fragilit\u00e9 masculine, c'est pas comme une transformation on \u00e9liminerait le f\u00e9minin on allume masculin soyez sonder la virilit\u00e9 c'est fini, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, non, non, l'enjeu de l'homme de demain, c'est, c'est c'est l'ont voulu aussi la d\u00e9finition de ce que c'est qu'un mal et \u00e7a, c'est une r\u00e9volution \u00e9norme qui a des cons\u00e9quences politiques, \u00e9conomiques, sociales, etc, autour desquels on tourne donc \u00e7a se dire \u00e7a se r\u00e9sout pas si facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:39) [92%] :\r\nJe suis s\u00fbr que vous \u00eates d'accord avec lui, Laurence Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:42) [91%] :\r\nJe suis vraiment pr\u00e9visible non mais j'ai quand m\u00eame lu quelque chose sur vous, avant de commencer cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:49) [96%] :\r\nVous avez d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement en f\u00e9vrier dernier, f\u00e9vrier 2018 ans et non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:54) [93%] :\r\nMis un peu plus d'un an disons la d\u00e9finition du viol est trop restrictive en Suisse, parce que le viol, c'est que pour les femmes finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, effectivement, c'est \u00e7a un des probl\u00e8mes puisqu'on reconna\u00eet que le viol, ben c'est un peu le la notion classique, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9n\u00e9tration d'un homme d'une mani\u00e8re violente pour une femme et puis du coup \u00e7a \u00e9limine la reste de la question d\u00e8s des violences d'autres types de contraintes sexuelles qui sont si graves et puis aussi peuvent aussi \u00eatre effectu\u00e9s sur des hommes, et puis effectivement la la sodomie forc\u00e9e qui peut \u00eatre donc en fait on n'estime qu'un homosexuel ou non, \u00e7a ne veut pas ah non sexuelle homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9e selon cette d\u00e9finition, donc ce qui est tout b\u00eatement, voil\u00e0 qui est tout \u00e0 fait d\u00e9pass\u00e9e, je crois qu'on est un des derniers pays en tout cas en Europe occidentale, avoir ce type de d\u00e9finition et puis maintenant que la Suisse a ratifi\u00e9 la Convention d'Istanbul contre les violences domestiques et les violences faites aux femmes, on doit adapter aussi notre R\u00e9gis lation en cons\u00e9quence, et celle -l\u00e0, normalement, elle doit \u00eatre pr\u00e9vu, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait refus\u00e9 une motion pr\u00e9c\u00e9dente d'un autre conseiller national de droite il Paul qui, cette fois -ci, moi je l'ai reprise parce que vraiment, quand j'ai vu en fait l'\u00e9volution aussi avec r\u00e9humanisation tout et j'achetais certains regardez un peu ce qui se passait, on avait effectivement en tant que socialiste, avec toute une s\u00e9rie de revendications mais si, mais il faut vraiment on et puis avec la la Convention d'Istanbul, on s'est dit : il faut vraiment faire avancer les choses et, du coup, cette fois -ci la motion a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 aussi attaqu\u00e9e, mais cette fois -ci il Conseil national l'a confirm\u00e9 : il faut encore que le Conseil des \u00c9tats l'accepte et puis ensuite \u00e7a devrait pouvoir, on devrait pouvoir passer \u00e0 une modification de la l\u00e9gislation et je crois que c'est important et aussi de faire de faire condamner les contraintes sexuelles graves au m\u00eame titre, un viol parce qu'ils peuvent \u00eatre aussi traumatisante que \u00e7a soit d'ailleurs, pourquoi l'homme ou pour une femme, donc il y aurait 2 types, \u00e7a concerne 2 types de modification qui sont quand m\u00eame n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre avis, Laurence Fehlmann Rielle de femmes socialistes au Conseil national et qui avait d\u00e9pos\u00e9 cette motion, vous avez dit par ailleurs 2019 ann\u00e9es f\u00e9ministe, si j'en crois le badge que vous arborer au revers de votre veste ni on y est effectif babouchka donc pour la gr\u00e8ve des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:11) [91%] :\r\nFin. La gr\u00e8ve des femmes et puis effectivement, comme vous le savez, il y a encore beaucoup de revendications qui sont, qui doivent \u00eatre satisfaites \u00e0 commencer aussi par l'\u00e9galit\u00e9 des salaires par la pr\u00e9sence enfin une meilleure r\u00e9partition de la pr\u00e9sence des femmes en politique dans les conseils d'administration des entreprises, la question aussi de la reconnaissance et de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel qui peut concerner aussi les hommes, mais quand m\u00eame concerne prioritairement les femmes et voil\u00e0, on voit, on s'aper\u00e7oit par l\u00e0 qu'il y a aussi la la place des des femmes dans l'espace public doit \u00eatre aussi revues doit \u00eatre voil\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste mesure, c'est que les femmes, elles ont autant de droits que les hommes \u00e0 \u00eatre sans risque, pr\u00e9sente dans l'espace public, dans les rues \u00e0 n'importe quelle heure du jour de la nuit, donc toutes ces choses qui paraissaient un peu qui allait de soi et on s'aper\u00e7oit que les choses sont plus feutr\u00e9s en Suisse, mais m\u00eame si on a quelques lois qui sont des de l'Arctique constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 elle malheureusement pas appliqu\u00e9e dans beaucoup de domaines donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:11) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est ce qu'on entendait aussi dans l'archive, \u00e7a passe par une red\u00e9finition de ce que c'est d'\u00eatre un homme absolument \u00e7a pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [91%] :\r\nC'est juste, mais c'est vrai qu'on a, on met en avant la question des femmes, mais en m\u00eame temps \u00e7a veut dire le corollaire, c'est que les hommes doivent pouvoir \u00eatre aussi \u00e9duqu\u00e9s diff\u00e9remment percevoir leur masculinit\u00e9 diff\u00e9remment et puis qui est un v\u00e9ritable partage des t\u00e2ches entre hommes et femmes, je pense qu'il y a aussi dans les les nouveaux couples dans l'est, chez les jeunes hommes cette volont\u00e9 aussi de cette cette cette envie de pouvoir aussi participer mieux \u00e0 l'\u00e9ducation de leurs enfants et \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire aussi qu'on doit revoir certaines mani\u00e8res d'organiser la soci\u00e9t\u00e9, les entreprises pour laisser aussi la laisser la possibilit\u00e9 aux hommes et aux femmes d'avoir, de pouvoir faire carri\u00e8re sans sans devoir travailler forc\u00e9ment 80 heures par semaine ou \u00eatre \u00e0 plein temps pour pour aussi occuper de leur famille, mais pour \u00e7a, que ce soit pas toujours le travail \u00e0 la maison, d\u00e9volu aux femmes, mais qui sont vraiment partag\u00e9, \u00e7a, c'est encore une r\u00e9volution \u00e0 venir je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:14) [86%] :\r\nAvec la une peinture du qui est de rester un homme tout en effectuant autant de t\u00e2ches qu'une femme finalement parce que vous, est ce que c'est : \u00eatre un homme, \u00e7a c'est une question qu'on ne va pas commencer \u00e0 ouvrir ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [92%] :\r\nDonc non, mais je pense que le sociologue avait d\u00e9j\u00e0 bien abord\u00e9 les choses et on pense qu'on peut \u00eatre rest\u00e9 un homme masculin tout en effectuant toutes sortes de t\u00e2ches qui sont, qui \u00e9tait auparavant d\u00e9volu aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:34) [89%] :\r\nFaire la vaisselle \u00e0 \u00eatre un homme c'est tr\u00e8s facile, c'est ce que vous voyez ce que je veux dire non non non, le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:39) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce soir, merci beaucoup de votre accueil et bonne suite \u00e0 Berne alors on souhaite belle vie \u00e0 cette derni\u00e8re motion qui a \u00e9t\u00e9 dit par les 2 ans parce qu'il y avait celle sur le Coca, le Soudan, le Coca et puis la d\u00e9finition du viol de source compl\u00e8tement diff\u00e9rente, bon travail \u00e0 Berne et bonne gr\u00e8ve des femmes alors le 14 juin je vous remercie beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:06) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production merci aussi \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, demain nous parlerons po\u00e9sie, musique, litt\u00e9rature et magie aussi en compagnie de l'\u00e9crivain et chanteur du groupe Dionysos Matthias Malzieu tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T19:27:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Groupement romand d'\u00c9tudes des addictions \u00e0 la journ\u00e9e alcool", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1766339", "internalArchiveId": "AA1901766042", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La chirurgie Instagram", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1727, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10351817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10351816.image", "alternativeTitle": ["Chirurgie Instagram", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9seaux sociaux imposent les nouveaux canons de la beaut\u00e9. Ils ont aussi banalis\u00e9 les op\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique. Plusieurs chirurgiens ont un compte sur Instagram. La mode du selfie par exemple incite les jeunes femmes \u00e0 se faire effiler le nez.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique."], "variantIds": ["ece-10351817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T15:45:57Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:07:11  00:00:11:15\r\n{\\an1}-Jean-Louis Bourlanges,\r\nd\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:00:11:17  00:00:16:04\r\n{\\an1}-Rolex le no 1 horloger est aussi\r\nun gros propri\u00e9taire immobilier.\r\n\r\n00:00:16:06  00:00:19:07\r\n{\\an1}Nous vous r\u00e9v\u00e9lons\r\nl'ampleur de ses biens.\r\n\r\n00:00:19:09  00:00:24:10\r\n{\\an1}Le Brexit, un drame shakespearien\r\nou com\u00e9die des Monty Pyhton,\r\n\r\n00:00:24:11  00:00:27:15\r\n{\\an1}on verra les cons\u00e9quences\r\n\u00e9conomiques.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:32:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux ont boost\u00e9 les\r\nop\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:37:02\r\n{\\an1}Des chirurgiens sont sur Instagram,\r\nalors info ou publicit\u00e9,\r\n\r\n00:00:37:04  00:00:39:17\r\n{\\an1}c'est en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:00:53:15  00:00:55:20\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:55:22  00:00:57:14\r\n{\\an1}Tout le monde conna\u00eet\r\n\r\n00:00:57:16  00:00:59:06\r\n{\\an1}les montres Rolex,\r\n\r\n00:00:59:08  00:01:01:14\r\n{\\an1}par contre on conna\u00eet moins\r\nson parc immobilier.\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:03:23\r\n{\\an1}A travers une soci\u00e9t\u00e9\r\nd'investissement,\r\n\r\n00:01:04:01  00:01:08:03\r\n{\\an1}la marque est l'un des plus gros\r\npropri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:08:05  00:01:12:01\r\n{\\an1}avec une surface\r\nd'environ 250'000 m2 !\r\n\r\n00:01:12:03  00:01:16:10\r\n{\\an1}C'est une enqu\u00eate exclusive.\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:24:11\r\n{\\an1}-La cit\u00e9 du Lignon est\r\nun joyau du patrimoine genevois.\r\n\r\n00:01:24:13  00:01:26:12\r\n{\\an1}Avec ses 50 ans d'histoire,\r\n\r\n00:01:26:14  00:01:32:05\r\n{\\an1}ce b\u00e2timent class\u00e9 accueille\r\n7'000 habitants sur 84 all\u00e9es.\r\n\r\n00:01:32:07  00:01:36:11\r\n{\\an1}Ici, on trouve des commerces,\r\nune piscine, une \u00e9glise, une \u00e9cole.\r\n\r\n00:01:36:13  00:01:41:17\r\n{\\an1}On trouve surtout des habitants\r\ntr\u00e8s attach\u00e9s au lieu.\r\n\r\n00:01:41:19  00:01:44:12\r\n{\\an1}Danielle a grandi au Lignon.\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:47:19\r\n{\\an1}Elle exerce la physioth\u00e9rapie\r\ndans ce 5 pi\u00e8ces\r\n\r\n00:01:47:21  00:01:49:12\r\n{\\an1}qui lui co\u00fbte 1'870 frs par mois.\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:53:18\r\n{\\an1}-Qui est votre propri\u00e9taire ?\r\n-Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:55:11\r\n{\\an1}Myst\u00e8re total !\r\n\r\n00:01:55:13  00:01:59:22\r\n{\\an1}-Si je vous dis que c'est Rolex,\r\ncomment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n00:02:00:00  00:02:03:13\r\n{\\an1}-Je suis choqu\u00e9e, c'est vrai ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:02:03:15  00:02:06:08\r\n{\\an1}Rolex...\r\nEh bah, dis donc...\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:08:12\r\n{\\an1}-Le fabricant de montres de luxe\r\n\r\n00:02:08:14  00:02:11:08\r\n{\\an1}est effectivement\r\npropri\u00e9taire au Lignon.\r\n\r\n00:02:11:10  00:02:15:11\r\n{\\an1}Danielle n'en savait rien,\r\ntout comme Andr\u00e9.\r\n\r\n00:02:15:12  00:02:18:12\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-Bonjour !\r\n\r\n00:02:18:14  00:02:22:11\r\n{\\an1}Dans son 3 pi\u00e8ces,\r\nnous avons cherch\u00e9 son bail.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:25:07\r\n{\\an1}Sur le document,\r\npas de mention Rolex,\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:28:00\r\n{\\an1}mais un nom que nous attendions.\r\n\r\n00:02:28:02  00:02:30:08\r\n{\\an1}Il est \u00e9crit quoi l\u00e0 ?\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:33:14\r\n{\\an1}-Marconi Investment SA.\r\n\r\n00:02:33:16  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Ca, c'est votre propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:02:36:11  00:02:39:11\r\n{\\an1}-Oui, voil\u00e0, ici.\r\n\r\n00:02:39:13  00:02:41:14\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est marqu\u00e9.\r\n\r\n00:02:41:16  00:02:44:13\r\n{\\an1}-Marconi Investment SA\r\nest ce qu'on appelle\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:47:11\r\n{\\an1}un v\u00e9hicule immobilier\r\ndu groupe Rolex.\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:53:09\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par l'horloger\r\net utilis\u00e9e pour des acquisitions.\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:57:15\r\n{\\an1}Au Lignon, Marconi est propri\u00e9taire\r\ndu num\u00e9ro 40\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:14\r\n{\\an1}et de 9 all\u00e9es suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:02:23\r\n{\\an1}-Ca vous surprend ?\r\n\r\n00:03:03:01  00:03:05:07\r\n{\\an1}-Oui et non.\r\n\r\n00:03:05:09  00:03:08:00\r\n{\\an1}C'est du business pur et dur.\r\n\r\n00:03:08:02  00:03:10:03\r\n{\\an1}Bonjour Rolex !\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:11:19\r\n{\\an1}Vous avez l'heure ?\r\n\r\n00:03:11:21  00:03:15:03\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re transaction Marconi,\r\nc'est 1994 ?\r\n\r\n00:03:15:05  00:03:17:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment\r\nnous avons d\u00e9busqu\u00e9 Rolex.\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:21:09\r\n{\\an1}Tout a commenc\u00e9 au si\u00e8ge de la RTS.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:26:14\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les donn\u00e9es du registre\r\nfoncier sont en libre acc\u00e8s.\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:30:00\r\n{\\an1}Nous avons cherch\u00e9\r\nles transactions immobili\u00e8res\r\n\r\n00:03:30:02  00:03:34:18\r\n{\\an1}que la marque et ses soci\u00e9t\u00e9s\r\navaient r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n00:03:34:20  00:03:39:19\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, le Lignon\r\nest apparu dans nos listes.\r\n\r\n00:03:39:21  00:03:46:19\r\n{\\an1}Et avec lui, une centaine d'autres\r\nadresses aux 4 coins du canton.\r\n\r\n00:03:46:21  00:03:51:17\r\n{\\an1}Beaucoup de choses se jouent l\u00e0,\r\ndans ce mot, Marconi.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:56:00\r\n{\\an1}Marconi Investment repr\u00e9sente\r\nla plus grosse part de ces achats\r\n\r\n00:03:56:02  00:03:59:22\r\n{\\an1}devant les caisses de pensions\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:04:17\r\n{\\an1}Rolex a achet\u00e9 depuis 1994\r\npour plus de 734 mios de frs\r\n\r\n00:04:04:19  00:04:08:21\r\n{\\an1}de biens immobiliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:08:23  00:04:11:21\r\n{\\an1}-Rouge, c'est Marconi ?\r\n\r\n00:04:11:23  00:04:14:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:14:03  00:04:17:04\r\n{\\an1}Et jaune, c'est caisse de pension,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:04:17:06  00:04:20:15\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory Pons est un connaisseur\r\ndu monde horloger.\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:23:01\r\n{\\an1}Il fait partie\r\ndes rares journalistes\r\n\r\n00:04:23:03  00:04:26:14\r\n{\\an1}qui ont visit\u00e9 le si\u00e8ge\r\net les manufactures de Rolex.\r\n\r\n00:04:26:16  00:04:29:02\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie,\r\n\r\n00:04:29:04  00:04:32:22\r\n{\\an1}nous lui avons montr\u00e9\r\nnos plus belles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:35:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 eux \u00e7a ?\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:38:00\r\n{\\an1}L'immeuble ne paie pas de mine.\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:41:11\r\n{\\an1}-Parmi celles-ci,\r\nces immeubles \u00e0 Onex:\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:44:04\r\n{\\an1}12 num\u00e9ros achet\u00e9s en 2012.\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:47:09\r\n{\\an1}Cette tour\r\nsur la commune du Petit-Lancy.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:50:01\r\n{\\an1}Un ensemble acquis 29 mios.\r\n\r\n00:04:50:03  00:04:53:08\r\n{\\an1}Ou ces 4 immeubles face \u00e0 Cornavin.\r\n\r\n00:04:53:10  00:04:58:12\r\n{\\an1}Rolex en poss\u00e8de une partie\r\nvia des participations.\r\n\r\n00:04:58:14  00:05:01:01\r\n{\\an1}-C'est vertigineux.\r\n\r\n00:05:01:03  00:05:05:10\r\n{\\an1}On savait qu'il y avait du Rolex\r\npartout dans la ville.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:13\r\n{\\an1}D'un coup, on se dit, \u00e7a c'est Rolex.\r\n\r\n00:05:09:15  00:05:12:08\r\n{\\an1}Et \u00e7a aussi et \u00e7a aussi.\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:14:17\r\n{\\an1}-Le patrimoine immobilier de Rolex\r\n\r\n00:05:14:19  00:05:18:11\r\n{\\an1}est compos\u00e9 pour l'essentiel\r\nd'immeubles d'habitation\r\n\r\n00:05:18:13  00:05:21:11\r\n{\\an1}occup\u00e9s par des milliers\r\nde locataires\r\n\r\n00:05:21:13  00:05:27:04\r\n{\\an1}qui, sans le savoir, contribuent\r\n\u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n00:05:27:06  00:05:31:04\r\n{\\an1}En sillonnant la ville,\r\nnous avons trouv\u00e9 une exception.\r\n\r\n00:05:31:06  00:05:35:09\r\n{\\an1}A l'a\u00e9roport, Rolex d\u00e9tient des\r\nparts de b\u00e2timents commerciaux,\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:39:07\r\n{\\an1}probablement tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:41:22\r\n{\\an1}Il y a cet \u00e9difice.\r\n\r\n00:05:42:00  00:05:45:22\r\n{\\an1}Il y a celui-l\u00e0 qui accueille\r\nun casino et un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:49:21\r\n{\\an1}Il y a enfin ce hangar\r\npour jets priv\u00e9s\r\n\r\n00:05:49:23  00:05:54:03\r\n{\\an1}qui abrite\r\nles deux avions du groupe.\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:56:16\r\n{\\an1}-Ils font \u00e7a car ils ont de l'argent.\r\n\r\n00:05:56:18  00:05:59:11\r\n{\\an1}Et l'argent, il faut l'investir.\r\n\r\n00:05:59:13  00:06:01:04\r\n{\\an1}Il faut le garder\r\n\r\n00:06:01:06  00:06:03:09\r\n{\\an1}pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:06:14\r\n{\\an1}Rolex est probablement\r\nla seule marque horlog\u00e8re suisse\r\n\r\n00:06:06:16  00:06:10:10\r\n{\\an1}o\u00f9 on est s\u00fbr d'exister\r\nencore dans un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:15:00\r\n{\\an1}Donc il est logique que Rolex\r\ninvestisse l\u00e0 o\u00f9 c'est utile.\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:20:01\r\n{\\an1}L'ampleur de ces investissements\r\nd\u00e9fie l'imagination.\r\n\r\n00:06:20:03  00:06:22:21\r\n{\\an1}*-Rolex, bonjour.\r\n\r\n00:06:22:23  00:06:25:17\r\n{\\an1}-Oui, bonjour, Yann Dieuaide.\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:28:18\r\n{\\an1}Pour en savoir plus,\r\nnous avons contact\u00e9 Rolex.\r\n\r\n00:06:28:20  00:06:34:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un t\u00e9l\u00e9phone infructueux,\r\nnous avons \u00e9crit un e-mail.\r\n\r\n00:06:34:21  00:06:37:14\r\n{\\an1}\"Quelle est votre politique\r\nimmobili\u00e8re ?\"\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:40:11\r\n{\\an1}\"Peut-on parler\r\nde diversification ?\"\r\n\r\n00:06:40:12  00:06:43:22\r\n{\\an1}Et voici, sans surprise, la r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:06:55:04  00:06:58:11\r\n{\\an1}Depuis 1945,\r\nc'est la fondation Hans Wilsdorf\r\n\r\n00:06:58:13  00:07:01:08\r\n{\\an1}qui est l'unique propri\u00e9taire\r\nde Rolex.\r\n\r\n00:07:01:10  00:07:05:01\r\n{\\an1}Un statut qui permet \u00e0 la marque\r\nde cultiver le secret\r\n\r\n00:07:05:03  00:07:09:00\r\n{\\an1}et de ne jamais communiquer\r\nson chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:07:09:02  00:07:11:10\r\n{\\an1}Officiellement,\r\nla fondation a pour but\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:14:00\r\n{\\an1}d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9\r\nde l'entreprise,\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:17:03\r\n{\\an1}mais aussi de donner\r\n\u00e0 des oeuvres de bienfaisance\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:19:15\r\n{\\an1}pour soutenir l'\u00e9conomie genevoise.\r\n\r\n00:07:19:16  00:07:22:00\r\n{\\an1}Pour cet avocat et \u00e9lu de gauche,\r\n\r\n00:07:22:02  00:07:24:00\r\n{\\an1}cet objectif philanthropique\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:29:10\r\n{\\an1}s'accommode mal des gros\r\ninvestissements fonciers de Rolex.\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:31:08\r\n{\\an1}-C'est logique\r\n\r\n00:07:31:10  00:07:33:12\r\n{\\an1}qu'ils ach\u00e8tent des immeubles\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:35:17\r\n{\\an1}pour soutenir leurs employ\u00e9s\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:38:21\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nde la caisse de pension.\r\n\r\n00:07:38:23  00:07:41:15\r\n{\\an1}Qu'il y ait des biens, c'est logique.\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:43:13\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 c'est plus \u00e9tonnant,\r\n\r\n00:07:43:15  00:07:47:03\r\n{\\an1}c'est quand il y a d'autres v\u00e9hicules\r\nqui sont utilis\u00e9s.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:49:20\r\n{\\an1}On ne comprend pas pourquoi.\r\n\r\n00:07:49:22  00:07:51:20\r\n{\\an1}Quel est l'objectif ?\r\n\r\n00:07:51:22  00:07:54:11\r\n{\\an1}Est-ce que c'est de mettre\r\nde l'argent de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:07:54:13  00:07:57:14\r\n{\\an1}alors que cet argent\r\npourrait \u00eatre redistribu\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:57:16  00:08:00:11\r\n{\\an1}C'est surprenant.\r\n\r\n00:08:01:06  00:08:03:05\r\n{\\an1}-Yann, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:08:03:07  00:08:05:21\r\n{\\an1}-Rolex est la marque\r\nla plus connue de l'horlogerie,\r\n\r\n00:08:05:23  00:08:07:18\r\n{\\an1}c'est aussi la plus discr\u00e8te.\r\n\r\n00:08:07:20  00:08:10:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on sait combien p\u00e8se\r\ncette entreprise ?\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:13:22\r\n{\\an1}-On a des estimations.\r\n\r\n00:08:14:00  00:08:16:00\r\n{\\an1}C'est 5 mias de frs\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:19:02\r\n{\\an1}de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:05\r\n{\\an1}C'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:08:21:07  00:08:26:11\r\n{\\an1}Swatch Group et ses 18 marques,\r\nc'est 8 mias.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:31:16\r\n{\\an1}On sait aussi que c'est 10'000\r\nemplois, dont 4'000 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:31:18  00:08:38:09\r\n{\\an1}Et c'est la marque la plus puissante\r\ndu monde devant Google et Lego.\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:07\r\n{\\an1}-Et c'est aussi la plus discr\u00e8te.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:43:21\r\n{\\an1}L'information y est aussi \u00e9tanche\r\nque leurs montres.\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:49:09\r\n{\\an1}Pour contourner l'obstacle,\r\nvous avez fait du data journalism.\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:55:23\r\n{\\an1}-C'est un travail assez simple qui\r\nest bas\u00e9 sur des donn\u00e9es publiques.\r\n\r\n00:08:56:01  00:09:04:13\r\n{\\an1}Principalement le registre foncier\r\net le registre du commerce \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:04:15  00:09:10:12\r\n{\\an1}On a recherch\u00e9 dans ces registres des\r\nadresses, des personnes, des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:16:00\r\n{\\an1}et on a mis en face des biens\r\nimmobiliers correspondants.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:23:10\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nqu'on a reconstitu\u00e9 cette toile.\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:28:04\r\n{\\an1}-Le parc immobilier de Rolex\r\nne se limite pas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:28:06  00:09:31:09\r\n{\\an1}La suite de votre enqu\u00eate,\r\nc'est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:32:08  00:09:37:11\r\n{\\an1}-Ascenseur privatis\u00e9, marbre au sol\r\navec des motifs des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:42:10\r\n{\\an1}nous avons rendez-vous pour visiter\r\nun appartement de grand standing.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:45:12\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 Center Point.\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:47:23\r\n{\\an1}Nous sommes au coeur de Londres.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:52:11\r\n{\\an1}A c\u00f4t\u00e9 de Bloomsbury,\r\nCovent garden et Soho.\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:55:03\r\n{\\an1}Voil\u00e0 un appartement avec 3 chambres.\r\n\r\n00:09:55:05  00:09:59:18\r\n{\\an1}Nous sommes au 20\u00e8me \u00e9tage,\r\nil fait environ 200 m2.\r\n\r\n00:09:59:20  00:10:03:22\r\n{\\an1}-Catherine est promoteur\r\nimmobilier \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:10:04:00  00:10:06:08\r\n{\\an1}Cet appartement est en vente,\r\n\r\n00:10:06:10  00:10:09:18\r\n{\\an1}tout comme les 82 autres\r\nde cette mythique tour\r\n\r\n00:10:09:20  00:10:14:01\r\n{\\an1}qui vient d'\u00eatre transform\u00e9e\r\nen r\u00e9sidence d'exception.\r\n\r\n00:10:14:03  00:10:19:01\r\n{\\an1}Les prix vont de 2 \u00e0 70 mios de frs\r\npour un duplex au dernier \u00e9tage.\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:21:21\r\n{\\an1}Un havre de paix\r\navec piscine et cin\u00e9ma\r\n\r\n00:10:21:23  00:10:26:08\r\n{\\an1}dans la ville qui compte\r\nle plus d'ultra-riches au monde.\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:30:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, la chambre principale.\r\n\r\n00:10:30:04  00:10:35:05\r\n{\\an1}Avec toujours cette vue incroyable.\r\n\r\n00:10:35:07  00:10:40:00\r\n{\\an1}Dans cette chambre, il y a\r\nces panneaux de bois nobles,\r\n\r\n00:10:40:02  00:10:48:06\r\n{\\an1}il y a des tapis de soie et\r\nun syst\u00e8me domotique automatis\u00e9.\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:52:20\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise\r\nces lieux s'appelle Almacantar.\r\n\r\n00:10:52:22  00:10:55:22\r\n{\\an1}Elle a son si\u00e8ge au Luxembourg\r\nmais surtout,\r\n\r\n00:10:56:00  00:10:58:23\r\n{\\an1}elle est entre les mains de Rolex.\r\n\r\n00:10:59:01  00:11:04:02\r\n{\\an1}L'horloger genevois en est l'un\r\ndes 4 actionnaires principaux\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:08:16\r\n{\\an1}et y a inject\u00e9 268 mios de frs\r\ndepuis sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:11:08:18  00:11:14:01\r\n{\\an1}Rolex a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la famille\r\nAgnelli avec le groupe Exor,\r\n\r\n00:11:14:03  00:11:21:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sente aussi, la maison Chanel\r\nvia Mousseluxe S.\u00e0 r.l.\r\n\r\n00:11:21:06  00:11:25:04\r\n{\\an1}-Pouvez-vous parler\r\nde vos actionnaires ?\r\n\r\n00:11:25:06  00:11:28:11\r\n{\\an1}-Malheureusement, je ne peux pas.\r\n\r\n00:11:28:13  00:11:31:05\r\n{\\an1}Je peux dire qu'ils sont europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:36:19\r\n{\\an1}Je peux nommer la famille Agnelli,\r\nmais pas les autres.\r\n\r\n00:11:36:21  00:11:40:17\r\n{\\an1}-Almacantar ne d\u00e9veloppe pas\r\nque la tour de Center Point.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:42:10\r\n{\\an1}A travers Londres,\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:46:07\r\n{\\an1}le promoteur construit actuellement\r\nde gros projets.\r\n\r\n00:11:46:09  00:11:50:02\r\n{\\an1}Il y a ce building\r\nen bordure de Hyde Park.\r\n\r\n00:11:50:04  00:11:52:02\r\n{\\an1}Il y a cet ensemble de tours\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 le p\u00e9trolier Shell\r\na install\u00e9 son si\u00e8ge mondial.\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:59:12\r\n{\\an1}Et il y a ces lofts\r\npour millionnaires.\r\n\r\n00:11:59:14  00:12:01:22\r\n{\\an1}-Nous recherchons\r\n\r\n00:12:02:00  00:12:04:05\r\n{\\an1}des projets complexes.\r\n\r\n00:12:04:07  00:12:08:20\r\n{\\an1}Parce qu'ils sont difficiles\r\net risqu\u00e9s,\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:14:08\r\n{\\an1}nous attendons des taux\r\nde profitabilit\u00e9 importants.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:16:18\r\n{\\an1}-Nous avons rencontr\u00e9 ce journaliste\r\n\r\n00:12:16:20  00:12:20:19\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 l'an pass\u00e9 un des premiers\r\n\u00e0 \u00e9crire sur Almacantar.\r\n\r\n00:12:20:21  00:12:24:11\r\n{\\an1}Jusqu'ici, il ignorait\r\nla pr\u00e9sence de Rolex\r\n\r\n00:12:24:13  00:12:28:01\r\n{\\an1}mais il nous a livr\u00e9 des\r\ninformations int\u00e9ressantes\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:33:15\r\n{\\an1}sur l'\u00e9tat du march\u00e9 immobilier\r\ndu luxe \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:12:33:17  00:12:36:21\r\n{\\an1}Depuis 2 ans, Brexit oblige,\r\nles prix s'effondrent.\r\n\r\n00:12:36:23  00:12:40:20\r\n{\\an1}Des centaines de projets haut de\r\ngamme ne trouvent plus preneur.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:43:22\r\n{\\an1}C'est le cas du Shard,\r\nnouvel embl\u00e8me de la ville,\r\n\r\n00:12:44:00  00:12:46:15\r\n{\\an1}dont les 10 derniers \u00e9tages\r\nsont vides.\r\n\r\n00:12:46:17  00:12:51:12\r\n{\\an1}Dans la tour Rolex, seule la moiti\u00e9\r\ndes appartements ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s.\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:53:23\r\n{\\an1}Almacantar a stopp\u00e9 les ventes.\r\n\r\n00:12:54:01  00:12:57:07\r\n{\\an1}-Ils sont pris au pi\u00e8ge\r\n\r\n00:12:57:09  00:13:00:04\r\n{\\an1}car ils ont beaucoup d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:02:16\r\n{\\an1}Si vous avez mis votre argent\r\n\r\n00:13:02:18  00:13:08:04\r\n{\\an1}dans un projet,\r\nvous attendez un retour rapide.\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:10:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, \u00e7a ne va pas \u00eatre le cas.\r\n\r\n00:13:10:12  00:13:15:11\r\n{\\an1}-Non, le retour va \u00eatre tr\u00e8s long.\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:21:02\r\n{\\an1}-Londres, la ville o\u00f9 un certain\r\nHans Wilsdorf a fond\u00e9 Rolex en 1905\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:24:11\r\n{\\an1}pourrait-elle g\u00e2cher\r\nla f\u00eate immobili\u00e8re de Rolex ?\r\n\r\n00:13:24:12  00:13:26:01\r\n{\\an1}Rien n'est moins s\u00fbr\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:30:09\r\n{\\an1}tant les profits g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\npar les montres restent colossaux.\r\n\r\n00:13:36:22  00:13:39:12\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver cette enqu\u00eate\r\n\r\n00:13:39:14  00:13:41:20\r\n{\\an1}sur notre site internet\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:21\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir le patrimoine\r\nde Rolex \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:47:17  00:13:51:10\r\n{\\an1}On revient \u00e0 Londres pour le Brexit.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:14\r\n{\\an1}Theresa May a demand\u00e9\r\nun report au 30 juin,\r\n\r\n00:13:54:16  00:13:58:21\r\n{\\an1}mais officiellement la date de sortie\r\nest toujours ce vendredi 12 avril.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:03:11\r\n{\\an1}Pierre Gobet, le Brexit est aussi\r\nune \u00e9ch\u00e9ance pour la Suisse ?\r\n\r\n00:14:03:12  00:14:06:03\r\n{\\an1}-Absolument, deux \u00eeles\r\n\r\n00:14:06:05  00:14:09:00\r\n{\\an1}disent certains\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:14:15\r\n{\\an1}dont les relations passent par\r\nBruxelles \u00e0 cause des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:14:17  00:14:19:07\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me face\r\n\u00e0 un Brexit d\u00e9sordonn\u00e9,\r\n\r\n00:14:19:09  00:14:25:05\r\n{\\an1}c'est que les accords bilat\u00e9raux\r\ncesseraient imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:14:25:07  00:14:29:08\r\n{\\an1}Avec un vide\r\ncomme risque pour la Suisse.\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:33:08\r\n{\\an1}C'est pour \u00e9viter cela que\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s 2016,\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:37:02\r\n{\\an1}s'est lanc\u00e9 dans une strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:42:17\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, ce sont 5 accords\r\navec le gouvernement de Theresa May.\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:48:11\r\n{\\an1}-Car les relations sont importantes,\r\n\u00e7a se voit avec le trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:53:18\r\n{\\an1}-C'est 150 vols par jour\r\nentre les deux pays.\r\n\r\n00:14:53:20  00:15:01:09\r\n{\\an1}A partir de Gen\u00e8ve,\r\nc'est un passager sur 5.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:07:15\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni est le 5\u00e8me march\u00e9\r\nd'exportation pour la Suisse\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:11:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s nos grands voisins et les USA.\r\n\r\n00:15:11:06  00:15:14:00\r\n{\\an1}-Sur quoi portent les 5 accords ?\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:18:03\r\n{\\an1}-Sur le trafic a\u00e9rien,\r\nle trafic terrestre,\r\n\r\n00:15:18:05  00:15:22:15\r\n{\\an1}la libre-circulation\r\npour assurer le droit de s\u00e9jour\r\n\r\n00:15:22:17  00:15:25:07\r\n{\\an1}des 34'000 Suisses qui vivent l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:15:25:09  00:15:29:07\r\n{\\an1}Et sur les industries\r\net les assurances.\r\n\r\n00:15:29:09  00:15:34:11\r\n{\\an1}Mais ils sont loin de remplacer\r\nles accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n00:15:34:13  00:15:37:12\r\n{\\an1}Ils ne sont que provisoires\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:41:20\r\n{\\an1}et\r\nserviront de base de n\u00e9gociation\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:44:06\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:15\r\n{\\an1}Avec le Brexit, c'est aussi un peu\r\ndu flegme britannique qui s'en va.\r\n\r\n00:15:47:17  00:15:50:03\r\n{\\an1}Dans la confusion g\u00e9n\u00e9rale,\r\non ne sait plus si on est\r\n\r\n00:15:50:05  00:15:53:00\r\n{\\an1}dans un drame shakespearien ou\r\ndans l'absurde des Monty Python.\r\n\r\n00:15:53:02  00:15:56:08\r\n{\\an1}Corinne Portier nous rappelle\r\nles acteurs de ce th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:00:18\r\n{\\an1}-Par ordre d'apparition,\r\non trouve d'abord David Cameron:\r\n\r\n00:16:00:20  00:16:02:12\r\n{\\an1}l'apprenti sorcier.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:05:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est son id\u00e9e.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:08:13\r\n{\\an1}Un pari magistralement rat\u00e9.\r\n\r\n00:16:08:15  00:16:13:06\r\n{\\an1}Il a donn\u00e9 les cl\u00e9s aux europhobes\r\ndurs avant de d\u00e9serter.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:16:04\r\n{\\an1}Au suivant de g\u00e9rer la sortie.\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:18:17\r\n{\\an1}Nigel Farage,\r\nc'est le pousse au crime.\r\n\r\n00:16:18:19  00:16:21:20\r\n{\\an1}Celui qui a pouss\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum\r\npar ses outrances\r\n\r\n00:16:21:22  00:16:24:20\r\n{\\an1}anti-Europe, anti-\u00e9lites\r\net anti-immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:16:24:22  00:16:29:03\r\n{\\an1}Avec son parti, il a enflamm\u00e9\r\nla campagne du Brexit.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s la victoire,\r\nlui aussi dispara\u00eet.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:00\r\n{\\an1}Son alli\u00e9 de circonstance,\r\nBoris Johnson,\r\n\r\n00:16:37:02  00:16:39:01\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre le fou du roi.\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:41:11\r\n{\\an1}Conservateur et ultra-lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:16:41:13  00:16:45:09\r\n{\\an1}l'ancien maire de Londres\r\nrestera comme le menteur\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:49:01\r\n{\\an1}avec ses faux chiffres\r\nsur le co\u00fbt de l'Europe.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:52:18\r\n{\\an1}Il sera ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:16:52:20  00:16:56:11\r\n{\\an1}Theresa May est l'anti-h\u00e9ro\u00efne\r\npar excellence.\r\n\r\n00:16:56:13  00:16:58:22\r\n{\\an1}Premier ministre par d\u00e9faut,\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:02:07\r\n{\\an1}elle n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e\r\npour organiser le Brexit.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:05:10\r\n{\\an1}Ses plans seront tous rejet\u00e9s\r\npar le Parlement.\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:08:17\r\n{\\an1}Elle finit par tendre la main\r\n\u00e0 l'ennemi jur\u00e9,\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:12:16\r\n{\\an1}c'est Jeremy Corbyn,\r\nle M\u00e9lenchon britannique.\r\n\r\n00:17:12:18  00:17:16:13\r\n{\\an1}Europhobe dans un parti europhile.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:21:01\r\n{\\an1}Qu'importe, son but est de prendre\r\nle pouvoir \u00e0 la faveur du naufrage.\r\n\r\n00:17:21:03  00:17:25:22\r\n{\\an1}Face au chaos britannique, l'Europe\r\na sorti son atout ma\u00eetre: l'unit\u00e9.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:01\r\n{\\an1}Avec un n\u00e9gociateur unique:\r\nMichel Barnier.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:33:06\r\n{\\an1}Le Savoyard a pr\u00e9par\u00e9 tous\r\nles sc\u00e9narios du divorce,\r\n\r\n00:17:33:08  00:17:35:09\r\n{\\an1}avec ou sans union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:17:35:11  00:17:36:20\r\n{\\an1}Tout est pr\u00eat.\r\n\r\n00:17:36:22  00:17:40:07\r\n{\\an1}Aux Britanniques de dire\r\ncomment la pi\u00e8ce va se terminer.\r\n\r\n00:17:41:03  00:17:42:16\r\n{\\an1}-Samy Chaar, bonsoir.\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:45:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates chef \u00e9conomiste\r\nchez Lombard et Odier.\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:52:03\r\n{\\an1}Votre job, c'est de faire\r\ndes sc\u00e9narios pour la banque.\r\n\r\n00:17:56:04  00:18:02:04\r\n{\\an1}J'imagine que ce n'est pas facile.\r\n\r\n00:18:03:17  00:18:05:22\r\n{\\an1}Le Brexit dur, sans accord,\r\n\r\n00:18:06:02  00:18:08:03\r\n{\\an1}quelle probabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:08:07  00:18:14:03\r\n{\\an1}-Moins de 5 %.\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:16:20\r\n{\\an1}Elle s'est r\u00e9duite avec le temps.\r\n\r\n00:18:17:00  00:18:22:22\r\n{\\an1}Personne ne souhaite d'une sortie\r\nsans accord.\r\n\r\n00:18:23:06  00:18:26:21\r\n{\\an1}Les Britanniques, surtout les\r\nparlementaires,\r\n\r\n00:18:26:23  00:18:29:03\r\n{\\an1}ne sont d'accord sur rien.\r\n\r\n00:18:29:07  00:18:33:16\r\n{\\an1}Mais ils ont vot\u00e9 2 fois pour\r\nexclure cette probabilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:18  00:18:36:20\r\n{\\an1}-Quel est le sc\u00e9nario\r\nle plus probable ?\r\n\r\n00:18:37:00  00:18:39:14\r\n{\\an1}-Il faut partir du point de d\u00e9part.\r\n\r\n00:18:39:16  00:18:44:05\r\n{\\an1}Tant qu'il n'y a pas une alternative\r\n\u00e0 la plus grande zone d'\u00e9change\r\n\r\n00:18:44:07  00:18:47:21\r\n{\\an1}de la plan\u00e8te, vous allez rester\r\nproches de cette zone.\r\n\r\n00:18:48:01  00:18:53:23\r\n{\\an1}C'est notre sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:18:57:18  00:19:05:11\r\n{\\an1}Soit ils vont procrastiner,\r\nsoit vers l'union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:15  00:19:11:13\r\n{\\an1}-Quelle diff\u00e9rence par rapport\r\n\u00e0 la situation actuelle ?\r\n\r\n00:19:12:10  00:19:16:16\r\n{\\an1}-\u00c7a voudrait dire que les\r\nBritanniques ne d\u00e9cideraient pas\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:21:16\r\n{\\an1}des r\u00e8gles mais pourraient \u00e9changer\r\ndes biens sans poste fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:00\r\n{\\an1}\u00c7a \u00e9viterait une fronti\u00e8re\r\n\r\n00:19:28:02  00:19:32:06\r\n{\\an1}entre l'Irlande du Nord\r\net le reste de l'Irlande.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:37:13\r\n{\\an1}-Les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude,\r\npourtant ils sont stables.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:40:14\r\n{\\an1}-Ils sont stables du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n00:19:40:16  00:19:45:08\r\n{\\an1}C'est seulement 2 %\r\ndes exportations europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:19:45:10  00:19:47:12\r\n{\\an1}qui vont vers le Royaume-Uni.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:52:03\r\n{\\an1}Mais les march\u00e9s une \u00e9norme pression\r\nsur la devise britannique.\r\n\r\n00:19:52:05  00:19:54:04\r\n{\\an1}Elle est extr\u00eamement basse.\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:57:22\r\n{\\an1}L'incertitude est plus forte\r\ndu c\u00f4t\u00e9 britannique.\r\n\r\n00:19:58:00  00:20:00:20\r\n{\\an1}-Une banque comme la v\u00f4tre\r\nse prot\u00e8ge ?\r\n\r\n00:20:01:00  00:20:06:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:20:08:11  00:20:09:22\r\n{\\an1}Acheter une protection,\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:14:15\r\n{\\an1}une assurance contre l'effondrement\r\nde la livre sterling,\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:16:04\r\n{\\an1}ce n'est pas cher.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:20:05\r\n{\\an1}Les march\u00e9s n'ont pas vraiment\r\nint\u00e9gr\u00e9 ces probabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:20:07  00:20:26:09\r\n{\\an1}Acheter une assurance contre\r\nl'effondrement de la livre sterling,\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:27:23\r\n{\\an1}\u00e7a n'est pas tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:33:10\r\n{\\an1}-Le Brexit a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 3 %\r\nde croissance au Royaume-Uni.\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:20:34:16  00:20:39:16\r\n{\\an1}-Il y a ceux qui disent\r\nque c'est un moment difficile\r\n\r\n00:20:39:18  00:20:44:23\r\n{\\an1}mais que le Royaume-Uni\r\nva s'en sortir, vous partagez ?\r\n\r\n00:20:45:03  00:20:52:14\r\n{\\an1}-Non, ce sont de fausses promesses.\r\n\r\n00:20:52:18  00:20:56:20\r\n{\\an1}En attendant, il y a un vide.\r\n\r\n00:20:56:22  00:21:04:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le domicile \u00e9conomiques\r\ndes Britanniques,\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:08:16\r\n{\\an1}c'est l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:13:03\r\n{\\an1}Vous ne quittez pas votre domicile\r\npour un chantier insalubre.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:16:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'alternative\r\nest un immense chantier.\r\n\r\n00:21:16:21  00:21:19:16\r\n{\\an1}-Il y a le Commonwealth.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:25:00\r\n{\\an1}-Pas un seul pays du Commonwealth\r\nne fait parti\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:31:11\r\n{\\an1}des 15 march\u00e9s principaux\r\nd'exportation des Britanniques.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:36:22\r\n{\\an1}Le Canada, c'est la 20e place.\r\n\r\n00:21:37:02  00:21:41:16\r\n{\\an1}-Quelles sont les cons\u00e9quences\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:46:11\r\n{\\an1}-La principale,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'attitude des Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:50:19\r\n{\\an1}dans leurs relations \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:21:50:21  00:21:55:18\r\n{\\an1}et la ren\u00e9gociation\r\ndes accords-cadres.\r\n\r\n00:21:55:22  00:22:01:09\r\n{\\an1}Il est \u00e9vident que les Europ\u00e9ens\r\nn'allaient pas baisser la garde.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:03:16\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 difficiles.\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:08:23\r\n{\\an1}Ils ont voulu envoyer\r\nun message aux Britanniques.\r\n\r\n00:22:09:01  00:22:11:14\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s unis.\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Les cons\u00e9quences\r\nsont plus politiques.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:16:20\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:22:16:22  00:22:21:02\r\n{\\an1}La semaine pass\u00e9e,\r\non vous parlait d'une innovation\r\n\r\n00:22:21:04  00:22:24:05\r\n{\\an1}pour diminuer\r\nles quantit\u00e9s de m\u00e9thane\r\n\r\n00:22:24:07  00:22:27:17\r\n{\\an1}que les vaches\r\nrejettent dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:22:27:19  00:22:29:08\r\n{\\an1}Ailleurs, on a d'autres id\u00e9es.\r\n\r\n00:22:29:10  00:22:31:17\r\n{\\an1}En Argentine,\r\ncomme vous le voyez sur ces images,\r\n\r\n00:22:31:19  00:22:34:05\r\n{\\an1}on cherche au contraire\r\n\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le pet des vaches\r\n\r\n00:22:34:07  00:22:36:11\r\n{\\an1}dans des r\u00e9servoirs\r\nqu'elles portent sur le dos.\r\n\r\n00:22:37:07  00:22:39:23\r\n{\\an1}Sans transition, on passe\r\n\u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:42:11\r\n{\\an1}Des interventions\r\ntoujours plus nombreuses,\r\n\r\n00:22:42:13  00:22:45:09\r\n{\\an1}c'est d\u00fb aux r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:48:04\r\n{\\an1}qui imposent les nouveaux codes\r\nde la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:51:12\r\n{\\an1}De nombreux chirurgiens\r\nont m\u00eame un compte sur Instagram.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:56:16\r\n{\\an1}Information ou publicit\u00e9,\r\nla limite est assez floue.\r\n\r\n00:23:05:09  00:23:07:11\r\n{\\an1}-Les yeux agrandis,\r\nle nez plus fin,\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:09:19\r\n{\\an1}la peau liss\u00e9e,\r\nles cernes dissimul\u00e9s.\r\n\r\n00:23:09:21  00:23:13:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux rendent\r\nplus beau gr\u00e2ce aux filtres.\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:15:21\r\n{\\an1}Ce qu'on ignore,\r\nles selfies donnent l'impression\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:19:08\r\n{\\an1}d'avoir un nez 30 % plus gros\r\nque dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:23:19:10  00:23:22:02\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nles selfies ont fait augmenter\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:25:18\r\n{\\an1}le nombre de rhinoplasties.\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:27:20\r\n{\\an1}Dans sa qu\u00eate du nez parfait,\r\n\r\n00:23:27:22  00:23:30:07\r\n{\\an1}Cl\u00e9mentine, 22 ans,\r\n\u00e9tudiante en droit,\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:33:03\r\n{\\an1}rencontre des chirurgiens\r\nen Suisse, en France,\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:36:02\r\n{\\an1}mais elle trouve celui\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 ses attentes\r\n\r\n00:23:36:04  00:23:38:11\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:23:38:12  00:23:41:02\r\n{\\an1}-Pour moi, c'\u00e9tait un coup de coeur.\r\n\r\n00:23:41:04  00:23:44:07\r\n{\\an1}C'est ce que je souhaitais comme nez.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:47:11\r\n{\\an1}J'ai visit\u00e9 son profil Instagram.\r\n\r\n00:23:47:13  00:23:49:11\r\n{\\an1}Quand je me suis rendue compte\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:57:18\r\n{\\an1}qu'il faisait toujours ce nez dont\r\nje r\u00eavais, je me suis dit: c'est lui.\r\n\r\n00:23:57:20  00:24:00:15\r\n{\\an1}-Et comme ce m\u00e9decin est turc,\r\n\r\n00:24:00:17  00:24:04:11\r\n{\\an1}elle d\u00e9colle pour Istanbul\r\nen novembre dernier.\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:07:03\r\n{\\an1}-C'est le chirurgien\r\nqui a pris les photos.\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:09:16\r\n{\\an1}Il les a publi\u00e9es sur Instagram.\r\n\r\n00:24:09:18  00:24:15:21\r\n{\\an1}Ici, c'est vraiment\r\nle r\u00e9sultat sur moi.\r\n\r\n00:24:15:23  00:24:20:02\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, les photos avant-apr\u00e8s\r\nse multiplient sur Internet\r\n\r\n00:24:20:04  00:24:23:06\r\n{\\an1}et particuli\u00e8rement\r\nsur les comptes des chirurgiens.\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:27:23\r\n{\\an1}Une pratique courante\r\nchez les jeunes praticiens.\r\n\r\n00:24:28:01  00:24:30:06\r\n{\\an1}-Je pense que c'est un outil\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:32:10\r\n{\\an1}dont on ne peut pas\r\n\r\n00:24:32:11  00:24:34:12\r\n{\\an1}faire abstraction.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:38:06\r\n{\\an1}Qu'on adh\u00e8re ou pas aux messages\r\nv\u00e9hicul\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:24:38:08  00:24:40:23\r\n{\\an1}on ne peut pas faire abstraction\r\nde leur existence.\r\n\r\n00:24:41:01  00:24:44:16\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, les gens venaient\r\navec une photo de magazine d\u00e9coup\u00e9e,\r\n\r\n00:24:44:18  00:24:47:20\r\n{\\an1}aujourd'hui des photos sur Internet.\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:20\r\n{\\an1}-Entre information et publicit\u00e9,\r\nla limite est mince.\r\n\r\n00:24:50:22  00:24:54:00\r\n{\\an1}La Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie\r\nplastique ne condamne pas,\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:56:13\r\n{\\an1}mais n'approuve pas\r\ntoutes les pratiques.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:59:15\r\n{\\an1}-Le danger vient du fait\r\n\r\n00:24:59:17  00:25:01:18\r\n{\\an1}qu'\u00e0 partir du moment\r\n\r\n00:25:01:20  00:25:05:03\r\n{\\an1}o\u00f9 c'est devenu commun\r\net d'accessible \u00e0 tous,\r\n\r\n00:25:05:05  00:25:07:15\r\n{\\an1}les jeunes n'ont pas forc\u00e9ment l'id\u00e9e\r\n\r\n00:25:07:17  00:25:10:22\r\n{\\an1}que \u00e7a doit rester\r\nquelque chose d'exceptionnel\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:16:00\r\n{\\an1}ou de correspondre \u00e0 un besoin ou\r\n\u00e0 un d\u00e9sir profond de la personne.\r\n\r\n00:25:16:02  00:25:20:12\r\n{\\an1}L'influence ne doit pas\r\nvenir de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:25:20:14  00:25:24:07\r\n{\\an1}-Cons\u00e9quence de cette pr\u00e9sence\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:25:24:09  00:25:27:11\r\n{\\an1}les actes de m\u00e9decine esth\u00e9tique\r\nne cessent d'augmenter.\r\n\r\n00:25:27:12  00:25:31:05\r\n{\\an1}En 2017, ils ont grimp\u00e9\r\nde 5 % dans le monde.\r\n\r\n00:25:31:07  00:25:34:13\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\npr\u00e8s de 15 % sont des hommes.\r\n\r\n00:25:34:15  00:25:36:17\r\n{\\an1}Les interventions se banalisent,\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:43:09\r\n{\\an1}notamment chez les jeunes qui\r\nc\u00e8dent de plus en plus au Botox.\r\n\r\n00:25:43:22  00:25:46:18\r\n{\\an1}Des patients plus jeunes qui veulent\r\nressembler\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:50:16\r\n{\\an1}\u00e0 des personnalit\u00e9s bien connues:\r\ndes stars de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:54:20\r\n{\\an1}qui deviennent des \u00e9tendards\r\nde la chirurgie.\r\n\r\n00:25:54:22  00:25:57:20\r\n{\\an1}-Le 1er nom qui vient \u00e0 l'esprit,\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:04\r\n{\\an1}c'est les Kardashian.\r\n\r\n00:26:00:06  00:26:02:11\r\n{\\an1}Ils sont actifs sur Internet\r\n\r\n00:26:02:12  00:26:06:21\r\n{\\an1}et sont ouvertement consommateurs\r\nde ce genre de soins.\r\n\r\n00:26:06:22  00:26:10:04\r\n{\\an1}-Et comme toujours aux USA,\r\ncertains vont plus loin\r\n\r\n00:26:10:06  00:26:14:07\r\n{\\an1}en publiant des vid\u00e9os\r\npendant les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:26:14:09  00:26:17:04\r\n{\\an1}Ces m\u00e9decins deviennent\r\nde v\u00e9ritables stars.\r\n\r\n00:26:17:06  00:26:22:20\r\n{\\an1}Parmi eux, Micheal Salzhauer,\r\nplus connu sous le nom de Dr Miami.\r\n\r\n00:26:22:22  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Coucou !\r\n\r\n00:26:24:15  00:26:27:06\r\n{\\an1}Je viens finalement\r\nvous raconter l'histoire\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:30:19\r\n{\\an1}de mon poids au travers des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:34:16\r\n{\\an1}-Salom\u00e9 est une influenceuse beaut\u00e9\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:05\r\n{\\an1}Elle a 25'000 abonn\u00e9s sur Instagram.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:41:01\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e\r\npar des chirurgiens\r\n\r\n00:26:41:03  00:26:43:20\r\n{\\an1}qui lui proposaient\r\ndes interventions gratuites\r\n\r\n00:26:43:22  00:26:47:00\r\n{\\an1}en l'\u00e9change de visibilit\u00e9\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:26:47:02  00:26:49:11\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u des propositions\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:52:03\r\n{\\an1}pour refaire les l\u00e8vres,\r\n\r\n00:26:52:05  00:26:54:05\r\n{\\an1}les agrandir un peu.\r\n\r\n00:26:54:07  00:26:58:16\r\n{\\an1}Et j'ai refus\u00e9 cette superbe offre.\r\n\r\n00:26:58:18  00:27:04:06\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a malsain car les\r\ninfluenceurs parlent aux tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:05:23\r\n{\\an1}-Un constat partag\u00e9\r\n\r\n00:27:06:01  00:27:09:09\r\n{\\an1}par la pr\u00e9sidente\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie.\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a franchi la ligne rouge.\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:16:07\r\n{\\an1}C'est clair que dans notre \u00e9thique,\r\n\r\n00:27:16:09  00:27:23:09\r\n{\\an1}il est interdit d'avoir\r\nde telles pratiques.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:26:18\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la Neuch\u00e2teloise\r\nse sent mieux dans sa peau\r\n\r\n00:27:26:20  00:27:31:10\r\n{\\an1}et, pour l'instant,\r\nplus de chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:34:00\r\n{\\an1}-Avec les ann\u00e9es, le corps\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:36:23\r\n{\\an1}ne restera pas \u00e9ternellement jeune.\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:00\r\n{\\an1}Surtout s'il y a une grossesse.\r\n\r\n00:27:41:02  00:27:45:18\r\n{\\an1}Mais ce serait plus de la chirurgie\r\nr\u00e9paratrice \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:27:58:13  00:28:02:11\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non sera dans le chocolat.\r\n\r\n00:28:02:12  00:28:05:11\r\n{\\an1}On a beau en manger\r\nchaque ann\u00e9e un peu moins,\r\n\r\n00:28:05:13  00:28:08:00\r\n{\\an1}le march\u00e9 continue\r\n\u00e0 \u00e9veiller les papilles.\r\n\r\n00:28:08:02  00:28:12:10\r\n{\\an1}Un chocolatier de Glaris est parti\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de la Suisse romande.\r\n\r\n00:28:12:11  00:28:16:13\r\n{\\an1}L\u00e4derach a r\u00e9ussi \u00e0 se faire\r\nun nom parmi les grandes marques.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:20:23\r\n{\\an1}On ira voir sa recette.\r\n\r\n00:28:21:01  00:28:24:19\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, passez une belle semaine,\r\nbonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:28:24:21  00:28:29:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046018\r\nDate de transcription : 10-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:02) [79%] : \r\nTu veux faire TTC Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:09 > 0:00:11) [92%] : \r\nPourrait faire l'inverse, une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:16) [92%] : \r\nC'est un peu un peu un peu vis ma vie tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:32) [78%] : \r\n\u00e7a pu voir Renzo Piano, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le dit ouais mais t'as pas pu le voir pour un, pardonnez-moi, \u00e0 part \u00e7a il c'\u00e9tait g\u00e9nial, ce qu'il disait sur la main, la certitude l'ordinateur folle param\u00e9trer la main, c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:44) [83%] : \r\nOui, mais si je dois dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:05) [86%] : \r\nTu viens sur le plateau, bonjour \u00e0 tous, Marc non non non plus tard quand m\u00eame mois tu m'en veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:06 > 0:01:15) [76%] : \r\nOn ne dit pas comment lavement dit comme un lapin, je sais pas, non, \u00e7a c'est c'est \u00e7a mais en tout cas comme la finance, mais l'affaire Falcon le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:45) [74%] : \r\nL'air oui c'est vrai mais comme \u00e0 la \u00e0 vous pour cette culture de plateau pour la sensation, c'est un petit peu pour le mouvement souterraine, mais je suis la enfin le monde tu vas continuer parce qu'ils doivent former de personnes pouvoir son candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est : on enl\u00e8ve \u00e0 moi je vois \u00e7a serait cool, je veux savoir, c'est le bazar et je le nouveau secteur du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:02:10) [75%] : \r\nLe dire voil\u00e0 Sammy, tu peux au monde soit manque tout sa d\u00e9marche pense tu par l\u00e0 et puis et un d\u00e9nomm\u00e9 Yvan chevaux la pass\u00e9 parce qu'on a besoin de lui, le voil\u00e0 qui te dira exactement convenir quand repartir oui alors \u00e9viter exactement ouais \u00e9viter une roulade l\u00e0 sur les s'cabri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:15 > 0:02:25) [70%] : \r\nLe micro son temps tonnes aura ainsi on aurait il il a, il est l\u00e0, oui, oui, on aura donc cette enfant pas besoin, dont on a pas mal parler trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:26 > 0:02:30) [85%] : \r\nEt ceintures, il aime \u00e0 la ceinture, je pense, alors \u00e7a donne \u00e0 la faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:46) [76%] : \r\nTu as vu Jingle \u00e7a faut juste rester en place parce qu'il va, c'est 2 choses, apr\u00e8s je vous ferai sortir \u00e7a marche mais alors vous serez plus Lima, pas de souci, si vous \u00eates en arri\u00e8re, je, je pr\u00e9f\u00e8re vous \u00eates pos\u00e9e le sur un avachis sur le va c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:02:48) [87%] : \r\nOui, il y a pas de risque parce qu'il a accus\u00e9 que de la flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:03:02) [80%] : \r\nLa couleur cette porte, \u00e0 l'\u00e9poque, quand tu regardes les images, c'est des vieux plateau-t\u00e9l\u00e9, les d\u00e9bats, \u00e7a a eu acc\u00e8s, \u00e7a \u00e7a picole c'est c'\u00e9tait un r\u00e9el d\u00e9bat du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:02 > 0:03:07) [80%] : \r\nRosine journal oui bonsoir mesdames, oui, oui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:17) [74%] : \r\nEt puis la tablette l'\u00e9mission- d\u00e9bat, elle, est-elle le le 10 c'\u00e9tait vrai et puis oui, \u00e7a aussi arrog\u00e9 explique col\u00e8re puis il y avait, comment il s'appelle ces failles aussi sa Buber annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:25) [77%] : \r\nOui, mais sa bouteille de whisky qui \u00e9tait voil\u00e0 savez un petit br\u00e9silienne un canton, note Carlos Jobim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:33) [79%] : \r\nTu es le verre de whisky face \u00e0 la mission ah oui tu pourrais pas la remont\u00e9e, c'est la pr\u00e9sence capitale whisky qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:41) [66%] : \r\nD'amour par le communiste moiti\u00e9 sur ses sources, alors je connais oui ce qu'il voit bien que ce restaurant mais \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:42 > 0:04:11) [84%] : \r\nMais tu sais, une fois j'ai fait l'interview de Ren\u00e9 Burri, le photographe de Magnum, c'\u00e9tait pour les grands entretiens destin je sais pas quoi \u00e7a durait 3 quarts de on avait fait le matin puis c'est pas un mec du matin, donc il a mis la moiti\u00e9 de l'interview \u00e0 se chauffer, il a de moiti\u00e9 sur le tr\u00e8s bon, puis j'ai dit pour embarquer, enfin qu'on refait la premi\u00e8re moiti\u00e9, je crois que \u00e7a va mieux, mais simplement son cigare parce que lui, vous allez l'interview cigares, son cigare, il avait r\u00e9tr\u00e9ci donc ici heureusement il a interpell\u00e9 qui \u00e9tait plut\u00f4t, on ne peut pas faire comme \u00e7a, parce que le SIDA est plus court au d\u00e9but qu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:16) [74%] : \r\nC'\u00e9tait devait aller lui \u00e7a lui salut rallonger le cigare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:20) [77%] : \r\nS\u00e9oul d\u00e9but la parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:00) [79%] : \r\nToute fa\u00e7on regarde ses couleurs qu'on a dans le moniteur, tu peux, tu peux Mathieu comme tu veux, je trouve, ouais, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:08 > 0:05:09) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:36) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, tout le monde conna\u00eet les montres Rolex par contre on conna\u00eet beaucoup moins son parc immobilier \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, la marque horlog\u00e8re et l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total, cela repr\u00e9sente une surface d'environ 250000 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est une enqu\u00eate exclusive de Yann Dieuaide avec Tibal F\u00e9lix et Marc Renfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:40) [89%] : \r\nJ'ai vu un truc de Londres \u00e0 Gen\u00e8ve, D\u00e9couvrez le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et le papier complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:06:37) [76%] : \r\nOui la gel\u00e9e sur rtsinfo rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:15) [77%] : \r\nBonsoir excellente marque la plus Gers, c'est aussi la plus discr\u00e8te, ce qu'on sait combien p\u00e8se sur l'ex- l'information est aussi \u00e9tanche que ces m\u00eames pratiquait ce qu'on appelle le Data journalisme quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:32) [88%] : \r\nLa marque la plus relax, la marque la plus connue de c'est aussi la plus qu'est-ce qu'il me reste la formation est aussi \u00e9tanche que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:45) [92%] : \r\nC'est marrant d'avoir \u00e7a derri\u00e8re nous, on a l'impression qu'on a juste la fen\u00eatre ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:45 > 0:07:46) [70%] : \r\nTout de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:00) [96%] : \r\nTu crois qu'ils vont se manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:03 > 0:08:04) [73%] : \r\nContest\u00e9 un chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:04 > 0:08:06) [87%] : \r\nCe qu'il va demander encore des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:11) [86%] : \r\nDonc les alors, mais les faits sont av\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:14) [94%] : \r\nAlors il y a l'estimation peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:23) [80%] : \r\nIl y aura, nous on estime \u00e7a de toute fa\u00e7on sont mal barr\u00e9, parce que, par 3 fois, ils nous ont r\u00e9pondu qu'ils souhaitaient pas, commente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:26 > 0:09:34) [92%] : \r\nL'Angleterre et l'Europe, c'\u00e9tait un pied dedans, un pied dehors, apr\u00e8s ce sera l'inverse : Jean-Louis Bourlanges, d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:10:03) [90%] : \r\nRolex, le num\u00e9ro 1 horloger est aussi un tr\u00e8s gros propri\u00e9taires immobiliers pour la premi\u00e8re fois, nouveau r\u00e9v\u00e9lant l'ampleur de ses biens, le Brexit drame shakespearien ou com\u00e9die absurde \u00e0 la Monty Python on verra quelles en seront les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, les selfies et les r\u00e9seaux sociaux ont boost\u00e9 les op\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique, de nombreux m\u00e9decins ont un compte sur Instagram alors info publicit\u00e9 c'est en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:41) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, tout le monde conna\u00eet les montres Rolex par contre on conna\u00eet beaucoup moins son parc immobilier \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, la marque horlog\u00e8re est l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total, \u00e7a repr\u00e9sente une surface d'environ 250000 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est une enqu\u00eate exclusive de Yann du avec Tibal F\u00e9lix et Marc Renfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:44 > 0:10:55) [93%] : \r\nLa cit\u00e9 du Lignon est un joyau du Patrimoine Genevois avec ses 50 ans d'histoire ce b\u00e2timent class\u00e9 accueille plus de 7000 habitants sur 84, les diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:12) [88%] : \r\nIci, on trouve tout commerce, piscine, \u00e9glises, \u00e9coles, on trouve surtout des habitants tr\u00e8s attach\u00e9 au lieu, comme c'est le cas de Daniel, \u00e7a sera bien, \u00e7a va nous stimuler cette physioth\u00e9rapeute grandi au Lignon, elle exerce dans ce 5 pi\u00e8ces qui lui co\u00fbte 1870 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:30) [85%] : \r\nEst ce que vous savez qui est votre propri\u00e9taire aucune id\u00e9e, je ne sais pas myst\u00e8re total si je vous dis que votre propri\u00e9taire ses Rolex qu'est-ce que vous, comment vous r\u00e9agissez non mais alors je suis choqu\u00e9, c'est vrai, c'est vraiment vrai Rolex, on a dit donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:40) [91%] : \r\nLe fabricant de montres de luxe est effectivement propri\u00e9taire au Lignon jusqu'ici Daniel n'en savait rien, tout comme son voisin Andr\u00e9 rencontrer un \u00e9tage plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:40 > 0:11:42) [89%] : \r\nBonjour, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:51) [90%] : \r\nDans son 3 pi\u00e8ces, nous avons avec lui chercher son contrat de bail sur le document, pas de mention Rolex, mais un nom que nous attendions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:12:05) [80%] : \r\nIl a \u00e9crit quoi l\u00e0, Marconi investissements \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 \u00e7a c'est votre propri\u00e9taire pourrait voil\u00e0 pour \u00eatre voil\u00e0 ici, voil\u00e0 l\u00e0 c'est marqu\u00e9 aussi \u00e0 quelque part, avenue Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:17) [87%] : \r\nMarconi Investments SA et ce qu'on appelle un v\u00e9hicule immobilier du groupe, Rolex, une soci\u00e9t\u00e9 que l'horloger contr\u00f4le totalement et utilise pour r\u00e9aliser des acquisitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:17 > 0:12:24) [86%] : \r\nAu Lignon Marconi et propri\u00e9taire du num\u00e9ro 40 o\u00f9 habitent Andr\u00e9 mais aussi de 9 allez suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:24 > 0:12:38) [82%] : \r\nPar Monsieur le 1er oui enfin surprendre oui et non, comme elle saine c'est c'est du Business pur et dur c'est tout bonjour Alex, vous avez l'heure la premi\u00e8re transaction Marconi, qu'on a c'est 1994.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:38 > 0:13:09) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0 comment nous avons d\u00e9busqu\u00e9s Rolex, tout a commenc\u00e9 il y a quelques mois, au si\u00e8ge de la RTS non non \u00e0 Gen\u00e8ve, les donn\u00e9es du registre foncier son public et en libre acc\u00e8s, nous avons donc rechercher quelles transactions immobili\u00e8res, la marque et ces diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s avaient r\u00e9alis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s vite, le vaisseau du Lignon est apparue dans nos listings mais il n'est pas remonter seule avec lui, une centaine d'autres adresses diss\u00e9min\u00e9s aux 4 coins du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:10 > 0:13:15) [96%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qui se joue dans ce mot Marconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:31) [94%] : \r\nMarconi Investments repr\u00e9sente la plus grosse part de ses achats de devant les caisses de pension et les fondations de l'entreprise Rolex achet\u00e9e depuis 1994 pour plus de 734 millions de francs de biens immobiliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:40) [77%] : \r\nEn plastique alors vous c'est le Marconi hein alors rouge c'est Marconi jaune ces caisses de pension par exemple ah oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:40 > 0:13:56) [94%] : \r\nGr\u00e9gory Ponce et l'un des meilleurs connaisseurs du monde horloger, il fait partie des rares journalistes en Suisse qui ont pu visiter le si\u00e8ge et les manufactures de Rolex, gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie, nous lui avons montr\u00e9 lors d'une longue matin\u00e9e Nos plus belles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:57 > 0:14:01) [80%] : \r\nACE \u00e7a \u00e0 lui, il paye pas de mine, d'ailleurs, l'immeuble il l\u00e0 rien de sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:02 > 0:14:24) [90%] : \r\nParmi celles-ci, cette barre d'immeubles compl\u00e8te \u00e0 Rooney 12 num\u00e9ros achet\u00e9s en une fois en 2012 cette tour sur la commune du Petit-Lancy, un ensemble r\u00e9sidentiel acquis contre 29 millions ou encore ces 4 immeubles face \u00e0 la gare de Cornavin, la marque \u00e0 la Couronne en poss\u00e8de une partie cons\u00e9quente via des participations, c'est vertigineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:14:35) [87%] : \r\nC'est vertigineux parce qu'on savait, on savait qu'il avait du Rolex partout dans la ville et l\u00e0 tout d'un coup, on voit les immeubles, on se dit ah oui \u00e7a c'est relax, \u00e7a c'est ces groupes Rolex assez gros pour l'acc\u00e8s \u00e0 ces gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:36 > 0:15:01) [94%] : \r\nLe Patrimoine immobilier de Rolex et donc pour l'essentiel compos\u00e9e d'immeubles d'habitation, pas de luxueux building d'affaires mais plut\u00f4t des milliers de locataires qui, sans le savoir, contribue chaque mois \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise en sillonnant la ville nous avons toutefois trouver une exception ici \u00e0 l'a\u00e9roport Rolex d\u00e9tient des parts de b\u00e2timents commerciaux probablement tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:05) [97%] : \r\nIl y a cet \u00e9difice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:09) [94%] : \r\nIl y a celui-l\u00e0 qui accueille un casino et un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:10 > 0:15:20) [90%] : \r\nIl y a, enfin ce hangar pour Jet priv\u00e9 administr\u00e9e par un homme cl\u00e9 du Patrimoine de Rolex, il abrite les 2 avions du groupe, ils font \u00e7a parce qu'ils ont de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:20 > 0:15:43) [94%] : \r\nEt que l'argent il faut le prot\u00e9ger, il faut l'investir, il faut le le le le comment dire le garder pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, Rolex et probablement la seule marque horlog\u00e8re suisse et peut-\u00eatre dans le monde, on est s\u00fbr d'exister encore dans un si\u00e8cle, donc il est tout \u00e0 fait logique ex- investissent dans l'immobilier, l\u00e0 o\u00f9 c'est utile par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport, l'ampleur de ces investissements immobiliers d\u00e9fie l'imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:15:49) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a donne oui bonjour Yann Dieuaide et je suis journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:49 > 0:16:07) [91%] : \r\nPour en savoir plus, nous avons contact\u00e9 Rolex apr\u00e8s un 1er coup de fil infructueux, nous avons \u00e9crit un rapide e-mail avec notre demande sous l'aile de la fin, quelle est votre politique immobili\u00e8re, peut-on parler de diversification, voil\u00e0 quels \u00e9taient nos questions et voici sans surprise, quelle fut la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:08 > 0:16:16) [93%] : \r\nJe vous remercie de votre e-mail et de votre int\u00e9r\u00eat pour Rolex concernant votre demande, nous ne pouvons malheureusement pas y r\u00e9pondre favorablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:19 > 0:16:43) [94%] : \r\nDepuis 1945 c'est la Fondation Hans Wilsdorf qui est l'unique propri\u00e9taire de Rolex, un statut qui permet \u00e0 la marque de cultiver un secret absolu et notamment de ne jamais communiquer son chiffre d'affaires, officiellement, la fondation a pour but d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise, mais aussi de donner \u00e0 des Oeuvres de bienfaisance, notamment pour soutenir l'\u00e9conomie genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:44 > 0:16:51) [89%] : \r\nPour cet avocat et \u00e9lu de gauche cet objectif philanthropique s'accommode assez mal des tr\u00e8s gros investissements foncier de Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:24) [88%] : \r\nC'est logique qu'ils ach\u00e8tent des immeubles pour soutenir leurs employ\u00e9es \u00e9ventuellement dans le cas de la caisse de pension qui est une caisse de pension Rolex qui qui qui avait pas mal de bien, \u00e7a ce serait c'est logique, c'est normal, la hausse est plus \u00e9tonnant, c'est quand il y a d'autres v\u00e9hicules qui sont utilis\u00e9s, on n'a pas vraiment, on ne comprend pas vraiment pourquoi, en fait, quel est l'objectif finalement est-ce que c'est simplement de mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, alors cet argent, il faut aussi \u00eatre redistribu\u00e9s, je sais, c'est surprenant c'est surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:33) [92%] : \r\nYann bonsoir bonsoir alors Rolex la marque la plus connue, un de l'industrie horlog\u00e8re la plus discr\u00e8te aussi, est ce qu'on a une id\u00e9e de ce que p\u00e8se le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:33 > 0:18:02) [91%] : \r\nOn a des estimations il y a 2 banques chaque ann\u00e9e qui donne ce que pourrait \u00eatre le le chiffre d'affaires de relaxer 5 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s le le chiffre sur lequel elle se se mettent d'accord pour vous donner un ordre d'id\u00e9e, le chiffre d'affaires du Swatch Group, mais qui repr\u00e9sente 18 marques diff\u00e9rentes, c'est 8 milliards sinon relax\u00e9 10000 employ\u00e9es dans le monde dont 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est le plus gros employeur priv\u00e9 du canton, c'est aussi leur marque la plus puissante du monde, devant Google devant \u00e9go en terme de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:03 > 0:18:13) [88%] : \r\nEt puis alors si Rolex, la formation, la vue est aussi \u00e9tanche que que leur montre vous avez contourner l'obstacle en pratiquant ce qu'on appelle le Data journalisme concr\u00e8tement vous allez travailler comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:18:48) [93%] : \r\nC'est un travail assez simple, hein, c'est pas bas\u00e9 sur une intrusion informatique ou sur du piratage c'est simplement collecter les informations qui sont pr\u00e9sentes, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve dans 2 registres qui sont totalement public le registre du commerce et le Registre foncier \u00e0 partir de l\u00e0, on a cherch\u00e9 les administrateurs, les soci\u00e9t\u00e9s, les personnes qui \u00e9taient reli\u00e9s \u00e0 la sph\u00e8re Rolex et puis on a cherch\u00e9 \u00e0 mettre en face de \u00e7a des biens immobiliers correspondant et c'est comme \u00e7a que petit \u00e0 petit au cours d'un travail assez fastidieux et assez long, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 constituer cette toile ce ce Patrimoine Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nEt puis ce Patrimoine Rolex ne se limite pas au canton de Gen\u00e8ve, la suite de votre enqu\u00eate, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:56 > 0:19:06) [91%] : \r\nAscenseur privatis\u00e9 marbre au sol avec des motifs inspir\u00e9s des ann\u00e9es 60 nous avons rendez- vous ce matin-l\u00e0, pour visiter un appartement de tr\u00e8s grand standing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:06 > 0:19:23) [86%] : \r\nOn voit quand tu sais bienvenue Hassan tort Point nous sommes en plein coeur de Londres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bloomsbury Covent garden Fitch via et Soro et voil\u00e0 nos appartement avec 3 chambres, nous sommes ici au 20\u00e8me \u00e9tage, il fait une surface d'environ 200 m2 ITS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:24 > 0:19:37) [89%] : \r\nCatherine Hertzel et promoteur immobilier \u00e0 Londres donc cet appartement, lui, est en vente, tout comme les 82 autres de cette mythique tour britannique qui vient d'\u00eatre transform\u00e9 en r\u00e9sidence d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:19:50) [94%] : \r\nEt si les prix vont de 2 \u00e0 70 millions de francs pour un duplex au dernier \u00e9tage, un Havre de paix avec piscine et cin\u00e9ma priv\u00e9 dans la ville qui compte le plus grand nombre d'ultra- riches au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:50 > 0:20:11) [84%] : \r\n\u00e7a, il y a oui, alors voil\u00e0, vous avez notre chambre \u00e0 coucher principale avec toujours cette incroyable et que l'histoire vu \u00e7a et nous altesse mais il a fait mauvais au large dans une chambre comme celle-l\u00e0, il y a ces panneaux de bois noble, il y a des tapis de soie et de laine et puis bien s\u00fbr, il y a un syst\u00e8me domotique totalement automatis\u00e9e ont mes t\u00eates donc ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:12 > 0:20:37) [94%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise ces lieux s'appelle Alma Kantar, elle a son si\u00e8ge au Luxembourg mais surtout, tenez-vous bien, elle est entre les mains de Rolex, comme ces documents le prouvent l'horloger Genevois en est l'un des 4 actionnaires principaux depuis sa cr\u00e9ation il y a inject\u00e9 plus de 268 millions de francs Rolex \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la richissime famille italienne Agnelli c'est le groupe Exor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:38 > 0:20:44) [79%] : \r\nPr\u00e9sente aussi la maison Chanel, via cette structure elle encore luxembourgeoise mousse luxe SARL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:45 > 0:20:48) [95%] : \r\nKanu, pouvez-vous nous dire quelques mots sur vos actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:49 > 0:21:00) [84%] : \r\nLes n\u00e9o- Fontana an malheureusement je ne peux pas la Sa\u00efd, je peux seulement dire qu'ils sont europ\u00e9ens, je peux en nommer un, la famille Agnelli, mais les autres je n'en ai pas l'autorisation de Reims a maintenant de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:01 > 0:21:10) [89%] : \r\nAlma Kantar ne d\u00e9veloppe pas que la tour de Center Point \u00e0 travers Londres le promoteur construit actuellement de tr\u00e8s grosses autre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:11 > 0:21:23) [95%] : \r\nIl y a ce building en bordure du prestigieux Hyde Park il y a cet ensemble de Tours o\u00f9 le p\u00e9trolier Shell vient tout juste d'installer son si\u00e8ge mondial il y a, enfin ce complexe de Loft pour millionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:23 > 0:21:37) [82%] : \r\nBien locking d'un oui nous recherchons des projets tr\u00e8s complexe mais passionnant et parce qu'ils sont tr\u00e8s difficile et risqu\u00e9 \u00e9cossais et complexe, nous en attendons en effet des taux de profitabilit\u00e9 tr\u00e8s importants de la athl\u00e8te naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:38 > 0:22:30) [92%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 ce journaliste, qui a \u00e9t\u00e9 l'an pass\u00e9, un des tout premiers \u00e0 \u00e9crire sur Alma Cantare jusqu'ici rebelote ni tu ne connaissaient pas la pr\u00e9sence de Rolex, mais il nous a livr\u00e9 de tr\u00e8s int\u00e9ressantes informations sur l'\u00e9tat du march\u00e9 immobilier du luxe dans la capitale anglaise depuis 2 ans, Brexit oblige, les prix s'effondrent, des centaines de projets haut de gamme ne trouvent plus preneur, c'est le cas du Shard nouvel embl\u00e8me de la ville, dont les 10 derniers \u00e9tages sont vides, c'est le cas de notre tour Rolex, seulement la moiti\u00e9 des appartements a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 Alma Qantara m\u00eame stopp\u00e9 les ventes mon effet mon sentiment c'est qu'ils sont un peu pris au pi\u00e8ge, parce qu'ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent et puis si vous \u00eates un investisseur et que vous avez mis votre argent dans un projet, vous attendez un retour sur investissement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:31 > 0:22:32) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:33 > 0:22:38) [94%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e7a ne va pas \u00eatre le cas non non le retour ne va pas \u00eatre rapide, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:40 > 0:22:48) [88%] : \r\nLondres la ville m\u00eame o\u00f9 un certain Hans Wilsdorf a fond\u00e9 la marque en 1905 pourrait-elle g\u00e2cher la f\u00eate immobili\u00e8re de Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:49 > 0:22:53) [93%] : \r\nRien n'est moins s\u00fbr tant les seuls profits que g\u00e9n\u00e8rent les montres restent colossaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:02 > 0:23:27) [95%] : \r\nVous pouvez retrouver cette enqu\u00eate sur notre site internet, rtsinfo Point CH avec la carte interactive pour d\u00e9couvrir le Patrimoine de Rolex \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9tait \u00e0 Londres, on y revient pour le Brexit semaine cruciale Theresa May a demand\u00e9 un report au 30 juin mais officiellement la date de sortie est toujours pr\u00e9vue ce vendredi 12 avril Pierre Gobet le Brexit c'est aussi une chance pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:27 > 0:24:07) [92%] : \r\nOui, absolument, le Royaume-Uni, la Suisse 2 ils diront certains, mais dont les relations sont d\u00e9finis via Bruxelles \u00e0 cause des accords bilat\u00e9raux, le probl\u00e8me c'est qu'en cas de Brexit d\u00e9sordonn\u00e9 de No Deal, h\u00e9 bien ces accords bilat\u00e9raux cesserait d'\u00eatre appliqu\u00e9es imm\u00e9diatement pour la Suisse, un risque de vide, de vide juridique, alors pour \u00e9viter cela, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2016 d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie qu'il a baptis\u00e9 Marine de Gap et \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est 5 accords sign\u00e9s ces derniers mois avec le gouvernement de Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:07 > 0:24:13) [95%] : \r\nOui, parce que les relations commerciales entre 2 pays sont importantes, \u00e7a se voit d\u00e9j\u00e0 avec le le trafic a\u00e9rien, h\u00e9 bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:13 > 0:25:04) [91%] : \r\nCes 150 vols par jour entre les 2 pays et Gen\u00e8ve est particuli\u00e8rement concern\u00e9 cette un passager sur 5 \u00e0 l'a\u00e9roport de j'avais pire \u00e9galement les relations commerciales, le Royaume-Uni, c'est le 5\u00e8me march\u00e9 d'exportation pour la Suisse juste derri\u00e8re nos grands voisins et les \u00c9tats-Unis alors justement, sur quoi portent les, les, les accords dont vous avez parl\u00e9, et bien s\u00fbr le trafic a\u00e9rien justement sur le trafic terrestre sur la libre circulation des personnes, l'\u00e9migration sur le commerce et l'industrie et dernier accord 5\u00e8me sur les assurances, donc 5 textes mais attention, ces accords ne remplace pas compl\u00e8tement les accords bilat\u00e9raux leur fonction, c'est d'\u00e9viter le chaos et de servir de base \u00e0 de futures n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:20) [93%] : \r\nPour les 2 pays Pierre merci et puis avec le Brexit, c'est aussi un peu du flegme britannique qui s'en va dans la confusion g\u00e9n\u00e9rale, on ne sait plus tr\u00e8s bien s\u00fbr, on est dans un drame shakespearien ou alors dans l'absurde des Monty Python Corinne Portier nous rappelle qu'ils sont les acteurs de ce Th\u00e9\u00e2tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:21 > 0:25:36) [91%] : \r\nOui, par ordre d'apparition, on trouve d'abord David Cameron, c'est l'apprenti sorcier, le r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de l'Europe, c'est son id\u00e9e, un pari rat\u00e9 magistralement, il voulait faire taire les europhobes dur, il leur a donn\u00e9 les cl\u00e9s avant de d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:37 > 0:25:39) [90%] : \r\nAu suivant de g\u00e9rer la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:40 > 0:26:15) [88%] : \r\nNigel Farage, c'est le pousse au Crime, celui qui a pouss\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum par ses outrances anti- Europe, anti- \u00e9lites et anti- immigr\u00e9s avec son parti pour l'ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, il aura enflamm\u00e9 la compagne du Brexit mais d\u00e8s la victoire obtenue lui aussi dispara\u00eet, son alli\u00e9 de circonstance, Boris Johnson pourrait \u00eatre le Fou du roi conservateur fantasque ultra- lib\u00e9ral, l'ancien maire de Londres restera comme le grand menteur de la campagne, avec ses faux chiffres sur le co\u00fbt de l'Europe pour le Royaume-Uni, il sera un temps ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:17 > 0:27:03) [88%] : \r\nTheresa May, c'est l'anti- h\u00e9ro\u00efnes par excellence sans conviction europ\u00e9enne 1er ministre par d\u00e9faut : elle n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 pour organiser le Brexit ces plans seront tous rejet\u00e9s par le Parlement, elle finit par faire volte-face en tendant la main \u00e0 l'ennemi jur\u00e9, c'est J\u00e9r\u00e9my Corbyn le M\u00e9lenchon britannique patron incontest\u00e9 des travaillistes europhobe dans un parti europhile, c'est ce qu'importe son but, c'est de prendre le pouvoir \u00e0 la faveur du naufrage face au chaos britannique, une fois n'est pas coutume, l'Europe a sorti son atout ma\u00eetre : l'unit\u00e9 avec un n\u00e9gociateur unique, Michel Barnier, le Savoyard a pr\u00e9par\u00e9 pris les salari\u00e9s du divorce Brexit durement avec ou sans union douani\u00e8re, tout est pr\u00eat au Britanniques de dire comment la pi\u00e8ce va se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:05 > 0:27:27) [92%] : \r\n\u00e7a Michard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste en chef chez Lombard Odier alors votre job, c'est justement de faire des pr\u00e9visions des sc\u00e9narios pour la banque, j'imagine que c'est pas facile comme on vient de le dire, tout \u00e9tait confus, toutes les options sont sur la table, si on prend la plus radicale, le Brexit dur sans accord \u00e0 la fin de la semaine dans vos pr\u00e9visions avoue c'est quelle probabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:27 > 0:28:21) [91%] : \r\nLa probabilit\u00e9 est vraiment faible en, je dirais, en moins de 5 pourcent et surtout cette probabilit\u00e9 s'est r\u00e9duit avec le temps pour une seule et bonne raison c'est que personne ne souhaite, d'une sortie des Britanniques sans accord ni les Europ\u00e9ens ni, \u00e9videmment, les Britanniques, vous savez que les Britanniques surtout les parlementaires ne sont d'accord sur rien, mais l\u00e0 ils ont vot\u00e9 2 fois pour exclure cette \u00e9ventualit\u00e9, donc la probabilit\u00e9 est assez faible, alors quel est le sc\u00e9nario le plus probable, selon vous, il faut partir du point d\u00e9part l'Union europ\u00e9enne, c'est la plus grande zone d'\u00e9changes commerciaux de la plan\u00e8te donc, tant que vous n'avez pas une alternative cr\u00e9dible si vous souhaitez en sortir, h\u00e9 bien vous allez rester finalement relativement proche de cette zone, c'est notre sc\u00e9nario pour le Royaume-Uni, ce qui reste relativement proches de l'Union europ\u00e9enne soit procrastination, quelque part, c'est-\u00e0-dire en faisant durer les choses exactement en \u00e9tant, comme vous, ont commenc\u00e9 \u00e0 le faire, comme ils l'ont fait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 2 fois, soit via l'union douani\u00e8re, qui nous para\u00eet probablement la la probabilit\u00e9 la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:21 > 0:28:25) [93%] : \r\nAlors l'Union douani\u00e8re, \u00e7a signifierait quoi comme diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:25 > 0:28:43) [88%] : \r\nAlors \u00e7a voudrait dire que les Britanniques sont en dehors de l'Union europ\u00e9enne, il ne d\u00e9cide pas des r\u00e8gles par compte, ils peuvent \u00e9changer des biens, sans qu'il y ait 2 postes-fronti\u00e8res et \u00e7a c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour les Britanniques, puisque \u00e7a \u00e9viterait de ma\u00eetres de poste de fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et le reste de l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:44 > 0:28:51) [90%] : \r\nIl y a un truc avec que je comprends pas parce qu'on dit toujours les les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude, l\u00e0 il y en a de l'incertitude et pourtant ils sont \u00e9tonnamment stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:51 > 0:29:16) [91%] : \r\nOui c'est vrai ils sont stables du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, puisque quelque part et l\u00e0, la part des \u00e9changes europ\u00e9ens qui vont vers le Royaume-Uni, c'est, on va dire 2 pourcent des exportations europ\u00e9ennes, en revanche, ces march\u00e9s, ils ont quand m\u00eame mis une \u00e9norme pression sur la devise britannique qui est quand m\u00eame \u00e0 des niveaux et qui se traite \u00e0 des niveaux encore extr\u00eamement bas aujourd'hui, donc \u00e7a montre bien qu'une incertitude persiste mais qu'elle est plus forte du c\u00f4t\u00e9 britannique, que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:16 > 0:29:21) [90%] : \r\nMais une banque comme la v\u00f4tre par exemple \u00e0 se prot\u00e8ge parce que s'il devait y avoir Brexit dur \u00e0 la fin de la semaine, la livre va d\u00e9gringoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:21 > 0:29:42) [87%] : \r\n\u00e0 se prot\u00e8ge essentiellement parce que acheter une protection, une assurance compte l'effondrement de la listeria, c'est pas cher aujourd'hui, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais vous l'avez dit quelque part, au pr\u00e9alable, c'est vrai que les march\u00e9s n'ont pas vraiment int\u00e9gr\u00e9 cette probabilit\u00e9 puisqu'elle est faible et donc acheter une assurance qui prot\u00e8ge compte l'effondrement de la vie sterling c'est pas tr\u00e8s cher, donc pourquoi exactement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:42 > 0:30:02) [89%] : \r\nLe Brexit a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 on dit 3 pourcent de croissance au Royaume-Uni, c'est des chiffres qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s au v\u00f4tre, oui, absolument, alors il y a tout ceux qui disent : bon, c'est un moment difficile \u00e0 passer, mais plus tard, \u00e0 terme, le Royaume-Uni s'en sortira beaucoup mieux parce qu'il pourra faire des affaires avec la terre enti\u00e8re sans les contraindre l'Union europ\u00e9enne, vous partagez cet avis ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:02 > 0:30:47) [93%] : \r\nNon je, je pense qu'il y a un peu de fausses promesses et puis surtout il faut voir quand on dit plus tard c'est quand plus tard peut-\u00eatre dans 10 ans peut-\u00eatre dans 20 ans mais en attendant il y a un vide et si vous me permettez une image aujourd'hui le domicile \u00e9conomique des Britanniques, c'est l'Union europ\u00e9enne si vous souhaitez quitter votre domicile et vous en avez tout \u00e0 fait le droit, vous quittez votre domicile pour quelque chose de mieux vous quittez pas votre domicile pour encha\u00eener un chantier en cours qui insalubre et qui permet pas qu'on s'y installe et aujourd'hui, l'alternative \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour les Britanniques, \u00e7a reste un immense chantier qui n'est pas susceptible de de recevoir, en tout cas aujourd'hui les Britanniques Moyal Commonwealth qui existe le il y a pas un seul pays du Commonwealth, pas un seul pays du Commonwealth, qui fait partie des 15 principaux march\u00e9s d'exportation des Britanniques le Canada serait le 1er il arrive entre la 15\u00e8me et la 20\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:47 > 0:31:00) [88%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question pour la Suisse, quelles seraient les cons\u00e9quences dans dans Brexit on a vu tout \u00e0 l'heure avec Pierre Gobet que la Suisse \u00e9tait avait aussi des assurances, un peu comme vous, compl\u00e8tement, mais quels sont, quels sont encore provisoires et partiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:00 > 0:31:35) [90%] : \r\nLa principale cons\u00e9quence pour la Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement l'attitude des Europ\u00e9ens dans leur relation \u00e0 la Suisse notamment dans la ren\u00e9gociation des accords-cadres et il est \u00e9vident que, dans un contexte de Brexit, les Europ\u00e9ens n'allait pas quelque part faire une exception et baisser la garde dans leur interaction avec les Suisses, ils ont donc \u00e9t\u00e9 relativement difficile, ils ont voulu envoyer peut-\u00eatre un message aux Britanniques, donc la principale est le principal impact du Brexit pour la suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'avoir ces Europ\u00e9ens tr\u00e8s unis \u00e9galement en face donc vous voulez dire par l\u00e0 que les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 plus politique qu'\u00e9conomique, absolument, \u00e0 ce stade, oui, tr\u00e8s bien \u00e7a Michard, merci d'\u00eatre venu en Direct dans TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:40 > 0:32:22) [93%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, on vous parlait d'une innovation pour diminuer les quantit\u00e9s de m\u00e9thane que les vaches rejettent dans l'atmosph\u00e8re, ceci pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique est bien ailleurs, on a d'autres id\u00e9es en Argentine comme vous le voyez sur ces images, h\u00e9 bien on cherche au contraire \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le pet des vaches dans des r\u00e9servoirs qu'elle porte sur le dos, sans transition, on passe \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique des interventions toujours plus nombreuses, c'est d\u00fb \u00e0 la mode des selfies et au r\u00e9seaux sociaux qui impose le nouveau code de la de la beaut\u00e9, de nombreux chirurgiens ont m\u00eame compte sur Instagram alors information ou publicit\u00e9, la limite est assez flou, vous allez le voir enqu\u00eate H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:28 > 0:32:42) [86%] : \r\nLe film les yeux agrandis le nez plus fin, la police et les cernes dissimul\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux ne rendent plus beau gr\u00e2ce \u00e0 leurs filtres ce que l'on sait moins, c'est que les selfies donne l'impression d'avoir un et 30 pourcent plus gros que dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:43 > 0:32:47) [91%] : \r\nCons\u00e9quence : les selfies oui pour effet d'augmenter le nombre de Rhino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:47 > 0:32:47) [65%] : \r\nPlasticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:50 > 0:33:00) [89%] : \r\nDans sa qu\u00eate du une est parfait, Cl\u00e9mentine, 22 ans, \u00e9tudiante en droit, rencontre des chirurgiens en Suisse, en France, mais celui qui r\u00e9pond \u00e0 ces attentes, elle le trouvera sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:02 > 0:33:21) [85%] : \r\nPour moi c'est un \u00e0 coup de coeur, ce r\u00e9sultat \u00e7a r\u00e9ponde exactement \u00e0 ce que je souhaitais comme n\u00e9 et je suis all\u00e9 visiter donc son profil Instagram h\u00e9 ben quand je me suis rendu compte qu'il s'est toujours le nez le nez exactement quel je r\u00eav\u00e9, je me suis dit ben c'est lui en fait c'est pas h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:23 > 0:33:27) [86%] : \r\nEt comme ce m\u00e9decin et turc, elle d\u00e9colle pour Istanbul en novembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:28 > 0:33:39) [90%] : \r\nBen c'est le chirurgien lui- m\u00eame qui a pris les photos, il les a publi\u00e9 sur son compte Instagram pour montrer son travail et ici cela vraiment le r\u00e9sultat donc s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:40 > 0:33:49) [95%] : \r\nAujourd'hui les photos avant apr\u00e8s se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux et plus particuli\u00e8rement sur les comptes des chirurgiens, une pratique courante, notamment en Suisse, chez les jeunes praticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:52 > 0:34:10) [93%] : \r\nJe pense que c'est aujourd'hui quelque part un outil dont on ne peut pas faire abstraction qu'on adh\u00e8re ou pas un petit peu au message que peut v\u00e9hiculer les r\u00e9seaux sociaux, on ne peut pas dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui faire abstraction de leur existence \u00e0 l'\u00e9poque justement les gens pouvait venir avec des photos de magazines et aujourd'hui il montre des photos de r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:12 > 0:34:20) [96%] : \r\nEntre information et publicit\u00e9, la limite est parfois mince la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique ne condamne pas, mais n'approuve pas toutes les pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:20 > 0:34:44) [95%] : \r\nLe danger vient de l\u00e0, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est devenu quelque chose de commun et d'accessible \u00e0 tout le monde, les jeunes n'ont pas forc\u00e9ment l'id\u00e9e que \u00e7a doit rester quelque chose d'exceptionnel ou correspondre \u00e0 un besoin ou un d\u00e9sir profond de la personne elle- m\u00eame la l'influence doit pas venir de l'ext\u00e9rieur, et c'est le gros probl\u00e8me d'Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:44 > 0:34:45) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:45 > 0:35:05) [95%] : \r\nCons\u00e9quence de cette pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les actes de m\u00e9decine esth\u00e9tique ne cesse d'augmenter en 2017 ils ont grimp\u00e9 de 5 pourcent partout dans le monde et d\u00e9sormais pr\u00e8s de 15 pourcent sont des hommes aujourd'hui les interventions se banalisent, notamment chez les jeunes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 c\u00e9der au Botox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:05 > 0:35:06) [69%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re naturellement 2\u00e8me une fois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:08 > 0:35:17) [94%] : \r\nDes patients plus jeunes qui veulent parfois ressembler \u00e0 certaines personnalit\u00e9s bien connues des r\u00e9seaux sociaux des Stars de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui deviennent de v\u00e9ritables \u00e9tendard de la chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:19 > 0:35:30) [91%] : \r\nLe 1er nom qui vient \u00e0 l'esprit, chacun en ce moment, c'est typiquement les Kardashian qui sont des gens tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux qui sont ouvertement consommateur de ce genre de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:31 > 0:35:45) [92%] : \r\nEt comme toujours aux \u00c9tats-Unis, certains chirurgiens vont encore plus loin en publiant des vid\u00e9os pendant les op\u00e9rations des vid\u00e9os qui font parfois des millions de vues ces m\u00e9decins deviennent de v\u00e9ritables Stars, parmi eux, Michael sa Sauber, plus connu sous le nom de Docteur Miami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:47 > 0:35:54) [81%] : \r\nFaut coul\u00e9 il y a je dire finalement vous raconter l'histoire super passionnante de mon poids au travers des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:55 > 0:36:10) [93%] : \r\nRetour en Suisse Salom\u00e9 est une influence beaut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve L \u00e0 pr\u00e8s de 25000 abonn\u00e9s sur son compte Instagram, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des chirurgiens qui lui proposer des interventions gratuites en \u00e9change de visibilit\u00e9 sur ces r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:11 > 0:36:28) [90%] : \r\nC'est d\u00fb recevoir de 3 propositions pour en tout cas, refaire les l\u00e8vres les agrandir un petit peu et j'ai refus\u00e9 cette superbe, je trouve \u00e7a un peu malsain quand m\u00eame parce que ses enfants, \u00e7a parle \u00e0 des gens tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:28 > 0:36:32) [99%] : \r\nUn constat partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:33 > 0:36:46) [94%] : \r\nL\u00e0 on a clairement franchi la ligne rouge, \u00e7a c'est clair que, dans notre \u00e9thique dans notre soci\u00e9t\u00e9 de chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, il est interdit de, de, d'avoir une telle pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:48 > 0:36:53) [93%] : \r\nAujourd'hui, la Neuch\u00e2teloise se sent mieux dans sa peau et pour l'instant, fini la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:55 > 0:37:08) [86%] : \r\nC'est vrai qu'avec les ann\u00e9es, on va pas priv\u00e9 hein le le corps notre restera \u00e9ternellement jeune, surtout s'il a une grossesse comme \u00e7a l'avenir mais, actuellement, non, ce serait plus r\u00e9paratrice \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:23 > 0:37:49) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, on sera dans le chocolat, on a beau en manger un peu moins chaque ann\u00e9e le march\u00e9 continue \u00e0 \u00e9veiller les papilles un chocolatier de Glaris, c'est parti \u00e0 la conqu\u00eate de la Suisse romande, les 2 rare qui a r\u00e9ussi \u00e0 se faire un nom parmi les grandes marques d\u00e9j\u00e0 connus alors on ira voir sa recette dans les marmites de Suisse centrale d'ici l\u00e0 passez tous une belle semaine Bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824260", "durationSec": 302, "title": "TTC 0804 SUJET CHIRURGIE INSTAGRAM_RTS000001800483", "excerpt": "Cl\u00e9mentine \u00e9tudiante, a eu recours \u00e0 une rhinoplastie pour faire diminuer la taille de son nez lors des selfies. Elle a trouv\u00e9 son chirurgien esth\u00e9tique sur Instagram car les sp\u00e9cialistes de la chirurgie faciale savent attirer les amateurs de r\u00e9seaux sociaux.\nUne pratique qu'assume le docteur Daniel Haselbach mais qui g\u00e8ne Patricia Roggero pr\u00e9sidente de Swiss plastic surgery\".\nInfluenceuse sur les r\u00e9seaux sociaux, Salom\u00e9 a re\u00e7u des propositions d'actes gratuits en \u00e9change de visibilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "SELFIE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "NEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824261", "durationSec": 105, "title": "TTC 0804 RUBRIQUE BREXIT_RTS000001800469", "excerpt": "Preprod humoristique sur les principaux acteurs politiques britanniques \u00e0 l'origine ou responsable de la mise en place du processus de sortie du Royaume-Uni de l'UE, le Brexit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824262", "durationSec": 248, "title": "TTC 0804 DOSSIER ROLEX 2_RTS000001800453", "excerpt": "Le parc immobilier de Rolex ne se limite pas au canton de Gen\u00e8ve. A Londres Rolex commercialise plusieurs appartements de tr\u00e8s grand standing dans la Tour Center Point \u00e0 travers des structures financi\u00e8res au Luxembourg.\nKathrin Hersel directrice de l'agence immobili\u00e8re Almacantar ne commente par l'identit\u00e9 de ses actionnaires.\nSelon le journaliste Rupert Neate le Brexit a stopper le march\u00e9 immobilier dans la capitale et beaucoup de fonds sont immobilis\u00e9s dans des chantiers du b\u00e2timent.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "thematicCorporations": ["ROLEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824263", "durationSec": 408, "title": "TTC 0804 DOSSIER ROLEX 1_RTS000001800447", "excerpt": "A travers sa soci\u00e9t\u00e9 Marconi investissement SA, ou sa caisse de pension, la marque horlog\u00e8re Rolex est l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total une surface d'env. 250'000 m2 !\nDanielle Kern Physioth\u00e9rapeur et Andr\u00e9 locataires au Lignon n'avait pas id\u00e9e du nom de leur propri\u00e9taire. \nGr\u00e9gory Ponce, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 r\u00e9agit devant l'ampleur des biens de la marque mat\u00e9rialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie.\nLe d\u00e9put\u00e9 genevois Pierre Bayenet juge peu philanthropique le fait de s'enrichir via de nombreux petits loyers.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["ROLEX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834493", "summary": "Plateau : Itw  Samy Chaar, chef \u00e9conomiste de la banque Lombard Odier.", "id": "1834951"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770353", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046018", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1657704", "internalArchiveId": "AA1802658032", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tribunal sur le Congo, le", "publicationDate": "2019-04-07T23:00:00Z", "durationSec": 3166, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10318806.image", "alternativeTitle": ["Le tribunal sur le Congo"], "alternativeSummary": ["En 20 ans, la guerre du Congo a fait plus de 6 millions de victimes et la majorit\u00e9 des criminels de guerre n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s. Pour la premi\u00e8re fois, 3 cas sont jug\u00e9s dans un tribunal civique unique en son genre. Le r\u00e9alisateur a r\u00e9ussi \u00e0 y r\u00e9unir victimes, meurtriers et t\u00e9moins qui dressent un portrait sans concessions de cette violente guerre aux motifs \u00e9conomiques."], "variantIds": ["ece-10338270"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-02T14:52:54Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RAU, Milo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781508", "comment": "sous-titre en fran\u00e7ais par moment", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT048326", "position": "1"}}, {"id": "1729908", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir - Erreur technique: pas de son 2.0", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL mul / CAM und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036833", "position": "1"}}]}]}