{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2625&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C3B263C7-6EB0-4192-A74E-59799AB8E63A", "internalArchiveId": "C3B263C7-6EB0-4192-A74E-59799AB8E63A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hong Kong, seul endroit de Chine o\u00f9 la comm\u00e9moration de la r\u00e9pression de Tiananmen ne peut \u00eatre emp\u00each\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nHong Kong, seul endroit de Chine o\u00f9 la comm\u00e9moration de la r\u00e9pression de Tiananmen ne peut \u00eatre emp\u00each\u00e9e 12h30: 30 ans Tienanmen PEUKER\r\n\"Internet... censur\u00e9\".... \r\n\"militants... en d\u00e9tention\"...\r\n\"Presse musel\u00e9e\"...\r\nLe gouvernement chinois... refuse... toute comm\u00e9moration... des 30 ans... de la r\u00e9pression... de Tiananmen.\r\nCet anniversaire... de l'intervention des militaires... contre des manifestants en faveur de la d\u00e9mocratie... est en revanche comm\u00e9mor\u00e9... chaque ann\u00e9e... \u00e0 Hong Kong.\r\nLe territoire autonome... est le seul endroit de Chine... o\u00f9 le parti communiste.... ne peut pas emp\u00eacher... les rassemblements.\r\nMichael Peuker...\r\nvous \u00eates sur place.\r\nVous vous trouvez... actuellement... dans le Parc Victoria... au centre-ville. \r\nUne foule immense... y est attendue... ces prochaines heures.\r\nOui. Les gens commencent \u00e0 affluer petit \u00e0 petit sous un ciel orageux, de plus en plus mena\u00e7ant. Dans moins de deux heures d\u00e9butera la traditionnelle veill\u00e9e aux chandelles \u00e0 la m\u00e9moire des victimes du 4 juin 1989. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9v\u00e8nement a connu une baisse de participation, mais les organisateurs attendent des dizaines de milliers de personnes \u00e0 l'occasion de cette manifestation. La mobilisation vise aussi \u00e0 appeler \u00e0 la d\u00e9mocratisation du pays. \r\nEt est-ce que les autorit\u00e9s chinoises... r\u00e9agissent... \u00e0 cette mobilisation\u00a0? Hong-Kong.... malgr\u00e9 son statut particulier...fait tout m\u00eame... partie de la Chine.\r\nElles ne voient sans doute pas cela d'un tr\u00e8s bon oil. Mais, c'est une des particularit\u00e9s de Hong-Kong, son syst\u00e8me ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif sont ind\u00e9pendants. Il n'emp\u00eache, un des leaders du mouvement \u00e9tudiant de 1989 r\u00e9fugi\u00e9 au Japon devait participer \u00e0 ces comm\u00e9morations, il n'a pas pu entrer sur territoire hongkongais. Les douaniers l'ont remis dans un avion. Aucune explication du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, mais on sent un certain embarras.\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure... Michael... la mobilisation vise aussi \u00e0 appeler.... \u00e0 la d\u00e9mocratisation... du r\u00e9gime chinois. Cette revendication.... trouve-t-elle aujourd'hui... des relais en Chine\u00a0?\r\nTr\u00e8s peu. Ces appels ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous le r\u00e8gne de Xi Jinping. Peu nourrissent l'espoir de voir la situation \u00e9voluer. Dans une allocution tout \u00e0 l'heure, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo a d'ailleurs regrett\u00e9 l'absence d'ouverture sociale et politique du pays. Des propos qualifi\u00e9s d'arrogants par les autorit\u00e9s chinoises. L'ambassade de Chine aux Etats-Unis a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quiconque tente d'intimider le peuple chinois finira dans les poubelles de l'histoire\u00a0\u00bb.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hong Kong, seul endroit de Chine o\u00f9 la comm\u00e9moration de la r\u00e9pression de Tiananmen ne peut \u00eatre emp\u00each\u00e9e / 12H30_2019-06-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-10T11:25:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nInternet censur\u00e9 militants d\u00e9tention presse musel\u00e9e, le gouvernement chinois refuse toute comm\u00e9moration des 30 ans, de la r\u00e9pression de Tiananmen cet anniversaire de l'intervention des militaires contre des manifestants en faveur de la d\u00e9mocratie est en revanche comm\u00e9mor\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e0 Hong Kong le territoire autonome est en effet le seul endroit de Chine o\u00f9 le parti communiste ne peut pas emp\u00eacher les rassemblements, Michael Peuker, justement, vous \u00eates sur place, vous vous trouvez actuellement dans le Parc Victoria au centre- ville au son de Hong-Kong, une foule immense attendue ces prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nOui, et les gens et les gens affluent en ce moment, petit \u00e0 petit, sous un ciel orageux alors la pluie vient de s'arr\u00eater, c'est une bonne nouvelle pour les organisateurs, parce que dans moins de 2 heures d\u00e9butera la traditionnelle veill\u00e9e aux chandelles \u00e0 la m\u00e9moire des victimes du 4 juin 1989 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est vrai, l'\u00e9v\u00e9nement a connu une l\u00e9g\u00e8re baisse de fr\u00e9quentation, mais les organisateurs attendent cette fois des dizaines de milliers de personnes \u00e0 l'occasion de ses 30 ans la mobilisation vise aussi \u00e0 appeler \u00e0 la d\u00e9mocratisation en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nEst ce que les autorit\u00e9s chinoises r\u00e9agissent \u00e0 cette mobilisation, Hong-Kong, malgr\u00e9 son statut particulier fait tout de m\u00eame partie de la Chine, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors ils ils r\u00e9agissent pas mais on s'en doute, elle ne le voient pas et d'un tr\u00e8s bon oeil mais c'est une des particularit\u00e9s de de Hong-Kong, son syst\u00e8me ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif reste pour l'heure officiellement ind\u00e9pendant, il n'emp\u00eache, un des leaders du mouvement \u00e9tudiant de 1989 r\u00e9fugi\u00e9 au Japon aurait d\u00fb participer \u00e0 ces comm\u00e9morations, il n'a pas pu entrer sur le territoire hongkongais, les douaniers l'ont mis dans l'avion, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport, aucune explication du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, mais on sent quand m\u00eame un certain embarras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure, Michael la mobilisation vise aussi \u00e0 appeler \u00e0 la d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime chinois, cette revendication est ce qu'elles trouvent des relais en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peu, hein, ces appels ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s depuis 89 et particuli\u00e8rement depuis 2012 et l'arriv\u00e9e au pouvoir de 6 Jinping peu nourrissent aujourd'hui l'espoir d'une ouverture politique en Chine, dans une allocution d'ailleurs hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo a regrett\u00e9 l'absence de r\u00e9formes politiques dans le pays, des propos qualifi\u00e9s d'arrogants par les autorit\u00e9s chinoises et l'ambassade de Chine, aux \u00c9tats-Unis, d'ajouter cette phrase \u00e0 la tonalit\u00e9 particuli\u00e8re en ce jour quiconque tente d'intimider le peuple chinois finira dans les poubelles de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Hong-Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E269B41-10F5-4EF2-9F07-4754F2571E19", "internalArchiveId": "6E269B41-10F5-4EF2-9F07-4754F2571E19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 faire des concessions \u00e0 la Ligue de Matteo Salvini", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nEn Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 faire des concessions \u00e0 la Ligue de Matteo Salvini 12h30: Italie mouvement 5 \u00e9toiles JOSZEF\r\nEn Italie...  \"le Mouvement 5 \u00e9toiles\"... serait pr\u00eat ce matin.... \u00e0 faire... des concessions... \u00e0 la Ligue. \r\nHier... le pr\u00e9sident du Conseil ...\"Giuseppe Conte\"... a lanc\u00e9... un ultimatum... et menac\u00e9 ... de d\u00e9missionner... si les partis de la majorit\u00e9... ne mettaient pas fin... \"\u00e0 leurs incessantes... pol\u00e9miques\".\r\nLes pr\u00e9cisions... d'Eric Joszef... \u00e0 Rome. \r\n  52'' \r\n((C'est par voie de presse que Luigi Di Maio, le leader politique des 5 \u00e9toiles a adress\u00e9 ce matin des signaux en direction de son alli\u00e9 de la Ligue pour tenter de calmer les relations houleuses entre les deux partis. \"Nous avons juste besoin de nous asseoir autour d'une table et de commencer \u00e0 travailler\" a assur\u00e9 Luigi Di Maio qui serait notamment pr\u00eat \u00e0 discuter de deux mesures phares avanc\u00e9es par la Ligue \u00e0 savoir une baisse drastique des imp\u00f4ts et une autonomie des r\u00e9gions. De son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini, a lui aussi soutenu qu'il n'avait pas l'intention de faire tomber le gouvernement. Mais les deux partis iront-ils au del\u00e0 des d\u00e9clarations de principe ? Et cela alors qu'aucune solution n'est par exemple en vue sur un decret actuellement en discussion pour relancer les appels d'offre publics. Dans ce contexte, Matteo Salvini a lui aussi pos\u00e9 un ultimatum: quinze jours pour voir si la situation pouvait se d\u00e9bloquer.  ))", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 faire des concessions \u00e0 la Ligue de Matteo Salvini / 12H30_2019-06-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-10T11:32:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat, ce matin, \u00e0 faire des concessions \u00e0 la Ligue, hier, le pr\u00e9sident du Conseil, Giuseppe Conte et a lanc\u00e9 un ultimatum et menac\u00e9 de d\u00e9missionner si les partis de la majorit\u00e9 de mettaient pas fin \u00e0 leur r\u00eave incessantes pol\u00e9miques, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nC'est par voie de presse que Luigi di Maio, le leader politique des 5 \u00e9toiles a adress\u00e9 ce matin des signaux en direction de son alli\u00e9 de la Ligue pour tenter de calmer les relations houleuses entre les 2 parties, nous avons juste besoin de nous asseoir autour d'une table et de commencer \u00e0 travailler, a assur\u00e9 Luigi di Maio qui seraient notamment pr\u00eats \u00e0 discuter de 2 mesures phares, avanc\u00e9e par la Ligue, \u00e0 savoir une baisse drastique des imp\u00f4ts et une autonomie des r\u00e9gions, de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini a lui aussi soutenu qu'il n'avait pas l'intention de faire tomber le gouvernement, mais les 2 partir ont -ils au-del\u00e0 des d\u00e9clarations de principe, et cela alors qu'aucune solution n'est par exemple en vue sur un d\u00e9cret actuellement en discussion pour relancer les appels d'offres publics dans ce contexte, Matteo Salvini a lui aussi pos\u00e9 un ultimatum : 15 jours pour voir si la situation pouvait se d\u00e9bloquer \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3003188E-1360-40D9-B6DF-4E64E6E7E755", "internalArchiveId": "3003188E-1360-40D9-B6DF-4E64E6E7E755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confiance rompue entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne: interviews de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI) et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "La confiance est rompue, entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne. C'est le cri pouss\u00e9 aujourd'hui dans la capitale par des \u00e9lus. Ils lui reprochent leurs projets de d\u00e9m\u00e9nagements partiels de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne - et de Berne \u00e0 Zurich. C'est le f\u00e9d\u00e9ralisme qu'on assassine, selon eux.\r\nAlors la SSR trahit-elle sa mission? Pour en d\u00e9battre avec nous ce soir deux invit\u00e9s.\r\nSerge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois,\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve\r\nSerge dal Busco, je commence avec nous, vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Lausanne sur le chemin entre Berne et Gen\u00e8ve, c'est une offensive m\u00e9diatique importante que vous avez men\u00e9e aujourd'hui, projet 19.30 - radio \u00e0 Zurich, pourquoi pour vous c'est si important?\r\nVous soutenez ce texte. Que reprochez-vous \u00e0 la SSR?\r\n- Vous estimez que la SSR n'agit \"m\u00eame pas dans une logique \u00e9conomique\", avec ses projets de recentrage. Pourquoi cela?\r\n- Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat bernois estime que le soutien politique va faiblir si la SSR maintient ses plans. C'est une menace?\r\n- Selon vous, le f\u00e9d\u00e9ralisme et l'Id\u00e9e Suisse ch\u00e8re \u00e0 la SSR, sont en danger... Mais vous, est-ce que vous n'avez pas un r\u00e9flexe genevo-genevois dans cette affaire?\r\n- Vous avez \u00e9voqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse les terrains sur lesquels la SSR est install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve - des terrains pour lesquels la RTS ne paie rien jusqu'en 2044. Cela pourrait changer \u00e0 l'avenir?\r\n- Qu faites-vous de la libert\u00e9 d'entreprise?\r\nOlivier FRANCAIS:\r\n- Demain le Parlement d\u00e9battra d'une initiative parlementaire du PDC fribourgeois Beat von Lanthen qui vise \u00e0 maintenir les sites radio \u00e0 Berne et t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Gen\u00e8ve. Est-ce que la SSR ne trahit pas sa mission de respecter le f\u00e9d\u00e9ralisme avec ces deux d\u00e9m\u00e9nagements\r\n- Le peuple, lorsqu'il a rejet\u00e9 No Billag \u00e0 72%... est-ce qu'il n'a pas dit: \"ne changez rien\" \u00e0 la SSR... et la SSR change tout? Et ce \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\n- Vous \u00eates Vaudois, c'est pour cela que vous soutenez le d\u00e9m\u00e9nagement d'une partie de la RTS \u00e0 Lausanne?\r\ncommission des transports...\r\nresponsabilit\u00e9 de la ssr et non du politique\r\nmesures de restructuration impos\u00e9es par le politique\r\n- Serge Dal Busco reproche un manque de transparence \u00e0 la SSR. Vous \u00eates satisfait, vous, de ce point de vue-l\u00e0?\r\n\t- Vous acceptez d'\u00eatre tenu \u00e0 l'\u00e9cart de la politique de gestion des sites de la RTS?\r\n- Y a-t-il un risque de perdre le soutien de certaines r\u00e9gions de Suisse? Cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat bernois, Christoph Ammann. \r\n- Pour vous, ces d\u00e9m\u00e9nagements ne sont pas une affaire politique? Le politique ne doit pas s'en m\u00ealer, c'est \u00e7a?))", "durationSec": 617, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465479", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["service public", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "t\u00e9l\u00e9vision", "radio", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Confiance rompue entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne: d\u00e9bat entre Serge Dal Busco et Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-06-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats."], "variantIds": ["ece-10465479"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:53Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa confiance est rompue entre la SSR et leur et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne c'est le cri pouss\u00e9 aujourd'hui dans la capitale par des \u00e9lus, ils lui reprochent leurs projets de d\u00e9m\u00e9nagements partiels de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de Berne \u00e0 Z\u00fcrich c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme qu'on assassine, selon eux, alors la SSR trahit -t-elle sa mission pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 2 invit\u00e9s Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat Genevois et puis Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats en Direct de notre Studio de Berne bonsoir \u00e0 vous 2, messieurs bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous Serge Dal Busco puisque vous \u00eates ici dans notre Studio de Lausanne, vous avez accept\u00e9 de vous arr\u00eater sur la route entre entre Berne et Gen\u00e8ve et je vous en remercie, donc vous avez aujourd'hui fait cette offensive m\u00e9diatique \u00e0 Berne avec vos coll\u00e8gues, notamment bernois c'est si important pour vous, \u00e7a ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nC'est c'est important et c'est surtout important qu'on en parle, qu'il y a un d\u00e9bat et un d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans le fond pourquoi ce qu'on s'est vu aujourd'hui \u00e0 Berne avec mon, mon coll\u00e8gue, pr\u00e9sident du gouvernement du canton de Berne et puis avec le conseiller aux \u00c9tats Monsieur Falempin qu'est l'auteur d'une initiative parlementaire qui devrait \u00eatre trait\u00e9e ces prochains jours au Conseil des \u00c9tats, cet enfant qui est un d\u00e9bat, un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 ce sujet parce que dans le fond, il y en a pas eu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on entend un certain nombre de rumeurs de plan, on nous a annonc\u00e9 une d\u00e9cision pour cet Automne pour septembre, mais fondamentalement, on n'a aucune nouvelle de cette affaire et je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nAlors il faut expliquer ce qui vous fait peur, c'est notamment un projet de d\u00e9m\u00e9nager le 19 30 de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de d\u00e9m\u00e9nager la radio de Berne \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich qu'est -ce que dans le fond, qu'est ce qui vous d\u00e9range dans le fait que le 19 heures 30 Vienne \u00e0 Lausanne, Lausanne, c'est, c'est c'est au sein de la Suisse romande puisque Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors elle il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments, finalement qui qui nous un nous interroge et on n'a pas les r\u00e9ponses fondamentalement la la SSR nous indique qu'elle veut optimiser et avoir une approche aussi \u00e9conomique et enfin \u00eatre plus efficient dans la d\u00e9livrance de ces prestations tout \u00e0 fait le comprendre, donc il y a une logique \u00e9conomique, il y aurait une une logique \u00e9conomique et puis, il devrait y avoir aussi une logique m\u00e9diatique mais l'une et l'autre ne nous apparaissent pas \u00e9vidents, on comprend pas premi\u00e8rement pourquoi on parle pas seulement du TJ et on croit qu'on croit entendre effectivement, c'est l'ensemble du d\u00e9partement d'actualit\u00e9 qui sera d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, donc 200 postes de travail, on a de la peine \u00e0 voir en quoi un d\u00e9placement \u00e0 Lausanne alors que Gen\u00e8ve d'un point de vue m\u00e9diatique et quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence, la preuve c'est que la t\u00e9l\u00e9vision s'y trouve depuis plusieurs d\u00e9cennies sur le plan international, sur le plan \u00e9galement nationale, c'est la premi\u00e8re ville de Suisse romande, la 2\u00e8me, ville de de Suisse, on voit pas la logique et, deuxi\u00e8mement, d'un point de vue \u00e9conomique la la la RTS est au b\u00e9n\u00e9fice d'un de b\u00e2timents en l'occurrence, qui sont dans le terrain et mis \u00e0 disposition encore pendant plusieurs d\u00e9cennies, gratuitement, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits au cours de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour r\u00e9nover les b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s, investir dans les studios, on ne voit pas tr\u00e8s bien \u00e0 ce stade, en tout cas, quel est le gain \u00e9conomique \u00e0 retirer d'une telle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [89%] :\r\nAlors Olivier, Fran\u00e7ais, vous \u00eates en en Direct de Berlin, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats demain, donc vous allez traiter de cette question, cette initiative parlementaire de b\u00e9ate von l'antenne on entend Monsieur Dal Busco, dire dans le fond, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\nApr\u00e8s la maman, j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir parce que j'ai entendu qu'il y pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, on est en plein des mains d\u00e9mocratiques, on a entendu la direction de la SSR, comme on peut entendre tous les repr\u00e9sentants des des cantons, quand ils font des initiatives et en l'occurrence, monsieur Vonlanthen repr\u00e9sentants politiques de leur je conteste quand m\u00eame qu'qui est pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est un tout petit peu depuis peu fort de caf\u00e9 2\u00e8me remarque, c'est que je constate quand m\u00eame qu'il a, il y a des gens qui sont, qui sont aux affaires et prendre un rendez- vous si le rendez- vous n'est n'est pas initi\u00e9 peut-\u00eatre par la SSR, en tout cas par les r\u00e9pondants politiques locaux, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet fondamental, maintenant nous, on a des renseignements, on a des renseignements qui sont claires, d'abord il y a la mission de la la SSR, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie dans la loi sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision, il y a la limitation aussi de de la redevance, il y a une diminution aussi des des moyens financiers pour la SSR, donc il a \u00e9t\u00e9 extrait clairement annonc\u00e9, en particulier sur l'air de Madame l'tarte que la SSR devait optimiser sur ses moyens de production, mais ce n'est pas aux politiques de faire cette optimisation, c'est tout simplement \u00e0 la direction de la SSR et si je prends un point qui est qui est relativement simple puisque, \u00e0 l'\u00e9poque quand il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [89%] :\r\nQuestion du d\u00e9m\u00e9nagement de Lausanne, puisque la SSR va sortir, Lausanne, aller dans une commune limitrophe je vous cache pas que j'ai aussi de l'\u00e9motion, comme monsieur Dal Busco en a en ce moment, ce que je peux tout \u00e0 tout \u00e0 fait comprendre et puis apr\u00e8s il y a, il y avait tout simplement les chiffres que qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en son temps, dans lequel il y a une rationalisation tout simplement des surfaces de production voil\u00e0 c'est moins 25 pourcent minimum de d\u00e9mission de surfaces de production il y a un effet Direct tout simplement sur sur l'exploitation, donc il faut prend acte de ces propositions et puis aller de l'avant par cette mutation du du monde m\u00e9diatique en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [92%] :\r\nC'est vrai, Serge Dal Busco il y a eu cette campagne a pour contre l'initiative No Billag il y avait tout un indice, un discours sur le fait que la SSR \u00e9tait trop grande, qu'elle devait faire des \u00e9conomies, la SSR doit faire des \u00e9conomies, aujourd'hui, dans le fond est -ce qu'elle ne doit pas \u00eatre plus efficiente et donc rassembler ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [87%] :\r\nOn conteste pas le devoir d'\u00eatre plus efficiente, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, j'aimerais juste qu'on nous en apporte la preuve que nous explique alors peut-\u00eatre que les partenaires les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux comme monsieur fran\u00e7ais ont des \u00e9l\u00e9ments mais en tous cas les gouvernements cantonaux, en tout cas le gouvernement cantonal Genevois et et le gouvernement cantonal bernois n'en ont pas, on demande des d\u00e9pressions, demande des garanties \u00e9galement sur ce qui resterait, si ce plan a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en a pas, voil\u00e0, donc quand je parle de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, disons que c'est un d\u00e9bat tout simplement qu'il n'a pas lieu en tout cas pas au niveau quand un d\u00e9bat o\u00f9 un dialogue entre la RTS et le gouvernement cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais est ce que la la SSR, manque de transparence sur ce dossier, ce qu'elle devrait donner plus d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, sans doute en \u00e9coutant Busco voire peut-\u00eatre d'autres repr\u00e9sentants parce que j'ai entendu le canton de Berne, qui a m\u00eame elle- m\u00eame s'il ne remarque et puis la question est \u00e0 poser directement \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de de la SSR, dans lequel il y a aussi des repr\u00e9sentants politiques au sein du Conseil, donc je pense que l\u00e0 les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre donn\u00e9s, donc c'est pas un probl\u00e8me politique, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me \u00e0 caract\u00e8re r\u00e9gional qui doit \u00eatre discut\u00e9 en tout cas pour ma part, chaque fois que j'ai eu des questions \u00e0 poser un importe quelle administration ou une entit\u00e9 publique dite soci\u00e9t\u00e9 anonyme je prends t\u00e9l\u00e9coms Swisscom pardon pour emploi en prendra un ou m\u00eame d'autres soci\u00e9t\u00e9s parapubliques, La Poste et autres, j'ai toujours eu des r\u00e9ponses donc ce d\u00e9ficit de communication, il doit \u00eatre lev\u00e9 dans dans les plus brefs d\u00e9lais des informations sont l\u00e9gitimement doit \u00eatre donn\u00e9 en tout cas les relais f\u00e9d\u00e9raux existe et je pense que si les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux je pense lire 2 repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats doivent servir de relais, ils peuvent servir de relais \u00e0 l'\u00e9gard du go\u00fbt du gouvernement Genevois, tout comme au gouvernement de Berne, mais non, je reviens sur la mission principale, la mission principale, c'est la notion de l'information, c'est d'une part tr\u00e8s importante mission que ann\u00e9e on doit \u00eatre rationnel, c'est aussi la notion de la production, la production est aussi un outil qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais qui doit garantir tout simplement \u00e0 l'art cin\u00e9matographique, par exemple, heure du documentaire et autres d'avoir d'avoir des productions purement helv\u00e9tiques et la notion de la r\u00e9cr\u00e9ation est \u00e9vidente, on a limit\u00e9 le budget \u00e01,5 milliard, on n'a pas traiter la probl\u00e9matique du rench\u00e9rissement \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR, donc il est l\u00e9gitime que la direction apportent des des solutions, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet fondamental, mais la mission et notre r\u00f4le politique, au niveau de la Berne f\u00e9d\u00e9rale cette satur\u00e9 que la mission est assur\u00e9e, en l'occurrence les informations qu'on a re\u00e7us lors de la s\u00e9ance, derni\u00e8re s\u00e9ance de commission sont rassurantes, c'est clair qu'on peut faire des critiques sur le contenu et autres, \u00e7a c'est un, c'est un autre d\u00e9bat, mais en l'occurrence, cette mission est respect\u00e9 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [70%] :\r\nAu niveau r\u00e9gional, on va jadis bien s\u00fbr la oui voil\u00e0 de nouveau r\u00e9gional qu'on va illustrer adress\u00e9 d'abord Correa c'est un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [86%] :\r\nAu niveau r\u00e9gional, il y a 7 studios principaux et \u00e0 17 bureaux r\u00e9gionaux, donc la pr\u00e9sence de la SSR dans dans la Suisse dans la Suisse centrale que dans la Suisse orientale ou occidentale, elle est, elle est du moins assur\u00e9e et \u00e7a c'est fondamental et c'est tr\u00e8s important et c'est le r\u00e9sultat qu'on a eu au au Canada, enfin les demandes qu'on a eu \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a trait\u00e9 l'initiative No bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nAlors pour terminer Serge Serge Dal Busco c'est vrai que faire de la t\u00e9l\u00e9, faire de la radio, \u00e7a co\u00fbte cher en en petit bassin de population en Suisse romande, si on veut avoir des programmes de qualit\u00e9 dans le fond, \u00e0 ce qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre d'autant plus efficient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [88%] :\r\nBah, je rentre finalement qui vont \u00eatre efficient, mais encore faudra -t-il pouvoir nous prouver et en l'occurrence, j'ai rien vu de tout \u00e7a, on n'a encore rien vu, soit juste rappeler aussi c'est quand m\u00eame un peu fort de caf\u00e9, c'est-\u00e0-dire que pendant la campagne mobile un qu'on a dans laquelle on s'est vraiment engag\u00e9, les cantons se sont engag\u00e9s \u00e0 fond 75 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne ont vot\u00e9 en faveur de de la du refus de cette initiative, septembre et leur sens au plan national, absolument et puis quasiment au lendemain, on a pass\u00e9 tout \u00e7a par par pertes et profits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [80%] :\r\nVous vous sentez trahi ce soir pour vous sans pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nElle et moi j'aime bien avoir utilis\u00e9 les termes qui sont, qui sont appropri\u00e9es, l\u00e0 en l'occurrence, trahison, terme extr\u00eamement, extr\u00eamement fort, mais en tout cas extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e7a, c'est clair et puis surtout ce qui est ce qui est f\u00e2cheux, c'est qu'on a vraiment l'impression que les choses se font en catimini, on a beau demander des explications, des justifications des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a, rien ne nous a apport\u00e9 et puis on sait la RTS a annonc\u00e9 une d\u00e9cision pour le mois de septembre dira ben voil\u00e0, \u00e7a sera trop tard et dans le fond aujourd'hui, c'est justement le moment o\u00f9 c'est pas encore trop tard pour avoir ces \u00e9l\u00e9ments et avoir cette discussion plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [89%] :\r\nSerge Dal Busco on a entendu parler tout \u00e0 l'heure Olivier Fran\u00e7ais qui parlait de relais f\u00e9d\u00e9raux, mais vous en tant qu'conseiller d'\u00c9tat Genevois, vous attendez quoi de de la SSR, de rencontrer qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [86%] :\r\nBah moi je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [95%] :\r\nPascal Crittin, par exemple, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [89%] :\r\nAlors on a le directeur de la Une a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts m\u00ealer les \u00e9l\u00e9ments qui nous sont qui nous sont apport\u00e9es, c'est des, des, des \u00e9l\u00e9ments sont en \u00e9tude, on verra, on en train, on a des plans etc aucun \u00e9l\u00e9ment concret, malheureusement, et c'est ce que je d\u00e9plore, entre ce qui sera annonc\u00e9 les \u00e9ventuels d\u00e9m\u00e9nagements d'une part et ce qui devrait rester, on n'a aucune, aucun \u00e9l\u00e9ment est ce qu'on cherche \u00e9galement avoir ces informations et des garanties. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [97%] :\r\nPlus de transparence, plus d'informations, on a bien compris votre message Serge Dal Busco merci beaucoup d'\u00eatre venu ce soir \u00e0 Lausanne et puis bon retour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBA758D1-F385-4661-B2B1-A9F6F838E98E", "internalArchiveId": "BBA758D1-F385-4661-B2B1-A9F6F838E98E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nicolas Zufferey, professeur en sinologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'exprime sur les 30 ans du massacre de Tiananmen. C'\u00e9tait le 4 juin 1989 et il avait suivi de pr\u00e8s la mobilisation dans l'Universit\u00e9 de P\u00e9kin", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "C'est un anniversaire totalement tu en Chine: celui des 30 ans du massacre de Tiananmen. C'\u00e9tait le 4 juin 1989. Apr\u00e8s des semaines de manifestations estudiantines, la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 sanglante. Le bilan n'a jamais \u00e9t\u00e9 connu mais on \u00e9voque des milliers de morts. Un Suisse a suivi de pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque la mobilisation dans l'Universit\u00e9 de P\u00e9kin, centre de la contestation,\r\n- Nicolas Zufferey, bonsoir, vous \u00eates professeur en sinologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n- vous faisiez \u00e0 l'\u00e9poque une th\u00e8se de doctorat \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00e9tiez au coeur de lieu de la mobilisation, il faut rappeler qu'elle a dur\u00e9 7 semaines, quel souvenir vous en gardez?\r\nMais en tant qu'\u00e9tranger vous \u00e9tiez tenu \u00e0 l'\u00e9cart?\r\n- qu'est-ce que r\u00e9clamait les \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9poque? pas une volont\u00e9 de renverser la pouvoir\r\n- le contexte \u00e9tait favorable aux manifestations? P\u00e9riode d'ouverture?\r\nc'\u00e9tait un mouvement uniquement d'\u00e9tudiants?\r\n(D\u00e9clencheur mort d'un ex-dirigeant chinois r\u00e9formateur)\r\n- manifestations, comment per\u00e7ues par la population?\r\n- une p\u00e9riode marqu\u00e9e par la crise?\r\n- vous avez quitt\u00e9 la Chine la veille du massacre. Appris la nouvelle au sortir de l'avion. Qu'est-ce que vous avez ressenti?\r\n- comment expliquer que l'arm\u00e9e ait laiss\u00e9 ces manifestations durer 7 semaines?\r\nle bilan?\r\n- Qu'est-ce que cette r\u00e9pression a chang\u00e9 en Chine?\r\n- sujet totalement tabou en Chine?\r\nTrois t (Ta\u00efwan, Tibet, Tiananmen)\r\n- 1989, c'est ensuite la chute du mur de Berlin, du rideau de fer. L'exemple chinois a eu un r\u00f4le?))", "durationSec": 279, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465482", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["P\u00e9kin", "Chine"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "contestation", "anniversaire"], "alternativeTitle": ["Les 30 ans du massacre de Tiananmen pass\u00e9s sous silence en Chine: interview de Nicolas Zufferey / FOR_2019-06-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Zufferey, professeur en sinologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10465482"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:53Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt c'est un anniversaire totalement tu en Chine, celui des 30 ans du massacre de Tiananmen, c'\u00e9tait le 4 juin 1989 apr\u00e8s des semaines de manifestations estudiantines, la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 sanglante, le bilan n'a jamais \u00e9t\u00e9 connu mais non, on \u00e9voque des milliers de morts un Suisse a suivi de pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, la mobilisation dans l'Universit\u00e9 de P\u00e9kin, centre de la contestation et cet homme, c'est vous Nicolas Zufferey bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates professeur en sinologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous faisiez \u00e0 l'\u00e9poque une th\u00e8se de doctorat \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00e9tiez au coeur du lieu de la mobilisation, il faut rappeler qu'elle a dur\u00e9 7 semaines quel souvenir vous gardez de ces semaines -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nC'\u00e9tait des semaines assez extraordinaire parce qu'il y a eu un contraste total entre les mais nous qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, justement, le d\u00e9but des manifestations ou c'est la population des universit\u00e9s \u00e9taient assez apathique, les cours sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant, les perspectives d'avenir pour les \u00e9tudiants \u00e9taient pas tr\u00e8s brillante et puis tout d'un coup, donc \u00e0 partir de la mi- avril avec la la mort de Hu Yaobang, y a un changement complet d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [96%] :\r\nDonc oui c'est un, c'est un ancien dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOui, c'est un ancien du journal r\u00e9formateur qui avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de 3 ans auparavant et qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des \u00e9tudiants et donc quand il est mort, les \u00e9tudiants ont voulu absolument lui manifester leur reconnaissance pour les efforts qu'il avait entrepris en vain pour lib\u00e9rer les un petit peu le le pays et donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui sont descendus dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [86%] :\r\nMais qu'est ce qu'ils r\u00e9clamaient ces \u00e9tudiants parce qu'il y avait pas une volont\u00e9 de renverser le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nIl y a pas de rampe de volont\u00e9 de renverser le pouvoir, par contre, il y a des aspirations \u00e0 plus de libert\u00e9, plus de d\u00e9mocratie, l'id\u00e9e de la d\u00e9mocratie et c'est pas toujours tr\u00e8s claires, chez eux, il faut rappeler aussi que ces \u00e9tudiants qui sont extr\u00eamement jeune, puisqu'ils ont pour les principaux leaders, ils ont 20 ans 21 ans, c'est des gens tr\u00e8s courageux, c'est aussi des manifestants qui ne sont pas du tout, violente, donc il y a pas de volont\u00e9 de renverser le gouvernement, il y a \u00e9videmment un certain nombre de de d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient peut-\u00eatre plus agressif mais dans la c\u00f4te de l'immense majorit\u00e9, c'est simplement des gens qui voulaient pousser un petit peu le gouvernement \u00e0 entreprendre certaines r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nEt vous, en tant qu'\u00e9tranger vous n'\u00e9tait pas du tout associ\u00e9 \u00e0 ces manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nOn \u00e9tait alors on \u00e9tait concern\u00e9 parce qu'il avait plus de cours sur les plus, donc \u00e9videmment que \u00e7a chang\u00e9 quand m\u00eame passablement la donne et puis je dirais que la la plupart des enseignants \u00e9taient tout \u00e0 fait ou plut\u00f4t mobilis\u00e9 pour ces manifestations, les \u00e9trangers ne on ne voulait pas participer une raison, c'est qu'on ne voulait absolument pas que le gouvernement puisse r\u00e9cup\u00e9rer de la participation \u00e9trang\u00e8re pour dire que c'\u00e9tait je sais pas, les Am\u00e9ricains ou les Occidentaux qui manipulait les \u00e9tudiants chinois pour manifester et puis les \u00e9tudiants eux- m\u00eames \u00e9taient tout \u00e0 fait conscients de ce type de d'amalgame possible et donc, ils \u00e9taient tout \u00e0 fait nets sur ce qu'on peut faire, donc ils avaient un service d'ordre, il est clair qu'on peut pas manifester, on pouvait assister comme d'ailleurs les les P\u00e9kinois la population au d\u00e9fil\u00e9, mais on n'\u00e9tait pas partie prenante dans les manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nAlors vous avez quitt\u00e9 la veille du massacre de Tiananmen, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un 3 juin vous avez appris le massacre en sortant de l'avion, qu'est ce que vous avez ressenti \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment beaucoup de tristesse et puis aussi de la surprise parce que, en tant qu'observateur l\u00e0- bas, on avait un petit peu l'impression que le mouvement arriv\u00e9 un petit peu \u00e0 son terme, il y avait quand m\u00eame moins d'\u00e9tudiants sur la place Tiananmen, on avait vu qu'il y avait des gesticulations de de, de militaires, etc, mais beaucoup d'observateurs pensaient qu'avec l'\u00e9t\u00e9 qui arrive et les vacances etc le mouvement allait se tasser de de lui- m\u00eame et l\u00e0 donc l'arm\u00e9e est intervenue, on n'\u00e9tait pas non plus \u00e9videmment inform\u00e9 de toutes les d\u00e9cisions qui se prenait en haut lieu, la d\u00e9cision d'intervenir, avait \u00e9t\u00e9 prise d\u00e9j\u00e0 depuis quelques jours par le le pouvoir et puis en plus bon extr\u00eamement triste parce qu'on a tous perdu des amis alors pas forc\u00e9ment des gens qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mais des personnes qu'on n'a plus os\u00e9, contact\u00e9 par la suite, tout simplement pour ne pas les mettre en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, ce massacre est totalement tabou en Chine, vous me disiez que quand il y a des \u00e9tudiants chinois qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve, quelque part, ils apprennent presque par vous cet cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nOui alors, parfois, ils ont une vague notion de ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que \u00e7a existait, mais ils se rendent pas du tout compte de l'ampleur, le gouvernement chinois aujourd'hui n'en parlent quasiment pas aujourd'hui, il y a le Global Times, qui est un des quotidiens pro- parti pro- r\u00e9gime qui a mentionn\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, mais uniquement sur sa version en anglais, donc m\u00eame pas en chinois, donc c'est vrai qu'on chinois, l'\u00e9v\u00e9nement est quasiment compl\u00e8tement tabou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [89%] :\r\nNicolas Zufferey, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum pour nous parler de cet \u00e9v\u00e9nement que vous avez v\u00e9cu donc de pr\u00e8s hein, je rappelle que vous \u00e9tiez au coeur des manifestations dans l'universit\u00e9 de de P\u00e9kin, en quoi c'est aimer mais en mai 1989 jusqu'au jusqu'en au 3 juin 1989 merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zufferey, Nicolas", "role": "professeur en sinologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCEC40C2-3B41-46D2-BC95-B19F7D4898B7", "internalArchiveId": "DCEC40C2-3B41-46D2-BC95-B19F7D4898B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Faut-il avoir honte de voyager?", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait TJ, Collision Bateau MSC dans le port de Venise;Desbiolles, Sophie;Laborde, Sonja\r\nD\u00e9bat entre Pierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA, Rafael Matos-Wasem, g\u00e9ographe, professeur et chercheur \u00e0 la HES-SO Valais, et Sophie Desbiolles copr\u00e9sidente des Jeunes Vert-e-s Gen\u00e8ve.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Faut-il avoir honte de voyager?     \r\n18h30, l'heure du grand d\u00e9bat: \"Faut-il avoir honte de voyager?\" Renaud Malik c'est \u00e0 vous!\r\nEt on commence avec cet accident, cette collision qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 du week-end!\r\n  EXTRAIT\r\nUn bateau de croisi\u00e8re g\u00e9ant qui s\u00e8me la gabegie \u00e0 Venise... Symbole d'un tourisme envahissant, peu respectueux du patrimoine et de l'environnement...\r\nComment rendre l'industrie du voyage plus responsable? Comment peut-on voyager \"mieux\"?\r\nOn va en d\u00e9battre...\r\nEt pour nous accompagner ce soir, il y a aura un grand voyageur... Le r\u00e9dacteur en chef du guide du Routard, qui est avec nous: Pierre Josse, bonsoir!\r\n...\r\nMerci d'avoir fait le d\u00e9placement jusqu'\u00e0 Lausanne, depuis Paris... En train, je le pr\u00e9cise...\r\n----->Alors ces images du paquebot, vous les avez vues, Pierre Josse... Venise c'est une ville que vous connaissez tr\u00e8s bien... Vous vous \u00eates senti en voyant \u00e7a? \r\n----->On parle de \"tourismophobie\"... Vous le ressentez, ce ph\u00e9nom\u00e8ne, quand vous allez \u00e0 Venise?\r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, vous restez avec nous... \"Faut-il avoir honte de voyager?\" C'est notre d\u00e9bat de ce soir... \r\nAvec autour de la table, une repr\u00e9sentante des milieux touristiques, Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA... \r\nRafael Matos-Wasem, g\u00e9ographe, professeur et chercheur \u00e0  la HES-SO Valais...\r\nEt puis la copr\u00e9sidente des jeunes verts genevois Sophie Desbiolles...\r\nBonsoir, bienvenue!\r\n1)Et si la solution, c'\u00e9tait de ne plus voyager? (18h34-40)\r\n@sophie desbiolles Alors vous on ne risque pas trop de vous croiser sur un bateau de croisi\u00e8re... Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de limiter vos d\u00e9placements au maximum... En gros, c'est train ou v\u00e9lo? Et uniquement Suisse et pays limitrophes?\r\n@sonja laborde, vous dites quoi vous, \u00e0 une jeune fille ou \u00e0 un jeune homme qui a d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses d\u00e9placements comme \u00e7a?\r\n@sophie desbiolles Vous renoncez \u00e0 quelque chose de beau en limitant vos d\u00e9placements?\r\n@rafael matos.. On entendait ce matin dans la Matinale que 30 millions de personnes vont embarquer sur un bateau de croisi\u00e8re cette ann\u00e9e... Record historique... \u00e7a veut dire que la plupart des gens sont pas du tout dans la m\u00eame logique que Sophie Desbiolles!\r\n@pierre josse, \u00e7a veut dire qu'au niveau individuel, au niveau des voyageurs eux-m\u00eames, la prise de conscience s'est pas encore vraiment produite??\r\n\"Faut-il avoir honte de voyager?\" \r\nOn a parl\u00e9 jusque-l\u00e0 de nos choix et de nos comportements individuels... Maintenant j'aimerais qu'on parle un peu du r\u00f4le de l'industrie du voyage... \r\nEt l\u00e0 c'est vous que j'ai envie d'entendre en priorit\u00e9, Sonia Laborde...\r\n2)L'industrie du voyage peut-elle se responsabiliser? (18h40-47)\r\n@sonia laborde Vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA... Qui repr\u00e9sente 140 agences de voyage en Suisse et qui leur fournit une garantie financi\u00e8re... Quel est l'\u00e9tat d'esprit, dans les agences aujourd'hui? Comment est-ce qu'on r\u00e9agit face aux critiques?\r\n---->Une industrie qui cherche aujourd'hui \u00e0 \u00eatre plus responsable, c'est votre sentiment? \r\n---->Mais concr\u00e8tement, qu'est-ce qui est fait? imaginons, vous avez une famille qui veut partir dans un resort au costa-rica pour la semaine... Vous allez essayer de la dissuader? \r\n@pierre josse Quand on voit que les bateaux de croisi\u00e8re sont toujours plus gros, toujours plus nombreux... on est assez loin de la \"d\u00e9croissance touristique\", l\u00e0... Vous croyez vraiment qu'on est en train d'assister \u00e0 un changement dans les milieux du tourisme?\r\n@raphael matos-wazem: une industrie du voyage qui se responsabilise, qui s'autor\u00e9gule... vous y croyez vous?\r\n@pierre josse, vous qui publiez des guides de voyage... On peut dire que vous \u00eates \u00e0 la fois acteur et observateur de cette industrie touristique... qu'est-ce que vous faites pour rendre cette industrie plus responsable?\r\n----->vous me citiez l'exemple d'une r\u00e9gion de Chine o\u00f9 il n'y a pas encore de touristes, mais o\u00f9 les pouvoirs publics cherchent \u00e0 attirer les touristes... Vous h\u00e9sitez \u00e0 y aller ou pas!!!\r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, Rafael Matos, g\u00e9ographe \u00e0 la Haute-\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de suisse occidentale, Sophie Desbiolles, copr\u00e9sidente des verts genevois et sonia laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA... On est ensemble pour quelques minutes encore pour d\u00e9battre du tourisme et de son impact... J'aimerais qu'on discute un peu de ce que peut faire le politique face \u00e0 certains exc\u00e8s. \r\n3)Quel r\u00f4le pour les pouvoirs publics? (47-53)\r\n@sophie desbiolles: taxer les billets d'avion, notamment pour les courts-courriers, \u00e7a c'est quelque chose dont on parle beaucoup... C'est la bonne solution pour vous?\r\n@sonja laborde... il y a plusieurs id\u00e9es qui sont sur la table, taxer les vols, mentionner sur chaque billet le bilan \u00e9cologique du vol... Ou bien inscrire \"voler nuit gravement au climat\" sur chaque publicit\u00e9 pour des compagnies a\u00e9riennes... Il y a du bon dans ces propositions?\r\n@rafael matos, on parlait de venise tout \u00e0 l'heure... C'est une ville qui a d\u00e9cid\u00e9 d'exp\u00e9rimenter autre chose: elle taxe les touristes pour limiter les effets du tourisme de masse... \u00e7a fonctionne?\r\n@pierre josse le risque \u00e0 terme si on commence \u00e0 taxer le tourisme, c'est de revenir \u00e0 la situation d'il y a 100 ans, quand le tourisme \u00e9tait un luxe r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite?\r\nUn grand merci \u00e0 vous, Pierre Josse, qui vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 jusqu'\u00e0 Lausanne pour l'occasion... On cite au passage le titre de votre dernier livre qui est une autobiographie: Chroniques vagabondes. C'est paru aux \u00e9ditions Hachette.\r\nMerci \u00e0 vous \u00e9galement Rafael Matos-Wazem, g\u00e9ographe\r\nSonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA\r\nSophie Desbiolles, copr\u00e9sidente des verts genevois, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre! \r\n!!!!VIRGULE!!!!\r\nSi le match reprend en cours de d\u00e9bat\r\n-Elisabeth annonce le r\u00e9sultat et lance Herv\u00e9 Borsier\r\n-Apr\u00e8s intervention Borsier, je reprends:\r\n\"18h....., bienvenue si vous nous rejoignez.... \"Faut-il avoir honte de voyager?\" C'est le grand d\u00e9bat de Forum ce soir. Avec nous, en studio \u00e0 Lausanne, le r\u00e9dacteur en chef du routard Pierre Josse, le g\u00e9ographe Rafael Matos, la pr\u00e9sidente de l'association TPA Sonia Laborde et la jeune verte genevoise Sophie Desbiolles...", "durationSec": 1317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465489", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Faut-il avoir honte de voyager? / FOR_2019-06-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA, Rafael Matos-Wasem, g\u00e9ographe, professeur et chercheur \u00e0 la HES-SO Valais, et Sophie Desbiolles copr\u00e9sidente des Jeunes Vert-e-s Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10465489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est le grand d\u00e9bat de ce soir et on va parler du tourisme qu'il faut avoir honte de voyager Renaud Malik oui on commence avec cet accident, cette collision qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 du week- end. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [99%] :\r\nUne sc\u00e8ne digne d'un film catastrophe. \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Venise, ce bateau de croisi\u00e8re est hors de contr\u00f4le car victime d'une panne moteur. \r\nLe paquebot racle le quai avant de s'emboutir dans un bateau touristique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\nUn bateau de croisi\u00e8re g\u00e9ant qui s\u00e8me la gabegie \u00e0 Venise Symbole d'un tourisme envahissant peu respectueux du Patrimoine et de l'environnement, alors comment rendre l'industrie du voyage plus responsable, comment peut -on voyager, mieux on va en d\u00e9battre et pour nous accompagner ce soir il y aura un grand voyageur Le r\u00e9dacteur en chef du guide du routard est avec nous, Pierre Josse bonsoir bonjour Renaud merci d'avoir fait le d\u00e9placement depuis Paris jusqu'\u00e0 Lausanne, alors je serais venu en skateboard, oui, mais l\u00e0 en l'occurrence, vous \u00eates venus en train, et c'est important de faire et six et alors ces images du paquebot, vous les avez vus oui Pierre Josse, Venise, c'est une ville que vous connaissez tr\u00e8s bien, oui, vous vous \u00eates senti comme en voyant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nBen, c'est un d\u00e9sastre, quoi, \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es que que m\u00eame je crois depuis 5 ou 6 ans que c'est interdit, mais le d\u00e9cret n'a pas \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e parce qu'il soit soi-disant des probl\u00e8mes et puis il y a des probl\u00e8mes de corruption et les lobbies des commer\u00e7ants qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9videmment des dizaines de milliers de de touristes qui descendent et qui d\u00e9pensent beaucoup d'argent s'arrangent pour retarder le plus possible interdiction des gros paquebot, bon il y a des probl\u00e8mes de Hama Guerra ils voulaient faire un une esp\u00e8ce de, de, de quai pour les gros bateaux mais \u00e7a pose des probl\u00e8mes \u00e9cologiques terrible parce que \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9truire les courants naturels dans la lagune et saper les fondations, enfin bref, d'un bon voil\u00e0, il y a que le fric qui fait que on autorise encore les gros bateaux \u00e0 pass\u00e9 c'est et c'est scandaleux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [88%] :\r\nOn parle de plus en plus de tourismophobie, ph\u00e9nom\u00e8ne qui prendrait de l'ampleur dans un certain nombre de, de, de villes europ\u00e9ennes vous le ressentez -vous attentat \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [89%] :\r\nJe j'\u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez des dizaines et des dizaines de fen\u00eatre avec des pancartes, \u00e0 la limite m\u00eame touristes d'or quoi c'est c'est m\u00eame \u00e0 la limite de la x\u00e9nophobie, je dirais, et on comprend l'impatience l'irritation des des habitants, faut savoir un truc, hein, il y avait je crois 100000 habitants, il y a 40 ans, il aurait 50000 c'est, c'est c'est : on n'a jamais vu une ville importante perdre autant d'habitants, or ce qui est int\u00e9ressant, c'est pas seulement les monuments, c'est aussi les gens, la vie sociale, la vie culturelle etc et et on est en train de converser 37 transformer cette ville en ville mus\u00e9e voil\u00e0 d\u00e9sincarn\u00e9e et \u00e7a \u00e7a faut absolument l'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [93%] :\r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, vous restez avec nous : Faut -il avoir honte de voyager, c'est notre d\u00e9bat de ce soir, avec autour de la table, une repr\u00e9sentante des milieux touristiques Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA Rafa\u00ebl MatosM. g\u00e9ographe, professeur et chercheur \u00e0 la HES-SO Valais et puis la copr\u00e9sidente des Jeunes Verts Vaudois, c'est vous, Sophie Desbiolles bonsoir, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [80%] :\r\nBon merci copr\u00e9sidente des jeunes verts Genevois, oui, je sais pas ce que j'ai dit non, vous devez pas la m\u00eame, les acteurs, et moi je l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nSophie Desbiolles donc \u00e9videmment jeune verte genevoise alors avec vous on risque pas : on va vous on risque pas de vous croiser Sophie Desbiolles \u00e0 bord d'un bateau de croisi\u00e8re \u00e0 Venise, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de limiter vos d\u00e9placements, au maximum, en gros c'est train ou v\u00e9lo et uniquement Suisse ou pays limitrophes c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a depuis quelques ann\u00e9es mais voyage se limite \u00e0 \u00e0 l'Europe en quelque sorte, surtout, France et Italie puisque c'est des tr\u00e8s beaux pays un peu la Suisse tout ce que je peux faire en train, ben j'ai Fernand InterRail et qui m'emmener jusqu'en Croatie, mais effectivement plus d'avions sur des des court- courriers et m\u00eame sur des longs courriers, j'en ai plus pris depuis depuis depuis 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [89%] :\r\nSonia Laborde, qu'est ce que vous dites \u00e0 une jeune fille ou \u00e0 un jeune homme qui a d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a, de r\u00e9duire au maximum ses ses ses d\u00e9placements, il s'il se prive de quelque chose malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [90%] :\r\nAlors il se prive de voyager au-del\u00e0 de faire de tr\u00e8s belles rencontres, on peut tr\u00e8s bien envisager Pierre mon parlait justement tout \u00e0 l'heure de prendre un bus qui traverse de, puis il a depuis Brest je crois jusqu'\u00e0 Vladivostok, ce sont les un peu cher, c'est un peu cher, oui, mais une vie et un peu voil\u00e0, mais c'est le voyage d'une vie pour moi, pour nous, l\u00e0 o\u00f9 vous, pour moi, la notion de voyager, \u00e7a n'est pas seulement aller s'installer sur un bateau, et surtout pas d'ailleurs Alice l'installer sur un bateau de cette ampleur -l\u00e0 c'est bien aller d'un endroit \u00e0 l'autre et d'aller \u00e0 la rencontre des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [92%] :\r\nSophie Desbiolles vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 vos convictions, c'est tr\u00e8s bien, mais vous vous privez quand m\u00eame de quelque chose, c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [91%] :\r\nMais les quelque part, on me dit que je me prive de quelque chose mais \u00e7a m'amuse pas de quelque part, moi aussi j'aimerais bien retourner aux \u00c9tats-Unis, j'adorerais aller en Australie, j'aimerais faire toute l'Afrique, mais au bout d'un moment il faut prendre une responsabilit\u00e9 aussi pour la plan\u00e8te et ce ce ce juste bas\u00e9e dans les limites plan\u00e9taires, c'est on ne peut pas continuer \u00e0 tous prendre l'avion, de cette fa\u00e7on, alors peut-\u00eatre que pour instant les long- courriers, on peut encore n\u00e9gocier, mais en tout cas les court- courriers c'est Stop, c'est, c'est c'est plus possible, mais apr\u00e8s, oui, moi des fois j'ai j'aimerais, j'aimerais aller je me rallie et faire du Surf \u00e0 Bali, oui, bien s\u00fbr, mais alors pour l'instant, je vais \u00e0 Biarritz, et puis je fais quand m\u00eame du Surf et puis je, je pense qu'il y a, il y a quelque chose \u00e0 repenser pour pas \u00eatre dans la privation pour \u00eatre dans une autre imagination de ce qui est peut-\u00eatre le voyage mais je pense qu'on aura leur dans dans discuter encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [95%] :\r\nRafa\u00ebl Matos on entendait ce matin dans la Matinale que 30 millions de personnes vont faire une croisi\u00e8re cette ann\u00e9e Record historique, visiblement, bon, \u00e7a veut dire que la plupart des gens sont pas du tout dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit dans la m\u00eame logique que Sophie Desbiolles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [92%] :\r\nEt bien \u00e9videmment, nous nous sommes quand m\u00eame plong\u00e9 en une soci\u00e9t\u00e9 consommation et nous avons aussi le marketing qui joue un grand r\u00f4le, tous ces panneaux qui nous disent qu'il faut fuir la grisaille les hivers europ\u00e9ens qu'il faut vraiment se replonger dans le soleil reprendra de la vitamine D, etc, bon, \u00e7a joue un r\u00f4le bien \u00e9videmment on est libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nPas se laisser convaincre par un panneau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais bon, il y a aussi la la pression sociale hein de de l'entourage il y a le le principe de distinction, il faut dire : voil\u00e0, je suis parti cette ann\u00e9e au Kenya ferrand Safari, \u00e7a en jette, c'est si vous, par contre, je suis parti dans un village paum\u00e9 du Tessin ah bon bon pour qu'est ce qui se passe, fauch\u00e9, il y a un probl\u00e8me voil\u00e0 hein, donc c'est c'est vraiment \u00e7a, il y a, il y a beaucoup de pression, de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [90%] :\r\nQuand il y Pierre Josse \u00e7a veut dire que l\u00e0, au niveau individuel, la prise de conscience, n'a pas encore vraiment eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [91%] :\r\nNon, bah, disons que \u00e7a commence, \u00e7a commence \u00e0 monter cette prise de conscience, par exemple, moi je me bats pour les d\u00e9partements fran\u00e7ais les plus d\u00e9valuer celui les les d\u00e9partements on penserait m\u00eame pas passer des vacances et moi j'ai eu le bonheur de faire des guides de voyage et de les d\u00e9couvrir et je fais beaucoup de pros\u00e9lytisme pour un d\u00e9partement comme les Ardennes par exemple car ce que j'en parle en disant que c'est un ou le Nord-Pas-de-Calais, que c'est un de mes souvenirs les plus riches, d\u00e9couvrir la culture flamande des estaminets les, les, les, magnifique Mus\u00e9e de Valenciennes et de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [83%] :\r\nVoil\u00e0, en termes de distinction sociale, c'est pas terrible, je suis parti en attendant dans les Ardennes, \u00e7a, \u00e7a en jette, moi, que j'ai fait du Surf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [88%] :\r\nBen oui, mais faut se battre pour ses go\u00fbts et avec conviction et avec bonheur et avec enthousiasme, se battre pour ses destinations en disant on ne les oppose pas \u00e0 Bali ou \u00e0 la Chine ou ou \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud, c'est diff\u00e9rent, vous voyez, et c'est une autre fa\u00e7on de d\u00e9couvrir le DPI de voil\u00e0, ce n'est pas contradictoire mais il faut faut faut montrer qu'il y a une alternative effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [92%] :\r\n18 heures 41 Faut -il avoir honte de voyager, alors on a parl\u00e9 jusque -l\u00e0 nos choix, nos comportements individuels, maintenant, j'aimerais qu'on parle un peu du r\u00f4le de l'industrie du de l'industrie je bafouille du voyage, et l\u00e0 c'est vous que j'ai entendu envie d'entendre, en priorit\u00e9, Sonia Laborde, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA qui repr\u00e9sentent, si je ne me trompe pas 140 agences de voyages en Suisse qui leur fournit une garantie financi\u00e8re, alors quel est l'\u00e9tat d'esprit aujourd'hui dans les agences, comment est -ce qu'on r\u00e9agit face \u00e0 ces pr\u00e9occupations, notamment d'ordre \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [91%] :\r\nAlors c'est un sujet qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent d\u00e9j\u00e0 depuis fort longtemps, je crois que, de toute mani\u00e8re, au niveau de l'Office mondial du tourisme, ils ont pris \u00e0 bras le corps le sujet en 95, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de voyage, c'est probablement mis \u00e0 part un certain nombre de n\u00e9gociations avec les compagnies a\u00e9riennes, notamment le sujet num\u00e9ro un qui est chaque ann\u00e9e repris cette ann\u00e9e enfin l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'ailleurs, la F\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs prim\u00e9 4 jeunes jeunes \u00e9tudiants qui font un apprentissage justement sur les sujets de d\u00e9veloppement durable, comment impl\u00e9ment\u00e9 d'abord dans leur propre soci\u00e9t\u00e9, le d\u00e9veloppement durable, donc c'est un sujet qui est vraiment \u00e9minemment pris au s\u00e9rieux, mais une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [86%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ration pardonnez -moi Sonia Laborde mais o\u00f9 \u00e7a lui co\u00fbte pas grand chose d'afficher de bonnes intentions, mais au niveau d'une agence de voyages, une famille pousse la porte de l'agence et demande de passer une semaine dans un Resort au au Costa Rica en R\u00e9publique Dominicaine, qu'est ce qui fait l'agent, il peut essayer de la dissuader cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [87%] :\r\nOutre le fait que, au Costa-Rica, il y a peut-\u00eatre moins de Resort au local rival Xavier non non non, c'est d'\u00eatre prendre la R\u00e9publique Dominicaine pour exemple voil\u00e0 mis \u00e0 part \u00e7a, effectivement, il est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile, un agent de voyage, de dire non, par contre, il peut tout \u00e0 fait, inciter le voyageur soit \u00e0 compenser \u00e7a donnera peut-\u00eatre une meilleure conscience Audi voyeur ou Audi voyageurs greenwashing, peut -on dire mais en quelque sorte, \u00e7a lui donne au \u00e7a lui ouvre n\u00e9anmoins cette perspective -l\u00e0 et l\u00e0 aussi, on remarque que depuis maintenant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a un tr\u00e8s grand engouement, notamment pour Mike Leigh Mike Ladd et match, donc vous avez sous tous certainement entendu parler ou de fait les chiffres honte tripl\u00e9 au 1er trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc on voit clairement qu'il y a niveau l\u00e0 aussi une prise de conscience que les agences de voyages pousse \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [95%] :\r\nUne prise de conscience au sein de l'industrie, Rafa\u00ebl Matos, vous faites le m\u00eame constat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0, en fait nous sommes tiraill\u00e9s hein les, les gens sont tiraill\u00e9s il y a la sensibilisation d'c\u00f4t\u00e9 aux questions environnementales, on sait tr\u00e8s bien que notre vol en avion \u00e0 des impacts ind\u00e9niables et de l'autre c\u00f4t\u00e9, continuant voyager tr\u00e8s souvent et donc voil\u00e0, il y a l'id\u00e9al et il y a la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame quelque part, donc il faut maintenant essayer de de Lema\u00eetre de concerts de de les concilier, quelque part, \u00e7a demande un certain courage, quand m\u00eame, bien \u00e9videmment, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 des gens qui le font, hein, et il y a un fr\u00e9missement, que l'on sent quelque part, mais des petits Zak pr\u00e9nom est -ce qu'on peut attendre quelque chose de la part des gros acteurs c'est vraiment il y a des petites agences qui commencent \u00e0 faire des choses, des grandes aussi quoi ni qui qui avait, par exemple en charge et l'environnement, etc, mais \u00e7a reste souvent malheureusement un peu du greenwashing de l'\u00e9co- blanchiment comme dire on met en avant des actions, des actions qui qui valent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 d'\u00eatre mis en pratique, mais \u00e7a, \u00e7a ne critique pas du tout le fond \u00e7a ne change pas le fond de de l'affaire Laborde une s\u00e9rie \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:11) [91%] :\r\nLe d\u00e9veloppement durable, ce n'est pas simplement maintenant prendre l'avion, le patron de l'avion, la question peut \u00e9videmment se poser et je pense qu'il faut se la poser pour des low cost qui vous am\u00e8ne \u00e0 qui vous am\u00e8nent maintenant \u00e0 Amsterdam, juste pour le jour pour faire la f\u00eate, l\u00e0 c'est une question qu'on peut poser maintenant par contre sur un voyage au long cours, voire m\u00eame pour des vacances en Cr\u00e8te, pourquoi pas, il y a quand m\u00eame toute une dynamique que certains j'acteurs du tourisme et notamment les grands et \u00e7a il faut quand m\u00eame le souligner, ont mis en place avec ce que constitue finalement le d\u00e9veloppement durable parce que le d\u00e9veloppement durable c'est pas juste, on d\u00e9pense de l'essence ou du k\u00e9ros\u00e8ne whatever c'est aussi comment sont trait\u00e9s les populations sur place comment est -ce que les acteurs sur place, o\u00f9 peuvent se multiplient, enfin peuvent multiplier leurs propres actions peuvent Deblauwe d\u00e9velopper leur propre \u00e9conomie et on vivra et \u00e7a aussi \u00e7a fait partie d\u00e9finitivement du postulat notamment des grands, de veiller \u00e0 ce que ce type -l\u00e0, que ce soit au niveau du travail infantile au niveau aussi du travail, du travail des femmes de chambre, par exemple dans les h\u00f4tels, que ces gens -l\u00e0 arrivent r\u00e9ellement \u00e0 vivre de leur job l\u00e0- bas sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [88%] :\r\nOui, il y a pas seulement une responsable pas, c'est-\u00e0-dire la responsabilit\u00e9 sociale aussi Pierre Josse alors Alstom oui si Pierre Richard la journ\u00e9e 13 vers vous, en tant que que que comment r\u00e9dacteur en chef du guide du routard, vous \u00eates \u00e0 la fois observateur et acteur cette industrie touristique alors qu'est ce que vous faites alors -ce que vous pouvez faire \u00e0 votre niveau pour la rendent plus responsable Warrants Responsable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [90%] :\r\nD'abord il y a des agences qui ont conduit pour une r\u00e9elle prise de conscience qui propose le traditionnel, c'est-\u00e0-dire effectivement les Resort \u00e0 \u00e0 Punta Cana, dont des prisonniers, on sort pas etc, mais qui savent aussi offrir des des des circuits en en en dehors des sentiers battus, avec utilisation et \u00e7a c'est important et j'ai tente d'expliquer et de convaincre qu'il faut utiliser des modes de logement par exemple typiquement locaux, je prends l'exemple de d'agences qui organisent des circuits en Casamance, o\u00f9 il y a ce qu'on appelle les cantons les campements, ce sont des petits h\u00f4tels dans le Style local en Banco en pis\u00e9 donc en argile avec la paille etc confort minimum, mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s propres et c'est une moyen de s'ins\u00e9rer dans le milieu dans un milieu extr\u00eamement int\u00e9ressant et en plus les retomb\u00e9es financi\u00e8res sont quoi ciment pour que le village, c'est-\u00e0-dire c'est pas 95 pourcent qui vont partir vers un gros Trust touristique \u00e0 Paris ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou ailleurs et qui va r\u00e9colter la manne du tourisme et leur \u00e7a, \u00e7a c'est un truc qu'on d\u00e9veloppe syst\u00e9matiquement j'ai travaill\u00e9 en Afrique du Sud, par exemple, il y a un syst\u00e8me qui commence \u00e0 se d\u00e9velopper, de chambres d'h\u00f4tes dans les bidonvilles dans les township comme Soweto comme au Cap, etc, et l\u00e0 c'est vraiment une fa\u00e7on int\u00e9ressante, bon march\u00e9 et extr\u00eamement socialement int\u00e9ressante de de comprendre la vie des des Noirs, des Noirs africains dans les dans les timbres et \u00e7a syst\u00e9matiquement, on le met en avant \u00e9galement les \u00e9chos les \u00c9chos village en Inde, ils sont pas nombreux mais on, on, on essaie de d'accompagner ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [97%] :\r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard Rafa\u00ebl Matos g\u00e9ographe \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale Sophie Desbiolles copr\u00e9sidente des verts Genevois et Sonia Laborde on est ensemble pour quelques minutes encore pour d\u00e9battre du tourisme et de son impact, j'aimerais qu'on discute encore un petit peu \u00e0 propos de ce que la politique, les pouvoirs publics peuvent faire pour r\u00e9guler certains exc\u00e8s Sophie Desbiolles on parle notamment de taxer les billets d'avion, notamment pour les court- courriers, \u00e7a c'est une bonne solution pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [91%] :\r\nPour moi, \u00e7a va m\u00eame pas assez loin, faut je dirais effectivement les court- courriers c'est on les abandonne tout ce qui peut \u00eatre fait, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat d'un vol entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que \u00e7a peut \u00eatre facilement fait en train nous d\u00e9j\u00e0 les vols nationaux devraient pas devrait pas exister apr\u00e8s tout ce qui est faisable par le rail, de pouvoir faire se feront et puis pourquoi pas d\u00e9velopper aussi plus les trains de nuit parce que, quand on doit aller \u00e0 un endroit o\u00f9 il faut 12 heures de train si on en fait d\u00e9j\u00e0 8 ans 30 nuit train dormir, on a moins l'impression de perd du temps \u00e0 voyager apr\u00e8s ce qui peut \u00eatre fait pour les longs courriers effectivement soit une taxe, mais le probl\u00e8me c'est que la taxe elle va impacter les, les, les, les m\u00e9nages \u00e0 revenus bas et moyens, donc on est on a un probl\u00e8me de justice sociale et puis alors Outremont fait une loterie pour les, les, les vols long- courriers, on distribue un certain nombre de, de, de billets d'avions par ann\u00e9e et puis c'est les gens qui re\u00e7oivent un billet qui ont le droit de voyager Sarr pose beaucoup de questions, mais on est oblig\u00e9 de se les poser, et \u00e7a fait plaisir \u00e0 personne de se les poser, parce que personne n'a envie d'entendre, tu n'as plus le droit de voyager, tu n'as plus droit de prendre l'avion, mais personne n'a envie de l'entendre, mais c'est maintenant c'est n\u00e9cessaire et c'est obligatoire de se poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [91%] :\r\nSonia Laborde taxer les billets d'avion, au risque d'avoir ce genre d'effets pervers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:20) [89%] :\r\n\u00e0 vous taxer les billets d'avion, je pars du principe que, de toute mani\u00e8re les billets d'avion sur l'Europe, sur les courts courriers sont bien trop bon march\u00e9 leur ce que l'on regarde sur un EasyJet, maintenant je ne, je ne pense pas non plus qu'il faille stigmatiser d\u00e9finitivement l'avion, je me suis permise ce matin de faire juste sur le site de Michael matin un petit comparatif, alors je ne dis pas par rapport au train, je le dis par rapport \u00e0 la voiture et figurez -vous que vous pouvez faire vous- m\u00eame l'avion aura moins d'impact l\u00e9g\u00e8rement moins, je dis bien l\u00e9g\u00e8rement moins d'impact sur un trajet Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich que maintenant la voiture avec un avec un sur en di\u00e9sel, voil\u00e0 et une personne dont, \u00e9videmment, si on est \u00e0 4 et dans la m\u00eame voie, bien s\u00fbr, \u00e0 les choses se pose diff\u00e9remment mais donc vouloir stigmatiser \u00e0 toute force l'avion qui finalement sur l'ensemble du du des \u00e9missions repr\u00e9sentent quelque chose comme 10 pourcent compte la voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on repr\u00e9sente vous 30 10 autres transports voiture camions repr\u00e9sentent 70 pourcent je pense qu'il faut peut-\u00eatre recentrer diff\u00e9remment le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:39) [90%] :\r\nC'est bien l\u00e0 \u00e7a que j'ai pas parl\u00e9 de prendre la voiture pour aller \u00e0 Z\u00fcrich et que j'ai parl\u00e9 de prendre le train pour aller \u00e0 Z\u00fcrich taxer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [99%] :\r\nBeaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:47) [89%] :\r\nTaxer les billets d'avion rafale maso de tout de qu'est -ce que j'ai dit Matos, pardon, de toute fa\u00e7on c'est qu'une piste parmi d'autres, on voit qu'il a \u00e0 des villes ou des pays qui ont exp\u00e9riment\u00e9 d'autres solutions et puisqu'on parlait tout-\u00e0-l'moment tout \u00e0 l'heure de Venise, on voit que l\u00e0- bas ils ont d\u00e9cid\u00e9 de taxer les touristes \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville est -ce que \u00e7a marche, \u00e7a, ce genre de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [88%] :\r\nEt bien \u00e9videmment c'est c'est assez efficace, c'est clair, mais bon, de nouveaux, c'est c'est il mesure une demi- mesure, quelque part, parce que comment contr\u00f4ler vraiment \u00e0 la source, hein, ces flux touristiques et nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la mobilit\u00e9 croit d'une mani\u00e8re exponentielle, c'est \u00e7a aussi ce n'est pas seulement l'avion c'est pas seulement la voiture, c'est m\u00eame le train pourquoi est -ce qu'il faut bouger continuellement chaque week- end qu'on a \u00e0 disposition, il faut \u00eatre quelque part et et on ne peut pas rester chez soi 2 on est dans sa ville dans un parc, se promener, voir des amis, non, il faut \u00eatre en d\u00e9placement, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qu'on appelle liquide et donc hyper mobiles, il y a tout qui bouge en m\u00eame temps et \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une consommation d'\u00e9nergie cons\u00e9quente voil\u00e0 et c'est surtout dans les pays du Nord et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a la question de l'injustice qui s'opposent et le les habitants des pays du Nord, voyage beaucoup plus fr\u00e9quemment que ceux du Sud, il y a seulement 10 pourcent de la population mondiale qui peut voyager et il y a des questions \u00e0 se poser est d'ordre philosophique et \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [98%] :\r\nBri\u00e8vement Pierre Josse et pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:21) [86%] :\r\nBah oui, ben, on est dans une contradiction, c'est dire les cause, par exemple, ont permis de d\u00e9mocratiser le voyage, moi j'ai j'ai pris le point de Mulhouse, vous vous rappelez du point de Mulhouse, qui a permis de d\u00e9couvrir le Burkina Faso pour une prot\u00e9ine milliers de jeunes qui avaient \u00e7a cadeau qu'avait pas de pognon, ils tendaient le point de Mulhouse s'est rappel\u00e9 au point de Mulhouse c'est c'\u00e9tait il y a 30 ans, une compagnie a\u00e9rienne priv\u00e9e qui partait de Mulhouse et qui a fait d\u00e9couvrir l'Afrique l'accord \u00e0 des milliers de gens et \u00e7a \u00e7a \u00e7a avait un sens, je vous laisse pour maintenant avec les low cost, vous avez plus de 300 avions hebdomadaire qui vont sur Porto et Lisbonne pour 2, 3 jours, Yvon dandy Erbine bi- Yvon compl\u00e8tement modifi\u00e9 perturber la vie sociale et ils vont contribuer m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e9vacuer tous les gens pauvres, modestes des centre- villes etc, c'est une catastrophe, et donc on a cette contradiction on permet aux gens de d\u00e9couvrir, mais en m\u00eame temps leur motivation, c'est comme vous le dites, c'est faire un fait se bourrer la gueule comme comme on fait \u00e0 Barcelone la la Barcelonette \u00e0 et il y a une r\u00e9volte voil\u00e0 et je crois que les villes devaient prendre de devrait ou interdire ou r\u00e9duire consid\u00e9rablement le temps de location de ces, de ces, de ces loges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le tourisme et ses exc\u00e8s, reflet finalement de nos propres contradictions merci Pierre Josse, vous \u00eates de d\u00e9plac\u00e9s jusqu'\u00e0 Lausanne pour l'occasion, r\u00e9dacteur en chef du guide du routard, merci \u00e0 vous \u00e9galement Rafa\u00ebl Matos g\u00e9ographe \u00e0 Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA et @sophie Desbiolles copr\u00e9sidente des verts Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [71%] :\r\nApr\u00e8s six jeunes, merci d\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a para\u00eet j'avais va pas bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Josse, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef des guides du Routard", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matos-Wasem, Rafael", "role": "professeur \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion et de tourisme de Sierre, g\u00e9ographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1839613", "internalArchiveId": "AA1905839123", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10484044", "imageURL": "http://www.rts.ch/10484043.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10484044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-10T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:01:02  00:00:12:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:18  00:00:19:05\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:06  00:00:22:12\r\n{\\an1}Roger Federer victorieux ce soir\r\n\u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:00:22:14  00:00:26:14\r\n{\\an1}A 37 ans, il acc\u00e8de aux demi-finales\r\nen battant S.Wawrinka.\r\n\r\n00:00:26:16  00:00:29:06\r\n{\\an1}Il affrontera Rafael Nadal.\r\n\r\n00:00:29:08  00:00:33:01\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\n\u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:35:20\r\n{\\an1}Des \u00e9leveurs sont accus\u00e9s\r\n\r\n00:00:35:22  00:00:39:04\r\n{\\an1}d'avoir fait enfler\r\nles mamelles de leurs vaches.\r\n\r\n00:00:39:06  00:00:43:15\r\n{\\an1}La justice les blanchit,\r\nmais le d\u00e9bat est engag\u00e9.\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:48:03\r\n{\\an1}Trente ans apr\u00e8s Tiananmen,\r\nbeaucoup de Chinois ignorent\r\n\r\n00:00:48:05  00:00:54:12\r\n{\\an1}ou m\u00e9connaissent le massacre de 1989.\r\n\r\n00:00:54:14  00:01:00:12\r\n{\\an1}On entendra Fr\u00e9d\u00e9ric Koller,\r\nconnaisseur de la Chine.\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:04:13\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na rendu une d\u00e9cision:\r\n\r\n00:01:04:14  00:01:09:22\r\n{\\an1}consulter les e-mails de son conjoint\r\nsans son consentement est ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:01:09:23  00:01:16:04\r\n{\\an1}On \u00e9voquera les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:01:16:09  00:01:19:17\r\n{\\an1}Enfin, nous ferons\r\nle portrait de Jay-Z,\r\n\r\n00:01:19:19  00:01:24:12\r\n{\\an1}premier rappeur\r\n\u00e0 devenir milliardaire.\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:29:16\r\n{\\an1}Roger Federer r\u00e9alise un parcours\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:32:11\r\n{\\an1}exceptionnel \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:37:03\r\n{\\an1}A 37 ans, il d\u00e9ploie tout son g\u00e9nie,\r\ndevant un public fascin\u00e9.\r\n\r\n00:01:37:05  00:01:40:10\r\n{\\an1}Il vient de battre Stan Wawrinka.\r\n\r\n00:01:40:11  00:01:45:08\r\n{\\an1}Retour sur les temps forts du match.\r\n\r\n00:01:46:15  00:01:51:20\r\n{\\an1}-Quel magnifique duel entre\r\nStan Wawrinka et Roger Federer !\r\n\r\n00:01:51:22  00:01:55:23\r\n{\\an1}Un match \u00e9quilibr\u00e9,\r\ndes frappes lourdes, profondes.\r\n\r\n00:01:56:02  00:01:59:03\r\n{\\an1}Des points superbes.\r\n\r\n00:01:59:05  00:02:02:07\r\n{\\an1}Beaucoup de respect\r\nentre les deux champions.\r\n\r\n00:02:02:08  00:02:07:05\r\n{\\an1}Regardez: le poing lev\u00e9 de Stan\r\npour f\u00e9liciter Roger Federer.\r\n\r\n00:02:07:07  00:02:11:11\r\n{\\an1}Premi\u00e8re manche pour Federer: 7-6.\r\n\r\n00:02:12:13  00:02:15:09\r\n{\\an1}Le bras de fer continue\r\ndans le second set.\r\n\r\n00:02:15:11  00:02:17:19\r\n{\\an1}Wawrinka frappe encore plus fort.\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:23:05\r\n{\\an1}Federer se retrouve souvent\r\n\u00e0 plusieurs m\u00e8tres de la balle.\r\n\r\n00:02:23:07  00:02:27:11\r\n{\\an1}6-4 pour Wawrinka, une manche\r\npartout, le public est ravi.\r\n\r\n00:02:30:00  00:02:33:01\r\n{\\an1}A nouveau des points d'anthologie\r\nau 3\u00e8me set.\r\n\r\n00:02:33:03  00:02:39:15\r\n{\\an1}Federer s'impose au filet\r\net remporte le tie-break 7-5.\r\n\r\n00:02:40:21  00:02:44:13\r\n{\\an1}Dans le 4\u00e8me set,\r\napr\u00e8s une pause due \u00e0 la pluie,\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:46:20\r\n{\\an1}Federer revient en force.\r\n\r\n00:02:46:22  00:02:50:15\r\n{\\an1}Voici la balle de match.\r\n\r\n00:02:50:17  00:02:57:18\r\n{\\an1}Victoire apr\u00e8s 3 h 25 de spectacle.\r\n\r\n00:02:57:20  00:03:02:18\r\n{\\an1}Federer jouera sa 42\u00e8me demi-finale\r\nen Grand Chelem.\r\n\r\n00:03:04:05  00:03:06:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait dur.\r\n\r\n00:03:06:22  00:03:08:18\r\n{\\an1}Ca m'a fait plaisir de jouer\r\n\r\n00:03:08:20  00:03:10:23\r\n{\\an1}contre Stan ici.\r\n\r\n00:03:11:01  00:03:14:17\r\n{\\an1}On a connu des ann\u00e9es difficiles\r\nil y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:03:14:19  00:03:18:09\r\n{\\an1}On a vraiment pu jouer\r\n\u00e0 un haut niveau.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:21:07\r\n{\\an1}Je suis ravi d'avoir fait\r\nun match pareil.\r\n\r\n00:03:21:09  00:03:24:17\r\n{\\an1}F\u00e9licitations \u00e0 Stan !\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:28:14\r\n{\\an1}-Personne n'oubliera ce duel\r\nentre les deux Suisses.\r\n\r\n00:03:28:16  00:03:33:08\r\n{\\an1}R.Federer doit maintenant\r\naffronter R.Nadal en demi-finale.\r\n\r\n00:03:35:16  00:03:39:04\r\n{\\an1}-Pascal Droz, bonsoir.\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:44:18\r\n{\\an1}Vous avez v\u00e9cu tout \u00e7a sur le site.\r\n\r\n00:03:44:22  00:03:50:20\r\n{\\an1}On sent cette volont\u00e9 de Federer.\r\n\r\n00:03:51:00  00:03:55:14\r\n{\\an1}-Oui, la volont\u00e9, il en a.\r\n\r\n00:03:55:18  00:03:59:02\r\n{\\an1}Il a eu beaucoup de nervosit\u00e9 en fin\r\nde match\r\n\r\n00:03:59:06  00:04:01:09\r\n{\\an1}dans les derni\u00e8res balles.\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:03:15\r\n{\\an1}Il \u00e9tait h\u00e9sitant.\r\n\r\n00:04:03:19  00:04:06:13\r\n{\\an1}Il est hyper motiv\u00e9 par ce tournoi.\r\n\r\n00:04:06:17  00:04:08:20\r\n{\\an1}Il venait ici pour le plaisir.\r\n\r\n00:04:09:00  00:04:12:22\r\n{\\an1}Il en a.\r\n\r\n00:04:13:02  00:04:15:19\r\n{\\an1}Sinon, il aurait arr\u00eat\u00e9 le tennis\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:04:15:23  00:04:19:00\r\n{\\an1}Quand il est dans les matchs,\r\nil souhaite aller jusqu'au bout.\r\n\r\n00:04:19:03  00:04:21:21\r\n{\\an1}\u00c7a ne sera pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:04:22:02  00:04:27:23\r\n{\\an1}-Il y a quelque temps, il avait\r\nl'air de peu y croire.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:34:04\r\n{\\an1}Gagner Roland-Garros\r\nest \u00e0 sa port\u00e9e demain ?\r\n\r\n00:04:37:13  00:04:43:12\r\n{\\an1}-Son prochain adversaire est Rafael\r\nNadal,\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:49:05\r\n{\\an1}11 fois vainqueur ici.\r\n\r\n00:04:49:09  00:04:51:11\r\n{\\an1}Il semble intouchable sur terre\r\nbattue.\r\n\r\n00:04:51:15  00:04:54:11\r\n{\\an1}On verra si Roger Federer a les\r\nmoyens de les battre.\r\n\r\n00:04:54:14  00:04:57:02\r\n{\\an1}Ce sera un duel \u00e2pre.\r\n\r\n00:04:57:02  00:04:58:17\r\n{\\an1}-Merci, Pascal Droz.\r\n\r\n00:04:58:19  00:05:04:14\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats exige\r\nplus de fermet\u00e9 contre les hooligans.\r\n\r\n00:05:05:00  00:05:09:01\r\n{\\an1}-Match interrompu par les supporters\r\nde Grasshopper \u00e0 Sion.\r\n\r\n00:05:09:03  00:05:11:17\r\n{\\an1}Match interrompu\r\npar les m\u00eames \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:05:11:19  00:05:15:04\r\n{\\an1}Appel \u00e0 la violence envers\r\nles femmes \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n00:05:15:06  00:05:17:15\r\n{\\an1}Une fin de championnat\r\n\u00e0 l\u2019odeur de soufre.\r\n\r\n00:05:17:17  00:05:19:16\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats perd son calme.\r\n\r\n00:05:19:21  00:05:21:08\r\n{\\an1}-Un scandale.\r\n\r\n00:05:21:10  00:05:23:15\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les clubs \u00e0 risque.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:26:05\r\n{\\an1}-Il faut prendre\r\ndes mesures strictes.\r\n\r\n00:05:26:07  00:05:28:08\r\n{\\an1}-C'est une question de temps\r\n\r\n00:05:28:10  00:05:35:11\r\n{\\an1}avant que nous ayons\r\nd\u2019autres bless\u00e9s ou m\u00eame un mort.\r\n\r\n00:05:35:15  00:05:39:20\r\n{\\an1}-Cette saison n\u2019a pourtant pas \u00e9t\u00e9\r\nsi noire selon M.Jungo,\r\n\r\n00:05:39:22  00:05:45:11\r\n{\\an1}qui dirige la coordination nationale\r\npolice et sport.\r\n\r\n00:05:45:15  00:05:49:11\r\n{\\an1}-En un an, on a analys\u00e9 410 matches.\r\n\r\n00:05:49:12  00:05:52:09\r\n{\\an1}350 n'ont presque pas pos\u00e9\r\n\r\n00:05:52:11  00:06:00:16\r\n{\\an1}de probl\u00e8mes,\r\n60 ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:06:00:21  00:06:04:22\r\n{\\an1}-Les s\u00e9nateurs\r\ndemandent davantage de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:06:05:03  00:06:07:15\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me, ce n\u2019est pas les lois,\r\n\r\n00:06:07:17  00:06:11:15\r\n{\\an1}mais leur application.\r\n\r\n00:06:11:17  00:06:14:17\r\n{\\an1}Les cantons\r\nn\u2019appliquent pas assez strictement\r\n\r\n00:06:14:19  00:06:16:14\r\n{\\an1}le concordat anti-hooligans.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:20:20\r\n{\\an1}-En Valais, les autorit\u00e9s\r\nont annonc\u00e9 des mesures pour 2020.\r\n\r\n00:06:20:22  00:06:22:13\r\n{\\an1}Pour les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n00:06:22:15  00:06:26:02\r\n{\\an1}il faut se montrer moins tol\u00e9rants\r\nenvers ceux qui r\u00e9cidivent.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:29:12\r\n{\\an1}-Il faut obliger les r\u00e9cidivistes\r\n\r\n00:06:29:14  00:06:31:17\r\n{\\an1}\u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la police avant,\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:33:11\r\n{\\an1}pendant et apr\u00e8s le match.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:35:01\r\n{\\an1}Ca ne se fait pas assez.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:36:22\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e,\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:40:13\r\n{\\an1}sur les 1'592 personnes enregistr\u00e9es\r\ndans la base de donn\u00e9es f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:06:40:15  00:06:46:04\r\n{\\an1}seules 12 \u00e9taient soumises\r\n\u00e0 cette obligation.\r\n\r\n00:06:47:23  00:06:51:03\r\n{\\an1}-La justice\r\nblanchit des \u00e9leveurs accus\u00e9s\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:54:18\r\n{\\an1}d'avoir fait gonfler\r\nles mamelles de leurs vaches.\r\n\r\n00:06:54:20  00:06:58:06\r\n{\\an1}Est-il acceptable de boucher\r\nles pis des vaches ?\r\n\r\n00:06:58:08  00:07:07:20\r\n{\\an1}Le sujet sera \u00e9voqu\u00e9 demain\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:07:09:04  00:07:12:23\r\n{\\an1}-C'est le premier crit\u00e8re de beaut\u00e9\r\ndes concours bovins:\r\n\r\n00:07:13:01  00:07:18:09\r\n{\\an1}un pis ferme et rempli, signe\r\nde production abondante de lait.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:22:04\r\n{\\an1}Pour obtenir des points,\r\nles \u00e9leveurs ont leurs m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:07:22:06  00:07:24:20\r\n{\\an1}A l'image de Nicolas Sudan,\r\nvainqueur 2019\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:27:10\r\n{\\an1}de la cat\u00e9gorie Holstein\r\nde Swiss Expo.\r\n\r\n00:07:27:13  00:07:30:11\r\n{\\an1}-L'intervalle entre les 2 traites\r\n\r\n00:07:30:13  00:07:32:14\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9.\r\n\r\n00:07:32:16  00:07:36:06\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter que le lait coule\r\npendant le passage au ring,\r\n\r\n00:07:36:08  00:07:41:05\r\n{\\an1}on a obstru\u00e9 les trayons\r\navec une colle \u00e0 base d'alcool.\r\n\r\n00:07:41:07  00:07:45:08\r\n{\\an1}Nos vaches sont bien, sur le ring.\r\n\r\n00:07:45:10  00:07:51:01\r\n{\\an1}Une vache qui a des douleurs au pis,\r\nelle le fait savoir.\r\n\r\n00:07:51:07  00:07:55:07\r\n{\\an1}-Des pratiques surveill\u00e9es\r\npar les autorit\u00e9s v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n\r\n00:07:55:09  00:07:59:19\r\n{\\an1}Depuis 2018, le r\u00e8glement impose\r\nle contr\u00f4le des pis \u00e0 l'ultrason.\r\n\r\n00:07:59:21  00:08:02:19\r\n{\\an1}Un intervalle trop long\r\nentre deux traites\r\n\r\n00:08:02:21  00:08:05:06\r\n{\\an1}peut causer un oed\u00e8me mammaire.\r\n\r\n00:08:05:08  00:08:08:00\r\n{\\an1}Plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:12:03\r\n{\\an1}Mais la justice vaudoise\r\nvient de blanchir trois \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:12:05  00:08:15:16\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision \u00e9tonne\r\nles autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:31:00\r\n{\\an1}Pour l'Organisation\r\nde la protection suisse des animaux,\r\n\r\n00:08:31:02  00:08:33:14\r\n{\\an1}il faut durcir les r\u00e8gles\r\ndes concours.\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:36:05\r\n{\\an1}-Nous voulons interdire\r\n\r\n00:08:36:07  00:08:40:09\r\n{\\an1}le scellement des t\u00e9tines,\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:42:20\r\n{\\an1}pour que la vache ne souffre pas.\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:51:07\r\n{\\an1}Autre mesure: les traire\r\ntoutes les 12 heures au minimum.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:54:05\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nsoutient une motion\r\n\r\n00:08:54:07  00:09:00:08\r\n{\\an1}interdisant\r\nle scellement des t\u00e9tines.\r\n\r\n00:09:01:05  00:09:04:19\r\n{\\an1}-Donald Trump poursuit\r\nson voyage au Royaume-Uni.\r\n\r\n00:09:04:21  00:09:08:12\r\n{\\an1}Il divise l'opinion britannique\r\nen plein Brexit.\r\n\r\n00:09:08:14  00:09:12:10\r\n{\\an1}Les uns manifestent,\r\nles autres esp\u00e8rent que le salut\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:15:16\r\n{\\an1}\u00e9conomique viendra de l'Atlantique.\r\n\r\n00:09:15:18  00:09:20:22\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\npromet de resserrer ces liens.\r\n\r\n00:09:21:22  00:09:24:19\r\n{\\an1}-Comme une d\u00e9monstration de force,\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:28:09\r\n{\\an1}du palais de Buckingham\r\n\u00e0 Downing Street pour une rencontre\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:30:04\r\n{\\an1}avec la Premi\u00e8re ministre,\r\n\r\n00:09:30:05  00:09:33:07\r\n{\\an1}affaiblie et forc\u00e9e de quitter\r\nson poste \u00e0 cause du Brexit.\r\n\r\n00:09:33:09  00:09:36:02\r\n{\\an1}Comme une d\u00e9monstration de force\r\naussi des manifestants.\r\n\r\n00:09:36:04  00:09:38:18\r\n{\\an1}Avec cette mascotte, autoris\u00e9e\r\npar le maire de Londres,\r\n\r\n00:09:38:20  00:09:41:07\r\n{\\an1}insult\u00e9 par le pr\u00e9sident Trump\r\nsur Twitter.\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:45:00\r\n{\\an1}Mais pour Trump: pas question\r\nde perdre de vue le business.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:51:11\r\n{\\an1}-Nos 2 pays ont des investissements\r\nmutuels qui valent des trillions.\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:56:07\r\n{\\an1}Alors que le Royaume-Uni\r\nse pr\u00e9pare \u00e0 quitter l'UE,\r\n\r\n00:09:56:09  00:10:06:02\r\n{\\an1}les USA s'engagent pour un accord\r\nde libre \u00e9change ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n00:10:06:07  00:10:09:07\r\n{\\an1}-Sur d'autres dossiers,\r\ncomme le climat ou la Chine,\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:11:14\r\n{\\an1}les points de vue divergent.\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:16:11\r\n{\\an1}-Je suis d'avis que le compromis et\r\nla coop\u00e9ration sont les fondements\r\n\r\n00:10:16:13  00:10:20:16\r\n{\\an1}d'une alliance forte,\r\nsurtout pour notre relation sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:10:20:21  00:10:23:21\r\n{\\an1}-Mais cette relation sp\u00e9ciale\r\nn'est pas du go\u00fbt\r\n\r\n00:10:23:23  00:10:27:11\r\n{\\an1}de tout le monde, tant que Trump\r\nest pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:32:05\r\n{\\an1}-Je dis \u00e0 nos visiteurs:\r\n\"Imaginez un monde o\u00f9 il n'y a\r\n\r\n00:10:32:07  00:10:44:11\r\n{\\an1}ni racisme, ni misogynie,\r\nni haine religieuse.\"\r\n\r\n00:10:44:15  00:10:47:16\r\n{\\an1}-Qui veut du papier toilette Trump ?\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:50:10\r\n{\\an1}-Ici on n'appr\u00e9cie pas\r\nque le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:50:11  00:10:52:16\r\n{\\an1}se m\u00eale de politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:10:52:18  00:10:55:23\r\n{\\an1}B.Johnson ferait un excellent\r\nPremier ministre, selon D.Trump.\r\n\r\n00:10:56:04  00:10:58:06\r\n{\\an1}-Ce pays est assez divis\u00e9\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:01:04\r\n{\\an1}sans que Trump vienne\r\nrajouter son grain de sel.\r\n\r\n00:11:01:09  00:11:06:02\r\n{\\an1}-Nous r\u00e9gressons,\r\nje suis contre sa visite !\r\n\r\n00:11:06:06  00:11:09:13\r\n{\\an1}-Trump assure n'avoir rien vu\r\nde la mobilisation.\r\n\r\n00:11:09:15  00:11:12:15\r\n{\\an1}Il participera demain aux c\u00e9r\u00e9monies\r\n\r\n00:11:12:17  00:11:16:06\r\n{\\an1}du 75\u00e8me anniversaire\r\ndu d\u00e9barquement alli\u00e9.\r\n\r\n00:11:17:23  00:11:21:14\r\n{\\an1}-Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n00:11:25:16  00:11:31:15\r\n{\\an1}Comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la\r\nmanifestation ?\r\n\r\n00:11:37:07  00:11:39:21\r\n{\\an1}-Des milliers de manifestants se\r\nsont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:42:04\r\n{\\an1}C'est moins que contre le Brexit.\r\n\r\n00:11:42:08  00:11:45:10\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr,\r\n\r\n00:11:45:13  00:11:47:23\r\n{\\an1}c'est qu'une large proportion de\r\nBritanniques voit\r\n\r\n00:11:48:03  00:11:51:05\r\n{\\an1}cette r\u00e9ception\r\nen grande pompe d'un mauvais oeil.\r\n\r\n00:11:51:09  00:11:55:00\r\n{\\an1}Ils voient d'un mauvais oeil\r\nles accords dont il parle.\r\n\r\n00:11:55:04  00:12:09:23\r\n{\\an1}Beaucoup ne pensent pas que Trump\r\nleur propose un bon deal.\r\n\r\n00:12:15:01  00:12:20:13\r\n{\\an1}-Il y a aussi ceux qui esp\u00e8rent.\r\n\r\n00:12:20:17  00:12:22:20\r\n{\\an1}-Une grande partie\r\nde la classe politique\r\n\r\n00:12:23:01  00:12:28:15\r\n{\\an1}du centre droite et de droite\r\nvoient une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:32:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le Brexit, il faudra faire des\r\n\u00e9changes avec d'autres pays.\r\n\r\n00:12:32:15  00:12:36:06\r\n{\\an1}C'est une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:40:17\r\n{\\an1}Les USA sont le deuxi\u00e8me partenaire\r\n\u00e9conomique apr\u00e8s l'UE.\r\n\r\n00:12:40:21  00:12:46:19\r\n{\\an1}Une dizaine d'entreprises\r\nam\u00e9ricaines\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:53:02\r\n{\\an1}et britanniques ont discut\u00e9 de\r\nl'apr\u00e8s Brexit.\r\n\r\n00:12:53:06  00:12:55:13\r\n{\\an1}De nombreux ministres vont\r\nrencontrer Trump.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:59:09\r\n{\\an1}C'est une autre sorte d'adoubement.\r\n\r\n00:12:59:09  00:13:01:07\r\n{\\an1}-Merci, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n00:13:01:09  00:13:04:16\r\n{\\an1}Il y a 30 ans, le r\u00e9gime chinois\r\n\u00e9crasait dans le sang\r\n\r\n00:13:04:18  00:13:07:04\r\n{\\an1}la r\u00e9volte des \u00e9tudiants\r\nde Tiananmen.\r\n\r\n00:13:07:06  00:13:09:02\r\n{\\an1}Le sujet est tabou en Chine,\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:13:08\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s font tout pour\r\nl'effacer de la m\u00e9moire collective.\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:16:21\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Hong Kong,\r\ndes milliers de personnes\r\n\r\n00:13:16:23  00:13:19:23\r\n{\\an1}ont rendu hommage\r\naux victimes de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:23:12\r\n{\\an1}Le statut sp\u00e9cial\r\nde l'ancienne colonie britannique\r\n\r\n00:13:23:14  00:13:26:11\r\n{\\an1}permet de telles comm\u00e9morations.\r\n\r\n00:13:27:09  00:13:30:12\r\n{\\an1}Rappelons-nous du 4 juin 1989.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:35:05\r\n{\\an1}Cette image d'un homme se dressant\r\ndevant la colonne militaire.\r\n\r\n00:13:35:07  00:13:37:11\r\n{\\an1}Nul ne sait ce qu'il est devenu.\r\n\r\n00:13:37:13  00:13:40:01\r\n{\\an1}Des milliers de personnes\r\nont disparu,\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:47:03\r\n{\\an1}et P\u00e9kin a tout fait\r\npour effacer leur souvenir.\r\n\r\n00:13:48:21  00:13:52:23\r\n{\\an1}-Depuis 30 ans, elle porte en elle\r\nla m\u00eame douleur.\r\n\r\n00:13:54:03  00:13:56:05\r\n{\\an1}-Voici mon fils, Wang Nan.\r\n\r\n00:13:56:07  00:13:59:17\r\n{\\an1}Il est mort\r\ndevant la place Tiananmen.\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:05:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un lyc\u00e9en,\r\nil avait seulement 19 ans.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:08:18\r\n{\\an1}-Dans la nuit du 3 au 4 juin 1989,\r\n\r\n00:14:08:20  00:14:13:13\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e ouvre le feu\r\nplace Tiananmen, \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:18:17\r\n{\\an1}Depuis un mois, les \u00e9tudiants\r\nmanifestent pour des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:23:11\r\n{\\an1}Wang Nan est tu\u00e9\r\nd'une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:14:23:13  00:14:26:11\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re n'a pas pu faire son deuil,\r\n\r\n00:14:26:13  00:14:31:08\r\n{\\an1}car les autorit\u00e9s chinoises refusent\r\nde reconna\u00eetre le massacre.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:35:17\r\n{\\an1}-La douleur dans mon coeur\r\n\r\n00:14:35:19  00:14:38:03\r\n{\\an1}ne partira jamais.\r\n\r\n00:14:38:05  00:14:40:22\r\n{\\an1}Mais si les autorit\u00e9s\r\nreconnaissent le massacre,\r\n\r\n00:14:41:00  00:14:42:15\r\n{\\an1}cela me soulagerait.\r\n\r\n00:14:42:20  00:14:44:20\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, en Chine,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:48:16\r\n{\\an1}personne n'\u00e9voque publiquement\r\nles \u00e9v\u00e9nements du printemps 1989.\r\n\r\n00:14:48:17  00:14:50:23\r\n{\\an1}Les jeunes n'en savent\r\npas grand-chose.\r\n\r\n00:14:51:04  00:14:54:01\r\n{\\an1}Savez-vous ce qui s'est pass\u00e9\r\nle 4 juin 1989 ?\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:55:15\r\n{\\an1}-Non, je ne sais pas.\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:57:21\r\n{\\an1}-Cette photo vous parle ?\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:02\r\n{\\an1}-Non, elle ne me dit rien.\r\n\r\n00:15:03:04  00:15:06:11\r\n{\\an1}-Avez-vous entendu parler\r\nde l'incident de Tiananmen ?\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:10:04\r\n{\\an1}-Non, je ne connais pas.\r\n\r\n00:15:10:10  00:15:13:20\r\n{\\an1}-En Chine, la m\u00e9moire de Tiananmen\r\nest interdite.\r\n\r\n00:15:13:22  00:15:19:02\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Hong Kong,\r\ncertains la font survivre.\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:28:20\r\n{\\an1}Ce mus\u00e9e consacr\u00e9 au 4 juin combat\r\nl'amn\u00e9sie impos\u00e9e par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:29:01  00:15:32:08\r\n{\\an1}-Elles ne veulent pas\r\n\r\n00:15:32:10  00:15:37:00\r\n{\\an1}que les gens sachent la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:15:37:02  00:15:39:05\r\n{\\an1}S'ils la connaissaient,\r\n\r\n00:15:39:07  00:15:44:18\r\n{\\an1}ils voudraient savoir\r\nqui est responsable.\r\n\r\n00:15:44:23  00:15:48:05\r\n{\\an1}-Hong Kong comme lieu de m\u00e9moire.\r\n\r\n00:15:48:07  00:15:51:19\r\n{\\an1}Ces femmes journalistes\r\nont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es \u00e0 la radio\r\n\r\n00:15:51:21  00:15:55:01\r\n{\\an1}pour raconter leur nuit du drame.\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:59:00\r\n{\\an1}Esther Leung avait 29 ans en 1989.\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:02:07\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin du massacre.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:10\r\n{\\an1}J'ai vu des corps morts\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:06:03\r\n{\\an1}transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:16:06:05  00:16:09:09\r\n{\\an1}Il faut que la v\u00e9rit\u00e9 soit racont\u00e9e.\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:12:17\r\n{\\an1}-Elle conserve des souvenirs\r\nde l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:16:12:19  00:16:17:03\r\n{\\an1}dont deux enregistrements\r\ndu massacre.\r\n\r\n00:16:17:05  00:16:19:22\r\n{\\an1}Des coups de feu retentissent\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:28:20\r\n{\\an1}-Des manifestants crient: \"Vous \u00eates\r\ndes monstres, arr\u00eatez de tirer !\"\r\n\r\n00:16:28:22  00:16:31:09\r\n{\\an1}Juste apr\u00e8s, on entend des tirs\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:35:01\r\n{\\an1}sur ceux qui essaient\r\nde bloquer l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:16:35:21  00:16:40:14\r\n{\\an1}-Les rassemblements place Tiananmen\r\nsont aujourd'hui interdits.\r\n\r\n00:16:40:16  00:16:44:14\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e n'a toujours pas\r\nquitt\u00e9 les lieux.\r\n\r\n00:16:45:23  00:16:49:11\r\n{\\an1}-Fr\u00e9d\u00e9ric Koller,\r\nvous \u00eates journaliste au  Temps,\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:51:20\r\n{\\an1}grand connaisseur de la Chine.\r\n\r\n00:16:57:08  00:17:02:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait vraiment toute une jeunesse\r\nfauch\u00e9e.\r\n\r\n00:17:02:23  00:17:05:20\r\n{\\an1}-Quand on voit ce qui circule sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:17:06:00  00:17:10:08\r\n{\\an1}c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:13:19\r\n{\\an1}On r\u00e9alise que ce n'\u00e9tait pas comme\r\nle disait le gouvernement.\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:19:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait toute une population\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:25:11\r\n{\\an1}qui s'est mobilis\u00e9e derri\u00e8re les\r\n\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:29:00\r\n{\\an1}Il y a eu des professions lib\u00e9rales,\r\ntoute la population de P\u00e9kin\r\n\r\n00:17:29:04  00:17:31:11\r\n{\\an1}qui demandait de dialoguer avec le\r\npouvoir.\r\n\r\n00:17:31:14  00:17:37:12\r\n{\\an1}Elle ne demandait pas de le\r\nrenverser.\r\n\r\n00:17:44:07  00:17:48:11\r\n{\\an1}-Ces communistes qui osaient encore\r\ntirer sur le peuple\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:54:05\r\n{\\an1}alors que les Sovi\u00e9tiques n'auraient\r\npu le faire.\r\n\r\n00:17:54:09  00:17:56:10\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui fait\r\nque les Chinois, eux,\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:00:03\r\n{\\an1}\u00e9taient toujours pr\u00eats \u00e0 tirer ?\r\n\r\n00:18:00:07  00:18:02:15\r\n{\\an1}-On a affaire \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:05:14\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 l'histoire\r\nr\u00e9volutionnaire des 2 partis\r\n\r\n00:18:05:18  00:18:10:16\r\n{\\an1}communistes, plus jeune d'une\r\ncertaine mani\u00e8re.\r\n\r\n00:18:10:20  00:18:15:21\r\n{\\an1}\u00c0 la t\u00eate du pays,\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:19:20\r\n{\\an1}on avait une \u00e9lite mortelle qui a\r\nparticip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:20:00  00:18:23:22\r\n{\\an1}Ces gens se sont sentis\r\nv\u00e9ritablement en danger.\r\n\r\n00:18:24:01  00:18:30:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait leur r\u00e9volution qui a \u00e9t\u00e9\r\nmise en danger.\r\n\r\n00:18:32:15  00:18:38:15\r\n{\\an1}-En Chine,\r\non voit ce c\u00f4t\u00e9 tellement flicard\r\n\r\n00:18:39:08  00:18:44:23\r\n{\\an1}avec le r\u00e9gime\r\nqui sonde les citoyens.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:48:13\r\n{\\an1}-Il y a une forme d'adh\u00e9sion de la\r\npopulation au projet du parti\r\n\r\n00:18:48:17  00:18:51:05\r\n{\\an1}au pouvoir actuellement.\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:57:07\r\n{\\an1}Une forme de contrat social tacite.\r\n\r\n00:18:57:23  00:19:02:10\r\n{\\an1}On promet la croissance,\r\nla prosp\u00e9rit\u00e9, la richesse...\r\n\r\n00:19:02:13  00:19:06:19\r\n{\\an1}En \u00e9change, on veut le silence sur\r\nles id\u00e9es politiques.\r\n\r\n00:19:06:23  00:19:09:03\r\n{\\an1}-L'in\u00e9galit\u00e9 qui grandit,\r\n\r\n00:19:09:08  00:19:12:05\r\n{\\an1}\u00e7a peut \u00eatre un facteur de r\u00e9volte ?\r\n\r\n00:19:12:09  00:19:16:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:16:20  00:19:21:08\r\n{\\an1}Les in\u00e9galit\u00e9s ont explos\u00e9 depuis\r\n1989.\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:26:20\r\n{\\an1}Le contr\u00f4le du gouvernement\r\nfonctionne.\r\n\r\n00:19:27:00  00:19:31:18\r\n{\\an1}Et la promesse d'un enrichissement\r\nreste.\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:35:11\r\n{\\an1}Si vous avez un soul\u00e8vement\r\npopulaire,\r\n\r\n00:19:35:15  00:19:39:09\r\n{\\an1}le souvenir de Tienanmen reste dans\r\nles m\u00e9moires.\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:43:07\r\n{\\an1}-Jay-Z est le premier rappeur\r\nde l'histoire \u00e0 devenir milliardaire.\r\n\r\n00:19:43:09  00:19:47:10\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ussite d'un artiste\r\ntr\u00e8s grand public.\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:49:17\r\n{\\an1}Il a d\u00e9velopp\u00e9 sa fortune\r\ndans la musique,\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:51:22\r\n{\\an1}et dans d'autres placements avis\u00e9s.\r\n\r\n00:19:53:02  00:19:57:02\r\n{\\an1}-Le rappeur Jay-Z est devenu\r\nun homme d'affaires milliardaire.\r\n\r\n00:19:57:04  00:20:00:10\r\n{\\an1}Il incarne\r\nLA r\u00e9ussite \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:04:00\r\n{\\an1}Mari\u00e9 \u00e0 la chanteuse Beyonc\u00e9\r\net p\u00e8re de trois enfants,\r\n\r\n00:20:04:02  00:20:08:00\r\n{\\an1}sa fortune\r\nest comme une revanche sur la vie.\r\n\r\n00:20:08:04  00:20:11:22\r\n{\\an1}-Il a appris \u00e0 jouer des coudes\r\n\r\n00:20:12:00  00:20:16:11\r\n{\\an1}dans la rue pour se faire une place\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:18:02\r\n{\\an1}dans les affaires.\r\n\r\n00:20:18:04  00:20:20:21\r\n{\\an1}Il a r\u00e9ussi,\r\nil a fait des bons coups.\r\n\r\n00:20:20:23  00:20:25:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il est philanthrope.\r\n\r\n00:20:25:09  00:20:29:23\r\n{\\an1}-Elev\u00e9 par une m\u00e8re c\u00e9libataire\r\n\u00e0 New York, sans dipl\u00f4me,\r\n\r\n00:20:30:01  00:20:34:05\r\n{\\an1}il est d'abord dealer\r\net apprend le business sur le tas.\r\n\r\n00:20:34:07  00:20:38:09\r\n{\\an1}Il investit ses b\u00e9n\u00e9fices\r\npour fonder son propre label,\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:41:19\r\n{\\an1}qui compte aujourd'hui\r\nRihanna ou Shakira.\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:48:00\r\n{\\an1}Les albums se succ\u00e8dent\r\net les dollars s'amassent.\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:51:19\r\n{\\an1}-Son meilleur coup a \u00e9t\u00e9 de racheter\r\n\r\n00:20:51:21  00:20:56:06\r\n{\\an1}les droits sur tous ses morceaux.\r\n\r\n00:20:56:09  00:20:59:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est l'un des rares artistes\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:06:22\r\n{\\an1}\u00e0 toucher quelque chose\r\nquand sa musique est diffus\u00e9e.\r\n\r\n00:21:07:03  00:21:11:05\r\n{\\an1}-Tidal, sa plate-forme de streaming,\r\nlabel, catalogue musical:\r\n\r\n00:21:11:07  00:21:13:03\r\n{\\an1}il contr\u00f4le tout !\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:16:06\r\n{\\an1}Il n'y a pas que le hip-hop\r\nqui fait sa fortune,\r\n\r\n00:21:16:08  00:21:18:06\r\n{\\an1}il multiplie les placements.\r\n\r\n00:21:30:03  00:21:32:09\r\n{\\an1}Dans le hip-hop am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:35:09\r\n{\\an1}o\u00f9 les rappeurs\r\nse vantent de leur richesse,\r\n\r\n00:21:35:11  00:21:37:01\r\n{\\an1}Jay-Z peut se targuer\r\n\r\n00:21:37:03  00:21:40:18\r\n{\\an1}d'avoir remport\u00e9 la course\r\nau premier milliardaire.\r\n\r\n00:21:40:20  00:21:43:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:44:08  00:21:49:20\r\n{\\an1}-La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs\r\nf\u00eate ses 125 ans.\r\n\r\n00:21:49:22  00:21:53:04\r\n{\\an1}L'aventure a d\u00e9marr\u00e9\r\nau d\u00e9but du percement\r\n\r\n00:21:53:06  00:21:55:20\r\n{\\an1}du tunnel du Simplon.\r\n\r\n00:21:55:22  00:22:00:21\r\n{\\an1}Il fallait pouvoir produire\r\nles explosifs sur place.\r\n\r\n00:22:01:07  00:22:04:11\r\n{\\an1}-On dirait un village de montagne,\r\n\r\n00:22:04:13  00:22:08:19\r\n{\\an1}c'est en fait une usine qui produit\r\nde l'explosif \u00e0 usage civil.\r\n\r\n00:22:10:06  00:22:13:16\r\n{\\an1}-L'explosif civil est un mat\u00e9riel\r\n\r\n00:22:13:18  00:22:17:03\r\n{\\an1}noble et utile au quotidien.\r\n\r\n00:22:17:05  00:22:19:04\r\n{\\an1}Notamment pour cr\u00e9er des routes,\r\n\r\n00:22:19:06  00:22:22:01\r\n{\\an1}percer des tunnels,\r\nextraire des mat\u00e9riaux...\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:24:12\r\n{\\an1}-125 ans que l'usine prosp\u00e8re.\r\n\r\n00:22:24:14  00:22:27:06\r\n{\\an1}En 1894, il faut des explosifs\r\n\r\n00:22:27:08  00:22:30:05\r\n{\\an1}pour percer les 20 km\r\ndu tunnel du Simplon\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:33:09\r\n{\\an1}qui relie le Valais \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:04\r\n{\\an1}Gamsen est situ\u00e9 dans une vall\u00e9e.\r\n\r\n00:22:36:06  00:22:41:17\r\n{\\an1}En cas d'explosion, les \u00e9manations\r\nseraient relativement contenues.\r\n\r\n00:22:41:19  00:22:48:14\r\n{\\an1}On continue \u00e0 fabriquer ce produit,\r\nproche de la nitroglyc\u00e9rine.\r\n\r\n00:22:48:19  00:22:51:23\r\n{\\an1}-C'est un \u00e9chantillon de pentrite,\r\n\r\n00:22:52:01  00:22:54:15\r\n{\\an1}un explosif en poudre\r\n\r\n00:22:54:17  00:22:58:18\r\n{\\an1}qu'on utilise dans la fabrication\r\nd'initiateurs d'explosifs.\r\n\r\n00:22:59:00  00:23:03:13\r\n{\\an1}-La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs,\r\nc'est 650 employ\u00e9s dans neuf pays\r\n\r\n00:23:03:15  00:23:07:12\r\n{\\an1}et le d\u00e9veloppement\r\nde la chimie de pointe.\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:10:17\r\n{\\an1}-Nous avons utilis\u00e9 notre exp\u00e9rience\r\n\r\n00:23:10:19  00:23:14:13\r\n{\\an1}de production de mati\u00e8res dangereuses\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:16:08\r\n{\\an1}dans la chimie fine.\r\n\r\n00:23:16:12  00:23:19:15\r\n{\\an1}-L'explosif en Suisse devenait dur.\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:23:01\r\n{\\an1}On s'est ouvert sur l'Europe.\r\n\r\n00:23:23:03  00:23:27:10\r\n{\\an1}On a fait des acquisitions\r\npour devenir un groupe europ\u00e9en,\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:32:05\r\n{\\an1}mais ancr\u00e9 \u00e0 Gamsen (VS).\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:16\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant de la branche\r\nest rest\u00e9 discret,\r\n\r\n00:23:35:18  00:23:38:18\r\n{\\an1}soucieux de la mauvaise image\r\ndu secteur.\r\n\r\n00:23:38:20  00:23:40:22\r\n{\\an1}A pr\u00e9sent, c'est termin\u00e9:\r\n\r\n00:23:41:00  00:23:45:17\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 mise sur l'ouverture\r\net la communication.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:54:13\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nfait date dans la vie des couples.\r\n\r\n00:23:54:15  00:23:57:15\r\n{\\an1}Consulter la bo\u00eete mail\r\nde son conjoint\r\n\r\n00:23:57:17  00:24:00:21\r\n{\\an1}sans son autorisation est ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:24:00:23  00:24:04:00\r\n{\\an1}Selon les juges,\r\noublier son mot de passe\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:07:16\r\n{\\an1}ou le laisser tra\u00eener\r\nn'a pas de valeur de consentement.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:11:06\r\n{\\an1}Le mot de passe permet d'emp\u00eacher\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 tout un chacun\r\n\r\n00:24:11:07  00:24:14:09\r\n{\\an1}\u00e0 une bo\u00eete \u00e9lectronique priv\u00e9e.\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:19:13\r\n{\\an1}Gaspard Kuehn, est-ce que \u00e7a vaut\r\npour tous les couples ?\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:21:22\r\n{\\an1}-Oui, absolument.\r\n\r\n00:24:22:00  00:24:25:13\r\n{\\an1}En l'occurrence,\r\nil s'agit d'un couple s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:28:17\r\n{\\an1}L'ex-\u00e9pouse dit avoir trouv\u00e9\r\nle code d'acc\u00e8s\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:32:01\r\n{\\an1}sur une carte\r\nde leur ancien domicile.\r\n\r\n00:24:32:03  00:24:37:06\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit qu'il a \u00e9t\u00e9\r\nobtenu sans manoeuvre frauduleuse,\r\n\r\n00:24:37:08  00:24:43:12\r\n{\\an1}mais que lire les e-mails\r\nde son conjoint est punissable\r\n\r\n00:24:43:14  00:24:49:01\r\n{\\an1}s'il ne vous a pas donn\u00e9 le code.\r\n\r\n00:24:49:03  00:24:52:21\r\n{\\an1}Cela s'apparente \u00e0 du hacking:\r\nd\u00e8s que vous franchissez\r\n\r\n00:24:52:23  00:24:56:13\r\n{\\an1}une barri\u00e8re technique,\r\nvous \u00eates dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:24:56:18  00:25:03:01\r\n{\\an1}-Y a-t-il d'autres cons\u00e9quences ?\r\n\r\n00:25:03:03  00:25:07:03\r\n{\\an1}-Oui, cela peut s'\u00e9tendre\r\n\u00e0 l'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:25:07:05  00:25:14:19\r\n{\\an1}Par contre, si votre conjoint\r\nvous a donn\u00e9 une fois le code,\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:19:22\r\n{\\an1}qu'il y a donc eu une forme\r\nde consentement,\r\n\r\n00:25:20:00  00:25:24:06\r\n{\\an1}on est dans un autre cas de figure,\r\nqui n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:25:24:08  00:25:28:11\r\n{\\an1}Le conseil est donc:\r\ngardez votre code pour vous,\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:31:04\r\n{\\an1}ou changez-le r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:25:33:03  00:25:36:22\r\n{\\an1}-En football, la Suisse\r\naffronte demain le Portugal,\r\n\r\n00:25:37:00  00:25:40:09\r\n{\\an1}pour les demi-finales\r\nde la Ligue des Nations.\r\n\r\n00:25:40:10  00:25:50:05\r\n{\\an1}A Porto, les hommes de V.Petkovic\r\npourront compter sur Haris Seferovic.\r\n\r\n00:25:51:19  00:25:56:17\r\n{\\an1}-Entre sa sortie sous les sifflets\r\n\u00e0 B\u00e2le, en novembre 2017,\r\n\r\n00:25:56:19  00:26:00:03\r\n{\\an1}et son doubl\u00e9 synonyme de titre\r\navec Benfica,\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:05:19\r\n{\\an1}Haris Seferovic\r\na su faire taire les critiques.\r\n\r\n00:26:05:23  00:26:10:05\r\n{\\an1}-Quand tu as du succ\u00e8s,\r\n\r\n00:26:10:07  00:26:14:10\r\n{\\an1}les gens sont l\u00e0 pour toi.\r\n\r\n00:26:14:11  00:26:18:06\r\n{\\an1}Quand tu n'en as pas, tout le monde\r\npense qu'il est un expert.\r\n\r\n00:26:18:11  00:26:21:22\r\n{\\an1}-L'international suisse\r\na r\u00e9alis\u00e9 une saison incroyable\r\n\r\n00:26:22:00  00:26:25:17\r\n{\\an1}en marquant 23 buts et\r\nen d\u00e9livrant 6 passes d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:26:25:19  00:26:29:01\r\n{\\an1}Au Portugal, sa cote a aussi grimp\u00e9.\r\n\r\n00:26:29:03  00:26:34:13\r\n{\\an1}Seferovic\r\nest un nom qui fait vendre.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:01\r\n{\\an1}-Les maillots les plus vendus:\r\n\r\n00:26:38:03  00:26:41:11\r\n{\\an1}Joao Felix, Jonas...\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:48:05\r\n{\\an1}Seferovic est en quatri\u00e8me position\r\ndans les ventes pour Benfica.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:52:11\r\n{\\an1}-M\u00eame son de cloche\r\n\u00e0 la Casa Benfica Famalicao,\r\n\r\n00:26:52:12  00:26:56:09\r\n{\\an1}l'un des 200 clubs de supporters\r\ndu Benfica au Portugal.\r\n\r\n00:26:56:11  00:27:00:11\r\n{\\an1}M\u00eame s'il est trop t\u00f4t pour parler\r\nde ferveur pour le Suisse,\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:03:13\r\n{\\an1}on sent qu'il est respect\u00e9 de tous.\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:06:09\r\n{\\an1}-Cette saison, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:27:06:11  00:27:09:10\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons qu'il sera\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:13\r\n{\\an1}encore plus fort l'an prochain.\r\n\r\n00:27:12:15  00:27:15:15\r\n{\\an1}Le futur le dira.\r\n\r\n00:27:15:20  00:27:17:23\r\n{\\an1}-Des performances en club\r\n\r\n00:27:18:01  00:27:21:02\r\n{\\an1}qui ont impact\u00e9 celles\r\navec l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:27:21:04  00:27:26:03\r\n{\\an1}C'est lui qui a qualifi\u00e9 la Suisse\r\npour le Final Four.\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:28:21\r\n{\\an1}-J'ai montr\u00e9 aux gens\r\n\r\n00:27:28:23  00:27:31:18\r\n{\\an1}que je sais jouer au football.\r\n\r\n00:27:31:20  00:27:35:17\r\n{\\an1}Je n'ai jamais cess\u00e9 de travailler.\r\n\r\n00:27:35:19  00:27:41:22\r\n{\\an1}Je suis heureux de cette saison,\r\nje veux continuer.\r\n\r\n00:27:42:04  00:27:45:11\r\n{\\an1}-Demain, si Seferovic\r\nmarque contre le Portugal,\r\n\r\n00:27:45:13  00:27:50:20\r\n{\\an1}il y marquera\r\nencore plus les esprits.\r\n\r\n00:27:51:15  00:27:56:11\r\n{\\an1}-On vous raconte ce soir\r\nl'histoire de Belle, un b\u00e9b\u00e9 l\u00e9murien\r\n\r\n00:27:56:13  00:27:59:15\r\n{\\an1}n\u00e9 au Parc animalier Challandes,\r\n\r\n00:27:59:17  00:28:05:06\r\n{\\an1}abandonn\u00e9 par sa famille et\r\nrecueilli par le directeur du parc.\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:12:01\r\n{\\an1}-A \u00e0 peine 2 mois, Belle\r\nest une survivante pleine d'app\u00e9tit.\r\n\r\n00:28:12:20  00:28:17:05\r\n{\\an1}-Elle re\u00e7oit du lait pour nourrisson\r\ntoutes les trois heures.\r\n\r\n00:28:17:07  00:28:20:21\r\n{\\an1}Elle aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n00:28:21:03  00:28:23:21\r\n{\\an1}-Depuis avril, Tobias s'occupe\r\n\r\n00:28:23:23  00:28:27:06\r\n{\\an1}de cette petite femelle\r\nl\u00e9murien catta.\r\n\r\n00:28:27:08  00:28:32:05\r\n{\\an1}A sa naissance dans un parc\r\nanimalier, sa m\u00e8re l'a abandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:39:00\r\n{\\an1}Le directeur l'a recueillie\r\nchez lui \u00e0 Versoix.\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:42:15\r\n{\\an1}-La m\u00e8re a eu des jumeaux.\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:45:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sa premi\u00e8re port\u00e9e.\r\n\r\n00:28:45:22  00:28:49:06\r\n{\\an1}Elle n'avait pas assez de lait.\r\n\r\n00:28:49:08  00:28:53:15\r\n{\\an1}La femelle dominante a pris Belle,\r\nmais elle n'avait pas de lait.\r\n\r\n00:28:53:17  00:28:56:22\r\n{\\an1}Elle ne voulait plus\r\nBelle rendre \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:28:57:00  00:29:00:11\r\n{\\an1}Son \u00e9tat s'est d\u00e9grad\u00e9,\r\n\r\n00:29:00:13  00:29:05:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le signe qu'il fallait agir.\r\n\r\n00:29:05:09  00:29:09:07\r\n{\\an1}Comment s'appelle le l\u00e9murien ?\r\n-Belle.\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:11:21\r\n{\\an1}-Belle, genau.\r\n\r\n00:29:12:05  00:29:16:12\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 une nourriture adapt\u00e9e\r\net un incubateur pour pr\u00e9matur\u00e9,\r\n\r\n00:29:16:14  00:29:20:03\r\n{\\an1}Belle p\u00e8se aujourd'hui 280 grammes.\r\n\r\n00:29:20:05  00:29:23:08\r\n{\\an1}Elle est presque tir\u00e9e d'affaire.\r\n\r\n00:29:23:09  00:29:26:09\r\n{\\an1}Tobias l'emm\u00e8ne au parc\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:30:02\r\n{\\an1}pour la mettre en contact\r\navec ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n00:29:30:07  00:29:33:10\r\n{\\an1}-J'am\u00e8ne Belle voir sa famille\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:36:11\r\n{\\an1}dans la partie ext\u00e9rieure de l'enclos\r\n\r\n00:29:36:13  00:29:39:07\r\n{\\an1}pour voir comment ils interagissent.\r\n\r\n00:29:44:06  00:29:49:00\r\n{\\an1}C'est sa m\u00e8re, Hermione,\r\navec son fr\u00e8re ou sa soeur.\r\n\r\n00:29:50:10  00:29:55:01\r\n{\\an1}-Dans un mois, si tout va bien,\r\nBelle r\u00e9int\u00e9grera l'enclos familial.\r\n\r\n00:29:55:03  00:30:00:09\r\n{\\an1}En attendant, elle profite\r\nde sa seconde famille.\r\n\r\n00:30:00:13  00:30:02:21\r\n{\\an1}-Elle va nous manquer,\r\n\r\n00:30:02:23  00:30:06:12\r\n{\\an1}elle est devenue partie int\u00e9grante\r\nde notre vie.\r\n\r\n00:30:06:14  00:30:12:11\r\n{\\an1}Mais pour elle,\r\nc'est ce qu'il y a de mieux,\r\n\r\n00:30:12:12  00:30:17:02\r\n{\\an1}on est contents\r\nqu'elle retourne dans sa famille.\r\n\r\n00:30:19:23  00:30:25:08\r\n{\\an1}-L'image du jour, la victoire\r\nde R.Federer \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:30:25:10  00:30:29:11\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 4 manches\r\nface \u00e0 Stan Wawrinka.\r\n\r\n00:30:29:13  00:30:37:22\r\n{\\an1}Il affrontera R.Nadal ce vendredi.\r\n\r\n00:30:40:18  00:30:43:21\r\n{\\an1}Demain, nous vous proposons\r\nun journal sp\u00e9cial,\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:46:04\r\n{\\an1}consacr\u00e9 aux droits des femmes.\r\n\r\n00:30:46:06  00:30:49:08\r\n{\\an1}A une semaine de la Gr\u00e8ve des femmes\r\ndu 14 juin,\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:52:17\r\n{\\an1}la r\u00e9daction rendra compte\r\ndes progr\u00e8s \u00e0 accomplir\r\n\r\n00:30:52:18  00:30:55:08\r\n{\\an1}dans le travail, le sport,\r\nla politique.\r\n\r\n00:30:55:10  00:30:58:12\r\n{\\an1}Claire Burgy pr\u00e9sentera\r\ncette \u00e9dition sp\u00e9ciale,\r\n\r\n00:30:58:14  00:31:04:19\r\n{\\an1}Agn\u00e8s Wuthrich\r\nen sera la cheffe d'\u00e9dition.\r\n\r\n00:31:05:11  00:31:09:02\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:09:04  00:31:12:07\r\n{\\an1}Au programme, ABE enqu\u00eate\r\nsur les punaises de lit.\r\n\r\n00:31:12:09  00:31:15:19\r\n{\\an1}Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de\r\nClaudia M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n00:31:15:21  00:31:18:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:31:18:08  00:31:21:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Vuissoz, R.Robert, Y.Methenitis,\r\nC.Sanguinetti, F.Montezuma\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049431\r\nDate de transcription : 10-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est un Roger Federer, victorieux que nous voyons ce soir \u00e0 37 ans, l'immense champion suisse acc\u00e8de demi- finales en battant stade Wawrinka il affrontera Rafa\u00ebl Nadal, son rival historique, nous serons en Direct avec Pascal Gros \u00e0 Roland Garros, nous parlerons de ces \u00e9leveurs, accus\u00e9 d'avoir fait enfler les mamelles de leurs vaches 24 heures le r\u00e9v\u00e8lent la justice est blanchi, mais le d\u00e9bat s'engage sur ce genre de pratique, 30 ans apr\u00e8s Tiananmen, nul ne sait ce qu'est devenu l'homme symbole qui faisaient face aux chars la dictature, l'a emport\u00e9 aujourd'hui beaucoup de Chinois ignorent ou m\u00e9connaissent le massacre de 1989 on entendra notre confr\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Koller connaisseur de la Chine, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral fait date dans la vie des couples consulter des e-mails de son conjoint en employant son mot de passe est ill\u00e9gal, s'il n'y a pas de consentement pr\u00e9cis et explicite Gaspard Kuhn \u00e9voquera les cons\u00e9quences d'une telle d\u00e9cision, enfin 2 il devient le premier rappeur milliardaire, on fera le portrait de l'artiste et de sa machine commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:02:45) [95%] : \r\nRoger Federer est en train de r\u00e9ussir un parcours exceptionnel \u00e0 Roland Garros \u00e0 37 ans, il d\u00e9ploie tout son g\u00e9nie dans ce tournoi qui lui a souvent port\u00e9 chance devant un public fascin\u00e9, il a battu \u00e7a ne Wawrinka il y a quelques instants, nous serons en Direct \u00e0 Roland Garros d'abord, revenons sur les temps forts de ce match avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:58) [89%] : \r\nQuel magnifique duel entre le guerrier Stan Wawrinka et l'artiste Roger Federer en match tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 des frappes lourdes profonde et des points superbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:10) [87%] : \r\nBeaucoup de respect entre ces 2 champions, regardez cette image, le poing lev\u00e9, Dostam f\u00e9liciter Roger Federer, premi\u00e8re manche pour Federer 7 6 en 50 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:16) [96%] : \r\nLe bras de fer continue dans le second set Wawrinka frappe encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:51) [94%] : \r\nEt Federer se retrouve souvent \u00e0 plusieurs ma\u00eetres de la balle 6 4 pour Wawrinka une manche partout, le public est ravi nous avons \u00e0 nouveau des points d'anthologie dans le 3\u00e8me set Roger Federer ne veut pas des duels du fond du court, il s'impose au filet, il remporte le tie-break 7 points \u00e0 5 dans le 4\u00e8me set apr\u00e8s une pause due \u00e0 la pluie, Federer revient en force, voici les 2 derniers points de la partie, voici la balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:04) [92%] : \r\nVictoire en 4 sets apr\u00e8s 3 heures et 25 minutes de spectacle Federer jouera sa 44\u00e8me demi- finale en Grand-Chelem on l'\u00e9coute, \u00e0 heure de l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:21) [87%] : \r\nC'\u00e9tait dur, c'\u00e9tait vraiment, vraiment dur, c'est enfin dans mon plaisir de rejouer contre Stan ici \u00e0 Roland, on avait des des ann\u00e9es difficiles, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, alors \u00e7a me fait beaucoup, beaucoup de plaisir pour lui et pour moi aussi, on a vraiment pu jouer \u00e0 un haut niveau, alors moi je suis ravi abord ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:24) [65%] : \r\nPareil apr\u00e8s les \u00c9tats Aslan forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:33) [94%] : \r\nPersonne n'oubliera ce duel entre les 2 Suisse Roger Federer a maintenant la lourde t\u00e2che d'affronter Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:42) [90%] : \r\nPascal Gros, vous avez v\u00e9cu tout \u00e7a sur le site, on sent cette volont\u00e9 extraordinaire de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:05:11) [90%] : \r\nAlors oui, la volont\u00e9, il y en a, \u00e7a il faut le dire, il y a eu beaucoup de nervosit\u00e9 chez le B\u00e2lois en toute fin de match, dans les derni\u00e8res balles, il a eu beaucoup de peine \u00e0 conclure, on l'a senti tr\u00e8s nerveux, il ne passait pas premi\u00e8res balles, il \u00e9tait h\u00e9sitant, c'est bien dire qu'il est hyper motiv\u00e9 par ce tournoi, il a dit qu'il n'est ici pour le plaisir, alors \u00e9videmment, du plaisir, il en a parce qu'autrement \u00e7a ferait longtemps qu'il aura \u00e9t\u00e9 le tennis, mais une fois qu'il est dans le plaisir qu'il est dans les matchs c'est clair qu'il est hyper motiv\u00e9, il aimerait aller jusqu'au bout, \u00e7a ne sera pas \u00e9vident, il y a, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:11 > 0:05:18) [89%] : \r\nQuelques mois il \u00e9tait invit\u00e9 de ce journal, il avait l'air de peut y croire lui- m\u00eame, est ce que la gagner Roland-Garros, c'est \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:48) [93%] : \r\nAlors, le principal probl\u00e8me \u00c9va situ\u00e9 au tour suivant en demi- finale son adversaire s'appellera Rafa\u00ebl Nadal 11 fois vainqueur ici il a l'air depuis le d\u00e9but de la quinzaine absolument intouchable ici sur cette terre battue qu'il conna\u00eet si bien, on ne sait pas si Roger Federer a vraiment les moyens pour l'inqui\u00e9ter pour le bousculer, voire pour le battre mais certainement que Roger Federer y croit en tout cas, il veut se tester contre Rafa\u00ebl Nadal, qui est la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de terre battue et on imagine que ce sera un duel \u00e2pre vendredi en demi- finale, effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:48 > 0:05:50) [88%] : \r\nMerci beaucoup Pascal Drouhaud merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:52 > 0:06:03) [95%] : \r\nEn Suisse, le Conseil des \u00c9tats de exige davantage de fermet\u00e9 contre lui hooligans, il veut que la Suisse rejoigne la convention europ\u00e9enne sur la violence lors des manifestations sportives David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:19) [91%] : \r\nMatch interrompu par les supporters de Grasse op\u00e9ration match interrompu par les m\u00eames \u00e0 Lucerne, appel \u00e0 la violence envers les femmes \u00e0 Schaffhouse une fin de championnat, l'odeur de soufre, assez pour faire sortir le Conseil des \u00c9tats de son calme l\u00e9gendaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:35) [80%] : \r\nHeinz cran dans manquerait, on conna\u00eet les clubs Haris trop s'il s'agit de prendre v\u00e9ritablement des mesures strictes et si \u00e7a Mickael et Francky date Zeit puisque ce n'est qu'une question de temps avant que nous ayons en Suisse, d'autres bless\u00e9s graves ou m\u00eame un mort pot de son pote souper Clara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:06:45) [91%] : \r\nLa saison de football qui vient de s'achever, n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9 si noir, c'est le point de vue de Marcoussis Hongo l'homme qui dirige la coordination nationale, police et sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:07:01) [91%] : \r\nDepuis le 1er juin l'ann\u00e9e pass\u00e9e, jusqu'au, \u00e0 la fin avril de cette ann\u00e9e on a analys\u00e9 410 matchs, il faut quand m\u00eame dire 350 matchs ont quasiment pas poser de probl\u00e8me, il y a 60 matchs o\u00f9 on a eu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:05) [91%] : \r\nLes s\u00e9nateurs, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 demande n\u00e9anmoins davantage de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:05 > 0:07:15) [84%] : \r\nIl rappelle, voyez ce que je le probl\u00e8me ce n'est pas les lois \u00e0 disposition, mais leur application, vous savez, c'\u00e9tait quand on quand on n'applique pas strictement le concordat anti- hooligans homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:25) [97%] : \r\nLe message commence peut-\u00eatre \u00e0 passer en Valais, les autorit\u00e9s ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 des mesures pour la prochaine saison pour les sp\u00e9cialistes, il faut se montrer moins tol\u00e9rants envers ceux qui r\u00e9cidivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:07:34) [85%] : \r\n\u00e0 ceci \u00e0 mon na\u00efve, il faut, il faut leur donner des jeunes, obligation de se pr\u00e9sente \u00e0 la police avant que pendant et puis apr\u00e8s le match, \u00e7a se fait actuellement, pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:07:47) [91%] : \r\nEn janvier, sur les 1592 personnes enregistr\u00e9es dans la base de donn\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales, seuls 12 \u00e9taient soumises \u00e0 une telle obligation de se pr\u00e9senter \u00e0 voir si la saison qui vient de conna\u00eetre son \u00e9pilogue a r\u00e9ellement r\u00e9veill\u00e9 les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:48 > 0:08:08) [86%] : \r\n24 heures le r\u00e9v\u00e8lent la justice blanchit des \u00e9leveurs, accus\u00e9 d'avoir fait gonfler les mamelles de leurs vaches, mais le d\u00e9bat s'est engag\u00e9 sur ce type de pratique est-il acceptable de boucher les pis des vaches et autres m\u00e9thodes dans le cadre de concours, le sujet sera \u00e9voqu\u00e9 demain au National Val\u00e9rie Gillot Genevi\u00e8ve d'antan \u00e9tait Cl\u00e9mence tournante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:27) [87%] : \r\nC'est le crit\u00e8re de beaut\u00e9 num\u00e9ro 1 des concours bovins un ferme h\u00e9 bien remplie, signe d'une production abondante de lait alors pour obtenir un maximum de points, les \u00e9leveurs ont leurs m\u00e9thodes, \u00e0 l'image de Nicolas Sudan vainqueur 2019 de la cat\u00e9gorie Holstein de Swiss Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:27 > 0:08:51) [89%] : \r\nC'est l'intervalle entre les deux traite qui a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e, et puis apr\u00e8s, pour \u00e9viter \u00e0 ce qu'il y a du lait qui coule pendant le passage au ring, alors on a obstru\u00e9 les travaillant avec un tout petit peu de col qui sape avec un produit qui s'appelle le Cologna en c'est une colle \u00e0 base d'alcool, ce qui est relativement certain, c'est que nos vaches sont bien dans le ring parce qu'une vache qui a des douleurs au pied qui a mal, elle le fait, \u00e7a Aurore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:51 > 0:09:15) [90%] : \r\nDes pratiques courantes surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les autorit\u00e9s v\u00e9t\u00e9rinaires depuis 2018 un nouveau r\u00e8glement impose le contr\u00f4le des Epinal ultrason le but : savoir si l'intervalle entre les trait\u00e9s trop prolonger ce qui pourrait causer un Heude Mam\u00e8re plusieurs cas d'abus ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, pourtant la justice vaudoise vient de blanchir 3 \u00e9leveurs comme le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui le quotidien 24 heures une d\u00e9cision qui \u00e9tonne les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:26) [95%] : \r\nIl est incompr\u00e9hensible pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires que le tribunal privil\u00e9gie les int\u00e9r\u00eats des \u00e9leveurs qui veulent gagner un concours plut\u00f4t que le bien- \u00eatre des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:27 > 0:09:33) [97%] : \r\nAujourd'hui m\u00eame \u00e0 Berne la protection suisse des animaux, a fait savoir qu'elle souhaitait un renforcement des r\u00e8gles de ces concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:33 > 0:09:51) [81%] : \r\nWilliam ASFA autre nougatine du Maroc, sauf \u00e0 clef m'nous voulons interdire le scellement des t\u00e9tines pour que la vache ne soit pas confront\u00e9s \u00e0 des douleurs trop grande, une autre mesure serait de les traire toutes les 12 heures, au minimum, mais ces mesures de doivent aussi \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, une cr\u00e8me Narbonne Monsanto a contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:52 > 0:10:00) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient une motion interdisant le scellement des t\u00e9tines, alors faut-il souffrir pour \u00eatre belle, les politiques en d\u00e9battront demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:02 > 0:10:21) [95%] : \r\nDonald Trump poursuit son voyage au Royaume-Uni, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain divise les Britanniques en plein psychodrame sur le Brexit les on manifeste contre lui les autres esp\u00e8rent que le salut \u00e9conomique viendra de l'Atlantique pour compenser les complications avec l'Europe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain promet de resserrer ses Liens Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:22 > 0:10:45) [94%] : \r\nComme une d\u00e9monstration de force de Buckingham \u00e0 Downing Street pour une rencontre avec la Premi\u00e8re ministre affaibli et forc\u00e9 de quitter son poste \u00e0 cause du Brexit comme une d\u00e9monstration de force aussi des manifestants avec cette mascotte autoris\u00e9s par le maire de Londres Sadiq Khan, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a trait\u00e9 de Luz soeur sur Twitter mais pas question pour Trump de perdre de vue le plus important pour lui, le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:48 > 0:11:09) [85%] : \r\nOn est Exchange savent Moaddem nos aux 2 pays ont des investissements mutuels qui valent des trillions SDU alors que le Royaume-Uni se pr\u00e9pare \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis s'engagent pour un accord de libre- \u00e9change nomm\u00e9 nal entre les 2 pays, Twente d'iOS Beyou qui \u00e9t\u00e9 prend m\u00eame certains que sur d'autres dossiers comme le climat ou la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:09 > 0:11:11) [87%] : \r\nLes points de vue divergents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:20) [91%] : \r\nAvant Wembley, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 d'avis que le compromis et la course ces rations sont les fondements d'une alliance forte et cela est encore plus vrai pour notre relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:26) [92%] : \r\nLe ciel mais cette relation sp\u00e9ciale entre les 2 pays n'est pas du go\u00fbt de tout le monde tant que Trump et pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:27 > 0:11:47) [87%] : \r\n\u00e7a et \u00e7a et tu vois, je dis \u00e0 nos visiteurs qui sont arriv\u00e9s cette semaine : imaginez un monde o\u00f9 il n'y a pas de racisme TF1 o\u00f9 il n'y a pas de misogynie, pas de haine religieuse qui sont nourris par l'extr\u00eame droite, par exemple par voir avec s'il veut du papier toilette Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:47 > 0:11:54) [92%] : \r\nIci, on n'appr\u00e9cie pas que le pr\u00e9sident se m\u00eale de politique int\u00e9rieure, Boris Johnson, ferait un excellent 1er ministre a d\u00e9clar\u00e9 tr\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:56 > 0:12:00) [87%] : \r\nJustement, sommes assez divis\u00e9s, sans que Trump ne viennent rajouter son grain de sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:00 > 0:12:05) [86%] : \r\nMais quand il parcourait Nstein nous r\u00e9gressons, c'\u00e9tait horrible, je suis contre sa visite termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:07 > 0:12:16) [97%] : \r\nTrump assure n'avoir rien vu de cette mobilisation contre lui, demain il participera aux c\u00e9r\u00e9monies du 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:21) [91%] : \r\nDonc Inter vous \u00eates en Direct \u00e0 Londres, l\u00e0 o\u00f9 la manifestation se tenait comment est-ce qu'elle s'est d\u00e9roul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:13:01) [88%] : \r\nOui, il y a bien des milliers de manifestants se sont mobilis\u00e9s aujourd'hui en c'est moins que contre le Brexit et moins encore que lors de la premi\u00e8re visite du pr\u00e9sident Trump l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'une large proportion de britannique voit cette r\u00e9ception en grande pompe d'un tr\u00e8s mauvais oeil, ils sont aussi tr\u00e8s m\u00e9fiants de cet accord de libre- \u00e9change qu'il \u00e9voque 3 Britanniques sur 10 ne pense pas que Trump va leur offrir un bon deal, ils ont surtout peur pour leur syst\u00e8me de sant\u00e9 La\u00ebnnec chasse ils craignent qu'elle va \u00eatre privatis\u00e9e et affaibli et dans le domaine agricole, aussi, ils ont peur que des poulets am\u00e9ricains nettoyer au chlore finissent dans leurs assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:01 > 0:13:09) [88%] : \r\nAlors il y a six britannique l\u00e0 et puis il y a les autres, c'est aussi une tr\u00e8s grande tradition \u00e0 regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, ceux qui esp\u00e8rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:51) [93%] : \r\nOui, oui, oui exactement et une grande partie de la classe politique du centre- droite et de droite voient une opportunit\u00e9 car apr\u00e8s le Brexit, il faudra bien faire du libre- \u00e9change avec d'autres pays et l\u00e0, c'est une opportunit\u00e9 car les \u00c9tats-Unis sont le deuxi\u00e8me partenaire \u00e9conomique apr\u00e8s apr\u00e8s lui ce matin lors d'un d\u00e9jeuner de travail au palais de St James, pas moins d'une dizaine d'entreprises am\u00e9ricaines et britanniques ont discut\u00e9 de l'apr\u00e8s- Brexit et chez les conservateurs, il y a de nombreux ministres \u00e9lus qui cherchent \u00e0 rencontrer Trump qui vont rencontrer 30, c'est une forme d'adoubement, alors qu'il s'engage dans la course \u00e0 la succession de Theresa May merci Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:52 > 0:14:09) [96%] : \r\nIl y a 30 ans, le r\u00e9gime chinois \u00e9crasait dans le sang la r\u00e9volte des \u00e9tudiants Tiananmen aujourd'hui sur cette m\u00eame place, aucun signe des \u00e9v\u00e9nements tragiques sauf une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e, le sujet est toujours soumis \u00e0 la censure en Chine, les autorit\u00e9s font tout pour l'effacer de la m\u00e9moire collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:10 > 0:14:20) [96%] : \r\nLe contraste est frappant avec Hong Kong, o\u00f9 plusieurs milliers de personnes se sont r\u00e9unies pour rendre hommage aux victimes de la r\u00e9pression, le statut de l'ancienne colonie britannique permet de telles comm\u00e9morations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:26) [87%] : \r\nContrairement au continent o\u00f9 ces rassemblements seraient est imm\u00e9diatement dispers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:47) [87%] : \r\nRappelons-nous le 4 juin 89 c'\u00e9tait cette image de l'homme char le courageux qui se dressait devant la colonne militaire, nul ne sait ce qu'il est devenu des milliers de personnes ont disparu, P\u00e9kin a tout fait pour effacer, y compris leurs souvenirs c'est le reportage \u00e0 P\u00e9kin et Hong-Kong d'Antoine Weddeye et Ang\u00e9lique forg\u00e9 et Charles Pelegrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:49 > 0:14:53) [98%] : \r\nDepuis 30 ans, elle porte en elle la m\u00eame douleur immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:53 > 0:15:05) [75%] : \r\nQuel devant voici mon fils a, il est mort sur la rue de non- Chang devant la place Tiananmen s'est un lyc\u00e9en il avait seulement 19 ans, j'\u00e9tais au fait \u00e2g\u00e9 que vous fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:09) [100%] : \r\nDans la nuit du 3 au 4 juin 1989.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:14) [99%] : \r\nL'arm\u00e9e ouvre le feu place Tiananmen \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:16 > 0:15:31) [95%] : \r\nDepuis plus d'un mois, les \u00e9tudiants manifestent pour des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques, Wang Nan et tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate depuis sa m\u00e8re ne parvient toujours pas \u00e0 faire son deuil car les autorit\u00e9s chinoises refuse de reconna\u00eetre le massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:31 > 0:15:40) [81%] : \r\nTranquille, je pouvais \u00eatre la douleur dans mon coeur et pourquoi mes souvenirs ne partiront jamais mais, si les autorit\u00e9s reconnaissent le massacre, cela me soulage sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:41 > 0:15:57) [89%] : \r\nAujourd'hui en Chine, personne n'\u00e9voque publiquement les \u00e9v\u00e9nements du printemps 89, la jeune g\u00e9n\u00e9ration n'en sait pas grand chose, le sujet est encore tabou, est ce que vous savez ce qu'il s'est pass\u00e9 le 4 juin 89, non, je ne sais pas moi et c'est cette photo vous dit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:02 > 0:16:08) [96%] : \r\nNon, elle ne me dit rien, avez-vous entendu parler de l'incident de Tiananmen l'incident de Tiananmen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:08 > 0:16:10) [97%] : \r\nNon, je ne connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:11 > 0:16:13) [96%] : \r\nEn Chine, la m\u00e9moire de Tiananmen est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:20) [91%] : \r\nMais \u00e0 Hong Kong, territoire qui jouit d'une relative autonomie certains la font survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:29) [88%] : \r\nComme Richard choice dans ce petit mus\u00e9e consacr\u00e9 au 4 juin ici il combat l'amn\u00e9sie impos\u00e9e par les autorit\u00e9s chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:32) [60%] : \r\nEt, dedans ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:33 > 0:16:45) [76%] : \r\nHadopi pro elles ne veulent pas jouer les gens sachent la v\u00e9rit\u00e9 parce que s'il la connaissait il demanderait que s'est-il pass\u00e9, qui est responsable, oui, oui au pass\u00e9, ce pays d'espace \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:16:59) [89%] : \r\nHong Kong comme lieu de m\u00e9moire aucune \u00e7a sur les ondes de cette radio populaire ces femmes journalistes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour raconter leur nuit du drame oui bonsoir et sterling avait 29 ans, en 1989.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:59 > 0:17:09) [87%] : \r\nAmiens 1 1 qui est une Dauliac en commun, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin du massacre, j'ai vu plusieurs corps mort transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, il faut qu'elle soit racont\u00e9, 30 ans apr\u00e8s, on s'active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:10 > 0:17:17) [90%] : \r\nDans ce dossier, elle conserve des souvenirs de l'\u00e9v\u00e9nement, dont ses 2 cassettes aujourd'hui digitalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:22) [97%] : \r\nCe sont ces enregistrements du massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:25 > 0:17:35) [91%] : \r\nL\u00e0 on vient d'entendre des manifestants criaient : vous \u00eates des monstres : arr\u00eatez de tirer, mais juste apr\u00e8s, on entend encore plus de tirs adress\u00e9s \u00e0 ceux qui essayaient de bloquer l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:17:44) [97%] : \r\n\u00e0 P\u00e9kin, place Tiananmen, 30 ans apr\u00e8s la nuit sanglante du 4 juin les rassemblements sont interdits, l'arm\u00e9e n'a toujours pas quitt\u00e9 les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:45 > 0:17:54) [98%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Koller bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre confr\u00e8re du journal Le Temps, grand connaisseur de la Chine d'abord une \u00e9motion qui reste c'\u00e9tait vraiment toute une jeunesse fauch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:27) [89%] : \r\nOui, quand on voit aujourd'hui les images qui circulent sur les r\u00e9seaux sociaux ou adh\u00e9rer documentaire c'est vrai que c'est, c'est beaucoup d'\u00e9motion, parce qu'on r\u00e9alise \u00e0 quel point ce n'\u00e9tait pas comme le gouvernement le dit une poign\u00e9e d'\u00e9tudiants instrumentaliser de l'\u00e9tranger et qui essayait de cr\u00e9er le chaos, mais toute une population qui s'est \u00e0 un moment donn\u00e9, mobilis\u00e9s derri\u00e8re les \u00e9tudiants il y a eu d'abord et les professions lib\u00e9rales, mais ensuite les ouvriers, il y avait m\u00eame des paysans et amend\u00e9, toute la population de P\u00e9kin qui soutenaient ce mouvement qui demandaient rien d'autre que de dialoguer avec le pouvoir, et non pas de le renverser, comme il a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:27 > 0:18:50) [88%] : \r\nDans dans l'autre camp, ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de tuer, il faut rappeler leur visage Deng Xiaoping au au 1er chef voil\u00e0 ces communistes qui osaient encore qui voulait encore tirer sur le peuple elle vieillit d'Eden, il ne faut pas avoir peur de fusiller pendant ce temps, les Sovi\u00e9tiques n'osait plus faire un m\u00eame les putschistes anti- Gorbatchev voulait pas trop tirer sur le bogue qu'est ce qui fait que les Chinois, eux, \u00e9taient toujours pr\u00eats \u00e0 tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:50 > 0:19:20) [87%] : \r\nOn a aussi affaire \u00e0 des jets comme en Union sovi\u00e9tique, mais une g\u00e9n\u00e9ration par rapport \u00e0 l'histoire r\u00e9volutionnaire, des 2 partis communistes, plus jeune d'une certaine mani\u00e8re, on avait encore \u00e0 la t\u00eate du du pays et encore des hommes comme Tom Xiaoping allez 8 jeux blancs t\u00eate Blanchet et 8 immortels qui avait particip\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9volution, et qui donc se sont sentis abandonn\u00e9s v\u00e9ritablement en danger et c'\u00e9tait leur r\u00e9volution qui \u00e9tait mise en p\u00e9ril la Chine semble ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:20 > 0:19:35) [89%] : \r\nLa Chine d'aujourd'hui, on est tellement loin quand on voit tous ces reportages sur la reconnaissance faciale ce c\u00f4t\u00e9 tellement FlickR ce r\u00e9gime qui reconna\u00eet les gens en fiche les gens etc, alors c'est que le r\u00e9gime oui, franchement, il y a un fonds chinois il y a une partie de la population qui aime l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:36 > 0:20:00) [88%] : \r\nDisons que si on peut l'expliquer de la mani\u00e8re suivante : il y a une forme d'adh\u00e9sion de la population au projet du du parti de voir \u00e0 actuel dans une forme de contrat social tacite, on vous promet la croissance, la prosp\u00e9rit\u00e9, la richesse, les march\u00e9s, la fiert\u00e9 et la nation, et en \u00e9change de quoi, on veut le silence sur le plan des id\u00e9es politiques et la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:01 > 0:20:05) [88%] : \r\nUn bon, un dernier mot : le l'in\u00e9galit\u00e9 qui grandit, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame un facteur de r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:33) [90%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre un facteur de de r\u00e9volte, les in\u00e9galit\u00e9s ont explos\u00e9, effectivement, par rapport \u00e0 1989 mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le contr\u00f4le du gouvernement fonctionne par l'atomisation de la la la soci\u00e9t\u00e9 un \u00c9tat policier et puis la promesse quand m\u00eame d'un enrichissement qui reste et la fiert\u00e9 d'\u00eatre chinois aujourd'hui et la derni\u00e8re chose, mais c'est la lotion de Tiananmen, si vous avez un soul\u00e8vement populaire, on est l\u00e0, on est pr\u00eat \u00e0 tirer Fr\u00e9d\u00e9ric Koller merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:34 > 0:20:49) [93%] : \r\n2, il est le premier rappeur l'histoire \u00e0 devenir milliardaires, selon le classement de Forbes, c'est une r\u00e9ussite d'un artiste tr\u00e8s grand public, c'est aussi un solide bon sens commercial, il a d\u00e9velopp\u00e9 sa fortune dans la musique et dans d'autres placements avis\u00e9s Delphine viennois Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:21:11) [89%] : \r\nLorsqu'un rappeur est aujourd'hui un homme d'affaires averti et milliardaire, de son vrai nom, Shawn Corey Carter, il incarne la r\u00e9ussite \u00e0 l'am\u00e9ricaine, mari\u00e9 \u00e0 la chanteuse millionnaires Beyonc\u00e9 sert de 3 enfants, il affiche sa fortune comme une revanche sur la vie, les 3 auditoire il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:25) [84%] : \r\nApr\u00e8s, il a utilis\u00e9 les coudes dans la rue pour se faire une place dans les affaires et puis, effectivement, il a r\u00e9ussi a fait des des bons coups s'c'est vraiment un entrepreneur et aujourd'hui je pense qu'il est mut\u00e9 vers philanthrope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:25 > 0:21:26) [60%] : \r\nVous allez voir le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:26 > 0:21:48) [92%] : \r\n\u00e9lev\u00e9 par une m\u00e8re c\u00e9libataire dans le quartier de Brooklyn \u00e0 New-York sans dipl\u00f4me, il est d'abord dealers et apprend sur le tas, le Business, il investit tr\u00e8s vite ses b\u00e9n\u00e9fices passionn\u00e9 de rap, il fonde son propre Label, qui compte aujourd'hui des pointures comme Rihanna ou Shakira les albums se succ\u00e8dent et les dollars sa masse aucun maillon de la cha\u00eene de diffusion ne lui \u00e9chappe, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:48 > 0:22:07) [91%] : \r\nQue le meilleur coup qu'il a fait ce qu'il a, d\u00e8s qu'il a fait un peu d'argent il a rachet\u00e9 les droits sur toutes ces morceaux, c'\u00e9tait en 5 96 je crois, et aujourd'hui du coup il est un des rares artistes \u00e0 chaque fois qu'un de ses morceaux passe \u00e0 la radio en streaming h\u00e9 ben si c'est lui qui touche quelque chose, \u00e7a, c'est assez rare dans dans l'industrie de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:08 > 0:22:17) [92%] : \r\nUne taille sa plateforme de streaming Label catalogue musical, ils contr\u00f4lent tout, il n'y a pas que le Hip-Hop qui fait sa fortune, il multiplie les placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:17 > 0:22:37) [91%] : \r\nUne tr\u00e9sorerie propre estim\u00e9 \u00e0 220 millions de francs en plus de la musique, il investit dans le Cognac et le champagne pour 410 millions de francs et d\u00e9placements habile dans l'art et l'immobilier dans le Hip-Hop am\u00e9ricain ou les rappeurs se vantent de leur richesse peut d\u00e9sormais se targuer d'avoir remport\u00e9 la course au 1er milliardaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:37 > 0:22:43) [63%] : \r\nAndr\u00e9 Hector d'armement fait prendra jamais Roussel qu'on va qu'avait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:44 > 0:22:59) [94%] : \r\nC'est une marque de fabrique de l'\u00e9conomie suisse, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs, f\u00eate ses 125 ans, l'aventure a d\u00e9marr\u00e9 au d\u00e9but du percement du tunnel du Simplon \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait pouvoir produire les explosifs sur place Flore Dussey Ivan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:00 > 0:23:08) [98%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un petit village de montagne, c'est en fait une gigantesque usine qui produit de l'explosifs \u00e0 usage civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:19) [80%] : \r\n2\u00e8me civils, c'est un mat\u00e9riel noble, un mat\u00e9riel qui est utile au besoin de tous les jours, mat\u00e9riel utile aux besoins d'infrastructures, cr\u00e9ation de routes, d'autoroutes au percement de tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:19 > 0:23:22) [91%] : \r\nEt \u00e0 l'extraction de mati\u00e8res premi\u00e8res et mat\u00e9riaux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:22 > 0:23:48) [91%] : \r\n100 25 ans que l'usine prosp\u00e8re, nous sommes en 1894 il faut beaucoup d'explosifs pour percer les 20 kilom\u00e8tres du tunnel du Simplon qui relie le Valais \u00e0 Isra\u00ebl en Italie Thomson id\u00e9alement situ\u00e9 dans une vall\u00e9e \u00e9troite, car en cas d'explosion accidentelle les \u00e9manations seraient relativement continue aujourd'hui, on continue \u00e0 fabriquer des composants tels que celui-ci, proche de la M\u00e9tro glisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:48 > 0:23:57) [91%] : \r\nIl s'agit d'un \u00e9chantillon de la penthrite, un explosif en poudre que l'on utilise essentiellement dans la production de cordeau d\u00e9tonant et d'initiateur d'explosifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:58 > 0:24:08) [93%] : \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs C- 130 millions chiffre d'affaires 650 employ\u00e9es dans 9 pays et \u00e0 pr\u00e9sent, le d\u00e9veloppement de la chimie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:08 > 0:24:16) [91%] : \r\nPointe le lien \u00e9tait d'utiliser notre exp\u00e9rience dans la production de mati\u00e8res dangereuses et de l'appliquer \u00e0 la chimie fine, qui elle- m\u00eame est un process tr\u00e8s proche de celui des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:17 > 0:24:22) [92%] : \r\nOn a vu que l'explosif en Suisse, \u00e7a devenait difficile, donc on a d\u00e9cid\u00e9 se s'ouvrir sur l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:23 > 0:24:32) [93%] : \r\nEt on a fait des acquisitions importantes en 2013 et 2016, qui a fait de nous un groupe europ\u00e9en mais tr\u00e8s fortement ancr\u00e9e en Valais \u00e0 Gamsen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:33 > 0:24:45) [92%] : \r\nJusqu'ici, le g\u00e9ant de la branche est rest\u00e9 discret, soucieux de la mauvaise image du secteur, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est termin\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs mise sur l'ouverture et la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:49 > 0:25:14) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral fait date dans la vie de tous les couples, consulter les e-mails de son conjoint en employant son mot de passe est ill\u00e9gal, s'il n'y a pas de consentement pr\u00e9cis et explicite, les juges ont consid\u00e9r\u00e9 que l'oubli ou le fait de laisser tra\u00eener un code d'acc\u00e8s n'a pas valeur de consentement, il rappelle que le mot de passe permet pr\u00e9cis\u00e9ment d'emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 tout un chacun \u00e0 une bo\u00eete \u00e9lectronique qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:56) [93%] : \r\nGaspard Kuhn, \u00e9videmment \u00e7a beaucoup d'\u00e9cho, \u00e7a vaut pour tous les couples, oui \u00e7a vaut pour tous les couples qui soient s\u00e9par\u00e9s ou encore ensemble, en l'occurrence, il s'agit d'un couple s\u00e9par\u00e9 l'ex- \u00e9pouse dit avoir trouv\u00e9 dans le l'ancien domicile conjugal le code un peu par hasard sur une carte et d'ailleurs le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet que le code a \u00e9t\u00e9 obtenu, je cite, sans la moindre manoeuvre frauduleuse et pourtant, dit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il n'est pas autoris\u00e9 de lire l'e-mail de votre conjoint, que vous soyez ensemble ou s\u00e9par\u00e9s, si on ne vous a pas donn\u00e9 explicitement ce code d'acc\u00e8s, cela s'apparente \u00e0 du hacking d\u00e8s qu'il y a une barri\u00e8re technique, h\u00e9 bien vous entrez dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:56 > 0:26:03) [89%] : \r\nC'est la terreur de toute personne qui me cacher quelque chose \u00e0 son conjoint, le t\u00e9l\u00e9phone qui tra\u00eenent pendant la douche etc tout \u00e7a, tout \u00e7a est concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:03 > 0:26:32) [93%] : \r\nOui, absolument, on peut prendre l'exemple du Laptop ou du t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un code, il y a une barri\u00e8re technique et puis il y a quand m\u00eame une exception et elle est de taille : si vous avez donn\u00e9 une fois le code, \u00e0 votre conjoint, h\u00e9 bien vous avez quelque part donn\u00e9 votre consentement \u00e0 ce moment-l\u00e0, h\u00e9 bien vous pouvez \u00eatre espionn\u00e9 alors si on doit donner un conseil \u00e0 celles et ceux qui nous regardent si vous ne voulez pas qu'on lise vos e-mails, h\u00e9 bien, ne donnez pas le code ou alors changer le r\u00e9guli\u00e8rement merci \u00e0 sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:33 > 0:26:51) [94%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse joue demain face au Portugal, \u00e0 l'occasion de son entr\u00e9e en lice dans les demi- finales de la Ligue des nations pour essayer de battre les champions d'Europe chez eux \u00e0 Porto, les hommes de Petkovic pourront compter sur Haris Seferovic reportage \u00e0 Bordeaux, St\u00e9phane Rinaldi Jean-Marc, ouvrier buffet et Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:53 > 0:27:05) [92%] : \r\nEntre sa sortie sous les sifflets lors d'un Suisse, Irlande du Nord \u00e0 B\u00e2le en novembre 2017 et son doubl\u00e9 synonyme de titre avec Benfica le 18 mai dernier Haris Seferovic est devenu un tout autre joueur, il a su faire taire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:09 > 0:27:16) [88%] : \r\nC'est cette fausse, c'est le football, quand tu as du succ\u00e8s, beaucoup de gens sont l\u00e0 pour toi quand tu n'en a pas, tout le monde pense qu'il est un expert mus\u00e9um d'expat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:17 > 0:27:34) [92%] : \r\nIl faut dire qu'entre- temps, l'international suisse a r\u00e9alis\u00e9 une saison incroyable avec son club en marquant 23 buts et en d\u00e9livrant 6 passes d\u00e9cisives, du coup, au Portugal aussi, sa cote a grimp\u00e9 en fl\u00e8che, et m\u00eame si Benfica ne communique aucun chiffre Seferovic est d\u00e9sormais un nom qui fait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:35 > 0:27:48) [85%] : \r\nEst ce que mes les maillots que nous vendons plus en faire d'excision Phoenix Jonas et puis concernant Seferovic il est d\u00e9sormais le 4\u00e8me joueur qui fait vendre le plus pour Benfica en faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:49 > 0:28:16) [91%] : \r\nM\u00eame son de cloche \u00e0 la Casa Benfica 2 femmes Malika au l'des de son club de supporters de Benfica au Portugal ici, m\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour d\u00e9celer une v\u00e9ritable ferveur pour le Suisse, on sent qu'il a gagn\u00e9 le respect de tous et qui a pass\u00e9 au cette saison, il s'est vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9, il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait un joueur de talent et nous esp\u00e9rons qu'il sera encore plus fort l'an prochain mais le futur le dira sauf avoir battu pour abreuver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:16 > 0:28:26) [94%] : \r\nDes performances en Club qui ont eu un impact sur celle avec l'\u00e9quipe nationale puisque c'est lui qui a qualifi\u00e9 la Suisse pour le final fort en inscrivant un tripl\u00e9 face \u00e0 la Belgique en novembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:26 > 0:28:42) [84%] : \r\nDix ne vous schnaps chez moi, Malte, j'ai montr\u00e9 aux gens qui ne voulait plus de moi que je sais jouer au football que j'ai de l'envie, les Chinois va, je n'ai jamais cess\u00e9 de travailler, de croire, comme on ne reviendrai je suis heureux de cette saison, et maintenant je veux continuer, moi je tiens on ne change parce que doit interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:42 > 0:28:50) [96%] : \r\nEt demain soir, si Seferovic trouve le chemin des filets face au Portugal, il marquera sans doute encore plus les esprits dans son nouveau pays d'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:52 > 0:29:05) [89%] : \r\nJe vous propose de terminer ce journal, dans un moment de tendresse, c'est l'histoire de belles le b\u00e9b\u00e9 l\u00e9murien abandonn\u00e9 par sa famille au parc animalier Challandes elle a trouv\u00e9 une famille de remplacement reportage Alain Tucci et Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:06 > 0:29:07) [62%] : \r\n\u00e7a passe mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:09 > 0:29:13) [88%] : \r\n\u00e0 \u00e0 peine 2 mois Bell est une survivante pleine d'app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:13 > 0:29:21) [69%] : \r\n\u00e0 respect pour mais quand si mais elle re\u00e7oit du les toutes les 3 heures, c'est du lait pour nourrissons hypersensible Alain Bocquet sa Toscane m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:21 > 0:29:39) [92%] : \r\nDepuis avril, Tobias, s'occupent de cette petite femelle l\u00e9murien Cata et cherche \u00e0 coeur de jour comme de nuit, \u00e0 sa naissance au parc animalier Challandes sa m\u00e8re l'a abandonn\u00e9e alors en urgence, le directeur d'origine allemande, a d\u00e9cid\u00e9 de recueillir chez lui dans son propre appartement de Versoix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:30:08) [84%] : \r\n\u00e0 ce il y a les motards \u00eatre soulign\u00e9, on ne se si sa m\u00e8re a eu des jumeaux, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re port\u00e9e et elle n'avait pas assez de lait, on ne se termine en t\u00eate alors la femelle dominante du groupe a pris belle un probl\u00e8me, c'est qu'elle n'avait pas de lait, elle ne voulait plus rendre belle \u00e0 sa m\u00e8re, on a d'abord qui bannissent l'occire Mouatassim et on sort son \u00e9tat s'est d\u00e9grad\u00e9, c'\u00e9tait le signe qu'il fallait faire quelque chose, un soir faste, il y a 50, comment s'appelle le l\u00e9murien ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:08 > 0:30:10) [59%] : \r\nWahou telle Kim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:12 > 0:30:29) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 une nourriture adapt\u00e9e et \u00e0 un incubateur pour pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 temp\u00e9rature constante, belle p\u00e8se aujourd'hui 280 grammes, elle est presque tir\u00e9 d'affaire, ce matin, Tobias, l'emm\u00e8ne au parc pour lui, il est imp\u00e9ratif de la mettre r\u00e9guli\u00e8rement en contact avec ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:29 > 0:30:37) [81%] : \r\nIl Springer si belle, si \u00e0 la famille est d\u00e9j\u00e0 Men belle voir sa famille dans la partie ext\u00e9rieure de l'enclos pour voir comment ils interagissent avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:30:50) [82%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9, les motards 1000000 de sa m\u00e8re, Hermione avec son fr\u00e8re ou sa soeur il y Fareata Ioulia son p\u00e8re Julian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:50 > 0:31:00) [93%] : \r\nDans un mois si tout va bien belle r\u00e9int\u00e9grera compl\u00e8tement l'enclos familiale en attendant elle profite encore un peu de sa seconde famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:00 > 0:31:06) [77%] : \r\nLe 21 l'Inde je n'aime pas, mais elle va, \u00e9videmment, ne manquait, je suis devenu partie int\u00e9grante de notre vie ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:06 > 0:31:10) [60%] : \r\n\u00e7a n'est \u00eatre ismes quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:11 > 0:31:16) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est parce qu'elle n'est pas une esp\u00e8ce mais pour elle, c'est ce qu'il y a de mieux, on est content qu'elle retourne dans sa famille, c'est la famille, les cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:19 > 0:31:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et vous aurez constat\u00e9 le mim\u00e9tisme avec le papa adoptif, je vous rappelle cette image extraordinaire de Federer, victorieux face \u00e0 Wawrinka \u00e0 Roland Garros, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 \u00e0 37 ans, l'immense champion suisse a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:33 > 0:31:38) [88%] : \r\nCes 2 demi- finale, il affrontera Rafa\u00ebl Nadal, son rival historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:41 > 0:32:14) [94%] : \r\nDemain, nous vous proposons un journal sp\u00e9cial consacr\u00e9 aux droits des femmes, \u00e0 une semaine de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin la r\u00e9daction se mobilise pour rendre compte des progr\u00e8s \u00e0 accomplir dans le monde du travail dans le sport dans la politique Claire Burgy pr\u00e9sentera cette \u00e9dition sp\u00e9ciale, Agn\u00e8s W\u00fcthrich on sera la chef d'\u00e9dition l'actualit\u00e9 du jour sera aussi trait\u00e9e en lien avec ce sujet sur les combats men\u00e9s pour l'\u00e9galit\u00e9 au programme abe enqu\u00eate sur les punaises de lit et d'abord la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00ealant joie dit sa voix tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:22 > 0:32:26) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:36 > 0:32:43) [76%] : \r\nVous avez chang\u00e9 de Czeslaw bas \u00e0 Ludovic parce qu'avant ces \u00e9ch\u00e9ances, plus faciles \u00e0 transporter \u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:48 > 0:32:49) [94%] : \r\nSalut Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:51 > 0:33:48) [85%] : \r\nJe sais pas si j'ai vraiment bien mis mon mon micro, mais je crois qu'oui, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous un temps estival \u00e0 souhait aujourd'hui, avec des temp\u00e9ratures de 5 \u00e0 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 32,8 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Sion, soit la valeur la plus haute pour la Suisse demain, changement de d\u00e9cor avec un mais en plus se juge sur raccord avec le Pare, raconte, c'est demain, changement total de d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation orageuse qui va nous toucher par l'ouest, elle ne sera pas, elle sera assez en sur le mot d'dehors maintenant actuellement, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s bon Darius je veux enlever ton petit Tonti Blaser ce \u00e7a c'est l'imp\u00e9rieuse, j'ai une perturbation \u00e0 sauvegarder, oui, \u00e7a se g\u00e2te demain apr\u00e8s- midi non je sais pas si je suis inspir\u00e9 oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:54 > 0:33:56) [80%] : \r\nClaudia m\u00e9lange Wadi savoir ce ne sera pas mieux demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:56 > 0:34:07) [93%] : \r\nCe sera pas mieux demain, voire pire d\u00e8s demain apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 jeudi matin, \u00e0 cause d'un front orageux et on a perdu 10 degr\u00e9s entre demain et jeudi, mais ensuite \u00e7a va remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:07 > 0:34:08) [89%] : \r\nAlors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:11 > 0:34:17) [89%] : \r\nMerci son \u00e9taient g\u00e9niaux oui salut, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:24 > 0:34:31) [87%] : \r\n\u00e7a fait un peu comme si je m'\u00e9tais habill\u00e9e expr\u00e8s pour faire appel, ou comment \u00e7a se passe, mais je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:21 > 0:39:21) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous les temp\u00e9ratures \u00e9taient de 5 \u00e0 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison, le ton \u00e9tait estivale \u00e0 souhait, jusqu'\u00e0 32,8 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Sion, c'\u00e9tait le maximum pour la Suisse demain, changement radical de d\u00e9cor \u00e0 cause d'une perturbation orageuse qui va nous toucher par l'Ouest en seconde partie de journ\u00e9e elle sera assez active sur la Suisse romande, mais elle va s'\u00e9vacuer assez vite durant la journ\u00e9e de jeudi, sachez qu'elle va s'accompagner d'une nette baisse des temp\u00e9ratures puisque nous allons perdre 10 degr\u00e9s entre aujourd'hui et demain, mais nous n'y sommes pas encore selon Lionel Fontannaz, de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin du soleil en toutes r\u00e9gions avec quelques petits cumulus ici ou l\u00e0, mais \u00e0 la mi- journ\u00e9e, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se compliquer ces cumulus vont prendre de l'ampleur s'activer, donner des pr\u00e9cipitations sous forme d'orages en Suisse romande, des orages qui pourront localement \u00eatre forts en revanche sur le nord du Plateau al\u00e9manique et au sud des Alpes, des \u00e9claircies continueront de prendre le dessus et puis dans le courant de la soir\u00e9e, nos averses orageuses se d\u00e9caleront progressivement en direction de l'Est, avec des temp\u00e9ratures demain matin qui grimperont jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s en Valais jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, nous perdrons de 3 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, mais elles seront toujours largement au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s en Valais 29 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, une moyenne de 28 sur le plateau avec des vents de sud- ouest qui vont se renforcer au passage de la perturbation et attention au Rafale bien s\u00fbr \u00e0 proximit\u00e9 des foyers orageux apr\u00e8s la pouss\u00e9e d'air chaud d'aujourd'hui et de demain, l'atmosph\u00e8re va se rafra\u00eechir jeudi, elle va se r\u00e9chauffer \u00e0 nouveau vendredi pour se rafra\u00eechir, samedi, en gros, \u00e7a donne au niveau des temp\u00e9ratures, pas plus de 18 degr\u00e9s sur le plateau, jeudi 20 degr\u00e9s en Valais, des nuages r\u00e9siduels du Valais \u00e0 la Suisse al\u00e9manique avec quelques petites pr\u00e9cipitations partout ailleurs, un ton d'\u00e9claircies qui va se poursuivre durant la journ\u00e9e de vendredi, mais au fil de la journ\u00e9e les cumulus vont prendre de l'ampleur s'activer en principe \u00e0 partir de l'Ouest sur les reliefs, vous aurez not\u00e9 la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, il fera \u00e0 nouveau plus frais samedi avec des temp\u00e9ratures qui ne d\u00e9passeront pas 20 degr\u00e9s sur le Plateau 22 en Valais un entend assez bien ensoleill\u00e9 et puis dimanche, rebelote l'instabilit\u00e9 va favoriser la formation d'averses orageuses en seconde partie de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest sur les reliefs et puis les temp\u00e9ratures oscilleront entre 22 et 25 degr\u00e9s et puis durant la journ\u00e9e de lundi, pas mal de passages nuageux, un r\u00e9gime d'averses des temp\u00e9ratures entre 20 et 22 degr\u00e9s mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse et Nathalie Sba\u00ef demain si elle on sait plus dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, peut-on se d\u00e9barrasser des punaises de lit, si oui, comment r\u00e9ponse avec Manuelle Pernoud d'ici quelques minutes, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841370", "durationSec": 134, "title": "FRIGO SO GE BEBE LEMURIEN_RTS000001864041", "excerpt": "Le directeur du parc animalier Challandes dans le canton de Gen\u00e8ve, Tobias Blaha, a recueilli un b\u00e9b\u00e9 l\u00e9murien n\u00e9 au parc mais rejet\u00e9 par sa m\u00e8re. Il s'occupe de la petite femelle nomm\u00e9e Belle et la nourri jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit suffisamment en forme pour retrouver ses cong\u00e9n\u00e8res dans l'enclos.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PRIMATE", "JARDIN ZOOLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841371", "durationSec": 105, "title": "SO CE SECURITE STADE FOOT_RTS000001866178", "excerpt": "Le Conseil des Etats exige davantage de fermet\u00e9 contre les hooligans. Ils veulent que la Suisse rejoigne la Convention europ\u00e9enne sur la violence lors des manifestations sportives. Cette volont\u00e9 fait suite au d\u00e9bordements de certains supporters lors des derniers match de football.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOOLIGANISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONVENTION INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841372", "durationSec": 120, "title": "SO FOOT PORTRAIT SEFEROVIC V2_RTS000001866112", "excerpt": "La Suisse dispute la demi finale de la ligue des nations de football 2018 - 2019 contre le Portugal \u00e0 Porto le 5 juin 2019. Le Suisse Haris Seferovic qui a marqu\u00e9 23 buts cette saison avec le club portugais du Benfica est le joueur \u00e0 suivre lors de ce match.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES NATIONS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["SEFEROVIC, HARIS"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"], "sequenceIds": ["1842218"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841373", "durationSec": 177, "title": "SO GF CHINE 30 ANS TIANANMEN_RTS000001865943", "excerpt": "Aucune comm\u00e9moration n'est tol\u00e9r\u00e9e en Chine pour le 30 \u00e8me anniversaire des manifestations survenues sur la place de Tiananmen, qui avaient \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es par l'arm\u00e9e chinoise le 04.06.1989. Seule Hong-Kong qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut sp\u00e9cial peut organiser des comm\u00e9morations. Cette censure du drame par l'Etat emp\u00eache les familles des victimes de faire leur deuil.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN", "HONG KONG"], "thematicThemes": ["CENSURE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1842959"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841374", "durationSec": 32, "title": "SO HONG KONG_RTS000001865924", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, aujourd'hui)) Le contraste est saisissant avec Hong Kong o\u00f9 plusieurs milliers de personnes se sont r\u00e9unies pour rendre hommage aux victimes de la r\u00e9pression. Le statut sp\u00e9cial de l'ancienne colonie britannique permet de telles comm\u00e9morations contrairement au continent o\u00f9 ces rassemblements seraient imm\u00e9diatement dispers\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841375", "durationSec": 114, "title": "SO JAY Z MILLIARDAIRE_RTS000001866097", "excerpt": "Le rappeur am\u00e9ricain Jay-Z est le premier rappeur de l'histoire \u00e0 devenir milliardaire selon le  dernier classement du magazine \u00e9conomique Forbes. C'est une r\u00e9ussite d'un artiste tr\u00e8s grand public mais aussi d'un homme d'affaire accompli, qui a d\u00e9velopp\u00e9 sa fortune dans la musique et dans d''autres placements avis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "RICHESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841376", "durationSec": 114, "title": "SO MALTRAITANCE CONCOURS BOVINS V2_RTS000001866181", "excerpt": "Le Conseil national souhaite mieux r\u00e9glementer les conditions des concours bovins. Une m\u00e9thode est notamment mise en cause, consistant \u00e0 boucher les pis des vaches pour faire gonfler leurs mamelles, des mamelles bien pleines \u00e9tant un crit\u00e8re de beaut\u00e9 important. Les autorit\u00e9s v\u00e9t\u00e9rinaires et des associations antisp\u00e9cistes d\u00e9noncent des souffrances pour l'animal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VACHE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "PROTECTION DES ANIMAUX", "MALTRAITANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841377", "durationSec": 110, "title": "SO ROLAND GARROS WAWRINKA FEDERER V2_RTS000001866247", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Suisse Stan Wawrinka par 7-6 4-6 7-6 6-4 lors des quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1842217"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841378", "durationSec": 109, "title": "SO SOCIETE SUISSE EXPLOSIFS V2_RTS000001866052", "excerpt": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs (SSE) f\u00eate ses 125 ans. L'entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but du percement du tunnel du Simplon. Il fallait pouvoir produire les explosifs sur place. Actuellement la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs s'est d\u00e9velopp\u00e9e et est pr\u00e9sente dans une dizaine de pays et compte plus de 600 collaborateurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "EXPLOSIF"], "sequenceIds": ["1843030"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841379", "durationSec": 36, "title": "SO TF MAIL CONJOINT_RTS000001865942", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((pas de synth\u00e9)) La d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral fait date dans la vie des couples. Consulter les e mails de son conjoint en employant son mot de passe est ill\u00e9gal, s'il n'y a pas de consentement pr\u00e9cis et explicite.. Les juges ont consid\u00e9r\u00e9 que l'oubli ou le fait de laisser tra\u00eener un code d'acc\u00e8s n'a pas valeur de consentement. Les juges rappellent que le mot de passe permet pr\u00e9cis\u00e9ment d'emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 tout un chacun \u00e0 une bo\u00eete \u00e9lectronique qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841380", "durationSec": 29, "title": "SO TIAN ANMEN AUJOURDHUI_RTS000001865931", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Tiananmen, aujourd'hui)) Il y a 30 ans, le r\u00e9gime chinois \u00e9crasait dans le sang la r\u00e9volte des \u00e9tudiants de Tiananmen... Aujourd'hui, sur cette m\u00eame place, aucun signe de ces \u00e9v\u00e9nements tragiques sauf une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e... Le sujet est tabou en Chine et les autorit\u00e9s font tout pour l'effacer de la m\u00e9moire collective.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841381", "durationSec": 118, "title": "SO TRUMP RENCONTRE MAY_RTS000001866222", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump poursuit sa visite officielle au Royaume-Uni en rencontrant la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May. Mais les prises de positions de Donald Trump sur le Brexit notamment exasp\u00e8rent une partie des anglais, alors que d'autres esp\u00e8rent que le salut \u00e9conomique viendra des USA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "MAY, THERESA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906841727", "summary": "Int court, divers \u00e9changes de balles entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka, joueurs de tennis suisses. Vol\u00e9e gagnante de Federer.\nBalle de match remport\u00e9e par Roger Federer. Accolade entre Federer et Wawrinka \u00e0 la fin du match.\nItw Roger Federer.", "id": "1842217", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841728", "summary": "Archives Haris Seferovic, footbaleur suisse avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse et avec son club le Benfica Lisbonne. Itw Haris Seferovic.\nExt magasin officiel du Benfica. Itw Pedro Jorge Calvario, directeur du Benfica official Store.\nMaillot du Banfica avec le nom de Seferovic.\nInt Casa Benfica, club de supporters. Itw pr\u00e9sident supporters de Benfica, Porto.", "id": "1842218", "visualThemes": ["LIGUE DES NATIONS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualPersons": ["SEFEROVIC, HARIS"], "visualCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842469", "summary": "P\u00e9kin : Zhang Xianling, m\u00e8re de victime, montrant photo de son fils \u00e9tudiant tu\u00e9 lors de la r\u00e9pression des manifestations de la place Tiananmen en 1989. Itw Zhang Xianling. Policiers marchant dans rue pi\u00e9tonne de P\u00e9kin. Itw passants. \nHong Kong : vue a\u00e9rienne des buildings de la ville de Hong Kong. Entr\u00e9e Mus\u00e9e du 4 juin. Itw Richard Choi, directeur du Mus\u00e9e du 4 juin. Int studio de radio, femmes journalistes t\u00e9moignant de la nuit du 04.06.1989. Itw Esther Leung, journaliste. Esther Leung montrant dossier contenant archives des \u00e9v\u00e8nements du 04.06.1989.", "id": "1842959", "visualThemes": ["CENSURE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PEKIN", "HONG KONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842526", "summary": "Plateau : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Koller, journaliste Le Temps.", "id": "1843016", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842540", "summary": "Gamsen : vue d'ensemble des b\u00e2timents composant les usines de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs (SSE). Itw Gilles de Preux, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs. Int usine SSE, employ\u00e9 pr\u00e9levant poudre d'explosif dans cuve. Itw Raymond Loretan, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la SSE. \nImages Atelier R\u00e9alisation : employ\u00e9s travaillant \u00e0 la fabrication d'explosifs dans l'usine de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs.", "id": "1843030", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPLOSIF"], "visualGeographicals": ["GAMSEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DROZ, Pascal", "role": "Duplex Roland-Garros Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787301", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049431", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB3E6F5F-AE0D-49BB-8ADB-D2229E4B3CA8", "internalArchiveId": "EB3E6F5F-AE0D-49BB-8ADB-D2229E4B3CA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nentre 2003 et 2011, qui s'exprime sur la visite en suisse de Mike Pompeo, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "On va revenir sur cette visite en Suisse du Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, Mike Pompeo... \u00a8\r\nEt plus globalement.. sur les relations entre la Suisse et les Etats-Unis.. \r\nMike Pompeo qui a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier \u00e0 Bellinzone par le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis... \r\nPoint d'orgue d'une visite de 3 jours chez nous.. \r\nAu coeur des discussions... les offres de bons offices de la Suisse dans deux pays en crise avec Washington : l'Iran et le Venezuela.\r\n ((La Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran depuis 1980. Et le DFAE a propos\u00e9 aux Etats-Unis de faire de m\u00eame au Venezuela.))\r\nCette visite.. \r\n On parle avec vous, Micheline-Calmy-Rey bonjour\r\nancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 \u00e0 2011\r\nCH-USA\r\n*****en 3 mois, les Ministres affaires \u00e9trang\u00e8res suisses et am\u00e9ricains se sont rencontr\u00e9s 3  fois.. \r\nEt puis il y a eu cette entretien entre Ueli Maurer et Donald Trump.. \r\nComment vous expliquez ce r\u00e9chauffement des relations entre les deux pays? \r\n- La pr\u00e9sidence Trump est b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la relation CH-USA.. \u00e7a se passe mieux que sous Baraka Obama.. c'est votre sentiment? \r\n- Vous avez rencontr\u00e9 trois fois des secr\u00e9taires d'Etat am\u00e9ricain (Colin Powell, Condoleeza Rice, puis Hillary Clinton). \r\nEst-ce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rent, si vous vous \u00e9tiez retrouv\u00e9e face \u00e0 un repr\u00e9sentant du gouvernement Trump? Quand on est en charge de la diplomatie, on fait toujours fi du profil politique de l'intervenant en face de soi?\r\n\t\t(Non pas forc\u00e9ment, dans les ann\u00e9es Bush, aussi une ligne dure....)\r\n*****Quand vous \u00e9tiez en poste, vous avez beaucoup oeuvr\u00e9 pour mettre en avant le r\u00f4le de bons office de la Suisse.. \r\nAujourd'hui.. la Suisse retrouve - en tout cas publiquement - ce r\u00f4le-l\u00e0? \r\n- il y a beaucoup de monde sur ce cr\u00e9neau.. \r\nAutriche - Norv\u00e8ge.. \r\nL'administration Trump peut aider la Suisse a maintenir ou retrouver cette place-l\u00e0.. \r\nR\u00f4le souvent en secret... \r\n- VNEZUELA:  La Suisse avait aussi offert ses services pour une m\u00e9diation entre le gouvernement et l'opposition. C'est finalement la Norv\u00e8ge qui a obtenu ce r\u00f4le. \r\nEst-ce que c'est un \u00e9chec de la Suisse. Les Norv\u00e9giens mettent ils plus de moyens pour arriver \u00e0 leurs fins? La Suisse est-elle en train de perdre de sa superbe pour les bons offices?\r\n- Certains ont estim\u00e9 que Ueli Maurer, avait \u00e9t\u00e9 \"convoqu\u00e9\" par Donald Trump. (notamment pascal couchepin mercredi dernier dans mise au point) Aujourd'hui, on sort le tapis rouge pour Mike Pompeo. On ne risque pas de se montrer trop proche des USA.. et plus cr\u00e9dible pour Iran? \r\n- Mike Pompeo, est l'ex-chef de la CIA, r\u00e9put\u00e9 proche du Tea-Party et de sa ligne tr\u00e8s conservatrice. \r\n une visite priv\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral et une balade en ville de Berne avec une douzaine de gardes du corps.  \r\nPuis chateu de Gry\u00e8re\r\nOn lui fait trop d'honneur?  \r\n- Est-ce qu'on est encore dans le respect de la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique?) (trop pro-am\u00e9ricain?)))\r\nC'est difficile \u00e0 doser? \r\nIRAN: \r\n******Hier Mike Pompeo a dit que les Etats-U nis sont pr\u00eats \u00e0 commencer \u00e0 parler \u00e0 l'Iran \"sans conditions pr\u00e9alables\". \r\nVous y voyez un espoir d'un nouveau rapprochement apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de quitter l'Accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire iranien?\r\n-  Ignazio Cassis a relev\u00e9 que la situation actuelle avec l'Iran \u00e9tait \"tendue\"...et qu'il esp\u00e9rait que \"d'autres sanctions ne feraient pas davantage souffir le peuple\". \r\nConcr\u00e8tement, que peut faire et que doit faire aujourd'hui, la repr\u00e9sentation suisse en Iran? Ets-ce que la parole d'un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral est susceptible d'\u00eatre entendue.?\r\n- Le r\u00f4le de la Suisse est essentiellement de facilitateur d'information. \r\nOn vous a parfois reproch\u00e9 d'en faire trop (wikileaks avait montr\u00e9 que Les Etats-Unis s'\u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s car MCR \u00e9tait all\u00e9 trop loin), pour tenter de rapprocher les deux parties... quelle marge de manoeuvre a la Suisse?\r\n****Le principal sujet de discussion, c'\u00e9tait l'Iran...  La Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran depuis plus de 40 ans. \r\nVous avez vous-m\u00eame \u00e9t\u00e9 au coeur de ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaire. \r\nEst-ce que les tensions qui existent aujourd'hui entre les deux pays sont plus fortes qu'\u00e0 l'\u00e9poque ou vous \u00e9tiez \u00e0 t\u00eate des affaires \u00e9trang\u00e8res?\r\n*****La situation au Venezuela a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. Situatoin ubuesque, avec le gouvernement en place du chaviste NicolaS Maduro et en face  le pr\u00e9sident du parlement Juan Guaido, reconnu chef d'Etat par une cinquantaines d'Etats, mais pas par la suisse. La Suisse a propos\u00e9 \u00e0 Washington un mandat de puissance protectrice (de repr\u00e9senter ses int\u00e9r\u00eats) \u00e0 Caracas, \u00e7a vous semble une bonne chose?\r\n\t(Oui c'est une bonne chose, dans la continuit\u00e9 de la politique active de la Suisse en mati\u00e8re de m\u00e9diation. Mais dans ce dossier l\u00e0, on se fait  un peu coiffer par la Norv\u00e8ge. Les Conf\u00e9rences ont lieu l\u00e0 bas...).\r\n- La diplomatie.. c'est une histoire de personnes.. \r\nDe lien entre les gens.. \r\nDe feeling? \r\nEt actuellement \u00e7a passse bien entre adiminstation Trummp et nous? \r\nIgnazio Cassis vous semble un bon ministre pour \"incarner\" cette tradition suisse des bons offices?))\r\n((- Mike Pompeo, est l'ex-chef de la CIA, r\u00e9put\u00e9 proche du Tea-Party et de sa ligne tr\u00e8s conservatrice. M\u00eame en tant que socialiste, \u00e7a vous semble normal qu'on lui offre un tel accueil. Aves samedi une visite priv\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral et une balade en ville de Berne avec une douzaine de gardes du corps.  On lui fait trop d'honneur?  \r\n- Ignazio Cassis avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Mike Pompeo en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Wahington. Il y a eu ce week-end cette rencontre au Tessin. Et il y a trois semaines, Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait rencontr\u00e9 Donald Trump dans la capitale am\u00e9ricaine. Est-ce qu'on en fait pas un peu trop, sur le plan diplomatique, avec les Etats-Unis? ( C'est la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale, certes, mais quand m\u00eame...)\r\n\t(Non, assez normal de le faire, formidable opportunit\u00e9 pour la Suisse d'exister aupr\u00e8s de grandes puissances. Sans notre mandat en Iran, les \tUSA ne   s'int\u00e9resseraient pas \u00e0 nous)))", "durationSec": 440, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461906", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Iran", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Pompeo, Mike"], "alternativeTitle": ["Retour sur la visite en suisse du Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo avec Micheline Calmy-Rey / LME_2019-06-03T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461906"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:14Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir, je vous le disais sur cette visite en suisse du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et disons plus globalement sur les relations entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis Mike Pompeo qui a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier \u00e0 Beni n'zone par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, point d'orgue d'une visite de 3 jours dans notre pays au coeur des discussions notamment les offres de bons offices de la Suisse dans 2 pays en crise avec Washington, l'Iran et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, cette visite, on en parle avec vous, Micheline Calmy-Rey, bonjour, bonjour, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res entre 2003, entre 2003 et 2011 Madame Calmy-Rey en 3 mois, il y a eu plusieurs choses et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc suisses et am\u00e9ricains se sont rencontr\u00e9s \u00e0 2 reprises et puis il a eu cette entretien entre Ueli Maurer et Donald Trump, comment vous expliquez -vous ce ce r\u00e9chauffement, je sais pas si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, des relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [87%] :\r\nBon, je dirais que l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis pour le mandat de repr\u00e9sentation de de des des \u00c9tats-Unis en Iran est une constante de la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse depuis 1991 savez lire moi j'ai rencontr\u00e9 aussi \u00e0 plusieurs reprises et mon successeur, monsieur Burkhalter, de la m\u00eame fa\u00e7on des des secr\u00e9taires d'\u00c9tat am\u00e9ricain, voir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour parler de la paix r\u00e8gne du manifeste des \u00c9tats-Unis, c'est ses bons offices \u00e0 travers de mon absence pr\u00e9sentation en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nMais c'est vrai que l\u00e0 on a l'impression Madame ont quelque temps avec cette visite, c'est toujours un peu spectaculaire, hein, dans le bureau ovale avec Donald Trump avec ses 2 rencontres, on a quand m\u00eame l'impression qu'il y a quelque chose qui, qui se passe est ce que la pr\u00e9sidence Trump et peut-\u00eatre plus b\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 la relation que la honte, les \u00c9tats-Unis et la Suisse, \u00e7a se passe mieux, par exemple, que sous Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [89%] :\r\nDisons que les plus spectaculaires s'appliquait \u00e7a c'est clair messieurs Trump a une fa\u00e7on de faire les choses, son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res aussi et donc celle de b\u00e9n\u00e9fique pour la Suisse, la Suisse en \u00e9vidence, hein, je veux dire mais le le le fait que que que les \u00c9tats-Unis, le fait que les \u00c9tats-Unis continuent leur politique de pression et de sanctions sur sur l'Iran et que, du fait du mandat de de repr\u00e9sentation de la Suisse amen\u00e9 la Suisse en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:07) [73%] :\r\nForc\u00e9ment ce cap \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [98%] :\r\nLe canal de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nEn effet, depuis 1980 je crois, est ce que s'il y a pas un risque que la Suisse se montre trop pro- am\u00e9ricaine, c'est vrai qu'on a vu Mike Pompeo se se se balader dans les rues de Berne au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res hier avec Ignazio Cassis zone on a vu effectivement \u00e0 Ueli Maurer, aller voir Donald Trump que quand on est justement une courroie de transmission entre 2 pays, il ne faut pas faire extr\u00eamement attention de ne pas pencher d'un c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t que de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:38) [88%] :\r\nOui, vous avez, vous avez raison la oui d'une d'une grande cr\u00e9dibilit\u00e9 en terme de bons offices, parce que elle est comp\u00e9tente sur le plan Guillaine diplomatique \u00e0 la les meilleurs analystes en sur la question iranienne, mais aussi parce qu'avait capable d'impact. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [90%] :\r\nDe neutralit\u00e9, donc, d'impartialit\u00e9 et je dirais que les manifestations par trop les manifestations d'amour embargo intempestives vis-\u00e0-vis de l'une ou l'autre des parties, il faut faire tr\u00e8s attention puisque puisque on doit avoir la confiance des 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [99%] :\r\nC'est le cas ici. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [96%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [91%] :\r\nC'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [94%] :\r\nMonsieur Cassis a bien fait de mettre en avant les les int\u00e9r\u00eats humanitaires de de l'Iran \u00e0 recevoir des m\u00e9dicaments \u00e0 pouvoir transf\u00e9rer Vega. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [91%] :\r\nOn y croit, il a bien fait parce que \u00e7a, \u00e7a met en \u00e9vidence ce r\u00f4le d'impartialit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nQuand vous \u00e9tiez en poste, vous avez beaucoup oeuvr\u00e9, Madame Calmy-Rey pour mettre en avant justement ce ce r\u00f4le des bons offices de la Suisse, c'est compliqu\u00e9 parce que c'est souvent un r\u00f4le qui est qui est cach\u00e9 qui est qui est secret, il y a beaucoup de monde sur ce cr\u00e9neau, on parle souvent de la Norv\u00e8ge de de l'Autriche est ce que vous avez l'impression qu'avec cette administration Trump qui manifestement a enterr\u00e9 voire plaisir en tout cas ce qu'il dit \u00e0 travailler avec la Suisse, est ce qu'on retrouve ce ce r\u00f4le -l\u00e0, au 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [90%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, j'esp\u00e8re, parce que la Suisse est un est un pays qui est peu petit hein dans le concert des nations, qui a besoin de d'avoir une influence sur le plan mondial pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats et cette influence, elle passe passe pas par la force militaire, elle passe un peu par l'\u00e9conomie, bien s\u00fbr, mais elle passe aussi par les bons offices par that c'est pas qu'on a en main, c'est un atout qui nous permet d'avoir acc\u00e8s aux grands de ce monde, apr\u00e8s, on le voit avec 30 avec Pompeo qui viennent en Suisse, qui met en \u00e9vidence ce r\u00f4le et je crois que la la Suisse a des atouts dans les mains qu'elle peut jouer, d'ailleurs les \u00c9tats-Unis attendent de nous que on joue ce r\u00f4le de canal de communication voir au jour le r\u00f4le plus politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la question que j'allais pour vous poser est -ce qu'on peut faire plus que ce ce r\u00f4le de canal de de communication l\u00e0 on l'a vu avec cette phrase l\u00e2ch\u00e9e hier ou Mike Pompeo de mani\u00e8re Clermont pas anodine dit on est pr\u00eat \u00e0 parler avec l'Iran sans conditions pr\u00e9alables et ce que nous, la Suisse et ce que Ignazio Cassis, un r\u00f4le concr\u00e8tement politique \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:56) [88%] :\r\nOui, et la Suisse l'a d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs puisque on avait particip\u00e9 \u00e0 essayer d'ouvrir le dialogue sur le dossier nucl\u00e9aire iranien pendant pendant quelques quelques ann\u00e9es \u00e0 partir de r\u00f4le de de repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats amer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:11) [89%] :\r\nQuand donc les Am\u00e9ricains attendent peut-\u00eatre de la Suisse, une politique plus active. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:17) [84%] :\r\nJe n'\u00e9tais pas au jeu monsieur peut pas le dire parce que je ne m'\u00e9tais pas pas particip\u00e9 aux entretiens, mais manifestement, il y a une attente et la diplomatie suisse \u00e0 de grands les grands d'excellent diplomate, elle a des capacit\u00e9s d'analyse et notre ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [91%] :\r\nEnviron 20 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Washington pour faire \u00e9tat de ce qui se passe en Iran, de quelle quelle est l'attitude des autorit\u00e9s iraniennes donc quelquefois ce mandat de repr\u00e9sentation qui n'est pas uniquement un mandat un canal de communication mais qui traite aussi des questions consulaires, hein, tr\u00e8s pratique, ce qui exige des contacts fr\u00e9quents avec les autorit\u00e9s iraniennes et donc r\u00e9guli\u00e8rement on informe, on le fait en toute transparence les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:02) [80%] :\r\nDe la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe \u00e0 Spa, c'est quelquefois. \r\nOn est sollicit\u00e9 pour dire sur les questions politiques plus important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [76%] :\r\nMais elle a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [82%] :\r\nAu boulot, Art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [88%] :\r\n\u00e7a vous l'avez dit, on le fait de depuis longtemps et puis la la qualit\u00e9 des diplomates aussi Suisse elle est connue de plus longtemps est -ce que l\u00e0, il se passe pas quelque chose est -ce que la diplomatie c'est pas aussi une question de personne de feeling et l\u00e0 il y a un feeling manifestement entre cette administration Trump, qui est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:26) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a un certain nombre d'int\u00e9r\u00eats convergents, par exemple, la question de de l'accord de libre- \u00e9change, mais encore une fois nos bons offices nous place dans une situation qui nous met dans la dans la capacit\u00e9 de de pouvoir d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, donc un accord de libre- \u00e9change et puis c'est vrai qu'il y a, on est des d\u00e9mocraties qui a bon un certain nombre de points communs, mais encore une fois, faisons attention avec ces manifestations d'amour trop trop explicite, parce que le les bons offices n\u00e9cessite la confiance des 2 parties et si on a le sentiment du c\u00f4t\u00e9 iranien, qu'on n'est plus neutre alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [99%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:04) [68%] :\r\nCe pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [91%] :\r\nOn va terminer l\u00e0- dessus, Micheline Calmy-Rey les bons offices n\u00e9cessite la confiance des 2 parties, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res on Suisse merci d'avoir d\u00e9crypter pour nous, cette rencontre est bonne journ\u00e9e Madame Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:18) [90%] :\r\nC'est \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 tout le monde au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:34:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-052B18D5-91A5-4329-80A3-56774DEB72D2", "internalArchiveId": "052B18D5-91A5-4329-80A3-56774DEB72D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty International en Suisse, auteure des \"Poup\u00e9es de chiffon\" (Ed. Slatkine, 2019)", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 151, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Boehlen, Nadia"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Nadia Boehlen, auteure des \"Poup\u00e9es de chiffon\" / LMA_2019-06-03T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461836"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:13Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNadia Boehlen n'est pas seulement la porte- parole d'Amnesty International en Suisse, elle est aussi l'auteur de recueil de nouvelles, c'\u00e9tait pour son ouvrage Poup\u00e9es de chiffon qu'on l'accueillait le 11 avril dernier dans cette \u00e9mission, et comme pour tous nos invit\u00e9s, elle a pass\u00e9 le test de l'\u00e9lection, si j'\u00e9tais \u00e9lu notre capsule qui donne les pleins pouvoirs \u00e0 nos invit\u00e9s en cas d'accession au tr\u00f4ne suisse, voil\u00e0 ce que Nadia Boehlen ferait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [86%] :\r\nJe serais plut\u00f4t \u00e0 militer pour une une soci\u00e9t\u00e9 sans pouvoir sont hi\u00e9rarchie avec avec plus d'horizontales IT j'aime, j'aime pas ce que g\u00e9n\u00e8re ce qu'induit le pouvoir, les duplicit\u00e9s, les jeux de pouvoir, c'est quelque chose qui m'a que j'aime peut observer et qui m'a fait plut\u00f4t et je suis plut\u00f4t pour supprimer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [88%] :\r\nMais ce que on peut supprimer \u00e7a une horizontales IT dans un dans un pays avec plusieurs milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [88%] :\r\nAlors ensuite on a tout de m\u00eame, on n'a pas de syst\u00e8me de royaut\u00e9 on a quand m\u00eame des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on a plein de contre- pouvoir, heureusement, on a une d\u00e9mocratie directe d\u00e9centralis\u00e9 et donc d'une certaine fa\u00e7on, il y a d\u00e9j\u00e0 une horizontales IT en plus, ensuite, je pense qu'on peut travailler pour plus d'horizontales unit\u00e9 au niveau local, au niveau des entreprises au niveau des organisations, l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des entreprises, des organisations qui introduisent des mod\u00e8les, \u00e7a s'appelle le mod\u00e8le cra, tique avec moins de hi\u00e9rarchie et \u00e7a, on peut y a, on peut y travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [92%] :\r\nQuand on parle de moins d'hi\u00e9rarchie quand on parle d'horizontalit\u00e9 on pense directement \u00e0 des, des, des conf\u00e9rences qui n'en finissent plus des AG o\u00f9 tout le monde va se mettent d'accord pour prendre une d\u00e9cision et ce qu'il y a pas un risque d'inertie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors je crois que dans des entreprises, il y a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grande autonomie des employ\u00e9es dans des entreprises o\u00f9 les, les gens sont qualifi\u00e9s les employ\u00e9es savent quel est leur t\u00e2che savent ce qu'il doit faire et je pense qu'au contraire, s'ils ont pas un chef ou un sous- chef qui qui bride entrave leur travail \u00e7a va d\u00e9cupler leur force, ensuite la difficult\u00e9, c'est peut-\u00eatre de r\u00e9partir les t\u00e2ches administratives que faisaient jusqu'alors la hi\u00e9rarchie l'octroi des vacances, l'octroi de de cong\u00e9s non pay\u00e9s le les cong\u00e9s maladies, les maladies, etc, le budget, donc ce sont des choses que les employ\u00e9es savent d\u00e9j\u00e0 faire mais qu'il faut r\u00e9partir entre de mani\u00e8re claire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nNotre capsule si j'\u00e9tais \u00e9lu, clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, c'\u00e9tait l'auteure et porte- parole d'Amnesty Suisse Nadia Bologne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boehlen, Nadia", "role": "porte-parole d'Amnesty International en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E43F999E-AB5D-4D8E-B223-BB18AA5AA2AE", "internalArchiveId": "E43F999E-AB5D-4D8E-B223-BB18AA5AA2AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les trente ans de Tiananmen (S\u00e9rie 1/5): la mont\u00e9e au front", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait il y a trente ans: le 4 juin 1989... la r\u00e9pression sanglante des manifestations de la place Tiananmen, \u00e0 \r\nA l'\u00e9poque, des millions d'\u00e9tudiants, d'ouvriers, d'intellectuels exigent une acc\u00e9l\u00e9ration des r\u00e9formes politiques en Chine. Apr\u00e8s un bras-de-fer de pr\u00e8s de deux mois, l'arm\u00e9e intervient, tire sur la foule. Le bilan reste un myst\u00e8re: les estimations vont de quelques centaines \u00e0 10'000 morts.\r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong Kong; c'est de l\u00e0 que vous allez revenir sur cet \u00e9v\u00e9nement majeur de l'histoire chinoise contemporaine tout au long de cette semaine. Il faut commencer par poser le d\u00e9cor et le contexte:\r\n  DIGAS 11'09'' (pas d'extro | fin parole 7'14)\r\n((Oui. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0? Quel est l'\u00e9tat d'esprit des jeunes, de la population en g\u00e9n\u00e9ral et, surtout, des autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0? Il faut savoir que ann\u00e9es 1980, en Chine, contrastent radicalement avec les d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes profond\u00e9ment marqu\u00e9es par le chaos\u00a0de la r\u00e9volution culturelle. Donc pour comprendre d'o\u00f9 vient la Chine dans les ann\u00e9es 1980, il faut \u00e9voquer cette r\u00e9volution culturelle, un \u00e9v\u00e8nement qui a fa\u00e7onn\u00e9 en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 chinoise. \r\n[Ambiance manifestation \u00e9tudiantes]\r\nA partir de 1966, la Chine est plong\u00e9e dans une d\u00e9cennie sombre de violence. Mao Zedong d\u00e9cide de faire place nette, de nettoyer le pays des forces r\u00e9visionnistes qui mettent \u00e0 mal sa r\u00e9volution socialiste. Il ordonne aux jeunes de de faire table rase et les enjoints \u00e0 se rebeller contre l'autorit\u00e9 et les influences bourgeoises capitalistes. A plusieurs reprises il r\u00e9unit des millions de jeunes adolescents \u00e0 P\u00e9kin. Imaginez la place Tiananmen noire de monde. L\u00e0 vous entendez Tiananmen, pas en 1989, mais en 1967.Des jeunes transits devant leur cher leader. Tous lui jurent fid\u00e9lit\u00e9 et secouent fr\u00e9n\u00e9tiquement le petit livre rouge. Bible de citations du pr\u00e9sident sens\u00e9 abreuver l'esprit de ces jeunes gardes rouges. Une arm\u00e9e charg\u00e9e de tout d\u00e9truire pour ensuite tout reconstruire.\r\nZhang Lifan 1.1 (Homme) \r\nLa Chine \u00e9tait un asile de fou.\r\nZhang Lifan est un historien, critique de Mao Zedong. Aujourd'hui fervent opposant du parti communiste, il est issu d'une famille d'enseignants et d'intellectuels. Il a 16 ans lorsque d\u00e9bute la r\u00e9volution culturelle.\r\nZhang Lifan 2.1 (Homme)\r\nIls mettaient \u00e0 sac les maisons, ils confisquaient tous nos biens. Il y a eu toutes sortes de violences, des humiliations publiques. Ma famille a tout v\u00e9cu. Tous nos livres ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s. Mon p\u00e8re collectionnait des antiquit\u00e9s. Ils ont tout emmen\u00e9 par camion. Ils ont confisqu\u00e9 notre maison. On a d\u00fb s'installer dans un petit abri.\r\n***S'attaquer aux intellectuels, aux bourgeois, mais aussi \u00e0 l'autorit\u00e9. Cet appel \u00e9mane de Mao qui incarne pourtant ce pouvoir. Pourquoi un tel ordre\u00a0?\r\nParce que dans les ann\u00e9es 1960, \u00e0 l'abri des regards, Mao Zedong est en train de se faire pousser vers la sortie. Plusieurs \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti communiste critiquent son dogmatisme, ses politiques d\u00e9sastreuses. Des figures progressistes comme un certain Deng Xiaoping, le futur p\u00e8re des r\u00e9formes, plaident d\u00e9j\u00e0 en faveur d'une certaine lib\u00e9ralisation. Mao sent le pouvoir lui \u00e9chapper. Veut purger le parti communiste pour se d\u00e9barrasser de ces adversaires. Il joue de son culte de la personnalit\u00e9 pour manipuler les jeunes. Il les pousse \u00e0 renier toutes les figures d'autorit\u00e9 - sauf la sienne \u00e9videmment. Mao consolide son pouvoir et devient le soleil rouge de la Chine. \r\nGarde Rouge 1.1 (Homme) \r\nOn chantait cette chanson\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re et mon p\u00e8re me sont chers, mais le pr\u00e9sident Mao m'est encore plus cher\u00a0\u00bb. [Chante.].\r\n[Sur le chant]\r\nCet ancien garde rouge tient \u00e0 rester anonyme. Il incarne le traumatisme v\u00e9cu \u00e0 cette \u00e9poque. A 13 ans, en pleine r\u00e9volution culturelle, il suit aveugl\u00e9ment les ordres.\r\nGarde Rouge 2.1 (Homme) \r\nMa m\u00e8re n'\u00e9tait pas d'accord avec les id\u00e9es de Mao. Un soir elle a d\u00e9croch\u00e9 son portrait et l'a br\u00fbl\u00e9. Mon p\u00e8re et moi sommes all\u00e9 \u00e0 la police et on l'a d\u00e9nonc\u00e9e. Moins de deux mois plus tard, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e comme contre-r\u00e9volutionnaire et fusill\u00e9e. \r\nAujourd'hui je sais que j'ai fait une erreur. Je m'en veux. J'aimerais lui pr\u00e9senter mes excuses, me repentir. \r\nLa r\u00e9volution culturelle a \u00e9t\u00e9 une catastrophe pour notre nation. Cette le\u00e7on historique cruelle ne doit jamais \u00eatre oubli\u00e9e pour \u00e9viter que de tels faits se reproduisent.  \r\n***Cette p\u00e9riode sombre s'ach\u00e8ve donc au bout de dix ans. Dans quel \u00e9tat est le pays au sortir de cette r\u00e9volution culturelle\u00a0?\r\nTraumatis\u00e9. A la mort de Mao Zedong en 1976, la soci\u00e9t\u00e9 panse ses plaies. Le syst\u00e8me d'\u00e9ducation est en lambeaux, l'\u00e9conomie est ravag\u00e9e. Le pays est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat. Mis \u00e0 l'\u00e9cart par Mao, les progressistes, Deng Xiaoping en t\u00eate, s'emparent alors du pouvoir. Zhang Xianling est une activiste, fondatrice de l'association des \u00ab\u00a0m\u00e8res de Tiananmen\u00a0\u00bb. Son fils est mort sur la place en 1989. Elle se souvient cependant de l'espoir suscit\u00e9 par ces nouveaux dirigeants.\r\nZhang Xianling 1.1 (Femme)\r\nQuand Deng Xiaoping est arriv\u00e9 au pouvoir, la th\u00e9orie des classes a \u00e9t\u00e9 officiellement abolie. Avant j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9e comme intouchable car issue d'une famille de propri\u00e9taires. Mais ce statut a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9. Je suis devenue \u00e9gale aux autres. Quelle joie. A l'\u00e9poque, j'avais pleine confiance dans le gouvernement et les dirigeants. Je sentais au fond de moi que nous \u00e9tions en train de prendre la bonne voie. Le chemin vers l'ouverture et les r\u00e9formes \u00e9taient juste.\r\nR\u00e9formes sociales et \u00e9conomiques, d\u00e9collectivisation de l'agriculture. D\u00e8s 1978, des signes de privatisation voient le jour. Une \u00e9nergie nouvelle s'empare g\u00e9n\u00e9ralement du pays. Guo Jian s'installe \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. Il vient alors d'abandonner sa carri\u00e8re militaire pour \u00e9tudier les beaux-arts dans la capitale.\r\nGuo Jian 1.1 (Homme)\r\nC'\u00e9tait la meilleure p\u00e9riode de l'histoire moderne chinoise. On trouvait des publications philosophiques, des livres dont on n'avait jamais entendu parler auparavant. Il y avait des expositions ou encore des concerts. Je passais le plus clair de mon temps \u00e0 faire le tour de P\u00e9kin pour profiter de tout \u00e7a au lieu d'\u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9.\r\nJe me souviens avoir vu George Michael. C'est le tout premier artiste \u00e9tranger \u00e0 s'\u00eatre produit en Chine. \r\n[George Michael - Archive]\r\nSpectateur (Homme)\r\nNotre pays a adopt\u00e9 une politique d'ouverture. On peut maintenant assister \u00e0 ce genre de spectacle. On a vraiment beaucoup de chance.\r\nGuo Jian 2.1 (Homme)\r\nCompar\u00e9 \u00e0 avant et m\u00eame \u00e0 aujourd'hui, on n'a jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une libert\u00e9 aussi grande.\r\nZhang Lifan 3.1 (Homme)\r\nJusqu'en 1989, je dirais que le gouvernement et la population avaient atteint un consensus sur une vision de l'avenir.  La r\u00e9volution culturelle derri\u00e8re-nous, tout le monde \u00e9tait plein d'espoir.\r\nLes citoyens se pr\u00e9paraient \u00e0 des lendemains radieux. Une grande l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 r\u00e9gnait dans l'aire. Il n'y avait m\u00eame pas d'entraves \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. On pouvait presque tout dire.\r\nA l'image de Zhang Lifan, ils sont nombreux \u00e0 d\u00e9crire avec nostalgie ces ann\u00e9es d'euphorie.\r\n***Une euphorie qui n'a donc pas dur\u00e9. La machine s'est gripp\u00e9e\u00a0? Pour quelle raison\u00a0?\r\nPrincipalement \u00e0 cause des divisions politiques \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti communiste. L'ouverture \u00e9conomique, et surtout politique suscite une certaine crainte. Et puis la transition d'une \u00e9conomie planifi\u00e9e vers une \u00e9conomie de march\u00e9 engendre des effets collat\u00e9raux d'inflation, de ch\u00f4mage. Des ph\u00e9nom\u00e8nes qui se manifestent vers la fin de la d\u00e9cennie. Tout \u00e7a, on en parlera demain. Mais je vous propose de terminer sur quelques notes de musique positives. Avec ce succ\u00e8s de l'ann\u00e9e 1986, r\u00e9v\u00e9lateur de l'ambiance qui r\u00e8gne en Chine \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0: Ming Tian Hui Geng Hao - Demain sera meilleur.", "durationSec": 506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "P\u00e9kin"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "anniversaire", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Les trente ans de Tiananmen (1/5) : la mont\u00e9e au front / TUM_2019-06-03T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461888"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:14Z", "webPublicationDate": "2019-06-03T06:41:07Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zhang, Lifan", "role": "historien, critique de Mao Zedong", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "ancien garde rouge \u00e0 P\u00e9kin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guo, Jian", "role": "\u00e9tudiant en beaux-arts \u00e0 P\u00e9kin dans les ann\u00e9es 1980", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zhang, Xianling", "role": "activiste, fondatrice de l'association des \u00ab\u00a0m\u00e8res de Tiananmen\u00a0\u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "spectateur \u00e0 un concert de George Michael [archive]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00CA38DA-68A7-4E08-827B-0C7971C35861", "internalArchiveId": "00CA38DA-68A7-4E08-827B-0C7971C35861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch  Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch, arrivera en taxi depuis son h\u00f4tel (Fassbind Hotel, rue Marterey 15). A PAYER PAR BON. Joignable au ** 32\r\n5H45 ANTONIN ROUSSEAU PARTIE 1\r\n*** Claude Nobs, Daniel Rossellat...des noms connus et reconnus sur la sc\u00e8ne des festivals de musique. Des \u00eecones, presque. Et Antonin Rousseau dans tout cela? Co-fondateur et programmateur de Festi'Neuch, ce Neuch\u00e2telois n'a pas \u00e0 rougir face au Montreux Jazz ou au Pal\u00e9o. Mais lui, c'est en coulisse qu'il aime tirer les ficelles. Si bien que Festi'Neuch, cr\u00e9\u00e9 en 2001, est devenu le troisi\u00e8me plus grand open air de Suisse romande. \r\nAntonin Rousseau, bonjour!\r\n1. Plus a l'aise dans les coulisses...un peu \u00e0 l'ombre des m\u00e9dias...c'est ce qui vous diff\u00e9rencie d'un regrett\u00e9 Claude Nobs ou d'un charismatique Daniel Rossellat ? \r\n> Pour rayonner, les festivals ont besoin de t\u00eate d'affiche mais aussi de porte-parole qui v\u00e9hicule l'image de l'\u00e9v\u00e9nement. Ce n'est pas votre truc ? \r\n> L'image de Festi'Neuch - celle que vous souhaitez faire valoir - c'est laquelle dans ce cas ? \r\n2. La musique, Antonin Rousseau, c'est votre passion avant tout. Quand est-elle devenu une profession ? \r\n> Pendant votre enfance et adolescence, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la gymnastique artistique \u00e0 l'apprentissage d'un instrument de musique. Vous vous \u00eates ensuite tourn\u00e9 vers les sciences politiques \u00e0 Gen\u00e8ve. Pas grand chose \u00e0 voir avec le monde de la musique a priori. Un bagage important quand m\u00eame pour votre activit\u00e9 actuelle?\r\n3. Aujourd'hui, vous \u00eates directeur et programmateur de Festi'Neuch mais vous avez aussi travaill\u00e9 comme manager pour des groupes de musique. On citera par exemple Olivia Pedroli, les Moonraisers, les Rambling Wheels. Pourquoi avoir laiss\u00e9 tomber le management? \r\n> Programmateur de festival, c'est moins engageant, moins compromettant peut-\u00eatre que manager? \r\n4. Aujourd'hui, les ventes de disques chutent, les artistes doivent trouver d'autres canaux de diffusion. Quelles cons\u00e9quences sur le march\u00e9, le business de la musique Antonin Rousseau?\r\n> Vous qui avez plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience dans le domaine, les cachets des t\u00eates d'affiche, leur prix...\u00e0 combien cela se n\u00e9gocie?\r\n> Qu'est-ce que cela signifie pour la viabilit\u00e9 et la diversit\u00e9 des festivals? \r\nEn parlant de t\u00eate d'affiche, en voici une que vous avez choisi de nous faire \u00e9couter ce matin. Il s'agit de Sophie Hunger, bien connue de nos oreilles. Ici, Tricks, titre issu de son dernier album Mol\u00e9cules.\r\nTITRE MUSICAL - TRICKS - SOPHIE HUNGER (10'' sans paroles)\r\n*** Tricks, titre issu du nouvel album de la suissesse Sophie Hunger. \u00c0 \u00e9couter en concert \u00e0 Festi'Neuch le vendredi 14 juin \u00e0 21h45...malheureusement c'est d\u00e9j\u00e0 sold out Antonin Rousseau si je ne m'abuse ce jour-l\u00e0?\r\n> Sophie Hunger, facile de la faire venir \u00e0 Festi'Neuch par exemple?\r\n5. Des t\u00eates d'affiches, vous en avez chaque ann\u00e9e \u00e0 Festi'Neuch. Patti Smith ou Midnight Oil pour ne citer que deux exemples. Vu la concurrence et le prix des cachets, pourquoi continuer \u00e0 les programmer sachant qu'ils sont souvent pr\u00e9sents dans d'autres festivals en Suisse? \r\n6. Justement Antonin Rousseau, vous qui \u00e9cumez les festivals pour enrichir votre palette musicale, quel regard portez-vous sur le milieu des festivals de musique suisse? Quels avenirs pour eux? \r\n7. Et pour les clubs, les salles de concert? Vous \u00eates \u00e9galement gestionnaire de l'antenne neuch\u00e2teloise de la fondation des chansons et musique actuelles. Les clubs et les festivals, concurrence ou saine compl\u00e9mentarit\u00e9?\r\nEXTRO : Antonin Rousseau, directeur et programmateur de Festi'Neuch, festival de musique au bord du lac de Neuch\u00e2tel, 3e plus grand open air de suisse romande et qui se d\u00e9roulera cette ann\u00e9e du 13 au 16 juin. On parle de sa naissance, de ses valeurs et de son avenir dans une quinzaine de minutes. Restez avec nous.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461839", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch / LMA_2019-06-03T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:06:32Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBen Harper, Patti Smith Sophie guerre mais aussi la Chaux-de-Fonni\u00e8re \u00c9milie Zo\u00e9 ou les neuch\u00e2telois de Rambling Wheels voil\u00e0 quelques noms \u00e0 l'affiche de la 18\u00e8me \u00e9dition du de Festi'Neuch l'Open Air Festival de Neuch\u00e2tel accueillera la musique du 13 au 16 juin sur les bords de son lac, un \u00e9v\u00e9nement qui a d\u00e9but\u00e9 en 2001 autour de quelques potes bien motiv\u00e9 \u00e0 faire rayonner la r\u00e9gion aujourd'hui, c'est le 3\u00e8me, plus grand open air de Suisse romande Antonin Rousseau, vous \u00eates le cofondateur du festival programmateur \u00e9galement Festi'Neuch c'est son nom avant Festi'Neuch c'\u00e9tait Festi Jazz \u00e9v\u00e9nement qui se d\u00e9roulait au centre- ville avant de migrer sur les plages, pourquoi avoir chang\u00e9 de nom, comment, comment a commenc\u00e9 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nEn fait, il y a pas, il n'y a pas de Festi Jazz, qui est un festival qui animait Neuch\u00e2tel pendant des ann\u00e9es et qui a malheureusement fait faillite en 2000 et et nous, on \u00e9tait une \u00e9quipe de potes \u00e0 dire que Neuch\u00e2tel ville vraiment la tradition festive, culturelle, ville vraiment ouverte aussi sur le monde \u00e0 la tradition multiculturelle aussi m\u00e9ritait vraiment son festival, donc on a reconstruit vraiment de toutes pi\u00e8ces un festival en 2001 Festi'Neuch et on a commenc\u00e9 aux patinoires du Littoral les premi\u00e8res \u00e9ditions donc avec le la s\u00e9curit\u00e9 que nous offrait le toit d'une patinoire avant de migrer sur les Jeunes-Rives en 2005 et c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que le festival a vraiment pris son essor lentement mais s\u00fbrement, on est un festival qui a, qui a grandi et on continue \u00e0 dire qu'on est un festival, on dit souvent festival \u00e0 taille humaine, mais en m\u00eame temps c'est pas dit grand chose parce qu'il y a des festivals qui sont actuellement bien plus \u00e0 taille humaine, que Festi'Neuch mais je dirais un festival humains avant tout, qui a su garder vraiment le lien et le lien social et le l'humain, en tout cas au Centre de, de, de ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nQuand vous parlez de Festi'Neuch Antonin Rousseau dans les diff\u00e9rents articles que j'ai pu lire en tout cas, il vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous parlez de ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur les bords du lac de Neuch\u00e2tel qu'est -ce qu'on, qu'est ce que \u00e7a veut dire ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nBah, c'est vrai qu'on est un peu d\u00e9sol\u00e9, on est des id\u00e9alistes aussi \u00e0 Festi'Neuch et et c'est vrai que Festi'Neuch, c'est 50000 personnes sur 4 jours, avec un peu les m\u00eames contraintes, qu'on retrouve dans dans une ville et notre objectif est vraiment de f\u00e9d\u00e9rer et de rassembler des gens ind\u00e9pendamment de classes sociales, leur origine, de leur \u00e2ge aussi et et de faire cohabiter de cr\u00e9er du lien entre en tous ces gens -l\u00e0, c'est aussi un exutoire parce une f\u00eate avant tout, \u00e7a va, \u00e7a va de soi, mais c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a a tout d'une petite ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e9videmment que cette ville, on essaye de la fa\u00e7onner un peu selon notre id\u00e9al et l'affaire la plus la plus accueillante et la plus ouverte possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [96%] :\r\nVotre id\u00e9al Antonin Rousseau c'est c'est lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [91%] :\r\nBah, c'est un peu ce qui guide ce qui guide le festival, c'est des id\u00e9aux qui sont partag\u00e9s aussi des valeurs fondatrices du du festival en ce qui concerne le le festival \u00e9videmment qu'on a des missions de promotion culturelle, \u00e7a va de soi, d'int\u00e9gration sociale, de d\u00e9veloppement durable et l'\u00e9cologie c'est c'est indispensable d'\u00eatre en festivals conscient et qui r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 son impact sur sur l'environnement et et et et je dirais que c'est c'est \u00e7a dans un contexte festif, culturel, musical fort qui fait la magie de de Festi'Neuch. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nFesti'Neuch, c'est donc avant tout du lien social, plus que de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [88%] :\r\nC'est vraiment les 2, je pense qu'on y ont r\u00e9uni au festival des m\u00e9tiers sp\u00e9cialis\u00e9s dans la communication maintenant dans la production, la technique dans le sponsoring, \u00e7a va de soi mais je pense qu'on est tous avant tout des animateurs socio- culturels d'une certaine mani\u00e8re, parce que c'est vrai que ce qu'on ce qu'on ce qu'on fait c'est vraiment arriver \u00e0 faire tenir ses 1700 b\u00e9n\u00e9voles qui s'investissent pour le festival, arriv\u00e9 \u00e0 susciter l'adh\u00e9sion de de toute une r\u00e9gion, ben \u00e7a \u00e7a n\u00e9cessite une \u00e9coute, un ancrage r\u00e9gional tr\u00e8s fort \u00e0 travailler en collaboration, en lien avec d'autres acteurs aussi de la r\u00e9gion et et et tout \u00e7a, vraiment, en gardant une action qui est au service d'un but id\u00e9al et et et non lucratif qu'il faut tout le temps, ramen\u00e9 au centre et je pense que c'est important de le de, le, de le ramener le rappeler tout le temps \u00e0 l'heure o\u00f9 des festivals sont un peu devenus les les Starbucks, la musique des festivals qui se duplique qui s'copie des recettes qui ont compense duplicable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [91%] :\r\nJustement c'est vous parliez tout \u00e0 l'heure d'industrialisation de la musique et des festivals plus sp\u00e9cifiquement plus sp\u00e9cifiquement en Suisse, on vit cette industrialisation, l\u00e0 o\u00f9 en est encore un peu, un peu prot\u00e9g\u00e9s entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [89%] :\r\nOn en est encore un peu pr\u00e9serv\u00e9s mais je dirais qu'on en subit les effets parce que bah j'ai comme je l'ai dit comment le canton compte en concurrence avec des entreprises qui sont inscrites dans un, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e qui sont cot\u00e9es en Bourse, qui font monter qui les les cachets c'est pas, c'est pas que qui contribuent mais \u00e9videmment ils y contribuent, ben nous on est les petits ind\u00e9pendants et forc\u00e9ment on essaie de ramer pour arriver tant bien que mal \u00e0 continuer \u00e0 offrir des t\u00eates d'affiche et on y arrive, hein, on sort, on arrive tr\u00e8s bien tirer notre \u00e9pingle du jeu, mais je pense que, \u00e0 l'heure de l'industrialisation des festivals, bon l\u00e0 justement une carte \u00e0 jouer \u00e0 l'heure o\u00f9 les gens ont besoin de Liens ont besoin de de quelque chose de vrai des r\u00e9seaux courts ont besoin de conna\u00eetre des les gens qui sont derri\u00e8re aussi c'est festivals, je pense qu'on a vraiment une une carte \u00e0 jouer, on le voit \u00e0 Festi'Neuch et on n'est pas les seuls, hein, il y a d'autres festivals qui se qui reste ind\u00e9pendant et \u00e0 but id\u00e9al et non lucratif, je crois que \u00e7a suscite vraiment une une adh\u00e9sion \u00e0 une esp\u00e8ce de contre- balancier o\u00f9 les gens autant en ont marre de de la malbouffe, ils se retournent aussi vers vers des r\u00e9seaux court, c'est un peu dans les festivals aussi la m\u00eame chose, on a besoin de \u00e7a, de quelque chose de vrai je pense \u00eatre sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [79%] :\r\nPlus d'humains oui Antonin Rousseau \u00e0 Didier pr\u00e9servant aimerait vous poser une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [89%] :\r\nSi on mise en r\u00e9seau des comp\u00e9tences et des savoir- faire entre tous ces festivals romands oui on communique, on communique \u00e9troitement parce qu'on partage le m\u00eame m\u00e9tier, on partage les m\u00eames difficult\u00e9s parfois h\u00e9 et c'est vrai que la difficult\u00e9, dans un m\u00e9tier d'organisateur de festivals, c'est qu'on travaille pendant une ann\u00e9e pour 3, 4 ou une semaine de mise en pratique, donc c'est vrai que souvent on accueille aussi d'autres organisateurs qui viennent aussi regarder comment on bat certaines adaptations qu'on fait, quelle est, quelles sont les r\u00e9actions du public, voire ces adaptations et on fait la m\u00eame chose chez d'autres festivals, or c'est des fois un peu je t'aime moi non plus, parce qu'on est, on est en concurrence \u00e9videmment, parfois, mais je crois qu'on on est avant tout un r\u00e9seau de de potes aussi il faut le dire passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [92%] :\r\nUn r\u00e9seau entre les festivals et entre les clubs de musique aussi comment est -ce qu'on comment est -ce qu'on n\u00e9gocie entre festivals et et clubs de concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [88%] :\r\nBen c'est gr\u00e2ce au club et tout ce tissu vraiment de clubs, de grandes salles de petits clubs de caf\u00e9- concert qu'\u00e9merge vraiment toutes les nouveaut\u00e9s et c'est eux qui font vivre la musique tout au long de l'ann\u00e9e, nous on d\u00e9barque l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u00e0 on parle de nous, on fait des concerts, c'est super, ils sont en danger, mais les clubs oui je pense, beaucoup sont en difficult\u00e9 parce qu'ils subissent aussi un peu une forme d'ass\u00e8chement, un peu aussi toutes les artistes ont compris qu'ils pouvaient faire tellement profits sur les festivals qui avait des qu'ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 se faire le plus en plus rares toute l'ann\u00e9e dans les clubs pour pouvoir faire monter l'an les ench\u00e8res sur les festivals, donc \u00e9videmment ceux qui en souffrent, c'est des clubs qui ont besoin de de t\u00eates d'affiche aux c\u00f4t\u00e9s de tout le travail de d\u00e9frichement qui font et et c'est vrai que nous \u00e0 Festi'Neuch bon on est on est on est conscient du cas de ce travail des clubs ont travaill\u00e9 main dans la main avec avec beaucoup de clubs romands et et je pense qu'il faut les les festivals ont ce devoir aussi d'\u00eatre de, de, de faire oeuvre de prudence aussi par rapport aux cons\u00e9quences de cet attrait qu'a pris des festivals et des cons\u00e9quences parfois n\u00e9gatives sur sur sur le club et tout ce ce vivier culturel roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [93%] :\r\nDe garder un partenariat en quelque sorte entre les 2, Antonin Rousseau pour revenir au festival est au coeur du sujet de cette ann\u00e9e, on le sait que vous allez faire votre festivals en m\u00eame temps que la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin vous avez pr\u00e9vu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [88%] :\r\nAh oui, il y a, mais \u00e7a fait l'objet de pas mal de de discussion pour savoir ce qu'on allait faire, mais c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour nous comme je disais Festi'Neuch c'\u00e9tait une ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui s'appuie sur des valeurs, c'est vrai que c'est souvent ben c'est des valeurs humanistes et \u00e9videmment on lutte \u00e7a tous les nouveaux comptes les comptes, les discriminations et et quand on a su que la gr\u00e8ve de la femme tomb\u00e9e le 14 juin pour nous, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, en tout cas de relayer les revendications et et d'offrir, en tout cas la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes les femmes qui travaillent dans le festival, c'est d\u00e9signe ainsi 17 qui sont venus d'elle, mais d'avoir, en tout cas un espace, un moment pour aussi t\u00e9moigner la solidarit\u00e9 au niveau individuel des personnes qui font le festivals et au niveau institutionnel, avec la voix du festival qui qui qui reliera en tout cas c'est ces revendications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [93%] :\r\nAntonin Rousseau directeur et programmateur de Festi'Neuch, festival de musique neuch\u00e2telois qui se d\u00e9roulera cette ann\u00e9e du 13 au 16 juin le site internet du festival pour plus d'informations \u00e9videmment et vous Antonin Rousseau qu'on garde jusqu'\u00e0 6 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseau, Antonin", "role": "Pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7F87A7A-B233-4292-8889-2FB64F4182DB", "internalArchiveId": "C7F87A7A-B233-4292-8889-2FB64F4182DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les 30 ans des manifestations de Tiananmen", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : hommes et femmes, \"t\u00e9moignent\" du tabou du massacre de Tiananmen;Wuer Kaixin, l'un des chefs de file des manifestations \u00e9tudiantes de Tiananmen\r\n\r\n\r\nLes 30 ans des manifestations de Tiananmen  0'30'' Son Ouverture avant Intro - Wuer Kaixin (Homme) (30'')\r\n((C'est impossible d'oublier cette arm\u00e9e qui avance, les balles qui sifflent dans l'air. Jamais je n'aurais pens\u00e9 conna\u00eetre un jour la sensation d'avoir une balle qui passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres de l'oreille. Et d'entendre la diff\u00e9rence entre deux balles, de me rendre compte qu'aucune, en fait, ne sonne pareil. Comment ce gouvernement a pu ordonner le massacre de simples \u00e9tudiants d\u00e9sarm\u00e9s. Le pays tout entier \u00e9tait traumatis\u00e9.))\r\n***7h23...\r\nje vous propose d'\u00e9couter ce t\u00e9moignage.. \r\nSON \r\nCe t\u00e9moignage, c'est celui de WouA Ka\u00efe-Ssine.. \r\nil \u00e9tait l'un des chefs de file des manifestations \u00e9tudiantes de Tiananmen... \r\nC'\u00e9tait en 1989.. le 4 juin 1989.. \r\nIl a du fuir la Chine apr\u00e8s le massacre et vit en exil \u00e0 Taiwan. \r\nJusqu'\u00e0 un million de personnes ont occup\u00e9 cette place Tienanmen.. au centre de la capitale chinoise.. pour r\u00e9clamer la d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime. \r\nEt apr\u00e8s un bras-de-fer de deux mois, l'arm\u00e9e est intervenue. \r\nA ce jour le bilan reste un myst\u00e8re. \r\nLes estimations vont de quelques centaines \u00e0 10'000 morts. \r\nMichael Peuker, on vous retrouve \u00e0 Hong Kong. \r\n30 ans apr\u00e8s, le monde se souvient.. \r\nMais la Chine, elle, oublie.\r\n BLOC1 1'06''\r\n(([Le sujet est tabou. Le parti communiste tente d'effacer des m\u00e9moires cette nuit sanglante du 3 au 4 juin 1989. Cette nuit o\u00f9 les tanks ont - selon le t\u00e9l\u00e9gramme officiel de l'ambassadeur britannique en Chine de l'\u00e9poque - \u00ab roul\u00e9 sur les corps \u00e0 de nombreuses reprises, faisant comme une p\u00e2te avant que les restes ne soient \u00e9vacu\u00e9s au jet d'eau dans les \u00e9gouts \u00bb. Je suis all\u00e9 dans les rues de Shanghai la semaine derni\u00e8re o\u00f9 j'ai pos\u00e9 cette question : \u00ab que vous \u00e9voque la date du 4 juin 1989 \u00bb ?  \r\nCapsule Shanghai OK - (38'')\r\nHomme1 :\r\nLe 4 juin 1989 ? Ca ne me dit rien. [00 :30,15]\r\nUn mouvement \u00e9tudiant ? Non. [00 :34,99]\r\nHomme 2 :\r\nAucune id\u00e9e [00 :37,31\r\nJe regarde sur internet. [00 :38,63]\r\nA Tiananmen vous dites ? [00 :41,26]\r\nNon, il n'y a rien. [00 :42,54]\r\nFemme :\r\nAhh oui. J'en ai entendu parler [00 :45,09]\r\nMais c'est un sujet politiquement sensible, on doit faire attention. [00 :46,76]\r\nLes jeunes d'alors exprimaient leur opinion sur la conduite du pays. Pas comme maintenant. On n'ose plus parler. M\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque les \u00e9tudiants \u00e9taient peut-\u00eatre manipul\u00e9s par les m\u00e9dias \u00e9trangers, au moins ils n'avaient pas peur, ils s'exprimaient. C'\u00e9tait pas une mauvaise chose. [00 :51,86]]))\r\n*** On l'entend.. , Michael, la peur est bien r\u00e9elle.\r\n BLOC2 0'16''\r\n(([Oui. D'autant plus que la main de fer des autorit\u00e9s s'est fermement resserr\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Xi Jinping. La soci\u00e9t\u00e9 est \u00e9troitement surveill\u00e9e. Certains regrettent d'ailleurs la d\u00e9cennie 80 o\u00f9 le pays s'ouvraient et o\u00f9 soufflait un vent d'espoir en faveur de plus de libert\u00e9s.]))\r\n***Ca veut dire quoi ? \r\nLes id\u00e9aux d\u00e9mocratiques de 1989 n'existent plus, aujourd'hui, en Chine ?\r\n BLOC3 0'54''\r\n(([La violente r\u00e9pression le soir du massacre de Tiananmen et des mois qui ont suivi ont d'une part \u00e9branl\u00e9 les certitudes. Et puis, le boom \u00e9conomique a largement d\u00e9tourn\u00e9 les masses des pr\u00e9occupations politiques. C'est en tout cas le constat de Wuer Kaixin.\r\nWuer Kaixin (Homme) (26'')\r\nQuand les gens perdent espoir de pouvoir changer les choses ils s'engourdissent, cessent de lutter pour la libert\u00e9, arr\u00eatent de d\u00e9fier le gouvernement. Ajoutez \u00e0 cela un acc\u00e8s restreint \u00e0 l'information et les faux espoirs que font miroiter le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, vous comprenez pourquoi plus de 1 milliard de personnes pr\u00e9f\u00e8rent ne plus mentionner 1989 et ne cherchent pas \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9.\r\nEnrichissez-vous, avait lanc\u00e9 Deng Xiaoping, le dirigeant de l'\u00e9poque. La phrase aurait donc suffi \u00e0 assoupir la population. Une population dont le parti communiste craint cependant encore le r\u00e9veil.]))\r\n*** Et l'\u00e9mission Tout un Monde vous propose cette semaine, une s\u00e9rie sur les 30 ans de Tiananmen. \r\nL'\u00e9pisode du jour est consacr\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e au front.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461905", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les 30 ans des manifestations de Tiananmen  / LME_2019-06-03T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T06:59:04Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [97%] :\r\nJe vous propose d'\u00e9couter ce ce t\u00e9moignage maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nN'envoy\u00e9 aucun offre c'c'est impossible d'oublier cette arm\u00e9e qui avance les balles qui sifflent dans l'air et de la vraie Sarraute, jamais je n'aurais pens\u00e9 conna\u00eetre un jour la sensation d'avoir une balle qui passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres de l'oreille habituelle Sawa et familiaux et et d'entendre la diff\u00e9rence entre 2 balles de me rendre compte qu'aucune en fait ne sonne pareil coup de comment ce gouvernement a pu ordonner le massacre de simples \u00e9tudiants d\u00e9sarm\u00e9s le pays tout entier \u00e9tait traumatis\u00e9e Students au cr\u00e2ne chauve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [77%] :\r\nPour le sport, Matra est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [93%] :\r\nEt ce t\u00e9moignage, c'est celui de Waka ici ni les talents des chefs de file des manifestations \u00e9tudiantes \u00e0 Tiananmen sa t\u00eate le 4 juin 1989 \u00e0 l'\u00e9poque, jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes ont occup\u00e9 cette place au centre de la capitale chinoise, pour r\u00e9clamer la d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime et apr\u00e8s un bras-de-fer de 2 mois, l'arm\u00e9e est intervenue \u00e0 ce jour, le bilan reste un myst\u00e8re, les estimations vont de quelques centaines \u00e0 10000 morts, Michael Peuker, on vous retrouve \u00e0 Hong-Kong, Michael, 30 ans apr\u00e8s, le monde se souvient mais la Chine, elle, elle oublie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, le sujet est tabou, le Parti communiste, tente d'effacer des m\u00e9moires cette nuit sanglante du 3 au 4 juin 1989 cette nuit o\u00f9 les tanks ont selon le t\u00e9l\u00e9gramme officiel de l'ambassadeur britannique en Chine, \u00e0 l'\u00e9poque, roul\u00e9 sur les corps \u00e0 de nombreuses reprises, faisant comme une p\u00e2te avant que les restes ne soient \u00e9vacu\u00e9s au jet d'eau dans les \u00e9gouts, je suis all\u00e9 dans les rues, Shanghai, la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 j'ai pos\u00e9 cette question, que vous \u00e9voque la date du 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [81%] :\r\nPuis en 1989 l'\u00c9thiopie tirera tout ne vous laisse le 4 juin 89, \u00e7a ne me dit rien, une m\u00e8re, un mouvement \u00e9tudiant non retraites tr\u00e8s pr\u00e9parer avant aucune id\u00e9e, je regarde sur internet un Tiananmen vous dites non, il n'y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [87%] :\r\nQuelquefois, oui, j'en ai entendu parler, mais c'est un sujet politiquement sensible, on doit faire attention, les jeunes d'alors, exprimaient leur opinion sur la conduite du pays, pas comme maintenant, on n'ose plus parler, si \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9tudiants \u00e9taient peut-\u00eatre manipul\u00e9s par les m\u00e9dias \u00e9trangers, au moins, il n'avait pas peur, il s'exprimait ce n'\u00e9tait pas une mauvaise chose fautive Saunier main oui, on l'entend, Michael, la peur est bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [91%] :\r\nOui, d'autant plus que la main de fer des autorit\u00e9s s'est fermement depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du sit-in Ping, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9troitement surveill\u00e9e, certains regrettent d'ailleurs la d\u00e9cennie 80 o\u00f9 le pays s'ouvre et et o\u00f9 soufflait un vent d'espoir en faveur de plus de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi exactement que les id\u00e9aux d\u00e9mocratiques de 1989 n'existe plus aujourd'hui en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [94%] :\r\nAlors la violente r\u00e9pression le soir du massacre de Tiananmen et des mois qui ont suivi, a d'une part, \u00e9branl\u00e9 les certitudes, et puis le boom \u00e9conomique a largement d\u00e9tourn\u00e9 les masses des pr\u00e9occupations politiques, c'est en tout cas le constat de Waka Eysines leader \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9poque, en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [85%] :\r\nOne un pipeau Fillon place \u00e0 changing quand les gens perdent espoir de pouvoir changer les choses, il s'engourdie, s'ils cessent de lutter pour la libert\u00e9, ils arr\u00eatent de d\u00e9fier le gouvernement elle voici le match, ajoutez \u00e0 cela un acc\u00e8s restreint \u00e0 l'information et les faux espoirs que font miroiter le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, vous comprenez pourquoi plus d'un milliard de personnes pr\u00e9f\u00e8rent ne plus mentionner 1989 et ne cherchent pas \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 Nantes quand le cartes chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nEnrichissez -vous avait lanc\u00e9 dans Xiaoping le dirigeant d'alors, l'incitation aurait donc suffi \u00e0 assoupir la population une population dont le parti communiste craint cependant encore le r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [93%] :\r\nNotre correspondant en Chine, Michael Peuker et sachez que l'\u00e9mission tout un Monde vous propose cette semaine une s\u00e9rie sur les 30 ans de Tiananmen, \u00e7a commence aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DF08ECA-B187-4042-B6E3-CCEF2ABBA8CD", "internalArchiveId": "7DF08ECA-B187-4042-B6E3-CCEF2ABBA8CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Smart city (1/5): les enjeux dans ces territoires intelligents", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Faure, coorganisateur des smartcity days de 2017 et 2018;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Smart city (1/5): les enjeux dans ces territoires intelligents (FA 03.06 SMART CITY EP1 D.FAURE)  Didier Pradervand, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\n6H24 FUTUR ANTERIEUR\r\n*** 6H24, l'heure d'ouvrir une nouvelle fen\u00eatre hebdomadaire avec notre chronique Futur Ant\u00e9rieur. Didier Pradervand bonjour. Cette semaine, cap dans l'univers des fameuses smart cities.\r\nEt rien de mieux d'abord d'en rappeler origine, d\u00e9finition et enjeux. Ils sont sign\u00e9s Didier Faure, coorganisateur des smartcity days de 2017 et 2018\r\n 0'18'' ((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 1/9)) \r\nMais attention! Si le terme flirte avec les nouvelles technologies. C'est aussi un terme un peu fourre-tout. Il faut donc l'affiner:\r\n  0'14''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 2/9))\r\nOr qui dit ville, dit aussi diff\u00e9rences entre les villes, les pays et leurs syst\u00e8mes politiques et \u00e9conomiques. R\u00e9sultats: .. \r\n  0'26''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 3/9 --- chinoise ou am\u00e9ricaine ))\r\n*** Et est-ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, il y a aussi de telles diff\u00e9rences? \r\nEvidemment! C'est pour cela que Didier Faure pr\u00e9f\u00e8re parler de territoires intelligents \r\n  0'10''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 4/9))\r\nA chacun sa r\u00e9alit\u00e9 et donc ses projets! Au risque, c'est vrai d'\u00eatre un peu en retard compar\u00e9 \u00e0 certains pays voisins. Un retard que l'exigu\u00eft\u00e9 du pays compar\u00e9e aux potentiels \u00e9conomiques de Paris ou New York vient renforcer, sans oublier le f\u00e9d\u00e9ralisme. Mais qui a aussi ses avantages:  \r\n  0'23''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 5/9 --- pl\u00e9thore de projets qui apparaissent \u00e0 plein d'endroits))\r\n*** N'y aurait-il pas aussi un peu de peur ou de manque de volont\u00e9, Didier? \r\nPeut-\u00eatre, mais plus s\u00fbrement un certain confort, une absence d'urgence ou de n\u00e9cessit\u00e9 \r\n 0'16'' ((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 6/9))\r\nMalgr\u00e9 tout cela, la machine est lanc\u00e9e, les projets existent, ils se multiplient, m\u00eame si souvent ... \r\n  0'14''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 7/9))\r\net vu les milliards de donn\u00e9es en jeu: ne dites pas smart city \u00e9gale Big Brother. Didier Faure pr\u00e9f\u00e8re parler de Big Cousin \r\n 0'28'' ((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 8/9))\r\nEt de conclure avec les domaines cl\u00e9s que les smart cities sont en train de bouleverser \r\n  0'30''((FA 03.06 SMART CITY EP1 ENJEUX D.FAURE 9/9))\r\nC'est \u00e0 ces projets d'\u00e9quipements et d'\u00e9nergie que nous consacrerons le reste de la semaine. \r\nEXTRO : On s'en r\u00e9jouit Didier Pradervand. Rendez-vous demain m\u00eame heure, m\u00eame endroit. Merci. \r\nEVT. Antonin Rousseau, un smart festival, une possibilit\u00e9 \u00e0 l'avenir?", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461841", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 Smart city (1/5): les enjeux dans ces territoires intelligents", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 Smart city (1/5): les enjeux dans ces territoires intelligents / LMA_2019-06-03T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 Smart city (1/5): les enjeux dans ces territoires intelligents / LMA_2019-06-03T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10461845", "ece-10461841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T06:59:04Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCette semaine, pardon cap dans l'univers des fameuses smart cities et Ryad mieux d'abord d'en rappeler origine d\u00e9finition et enjeux qui sont sign\u00e9s Didier Faure coorganisateur des smartcity Days de 2017 et 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nL'historique d'une smartcity c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par Bill Gates aupr\u00e8s de IBM et Cisco sur qu'est -ce qu'on peut faire au niveau du num\u00e9rique dans la ville depuis le concept a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et je le qualifierais maintenant de tout ce qui est innovations technologiques et num\u00e9riques au service d'un territoire au service d'une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [97%] :\r\nMais attention, si le terme flirte avec les nouvelles technologies c'est aussi un terme un peu fourre-tout, il faut donc l'affiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\n\u00e7a serait les villes plus intelligentes et plus durable et la technologie au service du d\u00e9veloppement durable du d\u00e9veloppement durable ou de l'efficience des administrations publiques de l'efficience de l'ensemble du syst\u00e8me, tout ce qui fait la ville en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nOr qui dit ville dit aussi diff\u00e9rences entre les villes, les pays et leurs syst\u00e8mes politiques et \u00e9conomiques r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nSmartcity en Chine, \u00e7a sera pas pareil que smartcity aux \u00c9tats-Unis ou encore en Europe, ou encore \u00e0 Singapour, la Chine, c'est l'\u00c9tat qui va la d\u00e9finir, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a vient des industriels ou le citoyen est un consommateur en Europe, on a quand m\u00eame des \u00c9tats d\u00e9mocratiques o\u00f9 le citoyen est beaucoup plus au centre des pr\u00e9occupations et on ne peut pas imposer une technologie imposer une d\u00e9cision politique, donc la smartcity europ\u00e9enne suisse n'est pas la m\u00eame que la smartcity chinois ou am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nEt est -ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, il y a aussi de telles diff\u00e9rences \u00e9videmment et c'est pour \u00e7a que Didier Faure pr\u00e9f\u00e8re parler de, territoires intelligents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [82%] :\r\nFinalement, pour ramener ce territoire et c'est vrai compar\u00e9 Lausanne les uns Fribourg et Cossonay c'est compliqu\u00e9, mais chacun a quelque chose \u00e0 trouver dans ce terme smartcity dans ces innovations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [93%] :\r\n\u00e0 chacun sa r\u00e9alit\u00e9 et donc ses projets au risque, c'est vrai, d'\u00eatre un peu en retard compar\u00e9 \u00e0 certains pays voisins, un retard que l'exigu\u00eft\u00e9 du pays, compar\u00e9e aux potentiels \u00e9conomiques de Paris ou New York vient renforcer sans oublier notre f\u00e9d\u00e9ralisme mais qui a aussi ses avantages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant par compte, c'est que les communes du coup ont plus de pouvoir d'agir, et c'est aussi des villes \u00e0 \u00e9chelle humaine, avec des gouvernances \u00e0 \u00e9chelle humaine, donc effectivement un petit retard en ce moment, par rapport \u00e0 d'autres projets dans d'autres pays, notamment en France, ce qui est des gouvernances beaucoup plus Stop dans donc on d\u00e9cide, on sent un budget, puis on fait mais il y a vraiment de belles opportunit\u00e9s \u00e0 prendre les petites villes peuvent faire beaucoup et on voit pl\u00e9thore de projets qui apparaissent \u00e0 plein d'endroits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [90%] :\r\nEt il y aurait pas aussi un petit peu de de peur ou de manque de volont\u00e9, Didier, alors peut-\u00eatre, mais plus s\u00fbrement un certain confort, une absence d'urgence ou de n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nDu coup, on prend pas trop de risques, je dis \u00e7a avec l'exemple Trica la une ville en Gr\u00e8ce cette ville de Trixell a d\u00e9cid\u00e9 vraiment de se lancer dans l'innovation num\u00e9rique plein de solutions pour r\u00e9duire ses co\u00fbts administratifs, ils ont la contrainte budg\u00e9taire, ils doivent trouver des solutions, ils prennent des risques et vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [93%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout cela, la machine est lanc\u00e9e, les projets existent, ils se multiplient, m\u00eame si, souvent, on s'en rend peut-\u00eatre pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nIl faut, il y a 10 ans, et maintenant on a quand m\u00eame beaucoup plus de services accessibles par notre t\u00e9l\u00e9phone il y a tout ce qui administration depuis son ordinateur, donc on ne voit pas forc\u00e9ment, mais \u00e7a se d\u00e9veloppe et il y a des innovations qui am\u00e9liorent la gestion pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [91%] :\r\nEt vu les milliards de donn\u00e9es en jeu, ne dites pas smart City \u00e9gale Big Brothers Didier Faure pr\u00e9f\u00e8re parler de Big cousine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [81%] :\r\nBig Brothers \u00e7a mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, plus pessimiste, alors qu'Big Cousin, \u00e7a peut \u00eatre le cousin qui vous conseille et qui vous informe correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [91%] :\r\nMais si tout est interconnect\u00e9, la libert\u00e9 individuelle du citoyen, elle dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nOn a tous des smartphones dans nos poches, donc je veux dire ce qui est int\u00e9ressant sur ce sujet, c'est que de toute fa\u00e7on, on y va alors moi j'aime bien l'id\u00e9e que le service public s'empare de sujets -l\u00e0 et aide \u00e0 organiser \u00e7a si jamais le service public ne s'occupe pas des smartcity, \u00e7a sera le service priv\u00e9, qu'il le fera et \u00e7a sera pas forc\u00e9ment mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [95%] :\r\nEt de conclure avec les domaines cl\u00e9s que les smart sont en train de bouleverser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [91%] :\r\nJe dirais en 1er lieu administration le num\u00e9rique aide \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 am\u00e9liorer la gestion administrative des territoires ensuite les Civic tech donc c'est toutes les technologies qui aident \u00e0 am\u00e9liorer la vie citoyenne de la vie de quartier ensuite les \u00e9quipements urbains, gestion de l'\u00e9clairage, les d\u00e9chets, les parkings, la mobilit\u00e9 4\u00e8me point la gestion du b\u00e2timent et notamment de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et enfin je dirais que l'int\u00e9ressant aussi dans tout \u00e7a, c'est le ma\u00eetre de service du d\u00e9veloppement durable pour am\u00e9liorer la gestion de l'environnement social et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [94%] :\r\nEt c'est \u00e0 ces projets d'\u00e9quipements et d'\u00e9nergie que nous consacrerons le reste de la semaine, merci Didier Pradervand, rendez- vous demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, peut-\u00eatre m\u00eame m\u00eame place merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94A88C2A-0337-490C-9FED-96656582332D", "internalArchiveId": "94A88C2A-0337-490C-9FED-96656582332D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Arnaud B\u00fcrgin secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement des entreprises mutlinationales;Pierre Hugli, secr\u00e9taire central de Syndicom;Christian Neuhaus, porte-parole de Swisscom;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Jeremy Hunt, chef de la diplomatie britannique;Boukari, Fouad;Monin, Etienne ;Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg;Reina Gehrig, directrice du festival Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure;Camille L\u00fcscher, traductrice;Oggier, Gr\u00e9goire;Laurent Walther, gardien de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ DROIT A LA DECONNEXION PI (info originale)) Des salari\u00e9s toujours plus submerg\u00e9s par le num\u00e9rique...\r\nEt qui se retrouvent \u00e0 consulter leurs e-mails ou r\u00e9pondre \u00e0 un appel professionnel en dehors du temps de travail ou pendant les jours cong\u00e9s,  ou arr\u00eats maladie.\r\nPour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le Syndicat Syndicom veut faire de la d\u00e9connection une priorit\u00e9 lors des n\u00e9gociations des conventions collectives de travail... \r\nMais certainse entreprises sont deja pass\u00e9es \u00e0 l'action... \r\nSelon nos informations, en Suisse romande, une dizaines de multinationales bloquent d\u00e9j\u00e0 l'acc\u00e8s aux serveurs le dimanche, pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des employ\u00e9s. Celine Fontannaz\r\n  1'40''\r\n(20/VISITE TRUMP UK) *** Donald Trump est attendu ce matin \u00e0 Londres... \r\nLe Royaume-Uni d\u00e9roule le tapis rouge pour une visite d'Etat de 3 jours dans un pays en pleine tourmente... \r\nEt avant m\u00eame son arriv\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, s'est exprim\u00e9 dans la presse britannique... \r\nFaisant de nouveau irruption dans la vie politique britannique avec finesse. \r\nC\u00e9dric Guigon, il a une nouvelle fois critiqu\u00e9 Theresa May  la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire pour sa gestion du Brexit...\r\n---\r\nOui difficile de faire plus pol\u00e9mique...\r\nIl a \u00e9galement recommand\u00e9 \u00e0 son futur successeur de quitter l'Union Europ\u00e9enne sans accord... \r\nUn poste de Premier Ministre britannique qu'il donnerait bien d'ailleurs \u00e0 Boris Johnson, l'ancien maire de Londres, trublion et partisan d'une ligne dure pour le Brexit...\r\n*** Donald Trump qui commencera sa visite par une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Buckingham Palace et un d\u00e9jeuner avec la Reine Elizabeth II...\r\nMoment g\u00eanant en perspective... apr\u00e8s sa derni\u00e8re sortie sur la duchesse Meghan... l'ancienne actrice am\u00e9ricaine avait menac\u00e9 de quitter les Etats-Unis pour le Canada s'il devait \u00eatre \u00e9lu...\r\nJe savais qu'elle \u00e9tait m\u00e9chante... \"Nasty\"... \r\nTrump a os\u00e9 s'attaquer \u00e0 la famille royale... \r\nInterrog\u00e9 par la chaine CBS, le chef de la diplomatie britannique Jeremy Hunt s'est voulu rassurant...\r\nAu-del\u00e0 des pol\u00e9miques, les deux alli\u00e9s devraient aborder le dossier chaud du Moyen Orient, et celui d'un potentiel accord de libre-\u00e9change... Washington va \u00e9galement accentuer la pression sur Londres pour exclure Huawei de son r\u00e9seau 5G...\r\n(Bve syrie Israle) Isra\u00ebl a men\u00e9 dimanche de nouvelles frappes en Syrie qui ont fait au moins onze morts parmi les forces loyales au r\u00e9gime de Damas, a rapport\u00e9 l'Observatoire syrien des droits de l'Homme, l'Etat h\u00e9breu assurant avoir r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 des tirs de roquettes venant du pays voisin.\r\n(10/ISRAEL SALLES DE CLASSE VENDUES PA) *** Ce motif de crispation suppl\u00e9menentaire entre l'Union Europ\u00e9enne et isra\u00ebl sur le terrain de l'occupation. \r\nCes deux prochains jours l'administration militaire compte vendre aux ench\u00e8res des salles de classes. Et pourtant, ces locaux avaient \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par les pays de l'Union Europ\u00e9enne. Mais ces b\u00e2timents en pr\u00e9fabriqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 saisis l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Palestine par les isra\u00e9liens. Alors que l'Europe estime qu'ils sont un soutien humanitaire aux Palestiniens. Une telle vente devrait donc au final rapporter de l'argent \u00e0 Isra\u00ebl. Etienne Monin, \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n  1'00''\r\n(Bve Boeing) Une pi\u00e8ce des Boegin 737 MAX pourrait pr\u00e9senter des d\u00e9fauts selon l'aviation civile am\u00e9ricaine.\r\nune pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes mais l'avionneur pr\u00e9cise ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut.\r\n mais l'avionneur pr\u00e9cise ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain, qui traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi-mars, explique avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par un de ses sous-traitants d'un lot d\u00e9fectueux du m\u00e9canisme permettant de d\u00e9ployer les becs de bord d'attaque sur les ailes.\r\n(05/EMPLOIS PERDUS CONGE MATERNITE ITV FRIEDLI) *** En Suisse, une m\u00e8re sur sept perd son emploi pour cause de maternit\u00e9. \r\nC'est ce qui ressort de la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nEtude pr\u00e9sent\u00e9 hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nDeux raisons expliquent ce chiffre: soit la salari\u00e9e est tout simplement licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail apr\u00e9s avoir donn\u00e9 naissance. \r\nUn chiffre qui ne suprend pas Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg... \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(Bve Lonza) Lonza poursuit la r\u00e9organisation de ses activit\u00e9s. \r\nApr\u00e8s avoir unifi\u00e9 ses unit\u00e9s pharma et sant\u00e9 en f\u00e9vrier, le chimiste de sp\u00e9cialit\u00e9s va partiellement externaliser la division Specialty Ingredients. \r\nLe groupe pr\u00e9voit la suppression d'environ 130 postes, dont 50 en Suisse et 35 en Etats-Unis.\r\nCes mesures doivent \u00eatre mises en place d'ici mi-2020.\r\n(Bve Journ\u00e9e Soleure) Succ\u00e8s pour les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure\r\nLa 41e \u00e9dition s'est termin\u00e9ehier Avec 200 \u00e9v\u00e9nements dans des salles bien remplies, plus de 70 auteurs et traducteurs accueillis et environ 17'800 entr\u00e9es enregistr\u00e9es...\r\n(TF2/ LITTERATURE SUISSE ET AUTEURS PAUVRES RE) *** Et justement comment n\u00e9gocier son salaire quand on est \u00e9crivaine ou \u00e9crivain? \r\nCette question est de moins en moins taboue dans les milieux litt\u00e9raires. \r\nM\u00eame si le m\u00e9tier demeure pr\u00e9caire, la soci\u00e9t\u00e9 des auteurs suisses - l'AdS - encourage ses membres \u00e0 demander une juste r\u00e9mun\u00e9ration, notamment pour les lectures publiques. \r\nL'\u00e9quipe de notre magazine Quinze Minutes est all\u00e9e parler argent avec ces auteurs, c'\u00e9tait ce week-end lors des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure.\r\n  1'35''\r\nToute cette semaine, Quinze Minutes s'int\u00e9resse aux conditions de travail des auteurs et autrices suisses. Un sujet \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et \u00e0 \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40.\r\n(13/XAMAX ITV WALTHERT) Neuch\u00e2tel Xamax \u00e9voluera bien la saison prochaine sur les p\u00e9louses de Super Ligue...\r\nLes rouges et noirs ont remport\u00e9 hier le barrage contre Aarau... \r\nLes Neuch\u00e2telois, humili\u00e9s \u00e0 la Maladi\u00e8re 4 \u00e0 0 jeudi dernier, ont rattrap\u00e9 leur retard pour aller jusqu' \u00e0 la s\u00e9ance de tirs aux buts. \r\nPour le gardien Laurent Walthert qui a retenu le premier tir argovien, Neuch\u00e2tel Xamax revient de nulle part. \r\n  0'46''\r\n(Bve Basket NBA) Du Basket enfin et Golden State qui est revenu cette nuit \u00e0 la hauteur de Toronto dans la finale NBA...\r\nVictoire au Canada, sur le terrain des Raptors 109 \u00e0 104.\r\nGolden State et Toronto d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 une victoire partout avant les deux prochains matches qui auront lieu mercredi et vendredi \u00e0 Oakland en Californie.\r\nLes Golden State Warriors pourraient enregistrer le retour de leur meilleur marqueur, Kevin Durant, absent depuis trois semaines.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-03T07:59:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-03T07:59:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10461935", "ece-10461912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:21:01Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe l'hyperconnexion au droit \u00e0 la d\u00e9connexion un combat devenus prioritaire en Suisse pour les partenaires sociaux, mais selon notre enqu\u00eate, plusieurs multinationales en Suisse romande ont pris les devants pour prot\u00e9ger leurs salari\u00e9s trop sollicit\u00e9 donald Trump arrive \u00e0 Londres aujourd'hui pour une visite de 3 jours, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui s'est une nouvelle fois franchi des usages diplomatiques en 6000 sont dans la vie politique britannique et puis \u00e0 la fin de ce journal, l'improbable remont\u00e9e de Neuch\u00e2tel Xamax hier lors du barrage Super League Challenge League, vous entendrez \u00e0 la fin de ce journal, l'Inde, h\u00e9ros de cet exploit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nDes salari\u00e9s toujours plus submerg\u00e9s par le num\u00e9rique et qui se retrouvent \u00e0 consulter leurs e-mails ou r\u00e9pondre \u00e0 un appel professionnel en dehors du temps de travail pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le Syndicat Syndicom veut faire de la d\u00e9connection une priorit\u00e9 lors des n\u00e9gociations des conventions collectives de travail mais certaines entreprises sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es \u00e0 l'action, selon nos informations en Suisse romande, une dizaine de multinationales bloquent d\u00e9j\u00e0 l'acc\u00e8s aux serveurs le dimanche pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des employ\u00e9es C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nAucun courriel du samedi soir ou dimanche soir, c'est ce que connaissent les collaborateurs d'une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s actives \u00e0 l'international est bas\u00e9e en Suisse romande Arnaud Burgin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement des entreprises multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [92%] :\r\nEt que les moyens technologiques, il y a une pression qui accru puisque vous recevez des e-mails, on attend une r\u00e9ponse relativement rapide et certaines employ\u00e9es ont tendance \u00e0 utiliser le dimanche justement pour faire leurs e-mails, afin d'\u00e9viter notamment des Burn Out certaines soci\u00e9t\u00e9s certains d\u00e9partements RH ont pris cette mesure justement pour \u00eatre s\u00fbr que les employ\u00e9es avec un jour de r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [93%] :\r\nSyndicom, lui, a choisi le levier de la convention collective de travail pour agir, le droit \u00e0 la d\u00e9connexion fait d\u00e9sormais partie des points prioritaires lors des n\u00e9gociations, une mesure jug\u00e9e d\u00e9sormais n\u00e9cessaire avec le d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail Pierre ugly secr\u00e9taire central. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [84%] :\r\nC'est de plus en plus important \u00e9galement pour nous comme syndicat de pouvoir d\u00e9finir des droits pour les employer pour ma\u00eetre comme quatre \u00e0 ce ce d\u00e9veloppement de la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [88%] :\r\n\u00e0 ce jour, Sunrise c\u00e2ble ex- et Swisscom ont sign\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui stipule que les collaborateurs ne sont pas tenus de consulter leur messagerie, ni d'\u00eatre joignable durant leur temps libre, Swisscom, tire un bilan positif des dispositions prises 11 mois apr\u00e8s leur entr\u00e9e en vigueur, Christian da\u00efra porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:18) [83%] :\r\n\u00e7a fonctionne que par nos gens peuvent travailler de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e, la, la, la tentation est relativement grande, d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s joignable tout le long mais aujourd'hui dans le collectif de nos employer le sentiment de pouvoir s'arr\u00eater, fortement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [87%] :\r\nLe droit \u00e0 la d\u00e9connexion r\u00e9gler au cas par cas, une motion de la gauche, d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans, demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l\u00e9gif\u00e9rer, il n'\u00e9tait pas entr\u00e9e en mati\u00e8re qu'il jugeait la loi sur le travail suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0 l'enqu\u00eate de C\u00e9line Fontannaz, Donald Trump est attendu ce matin \u00e0 Londres avec le Royaume-Uni, qui va d\u00e9rouler le tapis rouge au pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour une visite d'\u00c9tat de 3 jours dans un pays en pleine tourmente et avant m\u00eame son arriv\u00e9e donald Trump s'est exprim\u00e9 dans la presse britannique, faisant de nouveau irruption dans la vie politique avec finesse C\u00e9dric Guigon, il a une nouvelle fois critiqu\u00e9 Theresa May, la Premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire pour sa gestion du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [95%] :\r\nOui, difficile de faire plus pol\u00e9mique car Trump a \u00e9galement recommand\u00e9 au futur successeur de Theresa May de quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord, un poste de 1er ministre britannique qu'il donnerait bien d'ailleurs \u00e0 Boris Johnson, l'ancien maire de Londres, trublion et partisan d'une ligne dure pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [87%] :\r\nC'est vrai, ne l'Trump qui commencera sa visite par une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Buckingham Palace et un d\u00e9jeuner avec la reine Elizabeth II. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [95%] :\r\nMoment g\u00eanant en perspective apr\u00e8s sa derni\u00e8re sortie sur la duchesse M\u00e9gane, l'ancienne actrice am\u00e9ricaine avait menac\u00e9 de quitter les \u00c9tats-Unis pour le Canada s'il devait \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [63%] :\r\nElle a repris pour Bov\u00e9 Guy ou quels enseignements indemne de Che acheter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [91%] :\r\nJe savais qu'elle \u00e9tait m\u00e9chante Nasty Donald Trump a m\u00eame os\u00e9 s'attaquer \u00e0 la famille royale, interrog\u00e9 par la cha\u00eene CBS. le chef de la diplomatie britannique J\u00e9r\u00e9my 20, s'est voulu lui rassurant \u00e0 ann\u00e9e qu'est ce que monsieur, je ne pense pas que cela va perturber son accueil, parce que je pense que ce que l'honneur a pris avec ce pr\u00e9sident, c'est que l'on doit fr\u00e9quemment accepter d'\u00eatre en d\u00e9saccord et il y a toute une liste de points sur lesquels nous sommes en d\u00e9saccord avec cette administration -l\u00e0, mais cela n'affecte pas le fait que nous ayons un partenariat fondamental pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie, l'\u00c9tat de droit, des valeurs qui comptent vraiment et c'est ce que nous allons c\u00e9l\u00e9brer sa le projet au-del\u00e0 des pol\u00e9miques, les deux alli\u00e9s devraient aborder le dossier chaud du Moyen-Orient et celui d'un potentiel accord de libre- \u00e9change, Washington va \u00e9galement accentuer la pression sur Londres pour exclure de son r\u00e9seau 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [93%] :\r\nLes explications de C\u00e9dric Guillon rien motif de crispation suppl\u00e9mentaire entre l'Union europ\u00e9enne et Isra\u00ebl sur le terrain de l'occupation, ces 2 prochains jours l'administration militaire compte vendre aux ench\u00e8res des salles de classe et pourtant ces locaux avaient \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par les pays de l'Union europ\u00e9enne, mais ces b\u00e2timents en pr\u00e9fabriqu\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 saisis l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Palestine par les Isra\u00e9liens alors que l'Europe estime qu'ils sont un soutien humanitaire aux Palestiniens une telle vente devrait donc au final rapporter de l'argent \u00e0 Isra\u00ebl, \u00c9tienne Monin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:01) [93%] :\r\nCe que veut vendre l'administration militaire c'est, entre autres, 2 b\u00e2timents pr\u00e9fabriqu\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour servir de salle de classe \u00e0 des enfants palestiniens, cette structure a \u00e9t\u00e9 saisi en octobre dernier, le montant total des biens vendus, \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 15000 euros, c'est le symbole du d\u00e9s\u00e9quilibre dans le rapport de force en Palestine entre l'Europe et Isra\u00ebl en 2 mots, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne administre les deux-tiers de la Palestine, c'est depuis des ann\u00e9es, le terrain d'un bras de fer humanitaire et diplomatique avec l'Europe, l'arm\u00e9e d\u00e9truit ou saisi les structures financ\u00e9es par les pays membres la facture depuis 10 ans et de presque un 1000000 et demi d'euros, c'est devenu un motif de col\u00e8re et de frustration pour un certain nombre de pays, la vente aux ench\u00e8res a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans un grand journal isra\u00e9lien, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re du genre, mais elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un cran suppl\u00e9mentaire dans l'obstruction isra\u00e9lienne au soutien humanitaire des Palestiniens comme une violation du droit \u00e0 l'\u00e9ducation et maintenant comme une mon\u00e9tisation de l'aide humanitaire, \u00c9tienne Monin pour rtsinfo J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [94%] :\r\nLa Isra\u00ebl qui a \u00e9galement men\u00e9 hier de nouvelles frappes en Syrie, des bombardements qui ont fait au moins 11 morts parmi les forces loyales au r\u00e9gime de Damas, selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'\u00c9tat h\u00e9breu assure avoir r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 des tirs de roquettes une pi\u00e8ce des Boeing 737 Max pourrait pr\u00e9senter des d\u00e9fauts selon l'aviation civile am\u00e9ricaine, une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes mais l'avionneur pr\u00e9cise ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut Boeing qui traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi- mars lonza poursuit la r\u00e9organisation de ses activit\u00e9s apr\u00e8s avoir unifi\u00e9 ses unit\u00e9s Pharma et sant\u00e9 en f\u00e9vrier, le chimiste de sp\u00e9cialit\u00e9s va partiellement externaliser la division Specialist il Ingredients le groupe pr\u00e9voit la suppression d'environ 130 postes, dont 50 en Suisse et 35 aux \u00c9tats-Unis, ces mesures doivent \u00eatre mises en place dans les 12 prochains mois, succ\u00e8s pour les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure la 41\u00e8me \u00e9dition s'est termin\u00e9e hier avec 200 \u00e9v\u00e9nements dans des salles bien remplies, plus de 70 auteurs et traducteurs qui ont accueilli environ 17800 en pr\u00e9- enregistr\u00e9s et justement comment n\u00e9gocier son salaire quand on est un \u00e9crivain ou une \u00e9crivaine, cette question est de moins en moins tabou dans les milieux litt\u00e9raires, m\u00eame si le m\u00e9tier demeure pr\u00e9caire, la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs suisses la DS encourage ses membres \u00e0 demander une juste r\u00e9mun\u00e9ration, notamment pour les lectures publiques, l'\u00e9quipe de notre magazine quinze Minutes est all\u00e9e parler argent avec ces auteurs, c'\u00e9tait ce week- end lors de ces Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [74%] :\r\nLes r\u00e9actions des fonds, je ne sais pas accroch\u00e9s comme des Ships ou d'une sous-. \r\nPlus ou moins pareil \u00e0 celle du polystyr\u00e8ne se d\u00e9composant son solvant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [89%] :\r\n800 fr\u00e9missement voil\u00e0 combien rapportera cette lecture publique de pr\u00e8s d'une heure au po\u00e8te fribourgeois prim\u00e9 Baptiste Gaillard au Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure tous les artistes sont log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne Reina Gehrig, directrice du festival pour commencer, aucune question en paye les auteurs parce que c'est important pour eux et il y a des de l'association des auteurs, il y a comme une proposition combien payez et nous faisons \u00e7a mais cette politique, c'est loin d'\u00eatre la norme en Suisse pour \u00eatre pay\u00e9, il faut parfois se battre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [93%] :\r\nEn osant parler d'argent, on va peut-\u00eatre faire avancer les mentalit\u00e9s quand m\u00eame et en osant revendiquer oui, c'est du travail. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:27) [95%] :\r\nQuelques rues plus loin, la traductrice Camille L\u00fcscher donne un atelier pr\u00e9cis\u00e9ment sur le th\u00e8me de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:33) [93%] :\r\nQuand on dit 100 francs par heure, \u00e7a peut \u00eatre par exemple un argument envers quelqu'un qui vous commandent une lecture de dire : ben voil\u00e0, la lecture, c'est 400 francs c'est 500 francs, c'est 800 francs parce que j'ai besoin de temps de pr\u00e9paration, c'est aussi pour r\u00e9mun\u00e9rer d'une certaine mani\u00e8re le travail d'\u00e9criture que vous allez transmettre en public, \u00e7a on peut le faire comprendre, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:52) [90%] :\r\nEt cette sensibilisation est essentielle, car l'argent de la vente des livres reste anecdotique, ce sont ses revenus annexes qui permettent aux auteurs de gagner leur vie et cela reste compliqu\u00e9 en Suisse, seuls 30 pourcent des \u00e9crivains et 8 pourcent des \u00e9crivaine parvienne \u00e0 vivre gr\u00e2ce \u00e0 leurs activit\u00e9s litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet de Jo\u00ebl cachant et toute cette semaine quinze Minutes s'int\u00e9resse aux conditions de travail des auteurs et Autrices suisse, un sujet \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS \u00e0, \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9, samedi \u00e0 12 heures 40 du football \u00e0 pr\u00e9sent Neuch\u00e2tel Xamax \u00e9voluera bien la saison prochaine sur les pelouses de Super League, les Rouge et Noir ont remport\u00e9 hier le barrage contre Aarau les Neuch\u00e2telois humili\u00e9s \u00e0 la Maladi\u00e8re 4 buts \u00e0 0 jeudi dernier ont donc rattraper le retard pour aller jusqu'\u00e0 la s\u00e9ance des tirs au but pour le gardien, Laurent Walthert, qui a retenu le 1er Tir argovien Neuch\u00e2tel Xamax revient de nulle part. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [88%] :\r\nOn a tous v\u00e9cu ces ces heures- l\u00e0, d'une mani\u00e8re p\u00e9nible apr\u00e8s, pas tous \u00e9videmment, de la m\u00eame mani\u00e8re, certains joueurs sont \u00e9videmment beaucoup plus affect\u00e9 et d'autres y croient d\u00e9j\u00e0, en quelques heures apr\u00e8s, sont sont sont d\u00e9j\u00e0 dans le match retour, mais pour ma part, voil\u00e0, c'\u00e9tait dur, j'avais la sensation qu'on m\u00e9ritait pas \u00e7a, \u00e7a arrive dans le football de passer \u00e0 travers un match ou 60 minutes ou ou une mi- temps, je trouvais \u00e7a tellement tellement horrible que \u00e7a nous arrive, l\u00e0, \u00e0 la Maladi\u00e8re devant 10 12000 personnes chez nous que que voil\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a profond\u00e9ment bless\u00e9 et attrist\u00e9, il a fallu que mon staff, le staff gardien avec mes co\u00e9quipiers remettent sur pied et puis avec les mots avec avec le courage, on a su retrouver voil\u00e0 des guerriers, pas11,14 mai toutes toutes un effectif et puis \u00e7a s'est vu aujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on conna\u00eet de nouveau en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax qui restent donc dans l'\u00e9lite du football suisse du Basket enfin et Golden State qui est revenu cette nuit \u00e0 la hauteur de Toronto dans la finale NBA Victoire au Canada sur le terrain des Raptors 109 \u00e0 104 Golden State et Toronto, qui sont d\u00e9sormais \u00e0 une guerre, une \u00e0 \u00e9galit\u00e9 une victoire partout avant les 2 prochains matches qui auront lieu mercredi et vendredi \u00e0 Oakland, en Californie, et merci Foued Boukari 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Monin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A87DBD-313F-4BEE-A335-C54E736B1170", "internalArchiveId": "61A87DBD-313F-4BEE-A335-C54E736B1170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Ghazi;DELLAPIETRA; Ignazio Cassis, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res;Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg;Thomas Wallimann, chef du group PS -Vert Nidwald\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (14/TENNIS PA 6H REPRISE 22H30) En tennis, au terme d'un combat de plus de 5 heures, Stan Wawrinka s'est offert le droit d'affronter Roger Federer en quart de finale \u00e0 Roland Garros. le Vaudois a d\u00fb se d\u00e9mener hier face au Grec Stefanos Tsitsipas, qu'il a finalement battu en 5 sets 7-6 5-7 6-4 3-6 8-6. Le r\u00e9cit d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n  0'53''\r\n(16/TENNIS ITV WAWRINKA EXPERIENCE) Stan Wawrinka a donc d\u00fb batailler plus de 5 heures pour venir \u00e0 bout de Stefanos Tsitsipas. Un match \u00e0 rebondissements qui s'est jou\u00e9 \u00e0 peu de choses. Stan Wawrinka. \r\n  28''\r\nQualification \u00e9galement de Rafael Nadal pour les quarts de finale. L'Espagnol a \u00e9cras\u00e9 l'Argentin Juan Ignacio Londero 6-2 6-3 6-3. Il affrontera demain ((mardi)) le Japonais Kei Nishikori ou le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(Football) toujours en sport, mais en Football: Neuch\u00e2tel Xamax  a arrach\u00e9 son maintien en Super League. \r\nHumili\u00e9s 4-0 jeudi \u00e0 la Maladi\u00e8re par Aarau, les Neuch\u00e2telois ont renvers\u00e9 le score \u00e0 leur avantage hier en match retour du barrage... avant de s'imposer  5-4 aux tirs au but\r\n(08/IRAN APRES DECLARATION USA PA) Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entamer un dialogue \"sans conditions pr\u00e9alables\" avec l'Iran.... mais sans toutefois renoncer \u00e0 leurs sanctions. \r\nDes propos tenus hier par le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo  en visite au Tessin. \r\nC'est la Suisse, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran en l'absence de relations diplomatiques entre les deux pays ennemis.\r\nL'Iran, qui affirme de son c\u00f4t\u00e9 que le diplomate am\u00e9ricain \"joue avec les mots\".  Siavosh Ghazi\r\n  1'00''\r\n((L'Iran a de rejet\u00e9 tout dialogue avec les Etats-Unis tant que Washington n'aura pas chang\u00e9 de politique \u00e0 l'\u00e9gard de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\"Ce qui est important pour l'Iran est un changement du comportement des Etats-Unis\", a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie iranienne. \r\nEn insistant sur la poursuite de la politique de \"pression maximale\", Mike Pompeo a montr\u00e9 que l'attitude des Etats-Unis \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran n'a pas chang\u00e9, a ajout\u00e9 le m\u00eame diplomate. \r\nDepuis la Suisse, o\u00f9 il se trouve, Mike Pompeo a affirm\u00e9 que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 des n\u00e9gociations sans conditions pr\u00e9alables avec l'Iran. \r\nIl a toutefois ajout\u00e9 que les Etats-Unis allaient poursuivre leurs efforts pour arr\u00eater ce qu'il a qualifi\u00e9 d'activit\u00e9s n\u00e9fastes de la R\u00e9publique islamique. \r\nL'Iran d\u00e9nonce les sanctions \u00e9conomiques et bancaires impos\u00e9es depuis un an par les Etats-Unis contre le pays. \r\nCes sanctions ont durement touch\u00e9 l'\u00e9conomie iranienne, avec une forte baisse de la valeur de la monnaie iranienne et une inflation galopante. \r\nLes responsables iraniens demandent que les Etats-Unis reviennent sur leurs d\u00e9cision de quitter l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et d'imposer des sanctions contre le pays avant tout dialogue. \r\nSiavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran \r\n))\r\n(02/POMPEO ITV CASSIS) Mike Pompeo qui \u00e9tait recu hier par le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis \u00e0 Bellinzone pour des entretiens bilat\u00e9raux. A l'issue de leur rencontre, ils ont rencontr\u00e9 la presse. L'occasion pour des journalistes am\u00e9ricains d'interroger le patron du DFAE sur la mani\u00e8re dont est per\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans notre pays. Ecoutez sa r\u00e9ponse: \r\n  0'29''\r\ndes propos recueillis par Nicole della Pietra\r\n((\u00abEn Suisse, j'observe que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est per\u00e7u comme une personnalit\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e. Et comme pour toutes les individus qui affichent cette caract\u00e9ristique, il divise. D'un c\u00f4t\u00e9, certains estiment que l'image des Etats-Unis est plus forte et s'est am\u00e9lior\u00e9e; d'autres estiment au contraire et ind\u00e9pendamment des prises de position du pr\u00e9sident, que les choses ont empir\u00e9. Mais globalement, on peut tirer un constat au travers des r\u00e9sultats des \u00e9ch\r\nanges \u00e9conomiques, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi florissants qu'en ce moment.))\r\n(Bilderberg) La discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg s'est achev\u00e9e hier apr\u00e8s midi \u00e0 Montreux. Elle a rassembl\u00e9 depuis jeudi pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Parmi elles, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo- toujours lui- et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.\r\nDes rencontre \u00e0 huis clos sur l'avenir de l'Europe,  le Bexit, les relations avec la Chine et la Russie,  ou encore les cyber-menaces.\r\n(LR) En France: Nouveau s\u00e9isme chez Les R\u00e9publicains..\r\nun parti en crise depuis sa d\u00e9route historique aux europ\u00e9ennes de dimanche dernier: Laurent Wauquiez a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittait la pr\u00e9sidence du parti pour ne pas \u00eatre \"un obstacle\" \u00e0 la reconstruction de la droite.\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 de facto hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet... apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des 2 seuls candidats. Ce scrutin devait permettre l'\u00e9lection d'un successeur au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, qui a d\u00e9missionn\u00e9 le 2 avril, sous la pression de la rue et de l'arm\u00e9e.\r\n(Syrie) Isra\u00ebl a de nouveau frapp\u00e9 hier des objectifs en Syrie... \r\nde nouvelles frappes pour la 2\u00e8me fois en 24 heures... hier  c'est une base a\u00e9rienne dans la province syrienne de Homs qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e selon l'agence d'Etat syrienne Sana. Un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et 2 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les bombardements ont \u00e9galement endommag\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d'armement. Selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une ONG proche des rebelles, 5 personnes, dont un soldat syrien, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Ces frappes sont intervenues quelques heures apr\u00e8s des tirs de missiles isra\u00e9liens pr\u00e8s de la capitale Damas.\r\n(05/EMPLOIS PERDUS CONGE MATERNITE ITV FRIEDLI) Une femme sur sept perd son emploi en Suisse \u00e0 cause de la maternit\u00e9. \r\n... C'est ce que montre   la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. Deux raisons expliquent ce chiffre: soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail apr\u00e9s avoir donn\u00e9 naissance. 1 femmes sur 7.... ca ne suprend pas Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg... \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(TF6/NIDWALD CONCURRENCE FISCALE PI) Nidwald veut rester en p\u00f4le position des cantons les plus attractifs en terme d'imposition des entreprises. \r\nMalgr\u00e9 l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, voulue par le peuple le 19 mai (RFFA). D\u00e8s 2020, ces entreprises, nombreuses dans le petit canton de Suisse centrale, seront donc davantage impos\u00e9es. Mais pour rester concurrentiel, le parlement de Nidwald a fait baisser mercredi dernier le taux cantonal d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices de 6% \u00e0 5,1%. Delphine Gendre.\r\n  1'32''\r\n((Nidwald doit agir s'il ne veut pas \u00eatre distanc\u00e9 par les autres cantons, ce sont les mots  du ministre des Finances Alfred Bossard la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil.  Les partis bourgeois l'ont suivi en soutenant le projet. Seul la gauche , tr\u00e8s minoritaires, s'y est oppos\u00e9s. Le chef du group PS -Vert, Thomas Wallimann, d\u00e9plore une course \u00e0 la concurrence fiscale, qui nuit \u00e0 la solidarit\u00e9 entre cantons: \r\nPourtant cette concurrence elle existe.... Nidwald, comme ses voisins, craint de voir des multinationales  d\u00e9m\u00e9nager... Une crainte qui n'est pas fond\u00e9e, selon le d\u00e9put\u00e9 vert:\r\nEn tout cas l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les entreprises relance la question de cette course aux imp\u00f4ts les plus bas.  Le Parti Socialiste Suisse veut l'\u00e9viter... il planche sur une initiative qui imposerait un taux minimal d'imp\u00f4t dans toute la Suisse.))\r\n(Boeing) Boeing a annonc\u00e9 hier que certains de ses moyen-courriers 737, dont la version remotoris\u00e9e MAX, pouvaient pr\u00e9senter une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes. L'avionneur am\u00e9ricain pr\u00e9cise toutefois ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8mes en vol, li\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9faut. Le constructeur traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi-mars apr\u00e8s 2 accidents qui ont fait au total 346 morts.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461837", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-03T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-03T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10461849", "ece-10461837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:21:02Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Val\u00e9rie Eschler, bonjour, bonjour, 5 heures de jeu pour une qualification, Stan Wawrinka rejoint Roger Federer en quarts de finale Roland-Garros le Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le Grec Stefanos Tsitsipas, un nouvel appel au dialogue des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Iran, Washington se dit pr\u00eat \u00e0 entamer des discussions sans conditions pr\u00e9alables avec T\u00e9h\u00e9ran qui, de son c\u00f4t\u00e9, exclut de n\u00e9gocier sans un changement visible du comportement am\u00e9ricain en Suisse, une femme sur sept, perd son emploi apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance, est ce que monte la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re, et vous l'entendrez \u00e7a ne surprend pas, Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nTennis, au terme d'un combat de plus de 5 heures Stan Wawrinka s'est offert le droit d'affronter Roger Federer en quart de finale \u00e0 Roland Garros, le Vaudois a d\u00fb se d\u00e9mener hier face au Grec Stefanos Tsitsipas ce qu'il a finalement battu en 5 sets 7 6 5 7 6 4 3 6 8 6 le r\u00e9cit d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s un marathon de 5 heures et 9 minutes d'une rencontre folle d'une rare intensit\u00e9 sous un soleil de plomb et un cours avec 2 joueurs qui n'ont jamais calcul\u00e9 et donner le meilleur d'eux- m\u00eames, il fallait bien un gagnant et Stan Wawrinka l'a fait, le Vaudois, qui l'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9 s'est battu comme un lion se qualifie pour son 5\u00e8me quart de finale \u00e0 Roland-Garros, il affrontera mardi, Roger Federer, et a remport\u00e9 ses seuls 3 victoires face au B\u00e2lois sur terre battue mais Stan Wawrinka va tout d'abord savourer ce succ\u00e8s sur un joueur de 14 ans son cadet 6\u00e8me mondial et en devenir une victoire qui fera date, pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s son op\u00e9ration Stan Wawrinka est de retour avec beaucoup de panache et de volont\u00e9 et il pourrait s'il n'accuse pas le coup physiquement aller tr\u00e8s loin dans le tournoi, Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nStan Wawrinka a donc d\u00fb batailler pour venir \u00e0 bout de Stefanos Tsitsipas s'un match \u00e0 rebondissements qui s'est jou\u00e9 \u00e0 peu d'choses Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nMon exp\u00e9rience a fait que j'ai, j'ai pu rester avec avec mon jeu, j'ai pu vraiment bien jou\u00e9 au 5\u00e8me \u00e7a je pense pas que c'est \u00e7a qui est fait la diff\u00e9rence, comme je l'ai dit 16 1 centim\u00e8tre, je voudrais dire, il y en a eu beaucoup d'occasions, il aurait tr\u00e8s bien pu gagner, je pense que les gens sort vainqueur mais des matches comme \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien que il aurait pu le gagner, j'aurais \u00e9t\u00e9 tout aussi content du Fight ce qu'on a donn\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 malheureusement souvent un vainqueur et c'est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, on le voit la balle de match serr\u00e9 sur la ligne, elle peut sortir et puis on sait jamais ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [98%] :\r\nQualification \u00e9galement de Rafa\u00ebl Nadal pour les quarts de finale, l'espagnol a \u00e9cras\u00e9 l'argentin Juan Ignacio Londero 6 2 6 3 6 3 il affrontera demain le Japonais Kei Nishikori ou le Fran\u00e7ais Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [96%] :\r\nEt toujours en sport mais en football cette fois Neuch\u00e2tel Xamax a arrach\u00e9 son maintien en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [97%] :\r\nBattus 4 0 jeudi \u00e0 la Maladi\u00e8re par Aarau les neuch\u00e2telois ont renvers\u00e9 le score \u00e0 leur Avantage, hier en match retour du barrage avant de s'imposer 5 \u00e0 4 aux tirs au but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entamer un dialogue sans conditions pr\u00e9alables, il y a des guillemets avec l'Iran mais sans toutefois renoncer \u00e0 leurs sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [97%] :\r\nDes propos tenus hier par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo en visite au Tessin, c'est la Suisse qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran en l'absence de relations diplomatiques entre les 2 pays ennemis, l'Iran qui affirme de son c\u00f4t\u00e9 que le diplomate am\u00e9ricain joue avec les mots Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [96%] :\r\nL'Iran a rejet\u00e9 tout dialogue avec les \u00c9tats-Unis tant que Washington n'aura pas chang\u00e9 de politique \u00e0 l'\u00e9gard du pays, ce qui est important pour l'Iran est un changement du comportement des \u00c9tats-Unis, a d\u00e9clar\u00e9 le porte- parole de la diplomatie iranienne en insistant sur la politique de pression maximale contre l'Iran, Mike Pompeo a montr\u00e9 que l'attitude des \u00c9tats-Unis n'a pas chang\u00e9 ajuster le m\u00eame diplomate depuis la Suisse o\u00f9 il se trouve Mike Pompeo a affirm\u00e9 que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 des n\u00e9gociations sans conditions pr\u00e9alables avec T\u00e9h\u00e9ran, il a toutefois ajout\u00e9 que les \u00c9tats-Unis allaient poursuivre leurs efforts pour arr\u00eater ce qu'il a qualifi\u00e9 d'activit\u00e9s n\u00e9fastes de la R\u00e9publique islamique, l'Iran d\u00e9nonce ces sanctions \u00e9conomiques et bancaires impos\u00e9es depuis un an par les \u00c9tats-Unis contre le pays, ces sanctions ont durement touch\u00e9 l'\u00e9conomie iranienne avec une forte baisse de la valeur de la monnaie et une inflation galopante, les responsables iraniens demandent que Washington revienne sur sa d\u00e9cision de quitter l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et d'imposer des sanctions contre le pays avant tout dialogue Siavosh Ghazi rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [94%] :\r\nEt qu'Pompeo qui \u00e9tait re\u00e7u hier par le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis \u00e0 Bellinzone pour des entretiens bilat\u00e9raux, \u00e0 l'issue de leur rencontre, ils ont rencontr\u00e9 la presse, l'occasion pour des journalistes am\u00e9ricains d'interroger le patron du DFAE sur la mani\u00e8re dont est per\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente d'autres pays, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [88%] :\r\nYoris Witsel a en Suisse, j'observe que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est per\u00e7u comme une personnalit\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e et comme pour tous les individus qui affichent cette caract\u00e9ristique, il divise : d'un c\u00f4t\u00e9, certains estiment que l'image des \u00c9tats-Unis est plus forte et s'est am\u00e9lior\u00e9e, d'autres estiment, au contraire, et ind\u00e9pendamment des prises de position du pr\u00e9sident, que les choses ont empir\u00e9 mais d\u00e9p\u00f4t sciemment parole et globalement, on peut tirer un constat au travers des r\u00e9sultats des \u00e9changes \u00e9conomiques qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi florissants qu'en ce moment comme un coin c'est un momentum colonisateur unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra la discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg s'est achev\u00e9e hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Montreux, elle a rassembl\u00e9 depuis jeudi pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, parmi elles le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo toujours lui et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration horaire des rencontres \u00e0 huis clos sur l'avenir de l'Europe, le Brexit, les relations avec la Chine et la Russie ou encore les cybermenaces et en France Nouveau s\u00e9isme en Russie enregistr\u00e9s chez les r\u00e9publicains, un parti en crise depuis sa d\u00e9route historique aux europ\u00e9ennes de dimanche dernier, Laurent Wauquiez a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittait la pr\u00e9sidence du parti pour ne pas \u00eatre un obstacle \u00e0 la reconstruction de la droite en Alg\u00e9rie, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 de facto hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des 2 seuls candidats ce scrutin devait permettre l'\u00e9lection d'un successeur au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a d\u00e9missionn\u00e9 le 2 avril sous la pression de la rue et de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [92%] :\r\nUne femme sur sept, perd son emploi, en Suisse, \u00e0 cause de la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [94%] :\r\nC'est ce que montre la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, 2 raisons expliquent ce chiffre soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 une femme sur sept \u00e7a ne surprend pas, Catherine Friedli, secr\u00e9taire syndical au SSP \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [88%] :\r\nAinsi signifie qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais c'est aussi un sinistre r\u00e9aliste on compte tous les jours au syndicat des femmes qui sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par leur retour au travail suite \u00e0 un projet maternit\u00e9 et qui sont dans une situation de grande pr\u00e9carit\u00e9, parce que ma th\u00e8se ont peur de se faire licencier, elles doivent am\u00e9nager leurs conditions de travail parce que c'est sur leurs \u00e9paules que p\u00e8se la charge de s'occuper de la famille, donc c'est une r\u00e9elle pr\u00e9occupation et on voit que ces chiffres, il refl\u00e8te bien la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les femmes, ensuite, actuellement c'est n\u00e9cessaire qu'on obtienne de meilleures protections juridiques d\u00e9j\u00e0 des femmes retour de cong\u00e9 maternit\u00e9, mais apr\u00e8s il faut aussi \u00e0 tout ce qu'il y a les structures d'accueil d'extraction de prison chargement, les cr\u00e8ches, mais \u00e7a peut passer aussi par le fait de rendre possible pour les hommes de baisser leur taux de travail leur taux d'activit\u00e9 pour qu'ils puissent prendre plus en charge les t\u00e2ches familiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krauss. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [97%] :\r\nNidwald veut rester en p\u00f4le position des cantons les plus attractifs en termes d'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, voulue par le peuple, le 19 mai d\u00e8s 2020, ces entreprises, nombreuses dans le petit canton de Suisse centrale seront donc davantage impos\u00e9es mais pour rester concurrentiel, le parlement de Nidwald a fait baisser mercredi dernier le taux cantonal d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices de 6 \u00e05,1 pourcent Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [93%] :\r\nNidwald doit agir s'il ne veut pas \u00eatre distanc\u00e9 par les autres cantons, ce sont les mots du ministre des Finances Alfred Bossard, la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil, les partis bourgeois l'ont suivi en soutenant le projet, seule la gauche tr\u00e8s minoritaires, s'y est oppos\u00e9, le chef du groupe PS Vert Thomas Waldman d\u00e9plore m\u00eame une course \u00e0 la concurrence fiscale qui nuirait \u00e0 la solidarit\u00e9 entre cantons. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:08) [90%] :\r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 maintenant es content qui sont plus capables de chute de jouer le jeu de de baisser les pourcentages pour les imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices des stages en entreprise, il faut trouver un chemin qui est un peu diff\u00e9rent que seulement la concurrence comme principe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [89%] :\r\nPourtant, cette concurrence elle existe Nidwald comme ses voisins, craint de voir des multinationales d\u00e9m\u00e9nager une crainte qu'qui ne seraient pas fond\u00e9es, selon le d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:34) [91%] :\r\nJe crois, si on voit la situation comme la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral on peut dire que la Suisse reste est actuellement un pays assez int\u00e9ressant pour toutes les entreprises et la stabilit\u00e9 politique, c'est l'environnement, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien ici, en Suisse et je crois que l\u00e0, on pourrait trouver m\u00eame pour les entreprises, une solution qui est pas seulement orient\u00e9e \u00e0 la concurrence et au sein, pour les plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [94%] :\r\nEn tout cas l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les entreprises, relance la question de cette course aux imp\u00f4ts les plus bas, le Parti socialiste suisse veut l'\u00e9viter, il planche d\u00e9j\u00e0 sur une initiative qui imposerait un taux minimal d'imp\u00f4t dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [94%] :\r\nEt Boeing a annonc\u00e9 hier que certains de ses moyen- courriers 737 pouvait pr\u00e9senter une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes, l'avionneur am\u00e9ricain pr\u00e9cise toutefois ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8mes en vol li\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9faut, le constructeur traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi- mars apr\u00e8s 2 accidents qui ont fait au total 346 morts Val\u00e9ry Hache l'air c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70954FF0-4322-45E5-8C2E-746CB6BEF48A", "internalArchiveId": "70954FF0-4322-45E5-8C2E-746CB6BEF48A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch  Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch, arrivera en taxi depuis son h\u00f4tel (Fassbind Hotel, rue Marterey 15). A PAYER PAR BON. Joignable au ** 32\r\n5H45 ANTONIN ROUSSEAU PARTIE 1\r\n*** Claude Nobs, Daniel Rossellat...des noms connus et reconnus sur la sc\u00e8ne des festivals de musique. Des \u00eecones, presque. Et Antonin Rousseau dans tout cela? Co-fondateur et programmateur de Festi'Neuch, ce Neuch\u00e2telois n'a pas \u00e0 rougir face au Montreux Jazz ou au Pal\u00e9o. Mais lui, c'est en coulisse qu'il aime tirer les ficelles. Si bien que Festi'Neuch, cr\u00e9\u00e9 en 2001, est devenu le troisi\u00e8me plus grand open air de Suisse romande. \r\nAntonin Rousseau, bonjour!\r\n1. Plus a l'aise dans les coulisses...un peu \u00e0 l'ombre des m\u00e9dias...c'est ce qui vous diff\u00e9rencie d'un regrett\u00e9 Claude Nobs ou d'un charismatique Daniel Rossellat ? \r\n> Pour rayonner, les festivals ont besoin de t\u00eate d'affiche mais aussi de porte-parole qui v\u00e9hicule l'image de l'\u00e9v\u00e9nement. Ce n'est pas votre truc ? \r\n> L'image de Festi'Neuch - celle que vous souhaitez faire valoir - c'est laquelle dans ce cas ? \r\n2. La musique, Antonin Rousseau, c'est votre passion avant tout. Quand est-elle devenu une profession ? \r\n> Pendant votre enfance et adolescence, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la gymnastique artistique \u00e0 l'apprentissage d'un instrument de musique. Vous vous \u00eates ensuite tourn\u00e9 vers les sciences politiques \u00e0 Gen\u00e8ve. Pas grand chose \u00e0 voir avec le monde de la musique a priori. Un bagage important quand m\u00eame pour votre activit\u00e9 actuelle?\r\n3. Aujourd'hui, vous \u00eates directeur et programmateur de Festi'Neuch mais vous avez aussi travaill\u00e9 comme manager pour des groupes de musique. On citera par exemple Olivia Pedroli, les Moonraisers, les Rambling Wheels. Pourquoi avoir laiss\u00e9 tomber le management? \r\n> Programmateur de festival, c'est moins engageant, moins compromettant peut-\u00eatre que manager? \r\n4. Aujourd'hui, les ventes de disques chutent, les artistes doivent trouver d'autres canaux de diffusion. Quelles cons\u00e9quences sur le march\u00e9, le business de la musique Antonin Rousseau?\r\n> Vous qui avez plusieurs ann\u00e9es d'exp\u00e9rience dans le domaine, les cachets des t\u00eates d'affiche, leur prix...\u00e0 combien cela se n\u00e9gocie?\r\n> Qu'est-ce que cela signifie pour la viabilit\u00e9 et la diversit\u00e9 des festivals? \r\nEn parlant de t\u00eate d'affiche, en voici une que vous avez choisi de nous faire \u00e9couter ce matin. Il s'agit de Sophie Hunger, bien connue de nos oreilles. Ici, Tricks, titre issu de son dernier album Mol\u00e9cules.\r\nTITRE MUSICAL - TRICKS - SOPHIE HUNGER (10'' sans paroles)\r\n*** Tricks, titre issu du nouvel album de la suissesse Sophie Hunger. \u00c0 \u00e9couter en concert \u00e0 Festi'Neuch le vendredi 14 juin \u00e0 21h45...malheureusement c'est d\u00e9j\u00e0 sold out Antonin Rousseau si je ne m'abuse ce jour-l\u00e0?\r\n> Sophie Hunger, facile de la faire venir \u00e0 Festi'Neuch par exemple?\r\n5. Des t\u00eates d'affiches, vous en avez chaque ann\u00e9e \u00e0 Festi'Neuch. Patti Smith ou Midnight Oil pour ne citer que deux exemples. Vu la concurrence et le prix des cachets, pourquoi continuer \u00e0 les programmer sachant qu'ils sont souvent pr\u00e9sents dans d'autres festivals en Suisse? \r\n6. Justement Antonin Rousseau, vous qui \u00e9cumez les festivals pour enrichir votre palette musicale, quel regard portez-vous sur le milieu des festivals de musique suisse? Quels avenirs pour eux? \r\n7. Et pour les clubs, les salles de concert? Vous \u00eates \u00e9galement gestionnaire de l'antenne neuch\u00e2teloise de la fondation des chansons et musique actuelles. Les clubs et les festivals, concurrence ou saine compl\u00e9mentarit\u00e9?\r\nEXTRO : Antonin Rousseau, directeur et programmateur de Festi'Neuch, festival de musique au bord du lac de Neuch\u00e2tel, 3e plus grand open air de suisse romande et qui se d\u00e9roulera cette ann\u00e9e du 13 au 16 juin. On parle de sa naissance, de ses valeurs et de son avenir dans une quinzaine de minutes. Restez avec nous.", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461835", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch / LMA_2019-06-03T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:06:30Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nClaude Nobs \u00e7a Daniel Rosselat des noms connus et reconnus sur la sc\u00e8ne du festival de musique des ic\u00f4nes presque et Antonin Rousseau dans tout cela, Co-fondateur et programmateur de Festi'Neuch ce Neuch\u00e2telois n'a pas \u00e0 rougir face au Montreux Jazz ou au Pal\u00e9o mais lui c'est en coulisse qu'il aime tirer les ficelles, si bien que Festi'Neuch, cr\u00e9\u00e9 en 2001 est devenu le 3\u00e8me plus grand open air de Suisse romande Antonin Rousseau bonjour, bonjour, plus \u00e0 l'aise dans les coulisses un peu \u00e0 l'ombre des m\u00e9dias, c'est ce qui vous dit Ferry diff\u00e9rencie d'un d'un regrett\u00e9 Claude Nobs soudain charismatiques Daniel Rosselat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nPlus aller, je sais pas, j'aime, je me sens assez \u00e0 l'aise, autant dans l'ombre, aussi quand il s'agit de prendre la parole, mais c'est vrai que je suis pas trop fan de cette personnification de la t\u00eate des des un festivals alors que festivals c'est par essence un travail vraiment collectif et et c'est vrai que, des fois, j'ai une certaine une certaine pudeur aussi a tout le temps avoir ma voix, ma t\u00eate ma t\u00eate en avant, mais en m\u00eame temps on va voil\u00e0, il para\u00eet qu'il faut, il faut en porte- voix, une t\u00eate, un porte- parole comme des t\u00eates d'affiche finalement voil\u00e0 il en faut mais c'est vrai que, des fois je, je, je serais plus enclin \u00e0 avoir vous partager un petit peu cette la t\u00eate du festival, parce que c'est vrai que c'est, c'est un travail collectif de de toute une \u00e9quipe, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nJustement, l'image de Festi'Neuch que vous v\u00e9hiculez et cette ce que cette collectivit\u00e9 que dont dont vous parlez, c'est ce que vous voulez faire valoir \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res neuch\u00e2teloise pour ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nBen oui, c'est vraiment sur la la la recette de Festi'Neuch comme beaucoup de de festivals qui ont su rester ind\u00e9pendant \u00e0 but id\u00e9al et non lucratif, c'est vraiment un festival qui a, qui a un ancrage r\u00e9gional tr\u00e8s fort qui s'appuie sur des valeurs sur un esprit, un festival qui a une \u00e2me l'oppos\u00e9 de ce qu'on voit des fois fleurir en Europe et ailleurs, maintenant, avec l'arriv\u00e9e un peu de l'industrialisation de l'\u00e2ge des des festivals, un festival vraiment en contact avec les gens, festivals humains avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nL'industrialisation des festivals, on parlera tout \u00e0 l'heure, Antonin Rousseau, mais d'abord petit focus sur vous la la musique c'est votre passion avant tout quand est -ce qu'elle est devenue profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nBen, je suis tomb\u00e9, dont un peu par accident, je dois dire c'est vrai que la la musique ben je fus je depuis depuis pas tout petit mais presque sans \u00eatre musicien mais c'est peut-\u00eatre justement pour combler une certaine frustration que j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de musique, organiser des f\u00eates organis\u00e9es des quand j'\u00e9tais ado et et petit \u00e0 petit, ben, le festival s'est cr\u00e9\u00e9 en 2001, tous b\u00e9n\u00e9voles, on a tous travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es, compl\u00e8tement b\u00e9n\u00e9vole, donc on est encore loin d'imaginer que \u00e7a pourrait un jour peut-\u00eatre devenir notre m\u00e9tier et ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 donner des des coups de main des artistes neuch\u00e2telois que j'avais envie d'aider d\u00e9fendent parce que j'avais acquis gr\u00e2ce au festival un certain r\u00e9seau et et c'est vrai que, petit \u00e0 petit, ben j'ai r\u00e9alis\u00e9 que je pouvais mettent de c\u00f4t\u00e9 mais job alimentaire et h\u00e9site gentiment gagner ben pas grand- chose, hein, parce que c'est quand m\u00eame un milieu \u00e9videmment qui reste assez pr\u00e9caire en tous cas pour pour beaucoup au d\u00e9but mais c'est vrai que c'est c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a un peu par je suis tomb\u00e9 dedans ou en tout cas tomber dont vous avez pouss\u00e9, vous vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [92%] :\r\nPousser aussi sur le chemin de la musique sans forc\u00e9ment trop le vouloir Antanas voil\u00e0 parce que il faut quand m\u00eame le dire, vous avez d'abord et surtout excell\u00e9 dans la gymnastique artistique quand vous \u00e9tiez enfant puis adolescent et puis vous avez fait des \u00e9tudes de sciences politiques \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 priori, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nNon, rien \u00e0 voir du tout, c'est vrai que j'ai, c'est j'ai r\u00e9alis\u00e9 il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps que j'ai jamais fait CV par exemple parce que j'ai fini mes \u00e9tudes en sciences politiques \u00e0 Gen\u00e8ve et une fois ma licence en poche, survenue \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai fait ou de petites jobs alimentaires et apr\u00e8s c'est vraiment la musique, qui m'a qui m'entra\u00eener et \u00e0 mais c'est vrai qu'il y y a pas beaucoup de beaucoup de Liens, peut-\u00eatre que les les \u00e9tudes en sciences politiques, on a pris un peu un sens la du dialogue de l'\u00e9coute, serait que le c'est souvent comme les une des \u00e9tudes universitaires, je pense, le fait de travailler en commun qui apprend \u00e0 \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 comprendre l'autre, avoir une certaine empathie a pas fait perde la face \u00e0 son interlocuteur \u00e0 trouver une forme de consensus aussi n\u00e9gocie aussi j'imagine la n\u00e9gociation, la n\u00e9gociation, la diplomatie et apr\u00e8s, \u00e9videmment, quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un d'un festival, il y a aussi beaucoup de Liens politiques, \u00e7a c'est clair donc comprendre les rouages de la politique est un atout et la gymnastique artistique c'est vrai je, ce serait un grand mot, dire que j'ai j'ai excell\u00e9 mais c'est vrai que c'est la gymnastique artistique, d'abord, qui m'a fait rencontr\u00e9 Christophe Vallet, autre cofondateur du du festival il y a de \u00e7a maintenant 20 ans h\u00e9 et je pense que la gymnastique artistique sport individuel par excellence, m'a appris peut-\u00eatre une certaine endurance, une certaine rigueur apr\u00e8s, voil\u00e0, je pense que ce qui m'a nourri, c'est beaucoup, ce que j'ai fait en dehors du sport et des \u00e9tudes c'est c'est les gens, c'est, c'est la f\u00eate, c'est la musique, c'est le plaisir en tout cas de rassembler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [90%] :\r\nEt votre capacit\u00e9 aussi \u00e0 apprendre des d\u00e9fis en main \u00e0 avoir des Challenge vous le disiez tout \u00e0 l'heure, vous avez aussi beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 et des artistes du terreau dit s\u00e9rail Neuch\u00e2telois pour les faire monter, vous avez diffus\u00e9 leur dites vous \u00e9tiez manageur de certains groupes, on va citer Olivia Pedroli, les Moonraisers ou les Rambling Wheels pour n'en citer que quelques-uns : pourquoi avoir laiss\u00e9 tomber le Management au profit de la programmation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [87%] :\r\nMais c'est, j'ai pris la la t\u00eate du festival, on en 2013 j'\u00e9tais jusqu'alors que programmateur, ce qui me laisse un peu de temps aussi pour faire ce travail, on peut d'accompagnement de management de d'artistes et c'est vrai qu'une fois que j'ai pris la t\u00eate du festival en 2013, en plus de la programmation, j'ai r\u00e9alis\u00e9 ou non je pr\u00e9f\u00e9rerais vraiment avoir un os \u00e0 ronger le rong\u00e9e jusqu'au bout, c'est vrai que dirige un festival de la taille de Festi'Neuch bah, c'est un d\u00e9fi de chaque ann\u00e9e, ou qui demande un engagement total et s'occuper de la carri\u00e8re d'un groupe, \u00e7a demande aussi un engagement total toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 faire en m\u00eame temps, mais est -ce que est -ce que programmateur de festival, c'est quelque part moins engageant moins compromettant que manager d'un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [91%] :\r\nBah, la programmation vraiment au sens strict d'un festival peut-\u00eatre par contre piloter un festival comme Festi'Neuch et et avoir un un travail qui est vraiment en lien avec qui donne du sens, tous les matins quand je me r\u00e9veille de o\u00f9 j'ai l'impression que je peux faire un travail qui est coh\u00e9rent et et vraiment f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, tous ces gens, ou en tout cas, contribue \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer tous ces gens \u00e0 faire rayonner aussi l'image d'une ville que j'adore, \u00e0 laquelle je suis particuli\u00e8rement attach\u00e9 qui est Neuch\u00e2tel finalement j'ai absolument aucun regret et et je continue, \u00e7a et l\u00e0 \u00e0 donner des coups de main \u00e0 ces, \u00e0 ces groupes qui sont rest\u00e9s des des potes avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [93%] :\r\nEt j'imagine que quand on a un petit peu le le le savoir- faire des coulisses et des mains et des managers et qu'on doit aller n\u00e9gocier pour obtenir des cachets des artistes, des t\u00eates d'affiche, c'est aussi, c'est aussi un petit peu un bon plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [88%] :\r\nBen oui, ben, c'est vrai que, quoi de mieux conna\u00eetre vraiment bien se calme, ce qui, \u00e0 son interlocuteur dans la t\u00eate, conna\u00eetre aussi la la vie et la r\u00e9alit\u00e9 aussi d'un artiste et son son \u00e9conomie pour arriver aussi \u00e0 comprendre certaines n\u00e9gociations dissuader fois difficile ou \u00e0 certaines demandes qui qui peuvent para\u00eetre un peu comme des caprices, mais une fois qu'on a vraiment v\u00e9cu aux c\u00f4t\u00e9s d'un artiste et tourn\u00e9 avec, on comprend mieux un peu certaines, certaines demandes, donc c'est vrai que c'est, c'est je pense un atout, un atout suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [88%] :\r\nEn parlant de t\u00eate d'affiche, Antonin Rousseau, en voici une, que vous avez choisi de nous faire \u00e9couter ce matin, il s'agit de Sophie Unger, bien connu de nos oreilles ici Trix, titre issu de son air, dernier album mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [61%] :\r\nTu\u00e9 peut \u00e9dicter \u00e7a. \r\nLes Dupont et \u00e0. \r\nQu'en 1000 tonnes 4 postes qui et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [90%] :\r\nTricks \u00e7a, titre issu du nouvel album de la suissesse Sophie Unger \u00e0 \u00e9couter en concert \u00e0 Festi'Neuch le vendredi 14 juin \u00e0 21 heures 45 mais malheureusement c'est complet, Antonin Rousseau ben oui, ben oui, pour nous, c'est \u00e7a, \u00e7a fait pas longtemps que c'est complet depuis quelques jours effectivement Sophie Unger facile de la faire venir \u00e0 Festi'Neuch par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [88%] :\r\nNon, rien n'est jamais facile parce que c'est vrai que c'est pas Sophie, \u00e7a fait une Guerineau, une artiste vraiment qui est qui est demand\u00e9 maintenant aussi au \u00e0 l'international depuis longtemps et rien n'est rien, rien n'est jamais facile, mais elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu chez nous, il y a, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, sauf erreur, et c'est vrai qu'il y a, il y a des lieux anciens qui des Liens qui se cr\u00e9ent, qui qui s'entretiennent et je crois qu'elles aussi plaisir de venir et de montrer, elle va jouer dans une s\u00e9rie qui assez jeunes y allons pas le m\u00eame soir, il assume Forty Wargny Offenbach pour ceux qui connaissent et et pour nous, c'\u00e9tait vraiment un plaisir de la faire jouer assez tard vraiment de nuit sur une sur une grande sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [95%] :\r\nPour aussi montrer \u00e0 tous ces petits jeunes qui est la patronne ici Antonin Rousseau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:14) [90%] :\r\nDes t\u00eates d'affiche, vous en avez chaque ann\u00e9e \u00e0 Festi'Neuch, l\u00e0 on parle de ce film gu\u00e8re, on peut aussi parler de Patti Smith ou de Midnight while pour ne citer que par exemple, mais vu la concurrence des prix des cachets notamment des artistes en la mati\u00e8re pour ce genre de personnalit\u00e9 qui finalement sont souvent aussi dans les autres festivals de Suisse pendant l'\u00e9t\u00e9 et ce qu'il y a vraiment un sens et qu'il y a vraiment une plus- Value \u00e0 les faire venir \u00e0 Festi'Neuch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [89%] :\r\nBen, un festival de la taille de de Festi'Neuch, on esp\u00e8re pour la premi\u00e8re fois apr\u00e8s fris\u00e9 ou d\u00e9passer les 50000 personnes sur 4 jours et si saine, on a quand m\u00eame besoin de on a besoin de locomotives et mais par contre on est conscient que ce n'est pas au niveau des t\u00eates d'affiche marquera des autres festivals europ\u00e9ens des autres festivals suisses il y en a tellement c'est c'est vraiment par d'autre part d'autre chose, les fesses les les t\u00eates d'affiche, Servat forc\u00e9ment faire venir du monde a attir\u00e9 l'attention si des m\u00e9dias, mais par contre, tout ce qu'on arrive \u00e0 construire ses t\u00eates d'affiche un levier vraiment pour construire articul\u00e9, plein de projets, mettre en lumi\u00e8re aussi \u00e9norm\u00e9ment d'artistes r\u00e9gionaux au sens large, hein, pas que neuch\u00e2telois des groupes qui sont exotiques rock'n'roll alternatif et c'est vrai que c'est c'est toute cette vie et cette ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qu'on arrive \u00e0 construire autour de ses t\u00eates d'affiche qui fait sens, et qui fait que Festi'Neuch est un festival unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:31) [93%] :\r\nMais pour nous donner une id\u00e9e, Antonin Rousseau \u00e7a va, \u00e7a va jusqu'\u00e0 combien cachets de t\u00eate d'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [88%] :\r\nActuellement, les il y a des t\u00eates d'affiche qui se n\u00e9gocie facilement un 1000000 ou plus d'un 1000000 sur des festivals \u00e0 \u00e7a a \u00e9voluer \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 100000 francs c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, un tr\u00e8s gros crash un tr\u00e8s gros cachets pour vraiment d'une mousse d'\u00eatre d'affiche mais c'est avec, chaque ann\u00e9e il y a, il y a, il n'y a d'inflation qui est qui est incroyable, en m\u00eame temps on peut comprendre les artistes et les agents des festivals sont pr\u00eats \u00e0 payer ce prix l\u00e0, pour les avoir la vie d'un artiste ou la carri\u00e8re d'un artiste moi c'est des fois des carri\u00e8res qui sont assez courtes qui, on ne sait pas jusqu'\u00e0 quand \u00e7a va durer, c'est comme l'int\u00e9rieur d'un d'un artiste, donc \u00e9videmment j'ai envie, dire qu'il joue ce ce ce jeu- l\u00e0, mais c'est vrai que l\u00e0, \u00e7a a pris des proportions depuis 5 ans, qui sont, qui sont incroyables affolant, je dirais pour des festivals ind\u00e9pendants qui peuvent plus r\u00e9gater \u00e9videmment avec des acteurs qui sont, eux, inscrit dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, qui sont les acteurs, cot\u00e9e en Bourse qui ont un pouvoir et des leviers financiers que qu'on n'a pas, mais ce que nous avons et qui n'ont pas, c'est une \u00e2me, c'est un esprit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [95%] :\r\nUne \u00e2me, un esprit Antonin Rousseau on va d'ailleurs en parler dans une quinzaine de minutes juste apr\u00e8s le journal, donc le festival le du bord du lac de Neuch\u00e2tel Festi'Neuch aura lieu du 13 au 16 juin prochain 3\u00e8me plus grand open air de Suisse romande, on parle donc de sa naissance, de ses valeurs et de son avenir dans une quinzaine de minutes, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseau, Antonin", "role": "Pr\u00e9sident et programmateur de Festi'Neuch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4906B0E0-0B04-4B73-B8D8-28EA1AE98421", "internalArchiveId": "4906B0E0-0B04-4B73-B8D8-28EA1AE98421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ************la revue de presse Sandra Zimmerli, et commence avec LE sujet du jour dans une bonne partie des journaux aussi: Neuch\u00e2tel Xamax, un maintien en super-league qui soul\u00e8ve bien des commentaires.....\r\n\"virer Decastel sur un pas-de-porte, annoncer l'exclusion d'henchoz en pleine op\u00e9ration sauvetage, laisser tra\u00eener les contrats des joueurs: ces derniers mois ont \u00e9branl\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du comit\u00e9\" \u00e9crit Raphaele Tschoumy dans Arc-info,\r\n\"binggeli p\u00e8re et fils sont rest\u00e9s seuls actionnaires et d\u00e9cideurs: une erreur dans un syst\u00e8me aussi pointu. Des sponsors ont pourtant souhait\u00e9 int\u00e9grer le capital: rien \u00e0 faire!\"\r\net \u00e0 Raphaele Tschoumy de conclure: pour que le club ait un avenir le comit\u00e9 doit repenser son fonctionnement, passer d'un club amateur \u00e0 un club professionnel: un beau d\u00e9fi, aussi beau que le maintien de ce 2 juin 2019!\r\n.....************d'autres commentaires avec d'autres aspects encore Sandra...\r\nPour Nicolas Jacquier dans 24h c'est tout simplement la \"victoire du foot romand. Avec le retour de Servette dans l'\u00e9lite, retrouver trois clubs au plus haut niveau de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la sarine n'est pas affaire courante. C'est d\u00e9j\u00e0 la garantie de derbies enflamm\u00e9s. \r\nSeule l'absence de lausanne-sport d\u00e9tonne. son \u00e9chec, compte tenu des moyens financiers engag\u00e9s interpelle d'autant plus\"\r\n....***********c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on va bien s\u00fbr s'int\u00e9resser d'abord \u00e0 la plus concern\u00e9e: que dit l'Aargauer Zeitung?  \r\n\" que celui qui a l'ascension servie sur un plateau d'argent et qui dilapide une avance de 4-0,  n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00eat pour les plus grandes exigences de super-league. \r\nEt puis apr\u00e8s la gueule de bois et avec un peu de distance on peut aussi y voir un aspect positif: comme \u00e7a pour l'instant on reste \u00e9pargn\u00e9 des hooligans des grands clubs!\r\nPour la NZZ \"apr\u00e8s 7 ans d'absence le barrage aura enfin rammen\u00e9 \"de la spannung\" de la tension, du suspens et de l'\u00e9motion\". \r\nenfin le Blick lance cet appel: \"ils vont devoir lui \u00e9riger une statue sur l'esplanade de la maladi\u00e8re! ce que St\u00e9phane Henchoz a r\u00e9alis\u00e9 est tout simplement un miracle. \r\non ne pourra jamais assez lui tirer notre chapeau, esp\u00e9rons que le pr\u00e9sident Binggeli le fait aussi, m\u00eame si dans les faits c'est trop tard! \r\n************ tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: Les cantons devront payer les r\u00e9ductions des primes maladie tout seuls...\r\nC'est en tous cas l'intention de la conf\u00e9d\u00e9ration: laisser les cantons se d\u00e9brouiller. Selon le Tages Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques de tam\u00e9dia, le projet sera soumis \u00e0 la conf\u00e9rences des gouvernements cantonaux \u00e0 la fin du mois.\r\nil faut savoir qu'aujourd'hui Berne paye quelques 2,8 milliards par ann\u00e9e. C'est plus de la moiti\u00e9 du montant destin\u00e9 \u00e0 soutenir plus de 2,2 millions d'assur\u00e9s.\r\nOr l'annonce de ce retrait de la conf\u00e9d\u00e9ration tombe \u00e0 un moment particuli\u00e8rement sensible au niveau politique, souligne les journaux:\r\nLucerne et d'autres cantons ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es baiss\u00e9 leurs subventions aux assur\u00e9s, or fin janvier le tibunal f\u00e9d\u00e9ral les a remis \u00e0 l'ordre.\r\nIl n'emp\u00e8che \u00e0 gauche et chez d'autres politiciens du social on s'inqui\u00e8te: si la conf\u00e9d\u00e9ration se retire, les cantons auront la main libre pour r\u00e9duire leur aide .  \r\net \u00e0 l'\u00e9ditorialiste d'ajouter: \" conf\u00e9d\u00e9ration et cantons feraient mieux de s'entendre, plut\u00f4t que de perdre de l'\u00e9nergie, du temps et de l'argent dans un projet g\u00e9ant de puristes de politique \u00e9tatique et financi\u00e8re. \r\n*************cette affirmation \u00e0 pr\u00e9sent: \"  la politique suisse en mati\u00e8re de drogue est arbitraire, opaque et impr\u00e9visible\"....\r\nc'est Michael Herzig qui le dit dans la NZZ. C'est un expert de la drogue et ancien responsable du domaine \u00e0 Z\u00fcrich. Il vient de publier un livre sur la question. \r\nEt il n'est pas tendre en ce qui concerne  le cannabis. Depuis la r\u00e9vision de la loi sur les produits anesth\u00e9siques il y a 10 ans, la politique est devenue plus repressive, et ceci sans que la mani\u00e8re ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.\r\nSelon l'expert les autorit\u00e9s agissent de mani\u00e8re totalement ambigu\u00eb: ainsi il peut arriver que lors d'un contr\u00f4le le fumeur de joint ne perd que le mat\u00e9riel, l'herbe et sinon rien.\r\nmais il se peut tout aussi bien qu'il soit ammen\u00e9 au poste, qu'il doivent payer une grosse somme,  avec en plus une inscription dans le casier judiciaire. \r\nPour Michael Herzig c'est claire: en mati\u00e8re de cannabis on ne peut vraiment  pas parler de s\u00e9curit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 juridique. \r\n************on termine au stade St-Jacques \u00e0 B\u00e2le....\r\nle pr\u00e9sident du club Bernhard Burgener  aimerait le transformer, \u00e9ventuellement le raptisser en transformant les derniers rangs tout en haut en bureau:\r\n \"un non sens\" estime Jacques Herzog dans la Basler Zeitung. C'est son fameux bureau d'architecte \"Herzog et de Meuron\" qui a construit le stade il y a 20 ans. Une aberration pour des raisons financi\u00e8res, de s\u00e9curit\u00e9 et de statique, dit-il. \r\nAlors Bernhard Burgener n'est bien \u00e9videmment pas oblig\u00e9 de s'adresser \u00e0 nouveau \u00e0 Herzog et De Meuron, mais l'architecte se dit confiant: \"un peu comme au Tate Modern\" \u00e0 Londres lorsqu'il s'est agit d'agrandir le mus\u00e9e!", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10461921", "ece-10461910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:13:55Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous son grade Zimmerli et \u00e9videmment le sujet du jour dans une bonne partie des des journaux c'est aussi Neuch\u00e2tel Xamax et ce maintien en Super League qui soul\u00e8ve alors une pluie de commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nVous virer Decastel sur un pas de porte, annonc\u00e9 l'exclusion dont chaud en pleine op\u00e9ration sauvetage laisser tra\u00eener les contrats des joueurs ces derniers mois ont \u00e9branl\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du comit\u00e9 \u00e9crit Raphaele Tschoumy dans : Arc Info Binggeli p\u00e8re et fils sont rest\u00e9s seuls actionnaires et d\u00e9cideurs, une erreur dans un syst\u00e8me aussi pointu des sponsors ont pourtant souhait\u00e9 int\u00e9grer le capital, rien \u00e0 faire et \u00e0 Raphaele Tschoumy de conclure : pour que le club et un avenir le comit\u00e9 doit repenser son fonctionnement, passer d'un club amateur un club professionnel un beau d\u00e9fi aussi beau que le maintien de ce 2 juin 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [88%] :\r\nRaphaele Tschoumy qu'on a re\u00e7u \u00e0 cette place, Christian Binggeli, elle avait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9crit ce livre sur ce club elle aime ce club elle dit des sponsors ont pourtant souhait\u00e9 int\u00e9grer le le capital, vous vous dites j'ai personne qui est venu proposer de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [89%] :\r\nMais c'est vrai je pense d\u00e9j\u00e0 aussi sans bl\u00e2mer Raphaele Tschoumy pour qu'elle est, qu'elle a quand m\u00eame v\u00e9cu 2 ans avec nous, on l'a vu les difficult\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du club et je trouve que c'\u00e9ditorial qui a \u00e9t\u00e9 fait hier soir, au lieu de parler de f\u00eate et puis d'aller rechercher des points fait mal L \u00e0 aussi, c'est quelque chose que j'ai de la peine de comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ah excusez -moi, je pensais que vous aviez pas termin\u00e9e, mais tout de m\u00eame, elle parle aussi de de d\u00e9fi parce que il est clair qu'un club et vous l'avez dit, qui doit rester dans l'\u00e9lite doit peut-\u00eatre se professionnaliser, c'est quelque chose que vous pouvez entendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 un et non pas au niveau de l'administration et puis la chose, on a pris Grands Chelems l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait notre 1er pas pour pouvoir am\u00e9liorer mais n'oubliez pas, on est revenu depuis la 2\u00e8me chaque ann\u00e9e ont d\u00e9mont\u00e9, il vous reste peu de mois, on a appris et je crois que c'est l'exp\u00e9rience des 6 derniers mois Vaduz nous a fait grandir L l\u00e0 c'est l\u00e0 maintenant qu'on doit encore s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [86%] :\r\nIl y a d'autres commentaires, monsieur Binggeli dans dans la dans la presse du jour avec des et d'autres aspects plus sportif, Sandra oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nPour Nicolas Jacquier demain 14 24 heures c'est tout simplement la victoire du foutrement avec le retour de Servette dans l'\u00e9lite retrouver trois clubs au plus haut niveau de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine n'est pas affaire courante, c'est d\u00e9j\u00e0 la garantie de derbies enflamm\u00e9s, seule l'absence de Lausanne Sport Dayton son \u00e9chec, compte tenu des moyens financiers engag\u00e9s interpelle d'autant plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [87%] :\r\nUn peu, \u00e9videmment, on en parle aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on s'int\u00e9resse d'abord au journal le plus concern\u00e9 largueur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nQue celui qui a l'ascension servie sur un plateau d'argent et qui dilapide une avance de 4 0 n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00eat pour les plus grandes exigences de Super League, et puis apr\u00e8s la gueule de bois avec un peu de distance, on peut aussi voir un aspect positif comme \u00e7a pour l'instant, on reste \u00e9pargn\u00e9 Des hooligans des grands clubs pour la NZZ apr\u00e8s 7 ans d'absence, le barrage aura enfin ramen\u00e9 de l\u00e2che pas, nous, de la tension, du suspense et de l'\u00e9motion, enfin le Blick lance cet appel : ils vont devoir lui \u00e9riger une statue sur l'esplanade de la Maladi\u00e8re, ce que St\u00e9phane au chaud a r\u00e9alis\u00e9 tout simplement un miracle, on ne pourra jamais assez lui tirer notre chapeau, esp\u00e9rons que le pr\u00e9sident Binggeli le fait aussi, m\u00eame si dans les faits, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nPar Christian, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 avan\u00e7ons il y a eu une accolade, pas de d\u00e9bauche d'\u00e9motions mais vous avez f\u00e9licit\u00e9 et remerci\u00e9 St\u00e9phane Henchoz on a presque senti des regrets dans votre, dans votre voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, des regrets parce que, au niveau humain, vous prenez des d\u00e9cisions mais vous savez que \u00e7a va, \u00e7a va faire mal mais vous pensez aussi \u00e0 l'avenir du club \u00e0 certaines choses faut aussi dire j'ai j'ai travaill\u00e9 \u00e0 une surchauffe pendant 3 ans, ou l'\u00e9t\u00e9 dans l'ombre de Monsieur Decastel et puis c'est un moment, c'est un petit moment difficile pour dites il faut changer quelque chose, ce Decastel m'a dit moi si il reste \u00e0 Neuch\u00e2tel, il faut que vous changez le comit\u00e9 pour le comit\u00e9, il faut changer le staff, il faut changer tous les joueurs, puis j'ai aussi un petit peu pour on a fait cette commission sportive qu'on a dit : il faut redonner du nouveau \u00e7a, il faut aller chercher des jeunes j'avais gard\u00e9 aussi passablement d'anciens joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [92%] :\r\nMais apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9, vous \u00eates encore au clair avec \u00e7a, c'\u00e9tait des bonnes d\u00e9cisions, vous avez bien fait de les d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [87%] :\r\nQuand j'ai nomm\u00e9 Monsieur tout le monde m'a r\u00e2p\u00e9e dessus en disant c'est d\u00e9gueulasse, on aurait jamais d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 des Castels pourtant et promis, j'ai eu des insultes inimaginables, on commence de gagner monsieur devient le roi je dis dans mon objectif, je ne vais pas le garder, je dois lui dire : \u00e7a m'a pes\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9norme, parce qu'on \u00e9tait en plein dans la bourse a jou\u00e9 bien lui il assum\u00e9 son boulot et \u00e7a, je pourrai jamais l'oublier, et puis si, hier, j'avais rien du tout, dit puis au dernier match Rome sur un show parce qu'il y a quelqu'un qui suit, je pense qu'aujourd'hui, je serais d\u00e9j\u00e0 morte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nPas de bonne m\u00e9thode dite c'est impossible voil\u00e0 pour ce qui est de de Neuch\u00e2tel Xamax dans la presse du jour tout autre chose maintenant, les cantons devront payer les r\u00e9ductions des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [93%] :\r\nPrimes maladie tout seul, oui, c'est en tout cas l'intention de la conf\u00e9d\u00e9ration, laisser les cantons se d\u00e9brouiller selon le Tages-Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques de Tamedia, le projet sera soumis \u00e0 la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux \u00e0 la fin du mois, il faut savoir qu'aujourd'hui, Berne paye quelque2,8 milliards par ann\u00e9e, c'est plus de la moiti\u00e9 du montant destin\u00e9 \u00e0 soutenir plus de2,2 millions d'assur\u00e9s, or l'annonce de ce retrait de la conf\u00e9d\u00e9ration tombe \u00e0 un moment particuli\u00e8rement sensible au niveau politique, souligne les journaux Lucerne et d'autres comptant ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, baiss\u00e9 leurs subventions aux assur\u00e9s or fin janvier, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral les a remis \u00e0 l'ordre, il n'emp\u00eache, \u00e0 gauche et chez d'autres politiciens du social, on s'inqui\u00e8te si la conf\u00e9d\u00e9ration se retire les cantons auront la main libre pour r\u00e9duire leur aide et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste d'ajouter conf\u00e9d\u00e9ration et cantons feraient mieux de s'entendre plut\u00f4t que de perte, de l'\u00e9nergie, du temps et de l'argent dans un projet g\u00e9ant de puristes de politique \u00e9tatique et financi\u00e8re la politique suisse en mati\u00e8re de drogue est arbitraire opaque et impr\u00e9visible, c'est-\u00e0-dire dans la NZZ oui c'est Michael Hertig qui le dit, c'est un expert de la drogue et ancien responsable du domaine \u00e0 Z\u00fcrich, il vient de publier un livre sur la question, elle n'est pas tendre en ce qui concerne le cannabis, depuis la r\u00e9vision de la loi sur les produits anesth\u00e9siques, il y a 10 ans, la politique est devenue plus r\u00e9pressive et ceci sans que la mani\u00e8re ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, selon l'expert, les autorit\u00e9s agissent de mani\u00e8re totalement ambigu\u00eb, ainsi il peut arriver que lors d'un contr\u00f4le le fumeur de joint ne perd que le mat\u00e9riel, l'herbe donc sinon rien du tout, mais il se peut tout aussi bien qu'il soit amen\u00e9 au poste qui doivent payer une grosse somme, avec en plus une inscription dans le casier judiciaire pour Michael Herzig c'est clair en mati\u00e8re de cannabis, on ne peut vraiment pas parler de s\u00e9curit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 juridique et on a commenc\u00e9 cette revue de presse avec du foot, on la termine aussi avec du foot au stade Saint-Jacques \u00e0 B\u00e2le, oui, le pr\u00e9sident du club Bernhard Burgener aimerait le transformer \u00e9ventuellement le rapetiss\u00e9 en transformant les derniers rangs tout en haut, en bureau, un non- sens, estime Jacques Herzog dans la Basler Zeitung, c'est son fameux bureau d'architectes Herzog et De Meuron qui a construit le stade il y a 20 ans, une aberration pour des raisons financi\u00e8res, de s\u00e9curit\u00e9 et de statique, dit -il, alors, Bernhard Burgener n'est bien \u00e9videmment pas oblig\u00e9 de s'adresser \u00e0 nouveau \u00e0 Herzog et De Meuron mais l'architecte se dit confiant, un peu comme au tweet Modern \u00e0 Londres lorsqu'il s'est agi de d'agrandir ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [87%] :\r\nChristian Binggeli l'id\u00e9e du du pr\u00e9sident Bernard Burgener qui aimerait transformer le le stade en mettant des des bureaux tout en haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [82%] :\r\nBonne id\u00e9e, oui, mais je pense qu'il a parl\u00e9, mais ce probl\u00e8me que vous, pourquoi faire en tout cas pas des Budgets Ernest m\u00eame budget s'peut d\u00e9penser pour faire des bureaux, moi je suis serait qui s'des bureaux se mettent pas forc\u00e9ment dans le stade. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T06:07:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2C98B69-B71A-4861-814D-865F6180A0F8", "internalArchiveId": "E2C98B69-B71A-4861-814D-865F6180A0F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;BERRATO;Rutz, Jean-Philippe;Cristina Gaggini, directrice romande de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re economiesuisse;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/POMPEO ANALYSE PA) Mike Pompeo est attendu ce lundi au si\u00e8ge de l'OMS , l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe chef de la diplomatie americaine ach\u00e8vera ainsi sa visite de 3 jours en Suisse, marqu\u00e9 hier par une rencotre, \u00e0 Bellinzone, avec son homolgue Ignazio Cassis. \r\nLes deux hommes ont \u00e9voqu\u00e9 pluieurs dossier dont la situation au Venezuela. \r\nMais c'est surtout l'Iran, Julien Bangerter, qui \u00e9tait au coeur des discussions...\r\n  0'54''\r\nEt l'Iran qui n'a pas tard\u00e9, a r\u00e9agir apr\u00e9s la d\u00e9claration hier de Mike Pompeo...\r\nT\u00e9h\u00e9ran qui a exclu de \"n\u00e9gocier\" avec Washington sans un changement visible du \"comportement g\u00e9n\u00e9ral\" des Etats-Unis.\r\n(04/BILAN SECURITAIRE MONTREUX SOMMET PA) *** Mike Pompeo a fait un d\u00e9tour samedi par Montreux et la discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg qui s'est achev\u00e9e hier... \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois l'\u00e9v\u00e8nement se tenait en Suisse romande.\r\nUn forum de discussions informelle qui a rassembl\u00e9  durant 5 jours pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord,\r\nLe Bilan s\u00e9curitaire est positif selon les autorit\u00e9s vaudoise\r\nLes dispositif mis en place pu \u00eatre lev\u00e9 par la police cantonale. \r\nPour qui l'ordre public a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9, les nuisances pour la population limit\u00e9es, et la libert\u00e9 d'expression garantie.Yves Terrani.\r\n  0'48''\r\n(Bve Tribunal) Il y avait le Tribunal de la Haye aux Pays-Bas pour le g\u00e9nocide de Bosnie...\r\nEt bien un tribunal interational pourrait aussi voir le jour en Irak pour les crimes commis par le groupe Etat Islamique.  \r\nUn tribunal au plus pr\u00e8s des t\u00e9moins et des preuves qui jugerait les hommes et les femmes partis d'Europe pour rejoindre Daesh \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9union d'experts est organis\u00e9e ce lundi \u00e0 Stockholm en Su\u00e8de.\r\nDes repr\u00e9sentants d'une quinzaine de pays dont la Suisse, la France, l'Allemagne et tous les pays scandinaves seront pr\u00e9sents.\r\n(07/ALGERIE REJET CANDIDATURE PA) *** L'Alg\u00e9rie est entr\u00e9e hier donc dans une p\u00e9riode de vide constitutionnel. \r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 4 juillet cens\u00e9 d\u00e9signer un successeur \u00e0 Abdelaziz Bouteflika, n'aura pas lieu. \r\nUne date impossible \u00e0 tenir, selon le Conseil constitutionnel qui l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s le rejet des deux seules candidatures. \r\nCe qui va obliger \u00e0 des n\u00e9gociations politiques. Le\u00efla Beratto. \r\n  57''\r\n(11/ENTREPRISES CH PRESENTES EN ALLEMAGNE PI) *** Les entreprises suisses investissent de plus en plus en Allemagne. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont atteint un record de plus de 11 milliards de francs, selon des chiffres officiels relay\u00e9s par la \"NZZ am Sonntag\". \r\nLa Suisse est ainsi le 2e investisseur le plus important en Allemagne.\r\nSeuls les Etats-Unis font mieux. \r\nEt l'une des raisons de cet engouement, , Jean-Philippe Rutz... c'est la volont\u00e9,d'\u00eatre pr\u00e9sentes dans l'Union europ\u00e9enne, en attentant la conclusion d'un accord-cadre\r\n  1'07''\r\n(Bve Boeing) Une pi\u00e8ce des Boegin 737 MAX pourrait pr\u00e9senter des d\u00e9fauts selon l'aviation civile am\u00e9ricaine.\r\nune pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes mais l'avionneur pr\u00e9cise ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut.\r\n mais l'avionneur pr\u00e9cise ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain, qui traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent avec l'immobilisation au sol de toute la flotte MAX depuis mi-mars, explique avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par un de ses sous-traitants d'un lot d\u00e9fectueux du m\u00e9canisme permettant de d\u00e9ployer les becs de bord d'attaque sur les ailes.\r\n(TF3/FOOTBALL AVENIR HENCHOZ DI 6H30) *** Neuch\u00e2tel Xamax, en mode guerrier, a sauv\u00e9 sa place en Super League de football. \r\nLes Neuch\u00e2telois ont battu Aarau hier en match de barrage gr\u00e2ce \u00e0 une incroyable remont\u00e9e.\r\nIls ont r\u00e9ussi \u00e0 effacer leur handicap de 4 buts dans le temps r\u00e9glementaire pour arracher les prolongations puis les tirs aux buts. \r\nEt  se sont finalement impos\u00e9s 5 \u00e0 4. \r\nBernardin Allemann, ce sauvetage doit beaucoup \u00e0 un homme: St\u00e9phane Henchoz.\r\n  1'43''\r\n(Bve Tennis Federer Wawrinka) Le Suisse Stan Wawrinka (28e) est venu \u00e0 bout du jeune Grec Stefanos Tsitsipas, N.6 mondial et outsider pour le titre, en cinq sets 7-6 (8/6), 5-7, 6-4, 3-6, 8-6 apr\u00e8s plus de cinq heures d'un combat \u00e9poustouflant en 8e de finale de Roland-Garros dimanche.\r\nEn quarts de finale, Wawrinka d\u00e9fiera son illustre compatriote Roger Federer.\r\n(Bve Basket NBA) Du Basket enfin et Golden State qui est revenu cette nuit \u00e0 la hauteur de Toronto dans la finale NBA...\r\nVictoire au Canada, sur le terrain des Raptors 109 \u00e0 104.\r\nGolden State et Toronto d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 une victoire partout avant les deux prochains matches qui auront lieu mercredi et vendredi \u00e0 Oakland en Californie.\r\nLes Golden State Warriors pourraient enregistrer le retour de leur meilleur marqueur, Kevin Durant, absent depuis trois semaines.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461898", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-03T06:30:52_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-03T06:30:52_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10461930", "ece-10461898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:13:56Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis pr\u00eats \u00e0 parler \u00e0 l'Iran sans conditions pr\u00e9alables, c'est la phrase l\u00e2ch\u00e9e hier par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en visite \u00e0 Bellinzone, la question d'un accord de libre- \u00e9change entre Berne et Washington a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 l'Allemagne eldorado des entreprises suisses des investissements record ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an dernier une fa\u00e7on vous l'entendrez de garder un pied dans l'Union europ\u00e9enne et puis Neuch\u00e2tel Xamax reste en Super League les Neuch\u00e2telois qui ont r\u00e9alis\u00e9 hier une improbable remont\u00e9e. \r\nMike Pompeo est attendu ce lundi au si\u00e8ge de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine ach\u00e8vera ainsi sa visite de 3 jours en Suisse visite marqu\u00e9e hier par une rencontre \u00e0 Bellinzone avec son homologue Ignazio Cassis, les 2 hommes ont \u00e9voqu\u00e9 plusieurs dossiers, dont la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais c'est surtout l'Iran Julien Muguet art\u00e8re qui \u00e9tait au coeur des discussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 parler \u00e0 l'Iran sans condition pr\u00e9alable : cette phrase de Mike Pompeo aura sans doute marqu\u00e9 les journalistes am\u00e9ricains pr\u00e9sents au Tessin, c'est la premi\u00e8re fois depuis son retrait de l'accord nucl\u00e9aire iranien que Washington dit aussi clairement \u00eatre pr\u00eat au dialogue avec T\u00e9h\u00e9ran et ce n'est sans doute pas un hasard si la phrase est l\u00e2ch\u00e9e en Suisse Berne repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran depuis 1980 les 2 ministres ont aussi abord\u00e9 la question d'un accord de libre- \u00e9change Suisse- \u00c9tats-Unis Ignazio Cassis, s'est dit content des discussions exploratoires, mais il estime qu'il faut encore de la patience pour s'assurer que l'accord profite aux 2 pays de son c\u00f4t\u00e9, Mike Pompeo souhaite quant \u00e0 l'accord soit conclu au mieux et au plus vite les nombreuses rencontres entre dirigeants des 2 pays y aideront peut-\u00eatre, en tout cas, elles ont de quoi interpeller en seulement 3 mois, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res se sont rencontr\u00e9s \u00e0 2 reprises, sans compter l'entretien \u00e0 Washington entre Donald Trump et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou Lima horaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nEt l'Iran, qui n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s la d\u00e9claration hier de mecs qui Pompeo T\u00e9h\u00e9ran exclut de n\u00e9gocier avec Washington, sans un changement visible du comportement g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis et Mike Pompeo qui a aussi fait un d\u00e9tour samedi par Montreux pour participer \u00e0 la tr\u00e8s discr\u00e8te r\u00e9union Bilderberg qui s'est achev\u00e9e hier, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que l'\u00e9v\u00e9nement se tenait en Suisse romande, un forum de discussion informelle qui a rassembl\u00e9 durant 5 jours pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques \u00e9conomiques d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord, le bilan s\u00e9curitaire est positif, selon les autorit\u00e9s vaudoise les dispositifs mis en place ont pu \u00eatre lev\u00e9 hier par la police cantonale pour qui l'ordre public a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 les nuisances pour la population limit\u00e9es et la libert\u00e9 d'expression garantie Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [93%] :\r\nQuelques gilets jaunes des blogueurs et une poign\u00e9e d'activistes, la contestation s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 limit\u00e9 les manifestations \u00e0 proximit\u00e9 du lieu o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9e la rencontre ont r\u00e9uni une vingtaine de personnes au maximum cela dans un esprit pacifique et sans cr\u00e9er de perturbations, il y avait une volont\u00e9 de permettre l'expression d\u00e9mocratique en allant dans le sens de la d\u00e9sescalade, plut\u00f4t que de la confrontation, commente le commissaire principal Jean-Christophe Sauterel, directeur de la communication de la police cantonale vaudoise, lequel \u00e9voque une ambiance bon enfant, il est vrai que le dispositif s\u00e9curitaire \u00e9tait imposant 100 \u00e0 370 collaborateurs par jour 24 heures sur 24, sans compter le nombre cons\u00e9quent d'agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s engag\u00e9s par l'organisateur, quand on lui demande si tout cela n'\u00e9tait pas disproportionn\u00e9e Jean-Christophe Sauterel assure que non, les moyens \u00e9taient proportionnels aux risques et \u00e0 la qualit\u00e9 des personnalit\u00e9s pr\u00e9sentes, c'est cela qui fixent g\u00e9n\u00e9ralement le cadre estime -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [93%] :\r\nIl y avait le Tribunal de La Haye, aux Pays-Bas, pour le g\u00e9nocide de Bosnie et bien tribunal international pourrait aussi voir le jour en Irak pour les crimes commis par le groupe \u00c9tat islamique un tribunal au plus pr\u00e8s des t\u00e9moins et des preuves qui jugerait les hommes et les femmes partis d'Europe pour rejoindre Daesh, une premi\u00e8re r\u00e9union d'experts est organis\u00e9e ce lundi \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, des repr\u00e9sentants d'une quinzaine de pays, dont la Suisse, la France ou encore l'Allemagne, et tous les pays scandinaves seront pr\u00e9sents, l'Alg\u00e9rie est entr\u00e9e hier dans une p\u00e9riode de vide constitutionnel \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 4 juillet prochain cens\u00e9 d\u00e9signer un successeur \u00e0 Abdelaziz Bouteflika n'aura pas lieu une date, impossible \u00e0 tenir, selon le Conseil constitutionnel qui l'a annonc\u00e9, hier, apr\u00e8s le rejet des 2 seules candidatures ce qui va obliger des n\u00e9gociations politiques Leila. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [94%] :\r\nC'\u00e9tait une annonce attendue, la d\u00e9fiance des manifestants vis-\u00e0-vis du scrutin, les appels de personnalit\u00e9s politiques pour reporter l'\u00e9ch\u00e9ance, mais aussi le fait que les 2 candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lection \u00e9tait inconnu du grand public, la tenue de la pr\u00e9sidentielle semblait bien de plus en plus menac\u00e9, ce dimanche, le Conseil constitutionnel a donc annonc\u00e9 qu'il rejetait les 2 candidatures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es il y a une semaine, il a d\u00e9clar\u00e9 : l'impossibilit\u00e9 de tenir l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 4 juillet et a ajout\u00e9 que le chef de l'\u00e9tat devait donc convoqu\u00e9 de nouveau le corps \u00e9lectoral alors que le chef d'\u00c9tat-Major Ahmed Ga\u00efd Salah soutenait depuis des semaines que la seule solution de sortie de crise \u00e9tait de suivre la Constitution l'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 entrer dans une p\u00e9riode qui n'est pas pr\u00e9vu par les textes de droit car le mandat d'Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim depuis la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika prendra fin d\u00e9but juillet, il faudra donc une solution politique pour que l'Alg\u00e9rie trouve une option de sortie de crise qui soit satisfaisante pour ceux qui manifestent depuis 3 mois, les entreprises suisses investissent de plus en plus en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle, ces investissements ont atteint un record de plus de 11 milliards de francs, selon des chiffres officiels, relay\u00e9s par la NZZ Am Sonntag, la Suisse est ainsi le 2\u00e8me, investisseur le plus important en Allemagne, seuls les \u00c9tats-Unis font mieux et l'une des raisons de cet engouement, Jean-Philippe Rutz, c'est la volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent dans l'Union europ\u00e9enne en attendant la conclusion d'un accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [92%] :\r\nQue ce soit, Nestl\u00e9, qui a investi 40 millions d'euros dans un centre de production de chocolat \u00e0 Hambourg o\u00f9 l'entreprise de techniques m\u00e9dicales Ypsomed qui a cr\u00e9\u00e9 une usine pour 100 millions d'euros, elles sont nombreuses, les entreprises suisses \u00e0 se d\u00e9velopper fortement en terre allemande l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la promotion \u00e9conomique allemande a ainsi d\u00e9nombr\u00e9 229 projets suisses d'investissements Directs par rapport aux 204 de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'augmentation est de 12 pourcent Christine directrice romande de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse explique la raison principale de cette forte croissance. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:55) [91%] :\r\nC'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un pied dans l'Union europ\u00e9enne, donc il y a des entreprises qui ouvrent des sites de production ou qui les rend fort qu'il les modernise pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 bien tout simplement parce que nous sommes encore dans une phase h\u00e9las de grande incertitude quant au futur de nos relations Suisse- Union europ\u00e9enne, nous ne savons toujours pas si nous obtiendrons relativement rapidement cet accord-cadre dont nos entreprises ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [90%] :\r\nLes entreprises suisses ne sont de loin pas les seuls \u00e0 miser sur les investissements en Allemagne, en cette p\u00e9riode d'incertitude, leurs homologues britanniques, perdu dans le brouillard du Brexit bateau aussi tous leurs records en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [87%] :\r\nOuais du sport pour terminer ce journal avec Neuch\u00e2tel Xamax on Emma de guerriers qui a sauv\u00e9 hier sa place ont su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [95%] :\r\nPierre-Luc de football les Neuch\u00e2telois ont battu Aarau en match de barrage gr\u00e2ce \u00e0 une incroyable remont\u00e9e : ils ont r\u00e9ussi pour ce match retour effacer leur handicap de 4 buts dans le temps r\u00e9glementaire pour arracher les prolongations puis les tirs au but pour s'imposer 5 \u00e0 4 Bernardin Allemann ce sauvetage doit beaucoup \u00e0 un homme St\u00e9phane Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [92%] :\r\nIl aura v\u00e9cu le week- end parfait, la victoire de son ancien club Liverpool au Ligue des champions samedi devant sa t\u00e9l\u00e9vision et un incroyable retournement de situation, le lendemain, sur la pelouse du Br\u00fcgglifeld, l'entra\u00eeneur avait d'ailleurs pr\u00e9par\u00e9 une vid\u00e9o avec les diff\u00e9rentes remontada effectu\u00e9s sur d'autres terrains, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en show qui sera au FC Sion aurait pu quitter Xamax sur un bilan rat\u00e9, malgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats du printemps, le dernier Tir au but de Geoffrois Serey Di\u00e9 lui permet finalement de r\u00e9ussir sa mission et de quitter la Maladi\u00e8re en h\u00e9ros, qui l'e\u00fbt cru apr\u00e8s la d\u00e9culott\u00e9e re\u00e7ue jeudi St\u00e9phane Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [84%] :\r\nDepuis jeudi soir avant l'\u00c9tat, une heure de 4 0 re\u00e7ue, \u00e7a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement, extr\u00eamement difficile, moi m\u00eame j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 atteint et malgr\u00e9 tout, on a un laps de temps tr\u00e8s tr\u00e8s court, les joueurs ont relev\u00e9 la t\u00eate, admirablement d\u00e9j\u00e0 on en a parl\u00e9 le vendredi matin, de savoir si on avait des hommes pr\u00eats \u00e0 se battre et \u00e0 mourir les armes \u00e0 la main sur le Bruegglifeld ou \u00e0 des temps allez et a baiss\u00e9 le pantalon compte quand l'adversaire \u00e0 l'avenir, donc ils avaient le choix de se pr\u00e9senter \u00e0 l'entra\u00eenement samedi ou pas, parce que moi j'avais besoin de 11 ans c'est \u00e9gal les positions, si je devais jouer avec 3 arri\u00e8res gauche aurait mis en arri\u00e8re gauche, \u00e0 droite, au milieu, mais j'allais besoin de 11 guerriers pour venir ici, force au nord on le g\u00e9ant women au bout du compte, force honneur, ils savent qu'ils vont mourir, mais il est mort les armes \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [92%] :\r\nEt finalement, tous les joueurs sont venus \u00e0 l'entra\u00eenement samedi matin et ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents et ils ne sont au final pas mort mais ce langage guerrier illustre aussi la difficult\u00e9 du combat d'hier, St\u00e9phane Henchoz a promis de boire quelques bi\u00e8res, hier soir, avec ses joueurs, mais aussi de rendre les cl\u00e9s du vestiaire avant qu'on les lui facture une pique de plus en direction de son d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sident, Christian Binggeli, St\u00e9phane Henchoz, quitter Neuch\u00e2tel la t\u00eate libre, sa mission est r\u00e9ussie, une autre l'attend d\u00e9sormais au FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [93%] :\r\nLa Neuch\u00e2tel Xamax qui devrait conserver pour la saison prochaine, Rapha\u00ebl Nuzzolo, l'attaquant, meilleur buteur du club voil\u00e0 pour le journal de Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E40540-9E1F-4BA9-B696-DC698F006CEF", "internalArchiveId": "37E40540-9E1F-4BA9-B696-DC698F006CEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles-Andr\u00e9 Doudin, attaquant de Neuch\u00e2tel-Xamax;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve;We\u00ef Feng- Rhe, ministre chinois de la d\u00e9fense\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(18 + TF4/ XAMAX REUSSIT L'EXPLOIT DI 7H)  \r\nL'\u00e9motion de Charles-Andr\u00e9 Doudin, attaquant de Neuch\u00e2tel-Xamax, qui a donc assur\u00e9 sa place dans l'\u00e9lite du football suisse hier \u00e0 Aarau. Il a d'abord fallu effacer le 4-0 subi \u00e0 la Maladi\u00e8re, chose faite apr\u00e8s 72 minutes de jeu. Puis passer par les prolongations, sans marquer mais sans encaisser non plus. Avant de remporter la s\u00e9ance de tirs aux buts gr\u00e2ce \u00e0 Serey Di\u00e9. Beaucoup d'\u00e9motions hier au Brugglifeld, Jo\u00ebl Robert..mais les Neuch\u00e2telois ont fait surtout preuve d'une grande force morale..\r\nblablabla\r\n*** Xamax qui a donc assur\u00e9 sa place dans l'\u00e9lite...mais comment son avenir se pr\u00e9sente-t-il... concr\u00e8tement\r\nblablabla\r\nJo\u00ebl Robert, r\u00e9dacteur en chef adjoint des sports \u00e0 la RTS....\r\n(15BIS POUR 7H/TENNIS ITV WAWRINKA EMOTIONS) *** Des \u00e9motions, il y en a eu aussi \u00e0 Roland-Garros, avec un duel \u00e9pique entre Stan Wawrinka et Stefanos Tsitsipas \r\nUn marathon que le Grec a perdu face au Vaudois, vainqueur 8-6 de la cinqui\u00e8me manche et apr\u00e8s plus de 5 heures de jeu. Un soulagement, mais pas seulement. \r\nIl le faudra bien en tout cas avant d'affronter demain en 1/4 de finale Roger Federer, vainqueur ais\u00e9 hier et en trois manches de l'Argentin Leonardo Mayer\r\n(06/EMPLOIS PERDUS CONGE MATERNITE ITV MATTHEY) *** En Suisse, une m\u00e8re sur sept perd son emploi pour cause de maternit\u00e9. \r\nCela ressort de la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. Soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail. Une m\u00e8re sur sept ? Cette proportion est regrettable, estime Blaise Matthey. Mais pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, dans ce domaine rien n'est simple...\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(01/PF PREOCCUPATIONS SUISSES HISTOIRE PA) *** Perdre son emploi, telle a \u00e9t\u00e9 justement la principale crainte des Suisses ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nC'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate men\u00e9e en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par les journalistes DATA de la SSR. Leur base de travail: les donn\u00e9es sur les pr\u00e9occupations des Suisses du barom\u00e8tre Gfs.Bern - Cr\u00e9dit Suisse. Avec donc en t\u00eate, St\u00e9phane Deleury: l'emploi. \r\n  1'07\r\nPour tout savoir -et de mani\u00e8re interactive- sur les p\u00e9occupation des Suisses \u00e0 travers le temps, une seule adresse d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent: rtsinfo.ch\r\n(breve montagne) Six personnes sont mortes en montagne en ce week-end de l'Ascension. Des randonneurs \u00e0 skis ou \u00e0 pied pour la plupart, dans les cantons du Tessin,  Berne, Uri, Saint Gall, en Valais, ou encore \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Tessin et l'Italie. Un homme de 35 ans a notamment  fait une chute mortelle au Creux-du-Van, (dans le canton de NE) vendredi. Il a accidentellement gliss\u00e9 dans le vide alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 faire une photo avec son smartphone.\r\n(breve bilderberg) Apr\u00e8s avoir pris ses discrets quartiers pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, \u00e0 Montreux, la r\u00e9union Bilderberg s'est termin\u00e9e hier. Qualifi\u00e9e de succ\u00e8s par ses organisateurs, elle a rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord, dont le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo.\r\n(TF5/ USA/POMPEO ET TRUMP REGAIN DIPLOMATIQUE DI) *** Mike Pompeo qui se trouvait hier au Tessin, o\u00f9 il l\u00e2ch\u00e9 une petite phrase tout sauf anodine sur l'Iran\r\n\"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 parler \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans conditions pr\u00e9alables\", a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 Bellinzone, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Un ton nouveau de la part de Washington, o\u00f9 nous vous retrouvons \r\nRapha\u00ebl Grand...et une petit phrase qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e aussi comme une victoire diplomatique pour la Suisse\r\n*** Pour revenir justement \u00e0 cet accord de libre-\u00e9change, Rapha\u00ebl... Quel \u00e9cho ces discussions ont-elles aux Etats-Unis\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. Mike Pompeo qui va quitter la Suisse aujourd'hui, apr\u00e8s une visite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, pour se rendre aux Pays-Bas puis au Royaume-Uni, afin d'y rejoindre un Donald Trump en visite officielle.\r\nPROMO CALMY ?\r\n(breve syrie trump) Nous \u00e9voquions il y a un instant Donald Trump...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a demand\u00e9 hier \u00e0 la Syrie et \u00e0 son alli\u00e9 russe de cesser le bombardement \u00e0 Idleb, dernier bastion des djihadistes. Le monde observe cette boucherie. Quel est l'objectif? Qu'est-ce que vous allez obtenir? Arr\u00eatez! \" a-t-il \u00e9crit sur Twitter. Selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, proche des rebelles, pr\u00e8s de 950 personnes -combattants mais aussi civils- ont p\u00e9ri en un mois dans cette r\u00e9gion\r\n(19/TIENANMEN) *** C'\u00e9tait il y a 30 ans, dans la nuit du 3 au 4 juin 1989. Le mouvement pro-d\u00e9mocratique de la place Tiananmen \u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par l'arm\u00e9e. \r\nA ce jour le bilan reste un myst\u00e8re. Les estimations vont de quelques centaines \u00e0 10.000 morts. Un sujet compl\u00e8tement tabou en Chine. Habituellement le parti communiste ne commente pas l'\u00e9v\u00e8nement, mais hier le ministre chinois de la d\u00e9fense a fait exception \u00e0 la r\u00e8gle. Interrog\u00e9 sur le sujet lors d'un Forum annuel sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie organis\u00e9 \u00e0 Singapour, We\u00ef Feng- Rhe a d\u00e9fendu la violente r\u00e9pression\r\n(breve algerie) Les Alg\u00e9riens n'\u00e9liront pas leur nouveau pr\u00e9sident le 4 juillet prochain comme initialement pr\u00e9vu. Le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 le scrutin apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des deux seuls candidats en lice. Il pr\u00e9conise le prolongement du mandat d'Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, qui se termine le 9 juillet.\r\n(09/FRANCE DEMISSION WAUQUIER PA) *** Les r\u00e9centes \u00e9lections europ\u00e9ennes continuent de faire des vagues en France, avec la d\u00e9mission hier de Laurent Wauquiez \r\nLe pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains, embl\u00e8me d'une droite fran\u00e7aise en crise depuis sa d\u00e9route du 26 mai dernier o\u00f9 elle avait rassembl\u00e9 seulement 8 % des voix. Un revers \u00e9lectoral qui illustre aussi une crise strat\u00e9gique. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n(breve spd) En Allemagne aussi l'impact des \u00e9lections europ\u00e9ennes continue d'agiter la classe politique: Andrea Nahles, la pr\u00e9sidente du parti social d\u00e9mocrate, le SPD, a annonc\u00e9 hier son intention de d\u00e9missionner et de quitter la politique. Le SPD avait obtenu moins de16 % des voix. Ce d\u00e9part fragilise un peu plus encore le gouvernement de coalition d'Angela Merkel.\r\n(breve boeing) Enfin ce pourrait \u00eatre un nouveau coup dur \r\npour Boeing. Une pi\u00e8ce des 737 MAX pourrait pr\u00e9senter des d\u00e9fauts selon l'aviation civile am\u00e9ricaine. Une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes, mais l'avionneur dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 directement de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9faut.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve bienne photos) \r\n(breve journee ferme) \r\n(breve soleure)", "durationSec": 759, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-03T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-03T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10461937", "ece-10461903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T07:21:03Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour radial marque et \u00e7a permet \u00e0 Neuch\u00e2tel-Xamax terre donc qui absolument hallucinant, remport\u00e9 4 \u00e0 0 et donc 5 tirs au but \u00e0 4, h\u00e9 bien xamax maintien en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nRenversant, que dire de plus, quelles ont \u00e9t\u00e9 les principales pr\u00e9occupations des Suisses ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, les journalistes Data de la SSR ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, il l\u00e8ve le voile dans ce journal, un revers \u00e9lectoral mais aussi une crise strat\u00e9gique, Laurent Wauquiez, a d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise, les r\u00e9publicains fran\u00e7ais ont d\u00e9confiture depuis les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nIl y a 3 jours, on des moins que rien, une \u00e9quipe qui l\u00e2che tout \u00e7a et puis aujourd'hui on a un honneur, une fiert\u00e9, on a donn\u00e9 plus que ce qu'on avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nL'\u00e9motion de Charles-Andr\u00e9 Doudin \u00e0 Tokyo, Neuch\u00e2tel-Xamax qui a donc assur\u00e9 sa place dans l'\u00e9lite du football suisse hier \u00e0 Aarau, il a d'abord fallu effacer le 4 \u00e0 0 subi \u00e0 la Maladi\u00e8re chose faite apr\u00e8s 72 minutes de jeu, puis passer par les prolongations sans marquer, mais sans encaisser non plus, avant de remporter la s\u00e9ance de tirs au but gr\u00e2ce \u00e0 Serey Di\u00e9, beaucoup d'\u00e9motion hier \u00e0 Aarau Jo\u00ebl Robert mais les Neuch\u00e2telois ont fait surtout preuve d'une grande force morale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, parce que derri\u00e8re ce match compl\u00e8tement dingue en n'ayant pas peur des mots et l'\u00e9motion a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, il y a surtout une \u00e9quipe transform\u00e9e de son \u00e9tat d'esprit par rapport \u00e0 la catastrophe de jeudi et cette d\u00e9faite 4 \u00e0 0 une humiliation n'y a pas d'autre mot, une humiliation \u00e0 domicile qui a eu un effet choc sur des joueurs touch\u00e9s dans leur fiert\u00e9 et leur honneur et qui hier ont fait cause commune, dans un seul but : sauver que \u00e7a Max le r\u00f4le de St\u00e9phane Henchoz, l'entra\u00eeneur a \u00e9t\u00e9 capital dans ce maintien, l'homme est entier, il parle vrai, il a surtout r\u00e9ussi \u00e0 souder le vestiaire, les joueurs l'ont suivi ont fait front derri\u00e8re lui quand son pr\u00e9sident l'a l\u00e2ch\u00e9 dans un moment cl\u00e9 de la saison et puis on notera aussi que le foot Romand sort gagnant de cette folle journ\u00e9e d'hier, puisque pour la premi\u00e8re fois depuis la saison 2012, 2013, 3 clubs romands joueront dans l'\u00e9lite du championnat suisse \u00e0 partir de juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [85%] :\r\nAvec donc Neuch\u00e2tel-Xamax mais commence son avenir se pr\u00e9senter le concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nLe club doit d\u00e9sormais \u00e0 trouver un effectif pour cette Super, le temps est compt\u00e9 et les moyens limit\u00e9s, une mission qui s'annonce donc difficile pour les dirigeants et le directeur sportif qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Page les structures du club doivent aussi \u00e9voluer, \u00e7a c'est une certitude, le club doit grandir le pr\u00e9sident qui a beaucoup donn\u00e9 pour que Xamax atteignent ce niveau doit d\u00e9sormais s'entourer, il ne peut plus seul, ou presque, g\u00e9rer un club professionnel de Super League l'exploit sur le terrain d'hier doit d\u00e9sormais s'accompagner d'une r\u00e9flexion de le fonctionnement global de l'organisation xamax \u00e0 sa place en Super League Neuch\u00e2tel peut et doit rester une place forte du foot Romand, l'objectif est r\u00e9aliste \u00e0 condition de prendre rapidement de bonnes et de franche d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [99%] :\r\nJo\u00ebl Robert, r\u00e9dacteur en chef adjoint des sports \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [92%] :\r\nDes \u00e9motions sportives, il y en a eu aussi \u00e0 Roland Garros avec ce duel \u00e9pique entre Stan Wawrinka et Stefanos Tsitsipas s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [94%] :\r\nUn marathon que le Grec a perdu face au Vaudois, vainqueur 8 Assises de la 5\u00e8me manche apr\u00e8s plus de 5 heures de jeu un soulagement mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [89%] :\r\nLa fiert\u00e9 aussi, j'ai surtout profiter de voil\u00e0, de l'atmosph\u00e8re, tout simplement, dit un des des \u00e9motions qu'on peut vivre sur un match aussi long comme \u00e7a avec autant de autant de public, autant de personnes qui qui mettent autant de bruit, c'est des \u00e9motions qu'on peut vivre que dans notre sport que dans le tennis et je suis content de pouvoir en vivres, alors je me suis prouv\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame ce que ce que physiquement, j'\u00e9tais pr\u00e9sent 3 jours des gros matches grosse intensit\u00e9 avec un match comme aujourd'hui en 5 sets, c'est clair que \u00e7a laisse des traces, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais voil\u00e0 je me voir comment je vais r\u00e9cup\u00e9rer d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [94%] :\r\nIl le faudra bien en tout cas avant d'affronter demain en quart de finale Roger Federer, vainqueur ais\u00e9 hier et en 3 manches de l'argentin Leonardo Mayer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [91%] :\r\nAlors le bruit que vous entendez, c'est une chroniqueurs qui arrivent, certains avec des cannes et c'est pour \u00e7a que \u00e7a fait, tout ce beau que pendant ce Studio merci un chiffre maintenant dans ce journal en Suisse, une m\u00e8re sur sept perd son emploi, pour cause de maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nCela ressort de la premi\u00e8re \u00e9tude en la mati\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, soit la m\u00e8re est licenci\u00e9e, soit on ne lui permet pas d'am\u00e9nager son temps de travail, une m\u00e8re sur sept cette proportion est regrettable, estime Blaise Matthey mais pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve, dans ce domaine rien est samples. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [94%] :\r\nLa situation n'est ni blanche ni noire, c'est une situation complexe avec \u00e9norm\u00e9ment de nuances, si on avait trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 ces situations complexes, \u00e7a se saurait, apr\u00e8s il faut voir que que la situation n'est pas toujours toute fin pour les entreprises non plus, il peut s'agir par exemple d'une demande de r\u00e9organisation du temps de travail suite \u00e0 une maternit\u00e9 c'est assez fr\u00e9quent, et pour un certain nombre de de petites et de moyennes entreprises et pas toujours possible de r\u00e9pondre de mani\u00e8re positive \u00e0 ces demandes et \u00e7a, \u00e7a va demander encore un peu de travail, mais je crois fondamentalement au fait que le fait d'avoir des structures d'accueil qui soient de bonne qualit\u00e9 et qui permet de r\u00e9pondre aux besoins des uns ou des autres, des hommes et des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:56) [96%] :\r\nC'est la solution pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [94%] :\r\nBlaise Matthey avec Adrien Krause, 6 personnes sont mortes en montagne en ce week- end de l'Ascension, des randonneurs \u00e0 ski ou \u00e0 pied pour la plupart dans les cantons du Tessin de Berne Uri, Saint-Gall et en Valais ou encore \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Tessin et l'Italie, un homme de 35 ans a notamment fait une chute mortelle au creux du vent dans le canton de Neuch\u00e2tel, vendredi il a accidentellement gliss\u00e9 dans le vide alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 faire une photo avec son smartphone, perdre son emploi, telle a \u00e9t\u00e9 justement la principale crainte des Suisses ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate men\u00e9e en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par les journalistes Data de la SSR leur base de travail, les donn\u00e9es sur les pr\u00e9occupations des Suisses du barom\u00e8tre GFSBern Cr\u00e9dit Suisse avec donc en t\u00eate, St\u00e9phane Deleury, l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [94%] :\r\nIl y a bien eu un petit sursaut d'optimisme \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, sinon le ch\u00f4mage a toujours \u00e9t\u00e9 en t\u00eate des pr\u00e9occupations jusqu'\u00e0 l'an pass\u00e9, on observe d'ailleurs une corr\u00e9lation entre la courbe du ch\u00f4mage et la crainte de perdre son emploi, mais cette constante tient aussi au fait qu'en Suisse il n'y a pas d'urgence majeure, comme par exemple la corruption ou la criminalit\u00e9 et lorsque tout va bien, le Suisse montre dans les sondages, la valeur qu'il accorde au travail, les retraites et la sant\u00e9 sont les 2 autres pr\u00e9occupations majeures qui compl\u00e8te le Tierc\u00e9 durant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a c'est pour les constantes parmi les pr\u00e9occupations qui ont fortement vari\u00e9 au cours du temps, citons l'Asie, le 2\u00e8me inqui\u00e9tude des Suisses durant la guerre des Balkans en 1999 elle est retomb\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place, 5 ans plus tard, l'activisme des partis politiques, a aussi une influence ainsi en 2007, la campagne des moutons noirs de l'UDC a fait monter la courbe de la pr\u00e9occupation sur le nombre d'\u00e9trangers en Suisse et les m\u00e9dias ont aussi un effet sur l'opinion, les nombreux traitements r\u00e9cents li\u00e9s au climat et des \u00e9v\u00e9nements comme la canicule de l'\u00e9t\u00e9 dernier, dope la pr\u00e9occupation environnementale en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [95%] :\r\nEt pour tout savoir et de mani\u00e8re interactive sur les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 travers le temps, une seule adresse d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, rtsinfo Point CH apr\u00e8s avoir pris ses discrets quartiers pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande \u00e0 Montreux la r\u00e9union Bilderberg s'est termin\u00e9 hier, qualifi\u00e9e de succ\u00e8s par ses organisateurs, elle a rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 130 personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord, dont le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [94%] :\r\nPompeo Mike Pompeo qui se trouvait hier au Tessin, o\u00f9 il a l\u00e2ch\u00e9 une petite phrase, pas tout \u00e0 fait anodine sur l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [94%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 parler \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans conditions pr\u00e9alables, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 Bellinzone o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, un ton nouveau de la part de Washington o\u00f9 nous vous retrouvons Rapha\u00ebl Grand et une petite phrase qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 aussi comme une victoire diplomatique pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [93%] :\r\nAlors oui, c'est une avanc\u00e9e sur le dossier iranien et qui fait certainement suite \u00e0 cette activit\u00e9 diplomatique intense ces derni\u00e8res semaines entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis ou Maurer en passage \u00e9clair dans le bureau ovale, il y a 15 jours, et cette visite officielle de Mike Pompeo qui reste 3 jours sur le territoire suisse maintenant est -ce que ces d\u00e9clarations d'Pompeo sont vraiment le reflet de ce qui se pr\u00e9pare \u00e0 la Maison Blanche Mike Pompeo est un proche de Trump mais cette administration reste impr\u00e9visible et il y a un autre personnage influent qui n'\u00e9tait pas en Suisse, c'est John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale qui lui reste persuad\u00e9 qu'il faut changer le r\u00e9gime en Iran pour la Suisse, cette visite de Mike Pompeo n'en reste pas moins un symbole important des bonnes relations que notre pays entretient en ce moment avec Washington une administration Trump qui appr\u00e9cient cette Suisse ind\u00e9pendante et neutre au milieu de l'Europe, mais pour la Suisse, qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, cette visite, c'est aussi une situation un peu ambigu, si la Suisse veut rester cr\u00e9dible en offrant ses bons offices, elle ne doit pas se montrer trop proche des Am\u00e9ricains, or ce week- end, c'\u00e9tait plut\u00f4t rigolade accolades et accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [96%] :\r\nEt pour revenir justement \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change Rapha\u00ebl quel \u00e9cho ces discussions ont -elles aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [95%] :\r\nEh bien, quasiment aucun l'accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, ce n'est pas un sujet dont on parle aux \u00c9tats-Unis, le vrai dossier dans l'imm\u00e9diat, \u00e7a reste l'Iran Mike Pompeo avant tout cas tr\u00e8s clairement d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la Suisse comme porte- voix pour faire passer son message \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran si la suite des discussions va certainement se poursuivre en coulisses, l'Iran a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, accusant Pompeo de jouer sur les mots dans ses d\u00e9clarations faites en Suisse, l'Iran qui a exclu pour l'instant de n\u00e9gocier avec Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [96%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington justement et Mike Pompeo qui va quitter la Suisse aujourd'hui apr\u00e8s une visite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour se rendre aux Pays-Bas puis au Royaume-Uni afin d'y rejoindre un Donald Trump en visite officielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [96%] :\r\nLes relations entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, on va en parler apr\u00e8s ce journal avec Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [91%] :\r\nDonald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a demand\u00e9 hier \u00e0 la Syrie et \u00e0 son ailier russe de cesser le bombardement \u00e0 Idlib, dernier bastion des djihadistes le monde observe cette boucherie, quel est l'objectif qu'est ce que vous allez obtenir arr\u00eat\u00e9, a -t-il \u00e9crit sur Twitter, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme proche id\u00e9e rebelle proche de l'opposition, pr\u00e8s de 950 personnes combattants mais aussi civils ont p\u00e9ri en un mois dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [97%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans, dans la nuit du 3 au 4 juin 1989 le mouvement pro- d\u00e9mocratique de la place Tiananmen \u00e9tait \u00e9cras\u00e9 pendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [96%] :\r\n\u00e0 ce jour, le bilan reste un myst\u00e8re, les estimations vont de quelques centaines \u00e0 10000 morts un sujet compl\u00e8tement tabou en Chine habituellement le parti communiste ne commente pas l'\u00e9v\u00e9nement, mais hier, le ministre chinois de la D\u00e9fense a fait exception \u00e0 la r\u00e8gle, interrog\u00e9 sur le sujet lors d'un forum annuel sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie organis\u00e9 \u00e0 Singapour oui enfin cr\u00e9er d\u00e9fendu la violente r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:26) [89%] :\r\nSans je donne des choses dormi de feu femme je ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es sous la direction du Parti communiste, la Chine a chang\u00e9, s'est d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re exceptionnelle, comment osez -vous dire que nous n'avons pas g\u00e9rer des \u00e9v\u00e9nements du 4 juin de mani\u00e8re appropri\u00e9e, le 4 juin nous avons mis un terme \u00e0 une tentative de d\u00e9stabilisation politique, il s'agissait d'une dangereuse agitation politique, le pouvoir central \u00e0 adopter des mesures d\u00e9cisives, les militaires ont r\u00e9agi l'agitation a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9 la situation pacifi\u00e9e, c'\u00e9tait la bonne strat\u00e9gie, Tom Ford francs le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [96%] :\r\nLes Alg\u00e9riens n'\u00e9liront pas leur nouveau pr\u00e9sident, le 4 juillet prochain comme initialement pr\u00e9vu, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 le scrutin apr\u00e8s avoir invalid\u00e9 les dossiers des 2 seuls candidats en lice, il pr\u00e9conise le prolongement du mandat d'Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, qui se termine normalement le 9 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:15) [92%] :\r\nOn en France les \u00e9lections europ\u00e9ennes continuent de faire des vagues, Laurent Wauquiez, a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains embl\u00e8me d'une droite fran\u00e7aise en crise depuis sa d\u00e9route des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes o\u00f9 elle avait rassembl\u00e9 seulement 8 pourcent des voix un revers \u00e9lectoral qui illustre aussi une crise strat\u00e9gique \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric 16. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [92%] :\r\nLes victoires sont collectives, les d\u00e9faites sont solitaires ainsi Laurent Wauquiez, a -t-il expliqu\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission depuis une semaine, les barons de la droite le pousser au d\u00e9part apr\u00e8s la contre- performance historique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes mais ce d\u00e9part ne r\u00e8gle pas le dilemme id\u00e9ologique qui touchent le parti Les r\u00e9publicains doit -il adopter une ligne patriote hostile \u00e0 l'immigration et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, au risque de para\u00eetre copier Marine Le Pen, ou bien doit -il se concentrer sur la libert\u00e9 \u00e9conomique, la valorisation du travail et la baisse des imp\u00f4ts, au risque de para\u00eetre imiter Emmanuel Macron la droite fran\u00e7aise et donc entre 2 logiques depuis 7 ans, elle a chang\u00e9 4 fois de dirigeants des r\u00e9unions strat\u00e9giques sont pr\u00e9vues demain avec les cadres du mouvement pour tenter d'\u00e9laborer un cap politique clair et victorieux Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [92%] :\r\nEnfin, ce pourrait \u00eatre un nouveau coup dur pour Boeing, une pi\u00e8ce des 737 MAX pourrait pr\u00e9senter des d\u00e9fauts selon l'aviation civile Rennes am\u00e9ricaine une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sur leurs ailes mais l'avionneur dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 directement de probl\u00e8me en vol li\u00e9 \u00e0 ceux des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:37) [98%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-531ACA0B-8823-4DED-9CC5-65ADCB76AD9C", "internalArchiveId": "531ACA0B-8823-4DED-9CC5-65ADCB76AD9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald et Melania Trump d\u00e9butent leur visite au Royaume-Uni", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nDonald et Melania Trump d\u00e9butent leur visite au Royaume-Uni  \r\nDonald Trump a d\u00e9but\u00e9 ce matin sa visite d'Etat officielle de trois jours au Royaume-Uni en grande pompe. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9pouse Melania ont \u00e9t\u00e9 accueillis au palais de Buckingham au son de tirs de canon. Ils d\u00e9jeuneront tout \u00e0 l'heure en priv\u00e9 avec la reine Elizabeth II, avant d'assister \u00e0 un grand banquet le soir. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 formel, qui ne devrait pas conna\u00eetre trop d'accros. Mais sur le plan politique, ce sera diff\u00e9rent.\r\nOui d'autant qu'avant m\u00eame d'avoir touch\u00e9 le sol britannique Donald Trump faisait d\u00e9j\u00e0 parler de lui. en s'immis\u00e7ant dans les affaires du pays. Il a une nouvelle fois critiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire Theresa May pour sa gestion du Brexit. Il a rappel\u00e9 son estime pour le leader populiste Nigel Farage, champion d'une rupture radicale avec l'Europe, qui selon lui m\u00e9riterait d'\u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles en tant que n\u00e9gociateur. Il a aussi affich\u00e9 son soutien \u00e0 Boris Johnson, autre militant du Brexit, dans la course \u00e0 la succession de Theresa May.Et ce matin m\u00eame, avant d'atterrir, il envoyait un tweet incendiaire \u00e0 l'encontre du maire de Londres Sadiq Khan, en le traitant de loser total.Bref, une diplomatie toute en finesse, qui fait partie de la marque de fabrique Trump\r\n*** Catherine Ilic, et sur les sujets de fonds aussi, il y a des divergences notables.\r\niran, climat, etc...\r\nFIN", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Donald et Melania Trump d\u00e9butent leur visite au Royaume-Uni / 12H30_2019-06-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T11:29:56Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonald Trump a d\u00e9but\u00e9 ce matin sa visite d'\u00c9tat officielle de 3 jours au Royaume-Uni, en grande pompe le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9pouse Melania ont \u00e9t\u00e9 accueillis au palais de Buckingham au son de tirs de canon ils d\u00e9jeuneront tout \u00e0 l'heure en priv\u00e9 avec la reine Elizabeth II, avant d'assister \u00e0 un grand banquet le soir Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 formel qui ne devraient pas conna\u00eetre trop d'accros, mais sur le plan politique, ce sera diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, d'autant qu'avant m\u00eame d'avoir touch\u00e9 le sol britannique Donald Trump faisait d\u00e9j\u00e0 parler de lui en s'immis\u00e7ant dans les affaires du pays il a une nouvelle fois critiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire Theresa May pour sa gestion du Brexit, il a encens\u00e9 le leader populiste, europhobe Nigel Farage qui m\u00e9riterait selon lui d'\u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles en tant que n\u00e9gociateur, il a aussi adoub\u00e9 Boris Johnson, autre militant du Brexit dans la course \u00e0 la succession de Theresa May et ce matin, juste avant que son avion n'atterrisse il se fendait d'un tweet incendiaire \u00e0 l'encontre du maire de Londres Sadiq Khan en le traitant de Luz Huser totale, bref une diplomatie toute en finesse, qui fait partie d\u00e9sormais de la marque de fabrique Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nOn Catherine Ilic sur les sujets de fond aussi, il y a des divergences notables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nOui, que ce soit sur l'Iran, le Proche-Orient, le climat ou le libre- \u00e9change, les points de d\u00e9saccord sont nombreux entre les 2 pays alli\u00e9s le contention le plus m\u00e9diatis\u00e9 actuellement est sans doute la d\u00e9cision de Theresa May d'autoriser la firme chinoise et \u00e0 participer au d\u00e9ploiement de la 5 G Washington menace Londres de cesser le partage privil\u00e9gi\u00e9 de renseignements si la Premi\u00e8re ministre ne fait pas marche arri\u00e8re, la relation sp\u00e9ciale et donc mise \u00e0 rude \u00e9preuve et les provocations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ainsi que sa vision du monde ne constitue pas le terreau id\u00e9al pour n\u00e9gocier un accord commercial pourtant ardemment d\u00e9sir\u00e9 par le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [83%] :\r\nEn Direct de longues Catherine Ilic merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD1E8799-AD8A-49C1-8D4D-7C99972DEDEC", "internalArchiveId": "BD1E8799-AD8A-49C1-8D4D-7C99972DEDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite grecque rafle la quasi-totalit\u00e9 des mairies des r\u00e9gions", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa droite grecque rafle la quasi-totalit\u00e9 des mairies des r\u00e9gions La Gr\u00e8ce n'avait jamais rencontr\u00e9 un tel revirement politique. Un virage \u00e0 droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite du pays. Hier au second tour des \u00e9lections municipales et r\u00e9gionale, 12 des 13 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par les conservateurs, idem pour la plupart des mairies. Du jamais vu, nous explique notre correspondante en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kounis. Des r\u00e9sultats qui doivent cependant \u00eatre nuanc\u00e9s.\r\n  0'51''\r\n((L'\u00e9chec du parti de la gauche au pouvoir, le Syriza est cuisant Pour le premier ministre Alexis Tsipas c'est m\u00eame une grande claque \u00e9lectorale personnelle, la premi\u00e8re de sa carri\u00e8re plac\u00e9e sosu le signe de l'ascension jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent . Pourtant un mois avant les \u00e9lections il avait augment\u00e9 le salaire le plus bas, les retraites, accord\u00e9 toutes sortes de subventions, peine perdue les Grecs l'ont sanctionn\u00e9 notamment la classe moyenne lamin\u00e9e par la crise et exclue des ces r\u00e9centes largesses. Les \u00e9lecteurs de gauche eux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 60 % s'abstenir . Autant dire que la victoire des conservateurs pour impressionnante qu'elle soit, n'est pas automatiquement projetable sur les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pr\u00e9vues dans un mois. Alexis Tsipras mise sur cette mobilisation \u00e0 venir . Il brandi le spectre du retour de la droite aux affaires et radicalise d'autant le d\u00e9bat politique ce lui reproche la casi totalit\u00e9 des media))", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite grecque rafle la quasi-totalit\u00e9 des mairies des r\u00e9gions / 12H30_2019-06-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T11:29:57Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Gr\u00e8ce n'avait jamais rencontr\u00e9 untel revirement politique, un virage \u00e0 droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite du pays hier au second tour des \u00e9lections municipales et r\u00e9gionales 12 des 13 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par les conservateurs, idem pour la plupart des mairies, du jamais vu, nous explique notre correspondante en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kourounis, des r\u00e9sultats qui doivent cependant \u00eatre nuanc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nL'\u00e9chec du Parti de la gauche au pouvoir, le Syriza est cuisant pour le 1er ministre Alexis Tsipras et m\u00eame une grande claque \u00e9lectorale personnelle, la premi\u00e8re de sa carri\u00e8re, plac\u00e9e sous le signe de l'ascension jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pourtant, un mois avant les \u00e9lections, il avait augment\u00e9 le salaire minimum, les retraites accord\u00e9es toutes sortes de subventions, peine perdue, les Grecs l'ont sanctionn\u00e9e, notamment la classe moyenne lamin\u00e9e par la crise et exclu de ses r\u00e9centes largesses les \u00e9lecteurs de gauche ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 60 pourcent s'abstenir, autant dire que la victoire des conservateurs pour impressionnante qu'elle soit, n'est pas automatiquement proche table sur les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, pr\u00e9vues dans un mois, Alexis Tsipras mise sur cette mobilisation \u00e0 venir, il brandit le spectre du retour de la droite ultra- lib\u00e9rale aux affaires, il radicalise d'autant le d\u00e9bat politique, ce qui lui est reproch\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 des m\u00e9dias Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T10:54:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B4C48BC-1747-4162-8C07-CA80FDC2561F", "internalArchiveId": "7B4C48BC-1747-4162-8C07-CA80FDC2561F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le SPD pourrait rompre son alliance avec la CDU au sein du gouvernement allemand", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe SPD pourrait rompre son alliance avec la CDU au sein du gouvernement allemand  \r\nAutre coalition en p\u00e9ril celle en Allemange du Parti social-d\u00e9mocrate le SPD et des chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates la CDU. Les r\u00e9unions de crise se succ\u00e8dent dans le pays, apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Andrea Nahles, la pr\u00e9sidente du SPD. Elle a annonc\u00e9 hier qu'elle allait quitter la politique. Les directions des deux partis se sont r\u00e9unies ce matin. L'avenir de la grande coalition \u00e0 Berlin semble tr\u00e8s incertain, Blandine Milcent.\r\nOui et en particulier, on se demande si le SPD qui traverse l'une des plus graves crises de son histoire va tenir longtemps au gouvernement. Pour l'instant, en tout cas, il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de placer un trio \u00e0 sa t\u00eate, pour assurer temporairement la pr\u00e9sidence du parti, en attendant de trouver un candidat. Ce qui n'est pas si facile : depuis hier, les grandes pointures du parti social-d\u00e9mocrate allemand se d\u00e9filent. Le ministre des finances Olaf Scholz a d\u00e9clin\u00e9, le ministre pr\u00e9sident de la Basse Saxe aussi, et selon Thomas Oppermann, le vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire au Bundestag, il faudra un certain temps au SPD avant de trouver quelqu'un, peut-\u00eatre un ou deux mois. Ce qui veut dire une chose : dans ces conditions, le SPD ne devrait pas prendre imm\u00e9diatement la d\u00e9cision de sortir de la grande coalition, cette d\u00e9cision  devait \u00eatre prise en d\u00e9cembre prochain, \u00e0 mi-parcours de la l\u00e9gislature, mais beaucoup estimait qu'il fallait l'avancer. Mais aujourd'hui, s'ils jetaient l'\u00e9ponge, les sociaux-d\u00e9mocrates allemands prendraient le risque d'aller vers de nouvelles \u00e9lections , or ils n'ont personne pour les emmener dans une nouvelle bataille \u00e9lectorale.\r\n****et que se passe-t-il du c\u00f4t\u00e9 de la CDU ?\r\nUne r\u00e9union de crise hier, une autre ce matin, la pr\u00e9sidente de la CDU Annegret Kramp-Karrenbauer doit prendre la parole/ vient de d\u00e9clarer. Hier les conservateurs allemands ont tous d\u00e9clar\u00e9 qu'ils entendaient poursuivre leur travail au sein de la grande coalition. Angela Merkel s'est m\u00eame fendue d'une courte d\u00e9claration pour en appeler au sens des responsabilit\u00e9s de chacun.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le SPD pourrait rompre son alliance avec la CDU au sein du gouvernement allemand / 12H30_2019-06-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T11:29:56Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre coalition en p\u00e9ril, celle -l\u00e0 en Allemagne du Parti social- d\u00e9mocrate, le SPD et des chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, la CDU, les r\u00e9unions de crise se succ\u00e8dent dans le pays apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Andr\u00e9a Nahles, la pr\u00e9sidente du SPD, elle a annonc\u00e9 hier qu'elle allait quitter la politique, les directions des 2 parties se sont r\u00e9unis ce matin, l'avenir de la grande coalition \u00e0 Berlin semble tr\u00e8s incertain, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, et en particulier, on se demande si le SPD qui traverse l'une des plus graves crises de son histoire va tenir longtemps \u00e0 ce gouvernement pour l'instant en tout cas, il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de placer un trio \u00e0 sa t\u00eate pour assurer temporairement la pr\u00e9sidence du parti apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Andr\u00e9a Nahles s'en attendant de trouver un candidat, ce qui n'est pas si facile, depuis hier, les grandes pointures du parti social- d\u00e9mocrate allemand se d\u00e9filent, le ministre des Finances, Olaf Scholz a d\u00e9clin\u00e9 le ministre- pr\u00e9sident de la Basse Saxe aussi et, selon le vice- pr\u00e9sident du groupe parlementaire au Bundestag, il faudra un certain temps au SPD, avant de trouver un quelqu'un peut-\u00eatre un ou 2 mois, dans ces conditions, on se dit que le SPD ne devrait pas prendre imm\u00e9diatement la d\u00e9cision de sortir de la grande coalition parce que cette d\u00e9cision devait \u00eatre prise en d\u00e9cembre prochain \u00e0 mi- parcours de la l\u00e9gislature beaucoup estimait qu'il fallait l'avancer la f\u00e9d\u00e9ration de la Saxe-Anhalt a m\u00eame demand\u00e9 ce matin, la fin de la grande coalition mais aujourd'hui s'il jetait l'\u00e9ponge et bien les sociaux- d\u00e9mocrates allemands prendraient le risque d'aller vers de nouvelles \u00e9lections, or ils n'ont personne pour les emmener dans une nouvelle bataille \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [98%] :\r\nQue se passe -t-il du c\u00f4t\u00e9 de la CDU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nAlors, une r\u00e9union de crise hier une autre ce matin, la pr\u00e9sidente de la CDU Annegret d'Kramp-Karrenbauer doit prendre la parole, vers 13 heures hier les conservateurs allemands ont tout fait pour ont tous d\u00e9clar\u00e9 qu'ils entendaient poursuivre leur travail au sein de la grande coalition Angela Merkel s'est m\u00eame fendu d'une courte d\u00e9claration pour en appeler au sens des responsabilit\u00e9s, chacun mais m\u00eame au sein de la CDU, certains commencent \u00e0 dire que cela n'a plus de sens de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nBlandine Milcent merci, en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA9E74CF-2277-4700-A48B-E236F2DAC699", "internalArchiveId": "EA9E74CF-2277-4700-A48B-E236F2DAC699", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Eric Vigi\u00e9 pr\u00e9sente \"La Route Lyrique\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne\r\nInterview d'Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne.\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Eric Vigi\u00e9 pr\u00e9sente \"La Route Lyrique\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne (Eric Vigi\u00e9) Eric Vigi\u00e9, directeur Op\u00e9ra Lausanne OK DIR SRT LSNE ** 01\r\nLa Route Lyrique 5\u00e8me \u00e9dition \"Les chevaliers de la table ronde\", Op\u00e9ra-bouffe en trois actes de Louis-Auguste-Florimont Ronger dit \"Herv\u00e9\", mise en sc\u00e8ne, Vincent Vinciguerra (Chauve Souris Johann Strauss fils, d\u00e9cembre 18) avec Ensemble instrumental & choeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne\r\n1\u00e8re 7.6. Th\u00e9\u00e2tre Jorat, M\u00e9zi\u00e8res (tradition)....se termine 12.7 Aubonne\r\n--> soutenir l'insertion professionnelle des chanteurs et instrumentistes dipl\u00f4m\u00e9s et des techniciens du spectacle en fin d'apprentissage,  objectif : pr\u00e9senter une op\u00e9rette ou op\u00e9ra-comique- (avec l'aide du canton de Vaud, de la Ville de Lausanne et avec le soutien de la Loterie Romande et de la Fondation Claude Latour)\r\nL'amour, la jalousie, la cupidite\u00b4 et la sensualite\u00b4 pour les femmes et le courage chevaleresque pour les hommes. Ces clich\u00e9s de genre, Louis-Auguste-Florimont Ronger dit \"Herv\u00e9\", les d\u00e9noncait et en riait d\u00e9j\u00e0 au milieu du 19\u00e8s. avant l'heure des #metoo et balancetonporc! Il les montre et les d\u00e9montent avec d\u00e9rision et ridicule dans une com\u00e9die hilarante, la premie`re des grandes ope\u00b4rettes d'Herv\u00e9. \"Les chevaliers de la table ronde\". Ce pastiche sur des m\u00e9lodies populaires est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s vendredi au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res et en dans 18 autres villes de Suisse Romande. C'est la Route Lyrique. L'Op\u00e9ra de Lausanne qui sort des ses murs avec cette nouvelle cr\u00e9ation. Bonjour Eric Vigi\u00e9. Dir. Op\u00e9ra Lsne\r\n- Les chevaliers de la Table ronde, il ne s'agit pas des aventures de Lancelot. Le Moyen-\u00c2ge est pr\u00e9texte pour le d\u00e9cor. Cet op\u00e9ra-bouffe de Herv\u00e9, c'est un pastiche en musique des caract\u00e8res pr\u00e9tenduments f\u00e9minins ou masculins ! Herv\u00e9 un regard critique de la soci\u00e9t\u00e9 bien avant l'heure ! ( l'amour, la jalousie, la cupidite\u00b4 et la sensualite\u00b4ou masculins / courage chevaleresque )\r\n- le tout dans une com\u00e9die hilarante !\r\n- La route lyrique un spectacle itin\u00e9rant de l'Op\u00e9ra de Lausanne, cr\u00e9\u00e9e il y a 9 ans qui revient tous les 2-3 ans, avec un objectif bien pr\u00e9cis EV, soutenir les futurs musiciens et techniciens du spectacle, vous nous rappeler comment ?\r\n- sortir l'op\u00e9ra de ses murs, besoin de d\u00e9mocratiser ? Il d\u00e9gage une image \u00e9litiste ?\r\n- 1\u00e8re fois que la Route sort du canton de Vaud ! (Jura, Valais, Fribourg, Ge). Le concept prend de l'ampleur ou c'\u00e9tait le moment d'aller plus loin que les fronti\u00e8res vaudoises ?\r\n- 5\u00e8me \u00e9dition de la Route Lyrique, avec les Chevaliers de la Table Ronde de Herv\u00e9...pourquoi ce choix ? \r\n- choix impos\u00e9 par l'Op\u00e9ra Lausanne ?\r\n- surnomm\u00e9 \"Herv\u00e9 le toqu\u00e9\", le compositeur toqu\u00e9, c'est pas uniquement son pass\u00e9 d'organiste et professeur de chant \u00e0 l'asile de Bic\u00eatre, un asile d'alli\u00e9n\u00e9s dans le Grand Paris...c'\u00e9tait un compositeur loufoque, homme fac\u00e9tieux plein d'esprit, ami de Richard Wagner concurrent d'Offenach....un personnage !\r\n- et accessible aux enfants, Herv\u00e9 y a song\u00e9 en l'\u00e9crivant au milieu du 19\u00e8s ? D\u00e9mocratiser et parler le plus simplement et au plus grand nombre ?\r\n- hier premi\u00e8re Orph\u00e9e et Eurydice, dernier spectacle saison\r\nElle prolonge une politique unique en Suisse romande d'insertion professionnelle de chanteurs et instrumentistes dipl\u00f4m\u00e9s des \u00e9coles sup\u00e9rieures de musique de la r\u00e9gion, accompagn\u00e9s de techniciens du spectacle en fin d'apprentissage. L'objectif est de pr\u00e9senter une op\u00e9rette ou un op\u00e9ra-comique pour une vingtaine de repr\u00e9sentations dans diff\u00e9rentes villes du territoire romand. Cette op\u00e9ration unique en Suisse de d\u00e9centralisation lyrique permet aux amateurs d'op\u00e9ra de d\u00e9couvrir, en famille et dans une ambiance estivale, le travail d'une grande institution comme l'Op\u00e9ra de Lausanne. Pour sa cinqui\u00e8me \u00e9dition de la Route Lyrique, l'Op\u00e9ra de Lausanne propose une fois encore un pur moment de com\u00e9die et de rire en musique avec l'op\u00e9ra-bouffe d'Herv\u00e9", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Eric Vigi\u00e9 pr\u00e9sente \"La Route Lyrique\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Eric Vigi\u00e9 pr\u00e9sente \"La Route Lyrique\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne / 12H30_2019-06-03T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Eric Vigi\u00e9 pr\u00e9sente \"La Route Lyrique\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne / 12H30_2019-06-03T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview d'Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne.", "Interview d'Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne.", "Interview d'Eric Vigi\u00e9, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10461867", "ece-10461865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T11:29:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'amour, la jalousie, la cupidit\u00e9 et la sensualit\u00e9 pour les femmes et le courage chevaleresque pour les hommes, ces clich\u00e9s de genre Louis Auguste Florimont ronger dit Herv\u00e9 les d\u00e9noncer en riait d\u00e9j\u00e0 au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle avant l'heure des hashtags mis tout et balancetonporc il les montres et les d\u00e9montent avec d\u00e9rision ridicule dans une com\u00e9die hilarante, la premi\u00e8re des grandes Oeuvres des grandes op\u00e9rette c'est-\u00e0-dire n\u00e9s d'Herv\u00e9 les chevaliers de la Table ronde ce pastiche sur des m\u00e9lodies populaires est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s vendredi au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat, \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res et dans 18 autres villes de Suisse romande, c'est la route lyrique, l'Op\u00e9ra de Lausanne qui sort de ses murs avec cette nouvelle cr\u00e9ation, bonjour Eric Vigi\u00e9 bonjour, il y avait \u00e9t\u00e9 directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne il chevaliers de la Table ronde, il ne s'agit pas des aventures de Lancelot le moyen- \u00e2ge est pr\u00e9texte pour ce d\u00e9cor cet op\u00e9ra- bouffe d'Herv\u00e9 c'est un pastiche en musique de ces caract\u00e8re pr\u00e9tendument masculin, f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, c'est surtout tout d'abord une parodie totale de la Table ronde derri\u00e8re elle existe pas au d\u00e9but du spectacle, elle est invent\u00e9 en cours de route parce qu'il faut, il faut quand m\u00eame garder ce Style \u00e0 l'esprit : aujourd'hui, on dirait que c'est un peu Monty Python, c'est tr\u00e8s clair, mais c'est un spectacle assez fouill\u00e9 assez fou avec tous nos jeunes chanteurs, dont certains sont encore aux \u00e9tudes \u00e0 \u00e9mu parce que \u00e7a aussi c'est un des \u00e9l\u00e9ments importantissime de cette op\u00e9ration, d\u00e9centralisation, l'orchestre aussi il y a 2 jeunes musiciens et puis tout le monde s'amuse beaucoup, je crois que \u00e7a va \u00eatre une belle route lyrique, cette ann\u00e9e, la 5\u00e8me du genre Herv\u00e9 un regard critique de la soci\u00e9t\u00e9, bien avant l'heure oui alors lui c'\u00e9tait un coquin on d'ailleurs on l'appelait le compositeur toqu\u00e9 c'est l'inventeur de l'op\u00e9rette avant m\u00eame Offenbach Offenbach voil\u00e0 concurrence Toledo oui alors c'\u00e9tait la concurrence mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que Herv\u00e9, il a d\u00fb dispara\u00eetre de France pour des probl\u00e8mes demeurent, vous savez, il a d\u00fb se r\u00e9fugier en Alg\u00e9rie pendant quelques ann\u00e9es, ce qui fait que la place \u00e9tait pour Offenbach donc automatiquement quand il est revenu, il \u00e9tait un peu has been, tout le monde l'avait oubli\u00e9, mais c'est quand m\u00eame un homme qui a \u00e9crit plus d'une centaine de titres, on a eu la chance d'en pr\u00e9senter un cette ann\u00e9e au mois de f\u00e9vrier avec Olivier Py dans un des r\u00f4les d\u00e9jant\u00e9s \u00e9galement de travesti, c'\u00e9tait m\u00eame touche et cette ann\u00e9e, cet \u00e9t\u00e9, la bonne id\u00e9e aussi avant de f\u00eater quand m\u00eame l'ann\u00e9e Offenbach en 2\u00e8me partie de saison enfin en premi\u00e8re partie de la, de, de, de, de la, de notre prochaine saison c'\u00e9tait bien aussi de de repr\u00e9senter ce c'est chevaliers de la Table ronde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [89%] :\r\nEric Vigi\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, la route lyrique, c'est un spectacle itin\u00e9rant l'envie vigueur de l'Op\u00e9ra de Lausanne, cr\u00e9\u00e9e il y a 9 ans, qui revient tous les, tous les 2 ans, tous les 3 ans, avec un objectif bien pr\u00e9cis donc soutenir les futurs musiciens et des techniciens du spectacle, vous nous rappelez comment exactement, alors ils choisissent un spectacle, c'est l'Op\u00e9ra qu'il vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nNon, c'est l'Op\u00e9ra, c'est nous qui choisissons parce que c'est d\u00e9j\u00e0 il y a craint presque 40 personnes sur la route pendant plus d'un mois, c'est une logistique \u00e9norme \u00e0 mettre en place et puis cette ann\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois, puisque ces biennales mais l\u00e0 la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait il y a 3 ans, on va \u00e9viter les ann\u00e9es paires avec les coupes du monde de football etc qui nous pourrissent la vie parce qu'il y avait certains th\u00e9\u00e2tres, il pouvait pas nous recevoir, mais c'est pas un grand \u00e9cran, bon bref, et cette ann\u00e9e en 19 on a pu quand m\u00eame organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la Route Lyrique surtout les cantons francophones donc roman et \u00e7a c'est une premi\u00e8re parce qu'on on ira 2 fois le sur le canton de Gen\u00e8ve jusqu'au Jura Neuch\u00e2tel Bull \u00e9videmment les 14 repr\u00e9sentations ici dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [83%] :\r\nAlors, sortir de la parade, ses murs, besoin de se d\u00e9mocratiser aussi pour l'Op\u00e9ra sortir de cette image trop souvent \u00e9litiste qu'elle qu'elle est encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un discours que j'entends depuis 37 ans que je fais ce m\u00e9tier c'est un leitmotiv wagn\u00e9rien, mais non, non, je pense que l'Op\u00e9ra de Lausanne s'est \u00e9teinte, hier, de vraiment pas \u00e9litiste et un rapport qualit\u00e9/prix quand m\u00eame et je crois que notre prix, notre public, le reconna\u00eet : non, l\u00e0 c'est une c'est, c'est \u00e9videmment de porter l'Op\u00e9ra de Lausanne dans le canton, ailleurs en Suisse romande, occuper le terrain, mais avec tout le monde, c'est-\u00e0-dire le la col\u00e8re, la collaboration que nous avons mis en place depuis des ann\u00e9es avec les Mud m\u00eame ne le l\u00e2che m\u00eame : c'est v\u00e9ritablement pour nous de mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier, d'\u00eatre une courroie de transmission de tout ce qui se fait en match en mati\u00e8re de musique et d'art vocal ici en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nEric Vigi\u00e9 le fait de sortir au-del\u00e0 de du canton de Vaud d'aller jusqu'en Valais \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura, vous l'avez dit -on Fribourg aussi, l\u00e0 aussi c'est le Route Lyrique prend de l'ampleur, ou vous avez envie de rayonner encore un petit peu plus loin parce qu'il faut encore parler de l'Op\u00e9ra, au-del\u00e0 des des fronti\u00e8res vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nMoi je pense qu'il faudrait qu'il y ait un v\u00e9ritable Op\u00e9ra Studio il y en a 2 ans s'en six, c'est-\u00e0-dire pardon, expliquez -nous qu'est -ce que c'est un Op\u00e9ra Studio 7 c'est justement la Route Lyrique mais apr\u00e8s les dipl\u00f4mes, on peut mettre en place une troupe qui va aussi bien nourrir notre saison au th\u00e9\u00e2tre que faire produire des spectacles pour les enfants allez aussi sur l'ext\u00e9rieur et moi j'avais m\u00eame pens\u00e9 un moment, j'en ai parl\u00e9 avec mes coll\u00e8gues en Suisse italienne \u00e0 Lugano, de faire un Op\u00e9ra Studio Suisse latin, bon \u00e7a c'est encore une histoire qui aurait que tant en gestation, j'esp\u00e8re qu'elle verra le jour si c'est pas avec moi m\u00eame avec mon successeur, mais il faut absolument, si on a des \u00e9coles aussi performante et d'\u00e9ducation musicale et vocale pointus comme nous les avons ici, il faut offrir au moins pendant 2 3 ans des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 tous ces jeunes dipl\u00f4m\u00e9s et \u00e7a cet importantissime de monter des orchestres 1 ou de, de, de, de remont\u00e9e des hors, mais aussi de mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour des jeunes artistes lyriques, c'est le m\u00e9tier le plus difficile au monde, pourquoi vous avez l'impression que, \u00e0 la sortie des \u00e9coles, ils sont laiss\u00e9s pour compte et on parle, on mange suffisamment d'exp\u00e9rience concr\u00e8te sur le terrain, allez, il faut, il faut que nous soyons l\u00e0 pour faire cela et je crois que tous les th\u00e9\u00e2tres suisse Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve et nous le faisons maintenant et il faut occuper le territoire il y a un op\u00e9ra- Fribourg nous avons coproduit pendant des ann\u00e9es avant, je pense que je m'en occupais aussi l'orchestre de Fribourg de chambre venait l'orchestre de chambre venait, il faut qu'il faut que l'on se r\u00e9unissent parce qu'il y a des volont\u00e9s, il y a d\u00e9pos\u00e9 il y a des Th\u00e9\u00e2tres et il faut occuper le terrain culturel, la Suisse, je vais souvent dit, est le seul pays en Europe o\u00f9 il y a les 3 grandes langues de l'art lyrique, l'italien, le fran\u00e7ais et l'allemand, donc il faut il faut faire, vous \u00eates, vous avez commenc\u00e9 concr\u00e8tement \u00e0 contacter des Th\u00e9\u00e2tres d'autres \u00e9coles haute \u00e9cole de musique pour ce projet -l\u00e0, oui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, c'est en cours, c'est en cours, petite attractif pourquoi pour un tr\u00e8s prochainement sur vos \u00e9crans, un sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [83%] :\r\nTacle les chevaliers de la table auront d'accessible aussi aux enfants Herv\u00e9 y a song\u00e9 les au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9mocratiser aussi par les plus simplement au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [87%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 oui, le belge, l'op\u00e9ration de pr\u00e9senter aura pas pr\u00e9sent\u00e9 Wagner ou un Strauss, l'id\u00e9e c'est de faire quelque chose de tr\u00e8s populaire pour tous les publics d'ailleurs, les prix sont compris entre 20 et 30 35 francs et d'ailleurs c'est une op\u00e9ration, je peux vous dire, \u00e0 la salle d'avait la cuisse et plein \u00e0 Orbe Vallorbe s'est plaint \u00e0 Aubonne il y a 350 personnes etc c'est un maintenant, c'est une op\u00e9ration, c'est la 5\u00e8me, c'est une op\u00e9ration qui est rentr\u00e9 dans les moeurs, \u00e7a te va devenir une tradition, il faut continuer ad vitam eternam, ce genre de d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et fini, directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne en rappelant aussi que hier, c'\u00e9tait la premi\u00e8re d'Orph\u00e9e aurait 10 le dernier spectacle de la saison de l'Op\u00e9ra de Lausanne et puis \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce vendredi au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat M\u00e9zi\u00e8res, c'est une tradition, cette route lyrique de l'Op\u00e9ra \u00e0 la 5\u00e8me \u00e9dition les chevaliers de la table ronde, cet op\u00e9ra- bouffe en 3 actes de Herv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1844D287-9C06-4A9E-BB27-5766660A7104", "internalArchiveId": "1844D287-9C06-4A9E-BB27-5766660A7104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la vente des billets de la F\u00eate des Vignerons", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nBilan de la vente des billets de la F\u00eate des Vignerons  \r\nIl reste 44 jours avant le coup d'envoi de la F\u00eate des vignerons. Quelque 800 000 personnes sont attendues \u00e0 Vevey, du 18 juillet au 11 ao\u00fbt. Clou de l'\u00e9v\u00e9nement, le spectacle! Mais pour l'instant, la vente des billets avance... lentement, Martine Clerc \r\nLes chiffres d'abord: un peu plus de 266 000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s deux-tiers de la totalit\u00e9 des places. Rappelons qu'il y aura 20 repr\u00e9sentations et que l'id\u00e9al, pour les organisateurs, serait d'\u00e9couler les 400 000 billets, soit de remplir les immenses ar\u00e8nes qui tr\u00f4nent sur la place du March\u00e9 de Vevey. Mais il y a aussi les objectifs r\u00e9alistes. C'est ce que m'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, le directeur ex\u00e9cutif de l'\u00e9v\u00e9nement. Et l\u00e0, pour couvrir le budget, c'est \u00e0 dire ne pas perdre d'argent, il faudrait vendre encore 70 000 places.... \r\n*** Est-ce que l'approche de la F\u00eate- on est \u00e0 un mois et des poussi\u00e8res de la Premi\u00e8re-  ne booste pas les ventes....?\r\nPas vraiment. Seuls 16 000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus ces deux derniers mois, si l'on se base sur des chiffres publi\u00e9s en avril dans le journal 24 heures. Mais du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 d'organisation, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl se dit \"serein\". Pour lui, il y a clairement une \"pente ascendante\". Des visites des ar\u00e8nes sont organis\u00e9es chaque jour, avec de nombreuses ventes \u00e0 la cl\u00e9. La campagne de promotion qui a commenc\u00e9 en Suisse al\u00e9manique porte \u00e9galement ses fruits. \r\n*** Comment est-ce que les organisateurs expliquent cette progression si timide...? \r\nPar le changement d'habitude des spectateurs. Il y a quelques ann\u00e9es, les gros \u00e9v\u00e9nements, comme le Pal\u00e9o par exemple, \u00e9tait sold out d\u00e8s la sortie du programme. Ce n'est plus le cas aujourd'hui. Les spectateurs attendent le dernier moment en se basant davantage sur la m\u00e9t\u00e9o... \r\n*** Les billets, c'est une chose. Et qu' en est-il de la grogne des restaurateurs par rapport aux bars de la F\u00eate? \r\nXXXI\r\nTout \u00e7a sur fond de crise politique, de grogne de certains commer\u00e7ants et de plusieurs restaurateurs qui disent perdent de l'argent l\u00e0-dedans et crient \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Une rencontre a eu lieu aujourd'hui. Rien n'a filtr\u00e9.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la vente des billets de la F\u00eate des Vignerons / FOR_2019-06-03T18:02:00_developpement-6", "Forum du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl reste 44 jours avant le coup d'envoi de la F\u00eate des Vignerons quelque 800000 personnes sont attendues \u00e0 Vevey, du 18 juillet au 11 ao\u00fbt clou de l'\u00e9v\u00e9nement, le spectacle, mais pour l'instant, la vente des billets avance lentement Martine Clerc les chiffres d'abord, un peu plus de 266000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les 2 tiers de la totalit\u00e9 des places, rappelons qu'il y aura 20 repr\u00e9sentations et que l'id\u00e9al pour les organisateurs, ce serait d'\u00e9couler les 400000 billets c'est-\u00e0-dire de remplir l'immense ar\u00e8ne qui tr\u00f4ne sur la place du March\u00e9 de Vevey, mais il y a aussi les objectifs r\u00e9alistes, ce sont les mots de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de l'\u00e9v\u00e9nement, en clair il faudrait vendre encore 70000 billets pour couvrir le budget, c'est-\u00e0-dire pour ne pas perdre de l'argent, alors on est maintenant \u00e0 quoi, un mois et des poussi\u00e8res de de la premi\u00e8re est que l'approche de la f\u00eate ne booste pas les ventes bah disons qu'il y a pas eu de flamb\u00e9e, hein, mais Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl se dit serein, pour lui, il y a clairement une pente ascendante il y a des visites des ar\u00e8nes, tous les jours avec de nombreuses ventes de billets \u00e0 la cl\u00e9 et la campagne de promotion qui a commotions suite \u00e0 la magnifique porte selon lui \u00e9galement ses fruits comment est -ce que les organisateurs expliquent cette progression si timide par le changement d'habitude des spectateurs, tout simplement, il y a quelques ann\u00e9es, les gros \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o par exemple affichait complet d\u00e8s la sortie du programme, ce n'est plus le cas aujourd'hui, les spectateurs attendent le dernier moment, la derni\u00e8re minute et se base davantage sur la m\u00e9t\u00e9o, quant \u00e0 la pol\u00e9mique sur le co\u00fbt trop \u00e9lev\u00e9 des billets de la F\u00eate des Vignerons, le directeur de la F\u00eate estime que c'est un faux d\u00e9bat et en marge du spectacle mais aussi tous les bars \u00e9ph\u00e9m\u00e8res de la f\u00eate, on rappelle que les restaurateurs de Vevey ont exprim\u00e9 leur grogne, la semaine derni\u00e8re, oui, une rencontre a d'ailleurs eu lieu aujourd'hui avec la municipalit\u00e9, les restaurateurs d\u00e9noncent une concurrence d\u00e9loyale, ce sont leurs mots, avec l'ouverture d\u00e9j\u00e0 s\u00e9jour des bars et des restaurants provisoire de la f\u00eate, autre probl\u00e8me, les bons de 300 francs que re\u00e7oivent les figurants pour utilisation exclusive dans les caves de la f\u00eate, la municipalit\u00e9 a promis aujourd'hui de faire un geste et de faire en sorte que ces bons puissent aussi \u00eatre utilis\u00e9s dans leurs \u00e9tablissements. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T16:34:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9450FA0A-9EBF-47DC-BEFC-656D550B1D02", "internalArchiveId": "9450FA0A-9EBF-47DC-BEFC-656D550B1D02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En compagnie de la famille royale, Donald Trump \u00e9vite pour le moment les faux pas", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nEn compagnie de la famille royale, Donald Trump \u00e9vite pour le moment les faux pas  \r\nA l'\u00e9tranger maintenant. Cette visite qui fait couler beaucoup d'encre. Celle de Donald Trump re\u00e7u en grande pompe au Royaume Uni:  d\u00e9jeuner avec la reine Elizabeth, th\u00e9 avec le Prince Charles, banquet ce soir au Palais de Buckingham.  Une visite d'Etat officielle de trois jours. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, avant son arriv\u00e9e le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations pol\u00e9miques, notamment sur la gestion du Brexit, mais aujourd'hui il a \u00e9vit\u00e9 les faux pas.\r\nOui absolument. on peut dire qu'il file tout doux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la reine. car c'est ce qui compte le plus pour lui lors de cette visite. le faste, le c\u00e9r\u00e9moniel, les honneurs de la famille royale. \r\nIl n'est d'ailleurs pas seulement venu avec Melania, son \u00e9pouse, mais avec toute sa famille. un peu comme si la dynastie Trump rencontrait la maison Windsor. C'est une op\u00e9ration fantastique en termes de relation publique.  qui lui permet de soigner sa r\u00e9putation aupr\u00e8s de son audience domestique qui raffole de la monarchie britannique ; Et les belles images ne vont pas manquer. vu le nombre de rendez-vous qui ont \u00e9t\u00e9 align\u00e9s rien qu'aujourd'hui. Un b\u00e9mol. il n'y aura pas de cort\u00e8ge en carrosse royal pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. ce type de v\u00e9hicule est jug\u00e9 trop risqu\u00e9 par ses services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** Catherine, comment r\u00e9agit-on dans le pays, face \u00e0 ces honneurs r\u00e9serv\u00e9s au dirigeant am\u00e9ricain ?\r\nC'est une visite qui provoque \u00e9norm\u00e9ment de controverses. \u00e0 la fois au sein de la classe politique et de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nPlusieurs figures politiques, notamment le chef de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn et le maire de Londres Sadiq Khan, ont d\u00e9cid\u00e9 de bouder le d\u00eener donn\u00e9 ce soir par la reine Elizabeth en son honneur.  des banderoles g\u00e9antes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 Londres pour appeler \u00e0 r\u00e9sister au dirigeant am\u00e9ricain tax\u00e9 de raciste et de sexiste.\r\nEt une manifestation gigantesque aura lieu demain dans la capitale, accompagn\u00e9e par le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre baby Trump, cet \u00e9norme ballon gonflable, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 visible l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors de sa visite de travail.  \r\n*** Catherine, le Royaume-Uni est emp\u00eatr\u00e9 dans le Brexit, Theresa May, la Premi\u00e8re ministre, est sur le d\u00e9part, Donald Trump est tr\u00e8s controvers\u00e9 outre-Manche, quel est l'int\u00e9r\u00eat de cette visite pour le Royaume-Uni ?\r\nblabla\r\nFIN", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461872", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["En compagnie de la famille royale, Donald Trump \u00e9vite pour le moment les faux pas / FOR_2019-06-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:52Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant cette visite cette visite qui fait couler beaucoup d'encre, celle de Donald Trump, re\u00e7u en grande pompe au Royaume Uni, d\u00e9jeuner avec la reine Elizabeth et avec le prince Charles banquet ce soir au palais de Buckingham, une visite d'\u00c9tat officielle de 3 jours Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres avant son arriv\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations pol\u00e9miques notamment sur la gestion du Brexit mais aujourd'hui, il semble avoir \u00e9vit\u00e9 les faux pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, absolument, on peut dire qu'il file tout doux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la reine, car ce qui compte le plus pour lui lors de cette visite, c'est le faste le c\u00e9r\u00e9moniel les honneurs de la famille royale, il n'est d'ailleurs pas seulement venu avec Melania son \u00e9pouse mais avec toute sa famille un peu comme si la dynastie Trump rencontrait la maison Windsor, c'est une op\u00e9ration fantastique en termes de relations publiques qui lui permet de soigner sa r\u00e9putation aupr\u00e8s de son audience domestique qui raffole de la monarchie britannique et les belles images ne vont pas manquer, vu le nombre de rendez- vous qui ont \u00e9t\u00e9 align\u00e9s rien qu'aujourd'hui un b\u00e9mol toutefois : il n'y aura pas de cort\u00e8ge en carrosse royal, jug\u00e9 trop risqu\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain par ses services de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [91%] :\r\nEt Catherine comment est -ce qu'on on r\u00e9agit dans le pays face \u00e0 ces honneurs r\u00e9serv\u00e9s aux dirigeants am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nEh bien, sans surprise, se d\u00e9roul\u00e9 de tapis rouge provoque \u00e9norm\u00e9ment de controverses \u00e0 la fois au sein de la classe politique et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plusieurs figures politiques, notamment le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn et le maire de Londres Sadiq Khan ont d\u00e9cid\u00e9 de bouder le d\u00eener donn\u00e9 ce soir par la reine \u00c9lisabeth en l'honneur de Donald Trump des banderoles g\u00e9antes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 Londres pour appeler \u00e0 r\u00e9sister au dirigeant am\u00e9ricain tax\u00e9 de raciste et de sexiste et une manifestation gigantesque aura lieu demain dans la capitale, on y verra flotter le c\u00e9l\u00e8bre baie bichonne cet cet \u00e9norme ballon gonflable qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 visible l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque le pr\u00e9sident \u00e9tait venu pour une visite de travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nCatherine, il faut rappeler que le le Royaume-Uni est emp\u00eatr\u00e9 dans le Brexit, Theresa May, la Premi\u00e8re ministre est sur le d\u00e9part, Donald Trump est tr\u00e8s controvers\u00e9 outre- Manche, quel est l'int\u00e9r\u00eat de cette visite pour le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nOn peut effectivement se poser la question, il est vrai que cette visite ne pouvait pas tomber \u00e0 un pire moment pour le pays en position de grande faiblesse et d'ailleurs, Donald Trump ne se prive pas d'exploiter le chaos politique actuelle pour souffler sur les braises du Brexit et distribuer les bons et mauvais points aux principaux acteurs de cette saga, mais le gouvernement britannique est pr\u00eat \u00e0 avaler quelques couleuvres lorsqu'il s'agit des \u00c9tats-Unis, motiv\u00e9 par la perspective d'un potentiel accord commercial promis par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un accord jug\u00e9 crucial lorsqu'il faudra couper les ponts avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B4042E-05AF-4BD9-9EBD-E60525B83042", "internalArchiveId": "23B4042E-05AF-4BD9-9EBD-E60525B83042", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le parlement a adopt\u00e9 une r\u00e9glementation pour lutter contre les discriminations salariales. Les in\u00e9galit\u00e9s hommes/femmes d\u00e9passent cette question de la r\u00e9mun\u00e9ration et la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 2019 veut faire pression pour corriger cela", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": " les in\u00e9galit\u00e9s hommes/femmes d\u00e9passent cette question de la r\u00e9mun\u00e9ration. La gr\u00e8ve des femmes du 14 juin veut faire pression pour corriger cela. Quatre invit\u00e9s nous ont rejoint...\r\nV\u00e9ronique Polito, membre du comit\u00e9 directeur d'Unia... Bonsoir...\r\nFace \u00e0 vous... Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie... Vous dirigez l'entreprise Apco Technologies active dans le secteur spatial... Bonsoir \u00e0 vous...\r\nAlain Salamin est \u00e9galement au tour de la table... consultant en ressources humaines ET charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne... Vous avez travaill\u00e9 pendant 25 ans dans des directions de ressources humaines... Bonsoir...\r\nEt Eglantine Jamet, co-fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Artemia, un cabinet de conseil en recrutement, sp\u00e9cialis\u00e9 en mixit\u00e9. Bonsoir \u00e9galement...\r\nQuestion courte, r\u00e9ponse courte, pour vous 4. En une phrase. L'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est pour quand?\r\nV\u00e9ronique Polito... Aude Pugin... Alain Salamin... Eglantine Jamet...\r\n1. LE CONSTAT\r\n*** Tania Sazpinar, vous serez notre fil rouge, pendant ce d\u00e9bat... Tania, question simple: est ce que l'\u00e9galit\u00e9 progresse au sein des entreprises suisses?\r\nAu niveau des salaires, oui, petit \u00e0 petit..Dans le priv\u00e9 on est pass\u00e9 de 25 pourcents d'\u00e9cart salarial hommes-femmes en 2008 \u00e0 19,6 pourcent en 2016. Ce sont les chiffres les plus recents de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Ca repr\u00e9sente quand m\u00eame 1532 francs de moins pour les femmes chaque mois. Sur cet argent que les hommes recoivent en plus: 657 francs restent inexpliqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne se justifient pas par des facteurs concrets comme par exemple le niveau de formation.\r\n*** Et puis si l'on regarde maintenant le nombre de femme dans les postes dirigeants? \r\nDepuis quelques ann\u00e9e l'OFS ne d\u00e9note pas de hausse significative... aujourd'hui 36 pourcent des fonctions dirigeantes sont occup\u00e9 par des femmes. \r\nEt puis, l'USAM et Femme PME Suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude la semaine derni\u00e8re: elle montre que dans les petites \u00e0 moyennes entreprises le pourcentage de femme dans les directions passait de 26 pourcents en 2012 \u00e0 31 pourcents en 2017.\r\n*** Et Tania sur le plan politique qu'est ce qui est fait?\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 vient d'\u00eatre vot\u00e9e au parlement. Elle impose aux entreprises de plus de 100 employ\u00e9s de contr\u00f4ler les salaires afin de lutter contre les \u00e9carts salariaux entre hommes et femmes. Et puis une autre r\u00e9vision, celle du droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, est en cours.. et l\u00e0 r\u00e9cemment une commission du Conseil des Etats \u00e0 chang\u00e9 d'avis au dernier moment. Elle s'est prononc\u00e9e contre des quotas obligatoires de femmes \u00e0 la direction des entreprises quot\u00e9es en bourse! Les travaux \u00e0 ce sujet continuent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n*** Merci Tania...\r\n@ V\u00e9ronique Polito: on observe une \u00e9volution vers plus d'\u00e9galit\u00e9, mais elle n'est pas fulgurante. Alors, vous qui d\u00e9fendez les employ\u00e9s... \u00e0 qui la faute ?\r\n--> Les PME constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse. C'est dans ces firmes, souvent familiales, qu'il y a encore du pain sur la planche ?\r\n--> La diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration, c'est ce qui est le plus probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux ?\r\n@ Aude Pugin: vous pr\u00e9f\u00e9rez voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein... d'apr\u00e8s-vous, pas besoin de contraintes r\u00e9glementaires, l'\u00e9galit\u00e9 s'installe d'elle-m\u00eame?\r\n--> On s'inqui\u00e8te de ces in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tort ?\r\n--> Tout de m\u00eame... Il y a ce chiffre publi\u00e9 hier dans la NZZ am Sonntag... Une femme sur 7 qui perd son emploi apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9... Signe qu'il y a un probl\u00e8me tout de m\u00eame?\r\n--> Vous \u00eates cheffe d'entreprise. Que faites-vous au quotidien pour l'\u00e9galit\u00e9 H/F?\r\n@ Alain Salamin: vous avez longtemps travaill\u00e9 dans des directions RH. Quelle \u00e9volution avez-vous observ\u00e9?\r\n--> On arrivera immanquablement \u00e0 des solutions plus radicales comme des quotas? Si on pense au Conseil d'Etat genevois, qui a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'il allait imposer la parit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans l'administration...\r\n@ Eglantine Jamet: vous conseillez des entreprises qui veulent plus d'\u00e9galit\u00e9 dans leurs \u00e9quipes. Y a-t-il une demande croissante pour vos services ?\r\n2. UNE MESURE CONCR\u00c8TE: LE CONG\u00c9 PARENTAL\r\n*** \"A quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale?\"... C'est la question que nous nous posons ce soir dans Forum...\r\n*** Les exemples de mesures pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 sont nombreux... Je vous propose de nous pencher sur l'une d'elles... Tania Sazpinar, cette mesure, c'est l'introduction d'un cong\u00e9 parental...\r\nAucune loi ne pr\u00e9voit un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou parental en Suisse.. D'ailleurs le Conseil F\u00e9d\u00e9ral vient de donner un non de principe \u00e0 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, mais il n'a pas le dernier mot. Les discussions sont encore en cours au parlement.. \r\nDu coup ces derni\u00e8res ann\u00e9es certaines entreprises ont d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en place \u00e0 l'interne..  L'unes d'elles c'est Procter et Gamble, plus de 1800 employ\u00e9s sur son site de Gen\u00e8ve, qui a introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e un cong\u00e9 de 8 semaine pour le second parent... Carine Shili responsable de la communication. \r\n((Son 1 pour d\u00e9bat Forum Carin Shili 0'29''))\r\nL'entreprise Novartis a aussi mis en place un cong\u00e9 parental, les p\u00e8res peuvent prendre 14 semaines \u00e9tal\u00e9es sur une ann\u00e9e apr\u00e8s la naissance de l'enfant. Notre coll\u00e8gue Alain Croubalian a demand\u00e9 au responsable RH de Novartis, Thomas Boesch si les entreprises devaient g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique. \r\n((Son 2 pour d\u00e9bat Forum Thomas Boesch Novartis 0'26''))\r\nOn pr\u00e9cise que Novartis emploie plus de 12 mille employ\u00e9s en Suisse. \r\n*** Merci Tania...\r\n@ Aude Pugin: deux multinationales qui prennent les devants... r\u00e9jouissant \u00e0 vos yeux ? Signe que les entreprises ont compris que la mixit\u00e9 les servait ?\r\n--> Par contre, comme le dit le responsable de Novartis... ce mod\u00e8le n'est pas compatible avec toutes les entreprises ?\r\n@ V\u00e9ronique Polito: pourquoi r\u00e9clamer une r\u00e8glementation lorsque l'on voit que des firmes prennent d'elles-m\u00eame des mesures?\r\n--> l'introduction d'un cong\u00e9 parental, c'est la cl\u00e9 \u00e0 vos yeux ?\r\n--> est-ce qu'un cong\u00e9 parental ne risque pas de reproduire le mod\u00e8le actuel de la femme \u00e0 la maison?\r\n@ Alain Salamin: on parle de cong\u00e9 parental... est-ce que ces d\u00e9marches servent aussi \u00e0 embellir l'image d'une entreprise? Apr\u00e8s le Green Washing, le Gender Washing? Autrement dit, elles ne le font pas par conviction...\r\n@ Aude Pugin: dans votre entreprise, ce serait envisageable un cong\u00e9 parental ? Quels sont les freins ?\r\n3. QUE RESTE-T-IL \u00c0 FAIRE ?\r\n*** Forum, 18hXX, c'est le grand d\u00e9bat... A quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale... \r\n*** Tania Sazpinar: on va maintenant se demander comment aller plus loin... Faut-il aller plus loin? Tania, quelles mesures suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mise en place pour pluss d'\u00e9galit\u00e9?\r\nIl faut travailler sur l'implication des hommes, c'est l'avis de Carine Shili de chez Procter et Gamble:\r\n((Son 3 pour D\u00e9bat Forum Carine Shili))\r\nMais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale voil\u00e0 des pistes \u00e9voqu\u00e9es pour plus d'\u00e9galit\u00e9, qu'elles soient mises en place par les entreprises ou au niveau politique: la cr\u00e9ation de place de cr\u00e8ches, la possibilit\u00e9 de travailler de mani\u00e8re flexible, la r\u00e9mun\u00e9ration du travail \u00e0 domicile, le fait de traiter l'inclusion et la diversit\u00e9 comme des objectifs des managers dont d\u00e9pend leur bonus. \r\n*** Merci Tania...\r\n@ Eglantine Jamet: l'\u00e9galit\u00e9 au travail passera forc\u00e9ment par un profond changement de mentalit\u00e9s ? Par exemple pour permettre \u00e0 davantage de femmes d'occuper des postes de cadres?\r\n@ Alain Salamin: il y a aujourd'hui un probl\u00e8me de discrimination \u00e0 l'embauche et \u00e0 la promotion ?\r\n@ Aude Pugin: que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela? On est encore dans un mod\u00e8le qui reproduit certains st\u00e9r\u00e9otypes ?\r\n@ Alain Salamin: il y a des id\u00e9es plus ou moins r\u00e9volutionnaires qui font leur chemin... Par exemple celle-ci: r\u00e9mun\u00e9rer le travail domestique. Ce serait une bonne mani\u00e8re de faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n@ Eglantine Jamet: le langage \u00e9pic\u00e8ne au sein de l'entreprise mais aussi lors du recrutement ou encore la transparence au niveau des salaires... une bonne piste ?\r\n@ TOUS: On arrive au terme de ce d\u00e9bat... Je vais vous reposer la question... \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail ? Vous r\u00e9visez votre jugement?", "durationSec": 1599, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "condition de travail", "salaire", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - A quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail? / FOR_2019-06-03T18:02:00_debat", "Forum du 03.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre V\u00e9ronique Polito, membre du comit\u00e9 directeur d'Unia, Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Eglantine Jamet, co-fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Artemia, un cabinet de conseil en recrutement sp\u00e9cialis\u00e9 en mixit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10461883"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est le l'heure de notre grand d\u00e9bat \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9galit\u00e9 au sens large, souvenez -vous l'an dernier au Parlement, on a adopt\u00e9 une r\u00e9glementation pour lutter contre les discriminations salariales, or on le sait, les in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, h\u00e9 bien \u00e7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cette question de la r\u00e9mun\u00e9ration, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin veut justement faire la pression pour corriger cela quatre invit\u00e9s nous ont rejoint V\u00e9ronique Polito tout d'abord, membre du comit\u00e9 directeur d'Unia, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, face \u00e0 vous, Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, vous dirigez l'entreprise APCO Technologies, active dans le secteur spatial Bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir Alain Salamin \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement autour de la table, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne vous avez travaill\u00e9 pendant 25 ans dans des directions de ressources humaines Bonsoir, bonsoir et \u00e9glantine jamais \u00e9galement est avec nous, co- fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Artemia, un cabinet de conseil en recrutement sp\u00e9cialis\u00e9 en mixit\u00e9, justement, bonsoir, bonsoir, alors je vais commencer par une question tr\u00e8s courte et je vais vous demander une r\u00e9ponse tr\u00e8s courte en une phrase l'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est pour quand V\u00e9ronique Polito. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nJe dirais environ 250 ans, Aude Pugin moi je dirais pour maintenant tout de suite parce que la prise de conscience, elle est l\u00e0, je pense Alain Salamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nMoi, si je regarde factuellement, les chiffres de l'OFS, on avait en 201128,9 pourcent de femmes dans les directions, en 201831,6 si on veut arriver \u00e0 50 pourcent \u00e7a va prendre 50 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\n\u00e9glantine Jamet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [94%] :\r\nPour que \u00e7a arrive, il faudrait d\u00e9j\u00e0 qu'on la pense de mani\u00e8re syst\u00e9mique cette question et qu'on arr\u00eate de penser simplement des petits bouts in\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple c'est un sympt\u00f4me, donc tant qu'on traite pas le sujet, en profondeur, je pense que \u00e7a n'avancera pas tr\u00e8s vite effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nEh bien, on y viendra avec nous \u00e9galement autour de la table, Tania Sazpinar vous serez notre fil rouge pendant ce d\u00e9bat Tania, question simple est -ce que l'\u00e9galit\u00e9 progresse au sein des entreprises en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [94%] :\r\nAu niveau des salaires oui mais, petit \u00e0 petit, hein, dans le priv\u00e9, on est pass\u00e9 de 25 pour 100 d'\u00e9cart salarial en 2008 \u00e019,6 pourcent en 2016, ce sont les chiffres les plus r\u00e9cents de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 1532 francs de moins pour les femmes chaque mois et sur cet argent, que les hommes re\u00e7oivent en plus 657 francs restent inexpliqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il ne se justifient pas par des facteurs concrets, comme par exemple le niveau de formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nEt qu'est ce qu'il en est, alors, si on regarde maintenant le nombre de femmes dans les postes dirigeants des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [95%] :\r\nAlors, depuis quelques ann\u00e9es l'OFS ne d\u00e9note pas de hausse significative aujourd'hui 36 pourcent en moyenne des fonctions dirigeantes sont occup\u00e9s par des femmes et puis l'USAM et Femme PME suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude, la semaine derni\u00e8re, elle montre que dans les petites \u00e0 moyennes entreprises le pourcentage de femmes dans les directions est pass\u00e9 de 26 pourcent en 2012 \u00e0 31 pourcent en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les les chiffres Tania, sur le plan politique, qu'est ce qui est fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors, la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 vient d'\u00eatre vot\u00e9e au Parlement, elle impose aux entreprises de plus de 100 employ\u00e9 de contr\u00f4ler les salaires afin de lutter contre les \u00e9carts salariaux entre hommes et femmes et puis, une autre r\u00e9vision : celle du droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, est en cours, et l\u00e0, r\u00e9cemment, une commission du Conseil des \u00c9tats a chang\u00e9 d'avis au dernier moment, elle s'est prononc\u00e9e contre des quotas obligatoires de femmes \u00e0 la direction des entreprises cot\u00e9es en Bourse, mais ce n'est qu'une \u00e9tape, hein les les travaux \u00e0 sujet continuent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [92%] :\r\nMerci Tania, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, je me tourne vers vous V\u00e9ronique Polito, vous repr\u00e9sentez et vous d\u00e9fendez les les les employer, on observe, il est vrai, une \u00e9volution vers plus d'\u00e9galit\u00e9, \u00e9volution qui n'est pas fulgurante, disons, \u00e0 qui la faute, V\u00e9ronique Polito. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 je dois corriger une chose, c'est-\u00e0-dire que les19,6 pourcent on \u00e9tait beaucoup mieux en 2014 on \u00e9tait un petit peu mieux, c'est-\u00e0-dire qu'on a de nouveau recul\u00e9 en termes d'\u00e9galit\u00e9 salariale ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans ce qui montrent que parfois on fait 3 pas en avant et puis on aura fait un pas en arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [80%] :\r\nCar depuis 2008 l'\u00e9volution \u00e0 la va vers une une baisse de 7. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [90%] :\r\nEt en fait 3 pas en avant, un pas en arri\u00e8re si la la faute, je dirais que c'est c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, hein, il y a des rapports de domination entre hommes et femmes qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, puis sur le march\u00e9 du travail, je pense qu'il y a pas une vraie volont\u00e9 d'int\u00e9grer les femmes \u00e0 long terme et puis je dirais au niveau politique, on a un manque de volont\u00e9 politique, on a eu un d\u00e9bat tr\u00e8s intensif, l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, il y a une grande manifestation le 22 septembre et puis le r\u00e9sultat, c'\u00e9tait une mini mini mini, r\u00e9vision de la loi sur les qualit\u00e9s qui n'aura pratiquement Daft : pas d'effet parce que l\u00e0, comme effet simplement d'avoir des contr\u00f4les d'\u00e9tincelles dans des entreprises qui ont plus de sens, employ\u00e9, ce qui repr\u00e9sente 1 pourcent des entreprises en Suisse, donc \u00e7a signifie qu'on n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me des 99 9 autres entreprises en Suisse qui ont un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 \u00e7a d'in\u00e9galit\u00e9s salariales, notamment les PME et qui n\u00e9cessite aussi des contr\u00f4les dans les entreprises, avec aussi un syst\u00e8me de sanction, ce qui n'existe pas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [90%] :\r\nC'est 99 autres pourcent d'entreprises et on sait qu'il y a beaucoup de PME qui constituent l'essentiel du test du tissu \u00e9conomique en Suisse dans ce type d'entreprise, d'apr\u00e8s vous, qu'il y a le plus gros gap qu'il y a le plus gros effort \u00e0 faire en mati\u00e8re de \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [91%] :\r\nOn a un grand gap dans toutes les entreprises, mais on sait que dans les grandes entreprises, il y a plus une sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 aux probl\u00e8mes types d'in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes et aussi une politique du personnel qui vise aussi, en plus, \u00e0 promouvoir les femmes dans les PME, qui est quand m\u00eame le tissu \u00e9conomique principal en Suisse, on n'a pas cette cette politique qu'on a on cette ce potentiel qu'on a dans les grandes entreprises et l\u00e0 aussi il faut des mesures pour pour l'\u00e9galit\u00e9, pas seulement des mesures sur l'in\u00e9galit\u00e9 salariale mais aussi des mesures pour la promotion des femmes notamment dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nAude Pugin vous, vous \u00eates pr\u00e9sident de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, parmi vos membres, il y a des PME et beaucoup d'ailleurs, est ce que les patrons de ces entreprises l\u00e0 sont suffisamment attentif \u00e0 la question de l'\u00e9galit\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [92%] :\r\nJe pense qu'ils sont tr\u00e8s attentifs, on a parl\u00e9 de la diff\u00e9rence entre PME et multinationales, je pense que c'est pas une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, c'est simplement une question de moyens, je veux dire \u00e0 un d\u00e9partement des ressources humaines d'une multinationale, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qu'on appelle un comit\u00e9 de compensation dont c'est le travail de faire en sorte que le salaire de tous les employ\u00e9es soient \u00e9quilibr\u00e9es, qu'il soit homme ou femme et je pense que des fois on on a un peu la la mythe, le mythe de la politique salariale parfaite comme une grille tarifaire, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de choses hein, de l'\u00e2ge de l'anciennet\u00e9 de la formation de la capacit\u00e9 et l'aptitude et la motivation au travail et donc m\u00eame dans des univers qui sont purement masculins, vu que je travaille dans un domaine industriel o\u00f9, effectivement, mais \u00e7a je pense que c'est en train de changer dans le cursus de de formation, c'est un un mythe de penser que, il y a une politique d'\u00e9galit\u00e9 salariale parfaite entre les hommes et qu'on discrimine les femmes, il faut comprendre que pour une PME de mettre en place, elles y sont attentives, elles y travaillent, mais elles n'ont pas les moyens en g\u00e9n\u00e9ral et les ressources humaines d'une soci\u00e9t\u00e9 de taille petite ou moyenne, \u00e7a va \u00eatre surtout une personne qui fait le le paiement des salaires qui fait le recrutement, mais quelqu'un qui \u00e0 plein temps, s'occupe de la politique salariale et de l'harmonisation de celle -ci, c'est beaucoup plus difficile, donc, elles y sont sensibles, mais il faut se donner les les mots, les moyens d'une politique salariale harmonieuse, pas seulement entre hommes et femmes, mais entre tous les collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [91%] :\r\nMais les moyens c'est c'est vraiment \u00e7a l'explication c'est oui, c'est parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand vous fixe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:11) [91%] :\r\nC'est votre politique salariale voulait \u00eatre comp\u00e9titif par rapport au march\u00e9 pour garder et attirer vos talents donc d\u00e9j\u00e0 vous vous benchmark et comme on dit en anglais par rapport au march\u00e9 et apr\u00e8s vous essayez de faire en sorte qu'il faut faire une veille continue de tous les collaborateurs, pour s'assurer qu'ils sont tous \u00e0 un niveau de r\u00e9mun\u00e9ration juste en fonction des crit\u00e8res que je viens de m'ont mentionn\u00e9, \u00e2ge, anciennet\u00e9, \u00e9ducation et c'est plus difficile qu'on compense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [90%] :\r\nMais au-del\u00e0 de la question salariale, qu'est ce que vous faites, vous, dans votre entreprise pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes au travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [91%] :\r\nAlors dans mon entreprise, d\u00e9j\u00e0 alors nous c'est c'est l'inverse, hein, c'est qu'il y a pas discrimination ou alors il y a une discrimination positive parce que malheureusement, je regrette que comme on est dans une activit\u00e9 industrielle et industrielle lourde ah c'est vrai que \u00e7a a pas encore l'attention des femmes donc, chaque fois qu'il y a un CV de 2 femmes il est brandie avec un enthousiasme \u00e9norme et donc, c'est aussi pour \u00e7a que, en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9, je pense que c'est avant tout dans les \u00e9coles, dans les mentalit\u00e9s qu'il faut changer les choses avant d'\u00eatre dans le contr\u00f4le absolu, c'est pour \u00e7a que quand je dis que c'est maintenant tout de suite la prise de conscience, elle est l\u00e0 et il faut \u00e9laborer l\u00e0- dessus j'aimerais encore dire une chose : oui, l'\u00c9tat et les entreprises doivent \u00eatre garants d'une certaine \u00e9galit\u00e9 mais au bout d'un moment il faut arr\u00eater de regarder uniquement vers l'\u00c9tat et les entreprises, je pense que l'\u00e9galit\u00e9 homme femme \u00e7a doit aussi \u00eatre un projet priv\u00e9 et je me r\u00e9jouis beaucoup de l'aspiration World Live balance de certains personne de 20 ans trentenaires ou c'est monsieur et madame qui travaillent, qui r\u00e9duisent tous les 2 leur temps de travail pour pouvoir accomplir un projet priv\u00e9 et Porsche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [91%] :\r\nProfessionnels V\u00e9ronique Polito le l'\u00e9galit\u00e9 au travail ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, c'est en gros ce que nous dit Aude Pugin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [91%] :\r\nMais je pense, pendant des ann\u00e9es avec les associations patronales, on a essay\u00e9 la voie volontariste, c'est-\u00e0-dire on a fait un projet on a appel\u00e9 \u00e7a le dialogue pour l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a a dur\u00e9 des ann\u00e9es, on a dit oui si on encourage les entreprises \u00e0 contr\u00f4ler les salaires, on leur dit comment faire mais les outils \u00e0 disposition gratuitement, on fait un dialogue tripartite avec aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a dit \u00e7a va am\u00e9liorer les choses, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que sur une base volontaire, il s'est rien pass\u00e9 il y a pratiquement pas d'entreprises qui ont fait ces contr\u00f4les, ce que je regrette, hein, j'aurais bien aim\u00e9 que la base volontaire fonctionne mais en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'est donc les patrons n'ont pas jou\u00e9 le jeu, c'est ce que vous, non, ils n'ont pas jou\u00e9 le jeu sur une base volontaire, et comme je vous dis, enfin je veux dire si on on est un chauffard sur la route et puis qu'on fait du 250 \u00e0 l'heure, on a une une amende, un retrait de permis quand on fait \u00e7a on mati\u00e8re d'in\u00e9galit\u00e9 salariale en Suisse, on n'a pas de retrait de permis, on n'a pas de sanction, il y a rien, et c'est pour \u00e7a que nous on dit : si on veut que l'\u00e9lu, l'\u00e9lu les limitations de vitesse soit soit respect\u00e9e, il faut avoir un syst\u00e8me de de sanctions \u00e7a fonctionne aussi au niveau de l'inertie de l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [93%] :\r\nAlors il y a 2 invit\u00e9s qu'on n'a pas encore entendu ce soir tout d'abord, Alain Salamin, vous avez longtemps travaill\u00e9 vous dans les directions RH sur le constat aujourd'hui \u00e9galit\u00e9 oui ou non, est ce que vous avez observ\u00e9 tout de m\u00eame une \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nAlors, je vois une \u00e9volution dans les grandes entreprises, principalement parce que, comme l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Madame Pugin, il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui est plus facile \u00e0 aborder, vu la taille de l'entreprise et ressources qui sont \u00e0 disposition, mais faut quand m\u00eame pas se voiler la face, il y a aussi un autre aspect au niveau des grandes entreprises, c'est ce qu'on appelle le marketing employeurs et de se pr\u00e9senter en tant qu'entreprise avec cette vision \u00e9galitaire et de plus en plus porteur et c'est \u00e9videmment quelque chose qu'on retrouve plus dans les grandes entreprises que dans les petites, moi ce qui me g\u00eane dans le d\u00e9bat, c'est que le banques, les petites et les grandes entreprises, c'est que les petites entreprises ont dit bon ben c'est difficile, il y a pas de ressources, \u00e7a prend du temps etc en fait, ce que qu'est ce qu'on met en lumi\u00e8re en met en lumi\u00e8re pour moi ici toute une base de pr\u00e9jug\u00e9s dans lesquels on fonctionne depuis toute une s\u00e9rie d'ann\u00e9es et on oublie que d'un point de vue des recherches toutes les recherches qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la diversit\u00e9, notamment la diversit\u00e9 du genre montre tr\u00e8s clairement que c'est un \u00e9norme Avantage pour les entreprises d'avoir une diversit\u00e9 notamment hommes- femmes au niveau de la direction au niveau du management alors pourquoi est -ce que dans les petites entreprises notamment mais aussi dans les grandes, hein, c'est toujours le cas, pourquoi est -ce qu'on ne fait pas, c'est parce que les pr\u00e9jug\u00e9s pour moi sont beaucoup trop vivace beaucoup trop ancr\u00e9e et le seul moyen de faire tomber ces pr\u00e9jug\u00e9s, c'est quoi est ce que c'est d'attendre que la prochaine g\u00e9n\u00e9ration passe le cap de la pr\u00e9sente, puis finalement, il y a quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9volue parce qu'il faut attendre 30 40 ans, pour que les les g\u00e9n\u00e9rations changent : pour moi, c'est faux, pour moi, il faut faire un \u00e9lectrochoc dans le syst\u00e8me, il faut d\u00e9fi brider un petit peu tout \u00e7a et puis changer la logique de fonctionnement pour qu'enfin on avance et si on prend juste un exemple de comparaisons internationales, la Su\u00e8de, qui est tout le temps, cit\u00e9 en exemple l'ils ont vot\u00e9 leur premi\u00e8re loi d'\u00e9galit\u00e9, notamment salariales, mais aussi d'accompagnement dans tout ce qui est conditions cadres entre 1971 et 1974 donc \u00e7a fait bient\u00f4t 50 ans quoi il faut il faut il faut qu'on se r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:07) [83%] :\r\nVous les prot\u00e9geant vous rappeler quand m\u00eame qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les femmes suisses n'avaient pas le droit de vote exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [87%] :\r\nAlors je c'est pas Pugin il faut qu'on se r\u00e9veille ce cri du coeur de, de, d'Alain Salamin je veux pas r\u00e9p\u00e9ter par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais l\u00e0, vous dites qu'il y a une prise de conscience, visiblement, Alain Salamin, pas d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [87%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 que je vis est diff\u00e9rente, et puis je je dirais au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:28) [89%] :\r\nSi, si vous me permettez de prendre un petit peu de recul, on est sur ce plateau, alors je suis ravi qu'il a un homme qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour parler de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais je vous avoue que voil\u00e0, on est c'est le seul cas o\u00f9 on on va au-del\u00e0 des des quotas ou sur quatre invit\u00e9s, on a 3 femmes ce cessez-le-feu est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [87%] :\r\nC'est faux, sur la la, en tout cas sur notre antenne, je peux vous assurer qu'on a je, souvent des femmes, mais pas que sur cette question de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:50) [91%] :\r\nQue ce que j'aimerais simplement dire c'est que ce qui est assez ironique, c'est que les gens qui s'engage dans ce combat de l'absence de discrimination et de l'\u00e9galit\u00e9, souvent, perp\u00e9tuent un peu les st\u00e9r\u00e9otypes parce que quand on est une femme, on vient quand on est une femme qui travaille revient souvent vous demander comment vous faites pour concilier vie priv\u00e9e, vie professionnelle, on pose rarement la question \u00e0 un homme et c'est vrai que souvent on est amen\u00e9 d\u00e8s le moment o\u00f9 on a un r\u00f4le politique \u00e0 l'\u00e9conomie et au \u00e9conomique \u00e0 s'exprimer sur la famille, sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, le cong\u00e9 paternit\u00e9 et donc donc le changement, il est en marche, je suis pas en train de dire qu'il ne reste rien \u00e0 faire et qu'il y a aucun progr\u00e8s am\u00e9liorer simplement effectivement, vous l'avez dit, loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en Su\u00e8de en 1971 droits de vote en 2 3 de de vote des femmes en Suisse en 1971 j'aimerais bien qu'on regarde aussi le chemin qu'on a parcouru depuis, \u00e7a ne veut pas dire qu'il ne reste rien \u00e0 \u00e0 faire et \u00e0 am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [94%] :\r\nAlors on avance un peu dans ce d\u00e9bat avec un exemple concret et je vous donnerai la parole promis \u00e9glantine jamais tout \u00e0 l'heure, cet exemple concret dans ce d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est l'exemple du cong\u00e9 parental, Tania Sazpinar, qui est en train de faire son chemin dans le dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [91%] :\r\nOui a aucune loi ne pr\u00e9voit un cong\u00e9 parental ou ou paternit\u00e9 en Suisse d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient donner un non de principe \u00e0 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, mais il n'a pas le dernier mot, les discussions sont encore en cours au Parlement, du coup, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certaines entreprises ont d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en place \u00e0 l'interne, l'une d'elles c'est Procter et Gamble, plus de 1000 800 employ\u00e9es sur son site de Gen\u00e8ve, elle a introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un cong\u00e9 de 8 semaines pour le second parent, Carine Shili, responsable de la colline, communication, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:26) [93%] :\r\nDonc voil\u00e0 Jean activement les p\u00e8res \u00e0 prendre le cong\u00e9 de paternit\u00e9, nous voulons faire du cong\u00e9 parental, la norme plut\u00f4t que l'exception et une meilleure conciliation entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, surtout \u00e0 des moments cl\u00e9s de la vie, am\u00e9liore de mani\u00e8re significative le bien- \u00eatre personnel et familial de l'employ\u00e9, un employ\u00e9 heureux et plus performants et, au final, c'est tout le monde qui en b\u00e9n\u00e9ficient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:55) [93%] :\r\nL'entreprise Novartis a aussi mis en place un cong\u00e9 parental d\u00e8s le mois de juillet, les p\u00e8res pourront prendre 14 semaines \u00e9tal\u00e9es sur une ann\u00e9e apr\u00e8s la naissance de l'enfant, alors notre coll\u00e8gue Alain Khroub \u00e0 Lyon, a demand\u00e9 au responsable RH de Novartis Thomas Boesch, si les entreprises suisses devaient g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:14) [82%] :\r\nIl n'aura un \u00e9colo s'est inspire quand nous avons une taille critique qui nous permet de redistribuer des t\u00e2ches d'engager des int\u00e9rimaires ou encore de reporter certains projets, on y croit au PCF oui les \u00e9cole et je crois que de nombreuses PME n'ont pas ces possibilit\u00e9s au Winwood passe et -ce seulement au cas par cas, lorsque le contexte s'y pr\u00eate, d\u00e8s sa reprise, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser la d\u00e9marche que Marine chaotique feront que le port. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [99%] :\r\nOn pr\u00e9cise que Novartis emploie plus de 12000 personnes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:44) [92%] :\r\nMerci Tania \u00e9glantine jamais ces entreprises de grande taille qui font pas d'un cong\u00e9 parental est ce que \u00e7a veut dire que on est disons sur la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:54) [91%] :\r\nOui, on est sur la bonne voie et on est sur la bonne voie, parce qu'effectivement un certain nombre d'entreprises de grande taille mais aussi de taille moyenne ont compris justement que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'\u00e9tait un levier et je crois que c'est vraiment, c'est-\u00e0-dire que tant qu'on consid\u00e8re la question de l'\u00e9galit\u00e9 au travail comme une question de femmes d\u00e9j\u00e0, c'est une question marginale, puisqu'on est quand m\u00eame dans un syst\u00e8me o\u00f9, pour l'instant ce qui concerne les femmes, c'est quand m\u00eame pas le plus important et puis c'est une question qui est vu comme co\u00fbteuse comme aga\u00e7ante comme peut-\u00eatre allons pas dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises, allons allons g\u00e9n\u00e9rer effectivement des coups et peut-\u00eatre \u00e9tant aussi un peu contre les hommes, donc finalement on n'avance pas, tant qu'on per\u00e7oit cette question de l'\u00e9galit\u00e9 comme une question de femmes quand on la per\u00e7oit comme une question qui concerne l'ensemble de l'entreprise, les hommes, les femmes et qui est un levier, un levier performance monsieur la maladie, toutes les \u00e9tudes convergent, hein, puis c'est de leur de 20 pour 100 d'augmentation de la rentabilit\u00e9, donc c'est vraiment extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, mais aussi un levier d'innovation parce qu'on sait tout simplement quand on met des des personnes qui ont des horizons un peu diff\u00e9rents, des parcours de vie un peu diff\u00e9rents ensembles, il y a plus d'innovation, il y a plus de cr\u00e9ativit\u00e9 et puis un levier d'attractivit\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, aujourd'hui on est dans un march\u00e9 de l'emploi, o\u00f9 il y a une p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e il y a 40 pourcent des cadres qui vont partir \u00e0 la retraite dans les 10 prochaines ann\u00e9es, donc on se rend bien compte que si on n'arrive pas \u00e0 attirer suffisamment de talent et qu'on attire qu'une partie r\u00e9duite du march\u00e9, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les entreprises, c'est les entreprises qui auront aujourd'hui r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question et fait les changements des changements en profondeur l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, encore une fois c'est une cons\u00e9quence d'un syst\u00e8me qui hi\u00e9rarchise le masculin et le f\u00e9minin et d'un syst\u00e8me qui ne donne pas, peut-\u00eatre les m\u00eames chances \u00e0 tout le monde en raison de plaintes st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a int\u00e9rioris\u00e9, donc tant qu'on travaille pas en profondeur sur la culture d'entreprise sur l'organisation du travail sur les pratiques manag\u00e9riales finalement le syst\u00e8me il continuent \u00e0 se reproduire et \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer les m\u00eames cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [88%] :\r\nV\u00e9ronique Polito au-del\u00e0 de 2 de ces consid\u00e9rations -l\u00e0 notamment de rentabilit\u00e9 qui pousse ces entreprises de grande taille \u00e0 adopter des mesures telles que tels que le cong\u00e9 parental dont on parle, est ce qu'il y a aussi, d'apr\u00e8s vous, \u00e0 vos yeux une dimension marketing, \u00e7a fait bien, pour une entreprise de, de, de parler \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:53) [92%] :\r\nJe pense que une entreprise \u00e0 toute tout \u00e0 gagner \u00e0 parler de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e0 tout \u00e0 gagner \u00e0 proposer un cong\u00e9 parental, je pense simplement qu'on ne peut pas r\u00e9gler cette question au niveau simplement de de l'entreprise, m\u00eame si on n\u00e9gocie avec une entreprise dans une convention collective, un cong\u00e9 parental, \u00e7a va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me soci\u00e9tal que repr\u00e9sente l'absence de cong\u00e9 parental et comme l'a dit ma voisine on a essay\u00e9 jamais oui on a une situation o\u00f9 justement on a une in\u00e9galit\u00e9, pas seulement dans la vie professionnelle, mais aussi dans la vie priv\u00e9e et tant qu'il y aura pas une r\u00e9partition des t\u00e2ches plus \u00e9galitaire entre les hommes et femmes dans la vie priv\u00e9e, on aura cette probl\u00e9matique in\u00e9galit\u00e9 aussi dans le monde du travail et le cong\u00e9 parental, c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e9matique de de proposer probl\u00e9matique de r\u00e9partition entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [89%] :\r\nAlain Salamin au-del\u00e0 de ces de cette dimension \u00e9conomique il y a aussi une question tout b\u00eatement de recrutement pour une entreprise d'adopter ce ce genre de mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [91%] :\r\nOui, parfaitement, alors pour moi, si je reviens \u00e0 ce que disait Madame jamais il faut toucher les fondamentaux et moi ce que j'ai v\u00e9cu trop souvent dans les entreprises, avec toutes les bonnes volont\u00e9s du monde, on a des managers qui se retrouvent dans des situations o\u00f9 ils ont des imp\u00e9ratifs de productivit\u00e9 qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, il y a beaucoup de pression au niveau des r\u00e9sultats, vous avez, vous devez engager une personne vous avez 2 dossiers en face de vous, il y a une femme de 29 ans, et un homme de 30 ans. \r\nQu'est que vous engagez dans les circonstances actuelles, j'ai \u00e9crit une petite chronique dans le temps pour dire que le cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e9tait un Transall intrins\u00e8quement discriminatoire, parce que en engagement, une femme, vous prenez le risque d'avoir une absence de 14 semaines, voire plus, et le seul probl\u00e8me de la seule mani\u00e8re de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, c'est pas un cong\u00e9 paternit\u00e9 si un cong\u00e9 parental, c'est de mettre tout le monde au m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, petite, c'est-\u00e0-dire que vous vous engagiez pardon, une femme ou un homme, vous prenez en m\u00eame temps en m\u00eame temps le m\u00eame risque et quand je dis \u00e7a, c'est pas juste les managers hommes qui le font, j'ai aussi vu des cas o\u00f9, de mani\u00e8re implicite, il y a des des femmes qui disent : mais \u00e9coute Alain, je suis dans cette situation et ce que j'ose prendre le risque, avec tout le poids que j'ai l\u00e0- dessus, donc c'est l\u00e0 qu'on parle des conditions cadres et pour moi le seul moyen, et c'est un moyen fondamental de mettre tout le monde \u00e0 \u00e9galit\u00e9 qui vont ensuite impact\u00e9 les notions de salaire qui va ensuite impact\u00e9 les notions d'accession \u00e0 des positions de responsabilit\u00e9 valable pour les recrutements externes, comme pour les promotions, c'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir ce pilier de base qu'qui cong\u00e9 parental pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [92%] :\r\nAude Pugin un cong\u00e9 parental, ce serait possible dans dans votre entreprise par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:29) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre je souhaiterais pr\u00e9ciser que la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur du contre- projet de 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 absolument, je dirais que, plus que ce cong\u00e9 alors je con\u00e7ois que c'est un c'est un d\u00e9but, c'est un pilier, \u00e0 mon sens, c'est ce que nous offrons, par exemple, dans notre entreprise, parce que le moment de la naissance est \u00e9videmment un moment important et privil\u00e9gi\u00e9e apr\u00e8s de favoriser la mer par rapport au p\u00e8re, je rappelle qu'il y a quand m\u00eame des conditions physiques et physiologiques qui fait que la m\u00e8re a besoin d'un petit peu plus de r\u00e9cup\u00e9ration de Kohl, p\u00e8re alors pas forc\u00e9ment 4 mois mais en tout cas un petit peu, puisque que le p\u00e8re ensuite ce que je pr\u00e9ciserai c'est que pour moi, la v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 et l'\u00e9panouissement professionnel, c'est plut\u00f4t de favoriser des temps partiels de de pr\u00e9voir que les hommes aussi puissent garder un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 en faisant de 80 pourcent ce que peut \u00eatre 4 \u00e0 50 60 pourcent alors je pense qu'\u00e0 50 60 pourcent c'est difficile, sauf \u00e0 nouveau dans les multinationales parce qu'ils ont \u00e0 \u00e0 une une intrigue typologie d'activit\u00e9s bien sp\u00e9cifiques et aussi un volume de collaborateurs qui est qui et qui rend cela possible, je pense que dans les entreprises de taille petite ou moyenne, on peut garder un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 en travaillant \u00e0 80 pourcent en de \u00e7a c'est c'est difficile, mais vraiment pour moi la modernit\u00e9, c'est de nouveau de rend toute la vie de l'enfant, des parents de permettre justement cet \u00e9quilibre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, \u00e7a passe aussi par le fait d'avoir des des syst\u00e8mes et des moyens d'accueil pr\u00e8s et para- scolaire et je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 une carri\u00e8re continue des hommes et des femmes, elle passe plus par sa qu'un cong\u00e9 parental ou paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:09) [92%] :\r\n18 heures 48 nous \u00e9coutez forum, c'est le grand d\u00e9bat, \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale Tania on va maintenant se demander comment aller plus loin, on a parl\u00e9 du cong\u00e9 parental, mais comment aller plus loin : Faut -il aller plus loin, quelles sont les mesures suppl\u00e9mentaires qui peuvent \u00eatre mises en place pour plus d'\u00e9galit\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:24) [96%] :\r\nIl faut travailler sur l'implication des hommes, c'est en tout cas l'avis de Carine Shili, de chez Procter et Gamble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:30) [93%] :\r\nJusque tr\u00e8s r\u00e9cemment encore dans notre soci\u00e9t\u00e9 le \u00e9galit\u00e9 des genres \u00e9taient vus comme une affaire de femmes, mais c'est l'affaire de tous et si on veut vraiment acc\u00e9l\u00e9rer le progr\u00e8s vers la parit\u00e9, nous devons impliquer les hommes, donc nous ce que nous avons mis en place \u00e0 l'interne, ce sont des ateliers o\u00f9 les collaborateurs, hommes et femmes d'ailleurs prennent conscience des in\u00e9galit\u00e9s, des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients qui existent et d\u00e9cide de faire quelque chose, que ce soit au niveau de leur \u00e9quipe, ou m\u00eame dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:59) [92%] :\r\nEt puis, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 des pistes souvent \u00e9voqu\u00e9 un pour plus d'\u00e9galit\u00e9, qu'elles soient mises en place par les entreprises ou au niveau politique, la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches, la possibilit\u00e9 de travailler de mani\u00e8re flexible \u00e0 Raymond, une r\u00e9mun\u00e9ration du travail \u00e0 domicile ou encore le fait de traiter l'inclusion et la diversit\u00e9 comme des objectifs pour les managers dont d\u00e9pendrait par exemple leur bonus de fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [93%] :\r\n\u00e9glantine Jamet je reviens, je reviens sur ce que disait cette responsable chez Procter and Gamble, finalement ce qu'il dit, c'est que plus d'\u00e9galit\u00e9 au travail, \u00e7a passera forc\u00e9ment par un profond changement de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:32) [92%] :\r\nOui, absolument, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas opposer les solutions, l'\u00c9tat a sa part \u00e0 faire les entreprises ont leur part \u00e0 faire il y a des choses qui rel\u00e8vent effectivement de la sph\u00e8re priv\u00e9e mais qui est \u00e9norm\u00e9ment influenc\u00e9 par le conditionnement social qu'ont subie par l'\u00e9ducation, etc, en Su\u00e8de, ils ont aussi commenc\u00e9 il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es \u00e0 \u00e9duquer quelque part \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, donc on voit bien que le produit tout \u00e7a, c'est vraiment ces st\u00e9r\u00e9otypes qui sont ancr\u00e9es tr\u00e8s inconsciemment et en effet il c'est une question qui qui ne peut pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par une seule solution, qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, vous l'avez dit, \u00e7a se construit, mais pour autant, c'est vrai qu'il faut arr\u00eater de corr\u00e9ler femmes et maternit\u00e9 tout le temps parce que c'est l'exemple que vous avez donn\u00e9 sur le CV est flagrant, mais il faut quand m\u00eame se rappeler aussi que pendant tr\u00e8s longtemps les hommes \u00e9taient absents pour des p\u00e9riodes militaires et \u00e7a, \u00e7a pose beaucoup moins de probl\u00e8mes aux entreprises que les cong\u00e9s maternit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on voit bien que cette hi\u00e9rarchie de valeurs, elle est toujours l\u00e0, mais tant qu'on pense, pense \u00e0 une femme qui prend un poste, elle va \u00eatre absent parce qu'elle va plus s'occuper des enfants, on n'avancera pas donc il faut vraiment envisager des solutions \u00e0 tous les niveaux de mani\u00e8re syst\u00e9mique et pas les opposer entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:29) [91%] :\r\nV\u00e9ronique Polito, on a commenc\u00e9 ce d\u00e9bat avec vous, on a termin\u00e9 avec vous, au final, on vous a mis d'accord sur le fait qu'il y a, voil\u00e0, il y a plusieurs leviers d'actions, il y en a certains qui sont, qui sont politiques, il y a d'autres qui sont plus volontaire de la part des patrons finalement ce qu'on ce qu'on voit aussi, c'est que c'est que la politique, elle, elle est potentiellement assez assez d\u00e9munis face face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, de 10 in\u00e9galit\u00e9s en entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:50) [93%] :\r\nMoi je pense pas que la politique est d\u00e9muni, la question, c'est ce qu'il y a une volont\u00e9 politique d'aider les entreprises \u00e0 faire ce pas, et je pense que la question du du cong\u00e9 paternit\u00e9 parental, cong\u00e9 paternit\u00e9 est une question d'd\u00e9cisif, comme l'a aussi expliqu\u00e9 Madame jamais, et je pense que l\u00e0 il faut vraiment que la politique prenne ses responsabilit\u00e9s et puis je pense aussi qu'il faut pas oublier la question salariale, je pense que le fait que les femmes soient moins pay\u00e9s sur le march\u00e9 du travail a aussi un effet sur le fait qu'elle se replier sur la sph\u00e8re priv\u00e9e, au moment o\u00f9 il y a l'arriv\u00e9e d'un enfant et je pense que c'est important qu'il faut aussi il faut Chine aussi agir \u00e0 ce niveau, et \u00e0 ce niveau on peut agir seulement aussi au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:31) [93%] :\r\nJe vais vous poser la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale en une phrase : V\u00e9ronique Polito. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:38) [96%] :\r\nJe maintiens mon 250 ans, si c'est pour la c'est pour cette raison qu'il faut absolument le 14 juin \u00e0 se mobiliser pour la gr\u00e8ve des femmes Aude Pugin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:47) [91%] :\r\nG\u00e9rard je r\u00e9it\u00e8re ma principe d'imm\u00e9diatet\u00e9, ce qui ne veut pas dire que le changement est en marche, voil\u00e0 ce que j'ai envie de Alain Salamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [92%] :\r\n\u00e7a doit changer au niveau des conditions cadres pour avoir un terreau favorable et j'abonde tout \u00e0 fait dans le sens d'avoir une approche syst\u00e9mique pour qu'ensuite on arrive \u00e0 travailler sur toute une s\u00e9rie de solutions, notamment politiques, je je mettrais juste un petit point qui m'\u00e9tonne c'est qu'au niveau politique, si on regarde l'implication des femmes politiques sur ces questions de genre, elles sont principalement elles suivent principalement tout ce qui est directif du parti et elles sont pas mobilis\u00e9s, elle en tant que femme, sur les aspects purement discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:23) [78%] :\r\nLongue phrase \u00e9glantine Jamet c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:26) [89%] :\r\nIl d'avoir la double casquette et qui, en tant que femme d'assumer, je pense, c'est ce que disait aussi Madame Pugin au d\u00e9but, je dirais qu'on y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:34) [92%] :\r\nEh bien, merci \u00e0 vous 4 de nous avoir rejoint dans ce forum nous d\u00e9battions de l'\u00e9galit\u00e9 au travail une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polito, V\u00e9ronique", "role": "membre du comit\u00e9 directeur du syndicat UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jamet-Moreau, Eglantine", "role": "co-fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Artemia, cabinet de conseil en recrutement sp\u00e9cialis\u00e9 en mixit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salamin, Alain", "role": "consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pugin, Aude", "role": "pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI), directrice d'Apco Technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}