{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1225&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1250&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-3D061C62-8CD5-439F-8038-71C5934D1FF7", "internalArchiveId": "3D061C62-8CD5-439F-8038-71C5934D1FF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (5/5)", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Derni\u00e8re partie de ce grand entretien autour du Colloque Lippmann durant lequel on d\u00e9finit de nouvelles bases pour la doctrine lib\u00e9rale avec le philosophe Serge Audier, docteur en philosophie morale et politique. Il enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme et Il a \u00e9crit un ouvrage autour de ce colloque intitul\u00e9 : \" Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.", "durationSec": 1950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T09:57:34Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nJean Lapierre et Fr\u00e9d\u00e9ric Kieffer vous propose Histoire vivante, cette semaine, voyage dans le lib\u00e9ralisme, la soci\u00e9t\u00e9 sans croissance ne fonctionnerait pas th\u00e9orie colloques et pratique, elle finirait forc\u00e9ment par s'effondrer un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9preuve la croissance infinie n'existe pas dans notre monde, cette r\u00e8gle s'applique \u00e0 tous les domaines sauf pas l'\u00e9conomie est cens\u00e9 conna\u00eetre une croissance infinie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [79%] :\r\nOn ne peut pas comprendre et donner les d\u00e9tails de cet ordre hyper complexe et pour avoir d'ailleurs un de Madonna, Tokyo ce matin pour la main peuvent voter Waterloo, ce mod\u00e8le on peut pas mettre au probl\u00e8me avec l'Ipswich et puis d'un d'une cit\u00e9, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 conquis, on nous a menti 5 avec l'obsession d'Hayek, c'est de montrer que la toute puissance n'est qu'un mythe et que lorsqu'on se laisse prendre \u00e0 ce mythe on aboutit pr\u00e9cis\u00e9ment anormaux totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\nLa crise \u00e9conomique et financi\u00e8re qui s'est d\u00e9clench\u00e9e en 2007, 2008 a remis au coeur des interrogations : la question des origines du n\u00e9olib\u00e9ralisme c'est d'o\u00f9 vient ce concept s'il a toujours signifi\u00e9 la m\u00eame chose, c'est en 1938 \u00e0 Paris lors du colloque Valter Lipman que le mot perce dans le d\u00e9bat pour r\u00e9pondre ainsi \u00e0 la crise du lib\u00e9ralisme, plusieurs \u00e9conomistes r\u00e9put\u00e9s dont Hayek ou encore repris que posent les bases d'un renouveau des id\u00e9es lib\u00e9rales, nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 hier, nous en reparlerons aujourd'hui en compagnie de Serge Audier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [89%] :\r\nEst -ce que le colloque Lippmann \u00e0 Paris en 1938 Serge Audier, permet de mettre \u00e0 jour au travers des d\u00e9bats dont nous allons parler ces controverses ou dans le fond, les gens le savaient avant d'entrer dans la salle avant de se r\u00e9unir, qui n'\u00e9taient pas d'accord les uns les autres est -ce que le fait de se retrouver ensemble et de tout d'un coup de livrer une parole publique, celle que l'on entend dites par les com\u00e9diens fait tout d'un coup, en quelque sorte, Qatar 6 et puis la crise entre guillemets, enfin la la la crise dans le d\u00e9bat se mettent avec la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [87%] :\r\nJe crois que c'est un peu entre les 2, un certain nombre de ces acteurs se connaissaient, par exemple, les Autrichiens comme se connaissaient les Allemands, il savait d\u00e9j\u00e0 plus ou moins un certain nombre de points de diff\u00e9rence notamment juste avant le colloque qui a eu un rapport publi\u00e9 par l'que et tof qui ne plaisait pas amis mise la la la la, dit donc il savait quelque part qu'ils avaient des diff\u00e9rences mais je dirais que face peut-\u00eatre effectivement \u00e0 l'urgence face au caract\u00e8re dramatique de la crise, ils \u00e9taient dans une double obligation : la premi\u00e8re obligation, c'\u00e9tait quand m\u00eame de serrer les coudes et donc ils sont quand m\u00eame, ils sont l\u00e0 pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, le libre march\u00e9 face \u00e0 tous, donc ils ont quand m\u00eame une strat\u00e9gie de de consensus en m\u00eame temps ils sont bien oblig\u00e9s de de se rendent compte qu'ils ont des d\u00e9saccords de fond sur le diagnostic et sur les pr\u00e9conisations et l\u00e0, c'est un des passages les plus \u00e9tonnants, c'est le le combat o\u00f9 le conflit et comme on voudra, entre l'Allemand Hristov et et l'Autrichien mise et Rustock dans un des moments du colloque Lippmann, h\u00e9 bien il faut bien constater que dans ce colloque, il y a 2 groupes en fait, il y en a plus que 2010, 2 groupes il y a ceux, en quelque sorte, qui disent que le lib\u00e9ralisme est une tr\u00e8s bonne chose que des m\u00e9chants Zoellick ont en quelque sorte caricaturer, mais au fond, dit -il, le lib\u00e9ralisme pour ces gens -l\u00e0 est une tr\u00e8s bonne chose, il faut le r\u00e9tablir, et puis il y a ceux qui consid\u00e8rent que nous sommes vraiment dans une crise tr\u00e8s grave et qu'il y a un travail de refonte affaire \u00e0 leur refonte pour Stop, \u00e7a voulait dire aussi tout un encadrement social tout un encadrement qui avait des dimensions conservatrice Rostov \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9s, comme Europe que \u00e0 une \u00e9conomie de petits artisans de paysans et donc il y avait cette dimension chez russe mais chez d'autres, il y a un autre figure que je mentionne qui est tomb\u00e9 dans l'oubli, qui \u00e9tait de la rive, Candela et ce qui avait \u00e9t\u00e9 notamment qui avaient travaill\u00e9 notamment en Angleterre et qu'on Life disait tr\u00e8s clairement, il y a ceux qui consid\u00e8rent que le libre march\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s telles qu'elles sont, c'est tr\u00e8s bien et il y a ceux qui disent les in\u00e9galit\u00e9s du libre march\u00e9 telles qu'elles sont produites sont non seulement inacceptable, mais sont extr\u00eamement dangereuses et donc sont dangereuses pour le lib\u00e9ralisme m\u00eame et donc effectivement, je crois que c'est un peu les 2 \u00e0 la fois, certains avaient une id\u00e9e par derri\u00e8re la t\u00eate de diff\u00e9rents mais je pense qu'il n'avait pas pr\u00e9vu \u00e0 l'avance en quelque sorte de sur le tapis, leurs diff\u00e9rents, ce qui prouve aussi que c'\u00e9tait assez confidentiel, c'est-\u00e0-dire que comme c'\u00e9tait dossier confidentiel, ils s'exprimer aussi librement, ce sont aussi des lib\u00e9raux ah bon, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont aussi une certaine \u00e9thique du d\u00e9bat du pluralisme et aussi, ce sont pas comme on le croit toujours ou souvent de pure au bout id\u00e9ologique et donc en raison des d\u00e9saccords, il leur arrive de les mentionner et donc c'est un peu les 2, mais juste une anecdote plus tard Hristov \u00e9crira une lettre \u00e0 remarque \u00e0 propos de mise il d\u00e9testait, mais il disait que c'\u00e9tait un pal\u00e9o lib\u00e9ral Pal\u00e9o lib\u00e9rale, \u00e7a veut dire un arch\u00e9o- lib\u00e9ral et il disait \u00e0 \u00e0 son ami Robb que donc \u00e7a cet ami allemand les gens comme mise Hayek sont ces gens -l\u00e0 qui nous ont mis dans le p\u00e9trin, qui ont au fond cr\u00e9\u00e9 la crise de 29, il le dit quasiment comme \u00e7a, et ces gens -l\u00e0 devraient \u00eatre mis dans un mus\u00e9e, derri\u00e8re une vitre, ce qui est assez extraordinaire et devrait \u00eatre mis dans un mus\u00e9e, derri\u00e8re une vitre, \u00e7a veut dire vraiment qu'ils appartiennent au vieux lib\u00e9ralisme arch\u00e9o et qu'il porte une responsabilit\u00e9, donc on voit que, il y a m\u00eame, je dirais, qui n'ont pas tout mis sur la table et que, par exemple, un personnage comme Hristov avait un ressentiment assez fort \u00e0 l'\u00e9gard de ce courant, mais en m\u00eame temps et c'est l\u00e0 le paradoxe de ce qui est l'histoire vivante, si je puis dire, c'est que dans les rapports de forces, les conflits etc, ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 travailler beaucoup ensemble, ces gens -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es \u00e0 finalement mettre sous le tapis, une partie de ce qu'il est s\u00e9par\u00e9 pour finalement privil\u00e9gi\u00e9, ce qu'il a rassembl\u00e9s face \u00e0 ce qu'ils consid\u00e9raient comme leurs grands ennemis, c'est-\u00e0-dire au fond le dirigisme absolu etc etc, donc ils ont trouv\u00e9 des Consensus qui les ont conduits parfois un m\u00e8tre sous le tapis des divergences mais parfois ces divergences sont remont\u00e9s \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [83%] :\r\nIl y a consensus parce qu'il y a aussi un chronom\u00e8tre qui s'appelle Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [90%] :\r\nIl a un chronom\u00e8tre qui savait clair mais il faut dire aussi qu'apr\u00e8s la guerre puisqu'on si on anticipe un petit peu apr\u00e8s ses auteurs se retrouveront dans la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin et l\u00e0, ils auront aussi une hostilit\u00e9 \u00e9videmment virulente vis-\u00e0-vis de de l'URSS, \u00e7a va sans dire, mais mais mais ils sont tr\u00e8s inquiets vis-\u00e0-vis de la mont\u00e9e du dirigisme dans toute l'Europe, donc l\u00e0 aussi, malgr\u00e9 tout, je veux dire que par exemple le plan Bev Ridge en Angleterre, la mont\u00e9e du Welfare en Europe la globalement les inqui\u00e9tera parce qu'ils y verront de nouveau la mont\u00e9e d'un dirigisme dangereux, donc, de ce point de vue l\u00e0 ils se retrouveront aussi face \u00e0 des ennemis moins virulent, c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [95%] :\r\nPoint y aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [91%] :\r\nMessieurs, la question \u00e0 l'ordre du jour est la suivante : le d\u00e9clin du lib\u00e9ralisme est -il in\u00e9vitable par suite de la tendance \u00e0 la concentration des entreprises \u00e0 celle des capitaux et \u00e0 la formation des entreprises de la substitution du capitalisme des grandes unit\u00e9s au capitalisme atomique la concentration \u00e9conomique est telle en effet n\u00e9cessaire de l'\u00e9volution \u00e9conomique ou le r\u00e9sultat du privil\u00e8ge juridique, c'est ce que nous avons \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [91%] :\r\nMessieurs Rebetez la tendance vers la concentration \u00e9conomique et par suite vers l'\u00e9tatisation des entreprises est imput\u00e9e, surtout au d\u00e9veloppement de la technique et du machinisme les entreprises deviennent plus grande, le nombre de concurrents plus petits et le calcul du prix de plus en plus arbitraire cette tendance vers les grandes entreprises engendre le monopole, on a dit que le monopole n'\u00e9tait pas une cr\u00e9ation de l'homme, mais la cr\u00e9ation de quelque tendance technique on a dit que c'\u00e9tait une folie de lutter contre cette tendance, c'est un des arguments les plus s\u00e9rieux et c'est pourquoi cette question a \u00e9t\u00e9 mis en t\u00eate de la discussion messieurs selon une conception d\u00e9j\u00e0 ancienne, l'organisation de l'industrie en cartel aurait d\u00e9montr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de la th\u00e8se marxiste de la concentration capitaliste, c'est \u00e0 la suite de l'adoption des mesures protectionnistes de l'\u00c9tat que les cartels existants se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les diff\u00e9rentes industries en question, ce n'est pas le libre jeu des forces \u00e9conomiques mais la politique anti- lib\u00e9rale du gouvernement qui a cr\u00e9\u00e9 les conditions favorables \u00e0 l'\u00e9tablissement du monopole, c'est la l\u00e9gislation, c'est la politique qui ont cr\u00e9\u00e9 la tendance aum\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [87%] :\r\nPaul Sud\u00e8tes en g\u00e9n\u00e9ral, les \u00c9tats sont intervenus quand psychologiquement, il ne pouvait pas faire autrement, dans la plupart des cas l'intervention de l'\u00c9tat, \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante du r\u00e9gime politique, elle \u00e9tait impos\u00e9e par le souci n'a un minimum d'ordre policier Mario oui, nous ferons un travail int\u00e9ressant, mais une n\u00e9buleuse si nous cherchons \u00e0 adapter un syst\u00e8me \u00e9conomique, dans le meilleur des mondes, il faudra statuer sur le fait que le monde d'aujourd'hui est le plus mauvais comment passer du pire au meilleur, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 un probl\u00e8me tr\u00e8s grave et tr\u00e8s complexe, messieurs les sionistes monsieur de tof a dit qu'il y avait des situations dans le r\u00e9gime concurrentiel o\u00f9 l'\u00c9tat ne pouvait s'abstenir d'intervenir, c'est vrai, sans doute, mais on doit se demander comment ces situations ont surgi, si ce n'\u00e9tait pas l'\u00c9tat lui- m\u00eame qui les a favoris\u00e9s ou m\u00eame qui les a cr\u00e9\u00e9s messieurs Lipman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [92%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que le syst\u00e8me juridique de la propri\u00e9t\u00e9, a une influence est -ce que sans l'existence de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e, la concentration eut \u00e9t\u00e9 aussi forte baisse humaniser le syst\u00e8me juridique de la responsabilit\u00e9 limit\u00e9e est indispensable \u00e0 l'existence non seulement des grandes entreprises, mais aussi tr\u00e8s souvent \u00e0 des entreprises moyennes ou m\u00eame petites, on ne saurait nier que les plus grandes entreprises n'auraient jamais pu \u00eatre sur l'application de ce syst\u00e8me, mais il convient de souligner de plus que certaines Oeuvres d'une importance vitale ne pouvait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e que par des entreprises de ce genre et ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9 sans elle, il suffit de mentionner, \u00e0 titre d'exemple, la construction de grandes voies ferr\u00e9es Transcontinental ou le percement de l'isthme de Suez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:40) [56%] :\r\nEt il y point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:12) [92%] :\r\nSerge Audier, en 1938 \u00e0 ce colloque Lippmann qui se tient \u00e0 Paris, il y a un mot qui revient assez r\u00e9guli\u00e8rement dans la bouche d'un certain nombre de participants sur le terme progr\u00e8s en g\u00e9n\u00e9ral on n'associe pas forc\u00e9ment au mode lib\u00e9ral la notion de progr\u00e8s qu'on r\u00e9serve plus t\u00f4t pour le dire vite \u00e0 la gauche qu'est -ce que certains de ces lib\u00e9raux entendent comme progr\u00e8s quand ils emploient ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [89%] :\r\nAlors c'est sans doute diff\u00e9rent selon les auteurs, mais si on prend par exemple Lippmann lui- m\u00eame, il est clair que Lipman est convaincu que les soci\u00e9t\u00e9s modernes, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui vont se diff\u00e9renciant, si j'ose dire ce pluralisme par rapport \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9- moderne qui \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s plus monolithique qui \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s plus ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame ou des soci\u00e9t\u00e9s plus homog\u00e8ne et donc il y a une valorisation effectivement chez un certain nombre d'auteurs, de la soci\u00e9t\u00e9 moderne comme une soci\u00e9t\u00e9 en quelque sorte de diff\u00e9renciation de plus r\u00e9alisation et aussi une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 cette diff\u00e9renciation cette plus r\u00e9alisation par la division du travail notamment produit tout simplement de la richesse collective, donc il y a chez certains mais pas tous, je veux dire \u00e0 l'instant, il y a chez certains l'id\u00e9e que, au fond, le totalitarisme c'est r\u00e9actionnaire le communisme c'est r\u00e9actionnaire, c'est dire que le communisme pour ces auteurs l\u00e0 veut revenir en arri\u00e8re, vis-\u00e0-vis de la dynamique de la modernit\u00e9 et en quelque sorte, veut ressouder des diff\u00e9rences d'activit\u00e9 un pluralisme veulent resouder dans une unit\u00e9 sociale en quelque sorte, donc il y a premi\u00e8rement chez un certain nombre d'entre eux l'id\u00e9e que le totalitarisme est un mouvement de r\u00e9action, c'est pas un mouvement moderne alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment, le communiste percevaient beaucoup plus \u00e9videmment quand m\u00eame mouvement d'avant- garde mais le per\u00e7oivent plut\u00f4t comme un mouvement r\u00e9actionnaire, mais l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'un certain nombre de ses auteurs, je l'ai dit, notamment pour les Allemands sont tr\u00e8s fortement marqu\u00e9 par une forme de conservatisme, c'est-\u00e0-dire que quand on prend justement ces allemands, russes que il est tout \u00e0 fait clair que chez ces auteurs l\u00e0 la modernit\u00e9 qui conduit \u00e0 un certain nombre de pathologies et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs, parce que chez les, on trouve une apologie de la division du travail chez que il y a est express\u00e9ment dit qu'une trop grande division et dangereuse, parce que ce sont des auteurs par une sensibilit\u00e9 plus sociologique, plus de la communaut\u00e9 par exemple que a beaucoup lu, un auteur qui s'appelle le Play, le Play, c'est vraiment un auteur catholique de la sociologie catholique fran\u00e7aise et il y a aussi des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [94%] :\r\nOn demande ce qui va s'appeler apr\u00e8s le capitalisme rh\u00e9nan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [88%] :\r\nEh bien l\u00e0, \u00e7a nous ouvrir un un 2\u00e8me d\u00e9bat o\u00f9 un 2\u00e8me horizon que je dirais que, on a une une complexit\u00e9 aussi du capitalisme rh\u00e9nan, d'abord le capitalisme rh\u00e9nan lui- m\u00eame est un est un m\u00e9lange en quelque sorte de tendance exercice voil\u00e0 mais ce qu'on a appel\u00e9 par exemple Monsieur Albert avec r\u00e9alisme sur le capitalisme rh\u00e9nan qui \u00e9tait plut\u00f4t un compromis, mais disons qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du capitalisme rh\u00e9nan, il y a eu une influence sur ce qu'on a appel\u00e9 le lib\u00e9ralisme allemand ou l'ordolib\u00e9ralisme allemand et l\u00e0 aussi il y a des diff\u00e9rences internes \u00e0 ce courant, disons qu'il y a un courant qui est fortement marqu\u00e9e par disons la valorisation d'une politique de la concurrence, une constitutionnalisation de la politique de la concurrence qui a eu une influence sur la construction d'ailleurs europ\u00e9enne, donc \u00e7a c'est un un des p\u00f4les du lib\u00e9ralisme qui valorise une politique de la concurrence qui valorise aussi la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, chose extr\u00eamement important li\u00e9 aussi au traumatisme qu'a connues l'Allemagne, d'autre part, il y a donc un p\u00f4le qui est plut\u00f4t centr\u00e9 sur des r\u00e8gles du march\u00e9, un p\u00f4le juridique et donc c'est ce qu'on appelle l'ordolib\u00e9ralisme ou l'\u00e9cole de Fribourg, le plus connu de ces auteurs s'appelle Walter am\u00e9ricaine et d'autre part, il y a une sensibilit\u00e9 un peu diff\u00e9rente, m\u00eame si elle partage certains suppos\u00e9 qui est donc ce lib\u00e9ralisme sociologique de rue Stofer recul qui a \u00e9t\u00e9 aux membres du colloque Lippmann et eux sont certes aussi attach\u00e9 aux r\u00e8gles de la concurrence \u00e0 la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, mais j'insiste \u00e9norm\u00e9ment sur l'ancrage social sur la n\u00e9cessit\u00e9 de petites entreprises, il y a alors vous me direz, c'est aussi peut-\u00eatre un quelque chose qui fait partie du mod\u00e8le rh\u00e9nan ou en tout cas qui a influenc\u00e9 aussi les visions allemande mais ils sont vraiment attach\u00e9s \u00e0 la petite paysannerie pour que les petits entrepreneurs, les petits artisans, il y a dans les textes d'Europe que une critique d\u00e9vastatrice du gigantisme gigantisme boursier gigantisme industriel gigantisme architectural etc etc, donc il y a une dimension fortement conservateur, il y a m\u00eame des choses assez peu connu, il y a m\u00eame une dimension qu'on pourrait dire pr\u00e9- \u00e9cologiste chez un certain nombre de ses auteurs, paru il y a des textes d'Europe que d\u00e8s les ann\u00e9es 40 qui disent : nous sommes en train d\u00e9truire l'environnement, nous sommes en train de, de, de vider les, les, les, les ressources mini\u00e8res, les ressources p\u00e9troli\u00e8res etc c'est un Allemand qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 finalement par une culture du romantisme et parfois a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque plus maintenant, parce que maintenant on en fait le perdu de vue du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, au sens o\u00f9 on l'entend aujourd'hui mais \u00e0 l'\u00e9poque, rappelez souvent catalogu\u00e9 comme un romantique romantique, non pas qui n'\u00e9taient pas romantique en toujours mon livre, mais il \u00e9tait un peu marqu\u00e9e par cela et donc il y a des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 de concurrence chez lui et il y a des \u00e9l\u00e9ments de critique de la modernit\u00e9 de critique de l'industrialisme, par exemple via un passage hallucinant dans un de ses textes des ann\u00e9es 40 o\u00f9 il dit qu'il est absolument contre la fabrication industrielle des bouteilles, il dit que c'est vraiment dramatique la fabrication industrielle des bouteilles que certes, quand on les faisait \u00e0 la main et \u00e0 la bouche, si j'ose dire, c'\u00e9tait un peu dangereux, etc, mais les artisans avaient le bel objet en quelque sorte, et donc ces 20 sur je voulais un petit peu insist\u00e9 c'est et essayons de voir ce qui annonce le pr\u00e9sent, il y a des choses qui annonce le pr\u00e9sident incontestablement politique de la concurrence, valorisation, l'entrepreneur, mais il a aussi en t\u00eate, ce qui n'anticipe pas le pr\u00e9sent et ce par quoi le pr\u00e9sent se s\u00e9pare de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:05) [86%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:27) [79%] :\r\nEt le point point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:06) [86%] :\r\nSerge Audier que pense que disent s'il se prononce les participants allemands au colloque Lippmann en 1938 \u00e0 Paris de la pr\u00e9sente d'Hitler \u00e0 la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [90%] :\r\nAh ben ils sont horrifi\u00e9s, ils n'en disent rien, mais pour eux, c'est une horreur absolue, il faut quand m\u00eame rappeler un \u00e9l\u00e9ment biographique, je n'ai pas dit h\u00e9las, c'est que les Allemands lib\u00e9raux ont eu des trajectoires diverses sous le 3\u00e8me Reich, certains ont travaill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9gime, on les a parfois accus\u00e9 d'\u00eatre un peu trop en connivence avec le r\u00e9gime, avoir beaucoup d'historiens disposant que Walter am\u00e9ricaine \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 des mouvements silencieux de r\u00e9sistance, il y a des d\u00e9bats mais je dirais quand m\u00eame qu'une partie d'entre eux \u00e9taient quand m\u00eame en retrait par rapport au r\u00e9gime nazi, notamment les ordolib\u00e9raux seule \u00e9cole de Fribourg et puis les 2 cas d'Europe que et de qui consid\u00e9rait surtout recul que le nazisme est une catastrophe puisque il a critiqu\u00e9 ouvertement le r\u00e9gime nazi et au fond on on lui a demand\u00e9 de pr\u00eater serment comme on demand\u00e9 \u00e0 tous les universitaires de pr\u00eater serment au r\u00e9gime, il a refus\u00e9, on lui a ouvert la porte de se reprendre puisque il n'\u00e9tait pas juif, il pouvait tr\u00e8s bien prosp\u00e9r\u00e9 dans l'universit\u00e9 allemande, et il a refus\u00e9 et donc il est parti, il est parti, il a \u00e9migr\u00e9 en Turquie, il a \u00e9migr\u00e9 \u00e0 aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, et donc c'est un exil\u00e9, c'est un exil\u00e9s antinazis, c'est v\u00e9ritablement un militant si j'ose dire, lib\u00e9rale, un parcours un peu plus compliqu\u00e9, mais apr\u00e8s la nuit des longs couteaux, il a \u00e9t\u00e9 aussi oblig\u00e9 de s'exiler et il est parti en Turquie les beaucoup plus tard en Allemagne avec eu pas mal de temps \u00e0 Istanbul et donc ce sont des exil\u00e9s comme beaucoup des gens qui sont d'ailleurs au colloque Lippmann ce sont beaucoup des exil\u00e9s, beaucoup de gens qui fuient le nazisme, etc, et il consid\u00e8re que les nazis donc \u00eatre une catastrophe et que le nazisme et le r\u00e9sultat, en quelque sorte de pathologies li\u00e9es \u00e0 l'Allemagne pour que il y a un drame allemand qui est li\u00e9 \u00e0 au point de la Prusse qui a en quelque sorte ou d\u00e9stabiliser, selon lui, et au fond la la tradition prussienne en quelque sorte, conduit \u00e0 une culture militariste une culture ultra dirigiste une culture tr\u00e8s conformiste, etc, donc il y a des racines tr\u00e8s profondes pour Rob que dans la Prusse de la catastrophe nazie et au-del\u00e0, il y a un certain nombre de catastrophes plus li\u00e9 au \u00e0 l'histoire de l'Allemagne de Weimar et notamment, il consid\u00e8re que une politique trop favorable aux cartels a \u00e9t\u00e9 une des causes en quelque sorte \u00e0 la fois du du d\u00e9sastre allemand et du d\u00e9sastre politique allemand et ce sont des auteurs qui sont obs\u00e9d\u00e9s par la politique contre les cartels, contre les ententes, ils sont pour une politique de la concurrence, de ce point de vue l\u00e0 aussi \u00e0 l'\u00e9gard de ce qu'ils per\u00e7oivent comme avoir \u00e9t\u00e9 une des causes de la crise allemande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:44) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [90%] :\r\nOctobre 1929 la crise s'abat sur les \u00c9tats-Unis, puis sur le monde, on a trop produit dans tous les genres et dans tous les pays, les ateliers s'arr\u00eate faute de client\u00e8le, on d\u00e9truit les produits en exc\u00e9dent. \r\nEn Allemagne, o\u00f9 la crise \u00e9branle une \u00e9conomie encore bien fragile, les banques assi\u00e9g\u00e9 par le public sont r\u00e9duites \u00e0 fermer leurs portes. \r\nLe r\u00e9gime nazi, c'est la crise, a contribu\u00e9 \u00e0 porter au pouvoir, lutte contre le ch\u00f4mage par des manifestations spectaculaires que pr\u00e9side le F\u00fchrer point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [92%] :\r\nSerge Audier que peuvent esp\u00e9rer les participants au colloque Lippmann qui se tient \u00e0 Paris en 1938 ils sont l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence pour faire passer leurs id\u00e9es, ils sont l\u00e0 pour \u00e9changer, mais que peuvent -ils esp\u00e9rer qu'\u00e0 partir du colloque Lippmann des d\u00e9cisions d'ordre politique, \u00e9conomique, industriel pourraient \u00eatre prises est seulement l'amorce de ce que l'on appelle d\u00e9sormais le film ou est -ce autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:51) [87%] :\r\nJe dirais que c'est un peu les 2, en un sens, ils ont le souci, un certain nombre d'entre eux 2, notamment les fran\u00e7ais d'orienter la politique \u00e9conomique fran\u00e7aise dans un sens plus lib\u00e9ral, un certain nombre d'entre eux mais pas tous, un certain nombre d'entre eux \u00e9taient tr\u00e8s hostile au Front populaire et donc ils essayent de r\u00e9orienter la politique fran\u00e7aise dans un sens plus lib\u00e9ral, un certain aussi comme Robert Marjo consid\u00e8re que il faut rendre la France plus productives, plus efficace \u00e9conomiquement pour faire face \u00e0 la menace nazie qui arrive, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que quand on prend le cas de Lipman c'est fascinant quand on lit la correspondance de tous ces auteurs Lipman donc a \u00e9t\u00e9 vraiment le le fer de lance, en quelque sorte, m\u00eame si on l'invit\u00e9 du colloque Lippmann et peu apr\u00e8s l'que le climat ne s'\u00e9tait sans fonder un petit centre de recherches sur le lib\u00e9ralisme Lipman \u00e9crit \u00e0 \u00e0 Rougier, qui avait fond\u00e9 ce centre cette sorte de signe tant que il lui dit et et c'est d\u00e9j\u00e0 la guerre, il lui dit : oui, bon, c'est une bonne id\u00e9e, mais vu que la guerre arrive c'est plus d'actualit\u00e9 et il dit en toutes lettres \u00e0 \u00e0 Ogier allez Mike maintenant il faut restreindre certaines libert\u00e9s car nous sommes en guerre contre les nazis et c'est la guerre patriotique, il est aux c\u00f4t\u00e9s de nouveau de Roosevelt, comme quoi il a beaucoup boug\u00e9 Lipman et en quelque sorte et concerts, ce n'est plus d'actualit\u00e9, donc il faut pas essentiel lisez ses auteurs qui \u00e9volue selon les circonstances, etc, certains n'\u00e9volueront tr\u00e8s peu ils \u00e9voluera tr\u00e8s peu Hayek \u00e9voluera tr\u00e8s peu d'autres, au contraire, selon les circonstances, \u00e9volueront donc je dirais pour r\u00e9pondre aux questions o\u00f9 premi\u00e8rement, certains veulent intervenir sur le contexte de leur \u00e9poque, d'autres ont des vis\u00e9es \u00e0 plus long terme de transformation intellectuelle de transformation dans ce qu'on appellerait aujourd'hui un logiciel en quelque sorte et je dirais que celui, moins de ce qui est all\u00e9 le plus loin dans cette direction, surtout apr\u00e8s guerre c'est Hayek Hayek v\u00e9ritablement en fondant la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin avec d'autres, notamment avec recul, une soci\u00e9t\u00e9 du qu'il voulait fermer ou aux influences ext\u00e9rieures, il voulait paquets de journalistes qui colporte en quelque sorte, ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit, il voulait que ce soit une sorte d'acad\u00e9mie et lib\u00e9ral Hayek disait les \u00e9lites intellectuelles socialiste on on fait le pari du tr\u00e8s long terme, en changeant les repr\u00e9sentations en d\u00e9veloppant une utopie socialiste, h\u00e9 bien nous, lib\u00e9raux, nous devons faire la m\u00eame chose et donc qui avait v\u00e9ritablement la conviction qu'il y avait un travail intellectuel de fond qui allait avoir ses fruits mais sur le long terme et donc on a des strat\u00e9gies un peu diff\u00e9rentes selon les protagonistes, mais j'doute ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que m\u00eame sur la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin et o\u00f9 il y a eu d'\u00e9normes bagarre sur beaucoup d'chose une des bagarres c'\u00e9tait est -ce qu'on agit sur le court terme et sur les d\u00e9cideurs ou est -ce qu'on agit sur le long terme, certains disaient il faut mener une bataille \u00e0 tr\u00e8s court terme, contact\u00e9 les journalistes contact\u00e9 les politiques \u00e0 agir imm\u00e9diatement sur les politiques publiques autant qu'on le peut, et d'autres disaient c'est une erreur, nous sommes un conclave de 2 penseurs nous devons transformer le logiciel intellectuel et donc ce sera un travail de tr\u00e8s longue haleine, et nous nous perdons pas dans des prises de position politiques imm\u00e9diates, \u00e7a veut pas dire que cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, vous n'avez pas aussi des prises de position, \u00e7a veut dire qu'ils avaient des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:05) [73%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [86%] :\r\nParmi les participants, Serge Audier au colloque Lippmann il y en a qui tiennent de ces expressions qui pr\u00eate \u00e0 sourire quand on les lit, \u00e0 savoir, par exemple, le meilleur des mondes, pour vous, qui avait \u00e9lu avait travaill\u00e9 sur ce colloque et son contenu, quel est l'id\u00e9e ou qu'il est le personnage qui visait le plus stup\u00e9faits ou \u00e9tonn\u00e9 quant \u00e0 l'originalit\u00e9 de sa proposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [88%] :\r\nJe crois qu'un des plus \u00e9tonnants tout de m\u00eame Lipman m\u00eame mais vraiment un cas tr\u00e8s bizarre, m\u00eame dans sa trajectoire personnelle, une fois j'ai dit : viens du socialisme, il soutiendra dans les ann\u00e9es 60 Johnson et qu'in\u00e9dit des politiques les plus sociale qu'ont connue les \u00c9tats-Unis durant cette p\u00e9riode, il y a eu des \u00e9poques conservatrice donc savoir c'est quelqu'un qui a \u00e9norm\u00e9ment boug\u00e9, selon les circonstances, mais je crois que c'est le plus int\u00e9ressant et le plus \u00e9tonnant parce que, au fond, sa pens\u00e9e contient des virtualit\u00e9s sinon contradictoires, du moins tr\u00e8s diverses, d'un c\u00f4t\u00e9, il fait l'apologie, o\u00f9 il veut d\u00e9fendre le libre march\u00e9 face au dirigisme, il veut m\u00eame d\u00e9fendu une soci\u00e9t\u00e9 concurrentielle et donc il y a des aspects chez Lipman qui peuvent se pr\u00eater \u00e0 une poursuite en quelque sorte, ou \u00e0 une radicalisation qui mettrait en avant au fond l'id\u00e9e qu'une bonne soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de concurrence effr\u00e9n\u00e9e, mais en m\u00eame temps c'est ne prendre qu'un petit bout de Dietman c'est prendre de la colle et des ciseaux, car si on prend l'ensemble il y a notamment tout un passage qui s'appelle l'agenda du lib\u00e9ralisme et dans cet agenda du lib\u00e9ralisme, il y a des propositions tout \u00e0 fait \u00e9tonnante puisqu'il disserte que beaucoup de richesses sont Dieu, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont dues \u00e0 des positions de monopole ou autre, mais enfin il dit clairement que les 2 en mesure, pour lui, les plus urgentes son imp\u00f4t progressif massif sur les fortunes les plus hautes et deuxi\u00e8mement des taxes sur les successions, extr\u00eamement forte, et ce qui est int\u00e9ressant chez Lipman et c'est pas pour le d\u00e9fendre, ou pour le reconna\u00eetre en en lui, parfois, on me l'a reproch\u00e9, c'est absurde, ce qui est int\u00e9ressant du point de vue historique, c'est qu'ils voit qu'il y a un probl\u00e8me, il voit qu'il y a un probl\u00e8me, il voit qu'il y a un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'une \u00e9conomie o\u00f9 la captation des richesses est faite par une infime minorit\u00e9 pose non seulement un probl\u00e8me \u00e9conomique mais, et c'est ce qui est rarement dit \u00e0 propos de Lippmann pose un probl\u00e8me politique et tout \u00e0 fait clair et il a un passage que je trouve tout \u00e0 fait fascinant immobilise Aristote et Aristote dans la politique disait clairement qu'une bonne soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y avait une id\u00e9e trop riche, ni des troupeaux, Aristote avait le r\u00eave en quelque sorte d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e avec des classes moyennes, je ne dis pas Cleitman est Aristote infiniment d'chose lanc\u00e9e par mais c'est int\u00e9ressant qu'il dit classe oui passe voil\u00e0 la classe moyenne est une un antidote est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a trop de captation des richesses par une infime minorit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, trop de pauvres prol\u00e9tarisation, h\u00e9 bien \u00e7a nous conduit \u00e0 une explosion, c'est-\u00e0-dire qu'une trop forte polarisation des richesses dans une toute petite minorit\u00e9, h\u00e9 bien est catastrophique, alors je trouve que c'est int\u00e9ressant de voir ces tensions qui font qu'un auteur comme Lipman a pu \u00eatre une des son \u00e9poque dans des perspectives totalement divergentes, c'est-\u00e0-dire, certains en ont fait un ap\u00f4tre du march\u00e9 de la r\u00e8gle de droit qui r\u00e8gle la concurrence, donc ils ont dit : voil\u00e0, c'est notre ami Lipman et le porte- parole de notre apologie d'un libre march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 et concurrentiel et d'autres ont dit ben chez du magnat des intuitions qui en font plut\u00f4t un lib\u00e9ral, social, cela \u00e9tant disait finalement dans la cit\u00e9 libido Dietman donc le fameux livre de Lipman, h\u00e9 bien on pourrait rentrer une bonne part du programme du new- deal \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc ce sont ces tensions ces difficult\u00e9s, ce qui peut para\u00eetre pour nous des contradictions qui me paraissent int\u00e9ressantes au regard de ce que sera, au fond, une fois de plus, la grande offensive qu'il faut pas caricaturer, car il y avait des personnalit\u00e9s diverses aussi mais quand m\u00eame, de ce que sera la grande offensive des ann\u00e9es 70, car une fois de plus, vous ne voyez pas ces tensions pour prendre l'exemple le plus connu \u00e9videmment chez Milton Friedman, vous ne les voyez pas vous les trouvez pas et de soins de ville \u00e0 je trouve que c'est symptomatique d'un certain nombre d'\u00e9volutions du temps et d'\u00e9volution des rapports de force dans le temps, ce ne sont pas des jugements de valeur que je porte, ce sont plut\u00f4t des consid\u00e9rations historiques pour mesurer la diff\u00e9rence des temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:37) [82%] :\r\nMerci Serge inertie au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:41) [74%] :\r\nTout tout tout tout tout tout, donc pendant tout ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:45) [84%] :\r\nRendez -vous dimanche soir sur RTS deux pour d\u00e9couvrir le nouveau documentaire d'histoire vivante documentaire intitul\u00e9 erreur syst\u00e8me la fin du capitalisme cette semaine \u00e9tait mis en ondes par Jean-Philippe c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:46) [66%] :\r\nStatistique, je suis parti. \r\nIl envie d'y aller et et pourquoi pas alors pour pays c'\u00e9tait pas merci, mais il y a donc pas de m\u00eame point on est donc parti beaucoup qui ont co\u00fbt\u00e9 combien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Audier, Serge", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5252F16F-DFFA-4E59-967A-7A99F14BB242", "internalArchiveId": "5252F16F-DFFA-4E59-967A-7A99F14BB242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Caroline Leuba, alias Dear Caroline, youtubeuse suisse", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 84, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705128", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Leuba, Caroline"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Caroline Leuba, alias Dear Caroline, youtubeuse suisse / LMA_2019-09-20T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.09.2019"], "variantIds": ["ece-10705128"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T13:26:28Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est notre capsule quotidienne qui donne la parole \u00e0 nos invit\u00e9s, on leur donne les pleins pouvoirs et ils nous disent ce qu'ils en feraient ce matin Caroline Leuba Youtubeuse ultra- populaire influenceuse influenceuse hein, comme on dit dans le jargon, elle \u00e9tait avec nous le 6 septembre dernier et voil\u00e0 ce qu'elle ferait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nJe suis s\u00fbr que je ferai plainte chose je suis s\u00fbr que si je pouvais y penser j'aurais plein d'id\u00e9es, l'\u00e2ge en pense une parce que j'\u00e9tais en train discut\u00e9 avec une amie \u00e0 moi hier, et je lui dit : c'est bien beau, l'\u00e9cole on apprend pas mal de choses on apprend quand m\u00eame pas mal de choses qui ne Servent \u00e0 rien mais il y a une chose qu'on devrait vraiment, vraiment, c'est comment, \u00eatre adulte parce que moi j'ai beaucoup beaucoup beaucoup de mal, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'ai 30 ans et que j'ai beaucoup de mal \u00e0 faire mes imp\u00f4ts \u00e0 discuter l'AVS qui c'est le ch\u00f4mage, comment est -ce qu'on \u00e9pargne comment cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 qu'est ce qu'on fait quand on a une soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0 moi j'en suis \u00e0 ce stade l\u00e0 o\u00f9 je me retrouve avec des imp\u00f4ts \u00e0 payer que je ne sais pas comment faire, je sais pas calculer, je sais pas, et j'ai beaucoup de mal des fois \u00eatre adulte, donc ce que je ferais c'est instaurer des cours obligatoires \u00e0 l'\u00e9cole pour \u00eatre adulte et savoir comment fonctionner dans la vie tous les jours et dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e7a et aussi, surtout si on a envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant ou d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 et ce qui est en train de se faire de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nCe Caroline Leuba, alias Dear Caroline et sa difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre adulte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Caroline", "role": "youtubeuse suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B16DCA4E-53AF-404C-B6DF-3ED2D84F93AB", "internalArchiveId": "B16DCA4E-53AF-404C-B6DF-3ED2D84F93AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui deviendra premier ministre en Isra\u00ebl? : interview de Dov Alfon, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien Haaretz,  auteur de \"Unit\u00e9 8200\" (Ed. Liana Levi, 2019)", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": " La question se pose d\u00e9sormais en Isra\u00ebl apr\u00e8s la perte de majorit\u00e9 de Benjamin Netanyahou. Sa proposition d'un gouvernement d'union nationale a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par Benny Gantz, dont la coalition de centre-droit est sortie en t\u00eate du scrutin mardi. Cette \u00e9lection - la deuxi\u00e8me en six mois - n'a pas permis de sortir le pays de l'impasse politique. Et les n\u00e9gociations pour former un gouvernement risque d'\u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9e. On va tenter d'y voir plus clair avec vous. Dov Alfon, bonjour. \r\nVous \u00eates correspondant en France du quotidien isra\u00e9lien Haaretz, auteur \u00e9galement d'un roman policier intitul\u00e9 \"Unit\u00e9 8200\" et qui traite justement d'un premier ministre isra\u00e9lien aux abois, sorti cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions Liana Levi. \r\nBenjamin Netanyahou domine la politique isra\u00e9lienne depuis plus d'une d\u00e9cennie (31 mars 2009). (apr\u00e8s un premier mandat entre 1996 et 1999). Il est d\u00e9sormais dans une position tr\u00e8s difficile.\r\n*** Tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les diff\u00e9rents partis d'obtenir une majorit\u00e9. Un gouvernement d'union national\u00a0: c'est envisageable\u00a0? Avec Netanyahou\u00a0?\r\n*** Quelles autres alliances possibles\u00a0?\r\n*** Benny Gantz est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition de centre-droit. Un acteur majeur de la politique isra\u00e9lienne pendant des d\u00e9cennies a presque disparu de la sc\u00e8ne\u00a0: le parti travailliste. la gauche n'a plus voix au chapitre\u00a0?\r\n*** Les Arabes isra\u00e9liens, qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 20 pc des neuf millions d'habitants du pays, sont aujourd'hui la troisi\u00e8me force politique d'Isra\u00ebl avec douze si\u00e8ges \u00e0 la Knesset. C'est une surprise\u00a0? Imaginable que cette formation soit int\u00e9gr\u00e9e dans une coalition gouvernementale\u00a0?\r\n*** Quel h\u00e9ritage politique. quelle marque Benjamin Netanyahou laisse sur la vie politique du pays\u00a0? \r\n*** Quelle perspective pour les n\u00e9gociations avec les Palestiniens. La solution \u00e0 deux Etats. Plus personne ne semble y croire.\r\n*** Dans la campagne \u00e9lectorale, Benjamin Netanyahou parlait d'annexer la Vall\u00e9e du Jourdain. Un gouvernement dirig\u00e9 par Benny Gantz serait-il vraiment plus ouvert \u00e0 la n\u00e9gociation avec les Palestiniens\u00a0?\r\nDov Alfon. merci. je rappelle le titre de votre livre\u00a0: \"Unit\u00e9 8200\" aux \u00e9ditions Liana Levi. Bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 466, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705159", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["premier ministre", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["Gantz, Benny", "Netanyahou, Benjamin"], "alternativeTitle": ["Qui deviendra premier ministre en Isra\u00ebl? Interview de Dov Alfon / TUM_2019-09-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dov Alfon, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien Haaretz et auteur du roman policier \u201cUnit\u00e9 8200\u201d."], "variantIds": ["ece-10705159"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:47:02Z", "webPublicationDate": "2019-09-20T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alfon, Dov", "role": "ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien Haaretz,  auteur de \"Unit\u00e9 8200\" (Ed. Liana Levi, 2019)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB8DB717-DB40-42C5-88CC-5233B4ED8B69", "internalArchiveId": "AB8DB717-DB40-42C5-88CC-5233B4ED8B69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'introduction de la 5G est-elle in\u00e9luctable ou peut-on s'en priver ?: interviews de Coco T\u00e2che, membre de Frequencia, organisation de d\u00e9fense de l\u2019environnement et Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "5G : peut-on s'en priver ? (ou a-t-on le choix ? ou indispensable ? ou in\u00e9luctable ?)\r\nOui, c'est la question qu'on va se poser, ce soir, \u00e0 la veille d'une nouvelle manifestation nationale contre la 5G \u00e0 Berne. La 5G qui fait peur, pour ses effets sur la sant\u00e9 et l'environnement.\r\nMais est-ce suffisant pour retarder, voire renoncer \u00e0 cette nouvelle technologie, qui promet des avanc\u00e9es majeures dans de nombreux secteurs - et pas seulement dans celui du divertissement ?\r\nLa Suisse peut-elle manquer le virage de la 5G alors que le monde s'y engage ?\r\nDeux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre...\r\nCoco T\u00e2che-Berther, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'association Frequencia, qui succ\u00e8de au collectif Stop5G, et qui organise la manifestation de demain sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne.\r\nEn direct de Berne, Peter Gr\u00fctter, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Assocation suisse des t\u00e9l\u00e9communications... Vous repr\u00e9sentez les int\u00e9r\u00eats des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms.\r\nPRINCIPE DE PRECAUTION\r\n- COCO TACHE, c'est la deuxi\u00e8me fois que vous organisez une manifestation nationale \u00e0 Berne... la premi\u00e8re avait r\u00e9uni le 10 mai plus de 2000 personnes sur la Waisenhausplatz... Cette fois, ce sera sur la Place f\u00e9d\u00e9rale... Quel message voulez-vous adresser, et \u00e0 qui ?\r\n- PETER GR\u00dcTTER, que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ces citoyens qui redoutent les effets des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques sur la sant\u00e9 et sur l'environnement ?\r\n- COCO TACHE, il n'y a pas d'\u00e9tudes scientifiques incontest\u00e9es qui \u00e9tablissent la dangerosit\u00e9 de la 5G pour notre sant\u00e9 et pour l'environnement. Est-ce bien raisonnable de dire stop \u00e0 la 5G pour un risque qui demeure hypoth\u00e9tique ?\r\n- PETER GR\u00dcTTER, que r\u00e9pondez-vous aux citoyens qui disent : tr\u00e8s bien, si on ne conna\u00eet pas les risques pour la sant\u00e9, alors abstenons-nous, appliquons le principe de pr\u00e9caution ?\r\nENJEU\r\n- Ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 l'enjeu de la 5G. PETER GRUTTI, pourquoi le virage de la 5G est-il si important ?\r\nPlus de rapidit\u00e9, moins de temps de latence, internet des objets. Pas seulement dans le domaine du divertissement. Transports, m\u00e9decine.\r\n- COCO TACHE, vous l'avez entendu, l'enjeu, ce n'est pas seulement de pouvoir t\u00e9l\u00e9charger en quelques secondes un film, ou de jouer en ligne avec plus de r\u00e9alisme... Mais cette technologie promet des progr\u00e8s dans le domaine de la m\u00e9decine, des transports. Voulez-vous que la Suisse n'en b\u00e9n\u00e9ficie pas ?\r\n- PETER GR\u00dcTTER, quel est le risque si la Suisse prend du retard dans le d\u00e9ploiement de la 5G ?\r\n- COCO TACHE, la Suisse est une \u00e9conomie comp\u00e9titive, innovante... Peut-elle faire bande \u00e0 part pendant que le monde bascule dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de technologie mobile ?\r\nTROP TARD ?\r\n- COCO TACHE, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 attribu\u00e9 de nouvelles fr\u00e9quences de radiocommunication mobile pour l'introduction de la 5G. Swisscom, Sunrise et Salt ont vers\u00e9 au total pr\u00e8s de 380 millions de francs dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales. D\u00e9j\u00e0 plus de 300 stations \u00e9mettrices pour la 5G sont en service. Le train est en marche. Difficile de l'arr\u00eater.\r\n- PETER GR\u00dcTTER, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 un groupe d'experts pour \u00e9tudier \"les risques en mati\u00e8re de rayonnement \u00e0 court et \u00e0 moyen terme\". C'\u00e9tait pr\u00e9vu pour fin juin. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure \"au vu de l'ampleur de la t\u00e2che\", selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement. Comprenez-vous que des citoyens, des associations, des partis politiques s'en offusquent et soup\u00e7onnent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre soumis \u00e0 la pression des op\u00e9rateurs, puisqu'il leur a d\u00e9j\u00e0 vendu des concessions ?\r\n- COCO TACHE, de toute fa\u00e7on, vous n'attendez rien de ce groupe d'experts puisqu'il a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que vous le soup\u00e7onnez d'\u00eatre partial ?\r\n- PETER GR\u00dcTTER, vendre des concessions en f\u00e9vrier et promettre une \u00e9tude sur les risques de la 5G d'ici la fin de l'ann\u00e9e, n'est-ce pas mettre la charrue avant les boeufs ? \r\n- COCO TACHE, plusieurs cantons ont gel\u00e9 les proc\u00e9dures pour la construction d'antennes, au nom du principe de pr\u00e9caution, comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Fribourg et Neuch\u00e2tel. Sauf que le gel ne porte que sur la construction d'antennes. Or les op\u00e9rateurs peuvent convertir, sans autorisation, une antenne 4G en 5G. Swisscom assure que d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il aura couvert 90% de la population.\r\n- PETER GR\u00dcTTER, \u00e7a vous inqui\u00e8te ces gels et moratoire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par certains cantons ?\r\nQUELLE SOLUTION ?\r\n- AUX DEUX Quelle solution pour qu'\u00e0 la fois, la population soit correctement inform\u00e9e sur les risques sanitaires, environnementaux et s\u00e9curitaires de la 5G et que la Suisse ne rate pas le virage de cette technologie ?\r\nMonitoring", "durationSec": 777, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["onde \u00e9lectromagn\u00e9tique", "t\u00e9l\u00e9communication"], "alternativeTitle": ["Le D\u00e9bat - L\u2019introduction de la 5G est-elle in\u00e9luctable, ou peut-on s\u2019en priver ? / FOR_2019-09-20T18:02:00_debat", "Forum du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Coco T\u00e2che, de l'association Frequencia qui organise une manifestation anti-5G demain sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, et Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications."], "variantIds": ["ece-10705155"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:46:39Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLors de notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas 5 G peut -on s'en priver, oui, c'est la question va se poser ce soir, \u00e0 la veille d'une grande manifestation nationale contre la 5 G \u00e0 Berne la 5 G qui fait peur sur ses effets pour ses effets sur la sant\u00e9 et peu sur l'environnement mais -ce suffisant pour retarder, voire renoncer \u00e0 cette nouvelle technologie, qui est par ailleurs prometteuse qui promet des avanc\u00e9es majeures dans diff\u00e9rents secteurs, et pas seulement dans celui du divertissement, la Suisse peut -elle manquer le virage de la 5 G, alors que le monde s'y engage 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, coco T\u00e2che Berther bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'association ferait couenne siens qui organise la manifestation de demain, donc, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, en Direct de Berne, Peter Gr\u00fctter, bonsoir, bonsoir, mais celle -l\u00e0, vous pr\u00e9sidez vous l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications, c'est-\u00e0-dire l'association fa\u00eeti\u00e8re qui repr\u00e9sente donc les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Coco Tache la 2\u00e8me fois que vous organisez donc cette manifestation nationale, \u00e0 Berne, la premi\u00e8re, avait r\u00e9uni le 10 mai dernier plus de 2000 personnes sur la valise Naos plate, cette fois, c'est sur la Place f\u00e9d\u00e9rale au fond avec quel message quel message voulez -vous adresser et surtout acquis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nIl faut surtout pas que la 5 G viennent parce qu'on n'a aucune id\u00e9e ce que \u00e7a fait sur la sant\u00e9, sur l'environnement, rien n'a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, donc c'est pour tout le monde, mais c'est aussi vraiment pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a, donc vous l'adressez surtout au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la raison pour laquelle vous avez choisi cette fois -ci la Place f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [93%] :\r\nAbsolument, c'est aussi pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais beaucoup aussi pour les gens, parce qu'on a tout ce besoin de pouvoir agir en fait, on est tous responsables, on a vraiment des choses \u00e0 faire, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [66%] :\r\nEt que repr\u00e9sentez -vous faites c'est quoi Free alors stations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [87%] :\r\nAlors fr\u00e9quent c'est un c'est un mouvement en fait ou plut\u00f4t c'est vraiment tous des gens des citoyens d\u00e8s hier des politiciens, des des techniciens, des scientifiques en fait qui viennent ensemble pour trouver en fait que c'est vraiment du non- sens total de lancer une technologie Hawking vraiment prouv\u00e9 et et le but en fait c'est c'est c'est de, c'est de dire non \u00e0 l'irradiation forc\u00e9 et oui \u00e0 la libert\u00e9 de choix, de pouvoir choisir, est ce que je me fais maintenant \u00e0 la maison, mais ce que je peux choisir, je suis dans ma maison et puis en fait, il y a rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [97%] :\r\nPeter Gr\u00fctter que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces citoyens qui manifestent, qui redoutent les effets des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques sur leur sant\u00e9 et sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [87%] :\r\nMoi je crois qu'il \u00e9tait important que lors du d\u00e9ploiement des nouvelles technologies et c'est aussi juste pour la technologie mobile de d'analyser et de regarder et de moniteurs et les les risques que peut avoir une nouvelle technologie, mais ceci dit, la Suisse, la la Suisse moderne c'est toujours distincts par une approche positive des nouvelles technologies c'est : c'est une, c'est ce qui fait le succ\u00e8s de notre pays aujourd'hui, envoyez positives, vous voulez dire quoi regardez par exemple la l'attitude la Suisse envers l'\u00e9lectrification, nous \u00e9tions un des premiers pays en Europe s'il n'a pas le 1er qui \u00e9tait \u00e9lectrifi\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait la source de de notre succ\u00e8s, au d\u00e9but, il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 ans maintenant la m\u00eame chose avec avec la circulation avec toute moderne, technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, mais enfin l\u00e0, il y a des citoyens qui s'inqui\u00e8te quand m\u00eame pour leur sant\u00e9, encore une fois, hein, \u00e0 la faveur, donc de s'introduction de 7 5 G, vous leur dites quoi, vous vous dites : regardez l'histoire de la Suisse, on a toujours tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien introduit des des nouvelles technologies donc il y a pas, il y a pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, \u00e7a suffit pas, non, je peux dire quelque chose, non, non, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur monsieur auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [89%] :\r\nIl y a eu pas peut presque de 20 \u00e0 30000 \u00e9tudes scientifiques 2 degr\u00e9s diff\u00e9rents en qualit\u00e9 qui ont essay\u00e9 de de voir si, et si oui, quel risques il peut y avoir avec la technologie mobile tous ces \u00e9tudes n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 un risque accru de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nD'accord, Coco Tache, il n'y a pas d'\u00e9tudes scientifiques un incontest\u00e9es, en tout cas qui \u00e9tablissent effectivement de mani\u00e8re claire la dangerosit\u00e9 \u00e9ventuelle de la 5 G pour notre sant\u00e9, pour l'environnement est -ce que c'est bien raisonnable de dire Stop, franchement \u00e0 la 5 G pour un risque qui demeure hypoth\u00e9tique au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [87%] :\r\nLa question qu'il faut d\u00e9j\u00e0 se poser, ce qui a donn\u00e9 l'ordre en fait installer \u00e0 5 G 7 par la population, c'\u00e9tait pas les communes c'\u00e9tait par le canton en fait c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nNon mais attendez, la question c'est pas \u00e7a la question, vous dites on craint pour notre sant\u00e9, or, comme le disait \u00e0 l'instant monsieur Gr\u00fctter il n'y a pas aujourd'hui d'\u00e9tudes scientifiques incontest\u00e9es, qui disent : effectivement, la 5 G c'est dangereux, donc vous vous dites : appliquons quand m\u00eame le principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [90%] :\r\nAbsolument, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des \u00e9lectro- sensibles, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un \u00e9lectro- hypersensibles couvrir qui peut m\u00eame plus dormir en fait dans son appartement qui devrait dormir dans la cave qui qui doivent tous les autres qui doivent, et donc c'est super important de savoir que ces gens existent et on parle de 10 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [97%] :\r\nOui, mais vous \u00eates d'accord que pour l'instant on ne sait pas si la 5 G va atteindre vraiment notre sant\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [75%] :\r\nMais oui, vous \u00eates en puisque en fait la 3 et la 4 j'fait d\u00e9j\u00e0 ce r\u00e9sultat la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [88%] :\r\nD'accord, donc vous avez, vous vous attendez m\u00eame pas si je comprends bien, un rapport \u00e9ventuel de scientifiques impartiaux qui qui pourrait \u00e9tablir \u00e9ventuellement vous dites on sait pas, vous dites : on ne sait pas, vous dites en \u00e7a, \u00e7a c'est des r\u00e9percussions oui p\u00e9tards Gr\u00fctter l\u00e0 on est dans un \u00e0 un peu plus compliqu\u00e9, on va dire, puisque l\u00e0 on a en tout cas une frange de la population qui dit : voil\u00e0, on sait qu'\u00e0 travers la de la de G, la 3 G et la 4 G, on a des \u00e9lectros effectivement sensible et d'autres qui disent axe tenons -nous tant qu'on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [90%] :\r\nBon, ce qu'il faut d'abord peut-\u00eatre clarifier, c'est que la 5 G et la 4 G, la 3D et tous ces technologie utilise \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame Spectrum dont 2 pour transmettre transmettre des des informations, ils sont tous en des ondes en dessous de la lumi\u00e8re visible la lumi\u00e8re visible, elle n'est pas nuisible \u00e0 la sant\u00e9, donc on peut partir de la, de l'id\u00e9e que tout ce qui est en dessous de la lumi\u00e8re visible, n'est pas nuisible \u00e0 la sant\u00e9, ce qui ne veut pas dire qu'il y a peu par la peur, avoir un petit r\u00e9chauffement de la peau, \u00e7a \u00e7a arrive, \u00e7a arrive aussi si nous bougeons n'est -ce pas si nous faisons du sport mais de l\u00e0 \u00e0 croire qu'il y aura des effets vraiment est nuisible \u00e0 la population est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pas et, aujourd'hui, aucun de ces risques, s'est montr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 l'enjeu au fond hein, puisque, effectivement, c'est un d\u00e9bat qu'il faut replacer dans le contexte justement de l'enjeu de la 5 G p\u00e9tards Ruty, pourquoi finalement ce ce Gr\u00fctter pourquoi le virage de la 5 G est -il si important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [89%] :\r\nParce qu'il est, excusez -moi, parce qu'il est tr\u00e8s important pour le d\u00e9veloppement du pays pour notre \u00e9conomie, pour notre bien- \u00eatre, d'\u00eatre ajout d'\u00eatre un jour avec les technologies nous pouvons pas entrer au moyen- \u00e2ge ne m'ont pas eu de technologie, c'est tomb\u00e9 cette les technologies sont b\u00e9n\u00e9fiques pour notre pays et pour la plus la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [88%] :\r\nSi les 5 G, souvent les gens disent : oui, bon, si c'est pour regarder un film en fait t\u00e9l\u00e9charger un film plus rapidement ou pour pouvoir jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o, de mani\u00e8re plus r\u00e9aliste, \u00e7a vaut pas la peine qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [90%] :\r\nLaissez -moi vous donner 2 exemples, par la 5 G qui a une une r\u00e9action beaucoup plus vite, mais sur les signaux que Les technologies utilis\u00e9es aille ult\u00e9rieurement par exemple un aveugle, il pourra pas voir, peut-\u00eatre, mais il pourra se promener dans une gare \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Berne, sans avoir besoin sans avoir besoin d'un chien ou d'aide oui parce que il y a transmission de signal oui Coco Tache oui 2\u00e8me exemple 2 il un 2\u00e8me ex ante quand m\u00eame au en dehors des, des, des gens handicap\u00e9s ou \u00e7a sera b\u00e9n\u00e9fique pour eux si nous voulons vraiment d\u00e9plac\u00e9 les containers de la route sur les rails, suite \u00e0 l'ouverture du du, du, du tunnel du g\u00e9n\u00e9rer quoi ouvrir et de les transporter du nord au sud, il aura besoin de la 5 G pour manager le trafic des chemins de fer suisses on peut dire non, on veut pas, mais je crois que les avantages sont tels moyens accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [93%] :\r\nCoco Tache l\u00e0- dessus, vous l'avez entendu, hein, c'est pas seulement la 5 G c'est pas seulement pour pouvoir se divertir, c'est aussi des progr\u00e8s \u00e9ventuels dans dans le domaine de la sant\u00e9 dans le domaine de la m\u00e9decine dans le ce domaine du transport est -ce que pourquoi voulez -vous que lapsus ne n'en b\u00e9n\u00e9ficie pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [87%] :\r\nParce qu'elle va rendre la Suisse malades mais vous n'\u00eates sur ce pour l'instant, on puisse dire, c'est qu'on est impossible, mais pour l'instant, il y a aucune \u00e9tude scientifique mais c'est c'est impossible rendez compte sur un kilom\u00e8tre, oui, voil\u00e0, il y aura des millions de objets connect\u00e9s, donc de toute fa\u00e7on, on parle avec climat et tout \u00e7a, mais, mais la 5 G c'est \u00e9norme parce que \u00e7a joue parce qu'en fait il faut de l'\u00e9nergie, mais pour tout \u00e7a, et tout sera connect\u00e9, donc nous il y a juste un monsieur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 qui sera dans la salle, moi j'ai un truc peut-\u00eatre ici, voil\u00e0 j'ai achet\u00e9 cette Chine et puis il dit attention je je deviens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [90%] :\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire qu'on va n\u00e9cessairement devenir malade qu'on va avoir un cancer \u00e7a c'est, c'est c'est c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [84%] :\r\nNon, c'est non mais en fait s'agit s'agit surtout \u00e7a juste mais oui cette saison puls\u00e9es agit sur les mol\u00e9cules de l'eau, de l'air de tout, des insectes, vous avez vu, il y a 7 ans et encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [85%] :\r\nCoco Tache, si c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0 sur pourquoi j'aurais un consensus, comme on dit dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [84%] :\r\nC'est \u00e7a qu'on nous ment, pardon, en nommant en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [81%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'est pas un peu le dis je trouve le texte avec eau la th\u00e9orie du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [93%] :\r\nNon, non, non, on nous cache la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [92%] :\r\nAlors est -ce que ce n'est pas trop tard, Coco Tache, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 oui non et je attendez a d\u00e9j\u00e0 attribu\u00e9 de nouvelles fr\u00e9quences de radiocommunication mobile pour justement la 5 G Swisscom Sunrise Salt ont pay\u00e9 quelque 380 millions de francs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plus de 300 stations \u00e9mettrices pour la 5 G sont en service, le train est en marche, difficile de l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:25) [92%] :\r\nMais je pense pas qu'on \u00e9tait vraiment conscient de \u00e7a, moi, au mois de f\u00e9vrier, j'\u00e9tais encore pas conscient vous certainement pas non plus le peuple \u00e9tait pas conscient et maintenant il faut que tout le monde soit vraiment conscient et en fait il y a des solutions, donc maintenant il faut amener les solutions, les op\u00e9rateurs maintenant vraiment vous prie de trouver les solutions, parce qu'on veut, qui pourra profiter de de l'\u00e9volution technologique elle solution dans Ennenda s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [88%] :\r\nOui, Peter Gr\u00fctter, qu'est ce que vous en dites de cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [91%] :\r\nQue \u00e7a, malheureusement, n'est pas une solution et pourquoi trou\u00e9es ou essayer de trouver une solution pour un probl\u00e8me qui n'existe pas, mais alors c'est c'est c'est pas je ne nie pas qu'il y a des gens qui sont \u00e9lectro- sensibles, \u00e7a c'est je, je, je dis pas non, je crois aux gens qui disent moi je, mais il faut quand m\u00eame voir que l'Avantage de ces nouvelles technologies ont amen\u00e9 pour la grande majorit\u00e9 de toutes les personnes, beaucoup d'avantages, notre nous vivons aujourd'hui \u00e0 un tiers plus longtemps que il y a 200 ans, pourquoi, \u00e0 cause des technologies modernes, nous pourrons sauver des gens, nous ne pouvons sauver des vies gr\u00e2ce \u00e0 la 5 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [90%] :\r\nIl n'emp\u00eache, Peter Gr\u00fctter, l'inqui\u00e9tude demeure \u00e7a existe, il y a eu plusieurs cantons qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des gels, voire des moratoires sur la 5 G justement quelle est finalement la le\u00e7on que vous tirez de ces inqui\u00e9tudes, l\u00e0, est ce que vous dites : bon, la 5 G, faut aller de l'avant, mais peut-\u00eatre qu'il faut l'accompagner un peu plus qu'on ne peut pas simplement dire au \u00e0 la population : vous \u00eates devant le fait accompli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [88%] :\r\nMais absolument, c'est pour \u00e7a que nous avons pas seulement soutenu mais disons nous avons pens\u00e9 qu'il faudrait, dans la loi, instaurer une sorte de, de, de monitoring permanent mais ces technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [82%] :\r\nC'est ce qu'est ce que vous pensez, Coco Tache une veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:15) [88%] :\r\nAlors maintenant trouver une alors vraiment un Monitoring savoureuse avait une antenne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez vous et qu'on peut en Live, comme dans les stations de ski, on peut voir en fait comment, \u00e0 quel moment elle rayonne et \u00e0 quel moment, en fait, du coup, mal \u00e0 la t\u00eate et puis \u00e7a oui, alors faisons \u00e7a remet en fait il y a absolument rien dans ce sens, pr\u00e9vu en ce moment, on parle de valeur non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [86%] :\r\nMadame Madame je dois avouer, malheureusement, hein, je dois vous contredire parce que c'est exactement ce qu'on a ancr\u00e9 dans les nouvelles lois de la t\u00e9l\u00e9communication et nous verrons si \u00e7a sera effectivement un plan et merci r\u00e9ciproquement ce qu'on a ce qu'on a cru, on a l'intention de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [88%] :\r\nOn a bien compris, Peter Gr\u00fctter, merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous Coco Tache, c'est pourquoi, mais ce d\u00e9bat, merci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "T\u00e2che-Berther, Coco", "role": " membre de Frequencia, organisation de d\u00e9fense de l\u2019environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grutter, Peter", "role": "pr\u00e9sident de l'Assocation suisse des t\u00e9l\u00e9communications", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36305767-29B2-400C-86BC-F67C7A3569CD", "internalArchiveId": "36305767-29B2-400C-86BC-F67C7A3569CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thomas Piketty, \u00e9conomiste et auteur fran\u00e7ais \u00e0 propos de son dernier livre \" Capital et id\u00e9ologie\" (Seuil, 2019)", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "THOMAS PIKETTY, \u00e9conomiste, chercher de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris, auteur de \"Capital et Id\u00e9ologie\"\r\n- Dans \u00ab Le capital au XXIe si\u00e8cle \u00bb paru en 2013, Thomas Piketty brossait  une vaste fresque des in\u00e9galit\u00e9s , mettant en lumi\u00e8re l'envol\u00e9e r\u00e9cente des revenus et des patrimoines des plus riches. Dans \u00ab Capital et id\u00e9ologie \u00bb, il tente de d\u00e9crypter les id\u00e9ologies qui ont justifi\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s, partout dans le monde.\r\nPour Piketty, la propri\u00e9t\u00e9, c'est mal, il faut la taxer\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s ne sont jamais \u00ab naturelles \u00bb : tout r\u00e9gime les justifie par une id\u00e9ologie et les construit par la loi, l'imp\u00f4t, l'organisation de la propri\u00e9t\u00e9, le syst\u00e8me \u00e9ducatif. Cette id\u00e9ologie peut changer : aux soci\u00e9t\u00e9s \u00ab trifonctionnelles \u00bb (clerg\u00e9, noblesse, travailleurs) ont succ\u00e9d\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s \u00ab propri\u00e9taristes \u00bb (Etat rationnel + droit sacralis\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9), avec leurs d\u00e9rives esclavagistes et coloniales. \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s communistes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 cause de leur \u00e9touffant pouvoir centralis\u00e9. En Occident, les sociaux-d\u00e9mocrates ont fait baisser les in\u00e9galit\u00e9s au XXe si\u00e8cle, mais l'id\u00e9ologie reaganienne les a fait resurgir. \r\nD'o\u00f9 une concentration de la propri\u00e9t\u00e9 inou\u00efe, nuisible au collectif.\r\nOr il n'y a pas de d\u00e9terminisme : une bifurcation est possible, si la capacit\u00e9 de mobilisation politique et id\u00e9ologique est l\u00e0. \r\nQue faire ? B\u00e2tir un \u00ab socialisme participatif \u00bb bas\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 sociale (cogestion pouss\u00e9e dans les entreprises), la propri\u00e9t\u00e9 temporaire (elle fondrait gr\u00e2ce \u00e0 un imp\u00f4t progressif sur le patrimoine), l'h\u00e9ritage pour tous (dotation en capital universelle \u00e0 25 ans) et un investissement \u00e9ducatif ambitieux. Mais pour vraiment avancer, il faudrait revoir les trait\u00e9s et accords commerciaux.\r\nThomas Piketty est \u00e9conomiste / Fran\u00e7ais /\r\net auteur du best-seller mondial \u00ab Le capital au 21e si\u00e8cle\u00bb.\r\nIl vient de publier \u00ab Capital et id\u00e9ologie \u00bb.\r\nCe 2e pav\u00e9 trace une histoire mondiale des in\u00e9galit\u00e9s\r\net de leurs justifications id\u00e9ologiques.\r\n\u00c7a se lit comme un r\u00e9cit civilisationnel avec analyse\r\n\u00e0 fort caract\u00e8re politique. Radical et gaucho disent ses d\u00e9tracteurs.\r\nThomas Piketty veut d\u00e9passer le capitalisme en l'am\u00e9liorant par la\r\npolitique qui a vocation \u00e0 agir collectivement.\r\nPar exemple, en cr\u00e9ant une dotation universelle en capital\r\n\u00ab l'h\u00e9ritage pour tous \u00bb en quelque sorte.\r\nIl nous d\u00e9taille ses propositions qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat \r\nThomas Piketty, bonjour !\r\nBeaucoup de penseurs ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'existence de Dieu. La question qui vous tourmente, vous  Thomas Piketty, est le capitalisme juste existe-il ? \r\n\u00ab Capital et id\u00e9ologies \u00bb est-il une suite de \u00ab Capital \u00bb ou est-ce sa version amelior\u00e9e suite aux d\u00e9bats suscit\u00e9s par la sortie de ce livre qui a fait date en 2013 ?\r\nS'il faut en lire 1, il faut lire le 2, le dernier, c'est \u00e7a ?\r\nCapital et id\u00e9ologie : Quand vous dites que l'in\u00e9galit\u00e9 est une construction politique, et non le produit \u00ab naturel \u00bb de l'\u00e9conomie ou de la technologie, vous \u00eates davantage politologue qu'\u00e9conomiste.\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s d'aujourd'hui, selon vous, ne sont pas forc\u00e9ment m\u00e9ritocratiques, dynamiques, ouvertes ? Elles sont tout aussi injustes que celles de l'ancien r\u00e9gime. \r\nCe qui frappe \u00e0 la lecture de votre livre, c'est l'aspect r\u00e9cit civilisationnel - un peu \u00ab Il \u00e9tait une fois l'\u00e9conomie . \u00bb avec vous en Maestro - pas barbu mais savant quand m\u00eame - . et qui d\u00e9taille par exemple l'\u00e9chec des d\u00e9mocraties occidentales dans l'entre-deux guerres \u00e0 lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s notamment parce qu'elles n'arrivent pas \u00e0 penser la fiscalit\u00e9. Vous faites des propositions : notamment l'imp\u00f4t progressif sur la propri\u00e9t\u00e9 qui irait jusqu'\u00e0 90% pour les patrimoines de plus de 2 milliards. Tout passe par l'imp\u00f4t pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s ?\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 ? \r\nPourquoi la crise de 2008 n'a pas permis l'\u00e9mergence d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique ? \r\nNous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 nous mettre d'accord sur une taxe Tobin \u00e0 0,1% des transactions financi\u00e8res, vous pensez qu'\u00e9corner la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e est envisageable. La question toute simple: l'Europe peut-elle s'accorder sur cette fiscalit\u00e9 plus \u00e9quitable?\r\nIl y a 30 ans le mur tombait : par manque de r\u00e9sultats \u00e9conomiques et de libert\u00e9s. Les majorit\u00e9s en d\u00e9mocratie peuvent se changer, comme dans les ann\u00e9es 30. La gauche alternative, fa\u00e7on Syriza en Gr\u00e8ce a eu sa chance et a \u00e9chou\u00e9. Les \u00e9lecteurs n'en veulent pas. \r\nLa propri\u00e9t\u00e9 sociale que vous d\u00e9veloppez comme une solution, n'est-elle pas d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 dans de nombreux pays nordiques. Appel\u00e9 sous une autre forme, c'est un sens de la citoyennet\u00e9 qui fait parfois d\u00e9faut.  \r\nImpossible d'avoir un d\u00e9bat apais\u00e9 sur la fiscalit\u00e9. M\u00eame en Suisse, o\u00f9 nous y arrivons moins mal qu'ailleurs (je me permets), il reste que les classes moyennes ont aussi l'impression d'\u00eatre comprim\u00e9s par les imp\u00f4ts. Malgr\u00e9 un niveau de prestation publiques satisfaisant. \r\n((Impliquer les actionnaires : c'est que la Suisse a fait \u00e0 travers la loi contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives , dite Lex Minder.))\r\nDans vos propositions, vous parlez d'insertion d'objectifs fiscaux et \u00e9cologiques contraignants dans les accords commerciaux, de propri\u00e9t\u00e9 sociale qui ressemble \u00e0 la cogestion des entreprises allemandes, ou encore de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s par l'\u00e9ducation. C'est encore une fois un programme politique ?\r\nVous n'annoncez pas vraiment la fin de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mais de nouvelles formes de propri\u00e9t\u00e9. Lesquelles et fonctionnent-elles d\u00e9j\u00e0 dans des domaines sp\u00e9cifiques ? \r\nQuels domaines doivent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9tat ? \r\nLe principe de subsidiarit\u00e9, qui fonctionne bien en Suisse, peut-il s'appliquer \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 des \u00e9quipements collectifs ?\r\nLa fa\u00e7on dont les in\u00e9galit\u00e9s sont l\u00e9gitim\u00e9s ? \r\nLa propri\u00e9t\u00e9 est-elle vraiment sacralis\u00e9e ?\r\nNouveau socialisme participatif ?\r\nLa propri\u00e9t\u00e9 fait l'objet d'une v\u00e9ritable sacralisation sous les soci\u00e9t\u00e9s d'avant la R\u00e9volution, mais dont l'occident ne s'est pas vraiment extirp\u00e9 ?\r\nL'exemple de la Su\u00e8de comme pays qui a r\u00e9ussi sa mue. Vous d\u00e9montrez que les Su\u00e9dois n'est pas une social-d\u00e9mocratie h\u00e9rit\u00e9e du temps des Vikings. C'est \u00e9tonnant ? VRAI QUESTION ???\r\nLe socialisme participatif \u00e0 l'allemande - la cogestion d'entreprise \u00e0 l'allemande . \r\n (( subsidiarit\u00e9 : la responsabilit\u00e9 d'une action publique, lorsqu'elle est n\u00e9cessaire, doit \u00eatre allou\u00e9e \u00e0 la plus petite entit\u00e9 capable de r\u00e9soudre le probl\u00e8me d'elle-m\u00eame. ))\r\nQuels biens doivent \u00eatre collectifs ? Ils le sont d\u00e9j\u00e0. ??? \r\nH\u00e9ritage pour tous - soit la \u00abdotation universelle en capital \u00bb?\r\n (((Revenu universel - En juin 2016, les Suisses avaient rejet\u00e9 par 77% le revenu de base inconditionnel )))\r\nQuels pays ont d\u00e9j\u00e0 mis en place certaines de ces id\u00e9es que vous mettez en avant ? La propri\u00e9t\u00e9 sociale et temporaire / le capital universel / la cogestion / la justice \u00e9ducative \r\nEst-ce qu'on peut aller directement au chapitre 17 (soit la page 1111 - \u00e9conome !) \r\nDerni\u00e8re question - Si le capitalisme survit \u00e0 tout, n'est-ce pas justement parce qu'il n'est pas id\u00e9ologique .?", "durationSec": 779, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705076", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["in\u00e9galit\u00e9 sociale", "\u00e9conomie capitaliste", "capital", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Thomas Piketty, \u00e9conomiste et auteur fran\u00e7ais", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Thomas Piketty, \u00e9conomiste et auteur fran\u00e7ais  / LME_2019-09-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Thomas Piketty, \u00e9conomiste et auteur fran\u00e7ais  / LME_2019-09-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10705105", "ece-10705076"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:45:42Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est \u00e9conomiste, il vient de publier, Capital et id\u00e9ologie, Thomas Piketty, notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nThomas Piketty, bonjour, bonjour, si beaucoup de penseurs ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'existence de Dieu \u00e0 travers les \u00e2ges vous ce qui vous tourmente, c'est le capitalisme Thomas Piketty est ce que le capitalisme juste et \u00e9galitaire qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [91%] :\r\nJe, moi je crois dans la possibilit\u00e9 d'une \u00e9conomie juste et je je l'histoire des r\u00e9gimes in\u00e9galitaires et des syst\u00e8mes de justification des in\u00e9galit\u00e9s que je raconte dans ce livre peut se voir parce que, selon moi, comme une histoire de d'une certaine forme d'apprentissage de la justice, c'est-\u00e0-dire toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines ont besoin de justifier leurs in\u00e9galit\u00e9s et de donner du sens \u00e0 la \u00e0 la structure de, de, de leur soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'organisation \u00e9conomique et sociale, et je pense que tous ces r\u00e9cits, y compris dans les soci\u00e9t\u00e9s d'Ancien r\u00e9gime o\u00f9 les les soci\u00e9t\u00e9s de propri\u00e9taires au 19\u00e8me si\u00e8cle, y compris m\u00eame dans les soci\u00e9t\u00e9s coloniales et esclavagistes dans les formes les plus extr\u00eames d'in\u00e9galit\u00e9s qu'on a pu conna\u00eetre, ont toujours un un fonds de plausibilit\u00e9, enfin en tout cas les les les groupes dominants on m\u00e9lange qui est toujours une forme d'hypocrisie pour se maintenir au pouvoir, \u00e9videmment, mais c'est toujours plus que \u00e7a, c'est plus profond que \u00e7a et je pense que l'histoire peut se voir comme c'est c'est ces conflits de diff\u00e9rentes visions qui chacune finissent par \u00eatre remplac\u00e9 parce que personne n'aura jamais la v\u00e9rit\u00e9 ultime sur la le r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, le r\u00e9gime \u00e9ducatif, le r\u00e9gime fiscal parfait, \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, donc on a, il y aura toujours cet apprentissage, mais oui, je crois qu'il y a quand m\u00eame malgr\u00e9 des phases de r\u00e9gression qui parfois nous guette et parfois de r\u00e9gression vers le conflit identitaire tribale de de fa\u00e7on tr\u00e8s violente dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et et malheureusement qui nous guette aujourd'hui sous une autre forme, je crois dans la possibilit\u00e9 d'un apprentissage de la justice et d'une d'une \u00e9conomie juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous en faites une perspective historique dans Capital et id\u00e9ologie si on remonte \u00e0 justement \u00e0 ce livre, hein, qui est tr\u00e8s important, 1200 pages, j'ai envie de vous demander d\u00e9j\u00e0 tout simplement pour nos auditeurs est -ce que c'est une suite de Capital ou est -ce que c'est la version am\u00e9lior\u00e9e du capital qui fait suite aux d\u00e9bats suscit\u00e9s par la sortie de se livrent qui avait fait date en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [88%] :\r\nAlors je crois que c'est une version tr\u00e8s am\u00e9lior\u00e9e c'est c'est c'est un livre vraiment nouveau, qui traite de questions qui \u00e9taient trop trop largement ignor\u00e9 dans le pr\u00e9c\u00e9dent, si vous enlisez qu'un lisez celui -l\u00e0 ah moi je, je conseille vraiment le 2\u00e8me beaucoup mieux, \u00e7a se lit tr\u00e8s bien, c'est un peu long mais il faut prendre son temps, il y a pas, il n'y a pas d'urgence, ce qui ce qui m'est ce qui j'essaie vraiment de faire don slip, c'est de remonter aux fondements id\u00e9ologiques des in\u00e9galit\u00e9s, alors que le le le le 1er Live dire racontait la fa\u00e7on dont les chocs du XXe si\u00e8cle, avait r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s en Europe s'interrogeait sur la possibilit\u00e9 d'une remont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 partir de la fin du du 20\u00e8me si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, mais d'une part il ne pla\u00e7ait pas cette question dans la perspective plus large que qui est, qui est la mienne aujourd'hui, ou je, je sors du du monde europ\u00e9en, j'ai dit beaucoup plus laid les in\u00e9galit\u00e9s dans le syst\u00e8me coloniaux dans les soci\u00e9t\u00e9s extra- europ\u00e9enne, je me place dans la soci\u00e9t\u00e9, la, la perspective de la fa\u00e7on dont les soci\u00e9t\u00e9s d'Ancien R\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es en soci\u00e9t\u00e9s de propri\u00e9taires ou au 19\u00e8me si\u00e8cle avec une promesse d'\u00e9galit\u00e9, l\u00e0 encore, la R\u00e9volution fran\u00e7aise, \u00e9videmment, c'est une promesse d'\u00e9galit\u00e9 puisque par rapport \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en or, donc, fonde le principe de l'\u00e9galit\u00e9 face au droit et, en particulier face au droit de propri\u00e9t\u00e9, sauf que on aboutit dans un certain nombre de cas \u00e0 une v\u00e9ritable sacralisation du droit de propri\u00e9t\u00e9, comme si on avait remplac\u00e9 un peu une religion par une autre, un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [94%] :\r\nMais Thomas Piketty est ce que la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 parce que l\u00e0 vous utilisez beaucoup d'exemples du pass\u00e9 et c'est super int\u00e9ressant justement c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nMais si vous me laissez pas en parler, \u00e7a va \u00eatre difficile de savoir de quel exemple il s'agit donc je je reviens la sacralisation du droit de propri\u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a s'exprime par exemple au 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est vraiment ne nos racines sont l\u00e0, \u00e7a a des cons\u00e9quences jusqu'\u00e0 aujourd'hui par le fait que lorsqu'on n'abolit l'esclavage, on d\u00e9cide par exemple de compenser les propri\u00e9taires d'esclaves et il faut s'interroger sur ce moment parce que tous les intellectuels lib\u00e9raux de l'\u00e9poque comme Tocqueville pour eux, c'est \u00e9vident qu'il faut compenser les propri\u00e9taires d'esclaves, de fa\u00e7on int\u00e9grale nous demandons dans le cas d'Ha\u00efti qui a os\u00e9 devenir ind\u00e9pendante pendant la la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la France va lui faire payer une une dette publique pour pour la compenser les propri\u00e9taires d'esclaves fran\u00e7ais de leur perte de propri\u00e9t\u00e9 de l'ordre de 3 ann\u00e9es de production de 300 pourcent du PIB avec des int\u00e9r\u00eats faramineux que Ha\u00efti va se tra\u00eener jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle donc, vous voyez qu'on on a, on arrive quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s du monde actuel et quand on a des discussions sur des questions d'indemnisation qui peuvent concerner la seconde guerre mondiale, la premi\u00e8re guerre mondiale qui peuvent concerner la Suisse aussi parfois qui nous concerne tous, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, ces questions- l\u00e0 ne nous concerne et, surtout, elle nous concerne, parce qu'il faut essayer de comprendre, malgr\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 un peu inimaginable de cette compensation aux esclaves, la logique de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire la logique de l'\u00e9poque et qui l\u00e0 nous concerne directement, c'est la peur que si on commence \u00e0 remettre en cause certains droits de propri\u00e9t\u00e9, alors on ne saura jamais o\u00f9 s'arr\u00eater, et donc l'argument de Tocqueville, il est imparable, il est de dire : \u00e9coutez, les propri\u00e9taires d'esclaves, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s mal esclavage mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 acquis dans un CAT qui \u00e9tait l\u00e9gale, au moment o\u00f9 ils ont acquis cette propri\u00e9t\u00e9 et donc si vous commencez \u00e0 la remettre en cause ou vous allez vous arr\u00eater par exemple quelqu'un qui avait des esclaves jusqu'il y a quelques ann\u00e9es et qui maintenant les a vendus et un Patrimoine financier mobilier, vous avez pas savoir o\u00f9 s'arr\u00eater alors aujourd'hui les formes de propri\u00e9t\u00e9 sont diff\u00e9rentes, mais on a des formes de propri\u00e9t\u00e9 sur les ressources naturelles, par exemple, o\u00f9 certains consid\u00e8rent que c'est un droit sacr\u00e9 de pouvoir sortir du sol des hydrocarbures de les envoyer dans l'air, y compris si \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, on a des appropriations publique des expressions priv\u00e9s de connaissance publique qui parfois sont sans limites, et on n'arrive pas collectivement \u00e0 se dire, bon, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c'est un syst\u00e8me formidable \u00e0 condition que \u00e7a reste dans des proportions raisonnables aid\u00e9s et que \u00e7a n'est pas des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur le, sur le reste de la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense qu'il faut savoir justement d\u00e9sacralis\u00e9 le droit de propri\u00e9t\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 des formes d'organisation qui utilisent le syst\u00e8me de \u00e9t\u00e9 pris pour ce qu'il arrive \u00e0 faire mais qui \u00e9vite ces concentrations extr\u00eames de de pouvoir donc nous emp\u00eache de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du jour le comme la crise climatique, la crise in\u00e9galitaire : les risques de repli identitaire, alors bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [92%] :\r\nAlors vous faites justement des propositions, notamment l'imp\u00f4t progressif sur la propri\u00e9t\u00e9 qui irait jusqu'\u00e0 80 90 pourcent on parle en Suisse 90 pourcent pour les patrimoines de plus de 2 milliards est que tout passe par l'imp\u00f4t on pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [90%] :\r\nLe tout, tout d\u00e9pend ce que vous faites de la peau si vous vous levez l'imp\u00f4t pour pour faire la guerre, vous savez, la France a cr\u00e9\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu en 1914 c'\u00e9tait le dernier pays \u00e0 le faire, c'\u00e9tait quoi pour financer des \u00e9coles malheureusement c'\u00e9tait pour aller faire la guerre avec l'Allemagne, bon ensuite, \u00e7a finit par \u00eatre utilis\u00e9es pour financer des \u00e9coles, mais il y a, il y a, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque un refus des des \u00e9lites fran\u00e7aises, il pensait que la r\u00e9volution avait rendu le pays tellement \u00e9galitaire qu'on n'en avait pas besoin donc si, mais si vous l'utilisez pour des pour, des choses utiles, alors oui, la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s au XXe si\u00e8cle s'est faite notamment par l'investissement dans l'\u00e9ducation, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on avait des niveaux d'investissement dans l'\u00e9ducation, qui \u00e9taient ridiculement faible au 19\u00e8me si\u00e8cle et jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale qui augmentent \u00e9norm\u00e9ment des ann\u00e9es 20 jusqu'aux ann\u00e9es 80 qui stagne depuis, \u00e9trangement, alors que la proportion d'une classe d'\u00e2ge entre anciens sup\u00e9rieurs beaucoup augment\u00e9, d'o\u00f9 parfois de tr\u00e8s grande frustration et d'je crois aussi un abaissement de la de de la croissance qui vient en grande partie de cette absence de d'investissement dans les connaissances, parce que la la source de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique d'un selon moi, enfin c'est ce qu'en tout cas ce que je je trouve dans l'est, dans les donn\u00e9es historiques que j'analyse, c'est d'abord le l'\u00c9ducation et et aussi l'\u00e9galit\u00e9 dans l'\u00e9ducation, c'est-\u00e0-dire que la sacralisation de l'in\u00e9galit\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 de la stabilit\u00e9 en tant que tels, ne produit pas, ne produit pas en soi du du, du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, mais pour revenir sur votre question sur les sur les imp\u00f4ts, bon moi j'essaye, j'essaye de, de contribuer \u00e0 des d\u00e9velopper un d\u00e9bat historique apais\u00e9 sur ces questions, alors c'est tr\u00e8s difficile parce que les gens s'\u00e9nervent, tr\u00e8s vite, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s difficile, on le f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nOn le voit d'ailleurs, m\u00eame en Suisse, o\u00f9 on a plut\u00f4t des discussions relativement apais\u00e9 la classe moi sur les imp\u00f4ts, la classe moyenne se sont tr\u00e8s comprim\u00e9s par, par par l'imposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, et surtout ne supportent pas que les gens plus haut plac\u00e9s, qu'elles se retrouvent parfois \u00e0 payer moins d'imp\u00f4ts en proportion de leurs revenus ou leur Patrimoine, m\u00eame, et \u00e7a je crois que \u00e7a menace le le contrat social et fiscal, de fa\u00e7on tr\u00e8s forte et le donc moi j'essaye de donner une perspective historique l\u00e0- dessus, donc sur la question de : jusqu'o\u00f9 doit aller l'imp\u00f4t progressif et quelles doivent \u00eatre les taux d'imposition sur les plus- revenus les plus hauts patrimoines, j'essaye d'apporter des faits et j'aimerais que chacun fasse de m\u00eame, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on \u00e9change des informations plus que puisque les injecte il y a eu dans les ann\u00e9es 80 un r\u00e9cit reaganien consistant \u00e0 dire les les tr\u00e8s hauts taux d'imposition qui \u00e9tait appliqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis depuis les ann\u00e9es 30, donc bon pour ma\u00eetre des chiffres pour \u00eatre un peu clair en moyenne entre 1950 et 1990 aux \u00c9tats-Unis, le le taux appliqu\u00e9 aux revenus les plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tait en moyenne de 72 pourcent et Reagan dit \u00e9coutez c'est \u00e7a \u00e7a ramollit les entrepreneurs anglo- saxon pour avoir plus d'innovation, plus de croissance, il faut changer de r\u00e9gime et de fait, en gros, il divise par 2, puisqu'\u00e0 la suite de sa r\u00e9forme fiscale de 86 qui se met en place progressivement, si vous regardez de 1990 \u00e0 2020, ben on est fin 2019 on est, on est pass\u00e9 en moyenne \u00e0 35 pourcent de taux appliqu\u00e9s aux plus hauts revenus aux \u00c9tats-Unis donc, Reagan et descend jusqu'\u00e0 28, d'autres sont remont\u00e9s jusqu'\u00e0 38 en moyenne 35, maintenant on est 30 ans plus tard et qu'est -ce qu'on peut dire sur la dynamisation de la croissance qui \u00e9tait promis, si on compare ces 2 p\u00e9riodes tr\u00e8s longues quand m\u00eame hein, donc l\u00e0 40 ans, de 1950 \u00e0 1997, 30 ans, de 1990 \u00e0 2020 le le revenu national par habitant aux \u00c9tats-Unis, il avait une croissance qui \u00e9tait2,2 pourcent par an dans la premi\u00e8re p\u00e9riode et qui est tomb\u00e9 \u00e01,1 pourcent dans la 2\u00e8me p\u00e9riode donc quand on dit aujourd'hui ce r\u00e9cit reaganien il a fonctionn\u00e9, que veut -on dire exactement est ce qu'on veut dire que la croissance s'appr\u00eataient divis\u00e9 par 3 ou 4 et que gr\u00e2ce \u00e0 cette politique, elle n'a \u00e9t\u00e9 que divis\u00e9 par 2, tout est possible, vous savez, on n'est pas on n'est pas en sciences exactes et moi je tous les arguments, je ai pris, je l'ai je les accepte, mais juge, je demande aux uns et aux autres au lieu de s'\u00e9nerver, tr\u00e8s vite, d\u00e8s qu'on parle de taux d'imposition \u00e9lev\u00e9s qu'on regarde ce Piketty peu les exp\u00e9riences historiques et qui l\u00e0, essaie chacun de raisonner, il a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [92%] :\r\nPar la d\u00e9mocratie, il y a 30 ans, il y a le mur tombait par manque de r\u00e9sultats \u00e9conomiques et de libert\u00e9, les majorit\u00e9s en d\u00e9mocratie, \u00e7a peut changer, hein, la gauche alternative, fa\u00e7on Syriza en grec et en Gr\u00e8ce, a eu sa chance et a \u00e9chou\u00e9, les \u00e9lecteurs n'en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [89%] :\r\nAlors attendez que l\u00e0 j'\u00e9tais en train de vous parler des \u00c9tats-Unis entre 1950 et 1990 vous me parlez de la chute du mur de Berlin et le Syriza alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et on peut en parler, mais je trouve qu'en soit la fa\u00e7on dont vous r\u00e9agissez non non mais je voulais vous avez enregistr\u00e9 avec le d\u00e9funt pourquoi contre- exemple pour pour dire que les de quoi je voulais par les \u00e9lus et les \u00e9lecteurs si vous confondez pardon de Malaisie 4 oui, non mais c'est tu si vous confondez ce qu'on fait le Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis sous Roosevelt sous Kennedy avec les exp\u00e9riences de de de communisme dictatorial en Europe de l'Est, enfin, excusez -moi, mais il y a, il y a vraiment un probl\u00e8me faire ou non, mais non, mais attendez, je, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais votre question est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice, c'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s souvent, moi j'ai la m\u00eame probl\u00e8me souvent en France, il y a certaines personnes vous leur parlez de \u00e7a, vous dites : mais quand vous voulez retourner en Union sovi\u00e9tique ou \u00e0 Cuba, j'aurais aim\u00e9, je vous parle des \u00c9tats-Unis pr\u00e8s parce que la revue Nature Benflis oui oui mais alors, et bon, donc, et par ailleurs, l\u00e0, vous avez l\u00e0 au jour rejoint sur un point, c'est que, oui, les majorit\u00e9s d'id\u00e9es change parce que on s'adapte aussi \u00e0 ce qu'on croit voir historiquement et au r\u00e9cit qu'on entend donc le r\u00e9cit reaganien, il avait un un semblant de plausibilit\u00e9 Tio et dans les ann\u00e9es 70 en particulier aux \u00c9tats-Unis, on \u00e9tait tr\u00e8s inquiet de la fa\u00e7on dont les unit\u00e9s rattraper en terme de croissance par l'Allemagne, le Japon ou m\u00eame la France, l'Italie et donc on s'inqui\u00e9tait beaucoup de bon en fait, c'est un effet de rattrapage assez naturel, vu les chocs des guerres, mais dans ce r\u00e9cit a fonctionn\u00e9 il y avait la promesse d'abattre le communisme qui l\u00e0 pour le coup, enfin c'est ce qui s'est pass\u00e9, je sais pas si c'est du fait de la politique de rigueur, mais je crois, je suis pas s\u00fbr mais, mais, en tout cas c'est vrai que la chute du communisme a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le dans le basculement id\u00e9ologique a lieu depuis les ann\u00e9es 90 et moi- m\u00eame, quand quand j'avais 20 ans, vous savez, j'ai eu 18 ans et chute du mur, je veux dire dans les ann\u00e9es 90 quand j'avais 25 ans je j'\u00e9tais beaucoup plus lib\u00e9ral que je suis devenu, \u00e0 la suite de mes recherches historiques, parce que je comme comme beaucoup de gens la la chute du communisme, c'\u00e9tait que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une remise en cause assez radicale de toute id\u00e9e d'un d'un du bac pour le coup d'une certaine justice sociale une \u00e9conomie juste en tout cas beaucoup de scepticisme face \u00e0 des discours convenus sur la question, mais en m\u00eame temps on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop loin, c'est-\u00e0-dire que le le cas de la le cas de la Russie est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates pass\u00e9 du pays qui avait la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9tatique hyper- centralis\u00e9 \u00e0 un pays qui est le voil\u00e0 tout, tout le pays est poss\u00e9d\u00e9 par un petit nombre d'oligarques, vous avez de l'inculte des paradis fiscaux, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [85%] :\r\nDans ma Piketty sur les revenus, tout comme \u00e0 toutes et tout, c'est tr\u00e8s difficile de vous interrompre, voici, si vous \u00eates d'accord, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T06:42:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piketty, Thomas", "role": "\u00e9conomiste et directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales - \u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9860454-EE5E-49C4-84A2-0D9FF041A13A", "internalArchiveId": "A9860454-EE5E-49C4-84A2-0D9FF041A13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Les Verts, futurs gagnants \u00e9lectoraux de la question climatique ?: interviews de Lisa Mazzone, conseilli\u00e8re nationale genevoise Les Verts et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois ", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "A un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, deux candidats issus des dix partis admis aux \u00e9missions \u00e9lectorales de la RTS r\u00e9pondent aux questions des chefs des rubriques politiques de la TV et de la radio, Linda Bourget et Thibaut Schaller", "durationSec": 895, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705150", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "climat"], "thematicPersons": ["Les Verts", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Face aux partis - Les Verts, futurs gagnants \u00e9lectoraux de la question climatique ? / FOR_2019-09-20T18:02:00_developpement-8", "Forum du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, conseilli\u00e8re nationale genevoise et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10705150"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:46:09Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBienvenue dans face aux partis ce soir nous recevons les Verts, le parti qui pourrait progresser le plus aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre cette formation politique est port\u00e9 par une pr\u00e9occupation grandissante dans la population, la d\u00e9gradation du climat et de l'environnement, les Verts, qui avait recueilli7,1 pourcent des voix en 2015 pourrait m\u00eame devenir la 4\u00e8me force politique du pays leur proposition l'\u00e9conomie circulaire mais aussi beaucoup de taxes et d'interdiction, taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion, enfin des voitures \u00e0 essence fin des subventions \u00e0 la production de viande ou interdiction de pesticides, de quoi jeter un peuple de gilets jaunes dans la rue, mais pas en Suisse, les Verts veulent \u00e9galement mettre sur pied une \u00e9conomie du bien- \u00eatre, le droit de vote \u00e0 16 ans ou lutter contre la place grandissante des algorithmes dans nos vies, on a donc quelques questions \u00e0 leur poser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nAvec nous dans ce Studio, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et Rapha\u00ebl Mahaim bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste et conseill\u00e8re nationale genevoise, Rapha\u00ebl Mahaim, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois, tous 2 en campagne pour les f\u00e9d\u00e9ral du 20 octobre on va commencer par faire le bilan de votre parti depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, alors vous avez port\u00e9 une multitude d'initiatives, enfin depuis ces derni\u00e8res \u00e9lections, on a vot\u00e9 sur l'\u00e9conomie verte le mitage du territoire, l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires, les aliments \u00e9quitables, et j'en passe, \u00e0 chaque fois vous avez perdu Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [92%] :\r\nEffectivement, mais ce qu'on ce qu'on constate, c'est que \u00e7a a permis de mettre \u00e0 l'agenda, un certain nombre de th\u00e8mes et qui ont vraiment marqu\u00e9 les d\u00e9cisions parlementaires si vous prenez la sortie du nucl\u00e9aire bon relevons qu'on a fait un tr\u00e8s bon score, on \u00e9tait \u00e0 4 points d'avoir d'avoir la majorit\u00e9, mais surtout \u00e7a, \u00e7a a vraiment mis la pression sur le Parlement pour avoir une strat\u00e9gie G \u00e9nerg\u00e9tique de sortie du nucl\u00e9aire programm\u00e9e et \u00e9videmment de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies alternatives, en parall\u00e8le, mais vous prenez par exemple l'\u00e9conomie verte alors il y avait quasiment \u00e0 un contre projet sous toit malheureusement il a il a chut\u00e9 et je dirais avec ces majorit\u00e9s, \u00e7a montre qu'on a besoin d'autre majorit\u00e9 mais encore tout derni\u00e8rement au Parlement, on a adopt\u00e9 une mesure qui s'inscrivait dans le contre- projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte ceux qui montent vraiment qu'on met \u00e0 l'agenda des th\u00e8mes on force le d\u00e9bat et on fait des progr\u00e8s de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [92%] :\r\nEt c'est la seule mani\u00e8re d'exister finalement pour un parti qui reste petit \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale Rapha\u00ebl Mahaim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [90%] :\r\nC'est une mani\u00e8re d'exister, on a depuis 30 ans port\u00e9 ces th\u00e8mes avec conviction que soit en quelque sorte l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, on peut se dire par exemple que le GIEC avait re\u00e7u le le prix Nobel de la paix en 2007 et puis au fond ces ces ann\u00e9es- l\u00e0, il s'est rien pass\u00e9, mais l'hiver, on a continu\u00e9 pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0 apporter ces sujets, le climat, en particulier, vous l'avez pas cit\u00e9 parce que c'\u00e9tait la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, il y a aussi une initiative sur le climat, les objectifs que cette initiative des Verts portait \u00e0 l'\u00e9poque nous para\u00eetrait presque minimaliste aujourd'hui, vu l'urgence climatique, donc au fond on a marqu\u00e9 l'agenda politique par des initiatives qui \u00e9taient souvent tr\u00e8s ambitieux au moment o\u00f9 ils ont ont, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s et qui ont par la suite, aboutit \u00e0 des r\u00e9sultats concrets, donc on a ce r\u00f4le fondamental dans dans la politique suisse qu'on peut r\u00e9sumer en disant : l\u00e0 o\u00f9 on est pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 on agit, on Verdi en quelque sorte les institutions dans lesquelles on on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [90%] :\r\nMais on a parfois l'impression que vous partez la la fleur au fusil, parfois un sur la surveillance des assur\u00e9s sur la loi sur le renseignement sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et et de l'AVS est -ce que vous n'offrez pas dans ces cas -l\u00e0, 2 victoires faciles \u00e0 vos adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nNon, je pense, je pense pas, je pense qu'on d\u00e9fend des valeurs qu'on qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 apporter, c'est le sens d'une campagne, on d\u00e9nonce un certain nombre d'axes sur lesquels on va agir et puis on s'y tient, c'est-\u00e0-dire qu'on est fid\u00e8le \u00e0 nos valeurs et et prenons par exemple la question de la surveillance des assur\u00e9s cette cette th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 malheureusement par une majorit\u00e9 qui a voulu aller trop loin et je pense que la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e a permis notamment d'avoir des garanties dans le les ordonnances qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et qui r\u00e8gle la la mise en oeuvre de la loi, donc il faut voir que que ces ces questions sur les droits fondamentaux, en particulier et sur lesquels on d\u00e9cide effectivement sur les droits fondamentaux de de ne pas tergiverser ou de ne pas faire de pas de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet aussi, ensuite, de d\u00e9placer un peu la la la, fa\u00e7on notamment de l'appliquer ou les a les th\u00e8mes qui sont mis \u00e0 l'agenda de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [92%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, hein, c'est vrai que c'est indigne encore aux objets un des votes importants qui a eu lieu au cours de cette l\u00e9gislature, \u00e7a veut dire qu'il n'y aura plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires en Suisse Rapha\u00ebl Mahaim est ce que c'est la fin d'un combat historique pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des des combats importants qui \u00e9tait aussi un des marqueurs de notre identit\u00e9 parce qu'avant tout le monde, on disait : il faut sortir de cette production d'\u00e9nergie lourdes, co\u00fbteuses et non renouvelable pour se diriger vers les \u00e9nergies renouvelables et des \u00e9nergies alternatives si on nous avait \u00e9cout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque on aurait d\u00e9velopp\u00e9 ces alternatives on aurait pas perdu autant de temps \u00e0 pr\u00e9parer la transition donc en quelque sorte ce combat qui a abouti, c'est une \u00e9norme satisfaction historique mais c'est aussi le regret d'avoir pris du retard et au fond, maintenant, on doit penser \u00e0 l'avenir \u00e0 l'urgence climatique et cesser de d'attendre de se cogner contre le mur pour prendre des mesures et c'est le sens de notre engagement \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [89%] :\r\nAlors justement, le climat, h\u00e9 bien, c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e en enlevant encore aujourd'hui au niveau mondial il y a des centaines de milliers de jeunes qui descendent dans la rue, au nom du climat, on parle d'une vague verte, vous, vous avez 11 si\u00e8ges au Conseil national vous en visez quatre de plus, Lisa Mazzone, \u00e7a ce serait une vaguelette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [91%] :\r\nDans la politique six Mayotte malheureusement peut \u00eatre fond\u00e9 vaguelettes mais qui ont souvent un effet beaucoup plus grand, quand on ne quand on arrive au large, c'est-\u00e0-dire quand on est concr\u00e8tement dans le travail parlementaire on voit que \u00e7a, c'est un r\u00e9el effet ce qui s'est pass\u00e9 dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'on a eu des majorit\u00e9s tr\u00e8s souvent \u00e0 une voix et l\u00e0 on voit qu'un si\u00e8ge de plus c'est pas anodin, et c'est pas anodin, pas seulement parce qu'on peut faire basculer des majorit\u00e9s, on l'a vu sur la loi sur le CO2, il y a eu un certain nombre de minorit\u00e9s qu'on a perdu ou de majorit\u00e9, suivant qu'on a perdu \u00e0 une voix pr\u00e8s, et c'est pas non plus anodin parce que c'est plus de monde qui a th\u00e8mes qui je dirais impose cette urgence comme une urgence qui traversent les murs du Parlement qui sont malheureusement parfois un peu r\u00e9fractaires \u00e0 un un \u00e9lan qui va plus vite que que la machine parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [92%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Mahaim, parlons de votre programme et puis d'un enjeu pour la Suisse un l'\u00e9conomie, on voit que l'\u00e9conomie suisse \u00e0 une croissance qui ralentit, certains analystes ose le mot r\u00e9cession est -ce que c'est, c'est une bonne nouvelle du point de vue des Verts qui sont assez d\u00e9croissant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [93%] :\r\nNous, on a toujours dit : on veut une prosp\u00e9rit\u00e9, \u00e7a signifie qu'on veut garantir un certain niveau de vie \u00e0 toutes les couches de la population mais sans ce mod\u00e8le de de croissance qui est fond\u00e9e sur le gaspillage et sur sur le gaspillage de ressources et puis sur une certaine fuite en avant, on vit quand m\u00eame dans un monde de fous, il faut aller toujours plus vite, toujours plus loin, consommer toujours davantage et on peut garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 sans tomber dans ce mod\u00e8le de la fuite en avant, et \u00e7a c'est le le mode Horde des Verts en quelque sorte r\u00e9instaurer un peu de, un peu de bienveillance, un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, mais sans pour autant retourner \u00e0 la bougie, personne ne souhaite retourner \u00e0 la bougie, chez les Verts, et ce mod\u00e8le de prosp\u00e9rit\u00e9, on peut le d\u00e9fendre pour les d\u00e9fis \u00e9cologiques qui nous attendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [89%] :\r\nAlors vous avez un discours tr\u00e8s tr\u00e8s rondes, tr\u00e8s avenant, mais quand on regarde votre programme quand m\u00eame, vous \u00eates pas des marrons chez les Verts, hein, vous voyez une sortie contraignante des \u00e9nergies fossiles, une strat\u00e9gie contraignante compte le gaspillage alimentaire interdire les nouvelles routes nationales les phosphates, la pub pour les voyages en avion, Lisa Mazzone est -ce que vous \u00eates un parti liberticide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [92%] :\r\nAh, bien au contraire et je pense que j'ai envie de dire bien qui rira le dernier 24 ce qui est important, c'est de, c'est de garantir aux g\u00e9n\u00e9rations futures d'avoir les moyens de de vivre une vie harmonieuse ici et de ne pas vivre \u00e0 cr\u00e9dit et je crois que \u00e7a cesse, prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est aussi s'inscrire dans dans un dans une d\u00e9marche de je dirais de de bien- \u00eatre et de et de coh\u00e9sion et \u00e7a me semble essentiel, parce que si on continue de dire on se base sur la sur la responsabilit\u00e9 individuelle et on se d\u00e9charge en fait sur les individus, la probl\u00e9matique, c'est qu'on ne remplit pas les objectifs qu'on s'est fix\u00e9 et la probl\u00e9matique, c'est qu'on voit les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, pas seulement \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement en Suisse avec avec des \u00e9v\u00e9nements dramatiques qui ont des cons\u00e9quences non seulement humaines mais des cons\u00e9quences financi\u00e8res et l\u00e0 sa place, la Suisse et son \u00e9conomie dans une situation d\u00e9licate et c'est, je pense que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, dossier de pris en compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim, \u00e7a veut dire que, enfin, le risque pour les Verts, c'est peut-\u00eatre le jour o\u00f9 les gens comprendront qu'il y a des interdictions, des privations qu'il va falloir peut-\u00eatre renoncer \u00e0 une part \u00e0 son ordinateur portable \u00e0 son smartphone une part de notre confort pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [92%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 ivres, ce d\u00e9bat, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e, c'est la libert\u00e9 de l'humanit\u00e9, de vivre dans des conditions dignes dans un environnement pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 la plus menac\u00e9e aujourd'hui et on est dans une situation o\u00f9 ce combat -l\u00e0 m\u00e9ritent qu'on qu'on se donne les moyens de le faire collectivement, c'est pas en en tapant sur chaque personne individuellement parce qu'elle trie mal ces d\u00e9chets qu'on va trouver des solutions chacun bien s\u00fbr \u00e0 son niveau peut faire un effort, mais ce qui ce qui est n\u00e9cessaire, c'est une action collective pour que, collectivement, on se donne les moyens, nous, nos ambitions, donc cette libert\u00e9 -l\u00e0, c'est le bien le plus pr\u00e9cieux et on va devoir passer par un certain nombre de mesures politiques mais typiquement pour prendre le cas des taxes qu'on nous reproche souvent, c'est le terme porte le le la la taxe porte assez mal son nom, en quelque sorte, c'est juste demander le juste prix, c'est de dire, au fond, un voyage en avion \u00e0 l'autre bout de l'Europe ne peut pas co\u00fbter quelques dizaines de francs : c'est pas possible, \u00e7a ne refl\u00e8te pas les co\u00fbts r\u00e9els pour l'environnement et pour la soci\u00e9t\u00e9, donc au fond on veut r\u00e9tablir le juste prix et le produit de cette mal nomm\u00e9e taxes et redistribu\u00e9e \u00e0 la population, via les primes d'assurance maladie, comme c'est aujourd'hui le cas pour le syst\u00e8me de taxe sur les combustibles, donc en quelque sorte, c'est faire cette redistribution au sein de la population en r\u00e9tablissant le juste prix des activit\u00e9s \u00e9conomiques et c'est comme \u00e7a qu'on pourra r\u00e9orienter l'\u00e9conomie vers quelque chose de de durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [91%] :\r\nParlons d'un autre point programmatique les Amazones, on parle de s\u00e9curit\u00e9, on l'a dit, hein, les Verts se sont signal\u00e9s durant cette l\u00e9gislature en combattant la loi sur le renseignement, qui donne des yeux et des oreilles \u00e0 nos agents secrets pour vous, la sph\u00e8re priv\u00e9e, chez les Verts, prime sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [91%] :\r\nC'est, je pense que c'est une fausse \u00e9quation c'est on doit pas mettre en conflit la sph\u00e8re priv\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9, la, la, la, la solution c'est la justice, c'est-\u00e0-dire qu'on doit s'inscrire dans un cadre d'\u00e9tat de droit et de justice, de respect des droits fondamentaux et de proportionnalit\u00e9 CD c'est aussi des des \u00e9l\u00e9ments ou des je dirais des fondements de la Suisse et qu'on que nous veillons \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre dans l'ensemble des lois, y compris sur la s\u00e9curit\u00e9 et vous nous parlez avant de liberticide ben justement, nous sommes un parti qui, qui pr\u00e9serve les libert\u00e9s individuelles qui les respecte et qui veille dans l'ensemble des actions de l'\u00c9tat, y compris l'et les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre proportionnelle \u00e0 respecter les libert\u00e9s d'chacune, chacun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim on va faire un peu de politique fiction, projetons -nous en 2023, le bilan de la l\u00e9gislature si vous deviez r\u00e9ussir une seule chose : chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [96%] :\r\nAvoir mis sur les rails un plan climat qui nous permet d'atteindre la la neutralit\u00e9 carbone donc ce que les scientifiques nous disent depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que personne ne veut \u00e9couter c'est la mesure \u00e0 prendre pour pr\u00e9server la plan\u00e8te donc mettre en place un plan qui climat avec des objectifs de de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre pour atteindre cette neutralit\u00e9 carbone id\u00e9alement 2030 pour pour faire le n\u00e9cessaire et donc toutes les mesures qui vont avec et qui seront vot\u00e9es pendant cette l\u00e9gislature, on l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [88%] :\r\nOn va passer maintenant \u00e0 une autre s\u00e9quence de questions en rafale alors la r\u00e8gle est simple, hein, comme au Parlement, vous r\u00e9pondez par oui ou par non, et puis vous avez droit un Djoker avoue partag\u00e9 entre les 2, on commence avec vous Lisa Mazzone est ce qu'il faut interdire l'exp\u00e9rimentation animale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [88%] :\r\nIl il faut la limiter, donc oui il a limit\u00e9, je n'en suis je suis peut-\u00eatre jeune, moi je suis pas non, ce n'est pas le joker parce que je pense que ce qui est important, enfin c'est un petit peu facile de voir les choses noir ou blanc, mais ce qui est important, c'est de voir que quand on a une proposition au Parlement, on doit, on doit l'analyser, ont fait des propositions, fait des am\u00e9liorations et personnellement je ne serais pas pour une interdiction totale mais je suis pour une r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [88%] :\r\nSignificative, bon alors on va continuer un peu plus rapidement, Rapha\u00ebl Mahaim, est ce que vous \u00eates favorable \u00e0 l'abolition de l'heure d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [98%] :\r\nC'est certainement pas un sujet prioritaire plut\u00f4t non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [87%] :\r\nLisa Mazzone vos affiches de campagne sont -elles biod\u00e9gradable, je ne pense pas, Rapha\u00ebl Mahaim et ce qu'il faut rapatrier les djihadistes suisse pour les juger ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:36) [93%] :\r\nSi les garanties de l'\u00c9tat de droit ne sont pas pr\u00e9serv\u00e9s dans leur pays, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:39) [77%] :\r\nLes Mazzone, les antisp\u00e9cistes qui occupent ill\u00e9galement des abattoirs, est ce que vous condamnez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [85%] :\r\nJe condamne, s'il y a des actes de violences et des actes oui de violents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [90%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim ce qu'il faut interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9 comme l'envisage de faire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [94%] :\r\nNon, mais il faut massivement investir dans la pr\u00e9vention pour alerter des risques qui existent sur ce sur ce type de produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [94%] :\r\nLisa Mazzone est ce que vous faites des achats sur Internet, \u00e7a m'est arriv\u00e9 depuis que j'ai un enfant Rapha\u00ebl Mahaim est ce qu'il faut g\u00e9n\u00e9raliser le vote \u00e9lectronique non et puis une question pour tous les 2, vous \u00eates pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines, est ce que vous pouvez citer le nom d'un joueur de l'\u00e9quipe suisse de football et d'une joueuse de l'\u00e9quipe suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [90%] :\r\nC'est l'un, ni l'autre, c'est certainement ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [92%] :\r\nAlors je citerai granit chacun pour les hommes et pour les femmes, je suis au regret de dire que je suis le football f\u00e9minin mais que j'le le nom me vient pas en t\u00eate, malheureusement, donc je je dois m'avouer vaincu sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:43) [94%] :\r\nSur ce terrain -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:44) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre la meilleure d'entre elles Ramona Bachmann qui voil\u00e0 sur c'\u00e9tait le, et comme vous allez \u00e0 elle, on lui passe nous les Amazones, alors vous avez fait quelques achats r\u00e9cemment sur sur internet, c'est quelque chose chez les Verts, qui est assez pr\u00e9sent \u00e0 ce cette m\u00e9fiance des nouvelles technologies comme ce qu'on l'explique, notamment, ben il y a le vote \u00e9lectronique a divers points o\u00f9 il y a une forme de de m\u00e9fiance par rapport aux donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es, les Verts sont tr\u00e8s actifs sur ces, sur ces terrains -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [93%] :\r\nIl y a, il y a pas de m\u00e9fiance des technologies il y a un besoin d'encadrement et et typiquement avec la question des des technologies Internet et de la connexion des objets connect\u00e9s, c'est toute la question des donn\u00e9es la justement on y revient, la sph\u00e8re priv\u00e9e du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et malheureusement il y a des syst\u00e8mes qui ne sont pas encore fiables et tant qu'ils ne le sont pas, il s'agit d'\u00eatre prudent, \u00e7a c'est je dirais sur toute la question de l'encadrement des nouvelles technologies mais une nouvelle technologie apporte beaucoup, y compris dans les questions de de solutions pour le changement climatique, m\u00eame si elles ne font pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:46) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous Lisa Mazzone et Rapha\u00ebl Mahaim face au partis revient lundi soir, nous recevrons des repr\u00e9sentants du POPB et de solidarit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois Les Verts, candidat au Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourget, Linda", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0467FE85-C8BA-469F-8255-FF5710836EE1", "internalArchiveId": "0467FE85-C8BA-469F-8255-FF5710836EE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Paul Aymon, alias Paul Sierre, membre de Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9 et candidat genevois au Conseil national et au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Pendant la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il n'y a pas que des grands partis bien \u00e9tablis. En Suisse romande, vingt petits partis pr\u00e9sentent des listes pour le Conseil National ou le Conseil des Etats comme par exemple les Parti Pirate, Objectif 2030 ou Rassemblement citoyen Valais. Les invit\u00e9s de Camille Degott ont l'occasion de pr\u00e9senter leur programme. Il se d\u00e9gage de leur discours un engagement citoyen, des id\u00e9es radicales et une alternative \u00e0 la politique traditionnelle.", "durationSec": 297, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709433", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033772.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["mouvement", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Aymon, Paul"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis du 20.09.2019", "Face aux petits partis du 20.09.2019", "Paul Aymon - Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9 / FPP_2019-09-20T19:03:30_face-aux-petits-partis", "Paul Aymon - Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9 / FPP_2019-09-20T19:03:30_face-aux-petits-partis"], "variantIds": ["ece-10709434", "ece-10709433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T10:25:50Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates d'en face aux petits partis aujourd'hui nous recevons Paul Aymon qui est candidat au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Gen\u00e8ve bonjour bonjour madame, je suis tr\u00e8s heureux que m'avait invit\u00e9 sur votre plateau, vous partez seul sur cette liste, 25. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [81%] :\r\nTout seul et comme \u00e7a, je peux dire ce que je veux et puis je, je suis tr\u00e8s fr\u00e9quente en 2 sets cl\u00e9 libert\u00e9 comme moi bon travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [85%] :\r\nLe nom de votre lyc\u00e9e Proph\u00e8te \u00c9co- Sant\u00e9 qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [85%] :\r\nEcosse : sant\u00e9, parce que j'ai l'impression que je suis un v\u00e9ritable proph\u00e8te et vous, vous \u00eates un Proph\u00e8te dans quel sens je suis un prof Proph\u00e8te parce que des camps dit la v\u00e9rit\u00e9 et bah on est Proph\u00e8te personnelle dans la dans l'envie de dire la v\u00e9rit\u00e9, moi je dis tout simplement la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [78%] :\r\nC'est pas \u00e7a, il y aussi le mot \u00e9co qu'est, est-ce que cela veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [86%] :\r\n\u00e9cho, h\u00e9 ben, \u00e9cologie, \u00e9conomie et et et et qu'au budget, quoi c'est \u00e7a et Sant\u00e9 et Sant\u00e9 a comme \u00e0 votre bonne sant\u00e9 avec toujours le sourire et puis j'ai, j'esp\u00e8re que ce que je veux dire, peut donner \u00e0 tout le peuple, le peuple suisse est une sant\u00e9 parfaite, c'est \u00e7a le temps 9 buts j'actifs personnelle c'est quoi finalement votre programme pour ces \u00e9lections, alors mon mon programme dans ses s\u00e9lections tout ce que tous ceux qui sont \u00e0 l'Office des poursuites, je leur demande de ne plus payer les caisses maladie parce que les caisses maladie ne rembourse rien du tout et mettent dans leurs, dans leurs poches et puis nous on doit payer le le le restant que comme si on n'avait pas pay\u00e9 les, les, les assurances maladie, donc \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'abord une caisse maladie qui perd rien du tout, vous comprenez Madame \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important et vous, quels sont, quels sont, solution finalement alors maintenant ma solution il y y a qu'une seule direction avant en 2005 jeudi afin, pharmaciens, m\u00e9decins, dentistes \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 avoir les m\u00eames prix en Suisse qu'en France et puis G\u00e9rard, on s'est aper\u00e7u, je vous \u00e9coutez la radio, de tout le monde dit mais c'est c'est pas normal qui qui a qui qui ha\u00efssent ce Charlie qui qui qui existent, abattant dans les assurances maladie et puis ils font que ramasser du strict de la publicit\u00e9 passe au depuis quand ils font de la publicit\u00e9 et m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est que c'est nous-m\u00eames qui qui qui payons cette publicit\u00e9 alors je, je trouve que je les assurances maladie c'est la chose la plus pr\u00e9cieuse mais tente une \u00e9quipe de, de, de, de, de farfelu de menteur et puis d'escrocs qui se trouve dans les caisses maladie j'ai on n'a jamais vu \u00e7a de notre vie, alors j'ai j'essaie, j'estime que \u00e7a va beaucoup trop loin et puis \u00e0 des prix vraiment incomparable vous prie 4 pilules \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte 7500 francs et puis apr\u00e8s le le le m\u00e9decin il y a, il entreprend et puis alors 5 h\u00e9 ben \u00e7a fait 40000 francs et on on est dans un d\u00e9lire psychologique d'une mani\u00e8re et j'ai jamais vu \u00e7a, on est dans un monde de fous \u00e0 cause de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [90%] :\r\nPaul et moi, ce que vous situer sur l'\u00e9chiquier politique \u00e0 gauche \u00e0 droite au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [88%] :\r\nAlors je suis ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite mais \u00e0 l'avant comme le Parti radical dans le temps, est ce que \u00e7a veut dire, et bien que regarde ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite mais, or on est pour le d\u00e9veloppement pour la sant\u00e9 et PC, si on veut parler d'\u00e9cologie, mais actuellement on peut reverdir tous les d\u00e9serts, un peu, y compris le Sahara on a m\u00e9caniquement, on a besoin de 2 millions de personnes pour faire ses grands travaux et puis et puis de, de, de, de piquer poupoule pour des avions et tout \u00e7a mais reboiser le Sahara en pour reboiser toutes toutes les montagnes qui sont et dont il faut pas exag\u00e9rer, on a l\u00e0, techniquement, on a tout pour bien faire, parce que mon r\u00eave, le jeu, la terre, mais c'est le paradis, on vit dans un paradis, on n'est pas conscient qu'on est des dans un paradis alors ce ce qu'en dit maintenant voil\u00e0, monsieur, par exemple, le suicide, le suicide est interdit, non, et si vous voulez vous suicider, on va vous aider, va vous donner un coup de main et puis et puis c'est tout, non, le monde, il va beaucoup trop loin et c'est pour \u00e7a que je r\u00e9p\u00e8te si vous me regardez ne payait plus les assurances maladie et dans tr\u00e8s peu de temps, si vous payez par les assureurs, \u00e7a va faire une r\u00e9volution totale de toute la Suisse, et \u00e7a va mettre les id\u00e9es en place comme il ils trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [82%] :\r\nPaul Aymon, vous repr\u00e9sentez la liste Proph\u00e8te EchosSant\u00e9 merci, merci \u00e0 vous, s\u00e9jour remerci\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "id": "0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "name": "Face aux petits partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Paul", "role": "candidat au Conseil national et au Conseil des Etats genevois Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9C06B2-79B8-4987-A29E-8DB964E1DDBA", "internalArchiveId": "7E9C06B2-79B8-4987-A29E-8DB964E1DDBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre canadien Justin Trudeau s'excuse pour des photos de grimage ''inacceptables'' : interview de Mathieu", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nInterview de Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue qu\u00e9b\u00e9cois et chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al.\r\n\r\nInterview de Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue qu\u00e9b\u00e9cois et chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al.  \r\n*** Des excuses, des excuses et encore des excuses... Le premier ministre canadien s'est livr\u00e9 hier devant la presse \u00e0 un surprenant exercice d'auto-critique. Justin Trudeau s'est excus\u00e9... pour des images embarrassantes... qui le montrent grim\u00e9 en noir... Ces images des ann\u00e9es 90 ont suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 au Canada, en pleine campagne. Les \u00e9lections canadiennes, c'est le 21 octobre. Bonsoir Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9...\r\n*** Vous \u00eates sociologue au Qu\u00e9bec, \u00e9galement chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al...\r\n- Justin Trudeau a fait acte de contrition. Il reconnait que ces photos \u00e9taient totalement inacceptables... Comment expliquer une telle pol\u00e9mique pour des anciens clich\u00e9s... \r\n- Ce qu'il a fait est impardonnable? Du point de vue de l'opinion publique ?\r\n- Justin Trudeau affirme que c'est une erreur de jeunesse... Un argument valable? Que les Canadiens comprennent? Ils lui pardonnent?\r\n- Ca fait quand m\u00eame un peu t\u00e2che pour un politique qui se pr\u00e9sente comme un mod\u00e8le d'ouverture et d'antiracisme ?\r\n- Le Canada sous l'influence puritaine am\u00e9ricaine ?\r\n- Les conservateurs ont admis qu'ils avaient eux-m\u00eames envoy\u00e9s les photos aux m\u00e9dias. \r\n- Influence sur la campagne \u00e9lectorale en cours avec des sondages tr\u00e8s serr\u00e9s ?", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705148", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre canadien Justin Trudeau s\u2019excuse pour des photos de grimage \u2018\u2019inacceptables\u2019\u2019 : interview de Mathieu / FOR_2019-09-20T18:02:00_developpement-6", "Forum du 20.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue qu\u00e9b\u00e9cois et chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al."], "variantIds": ["ece-10705148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:10Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt ses excuses maintenant \u00e0 18 heures 22 dans Forum des excuses et encore des excuses, le 1er ministre canadien s'est livr\u00e9 hier devant la presse \u00e0 un surprenant exercice d'autocritique Justin Trudeau s'est donc excus\u00e9 pour des images embarrassantes qui le montrent, grim\u00e9 en noir Ces images des ann\u00e9es 90 ont suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 au Canada, il faut dire qu'on est en pleine campagne, les \u00e9lections canadiennes, c'est le 21 octobre un jour apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse avec nous, il y a, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates sociologue au Qu\u00e9bec, \u00e9galement chroniqueur au Journal de Montr\u00e9al alors Justin Trudeau qui a fait acte de contrition, il reconna\u00eet que ces photos \u00e9taient totalement inacceptables, comment expliquer une telle pol\u00e9mique pour des clich\u00e9s qui sont anciens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [81%] :\r\nBon, on peut il y a cela marque le dirais de l'am\u00e9ricanisation mentale progressive du Canada, et plus particuli\u00e8rement du Canada anglais, c'est-\u00e0-dire ce qui pouvait pas Free en 2001 en 1999 en 98 pour d\u00e9guisement et donc d\u00e9guisements \u00e7a on se grime, on se privant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [82%] :\r\nBen on embrasse les traits du Nantais ni ou encore de de de groupes professionnels qu'fait j'c'est r\u00e9interpr\u00e9ter \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on appelle le Black, c'est le Black surtout cette pratique des ceux du sud des \u00c9tats-Unis, donc marqu\u00e9es par l'esclavage et la s\u00e9gr\u00e9gation o\u00f9 les Blancs se gu\u00e9rir se plaignait noir mais de mani\u00e8re caricaturale dans les villes de ridiculiser les noirs et \u00e7a, effectivement, la pratique du Black face aux \u00c9tats-Unis, mais certainement condamnable, mais elle est, c'est \u00e0 partir de cette lumi\u00e8re aujourd'hui qu'on r\u00e9interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [71%] :\r\nToute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [79%] :\r\nForme de d\u00e9guisements et ce qui \u00e9tait finalement, Justin \u00e9tait donc premi\u00e8res photos il \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en Halladay bon, un personnage bien imaginaire, lorsque j'ai lanc\u00e9 dans une soir\u00e9e diminue et ensuite il est Morzouk nonnes au spectacle de fin d'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'il \u00e9tait professeur et c'\u00e9tait en noir pour comme les t\u00e9l\u00e9s, membres de groupes de musique particulier o\u00f9 les dont les membres \u00e9taient noirs Ferr\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 comme une forme de Black cessent de racisme, et pour cela au Canada anglais ce trait\u00e9 presque comme une affaire d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire Monsieur diverses. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:04) [91%] :\r\nOui on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [85%] :\r\nQui on celui qui incarne le politiquement correct dans sa forme maximalistes aurait finalement quelque placard quelques que ce que, de par son placard et pour dire de mani\u00e8re un peu imag\u00e9, c'est comme se retrouver l'\u00e9v\u00eaque au bordel mais au m\u00eame moment il vaut la peine de le dire au Qu\u00e9bec, la r\u00e9action est tout en ao\u00fbt, le Qu\u00e9bec est la province francophone au Canada, les Qu\u00e9b\u00e9cois qui sont beaucoup moins am\u00e9ricanis\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons, voit dans toute controverse quelque chose d'un peu loufoque d'absurde, c'est-\u00e0-dire ils disent bon, on est devant de d\u00e9guisements dont on fait l'affaire d'\u00c9tat de d\u00e9guisement en 2000 entr\u00e9es en 1992. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:40) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [75%] :\r\n19 et il ce donc de ce qu'on appelle au Canada, les 2 solitudes, c'est-\u00e0-dire entre le fran\u00e7ais et l'fait anglais et radicalis\u00e9 par cette esp\u00e8ce de controverses inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [96%] :\r\nEt alors Justin Trudeau \u00e0 une conf\u00e9rence de presse hier soir il s'est longuement expliqu\u00e9 sur sur ces clich\u00e9s, il a dit notamment qu'en gros, c'\u00e9tait une erreur de jeunesse, c'est un argument qui est qui est valable notamment pour les Canadiens anglophones. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [85%] :\r\nPour repenser parfaitement en ce moment et Suisse de paradoxe au Canada anglais, c'est-\u00e0-dire plusieurs mois Justin Trudeau, le h\u00e9ros de la diversit\u00e9, le le le le, comment dire, le leader. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:17) [93%] :\r\nPierre Neveu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [84%] :\r\nCe qu'il se r\u00e9veille et ne veulent pas le perdre une troupe, ils ont envie de croire \u00e0 ses excuses, mais une partie du du Leadership politique ou des m\u00e9dias consid\u00e8rent qu'il s'est d\u00e9shonor\u00e9 et la question qui est pos\u00e9e en ce moment, c'est ce qu'on peut faire confiance \u00e0 cet homme parce qu'il se d\u00e9shonorer \u00e0 jamais la s\u00e9ance d'excuses hier \u00e0 Winnipeg qui dans au Manitoba, dans l'ouest canadien \u00e9tait quelque peu \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait s\u00e9ance d'excuses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, il avait joie peur en haussant c'est une forme de des de marques de contrition de repentance et l'id\u00e9e \u00e9tait la suivante : plus il s'accusait violemment plus \u00e7a pouvait \u00eatre vu comme une forme de repentance authentique et plus il \u00e9tait alors possible de lui pardonner et dans la presse canadienne anglaise a pris \u00e7a tr\u00e8s bon s\u00e9rieux, je redis, c'est simplement qu'au Qu\u00e9bec et forte de perplexit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des surtout j'ajoute chez les adversaires de monsieur Trudeau Taser en fait juste \u00eatre est un fait d\u00e9bat, par d\u00e9finition, avec f\u00e9d\u00e9ralistes canadiens au Qu\u00e9bec la le mouvement ind\u00e9pendantiste est assez fort quand m\u00eame, les nationalistes corses pensons pas tr\u00e8s pro Trudeau, or la plupart ont dit mais qu'on ne fait, je suis la paix avec \u00e7a excellent, tr\u00e8s bon qui Justin Trudeau parce que P\u00f4le Qu\u00e9bec parce qu'il \u00e9tait incomp\u00e9tent parce que c'est un bulletin parce que ceux d'esprit l\u00e9ger mais c'est pas un raciste convoque fiche la paix avec \u00e7a donc c'est ce qu'on retour aux 2 solitudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 pour pour terminer bri\u00e8vement le contexte, hein, vous l'avez rappel\u00e9 c'est c'est la c'est les \u00e9lections le le 21 octobre est ce que ce cette affaire Trudeau pourrait avoir une influence sur le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [78%] :\r\nCe n'est pas une fois, ce que ce prix pas cependant la mesure o\u00f9 c'est trait\u00e9 comme un scandale \u00e7a ce dramatique par la campagne m\u00eame se hier Justin Trudeau alors sa campagne de presse qui a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au sens pour dire au point pose donc la la campagne de retraite soit comme une affaire d'\u00c9tat, on va voir les prochains sondages serait. \r\nPour moi, je pense qu'on est enfin l\u00e0 o\u00f9 au Canada anglais, les conservateurs et le parti lib\u00e9ral ontarien puissent \u00eatre au fond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e9quivalence et conservateurs sont mer aussi, on peut voir droit au Qu\u00e9bec, Justin Trudeau juste mise sur le Qu\u00e9bec pour sa r\u00e9\u00e9lection. \r\nParce que c'est sa province natale dans les circonstances, le fait qu'on ne lui reproche pas son Blacks au Qu\u00e9bec, dans les circonstances pour les \u00e9l\u00e8ves, donc que j'ai dit : h\u00e9 b\u00e9 je crois qu'il pourrait, de ce point de vue miser sur sa province natale pour ce mec, mais on a des circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [94%] :\r\nVotre analyse, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue au Qu\u00e9bec, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bock-C\u00f4t\u00e9, Mathieu", "role": "Sociologue qu\u00e9becquois, chroniqueur r\u00e9gulier au Figaro", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1861499", "internalArchiveId": "AA1908861069", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Liste Transition Citoyenne Vaud", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du mouvement Transition Citoyenne Vaud et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec la candidate vaudoise au Conseil national Maeva Deley.", "durationSec": 295, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10721171.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Liste Transition Citoyenne Vaud", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Liste Transition Citoyenne Vaud"], "variantIds": ["ece-10742308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T17:02:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051795\r\nDate de transcription : 22-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:30) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans en face aux petits partis, nous recevons aujourd'hui Transition Citoyenne Vaud qui pr\u00e9sente 19 candidates et candidats au Conseil national dans le canton de Vaud Ma\u00e9va Delay bonjour bonjour Camille h\u00e9 bien vous \u00eates candidate au Conseil national pour cette liste, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort parmi 199 volontaire alors expliquez-nous pourquoi votre mouvement a d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a, de tirer au sort ses candidates et ses candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:01:26) [93%] : \r\nAlors le mouvement, il voulait changer un petit peu le jeu politique suisse parce qu'il y a des grands, il a des grands enjeux environnementaux et sociaux du 21\u00e8me si\u00e8cle, qui doivent \u00eatre vraiment pris en consid\u00e9ration et pour \u00e7a il faudrait une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population suisse au Parlement, donc on est parti sur quelques donn\u00e9es des statistiques sur le Parlement, qui est que, il y a une majorit\u00e9 d'hommes est vraiment une tr\u00e8s grande minorit\u00e9 de personnes de moins de 35 ans, donc le but c'\u00e9tait de rajeunir un peu le Parlement et d'offrir aux femmes la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un peu plus avec, en plus grand nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:31) [96%] : \r\nQuelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 finalement de, de, de gens qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:32 > 0:02:10) [93%] : \r\nL\u00e0- bas, c'est des personnes qui vont \u00eatre moins faveur enfin moi, courtis\u00e9 par les lobbies des entreprises priv\u00e9es qui vont vouloir apr\u00e8s les influencer, quand ils sont \u00e9lus, c'est des personnes qui sont passionn\u00e9s qui veut changer les choses qui ne veut pas construire une carri\u00e8re politique choisir en fonction pour la suite, mais vraiment pour maintenant et pour le futur de mani\u00e8re durable, donc c'est des personnes qui vont pas essayer de se mettre en avant, mais c'est des personnes qui vont essayer de mettre des objectifs en avant plut\u00f4t Br\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:15) [97%] : \r\nVous \u00e9voquez des objectifs alors concr\u00e8tement c'est quoi votre programme, c'est quoi les id\u00e9es que vous d\u00e9fendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:16 > 0:03:12) [90%] : \r\nAlors on l'\u00e9galit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 qui est tr\u00e8s important entre les hommes et les femmes, ce qui pour l'instant pas pratiqu\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9, apr\u00e8s il y a tous les enjeux environnementaux par rapport au climat et tout ce qui en d\u00e9coule, qui sont tr\u00e8s importants et puis pour tous les autres domaines, en fait, ce qui est bien dans ce parti, enfin qui n'est pas en fait un parti mais dans dans cette liste, c'est que toutes les personnes qui habitent sur le canton de Vaud peuvent se retrouver dans cette liste, parce qu'on est du mouvement de plusieurs on a des id\u00e9es qui sont plus du Centre plus de droite, ou plus de gauche, donc on n'a pas seulement des avis qui sont identiques, on a des avis par rapport \u00e0 des sujets pr\u00e9cis, donc on va aussi pav\u00e9 par rapport \u00e0 ses dites assez une ni des droites mais vraiment pour les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:12 > 0:03:15) [92%] : \r\nAlors vous, c'est quoi les id\u00e9es principales que vous d\u00e9fendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:15 > 0:03:52) [91%] : \r\nAlors moi, j'ai plusieurs axes, donc j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re politique si on peut dire, il y a seulement quelques mois, par rapport \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, donc \u00e7a c'est quelque chose qui me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur il y a tout ce qui est li\u00e9 au transport o\u00f9 j'aimerais faire beaucoup de choses, il y a aussi ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'agriculture pour qu'elle soit plus \u00e7a biologique et puis n'aide aussi les agriculteurs \u00e0 vivre dignement de leur travail et aussi par rapport \u00e0 la sant\u00e9 il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, c'est un vrai souci des Suisses, donc l\u00e0 il y a aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:52 > 0:03:56) [94%] : \r\nComment vous allez convaincre les gens de voter pour vous, ils vous connaissent pas forc\u00e9ment, vu que vous d\u00e9barquez un peu dans le monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:57 > 0:04:30) [87%] : \r\nC'est vrai, mais \u00e7a veut pas dire qu'on n'a pas les id\u00e9es, \u00e7a veut dire quoi, justement, on est plus fascin\u00e9e qu'on va vouloir d\u00e9fendre bec et ongles, nos id\u00e9es, puisqu'on sait qu'on ne va pas rester des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, le but c'est pas de n\u00e9gocier, mais c'est de d\u00e9fende vraiment les propos et puis si nous \u00e9lisent, c'est que, on va pouvoir vraiment le mieux les repr\u00e9senter parce que avoir plus de femmes, c'est repr\u00e9senter mieux les femmes suisses au Parlement, et des personnes aussi plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:30 > 0:04:33) [92%] : \r\nEst ce que vous avez \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort pour participer \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:33 > 0:04:43) [86%] : \r\nOui, ben, j'ai \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en Sarre parmi les personnes qui ont accept\u00e9 de venir \u00e0 votre \u00e9mission et on et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:44 > 0:04:48) [85%] : \r\nMais va de lait, vous repr\u00e9sentez la liste Transition Citoyenne Vaud merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:04:50) [95%] : \r\nMerci de m'avoir invit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T15:17:01Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796156", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051795", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861500", "internalArchiveId": "AA1908861070", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du mouvement Proph\u00e8te Eco-Sant\u00e9 et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat genevois au Conseil national et au Conseil des Etats Paul Aymon.", "durationSec": 301, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742317", "imageURL": "http://www.rts.ch/10721172.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Proph\u00e8te Eco \"Sant\u00e9 !\"", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Proph\u00e8te Eco \"Sant\u00e9 !\""], "variantIds": ["ece-10742317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T17:09:01Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051796\r\nDate de transcription : 22-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:22) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans face aux petits partis aujourd'hui nous recevons, Paul \u00c9mond, qui est candidat au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Gen\u00e8ve bonjour bonjour madame, je suis tr\u00e8s heureux que m'avait invit\u00e9 sur votre plateau, vous partez seul sur cette liste le nom de 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:31) [80%] : \r\nTout seul et comme \u00e7a, je peux dire ce que je veux et puis je, je suis tr\u00e8s fr\u00e9quente en 2 sets Les libert\u00e9 comme moi bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:34) [85%] : \r\nLe nom de votre lyc\u00e9e Proph\u00e8te \u00c9co- Sant\u00e9 qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:55) [87%] : \r\nEcosse : sant\u00e9, parce que j'ai l'impression que je suis un v\u00e9ritable Proph\u00e8te et vous, vous \u00eates un Proph\u00e8te dans quel sens je suis un prof Proph\u00e8te parce que des camps dit la v\u00e9rit\u00e9 et bah on est Proph\u00e8te personnelle dans la dans l'envie de dire la v\u00e9rit\u00e9, moi je dis tout simplement la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:00:57) [73%] : \r\nCette fois, \u00e7a il y a aussi le mot \u00e9co, qu'est ce que cela veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:03:20) [86%] : \r\n\u00e9cho, h\u00e9 ben, \u00e9cologie, \u00e9conomie et et et et qu'au budget, quoi c'est \u00e7a et Sant\u00e9 et Sant\u00e9 a comme \u00e0 votre bonne sant\u00e9 avec toujours le sourire et puis j'ai, j'esp\u00e8re que ce que je veux dire, peut donner \u00e0 tout le peuple, le peuple suisse est une une sant\u00e9 parfaite, c'est \u00e7a le temps 9 buts j'actifs personnelle c'est quoi finalement votre programme pour ces \u00e9lections, alors mon mon dans ses s\u00e9lections tout ce que tous ceux qui sont \u00e0 l'Office des poursuites, je leur demande de ne plus payer les caisses maladie parce que les caisses maladie ne rembourse rien du tout et mettent dans leurs, dans leurs poches et puis nous on on doit payer le le le restant que comme si on n'avait pas pay\u00e9 les, les, les assurances maladie, donc \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'abord une caisse maladie qui perd rien du tout, vous comprenez Madame \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important et vous, quels sont, quels sont, solution finalement, alors maintenant ce ma solution il y a qu'une seule direction avant en 2005 jeudi afin, pharmaciens, m\u00e9decins, dentistes \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 avoir les m\u00eames prix en Suisse qu'en France et puis G\u00e9rard, on s'est aper\u00e7u, je vous \u00e9coutez la radio, de tout le monde dit mais c'est c'est pas normal qui, qui a \u00e9t\u00e9 qui qui ce Charlie qui qui qui existent, abattant dans les assurances maladie et puis font que ramasser du strict de la publicit\u00e9 par au et puis quand ils font de la publicit\u00e9 et m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est que c'est nous-m\u00eames qui qui qui payons cette publicit\u00e9 alors je, je trouve que je les assurances maladie c'est la chose la plus pr\u00e9cieuse mais tente une \u00e9quipe de, de, de, de, de, de menteur et et puis d'escrocs qui se trouve dans les caisses maladie j'ai on n'a jamais vu \u00e7a de notre vie, alors j'ai j'essaie, j'estime que \u00e7a va beaucoup trop loin et puis \u00e0 des prix vraiment incomparable vous priez quatre pilules \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte 7500 francs et puis apr\u00e8s le le le m\u00e9decin audible, il y a eu leurs troupes 35 et puis alors 5 h\u00e9 ben \u00e7a fait 40000 francs on on est dans un d\u00e9lire psychologique d'une mani\u00e8re et j'ai jamais vu \u00e7a, on est dans un monde de fous \u00e0 cause de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:20 > 0:03:23) [95%] : \r\nPaul et moi, ce que vous situer sur l'\u00e9chiquier politique \u00e0 gauche \u00e0 droite au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:23 > 0:04:51) [88%] : \r\nAlors je suis ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite mais \u00e0 l'avant comme le Parti radical dans le temps est-ce que \u00e7a veut dire, h\u00e9 bien que regarde ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais on est pour le d\u00e9veloppement pour la sant\u00e9 et PC, si on veut parler d'\u00e9cologie, mais actuellement on peut reverdir tous les d\u00e9serts un, y compris le Sahara on a m\u00e9caniquement, on a besoin de 2 millions de personnes pour faire ses grands travaux et puis et puis de, de, de, de piquet poupoule pour des avions et tout \u00e7a mais reboiser le Sahara en pour reboiser toutes les montagnes qui sont et dont il faut pas exag\u00e9rer, on a l\u00e0, techniquement, on a tout pour bien faire, parce que mon r\u00eave la la terre, mais, mais c'est le paradis, on vit dans un paradis, on n'est pas conscient qu'on est des dans un paradis alors ce ce qu'en dit maintenant voil\u00e0, monsieur, par exemple, le suicide, le suicide est interdit, non, et si vous voulez vous suicider, on va vous aider, va vous donner un coup de main et puis et puis c'est tout, non, le monde, il va beaucoup trop loin et c'est pour \u00e7a que je r\u00e9p\u00e8te si vous me regardez ne payait plus les assurances maladie h\u00e9 ben et dans tr\u00e8s peu de temps, si vous payez par les assureurs, \u00e7a, \u00e7a va faire une r\u00e9volution totale de toute la Suisse, et \u00e7a va mettre les id\u00e9es en place comme il ils trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:51 > 0:04:56) [81%] : \r\nPaul Hamon, vous repr\u00e9sentez la liste Proph\u00e8te EchosSant\u00e9 merci, merci \u00e0 vous, s\u00e9jour remerci\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T15:18:01Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796157", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051796", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861473", "internalArchiveId": "AA1908861043", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux partis - PDC", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC et ministre jurassien, et Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, du programme politique du PDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "durationSec": 893, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES", "BULLIARD-MARBACH, CHRISTINE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-24T10:57:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051780\r\nDate de transcription : 22-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:01:06) [91%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis, nous recevons ce soir le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le PDC plus grande force du centre, un parti bourgeois mais quand m\u00eame solidaire un peu conservateur mais aussi un peu progressiste, il se d\u00e9finit comme le trait d'union de la politique suisse avec un score de 11,6 pourcent en 2015, il est le num\u00e9ro 4 \u00e0 Berne, o\u00f9 il domine le Conseil des \u00c9tats, ce bastion de la sagesse politique suisse au National, c'est une autre affaire sa d\u00e9putation se r\u00e9duit comme peau de chagrin, et les sondages ne sont pas bons les Verts pourraient m\u00eame passer devant le PDC le 20 octobre prochain et pourtant, pourtant Dieu sait que le parti repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis plus de 100 ans et le pivot de la politique suisse sp\u00e9cialiste et ce compromis, il fa\u00e7onne par exemple les 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ou le projet RFFA mais sa mod\u00e9ration ne paie gu\u00e8re dans les bastions campagnard, on lui pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais les positions tranch\u00e9es de l'UDC, en r\u00e9sum\u00e9, le PDC est un parti avec une grande histoire, mais en partie \u00e0 l'avenir incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:06 > 0:01:35) [88%] : \r\nEt nous accueillons de candidats du PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christine Bulliard-Marbach, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale sortante fribourgeoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Monsieur, salaires et charges hier, vice- pr\u00e9sident du parti ministre jurassien bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Monsieur on va commencer par le le bilan de votre parti, Linda Bourget l'\u00e9voquer sur le plan comptable, tout d'abord le le r\u00e9cent barom\u00e8tre SSR vouvoie perdre 1,4 pour 100 dans les intentions de vote dans les cantons, vous avez perdu 36 si\u00e8ges durant cette l\u00e9gislature, alors qu'est ce qui ne marche pas au PDC Christine Bulliard-Marbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:02:33) [91%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais dire que l'les As les, les, les analyses, c'est des analyses mais les votations si, finalement, \u00e7a peut \u00eatre autre chose, moi je suis fier de notre parti, parce que nous gagnons, vous l'avez dit avant nous avons gagn\u00e9 la r\u00e9vision fiscale ensembles avec le financement de l'AVS le cong\u00e9 de paternit\u00e9, nous sommes tr\u00e8s souvent gagnant dans les \u00e9lections 90 pourcent des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou les votations f\u00e9d\u00e9rales, excusez-moi, on les gagne, donc nous sommes pas du tout perdant, moi je suis beaucoup plus positif que vous et sachant aussi que nous avons 700 candidats et candidates des jeunes 250 40 pourcent de femmes, donc il faut croire que nous sommes un parti attractif et j'y crois fermement que nous allons gagner le 20 octobre ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:58) [88%] : \r\nAlors le des 36 si\u00e8ges perdus, \u00e7a c'\u00e9tait bel et bien des des \u00e9lections dans les cantons et pas des sondages mais mais charge Viard durant cette cette l\u00e9gislature le le PDC s'est beaucoup cherch\u00e9 \u00e0 il y a eu ce, ce fameux congr\u00e8s o\u00f9 vous avez red\u00e9finit votre ligne vous d\u00e9boucher sur cette cette ligne social- conservatrice \u00e0 l'\u00e9poque, certains disaient que ce serait difficile \u00e0 vendre dans les march\u00e9s, alors vous qui \u00eates sur sur le terrain, en pleine campagne social- conservateur \u00e7a \u00e7a passe aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:47) [92%] : \r\nMoi je crois qu'on peut d\u00e9cliner cette appellation sociale conservatrice de de plusieurs fa\u00e7ons, et notamment on peut parler de lib\u00e9ral et social en ce qui concerne les villes et les questions \u00e9conomiques, qu'il est question de soci\u00e9t\u00e9 aussi, on voit que nous sommes, ces faiseurs de ponts et nous sommes capables non seulement \u00e9videmment de faire le lien entre les autres partis mais aussi d'avoir nos propres propositions, qui font que \u00e7a, on parle dans l'int\u00e9r\u00eat de de la population, on a aussi gagn\u00e9 des si\u00e8ges dans les gouvernements cantonaux ces derniers temps on a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au Parlement, je ne vois on a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement neuch\u00e2telois, donc je crois que nous avons atteint le le le bas et que nous ne pourrons certes que remonter, mais je suis aussi tr\u00e8s confiant sur l'avenir de ce parti, parce que nous avons des propositions \u00e0 formuler qui touchent aux pr\u00e9occupations quotidiennes des gens, notamment en ce qui concerne les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:04:03) [92%] : \r\nAlors il y a eu plusieurs affaires Charles Juillard, vous \u00eates venu plusieurs fois dans dans Forum l'affaire Yannick Buttet son rapport compliqu\u00e9 aux femmes l'affaire Guillaume Barazzone ses notes de frais fantaisiste, Claude B\u00e9gl\u00e9, son coup de coeur pour le totalitarisme de la Cor\u00e9e du Nord est-ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous p\u00e9nalise en ce moment dans les intentions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:31) [91%] : \r\nMoi je crois que ce soit effectivement des \u00e9pisodes qui ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 une bonne image du parti, mais globalement, il faut voir aussi les r\u00e9sultats que nous avons obtenu, et qui concerne directement la population de nous a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, la RFFA, avec son volet pour les entreprises, mais aussi s'envoler pour l'AVS le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les familles, la politique agricole dans les campagnes, il faut bien que les les agriculteurs voient que c'est le PDC qui soutient les agriculteurs et par les autres partis, donc je crois que le bilan du PDC dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:31 > 0:04:43) [88%] : \r\nMais si nous sommes tr\u00e8s bon juste en termes de personnel politique parce que c'est aussi un aspect important quand on a mener une campagne avec Guillaume Barazzone Yannick Buttet, vous perdez de leaders du parti en Suisse romande qui pour les remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:05:12) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois que dans chaque canton, il y a des nouvelles personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent et il faut dire que parfois, c'est vrai, nous avons des, des, des leaders, mais derri\u00e8re ses leaders, il y a des gens qui attendent leur tour qui attendent de pouvoir justement sortir de l'ombre de ces, de ces personnalit\u00e9s, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons des des femmes aussi, en particulier en vall\u00e9e aussi et il y a notamment des candidats en suffisance, on l'a dit, hein, c'est ces 55 pourcent de candidats en plus, \u00e7a veut dire que les valeurs de notre parti, les id\u00e9es que nous d\u00e9fendons int\u00e9ressant quand la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:35) [90%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach, le PDC lors de ce fameux congr\u00e8s 2017, avait promis de moderniser sa communication de gagner profil aussi, \u00e7a c'\u00e9tait le projet de de Gerhard Pfister alors le PDC c'est se fait conna\u00eetre, cette semaine, a fait parler de lui avec ses sites Internet au nom de vos adversaires, mais qui redirig\u00e9 vers le site du PDC ce que c'est, c'est une r\u00e9ussite de ce point de vue l\u00e0 le le PDC a a fait la une cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:35 > 0:06:19) [93%] : \r\nBon, pour moi, c'est pas une r\u00e9ussite, c'est plut\u00f4t une d\u00e9rive mais permettez-moi de vous raconter comment moi, je fais ma campagne, \u00e7a fait la 4\u00e8me fois que je fais une campagne f\u00e9d\u00e9rale, j'ai un comit\u00e9 qui s'occupe de ma campagne et puis nous avons une r\u00e8gle tr\u00e8s claire c'est la r\u00e8gle qui dit il faut se battre pour quelqu'un pour moi bien s\u00fbr mais pas contre les autres et \u00e7a bien s\u00fbr c'est ma devise, et vous le comprendrez que je ne peux pas \u00eatre vraiment content tout d'accord avec cette fa\u00e7on de faire, mais il est important maintenant de passer \u00e0 autre chose, il est important de parler de notre bilan et de ne pas oublier cela le le 20 octobre parce que nous avons des choses \u00e0 dire, et nous avons des choses \u00e0 montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:19 > 0:06:46) [92%] : \r\nAlors autant \u00e0 ce propos, on va parler de votre programme pour les 4 prochaines ann\u00e9es, vous vous profil\u00e9, sur le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec une initiative, une initiative qui veut freiner la hausse des co\u00fbts, alors c'est un texte, un petit peu compliqu\u00e9, mais en gros, si les co\u00fbts dans l'assurance obligatoire augmente plus vite que les salaires et que la branche n'arrive pas \u00e0 stopper cette hausse, h\u00e9 bien les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent des mesures pour faire baisser ses co\u00fbts, Christine Bulliard-Marbach en clair, \u00e7a veut dire qu'un jour on va couper dans les prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:47 > 0:07:55) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je pense que non, parce qu'effectivement il y a des analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et que finalement, sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, 30, 40, 5 1000 45 milliards, peu importe, c'est \u00e7a, on a pu montrer que il n'y a, on pourrait \u00e9conomiser 6 milliards en tout cas, sans qu'on n'\u00e9tait pas mise, ou alors ce que sans couper dans les prestations, alors maintenant, justement, c'est l'initiative qui demande aux acteurs de se mettre autour d'une table Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a bien montr\u00e9 des mesures qu'il faudrait prendre, mais maintenant, les acteurs, les branches doivent se mettre autour de la table, se mettent d'accord comment ils veulent chez g\u00e9rer cela et puis je pense et la responsabilit\u00e9 personnelle de tous ces acteurs de tous ces prestataires et finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour autant que les prestataires ne n'arrive pas effectivement, si les les taux ou Les les cotisations pour les primes sont trop haute, plus haute que les salaires, alors il est clair, l\u00e0 les mesures drastiques vont \u00eatre prises par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais d'abord place \u00e0 la responsabilit\u00e9 de tous ces acteurs de tous ces prestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:55 > 0:08:01) [88%] : \r\nMais une question concr\u00e8te pour vous Charles Juillard l'op\u00e9ration de la hanche \u00e0 un homme entend l'autorise ou pas tr\u00e8s co\u00fbteuse, c'est pas forc\u00e9ment utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:01 > 0:08:45) [90%] : \r\nJe crois que c'est un exemple quoi extr\u00eame qu'on cite assez souvent, je pense qu'elle produit toute une s\u00e9rie d'autres actes qui sont multipli\u00e9s et qui ne devrait pas l'\u00eatre, c'est notamment aussi le prix des m\u00e9dicaments, notamment des g\u00e9n\u00e9riques, donc je crois que le nombre d'actes, c'est pas \u00e7a qui fait la qualit\u00e9 des soins et je crois, il est clair : le rapport qui avait \u00e9t\u00e9 fait par 40 experts d\u00e9sign\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arriver \u00e0 des \u00e0 des propositions tr\u00e8s claires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a retenu 9 \u00e7a va dans la bonne direction, le risque c'est que comme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, les acteurs n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, et l'Avantage de cette initiative et c'est un un un Avantage important, c'est que si les acteurs et le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, la conf\u00e9d\u00e9ration avec les cantons auront la comp\u00e9tence d'\u00e9dicter des directives pour limiter et contenir ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:45 > 0:09:01) [89%] : \r\nAutre point qui figure \u00e0 votre programme, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale salariale alors l\u00e0 une nouvelle loi demande maintenant aux entreprises de plus de 100 personnes d'analyser leur structure salariale et de communiquer les r\u00e9sultats des employ\u00e9es, mais elle ne risque aucune sanction, Christine Bulliard-Marbach est-ce que c'est suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:01 > 0:09:33) [93%] : \r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais dans les d\u00e9bats, c'\u00e9tait dans ma commission que nous avons d\u00e9battu de cela alors, c'\u00e9tait une discussion tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, c'est avec la voix pr\u00e9pond\u00e9rante que on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer cette petite r\u00e9vision de loi tant le mais est-ce que \u00e7a, c'est assez loin selon vous alors \u00e9coutez, \u00e7a va pas tr\u00e8s loin, mais encore une fois, nous sommes dans une d\u00e9mocratie, nous avons besoin d'avoir des majorit\u00e9s et c'\u00e9tait une proposition qui, finalement, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:33 > 0:09:49) [89%] : \r\nCharles Juillard \u00e0 ce propos, l'\u00e9galit\u00e9, elle est dans la Constitution depuis plus de 20 ans, hein, mais l'\u00e9galit\u00e9 salariale est belle et elle est manifestement loin d'\u00eatre atteinte, est ce que ce n'est pas le moment de passer \u00e0 la contrainte et sur ces questions- l\u00e0, le PDC peut jouer les arbitres et d\u00e9cid\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:49 > 0:10:10) [90%] : \r\nOui, alors on sort d'un d\u00e9bat, hein, comme le rappeler ma coll\u00e8gue, il faut vous savez en Suisse qu'il faut peut-\u00eatre parfois un peu du temps pour mettre en place les choses exp\u00e9rimentons ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par \u00e9change f\u00e9d\u00e9ral et si on voit que \u00e7a ne suffit pas, il faudra peut-\u00eatre effectivement passer \u00e0 une \u00e9tape ult\u00e9rieure mais attendons donnons une chance aux dispositions qui sont vot\u00e9es avant de dire qu'il faut peut-\u00eatre faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:10 > 0:10:49) [91%] : \r\nAlors nous arrivons \u00e0 notre traditionnelle s\u00e9rie de questions en rafale, or c'est comme au Parlement, hein, vous votez oui ou non, bon, vous avez un joker avoue partag\u00e9 entre les 2, on verra si vous voulez utiliser ou non Charles Juillard, vrai ou faux, l'Islam est une religion comme les autres, oui Christine Bulliard-Marbach pour ou contre la taxe sur les billets d'avion, je suis pour, en cas de vague verte le 20 octobre pour sauver le si\u00e8ge PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui seraient menac\u00e9es, seriez-vous pr\u00eat Charles Juillard \u00e0 vous allier avec la gauche pour attaquer le si\u00e8ge PLR non, alors tant pis pour Viola Amherd Christine Billard Marbach au nom de la la\u00efcit\u00e9, faut-il interdire les crucifix dans les salles de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:10:52) [95%] : \r\nNon, il ne faut pas les interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:52 > 0:11:23) [89%] : \r\nCharles Juillard au nom de l'\u00e9galit\u00e9 cette fois est-ce qu'un couple d'hommes doit pouvoir se marier et recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse pour avoir des enfants, oui Christine Bulliard-Marbach Faut-il r\u00e9\u00e9lire le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Aubert question difficile, joker de Claire est sorti Charles hier pour votre coll\u00e8gue de parti, Claude B\u00e9gl\u00e9, la Cor\u00e9e du Nord marche mieux qu'on aurait pu l'imaginer voir frise la perfection d'accord ou pas d'accord, pas d'accord Christine Beer Marbach la d\u00e9putation PDC fribourgeoise pourrait n'\u00eatre qu'al\u00e9manique grave ou pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:25 > 0:11:26) [85%] : \r\nC'est l'\u00e9lecteur qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:27 > 0:11:36) [87%] : \r\nC'est presque un joker et puis une question \u00e0 tous les 2 le C de PDC pour Chr\u00e9tien, pouvez-vous r\u00e9citer le je vous salue Marie oui allez-y charg\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:37 > 0:11:57) [90%] : \r\nJe pense qu'on est pas l\u00e0 pour \u00e7a, on est l\u00e0 pour parler de Nos convictions respectivement de ce qu'on veut proposer aux citoyens, quels qu'ils soient, qu'ils soient croyants ou non, parce que le PDCI n'est pas un parti religieux, mais il s'inspire de philosophie d'ouverture, de partage, de solidarit\u00e9, alors le je vous salue Marie n'a pas grand chose \u00e0 faire, la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:57 > 0:11:58) [90%] : \r\nBon ben on vous croit sur parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:58 > 0:12:19) [91%] : \r\nOui, alors en tout cas \u00e7a se termine par am\u00e8ne et pour passer \u00e0 la soir\u00e9e, vous avez donc dit que vous \u00e9tiez ouvert \u00e7a Charles Juillard \u00e0 au recours aux m\u00e8res porteuses pour les couples homosexuels, est ce qu'on peut louer un ventre comme \u00e7a sans \u00e0 servir la personne qui met son ventre et son corps \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:19 > 0:12:56) [92%] : \r\nBon, c'est une question extr\u00eamement difficile et c'est vrai qu'ici le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral parce que surtout ce qu'il faudrait dire et et c'est l\u00e0 que vous aviez en fait 2 questions en une et il fallait r\u00e9pondre \u00e0 la principale c'est celle auquel le PDC s'est ralli\u00e9 \u00e0 savoir le mariage pour tous apr\u00e8s toute qui d\u00e9coule du mariage doit encore \u00eatre discut\u00e9 en particulier cette question- l\u00e0, mais que \u00e7a soit pour les couples homosexuels comme pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, donc je crois que, ici, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de dire est-ce que oui ou non on peut louer un ventre \u00e0 priori je dirais non mais il faut que \u00e7a soit \u00e9galitaire que vous soyez un couple homosexuel comme un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:56 > 0:13:10) [92%] : \r\nEt puis la r\u00e9alit\u00e9 c'est que souvent les couples d'hommes qui d\u00e9sirent avoir un enfant ma font recours \u00e0 une m\u00e8re porteuse \u00e0 l'\u00e9tranger, est ce que c'est acceptable finalement de dire pas de \u00e7a chez nous, mais on laisse, on laisse la situation se produire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:10 > 0:13:26) [89%] : \r\nBon apr\u00e8s, il y a, il y a tout le probl\u00e8me de l'adoption, qui est possible aussi, alors je crois qu'il faut examiner vraiment cela avec sous diff\u00e9rents angles, aujourd'hui la r\u00e9flexion et n'est pas n'est pas termin\u00e9e et les chants f\u00e9d\u00e9ral devront encore beaucoup discut\u00e9 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 importante, il est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:26 > 0:13:39) [90%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach vous \u00eates favorables aux crucifix dans est dans les salles de classe pour vous est-ce que est-ce que c'est acceptable, alors que \u00e7a peut peut-\u00eatre heurter la sensibilit\u00e9 des personnes, des juifs ou des musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:39 > 0:13:54) [95%] : \r\nOui, je peux peut-\u00eatre comprendre cela, mais nous nous trouvons chez nous en Suisse il y a la religion qui qui est importante, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, nous avions les crucifix pour moi il n'y a pas de raison de les enlever des salles de classe maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:54 > 0:14:11) [89%] : \r\nEt puis une question de politique politicienne pour terminer avec ce clin d'oeil au possible combat pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il est si les Verts devaient d\u00e9passer le PDC le matin octobre charg\u00e9 Charles Juillard est-ce que quand m\u00eame cette perspective de se faire rattraper par un parti relativement r\u00e9cent, est ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:11 > 0:14:36) [90%] : \r\nAlors je crois qu'il faudra faire les comptes, le malaise le 20 octobre parce que finalement il s'est pas tellement les pourcentages de voix qui qui soit, pourtant c'est le nombre de si\u00e8ges aux 2 chambres et on voit que le PDC restera certainement tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats avec une d\u00e9putation que je, moi je suis convaincu qu'elle se maintiendra aussi au Conseil national, m\u00eame si les Verts pousseront encore de quelques unit\u00e9s, peut-\u00eatre en terme de si\u00e8ges nous aurons encore une belle avant, j'en suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:36 > 0:14:46) [93%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach Charles Juillard, tous 2 candidats du PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci \u00e0 vous aussi \u00e0 vous, on se retrouve demain justement avec les Verts.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909931110", "durationSec": 4213, "title": "Radio film\u00e9e", "speechToTexts": "UMID : ZT052508\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:05:28) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes le jeudi 19 septembre bienvenue dans Forum, l'ancien chef d'\u00c9tat tunisien Ben Ali, est mort, mort en exil, il avait \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par la r\u00e9volution du Printemps arabe, on rejoint Maureen merci \u00e0 Tunis apr\u00e8s la rue, le parlement f\u00e9d\u00e9ral les activistes climatiques ont donn\u00e9 de la voix ce matin sous la Coupole Dominique document est f\u00e2ch\u00e9, il le dira dans un instant au jeune Vert Oleg Gafner les loups qui r\u00f4dent en Suisse ont du souci \u00e0 se faire, les conditions pour les abattre ont \u00e9t\u00e9 assouplies toll\u00e9 chez les milieux de la protection de la nature, interview dans Forum ce soir \u00e9galement le directeur de la BNS Thomas Jourdan c'est vraiment pas le temps maintenant de changer la politique mon\u00e9taire son message on ne peut plus clair sur les taux, la BNS ne bouge pas, elle ne suit pas ses homologues am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne, elle fait par contre pas pour soulager les banques, on y revient vers 18 heures 15 victimes et coupables, un face-\u00e0-face utile, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:05:41) [93%] : \r\nOui, on va parler de cette approche qui commence tout juste \u00e0 se d\u00e9velopper dans les prisons romandes on appelle cela la justice r\u00e9paratrice, le but, c'est \u00e0 la fois de soulager les victimes mais c'est aussi de pr\u00e9venir la r\u00e9cidive, on en d\u00e9battra avec 3 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:41 > 0:05:47) [86%] : \r\nUn rendez- vous en fin d'\u00e9mission avant cela notre s\u00e9quence face au parti Linda Bourget qui recevez-vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:47 > 0:05:51) [87%] : \r\nEh bien, ce soir nous d\u00e9cortiquant le programme du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien avec 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:51 > 0:05:55) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:00) [82%] : \r\nForum pi\u00e8tre opinion Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:22) [93%] : \r\nEt on commence par cette nouvelle qui est tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, la mort de l'ancien pr\u00e9sident tunisien, Ben Ali mort annonc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, Zine Ben Ali, est mort en Arabie Saoudite o\u00f9 il s'\u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s son renversement en 2011 Maureen Mercier et vous \u00eates \u00e0 Tunis, cela fait plusieurs jours hein que courent des rumeurs faisant \u00e9tat du d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident cette fois, c'est confirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:22 > 0:07:18) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Ben Ali vient de mourir en Arabie Saoudite, les mots de son avocat qu'il avait effectivement des jeunes annonc\u00e9 il y a une semaine que la sant\u00e9 du pr\u00e9sident se d\u00e9t\u00e9riorer, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, vient de confirmer son d\u00e9c\u00e8s 4 23 ans, Ben Ali a r\u00e9gn\u00e9 d'une main de fer hein sur son pays durant 23 ans en 1992 Ben Ali et pour celle qui deviendra Leila Ben Ali : une heure de corruption au profit de cette famille d\u00e9marre la belle-famille s'accapare toutes les richesses du pays, en toute impunit\u00e9 et puis il y a 8 ans, l'immolation, vous vous en souvenez d'un vendeur ambulant, d\u00e9clenche une vague de protestations populaires la foule crie D\u00e9gage au dictateur quelques semaines plus tard, Ben Ali fuit vers l'Arabie Saoudite, la justice tunisienne le poursuivra pour abus de pouvoir, d\u00e9tournements de fonds, atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, notamment ici en Tunisie, il est 5 fois condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, son exil en Arabie Saoudite, lui a permis d'\u00e9chapper \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:18 > 0:07:20) [97%] : \r\nMaureen, que dire de l'h\u00e9ritage Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:21 > 0:08:00) [90%] : \r\nBah, dans un 1er temps si vous venez ici \u00e0 Tunis, tout le monde vous dira : c'\u00e9tait mieux avant, durant l'\u00e9poque de Ben Ali, mais si vous creusez un petit peu, vous vous apercevez tr\u00e8s vite que la nostalgie et elle est li\u00e9e \u00e0 la situation \u00e9conomique qui dit r\u00e9volution dit instabilit\u00e9 c'est \u00e9videmment pas bon pour l'\u00e9conomie, les prix, on \u00e9coute honte exploser pardon ind\u00e9niablement les Tunisiens ont vu leurs difficult\u00e9s augmenter terriblement mais la nostalgie du dictateur non, ce qui la caresse ne repr\u00e9sentent qu'une infime partie de la population, Ben Ali, un lien, il faut le rappeler avec la Suisse, de taille, m\u00eame pour l'heure, seules 4 des 60 millions de francs gel\u00e9s par Berne au moment de la r\u00e9volution ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:00 > 0:08:03) [98%] : \r\nMaureen merci \u00e0 Tunis merci retour en Suisse maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:10) [71%] : \r\nAh bien mon seule selon manifeste pr\u00e8s Gampel favor h\u00e9sitant hier, l'homme, nous irons \u00e0 l'dr\u00f4le, merci de l'enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:32) [92%] : \r\nSc\u00e8ne insolite, in\u00e9dite aussi ce matin au Parlement, \u00e0 Berne, des dizaines de jeunes activistes pour le climat qui interrompe les d\u00e9bats dans la salle du National ils brandissent une banderole et chante pour alerter sur l'urgence climatique la gauche applaudit, la droite s'offusque bonsoir Dominique doublement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:33 > 0:08:43) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates PDC fribourgeois vous avez pr\u00e9sid\u00e9 le National l'an dernier, vous \u00e9tiez ce matin dans la salle du conseil national, une telle d\u00e9marche, cela vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:09:54) [93%] : \r\nOui, je suis choqu\u00e9, je dirais m\u00eame un peu triste parce qu'il y a une cause qui m\u00e9rite un grand appui et une grande consid\u00e9ration c'est la cause de l'environnement, il n'y a pas que ce que vous appelez la droite qui n'\u00e9tait pas contente il y a aussi le centre auquel j'appartiens, il faut \u00e9viter les simplifications et je suis peut-\u00eatre parmi les \u00e9lus dits bourgeois, celui qui a le plus Vert, donc je suis bien plac\u00e9 pour vous parler de ce qui s'est pass\u00e9 ce matin non pas par allergie \u00e0 la cause qui est d\u00e9fendu, mais parce qu'il y a des r\u00e8gles du jeu qu'on respecte et pour \u00eatre le plus bref possible lorsqu'on sait que notamment toute la cause de respect de l'environnement postule le respect des cycles de vie, le respect de l'harmonie des mati\u00e8res premi\u00e8res qu'on revienne \u00e0 des tempos, un peu plus normaux, h\u00e9 bien l'irruption sans avertir dans la salle du Parlement qui est une salle de d\u00e9lib\u00e9ration dessert compl\u00e8tement la cause et c'est pour \u00e7a que non seulement je ne suis pas content comme ancien pr\u00e9sident du conseil national qui doit veiller \u00e0 ce qu'il y a une certaine propret\u00e9 de lors des s\u00e9ances, mais je suis pas content non plus parce que si on croit \u00e0 la cause de l'environnement, elle n'a en tout cas pas \u00e9t\u00e9 servi valablement ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:54 > 0:10:10) [89%] : \r\nOn entend votre votre tristesse, hein, dites-vous, ce soir, j'accueille \u00e9galement dans ce forum, Oleg Gafner, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates jeunes Verts Vaudois, candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je le pr\u00e9cise, attaqu\u00e9 le parlement f\u00e9d\u00e9ral une v\u00e9n\u00e9rable institution est ce que ce n'est pas contre- productif pour faire passer ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:49) [86%] : \r\nBon, tout d'abord, je parlerai pas d'attaque, on parle quand m\u00eame de chansons, de culture, c'est quelque chose qui r\u00e9unit au principe, hein, qui permet de parler par de discuter permet d'exprimer des choses par un par un par un biais un peu plus \u00e9motionnel, donc je parlais en tout cas pas d'attaque maintenant en terme de r\u00e8gles du jeu dans le conte dans le conseil national, il y a quand m\u00eame d'autres ma\u00eetres chanteurs qui sont dans en est pas dans la salle des pas perdus, ce sont les lobbies qui agissent au quotidien pour influencer la logique de vote des parlementaires et je le trouve qu'en l'occurrence s'\u00e9nerver compte ces activistes, qui repr\u00e9sente aussi le peuple ainsi \u00e0 la tribune du peuple l\u00e0 o\u00f9 la la population peut pas agir, h\u00e9 bien c'est un c'est un cri de coeur parce que oui, il y a une urgence \u00e9pic\u00e9, cette intervention est aussi voil\u00e0, elle, elle, elle pique mais pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le sujet est br\u00fblant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:49 > 0:10:54) [89%] : \r\nVisiblement, vous avez d\u00e9\u00e7u, quelqu'un qui pourtant est acquis \u00e0 votre cause Dominique de birmans est ce que vous lui dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:48) [87%] : \r\nMais alors je j'esp\u00e8re que, et en l'occurrence ce j'appelle de mes voeux que toute la majorit\u00e9 bourgeoise soit comme Monsieur de, en terme de, de, de votes \u00e9lectoraux, mais en plus, moi je pense surtout qu'il faut quand m\u00eame pas se voiler la voiler la face et aujourd'hui on parle, on discute, on a, on a un d\u00e9bat ce soir autour de cette question l\u00e0 des r\u00e8gles dans le Parlement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on a envie de se cacher, de discuter pr\u00e9cis\u00e9ment de cette question climatique que le Conseil national et de la l\u00e9gislature en cours n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 saisir en garde Rating qui incite ceux qui a, qui a pris comme qui a pris plusieurs objets de votation cruciaux en terme de mati\u00e8re de de questions climatiques et bien, en l'occurrence la majorit\u00e9 le bloc bourgeois duquel monsieur en fait partie, il n'a pas vot\u00e9 sur des sur des grands sujets pour l'environnement et l'occurrence voil\u00e0 on pr\u00e9f\u00e8re tergiverser et parler d'attaques envers des institutions et puis je terminerai en compte en tant qu'et pour dire que si les jeunes viennent dans les jeunes gr\u00e9vistes viennent dans le Parlement, c'est aussi parce qu'ils ont confiance en syst\u00e8me institutionnel \u00c9lise, vous pouvez r\u00e9pondre, vous devez ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:11:59) [91%] : \r\nDominique doublement si les jeunes, on arrive \u00e0 \u00e0 entrer au au Parlement f\u00e9d\u00e9ral pour faire entendre leur voix, c'est peut-\u00eatre parce que leurs voix, elle n'est justement pas suffisamment entendus en temps normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:14:10) [90%] : \r\nAlors justement pas d'abord si je prends mon parti parce que je voudrais pas \u00eatre associ\u00e9 aux partis qui ont tourn\u00e9 leur veste, ces derniers temps et \u00e7a j'en suis conscient mon parti, a vot\u00e9 la loi sur le CO2, et surtout, il ne l'a pas vid\u00e9 de sa substance avant qu'elle soit rejet\u00e9e, tellement elle \u00e9tait insuffisante au Conseil national au mois de juin, donc je voudrais pas \u00eatre associ\u00e9 aux autres partis mon parti notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale madame l'oeil tarte a \u00e9t\u00e9 une pionni\u00e8re dans le domaine ensuite la discussion, elle peut intervenir, il y a notamment la Place f\u00e9d\u00e9rale, il y a les institutions dans lesquelles on parle, c'est pas le probl\u00e8me des pas perdus, auquel fait allusion monsieur Gaffney d'ailleurs dans la salle des pas perdus, il y a aussi les lobbyistes des milieux de l'environnement de Pro Natura du VVF, je les connais, donc il faudrait pas qu'on croie que dans les pas perdus, il n'y a que les mauvais lobbyiste non il y a une cause qui est importante, on sait que le Conseil des \u00c9tats vient de revoir la loi sur le CO2, il va en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et H\u00e9l\u00e8ne nettement plus respectueuse des objectifs de protection de l'environnement, que ce n'\u00e9tait le cas, et dans ce sens, le d\u00e9bat public, la discussion, nous avons maintenant autour de ce micro est utile, mais il faut savoir que le Parlement et je ne crois pas \u00eatre conservateur et 3 la salle du Parlement est un lieu o\u00f9 on doit avoir un certain calme, une certaine s\u00e9curit\u00e9, j'ai v\u00e9cu l'ann\u00e9e de naissance de Monsieur Gaffney en 2001 la tuerie de Zuck \u00e0 \u00e9poque pr\u00e9sident du Grand Conseil fribourgeois et j'ai me suis rendu compte \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e0 quel point la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait n\u00e9cessaire dans une salle de d\u00e9lib\u00e9ration et le risque qu'il y a c'est que dor\u00e9navant on contr\u00f4le en cours bien davantage l'acc\u00e8s au Parlement, alors que le Parlement suisse est tr\u00e8s proche de la population, beaucoup de gens qui veulent venir faire une visite peuvent le faire tr\u00e8s ais\u00e9ment demandant d'\u00eatre invit\u00e9, h\u00e9 bien il y a \u00e0 craindre que, vu ce qui s'est pass\u00e9 ce matin, il y aurait pu y avoir aussi un engin beaucoup plus dangereux que \u00e7a, moi, une banderole et d\u00e9chets, h\u00e9 bien il y a une crainte que cet accessoire compliqu\u00e9 et qu'au fond les citoyens et citoyennes lambdas normaux, h\u00e9 bien, moi, d'acc\u00e8s au Parlement, ce que je regrette, c'est pour \u00e7a que je dis que je suis f\u00e2ch\u00e9 mais aussi triste parce que les faits tout \u00e0 fait contradictoire avec les options d\u00e9fendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:10 > 0:14:17) [84%] : \r\nLes gaffes effet contre- productif le Parlement risque de se renfermer dans une sorte de tour d'ivoire, de peur d'\u00eatre assailli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:17 > 0:14:34) [86%] : \r\nAlors, je pense, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux de comparer la tuerie zouk avec une banderole en plastique, enfin en tissu, en l'occurrence, bah \u00e7a c'est le probl\u00e8me par s\u00e9curit\u00e9 mais l\u00e0 c'est que l\u00e0, c'est ce que pense pas qu'on pas, on ne peut plus parler de s\u00e9curit\u00e9, compte 70 jeunes viennent chanter monsieur de birmans et en l'occurrence, se trouve, c'est parfait, un message que je sais, alors si vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:34 > 0:15:03) [91%] : \r\nTrop mais si vous aviez eu des armes ou des objets dangereux, pas forc\u00e9ment des armes vous auriez pratiquement peut-\u00eatre pu passer parce qu'il y a une certaine confiance, je connais bien le Parlement peut y entrer avec assez de facilit\u00e9, aujourd'hui il y a une m\u00e9fiance qui va s'installer, vous ne vous en \u00eates peut-\u00eatre pas rendu compte, je dis pas que c'\u00e9tait intentionnel de votre part mais les faits, il est l\u00e0, cette discussion a forum permet peut-\u00eatre de redresser un peu la barre et de reprendre les institutions normales pour qu'on puisse se parler et atteindre des objectifs, l'on vous a bien compris les gars Hafner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:03 > 0:15:40) [90%] : \r\nVous voyez ce que je voulais encore \u00e0 appuyer, c'est surtout cette question de de de l'institution, on sent \u00e7a para\u00eet un peu une attaque pour l'institution selon pour pour monsieur de mouvement, je le regrette, parce qu'en l'occurrence, moi je vois comme un message extr\u00eamement positif, on nous avons un Parlement, un syst\u00e8me politique et les jeunes bien dire : ben vous savez les pouvoirs, vous pouvez changer les choses et on croit en ce que vous pouvez faire il y a des pays dans lesquels le jeune ne peut plus du tout faire confiance ni au parlement ni au gouvernement, qui sortent dans la rue, qui font beaucoup plus de blocages la le syst\u00e8me et il est ce que dit le message la banderole c'est vous votez la loi sur le CO2, vous avez les cl\u00e9s du pouvoir et nous pensons que vous pouvez faire quelque chose et \u00e7a je trouve que c'est un peu un message extr\u00eamement positif et qui a en rien \u00e0 voir avec la s\u00e9curit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:16:21) [90%] : \r\nLes gaffes et Dominique de bureau, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de cette action qui a eu lieu ce matin au conseil national, merci beaucoup, messieurs, et je vous souhaite une une bonne soir\u00e9e, bonsoir et merci et reste sous la Coupole, avec cette d\u00e9cision, cette d\u00e9cision qui est tomb\u00e9 ce matin les chasseurs pourront tirer des loups de mani\u00e8re pr\u00e9ventive avant que ces animaux n'ait fait un quelconque d\u00e9g\u00e2t ces tirs de r\u00e9gulation pourront \u00eatre autoris\u00e9s par les cantons avec nous en ligne quelques minutes Sarah Pearson Perret, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire Romand de Pro Natura, \u00e9galement candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les Verts, lib\u00e9raux dans le canton de Neuch\u00e2tel, alors vous l'annoncer aujourd'hui pour la tour \u00e0 vous allez combattre cette loi par r\u00e9f\u00e9rendum pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:21 > 0:16:47) [93%] : \r\nBah, les raisons sont tr\u00e8s simples, en fait, la loi telle qu'elle est maintenant, c'est une loi qui, d'une part, permet la chasse mais surtout prot\u00e8ge des esp\u00e8ces d'ailleurs le titre lui- m\u00eame, c'est la loi sur la chasse et la protection des mammif\u00e8res et oiseaux sauvages, maintenant on fait la copie telle qu'elle nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, c'est en fait une loi qui permet la chasse et qui prot\u00e8ge, malheureusement pas assez les esp\u00e8ces pour nous et c'est pour \u00e7a, comme va faire ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:47 > 0:16:54) [92%] : \r\nVous avez l'impression que les cantons qu'ils devront d\u00e9livrer ces autorisations de tirs pr\u00e9ventifs que que les cantons auront la signature facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:37) [91%] : \r\nOn n'a pas seulement l'impression, on est s\u00fbr que certains cantons ont certainement la signature fin lesquels je ne vais pas rentrer dans ces pol\u00e9miques l\u00e0 mais je pense que vous savez lesquels auquel je peux parler par exemple peut-\u00eatre oui, non mais je pense qu'effectivement c'est, c'est la question, elle est, elle est plus fondamentale parce qu'en fait, la r\u00e9gulation de ces esp\u00e8ces sauvages, elle doit se faire au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est \u00e7a qui est important pour nous, c'est qu'en fait, c'est au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, que la discussion doit avoir lieu et pas au niveau des cantons les populations des esp\u00e8ces sauvages et c'est pas seulement le lot, hein, qui est dans le viseur doivent \u00eatre coordonn\u00e9es au niveau des cantons et donc un canton tout seul, il peut pas simplement d\u00e9cider lui- m\u00eame d'\u00e9radiquer une population qui a chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:37 > 0:17:43) [89%] : \r\nL\u00e0 on parle pas d'\u00e9radication mais on parle de tirs pr\u00e9ventifs et ce que vous allez pas un peu loin quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:43 > 0:18:24) [87%] : \r\nNon parce qu'en fait, quelque part, on parle d'esp\u00e8ces qui sont menac\u00e9es, quand m\u00eame, donc en fait c'est pas des esp\u00e8ces courantes un dont on parle le loup, j'aimerais quand m\u00eame le citer encore une fois, il y a plus, il y a que 55 individus en Suisse, je sais que c'est un sujet d\u00e9licat que d\u00e8s qu'on est concern\u00e9 et d\u00e8s que il \u00e0 l'abattage, enfin d\u00e8s que le loup attaquent en fait, les animaux de rente, \u00e9videmment, les gens sont tr\u00e8s touch\u00e9s, j'ai enti\u00e8re compr\u00e9hension pour ce probl\u00e8me n\u00e9anmoins la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on parle de 55 individus actuellement en Suisse, donc vous tirer un certain nombre de cet individu, et vous avez pu les populations n\u00e9cessaires pour maintenir l'esp\u00e8ce en Suisse et c'est de quand on parle aujourd'hui, c'est pour \u00e7a qu'on fait, on peut faire le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:24 > 0:18:37) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps est-ce que gouverner, ce n'est pas pr\u00e9voir est ce qu'il ne faut pas pouvoir tirer ces animaux qui s'approcherait de trop pr\u00e8s de certaines r\u00e9gions o\u00f9 paissent des troupeaux est ce qu'il ne faudrait pas pouvoir \u00e9tirer avant qu'ils n'agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:37 > 0:19:13) [88%] : \r\nAlors la question c'est est-ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas en mesure de pr\u00e9voir si je vous entends bien, moi, moi, personnellement, je pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration est tout \u00e0 fait capable en fait de r\u00e9guler, l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire de r\u00e9guler, donc l\u00e0 c'cette, cette fa\u00e7on de d\u00e9l\u00e9guer en fait au canton c'est, c'est une fa\u00e7on de repousser, enfin, de, de, de passer la patate chaude, si je peux me permettre en fait aux cantons et \u00e7a ne \u00e7a ne r\u00e9sout en rien le probl\u00e8me, on fait de la r\u00e9gulation de l'esp\u00e8ce, que ce soit le loup, le lynx ou ou le bouquetin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:50) [90%] : \r\nSarah Pearson Perret, secr\u00e9taire Romand de Pro Natura, qui lance donc aujourd'hui et qui promet ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la chasse, merci beaucoup madame de nous avoir rejoint dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, lundi, Marie, aussi, on va maintenant parler de politique mon\u00e9taire, avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s tr\u00e8s attendue de la Banque nationale suisse le taux directeur de la BNS ne bouge pas, la BNS l'a annonc\u00e9 ce matin un taux qui demeure n\u00e9gatif \u00e0 moins 0,75 pourcent, Sandrine Hochstrasser, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de la BNS ce matin, est ce qu'on peut dire que la BNS et est un peu \u00e0 part, et qu'elle ne suit pas la tendance mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:50 > 0:20:18) [93%] : \r\nOui, en effet, la semaine derni\u00e8re la Banque centrale europ\u00e9enne a baiss\u00e9 ses taux pour stimuler l'\u00e9conomie en perte de vitesse, hier, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a fait de m\u00eame mais la BNS elle ne suit pas ce mouvement, elle maintient ses taux au m\u00eame niveau, pourtant, elle reconna\u00eet que la situation sur le march\u00e9 des changes demeurent fragiles, le franc cette valeur refuge reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, mais la BNS compte g\u00e9rer cette pression avec un autre outils \u00e0 sa disposition l'achat de devises, elle ne va pas s'en priver, elle l'a martel\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:18 > 0:20:24) [94%] : \r\nAlors les taux d'int\u00e9r\u00eat restent n\u00e9gatifs et c'est d'ailleurs le cas depuis plus de 4 ans, on imagine que \u00e7a, \u00e7a rassure pas : les banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:25 > 0:20:48) [92%] : \r\nNon, un effet ces taux p\u00e8sent sur les banques et par effet domino sur les caisses de pension, la BNS est tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour cela, alors elle a fait un geste, aujourd'hui elle a chang\u00e9 sa base de calcul, il faut savoir que la BNS pr\u00e9l\u00e8ve un int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif sur les avoirs des banques au-del\u00e0 d'un certain montant, h\u00e9 bien, ce seuil sera revu \u00e0 la hausse pour soulager les banques et leurs clients, et il sera actualis\u00e9 chaque mois \u00e0 partir de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:48 > 0:20:56) [93%] : \r\nAlors Sandrine vous avez rencontr\u00e9 aujourd'hui Thomas Jourdan \u00e0 Z\u00fcrich, le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS, on l'\u00e9coute, maintenant ils justifient la d\u00e9cision du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:56 > 0:21:21) [90%] : \r\nNous sommes d'avis que il faut rien changer avec notre politique mon\u00e9taire mais la politique mon\u00e9taire tout bois restait expansionniste, il avait toujours une discussions que le parc national de fait resserrer la politique mon\u00e9taire, que c'est vraiment pas le temps maintenant au change, la politique mon\u00e9taire te resserrer la politique mon\u00e9taire, c'est plut\u00f4t une situation o\u00f9 la Banque nationale doit continuer exactement avec \u00e7a, sa politique mon\u00e9taire expansionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:21 > 0:21:24) [97%] : \r\nVous devez garder des cartouches, si l'\u00e9conomie se d\u00e9t\u00e9riore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:24 > 0:22:36) [88%] : \r\nOn a toujours une marge de manoeuvre qui qui qui est l\u00e0, on peut encore une heure venir plus au march\u00e9 de devises ou on peut aussi, encore une fois, baisser les taux, si c'est n\u00e9cessaire, mais en fait toujours une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats le franc et fort : l'industrie s'en plaint, il aussi autour de 1,1 francs pour un Euro, vous dites \u00e0 l'industrie, elle doit s'habituer \u00e0 ce taux de change maintenant tout \u00e0 bord, il faut voir que notre politique mon\u00e9taire bis \u00e0 faire le franc moins c'est attrayant, c'est exactement \u00e7a, pour \u00e7a, on a des taux n\u00e9gatifs en Suisse aussi une autre disposition intervenir au besoin aux march\u00e9s de taux de change et il faut aussi voir que c'est vrai que le franc suisse sur un niveau \u00e9lev\u00e9, mais il faut aussi voir que le franc suisse, c'est pas seulement le cours vis-\u00e0-vis de l'Euro, c'est aussi vis-\u00e0-vis le dollar, alors il y a plusieurs monnaies qui sont importants, et c'est plut\u00f4t, c'est le co\u00fbt r\u00e9el alors le Champ la le, le diff\u00e9rentiel entre l'inflation \u00e0 l'\u00e9tranger, en Suisse, et aussi important, donc \u00e7a c'est tous ces choses qui sont importants pour nous, mais en totalit\u00e9 le c'est vrai que le le franc suisse et sur un niveau \u00e9lev\u00e9 et c'est exactement la raison pour laquelle qu'on veut maintenir aussi une politique mon\u00e9taire expansionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:36 > 0:22:44) [92%] : \r\nVous annoncer des mesures pour soulager les banques est ce que c'est une mesure cosm\u00e9tique ou \u00e7a va avoir un r\u00e9el impact pour les \u00e9pargnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:44 > 0:23:08) [88%] : \r\nNon, c'est pas quelque chose de cosm\u00e9tiques, c'est vraiment quelque chose de r\u00e9el suppl\u00e9ment fort comme \u00e7a on peut assurer vraiment que ce syst\u00e8me va continuer encore pour longtemps parce qu'on est maintenant tout subsiste situation il faut compter encore pour longtemps, que les taux restent relativement pas m\u00eame NEC n\u00e9gatif mais \u00e7a donne offre aussi la marge de manoeuvre pour les banques et comment il voterait leurs clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:08 > 0:23:15) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'interview de Thomas Jourdan, Sandrine Hochstrasser, on vous retrouve \u00e0 Berne, en r\u00e9sum\u00e9, on peut dire qu'on est pas pr\u00eat d'en avoir fini avec les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:16 > 0:23:41) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, vu le climat \u00e9conomique et mon\u00e9taire international, il va falloir s'y habituer et la BNS est bien conscient des d\u00e9fis que cela repr\u00e9sente pour la Suisse notamment pour son march\u00e9 immobilier \u00e0 cause des taux n\u00e9gatifs, les investisseurs comme les caisses de pension cherchent \u00e0 placer leur argent ailleurs, il mise par exemple sur des immeubles de rendement destin\u00e9s \u00e0 la location, r\u00e9sultat : le nombre de logements vacants a augment\u00e9 et la BNS rappelle aujourd'hui que les prix pourraient chuter dans ce segment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:41 > 0:23:44) [97%] : \r\nMais Sandrine que propose la BNS pour limiter ce risque de surchauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:45 > 0:24:13) [95%] : \r\nAlors elle soutient simplement la mesure annonc\u00e9e par l'Association suisse des banques r\u00e9cemment, les banques vont durcir les conditions d'octroi de certaines hypoth\u00e8ques le probl\u00e8me, c'est que cette mesure va brider les priv\u00e9s qui veulent placer leur argent dans un immeuble de rendement, mais les caisses de pension, elles n'ont pas besoin d'emprunter la mesure annonc\u00e9e par les banques ne va donc pas les freiner dans leur soif immobili\u00e8re, nous l'avons fait remarquer \u00e0 Thomas Jourdan, le pr\u00e9sident de la BNS renvoie les caisses de pension \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, ce sont \u00e0 elles de prendre les bonnes d\u00e9cisions, souligne-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:13 > 0:24:24) [84%] : \r\nMerci Sandrine Hochstrasser Forum 18 heures 19 lors de notre s\u00e9quence face au parti s\u00e9quences anim\u00e9es par les chefs de rubrique politique des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:32 > 0:25:30) [91%] : \r\nBienvenue dans face au parti, nous recevons ce soir le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le PDC plus grande force du centre, un parti bourgeois mais quand m\u00eame solidaire un peu conservateur mais aussi un peu progressiste, il se d\u00e9finit comme le trait d'union de la politique suisse avec un score de 11,6 pourcent en 2015, il est le num\u00e9ro 4 \u00e0 Berne, o\u00f9 il domine le Conseil des \u00c9tats, ce bastion de la sagesse politique suisse au National, c'est une autre affaire sa d\u00e9putation se r\u00e9duit comme peau de chagrin, et les sondages ne sont pas bons les Verts pourraient m\u00eame passer devant le PDC le 20 octobre prochain et pourtant, pourtant Dieu sait que le parti repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis plus de 100 ans et le pivot de la politique suisse sp\u00e9cialiste et ce compromis, il fa\u00e7onne par exemple les 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 ou le projet RFFA mais sa mod\u00e9ration ne paie gu\u00e8re dans les bastions campagnard, on lui pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais les positions tranch\u00e9es de l'UDC, en r\u00e9sum\u00e9, le PDC est un parti avec une grande histoire, mais en partie \u00e0 l'avenir incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:30 > 0:26:00) [89%] : \r\nEt nous accueillons de candidats du PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christine Bulliard-Marbach, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale sortante fribourgeoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, salaires et charges hier, vice- pr\u00e9sident du parti ministre jurassien bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Monsieur on va commencer par le le bilan de votre parti, Linda Bourget l'\u00e9voquer sur le plan comptable, tout d'abord le le r\u00e9cent barom\u00e8tre SSR vouvoie perdre 1,4 pour 100 dans les intentions de vote dans les cantons, vous avez perdu 36 si\u00e8ges durant cette l\u00e9gislature, alors qu'est ce qui ne marche pas au PDC Christine Bulliard-Marbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:00 > 0:26:27) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais dire que l'les, les, les analystes, c'est des analyses mais les votations si, finalement, \u00e7a peut \u00eatre autre chose, moi je suis fier de notre parti, parce que nous gagnons, vous l'avez dit avant nous avons gagn\u00e9 la r\u00e9vision fiscale ensembles avec le financement de l'AVS le cong\u00e9 de paternit\u00e9, nous sommes tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:27 > 0:26:58) [93%] : \r\nGagnant dans les \u00e9lections 90 pour 100 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou les votations f\u00e9d\u00e9rales, excusez-moi, on les gagne, donc nous sommes pas du tout perdant, moi je suis beaucoup plus positif que vous et sachant aussi que nous avons 700 candidats et candidates des jeunes 250 40 pourcent de femmes, donc il faut croire que nous sommes un parti attractif et j'y crois fermement que nous allons gagner le 20 octobre ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:58 > 0:27:23) [88%] : \r\nAlors le des 36 si\u00e8ges perdus, \u00e7a c'\u00e9tait bel et bien d\u00e8s des \u00e9lections dans les cantons et pas des sondages mais mais charge Viard durant cette cette l\u00e9gislature le le PDC s'est beaucoup cherch\u00e9 \u00e0 il y a eu ce, ce fameux congr\u00e8s o\u00f9 vous avez red\u00e9fini votre ligne vous d\u00e9boucher sur cette cette ligne social- conservatrice \u00e0 l'\u00e9poque, certains disaient que ce serait difficile \u00e0 vendre dans les march\u00e9s, alors vous qui \u00eates sur sur le terrain, en pleine campagne social- conservateur \u00e7a \u00e7a passe aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:23 > 0:28:11) [92%] : \r\nMoi je crois qu'on peut d\u00e9cliner cette appellation sociale conservatrice de de plusieurs fa\u00e7ons, et notamment on peut parler de lib\u00e9ral et social en ce qui concerne les villes et les questions \u00e9conomiques, qu'il est question de soci\u00e9t\u00e9 aussi, on voit que nous sommes, ces faiseurs de ponts et nous sommes capables non seulement \u00e9videmment de faire le lien entre les autres partis mais aussi d'avoir nos propres propositions, qui font que \u00e7a, on parle dans l'int\u00e9r\u00eat de de la population, on a aussi gagn\u00e9 des si\u00e8ges dans les gouvernements cantonaux ces derniers temps on a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au Parlement, je ne vois on a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement neuch\u00e2telois, donc je crois que nous avons atteint le le le bas et que nous ne pourrons certes que remonter, mais je suis aussi tr\u00e8s confiant sur l'avenir de ce parti, parce que nous avons des propositions \u00e0 formuler qui touchent aux pr\u00e9occupations quotidiennes des gens, notamment en ce qui concerne les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:11 > 0:28:27) [92%] : \r\nAlors il y a eu plusieurs affaires Charles Juillard, vous \u00eates venu plusieurs fois dans dans Forum l'affaire Yannick Buttet son rapport compliqu\u00e9 aux femmes l'affaire Guillaume Barazzone ses notes de frais fantaisiste, Claude B\u00e9gl\u00e9, son coup de coeur pour le totalitarisme de la Cor\u00e9e du Nord est-ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous p\u00e9nalise en ce moment dans les intentions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:27 > 0:28:55) [91%] : \r\nMoi je crois que ce soit effectivement des \u00e9pisodes qui ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 une bonne image du parti, mais globalement, il faut voir aussi les r\u00e9sultats que nous avons obtenu, et qui concerne directement la population de nous a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, la RFFA, avec son volet pour les entreprises, mais aussi s'envoler pour l'AVS le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les familles, la politique agricole dans les campagnes, il faut bien que les les agriculteurs voient que c'est le PDC qui soutient les agriculteurs et par les autres partis, donc je crois que le bilan du PDC dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:55 > 0:29:07) [88%] : \r\nMais si nous sommes tr\u00e8s bon juste en termes de personnel politique parce que c'est aussi un aspect important quand on a mener une campagne avec Guillaume Barazzone Yannick Buttet, vous perdez de leader du parti en Suisse romande qui pour les remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:07 > 0:29:37) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que dans chaque canton, il y a des nouvelles personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent et il faut dire que parfois, c'est vrai, nous avons des, des, des leaders, mais derri\u00e8re ses leaders, il y a des gens qui attendent leur tour qui attendent de pouvoir justement sortir de l'ombre de ces, de ces personnalit\u00e9s, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons des des femmes aussi, en particulier en vall\u00e9e aussi et il y a notamment des candidats en suffisance, on l'a dit, hein, c'est ces 55 pourcent de candidats en plus, \u00e7a veut dire que les valeurs de notre parti, les id\u00e9es que nous d\u00e9fendons int\u00e9ressant encore la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:37 > 0:30:00) [89%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach, le PDC lors de ce fameux congr\u00e8s 2017, avait promis de moderniser sa communication de gagner profil aussi, \u00e7a c'\u00e9tait le projet de de Gerhard Pfister alors le PDC 16 c'est se fait conna\u00eetre, cette semaine, a fait parler de lui avec ses sites Internet au nom de vos adversaires, mais qui redirig\u00e9 vers le site du PDC ce que c'est, c'est une r\u00e9ussite de ce point de vue l\u00e0 le le PDC a a fait la une cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:00 > 0:30:43) [93%] : \r\nBon, pour moi ce n'est pas une r\u00e9ussite, c'est plut\u00f4t une d\u00e9rive mais permettez-moi de vous raconter comment moi, je fais ma campagne, \u00e7a fait la 4\u00e8me fois que je fais une campagne f\u00e9d\u00e9rale, j'ai un comit\u00e9 qui s'occupe de ma campagne et puis nous avons une r\u00e8gle tr\u00e8s claire c'est la r\u00e8gle qui dit il faut se battre pour quelqu'un pour moi bien s\u00fbr mais pas contre les autres et \u00e7a bien s\u00fbr c'est ma devise, et vous le comprendrez que je ne peux pas \u00eatre vraiment content tout d'accord avec cette fa\u00e7on de faire, mais il est important maintenant de passer \u00e0 autre chose, il est important de parler de notre bilan et de ne pas oublier cela le le 20 octobre parce que nous avons des choses \u00e0 dire, et nous avons des choses \u00e0 montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:43 > 0:31:11) [91%] : \r\nAlors justement des \u00e0 ce propos, on va parler de votre programme pour les 4 prochaines ann\u00e9es, vous vous profil\u00e9, sur le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec une initiative, une initiative qui veut freiner la hausse des co\u00fbts, alors c'est un texte, un petit peu compliqu\u00e9, mais en gros, si les co\u00fbts dans l'assurance obligatoire augmente plus vite que les salaires et que la branche n'arrive pas \u00e0 stopper cette hausse, h\u00e9 bien les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent des mesures pour faire baisser ses co\u00fbts, Christine Bulliard-Marbach en clair, \u00e7a veut dire qu'un jour on va couper dans les prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:11 > 0:32:19) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je pense que non, parce qu'effectivement il y a des analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et que finalement, sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, 30, 40, 5 1000 45 milliards, peu importe, c'est \u00e7a, on a pu montrer que il n'y a, on pourrait \u00e9conomiser 6 milliards en tout cas, sans qu'on n'est de mise, ou alors ce que sans couper dans les prestations, alors maintenant, justement, c'est l'initiative qui demande aux acteurs de se mettre autour d'une table Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a bien montr\u00e9 des mesures qu'il faudrait prendre maintenant les acteurs, les branches doivent se mettre autour de la table, se mettent d'accord comment ils veulent j'ai g\u00e9rer cela et puis je pense et la responsabilit\u00e9 personnelle de tous ces acteurs de tous ces prestataires et finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour autant que les prestataires ne n'arrive pas effectivement, si les les taux ou Les les cotisations pour les primes sont trop haute, plus haute que les salaires, alors il est clair, l\u00e0 les mesures drastiques vont \u00eatre prises par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais d'abord place \u00e0 la responsabilit\u00e9 de tous ces acteurs de tous ces prestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:19 > 0:32:26) [88%] : \r\nMais une question concr\u00e8te pour vous Charles Juillard l'op\u00e9ration de la hanche \u00e0 un homme entend l'autorise ou pas tr\u00e8s co\u00fbteuse, c'est pas forc\u00e9ment utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:26 > 0:33:09) [90%] : \r\nJe crois que c'est un exemple quoi extr\u00eame qu'on cite assez souvent, je pense qu'elle produit toute une s\u00e9rie d'autres actes qui sont multipli\u00e9s et qui ne devrait pas l'\u00eatre, c'est notamment aussi le prix des m\u00e9dicaments, notamment des g\u00e9n\u00e9riques, donc je crois que le nombre d'actes, c'est pas \u00e7a qui fait la qualit\u00e9 des soins et je crois que il est clair : le rapport qui avait \u00e9t\u00e9 fait par 40 experts d\u00e9sign\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arriver \u00e0 des \u00e0 des propositions tr\u00e8s claires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a retenu 9 \u00e7a va dans la bonne direction, le risque c'est que comme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, les acteurs n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, et l'Avantage de cette initiative et c'est un un un Avantage important, c'est que si les acteurs et le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, la conf\u00e9d\u00e9ration avec les cantons auront la comp\u00e9tence d'\u00e9dicter des directives pour limiter et contenir ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:10 > 0:33:25) [89%] : \r\nAutre point qui figure \u00e0 votre programme, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale salariale alors l\u00e0 une nouvelle loi demande maintenant aux entreprises de plus de 100 personnes d'analyser leur structure salariale et de communiquer les r\u00e9sultats des employ\u00e9es, mais elle ne risque aucune sanction, Christine Bulliard-Marbach est-ce que c'est suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:26 > 0:33:58) [93%] : \r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais dans les d\u00e9bats, c'\u00e9tait dans ma commission que nous avons d\u00e9battu de cela alors, c'\u00e9tait une discussion tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, c'est avec la voix pr\u00e9pond\u00e9rante que on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer cette petite r\u00e9vision de loi tant le mais est-ce que \u00e7a, c'est assez loin selon vous alors \u00e9coutez, \u00e7a va pas tr\u00e8s loin, mais encore une fois, nous sommes dans une d\u00e9mocratie, nous avons besoin d'avoir des majorit\u00e9s et c'\u00e9tait une proposition qui, finalement, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:58 > 0:34:13) [89%] : \r\nCharles Juillard \u00e0 ce propos, l'\u00e9galit\u00e9, elle est dans la Constitution depuis plus de 20 ans, hein, mais l'\u00e9galit\u00e9 salariale est belle et elle est manifestement loin d'\u00eatre atteinte, est ce que ce n'est pas le moment de passer \u00e0 la contrainte et sur ces questions- l\u00e0, le PDC peut jouer les arbitres et d\u00e9cid\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:13 > 0:34:34) [92%] : \r\nOui, alors on sort d'un d\u00e9bat, hein, comme l'a rappel\u00e9 ma coll\u00e8gue, il faut vous savez en Suisse qu'il faut peut-\u00eatre parfois un peu du temps pour mettre en place les choses exp\u00e9rimentons ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par \u00e9change f\u00e9d\u00e9ral et si on voit que \u00e7a ne suffit pas, il faudra peut-\u00eatre effectivement passer \u00e0 une \u00e9tape ult\u00e9rieure mais attendons donnons une chance aux dispositions qui sont vot\u00e9es avant de dire qu'il faut peut-\u00eatre faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:35 > 0:35:07) [91%] : \r\nAlors nous arrivons \u00e0 notre traditionnelle s\u00e9rie de questions en rafale, or c'est comme au Parlement, hein, vous votez oui ou non, bon, vous avez un joker avoue partag\u00e9 entre les 2, on verra si vous voulez utiliser ou non Charles Juillard, vrai ou faux, l'Islam est une religion comme les autres, oui Christine Bulliard-Marbach pour ou contre la taxe sur les billets d'avion, je suis pour, en cas de vague verte le 20 octobre pour sauver le si\u00e8ge PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui seraient menac\u00e9es, seriez-vous pr\u00eat Charles Juillard \u00e0 vous allier avec la gauche pour attaquer le si\u00e8ge PLR non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:07 > 0:35:14) [91%] : \r\nAlors tant pis pour Viola Amherd Christine Buhagiar Marbach au nom de la la\u00efcit\u00e9, faut-il interdire les crucifix dans les salles de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:15 > 0:35:16) [94%] : \r\nNon, il ne faut pas les interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:17 > 0:35:29) [94%] : \r\nCharles Juillard au nom de l'\u00e9galit\u00e9 cette fois est-ce qu'un couple d'hommes doit pouvoir se marier et recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse pour avoir des enfants, oui Christine Bulliard-Marbach Faut-il r\u00e9\u00e9lire le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:30 > 0:35:32) [89%] : \r\nQuestion difficile joker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:32 > 0:35:47) [85%] : \r\nDe est sorti Charles hier pour votre coll\u00e8gue de parti, Claude B\u00e9gl\u00e9, la Cor\u00e9e du Nord marche mieux qu'on aurait pu l'imaginer voir frise la perfection d'accord ou pas d'accord, pas d'accord Christine bi\u00e8re Marbach la d\u00e9putation PDC fribourgeoise pourrait n'\u00eatre qu'al\u00e9manique grave ou pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:49 > 0:35:51) [84%] : \r\nC'est l'\u00e9lecteur qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:51 > 0:35:58) [91%] : \r\nC'est presque un joker et puis une question \u00e0 tous les 2 le C de PDC pour Chr\u00e9tien, pouvez-vous r\u00e9citer le je vous salue Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:59 > 0:36:22) [89%] : \r\nOui, allez-y, charg\u00e9, hein, je pense qu'on est pas l\u00e0 pour \u00e7a, on est l\u00e0 pour parler de nos convictions, respectivement, de ce qu'on veut proposer aux citoyens, quels qu'ils soient, qu'ils soient croyants ou non, parce que le PDCI n'est pas un parti religieux, mais il s'inspire de philosophie d'ouverture, de partage, de solidarit\u00e9, alors le je vous salue Marie n'a pas grand chose \u00e0 faire la end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:22 > 0:36:23) [90%] : \r\nBon ben on vous croit sur parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:23 > 0:36:44) [93%] : \r\nOui, alors en tout cas \u00e7a se termine par am\u00e8ne et pour passer \u00e0 la vous avez donc dit que vous \u00e9tiez ouvert \u00e7a Charles Juillard \u00e0 au recours aux m\u00e8res porteuses pour les couples homosexuels, est ce qu'on peut louer un ventre comme \u00e7a sans \u00e0 servir la personne qui met son ventre et son corps \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:44 > 0:37:20) [92%] : \r\nBon, c'est une question extr\u00eamement difficile et c'est vrai qu'ici le d\u00e9bat n'a, n'est pas termin\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral parce que surtout ce qu'il faudrait dire et et c'est l\u00e0 que vous aviez en fait 2 questions en une et il fallait r\u00e9pondre \u00e0 la principale c'est celle auxquelles le PDC s'est ralli\u00e9 \u00e0 savoir le mariage pour tous apr\u00e8s toute qui d\u00e9coule du mariage doit encore \u00eatre discut\u00e9 en particulier cette question- l\u00e0, mais que \u00e7a soit pour les couples homosexuels comme pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, donc je crois que, ici, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de dire est-ce que oui ou non on peut louer un ventre \u00e0 priori je dirais non mais il faut que \u00e7a soit \u00e9galitaire que vous soyez un couple homosexuel comme un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:20 > 0:37:34) [93%] : \r\nEt puis la r\u00e9alit\u00e9 c'est que souvent les couples d'hommes qui d\u00e9sirent avoir un enfant ma font recours \u00e0 une m\u00e8re porteuse \u00e0 l'\u00e9tranger, est ce que c'est acceptable finalement de dire pas de \u00e7a chez nous, mais on laisse, on laisse la situation se produire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:34 > 0:37:51) [89%] : \r\nBon apr\u00e8s, il y a, il y a tout le probl\u00e8me de l'adoption, qui est possible aussi, alors je crois qu'il faut examiner vraiment cela avec sous diff\u00e9rents angles, aujourd'hui la r\u00e9flexion et n'est pas n'est pas termin\u00e9e et les chants f\u00e9d\u00e9ral devront encore beaucoup discut\u00e9 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 importante, il est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:51 > 0:37:56) [86%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach vous \u00eates favorables aux crucifix dans l'est, dans les salles de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:57 > 0:38:03) [91%] : \r\nPour vous, est-ce que est-ce que c'est acceptable, alors que \u00e7a peut peut-\u00eatre heurter la sensibilit\u00e9 des personnes arr\u00eat\u00e9es, des juifs ou des musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:03 > 0:38:18) [95%] : \r\nOui, je peux peut-\u00eatre comprendre cela, mais nous nous trouvons chez nous en Suisse il y a la religion qui qui est importante, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, nous avions les crucifix pour moi il n'y a pas de raison de les enlever des salles de classe maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:18 > 0:38:23) [98%] : \r\nEt puis une question de politique politicienne pour terminer avec ce clin d'oeil au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:24 > 0:38:36) [87%] : \r\nPossible combat pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il est si les Verts devaient d\u00e9passer le PDC le 20 octobre charge du Charles Juillard est que quand m\u00eame cette perspective de se faire rattraper par un parti relativement r\u00e9cent, est ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:36 > 0:39:01) [89%] : \r\nAlors je crois qu'il faudra faire les comptes, le malaise le 20 octobre parce que finalement il s'est pas tellement les pourcentages de voix qui qui soit, pourtant c'est le nombre de si\u00e8ges aux 2 chambres et on voit que le PDC restera certainement tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats avec une d\u00e9putation que je, moi je suis convaincu qu'elle se maintiendra aussi au Conseil national, m\u00eame si les Verts pousseront encore de quelques unit\u00e9s, peut-\u00eatre en terme de si\u00e8ges nous aurons encore une belle avant, j'en suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:01 > 0:39:10) [91%] : \r\nChristine Bulliard-Marbach Charles Juillard, tous 2 candidats du PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci \u00e0 vous et sans tabou, on se retrouve demain justement avec les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:17 > 0:39:25) [91%] : \r\n18 heures 34 dans Forum, retour sur l'actualit\u00e9 du jour avec ce proc\u00e8s, en France, celui de Jean-Luc M\u00e9lenchon, souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:25 > 0:39:32) [77%] : \r\nCette loi parlementaire du c\u00f4t\u00e9 des dans son r\u00f4le, vous ne touchez pas la R\u00e9publique se voir, c'\u00e9tait il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:32 > 0:39:57) [90%] : \r\nUn an \u00e0 Paris, la perquisition du si\u00e8ge de la France insoumise, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon, cette perquisition tournait \u00e0 l'hyst\u00e9rie, le tribun de gauche est jug\u00e9 aujourd'hui avec 5 autres cadres de son mouvement, ce proc\u00e8s est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, il s'est tenue dans une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique Alexandre Habay, vous \u00e9tiez-vous au tribunal de Bobigny, en banlieue parisienne, Jean-Luc M\u00e9lenchon a souvent parl\u00e9 de de proc\u00e8s politique aujourd'hui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:57 > 0:40:45) [92%] : \r\nProc\u00e8s politiques ou proc\u00e8s politis\u00e9 par M\u00e9lenchon est en fait la question qui sous- tend ce spectacle judiciaire, le leader de la France, insoumise et ses 5 coll\u00e8gues sont poursuivis sur demande du parquet, une chambre d'accusation et oui aux ordres du pouvoir, c'est ce qu'affirment les pr\u00e9venus les audiences ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les passes d'armes entre 2 orateur hors Pair, le leader de la France insoumise sur le banc des accus\u00e9s, \u00c9ric Dupont- Moretti, pour les parties civiles, le t\u00e9nor du barreau, d\u00e9fend des agents bouscul\u00e9 lors de la perquisition, une descente de police accompagn\u00e9e d'un procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les d\u00e9lits financiers avait lieu, on le rappelle, notamment au domicile du d\u00e9put\u00e9 de plusieurs de ses collaborateurs, les images de la suite avait largement circul\u00e9 l'op\u00e9ration avait tourn\u00e9 en effet au au quasi- pugilat dans les locaux du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:45 > 0:40:52) [95%] : \r\nMais l'impression qui domine, c'est que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tent\u00e9 de faire de ce proc\u00e8s, une v\u00e9ritable tribune de l'opposition au pouvoir d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:53 > 0:41:42) [91%] : \r\nOui, les partisans de la France insoumise ont un nouveau terme \u00e0 la bouche, la fait une expression en anglais pour d\u00e9crire le harc\u00e8lement judiciaire d'opposants dans des r\u00e9gimes peu d\u00e9mocratiques t\u00e9l\u00e9 \u00e0 croire Jean-Luc M\u00e9lenchon sa situation qu'il compare \u00e0 celle de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula qui l'a d'ailleurs qu'il a d'ailleurs rencontr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en prison devant le tribunal, donc des dizaines de militants \u00e9taient venus pour soutenir les camarades et pour copieusement siffl\u00e9 au passage \u00c9ric Dupond-Moretti lors de la pause pendant les d\u00e9bats, ce dernier s'est montr\u00e9 souvent ironique, moi aussi je fais partie du complot a interrog\u00e9 l'avocat avant de lancer aux d\u00e9put\u00e9s, mais parlez moins fort Sevran de se tournant ensuite vers les journalistes, il a soupir\u00e9 : on est chez les dingues ou alors au-del\u00e0 de ces \u00e9changes savoureux reste la seule question qui int\u00e9resse les juges, les pr\u00e9venus sont-ils coupables de r\u00e9bellion et d'actes d'intimidation envers policiers et magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:42 > 0:41:46) [87%] : \r\nMais Alexandre au juste que risque ces accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:46 > 0:42:35) [91%] : \r\nAlors en th\u00e9orie jusqu'\u00e0 10 ans de prison et une amende de 150000 euros, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie, les faits sont difficiles \u00e0 qualifier, il a fallu que la cour visionne les images brutes non mont\u00e9e des incidents visionnage Laboure d'ailleurs laborieux d'ailleurs puis suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques et bref ces images, vous les connaissez, on voit des membres du parti, or 2 M\u00e9lenchon qui hurlent au visage d'un policier essayant selon les parties civiles de pousser les agents \u00e0 la faute, je n'ai bouscul\u00e9 personne, assure pour sa part M\u00e9lenchon dans le camp d'en face, Dupont- Moretti, s'agace un gamin qui parle comme \u00e7a, un flic est imm\u00e9diatement poursuivi pour outrage, dit-il, mani\u00e8re de sugg\u00e9rer qu'en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9lu de la R\u00e9publique \u00e9tant privil\u00e9gi\u00e9e, je me suis conduit comme un dirigeant politique et un strat\u00e8ge de l'action, r\u00e9pond l'\u00e9lu qui est rest\u00e9 l\u00e0 \u00e0 la barre, des heures durant le proc\u00e8s se poursuit demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:35 > 0:42:46) [92%] : \r\nAlexandra \u00e0 Paris merci avant de notre grand d\u00e9bat, on va encore s'int\u00e9resser au march\u00e9 du vin avec ce courrier adress\u00e9 aujourd'hui par 4 cantons romands au ministre de l'Agriculture, Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:46 > 0:43:08) [91%] : \r\nGen\u00e8ve, Vaud le Valais et Neuch\u00e2tel r\u00e9clame au soutien f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9couler la production indig\u00e8ne, c'est que les Suisses boivent de plus en plus de vins \u00e9trangers, Philippe Leuba est avec nous, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates ministre Vaudois en charge de l'\u00e9conomie, vous demandez que la Conf\u00e9d\u00e9ration face en quelque sorte la promotion des vins suisses qu'est-ce qui vous dit que \u00e7a poussera les Suisses \u00e0 boire du vin local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:08 > 0:43:34) [86%] : \r\nAlors ce n'est pas la promotion des vins suisses qui poussera et suisse \u00e0 boire local c'est la l'excellente qualit\u00e9 d'eau notre production, mais nous constatons que les vins \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient largement de soutien public en terme de promotion et il faut donc r\u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9 pour que les consommateurs suisses puissent acheter et conna\u00eetre les vins suisses comme ils peuvent acheter et conna\u00eetre des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:34 > 0:43:40) [89%] : \r\nEn m\u00eame temps c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral comme approche, si un secteur arrive pas \u00e0 vendre ses stocks, c'est peut-\u00eatre qu'il y a un probl\u00e8me ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:40 > 0:44:19) [85%] : \r\nCe qui n'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'est qu'une partie des concurrents b\u00e9n\u00e9ficient des \u00e9tatiques \u00e9trang\u00e8res, c'est notamment le cas des vases autrichien au d\u00e9bat fran\u00e7ais m\u00eame prendre ces 2 exemples, la \u00e9crivain suisses eux ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des m\u00eames conditions pour l'acc\u00e8s au march\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il faut compenser c'est pour cette action l\u00e0 que les cantons souvent concurrents est aujourd'hui parfaitement unis, c'est dire si la demande est l\u00e9gitime, les cantons du Valais de Neuch\u00e2tel de Gen\u00e8ve et de Vaud appel qu'un instrument qui existe aujourd'hui de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale soient actionn\u00e9s pour faire la promotion de nos vins ce s'le m\u00e9rite tr\u00e8s largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:19 > 0:44:25) [92%] : \r\nEst ce qu'il n'y a pas, tout simplement aussi trop de vin suisse sur le march\u00e9 une surproduction qui a d'ailleurs tir\u00e9 les prix vers le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:25 > 0:45:01) [92%] : \r\nPhilippe Leuba je ne crois pas, puisque les Suissesses et les Suisses boivent beaucoup de vin \u00e9tranger malheureusement, c'est bien la d\u00e9monstration que la production indig\u00e8ne ne n'est pas en surproduction puisque il y a une place pour les vins \u00e9trangers, alors que ceux-ci sont tr\u00e8s largement \u00e0 vous en conviendrez avec moi moins bon que les n\u00f4tres, pourquoi \u00e7a il y a des des tr\u00e8s bons vins \u00e9trangers aussi, il y a de tr\u00e8s beaux vases \u00e9trangers incontestablement mais les vins suisses et notamment les vins Vaudois, si, si je peux me permettre ce chauvinisme sont non seulement bons, ils sont excellents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:01 > 0:45:20) [86%] : \r\nVous parlait de ses conditions de de production diff\u00e9rentes entre l'\u00eatre l'\u00e9tranger la Suisse des vins qui sont, qui sont fortement soutenues subventionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en terme de promotion est ce qu'on pourrait pas aussi fixer tout simplement des barri\u00e8res \u00e0 l'importation, on importe moins de Bordeaux moins de vin chilien, on fixe des taxes \u00e0 l'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:21 > 0:46:19) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, vous savez c'est tr\u00e8s difficile dans le cadre des accords qui existent aujourd'hui avec la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il ne faut pas que la promotion des vins suisses se fasse au d\u00e9triment d'autres secteurs de notre \u00e9conomie qui a besoin d'exporter, c'est donc un \u00e9quilibre qui doit les trouver, et vous l'avez parfaitement r\u00e9sum\u00e9 de votre question, les vins \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient de soutien \u00e9tatique en terme de promotion, il faut donc r\u00e9tablir des qualit\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice des vigneronne et des vignerons suisses et puis 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment nous vins tr\u00e8s souvent et c'est notamment le cas \u00e0 la mater Roger dans l'une des plus prestigieuses commune viticole de Suisse depuis Puidoux qui abrite des all\u00e9es, h\u00e9 bien les conditions de production sont beaucoup plus difficiles qu'ailleurs, les terrasses une des all\u00e9es, par exemple, ne peut, ne permettent pas une m\u00e9canisation des travaux de la ville et donc le co\u00fbt de production est beaucoup plus important et c'est l\u00e0- dessus que nous trouvons devant travailler et la d\u00e9marche que nous avons initi\u00e9es aupr\u00e8s de Monsieur Parmelin qui, je crois, obtiendra un accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:21 > 0:46:29) [93%] : \r\nPlut\u00f4t positif si j'en crois les derniers contacts que j'ai eue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a r\u00e9pond pr\u00e9cis\u00e9ment aux besoins de cette \u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:29 > 0:46:46) [85%] : \r\nPhilippe Lebas, ministre Vaudois en charge de l'\u00e9conomie, fan des vins Vaudois, je pr\u00e9cise qu'il a aussi d'autres tr\u00e8s bons vins ailleurs \u00e9galement en Suisse romande, merci beaucoup monsieur une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et bonne ap\u00e9ritif \u00e0 18 heures 42 notre d\u00e9bat maintenant victime et coupable un face-\u00e0-face utile Renaud Malik 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:47 > 0:47:14) [95%] : \r\nImaginez que vous ayez subi un cambriolage ou une agression, l'auteur a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, il est en prison et on vous offre la possibilit\u00e9 de le rencontrer ou de rencontrer un d\u00e9tenu, au profil similaire, on appelle cela la justice r\u00e9paratrice ou restaurative : c'est une approche qui commence tout juste \u00e0 se d\u00e9velopper dans les prisons romandes exemple aujourd'hui dans le canton de Vaud avec la pr\u00e9sentation d'un projet pilote, je vous laisse \u00e9couter la cheffe du service p\u00e9nitentiaire qui s'exprimait tout \u00e0 l'heure dans le 12 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:14 > 0:47:26) [92%] : \r\nLorsqu'une personne a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression ou pire d'un viol ou voire d'un d'un homicide, on ne peut pas r\u00e9parer l'irr\u00e9parable, par contre on peut donner un espace osons aux gens, aux uns et aux autres pour s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:26 > 0:48:02) [94%] : \r\nAlors pourquoi ne pas la g\u00e9n\u00e9raliser cette approche quels seraient les avantages, quels seraient les risques, on a un petit quart d'heure devant nous pour en d\u00e9battre avec 3 invit\u00e9s le directeur de la prison fribourgeoise de Bellechasse Franz Walter l'avocat Genevois Charles Poncet et puis la pr\u00e9sidente de l'Association pour la justice restaurative en Suisse Camille Perrier de porcs singes \u00e9galement avocate et professeur de droit, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir alors Camille Perrier pour qu'on comprenne l'int\u00e9r\u00eat de cette d\u00e9marche, cette d\u00e9marche encore assez nouvelle chez nous, le but c'est d'abord d'aider les victimes de de soulager les tourments et de d'apaiser les traumatismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:02 > 0:48:36) [92%] : \r\nAlors oui, c'est une d\u00e9marche qui est orient\u00e9 d'abord vers la r\u00e9paration des pr\u00e9judices \u00e0 la suite d'une infraction, donc c'est d'abord les pr\u00e9judices subis par la victime, la souffrance qu'elle a pu subir, \u00e0 la suite de l'infraction, le fait qu'elle ait eu de la peine \u00e0 dormir le fait qu'elle ose plus aller dans certains endroits, le fait qu'elle a de la peine en fait \u00e0 tourner la page et puis c'est une d\u00e9marche qui lui permet justement ben d'exprimer tout son ressenti face \u00e0 l'auteur, mais \u00e7a permet aussi \u00e0 l'auteur d'endosser la responsabilit\u00e9 de son acte et puis d'offrir \u00e0 la victime, une certaine forme de r\u00e9paration, sachant qu'on ne peut pas vraiment r\u00e9parer ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:36 > 0:48:50) [93%] : \r\nAlors on parle d'une approche qui est nouvelle en Suisse romande, en tout cas, Frantz Voltaire-vous dans votre \u00e9tablissement, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de l'introduire de l'introduire, disons de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s prudente, encore, \u00e7a se passe comment, en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:48:51 > 0:49:13) [82%] : \r\nPour alors je ne cache pas qu'il y avait pas mal de marketing pour cette nouvelle forme cette fustigeait ce relatif et c'\u00e9tait Play Store aujourd'hui pour \u00eatre vrai, mais m\u00eame en restant sceptique, on s'est dit on fait \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 dans le sens que d'un projet dites a jur\u00e9 ont plein de d\u00e9tenus qui est \u00e2me le choix se faisait aussi en collaboration avec Angeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:14 > 0:49:18) [91%] : \r\nEnfin, je voudrais savoir que l'association que pr\u00e9side Camille Perrier qui est avec nous ce soir, je pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:18 > 0:49:31) [89%] : \r\nOui, et actuellement ces ces 2 \u00e0 font et puis les premiers r\u00e9sultats sont plut\u00f4t convaincants, mais c'est trop t\u00f4t pour moi de dire que c'est vraiment une solution \u00e0 presque tous les probl\u00e8mes de la resocialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:31 > 0:49:39) [86%] : \r\nVous parlez de de du scepticisme France Valter sceptique : pour quelle raison exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:41 > 0:49:56) [87%] : \r\nQuant \u00e0 moi, c'est d'un point de vue peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 subjectif, pour moi, l'int\u00e9r\u00eat de la victime est absolument prioritaire et primordiale et si comme effet secondaire, on peut attribuer \u00e0 la resocialisation du d\u00e9tenu, tant mieux, mais pour moi, il faut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:57 > 0:50:28) [86%] : \r\nAux victimes en premi\u00e8re league et l\u00e0 les soucis que j'ai, j'aimerais pas que le d\u00e9tenu avec des d\u00e9lits graves TF qui dans ses programmes pour avoir des avantages tant la planification de l'de l'ex\u00e9cution de peine d'un an d'en d'autres termes, les d\u00e9tenus qui participent \u00e0 ce programme, moi, c'est d\u00e9j\u00e0 une voie s\u00e9par\u00e9e et elle doit pas donner une progression plus vite parce qu'ils font partie, il peut, ils peuvent, comme \u00e7a, t\u00e9moigne de leur bonne volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:28 > 0:50:38) [91%] : \r\nCharles Poncet c'est \u00e7a, l'un des principal probl\u00e8me, l'un des principaux \u00e9cueils peut-\u00eatre, c'est de, de, de, de s'assurer de la sinc\u00e9rit\u00e9 du d\u00e9tenu, qui participe \u00e0 cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:38 > 0:52:04) [90%] : \r\nJe ne peux que souscrire aux propos de Monsieur Walter mais je ne crois pas que le probl\u00e8me soit l\u00e0 le probl\u00e8me est qu'en tant que telle, c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e d'abord \u00e7a n'a rien d'original ni nouveau, il y avait au Moyen-Age vous parle du Ve si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, il y avait une institution germanique qui s'appelait le Vert Galant, \u00e7a ne s'appliquait qu'en mati\u00e8re de meurtres, bien entendu, mais on pouvait remplacer la condamnation par le paiement d'une somme \u00e0 la famille de la victime s'appelait le verglas et puis cette justice dite restaurative : elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par un psychologue, vous me direz, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne raison d'\u00eatre sceptique, mais enfin, elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par un charg\u00e9 une seule oui je commen\u00e7ais pas j'ai pas pu me retenir, elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par un psychologue qui s'appelait Albert Eggler H \u00e7a date des ann\u00e9es 50 et \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 height l\u00e2che tr\u00e8s suivie d'ailleurs aussi par d'autres, William a nomm\u00e9 au Awards, si je me souviens bien fait cette distinction entre la justice dite r\u00e9tribue tives donc celle qui punit n'est-ce pas la justice distributive celle qui accorde des dommages int\u00e9r\u00eats ou qui distribue et puis la justice restaurative alors moi je veux bien, mais je regarde un peu autour de nous, si vous permettez, et nos voisins fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 un texte alors l\u00e0 vous allez de nouveau me dire que je suis un affreux cynique, mais enfin, en principe, quand une loi est adopt\u00e9e par nos voisins fran\u00e7ais, il vaut peut-\u00eatre mieux aller voir d'abord ce que font les Allemands, hein, et parce que les Fran\u00e7ais ont sans sa \u00e0 faire de grandes d\u00e9clarations qui ne Servent \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:04 > 0:52:07) [86%] : \r\nMais l\u00e0, on n'a toujours pas bien compris chaque c'est ce qui vous d\u00e9range dans cette d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:07 > 0:52:57) [92%] : \r\nLes femmes, ce qui me d\u00e9range, c'est que \u00e7a sert absolument \u00e0 rien et que c'est m\u00eame contre- indiqu\u00e9 parce que nous sommes \u00e0 une \u00e9poque, il suffit d'aller sur les terrains de football pour s'en convaincre, nous sommes \u00e0 une \u00e9poque et je pense que Monsieur Walter ne me contredira pas, nous sommes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la criminalit\u00e9 violente est un probl\u00e8me croissant et qui ne va pas s'arranger, on a encore vu il y a 3 jours, une femme assassin\u00e9e dans des conditions abominables par son compagnon au Havre et \u00e7a n'est pas avec des mesures bisounours ce o\u00f9 on met ensemble la victime elle criminel contribuera \u00e0 r\u00e9soudre ce genre de probl\u00e8me face \u00e0 une criminalit\u00e9 violente, on ne met pas ensemble la victime et criminel on punit les criminels et on le met hors d'\u00e9tat de nuire chez Monsieur Walter ou ailleurs, le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:57 > 0:53:02) [83%] : \r\nC'est pas avoir la parole \u00e0 la d\u00e9fense, Camille Perrier Moyen-Age non pas trop vous reconna\u00eetre dans ce portrait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:53:02 > 0:54:57) [91%] : \r\nNon mais \u00e7a t\u00e9moigne surtout d'une d'une grande m\u00e9connaissance en fait de ce que Seppi un certain nombre de choses je \u00e9tais j'attends son mec promptement faut s'attendent vous Fatia, premi\u00e8re chose \u00e0 relever, c'est qu'\u00e0 aucun moment on ne pr\u00e9tend sont plac\u00e9s, la justice p\u00e9nale, on fait autre chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 donc les besoins de s\u00e9curit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, on en est conscient, par face \u00e0 une criminalit\u00e9 violente et un risque de r\u00e9cidive qu'qui est important bien entendu qu'il faut sanctionner l'auteur et bien entendu qu'il faut qu'ils subissent une peine de prison, on fait autre chose et on r\u00e9pond \u00e0 d'autres besoins, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, alors c'est contredit par des kilom\u00e8tres de recherche et des milliers d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur des milliers de victimes et des milliers d'auteurs, ce qui d\u00e9montre d'une part que \u00e7a permet beaucoup aux victimes de se sentir mieux d'\u00eatre restaur\u00e9e, d'avoir une forme de r\u00e9paration de pouvoir enfin tourner la page, ce sont des victimes qui retourne plus rapidement travaill\u00e9 si elles ont \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9s, ce sont des victimes qui ont un stress post- traumatique est plus faible lorsqu'elles ont particip\u00e9 \u00e0 un programme de justice restera-t-il, ce sont des victimes qui ont 4 fois plus de chances d'obtenir une r\u00e9paration p\u00e9cuniaire qui est consenti dans un processus de justice restaurative que une r\u00e9paration p\u00e9cuniaire, qui serait ordonn\u00e9e par un tribunal et autres \u00e9l\u00e9ments, cela permet de r\u00e9duire le risque de r\u00e9cidive, si on a des km de recherche qui d\u00e9montre que la baisse de la r\u00e9cidive, si elle est pas spectaculaire, effectivement, lorsqu'on introduit un programme de justice restaurative : elle est effective, on a une diff\u00e9rence de l'ordre de 7 pourcent donc quand on dit que \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est juste que vous savez pas ce que c'est alors enfin quand vous dites que \u00e7a existe depuis longtemps et puis qu'on parle du verre, alors oui, chers confr\u00e8res, effectivement, \u00e7a existe depuis assez longtemps, le fait de payer le prix de la vengeance \u00e0 la victime pour \u00e9viter qu'elle ne se venge, mais il ne s'agit pas de \u00e7a en justice restaurative la r\u00e9paration p\u00e9cuniaire, elle est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s accessoire ce qu'on cherche \u00e0 faire c'est une communication entre l'auteur et la victime, une communication qui est n\u00e9cessaire, qui est demand\u00e9e par la victime et qui est souvent aussi demand\u00e9 par l'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:57 > 0:55:00) [90%] : \r\nBon Charles Poncet on peut pas dire \u00e7a ne sert \u00e0 rien, en tout cas, au vu de toutes ces \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:00 > 0:57:16) [91%] : \r\nNon, mais \u00e7a sert absolument \u00e0 rien parce que ces \u00e9tudes \u00e9manant g\u00e9n\u00e9ral de gens qui n'ont jamais vu de criminalit\u00e9 \u00e0 distance et moi je veux bien fond\u00e9, je vous ai pas je ne vous ai pas interrompu Madame ayez l'obligeance de me rendre cette courtoisie, je ne veux pas mettre en cause ce que dit Madame le professeur Perrier, mais je me permets de vous faire observer, madame, vous dites que j'y connais rien, tr\u00e8s bien, c'est votre droit, je me permets de vous faire observer que \u00e7a fait plus de 40 ans que je vois des criminels comme comme client que je d\u00e9fends, ou comme partie adverse que j'attaque donc je voyais d\u00e9j\u00e0 des criminels, permettez-moi de vous le dire, quand vous n'\u00e9tiez pas encore au mieux qu'une coll\u00e9gienne promu \u00e0 brillante \u00e0 venir, donc je sais de quoi je parle et je peux vous dire que cette, cette nuit, une institution qui ne servira \u00e0 rien, et j'en veux pour preuve la loi fran\u00e7aise, permettez-moi d'y revenir, il y a une loi du 15 ao\u00fbt 2014, que vous connaissez certainement dans l'article 10 d\u00e9fini ce que c'est cette justice r\u00e9paratrice ou restaurative et voici la d\u00e9finition que donne nos amis fran\u00e7ais, je cite, constitue une mesure de justice restaurative toute mesure, toute mesure permettant \u00e0 une victime, ainsi qu'\u00e0 l'auteur d'une infraction de participer activement \u00e0 la r\u00e9solution des difficult\u00e9s r\u00e9sultant de l'infraction et notamment \u00e0 la r\u00e9paration des pr\u00e9judices de toutes natures r\u00e9sultant de sa commission, cette mesure ne peut intervenir qu'apr\u00e8s que la victime et l'auteur de l'infraction, ont re\u00e7u une information compl\u00e8te \u00e0 son sujet et ont consenti express\u00e9ment \u00e0 y participer, je serais tent\u00e9 de vous dire que c'est du blabla, je ne le dirai pas mais ce que je vous dirais c'est que d\u00e9finie comme celle-l\u00e0, en France, tout le monde l'accord que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, \u00e7a ne s'applique pas dans les rares cas o\u00f9 une victime et un l'auteur d'une infraction veulent se rencontrer, c'est tout \u00e0 fait possible avec les dispositions du droit actuel, j'en ai vu a r\u00e9it\u00e9r\u00e9es reprises devant des jur\u00e9s de cour d'assises o\u00f9 on voit un condamn\u00e9 enfin futur condamn\u00e9, on voit un pr\u00e9venu qui s'effondre et qui demande pardon \u00e0 ses victimes et les victimes qui disent bon ben voil\u00e0, nous, nous tous, nous tournons la page, c'est un processus qui est possible avec le droit actuel, est ce que vous nous proposez d'instituer madame est une est un processus qui ne sert \u00e0 rien, qui n'a aucune originalit\u00e9 et qui ne r\u00e9soudra pas l'ombre d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:16 > 0:57:33) [90%] : \r\nBon, \u00e7a fait un moment qu'on n'a pas entendu Frantz Voltaire, directeur de la prison de de de Bellechasse, qu'est ce que vous dites-vous, de l'utilit\u00e9 de cette nouvelle approche tout \u00e0 l'heure vous disiez sceptique quant \u00e0 la la question de la de la de la sinc\u00e9rit\u00e9 des d\u00e9tenus qui participe \u00e0 ce genre de d\u00e9marche, mais voil\u00e0, l'utilit\u00e9, notamment dans la lutte contre la r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:33 > 0:57:51) [80%] : \r\nPour toute embauche 1000 pourquoi leur brillant, assez tonique de Monsieur Poncet, mais vous voyez, il est assez connu pour \u00e7a mais vous parle, vous pourrez admirer franchement je \u00e9tais quand m\u00eame quelques b\u00e9mols \u00e0 ce qu'il dit, soyons pragmatiques, \u00e7a vaut l'APN de l'essayer ma condition principale il faut pas que la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:52 > 0:58:21) [84%] : \r\n\u00e0 \u00e0 risques de te retrouves-moi tisme et pourquoi pas maintenant commencer gentiment avec ses excessive les \u00e9valuer vraiment d'une bagnole neutre et, peut-\u00eatre, et si vraiment \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne, pourquoi pas la Stoller comme un astre Oumma parmi d'autres dans la resocialisation en une fois, je suis all\u00e9e p\u00e8te chez lui et ne suit pas vraiment un convaincu en cause mais j'aimerais qu'on donne quand m\u00eame une chance assez d'outils, \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:22 > 0:58:50) [92%] : \r\nMais je crois qu'on peut rendre hommage au pragmatisme de Charles Monsieur Walter je voudrais quand m\u00eame, quitte \u00e0 faire toujours le m\u00e9chant, je voudrais quand m\u00eame attirer et sous le contr\u00f4le de Monsieur Walter je voudrais attirer l'attention de nos auditeurs sur une chose, c'est que si vous prenez un d\u00e9tenu et que vous lui faites une proposition de ce genre, il va surtout voir ce qui peut en retirer lui sous forme de lib\u00e9ration plus rapide de cong\u00e9 sous forme de, de, de, de bois et de postes, possibilit\u00e9 d'un meilleur traitement dans le p\u00e9nitencier etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:50 > 1:00:10) [90%] : \r\nVous avez suffisamment, une des raisons pour lesquelles lorsque l'on propose ce processus \u00e0 un d\u00e9tenu, je vous en prie, mal avec, je voudrais vous interrompre est pas parler, on lui pr\u00e9cise que cette d\u00e9marche ne sera pas avoir d'influence sur l'ex\u00e9cution de sa place, \u00e7a il y a, c'est une des conditions donc on dans la d\u00e9marche, m\u00eame lorsqu'on lui propose ce qu'on lui parle, on lui dit : \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire \u00e7a, c'est ce que vous esp\u00e9rez c'est un all\u00e9gement de peine parce qu'il y a pas de y a pas de canaux par rapport \u00e0 \u00e7a, y a rien \u00e0 y gagner et \u00e7a, c'est une d\u00e9marche \u00e7a c'est quand m\u00eame relev\u00e9 le fait que vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire que peux quelque chose pour se r\u00e9pandre parce que vous dites j'ai vu des tonnes de criminels et j'ai vu des tonnes de victimes mais vous les voyez un monsieur \u00e0 un moment particulier, vous les voyez, au nom du proc\u00e8s et vous ne les suivait pas des ann\u00e9es et des ann\u00e9es apr\u00e8s de trop et si vous avez vu des victimes au moment du proc\u00e8s qui r\u00f4dent qui demandait vengeance et qui demandait \u00e0 ce que l'auteur soit pendu ou court, h\u00e9 bien, vous les avez peut-\u00eatre pas vu 5 ou 10 ans apr\u00e8s, lorsqu'elle aurait bien pu avoir besoin lorsqu'elles ont besoin de discuter \u00e0 nouveau de l'infraction pour aller mieux, et puis c'est la m\u00eame chose avec les auteurs d'infractions, ils sont dans un moment o\u00f9 ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se taire \u00e0 ne surtout pas endosser la responsabilit\u00e9 de ce qu'ils ont fait, et lorsqu'ils sont en prison depuis un petit moment qu'ils ont eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et bien parfois, il y en a qui \u00e9prouve des remords et est ce qu'on ne devrait pas leur donner l'occasion de pr\u00e9senter des excuses aux victimes qui pourtant pourrait souhaiter l'entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:10 > 1:00:13) [98%] : \r\nPourquoi ne pas faire au moins l'exp\u00e9rience Charles Poncet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:13 > 1:01:52) [92%] : \r\n\u00e9coutez si \u00e7a si \u00e7a ne co\u00fbte pas grand- chose, pourquoi pas, mais c'est un processus qui n'aura pour r\u00e9sultat et pour cons\u00e9quence que de favoriser la manipulation par le d\u00e9tenu parce que dans l'erreur dans le le l'erreur profonde, \u00e0 mon avis que comporte la vision du professeur Perrier, de la professeure Perrier, comme on dit maintenant, il y a cette id\u00e9e que le criminel est une sorte de, c'est quelqu'un qui est atteint d'une pathologie sociale et qu'il faut d'abord soigner si vous aviez madame vu le nombre de criminels que j'ai vu, vous sauriez qu'il en a pour lesquels, effectivement, \u00e7a s'applique, et je vais vous donner un exemple, c'est Raymond Lointier qui avaient attaqu\u00e9 la banque de une banque genevoise dans les ann\u00e9es 70 avec qui j'ai correspondu pendant des ann\u00e9es, qui a purg\u00e9 sa peine, qui est devenu un type parfaitement, parfaitement honorable, il a un parc \u00e0 hu\u00eetres quelque part en Bretagne et et qui est devenu, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 par le fait qu'il s'est trouv\u00e9 en face de jur\u00e9s et de victimes d'ailleurs parce qu'ils avaient pris des otages, il s'est trouv\u00e9 devant un jury qui lui a dit : on nous vous unisson d'une peine mod\u00e9r\u00e9e, je crois qu'il a eu 6 ans ou 7 ans pour quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s grave, il a tir\u00e9 sur des policiers n'est-ce pas et on lui a fait cette confiance et \u00e7a a march\u00e9, mais \u00e7a marche une fois sur 10 ou une fois sur 100 parce que il y a des criminels et c'est la majorit\u00e9 et notamment des criminels violents qui sont des gens violents et qui sont des bandits parce que ils aiment \u00e7a, c'est un moyen de se procurer rapidement ce qu'ils veulent donc traiter ces gens-l\u00e0 par des m\u00e9thodes bisous Moors \u00e7a n'aboutira qu'\u00e0 faire manipuler les victimes par des d\u00e9linquants cynique et malin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:52 > 1:02:05) [85%] : \r\nCamille Perrier ce c'est cette id\u00e9e de justice restaurative : elle est belle, on voit le scepticisme qu'elle suscite, est ce que, au vu de justement tout tout tout ce scepticisme, on peut douter, justement, qu'elle puisse se g\u00e9n\u00e9raliser cette cette approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:05 > 1:02:51) [89%] : \r\nUne main, ce qui est certain, c'est que \u00e7a suppose quand m\u00eame la bonne volont\u00e9 de la victime et l'auteur et ce qui est certain aussi, c'est qu'on fait pas \u00e7a avec n'importe quel auteur d'infractions, pas avec des hauteurs violent, pas avec des auteurs qui ont des pathologies psychiatriques tels qu'elles emp\u00eachent ce genre de le choix des cambrioleurs r\u00e9alit\u00e9 ben c'est pour \u00e7a qu'on travaille avec la direction des prisons avec les gens qui connaissent effectivement ces d\u00e9tenus qui peuvent nous dire avec cette personne l\u00e0, cela a du sens et puis c'est bien pour \u00e7a que, ben on proposa qu'\u00e0 certains d\u00e9tenus, et puis pas de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e9tant, il faut quand m\u00eame bien se garder de l'id\u00e9e qu'il faut regarder tous les criminels \u00e0 travers ces Parismme \u00e7a, ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 Fabrice A mais je sais bien qu'il y a des criminels qui sont violents, je suis all\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent majorit\u00e9 je travaille aussi je me laver Moncton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:51 > 1:02:59) [92%] : \r\nNon mais attendez, on arrive au terme du d\u00e9bat, j'ai juste une petite question pour Franz Walter quand est-ce que vous pourrez faire le le bilan de l'exp\u00e9rience, vous \u00eates en train de mener \u00e0 Bellechasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:03:00 > 1:03:18) [80%] : \r\nMieux prendre quelques mois de plus, en lieu de \u00e0 2 arrivent \u00e0 des conclusions trop trop pr\u00e9cipit\u00e9, mais je dirais Automne va faire ah non, en fin d'Automne fin novembre Voiblet \u00e0 faire un bilan avec un juge, et plus encore d'une fois, on aime le Nord, si on a des indices que \u00e7a pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:18 > 1:03:29) [88%] : \r\nMoi je suis voil\u00e0 la justice restaurative comment replacer la victime au centre du processus p\u00e9nal, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre Camille Perrier de Percin Charles Poncet Frantz Voltaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:30 > 1:03:34) [69%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:34 > 1:03:36) [80%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 59, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:38 > 1:03:43) [93%] : \r\nDemain et samedi, un temps bien ensoleill\u00e9, maximum 21 \u00e0 24 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 25 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:43 > 1:03:47) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien traite chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:50 > 1:03:58) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:58 > 1:04:02) [78%] : \r\nL'axe Berne- Bienne est \u00e0 nouveau ouvert dans les 2 sens, entre Lyss Norv\u00e8ge : tout donne pourquoi pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:13) [94%] : \r\nLa Matinale de demain re\u00e7oit Thomas Piketty c'est la fin de cette \u00e9mission Forum pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e dans une poign\u00e9e de secondes, il sera 19 heures je vous retrouve demain aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:14 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "HOCHSTRASSER, Sandrine", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796140", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051780", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1934355", "internalArchiveId": "AA1909933924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 1853, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10725447", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Des millions de personnes se sont mobilis\u00e9es \u00e0 travers la plan\u00e8te contre le r\u00e9chauffement climatique vendredi.", "19h30", "Le groupe Extinction Rebellion passe \u00e0 l'action. Les membres du mouvement \u00e9cologiste ont bloqu\u00e9 le Pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne vendredi.", "19h30", "Dominique Dirlewanger, historien: \"\u00c7a fait longtemps qu'on avait pas eu une th\u00e9matique mondialis\u00e9e comme celle-ci\"", "19h30", "Plan climatique en Allemagne: le gouvernement d'Angela Merkel veut d\u00e9penser au moins 100 milliards d'euros d'ici 2030.", "19h30", "\"L'Allemagne inspire souvent l'\u00e9conomie et la politique suisses\", analyse Pascal Jeannerat.", "19h30", "Le canton de Vaud bannit les distributeurs de boissons sucr\u00e9es et autres snacks de ses \u00e9coles.", "19h30", "Le plus dangereux djihadiste suisse, parti combattre en Syrie, dit pour la premi\u00e8re fois vouloir rentrer au pays.", "19h30", "Suite de la s\u00e9rie \"Les Suisses\": \u00e0 Lausanne, un quinquag\u00e9naire est \u00e0 la recherche d'un emploi.", "19h30", "Le jeu vid\u00e9o Zelda revient avec un nouveau graphisme tr\u00e8s color\u00e9 et tr\u00e8s enfantin.", "19h30", "Les billets de la Laver Cup se sont arrach\u00e9s \u00e0 des tarifs parfois tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.", "19h30", "Roger Federer \u00e0 Gen\u00e8ve, interview\u00e9 par Darius Rochebin \u00e0 l'occasion de la Laver Cup.", "19h30", "Chronique photo hebdomadaire: coup de projecteur sur la flamme olympique arriv\u00e9e en Suisse cette semaine.", "19h30", "Le plan de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg pr\u00e9cis\u00e9 d'ici au 20 d\u00e9cembre.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10725447", "ece-10725449", "ece-10725451", "ece-10725453", "ece-10725455", "ece-10725459", "ece-10725461", "ece-10725463", "ece-10725465", "ece-10725467", "ece-10725469", "ece-10725471", "ece-10725457", "ece-10725473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T12:17:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:16  00:00:17:12\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:14  00:00:24:23\r\n{\\an1}Action coup de poing du groupe\r\nExtinction Rebellion \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:00:25:01  00:00:29:05\r\n{\\an1}Les militants \u00e9cologistes\r\nbloquent le pont Bessi\u00e8res,\r\n\r\n00:00:29:07  00:00:32:06\r\n{\\an1}avec un message\r\npour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:34:10\r\n{\\an1}il y a urgence climatique.\r\n\r\n00:00:34:14  00:00:38:18\r\n{\\an1}Le climat a mobilis\u00e9\r\ndes centaines de milliers de jeunes\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:42:12\r\n{\\an1}dans le monde aujourd'hui:\r\n\u00e0 New York, \u00e0 Paris...\r\n\r\n00:00:42:17  00:00:47:14\r\n{\\an1}Cette manifestation s'annonce\r\ncomme la plus grande jamais organis\u00e9e\r\n\r\n00:00:47:16  00:00:50:02\r\n{\\an1}afin d'agir pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:00:51:05  00:00:54:23\r\n{\\an1}L'Allemagne veut investir\r\n100 mias d'euros pour le climat.\r\n\r\n00:00:55:01  00:01:08:20\r\n{\\an1}P.Jeannerat, peut-on dire\r\nque l'Allemagne place la barre haut ?\r\n\r\n00:01:09:01  00:01:11:04\r\n{\\an1}-Pas assez haut\r\n\r\n00:01:11:08  00:01:12:12\r\n{\\an1}selon certains.\r\n\r\n00:01:12:17  00:01:16:04\r\n{\\an1}-Puis, vous entendrez\r\nle djihadiste suisse\r\n\r\n00:01:16:06  00:01:19:21\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9 comme le plus dangereux\r\nparti combattre en Syrie.\r\n\r\n00:01:19:23  00:01:22:19\r\n{\\an1}Il y est d\u00e9tenu\r\net demande de rentrer en Suisse.\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:26:21\r\n{\\an1}Stop aux boissons sucr\u00e9es et\r\nautres snacks mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:27:02  00:01:30:15\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud supprime\r\nles distributeurs dans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:01:31:05  00:01:35:08\r\n{\\an1}Ne manquez pas en fin de journal\r\nl'interview de Roger Federer.\r\n\r\n00:01:35:10  00:01:40:03\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois est \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour la Laver Cup.\r\n\r\n00:01:43:07  00:01:48:09\r\n{\\an1}Des centaines de milliers de jeunes\r\nse sont mobilis\u00e9s aujourd'hui\r\n\r\n00:01:48:13  00:01:49:15\r\n{\\an1}pour le climat.\r\n\r\n00:01:49:17  00:01:56:11\r\n{\\an1}Vous voyez la foule \u00e0 New York,\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 Berlin ou \u00e0 Sydney.\r\n\r\n00:01:56:16  00:02:04:01\r\n{\\an1}-New York, point culminant de cette\r\njourn\u00e9e de mobilisation mondiale\r\n\r\n00:02:04:03  00:02:06:06\r\n{\\an1}contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:08:21\r\n{\\an1}Un million d'\u00e9coliers\r\nsont attendus pour participer\r\n\r\n00:02:08:23  00:02:10:12\r\n{\\an1}\u00e0 la gr\u00e8ve pour le climat.\r\n\r\n00:02:10:14  00:02:15:10\r\n{\\an1}Ils sont autoris\u00e9s\r\n\u00e0 s\u00e9cher les cours.\r\n\r\n00:02:15:15  00:02:19:11\r\n{\\an1}Ils demandent l'action d\u00e9cisive\r\ndes gouvernements\r\n\r\n00:02:19:13  00:02:22:08\r\n{\\an1}contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:02:22:10  00:02:29:08\r\n{\\an1}Le mouvement initi\u00e9 par G.Thunberg\r\nest devenu une d\u00e9ferlante.\r\n\r\n00:02:29:15  00:02:33:06\r\n{\\an1}-Nous sommes plus proches\r\nde la catastrophe\r\n\r\n00:02:33:08  00:02:38:05\r\n{\\an1}que l'humanit\u00e9 n'ait jamais connue\r\net notre gouvernement ne fait rien.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:40:18\r\n{\\an1}-Une \u00e9nergie\r\n\u00e0 la hauteur des menaces.\r\n\r\n00:02:40:20  00:02:44:13\r\n{\\an1}L'Australie et d'autres pays\r\nvivent des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:46:14\r\n{\\an1}de plus en plus violents.\r\n\r\n00:02:46:20  00:02:50:07\r\n{\\an1}-Nous sommes en premi\u00e8re ligne\r\ndu changement climatique.\r\n\r\n00:02:50:13  00:02:56:15\r\n{\\an1}-Sous escorte militaire,\r\nau Kenya et en Inde,\r\n\r\n00:02:56:17  00:03:01:07\r\n{\\an1}les \u00e9coliers ont repris le refrain.\r\n\r\n00:03:01:13  00:03:05:11\r\n{\\an1}-On n'a pas besoin d'une raison\r\npour faire la gr\u00e8ve maintenant.\r\n\r\n00:03:05:12  00:03:09:05\r\n{\\an1}C'est pour votre avenir,\r\nvotre existence et votre vie.\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:14:23\r\n{\\an1}-Une mosa\u00efque des peuples unis\r\ndans la m\u00eame cause.\r\n\r\n00:03:15:01  00:03:19:04\r\n{\\an1}Et cette image choc \u00e0 Berlin,\r\nune humanit\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:23:02\r\n{\\an1}si elle ne fait rien\r\ncontre le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n00:03:24:01  00:03:28:07\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nle groupe Extinction Rebellion\r\n\r\n00:03:28:09  00:03:31:00\r\n{\\an1}passe \u00e0 l'action.\r\n\r\n00:03:31:02  00:03:35:08\r\n{\\an1}A Lausanne, les membres du mouvement\r\n\u00e9cologiste ont bloqu\u00e9\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:37:15\r\n{\\an1}le pont Bessi\u00e8res\r\n\u00e0 Lausanne aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:14\r\n{\\an1}-Le Pont Bessi\u00e8res,\r\naxe majeur de Lausanne,\r\n\r\n00:03:40:16  00:03:43:17\r\n{\\an1}bloqu\u00e9 par Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:03:43:19  00:03:47:08\r\n{\\an1}C'est leur quatri\u00e8me action\r\nde ce type \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:03:47:10  00:03:52:16\r\n{\\an1}Mais le ton des activistes a chang\u00e9,\r\n5 mois apr\u00e8s le pont Chauderon.\r\n\r\n00:03:52:22  00:03:54:19\r\n{\\an1}-On a fait des marches,\r\n\r\n00:03:54:21  00:03:56:14\r\n{\\an1}des p\u00e9titions...\r\n\r\n00:03:56:16  00:03:58:16\r\n{\\an1}Ca n'a pas suffi,\r\n\r\n00:03:58:18  00:04:00:08\r\n{\\an1}et ils ne r\u00e9alisent pas\r\n\r\n00:04:00:10  00:04:02:02\r\n{\\an1}ce qui se passe.\r\n\r\n00:04:02:04  00:04:04:07\r\n{\\an1}On est d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 changer les choses\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:06:22\r\n{\\an1}et il faut\r\nque le gouvernement nous \u00e9coute.\r\n\r\n00:04:07:11  00:04:10:10\r\n{\\an1}-Forcer le gouvernement suisse\r\n\u00e0 agir imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:04:10:11  00:04:14:00\r\n{\\an1}Extinction Rebellion\r\na organis\u00e9 des actions\r\n\r\n00:04:14:02  00:04:17:13\r\n{\\an1}dans 9 villes de Suisse\r\ndepuis une semaine.\r\n\r\n00:04:17:15  00:04:21:00\r\n{\\an1}Des r\u00f4les pr\u00e9cis\r\nsont r\u00e9partis entre les militants\r\n\r\n00:04:21:02  00:04:26:16\r\n{\\an1}pour dialoguer avec la police,\r\nles passants et les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:04:26:18  00:04:34:17\r\n{\\an1}Des avocats se sont propos\u00e9s\r\npour encadrer l'action \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:37:09\r\n{\\an1}-C'est important qu'on soit l\u00e0\r\n\r\n00:04:37:11  00:04:39:17\r\n{\\an1}comme observateurs neutres\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:45:08\r\n{\\an1}pour que les choses\r\nse d\u00e9roulent correctement.\r\n\r\n00:04:45:17  00:04:49:18\r\n{\\an1}-La non-violence est prioritaire\r\npour Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:04:49:20  00:04:52:18\r\n{\\an1}Ce qui attire des Suisses\r\nqui n'\u00e9taient jamais sortis\r\n\r\n00:04:52:20  00:04:54:22\r\n{\\an1}dans la rue pour manifester.\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:59:13\r\n{\\an1}-Il faut qu'on soit coh\u00e9rents.\r\n\r\n00:04:59:15  00:05:01:16\r\n{\\an1}Si on veut une soci\u00e9t\u00e9 non violente,\r\n\r\n00:05:01:18  00:05:04:02\r\n{\\an1}on doit \u00eatre non violents.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:07:16\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de la police, la volont\u00e9\r\ndes militants de dialoguer\r\n\r\n00:05:07:18  00:05:10:08\r\n{\\an1}et d'\u00e9viter toute violence\r\nest appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:12:22\r\n{\\an1}-Il n'y a pas eu de d\u00e9bordements,\r\n\r\n00:05:13:00  00:05:17:21\r\n{\\an1}c'est un mouvement pacifique.\r\n\r\n00:05:17:23  00:05:22:12\r\n{\\an1}Il y a un dialogue qui se fait,\r\nil n'y a pas de confrontation,\r\n\r\n00:05:22:14  00:05:28:10\r\n{\\an1}\u00e7a se passe bien.\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:32:15\r\n{\\an1}-Aucun d\u00e9bordement mais des\r\ninterpellations avec d\u00e9nonciation\r\n\r\n00:05:32:17  00:05:35:08\r\n{\\an1}ont eu lieu en Suisse.\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:37:19\r\n{\\an1}Extinction Rebellion\r\nannonce de nouvelles actions\r\n\r\n00:05:37:21  00:05:39:19\r\n{\\an1}vendredi prochain \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:05:39:22  00:05:41:21\r\n{\\an1}-D.Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:05:41:23  00:05:44:01\r\n{\\an1}Le groupe Extinction Rebellion\r\n\r\n00:05:44:03  00:05:48:22\r\n{\\an1}multiplie les actions\r\ncoup de poing en Suisse,\r\n\r\n00:05:49:01  00:06:03:00\r\n{\\an1}comment percevez-vous leurs actions ?\r\n\r\n00:06:03:04  00:06:09:00\r\n{\\an1}Est-ce qu'ils se radicalisent ?\r\n\r\n00:06:10:23  00:06:13:19\r\n{\\an1}-On apporte des concepts de la lutte\r\nantiterroriste.\r\n\r\n00:06:13:23  00:06:19:01\r\n{\\an1}C'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:06:19:05  00:06:22:12\r\n{\\an1}La culture politique, c'est la non-\r\nviolence.\r\n\r\n00:06:22:16  00:06:28:14\r\n{\\an1}Des aspirations politiques\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:32:05\r\n{\\an1}qui viennent du d\u00e9but du vingti\u00e8me\r\nsi\u00e8cle.\r\n\r\n00:06:32:08  00:06:34:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de violence.\r\n\r\n00:06:34:22  00:06:39:21\r\n{\\an1}Il n'y a pas de casseurs.\r\n\r\n00:06:40:01  00:06:42:19\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il rappelle d'autres\r\nmobilisations\r\n\r\n00:06:42:23  00:06:48:06\r\n{\\an1}en Suisse ?\r\n\r\n00:06:48:10  00:06:53:04\r\n{\\an1}-Il faut remonter \u00e0 plus de 10 ans.\r\n\r\n00:06:53:07  00:06:58:21\r\n{\\an1}Les manifestations contre le G8.\r\n\r\n00:06:59:01  00:07:01:13\r\n{\\an1}Il y avait d'autres manifestations\r\npacifistes.\r\n\r\n00:07:01:17  00:07:05:16\r\n{\\an1}Comme en 2003.\r\n\r\n00:07:05:20  00:07:09:19\r\n{\\an1}Des jeunes contre la guerre en Irak.\r\n\r\n00:07:09:23  00:07:13:20\r\n{\\an1}\u00c7a rappelle la mobilisation\r\nd'aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:14:00  00:07:16:23\r\n{\\an1}-Cette mobilisation est plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:07:17:03  00:07:20:20\r\n{\\an1}Il y a du monde dans la rue partout.\r\n\r\n00:07:21:00  00:07:24:20\r\n{\\an1}Comment expliquer l'ampleur ?\r\n\r\n00:07:25:00  00:07:28:06\r\n{\\an1}Est-ce que la th\u00e9matique rassemble ?\r\n\r\n00:07:28:10  00:07:31:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait longtemps qu'on n'avait pas\r\neu\r\n\r\n00:07:32:00  00:07:35:19\r\n{\\an1}une th\u00e9matique mondialis\u00e9e.\r\n\r\n00:07:35:23  00:07:40:16\r\n{\\an1}Les mouvements contre la guerre du\r\nVietnam\r\n\r\n00:07:40:20  00:07:43:10\r\n{\\an1}rappellent cette mobilisation.\r\n\r\n00:07:43:13  00:07:47:17\r\n{\\an1}L'enjeu est global.\r\n\r\n00:07:47:21  00:07:53:19\r\n{\\an1}\u00c7a implique des politiques\r\ncoordonn\u00e9es.\r\n\r\n00:07:54:10  00:07:57:19\r\n{\\an1}-C'est pendant ces mobilisations\r\nmassives que l'Allemagne\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:01:11\r\n{\\an1}veut d\u00e9penser 100 mias d'euros\r\npour le climat, d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:04:12\r\n{\\an1}Le gouvernement d'A.Merkel\r\nannonce de nouvelles mesures\r\n\r\n00:08:04:14  00:08:14:04\r\n{\\an1}pour limiter les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:19:13\r\n{\\an1}-C'est un compromis historique\r\nentre chr\u00e9tiens et socio-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:08:19:18  00:08:22:17\r\n{\\an1}54 mias d'euros\r\npour r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:08:22:19  00:08:27:02\r\n{\\an1}L'Allemagne, pionni\u00e8re\r\nde la transition \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n00:08:27:04  00:08:29:14\r\n{\\an1}mais en panne de r\u00e9sultats\r\ndepuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:08:29:16  00:08:35:12\r\n{\\an1}A.Merkel reprend la main.\r\n\r\n00:08:35:22  00:08:39:08\r\n{\\an1}-G.Thunberg dit \"unisssez-vous\r\n\r\n00:08:39:10  00:08:41:12\r\n{\\an1}derri\u00e8re la science\".\r\n\r\n00:08:41:14  00:08:44:01\r\n{\\an1}Nous ne faisons rien d'id\u00e9ologique,\r\n\r\n00:08:44:03  00:08:47:01\r\n{\\an1}nous agissons\r\ncontre des \u00e9vidences massives.\r\n\r\n00:08:47:03  00:08:50:11\r\n{\\an1}Ceux qui veulent\r\nignorer ces \u00e9vidences\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:57:19\r\n{\\an1}agissent de mani\u00e8re irresponsable\r\nface \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:08:57:21  00:09:01:16\r\n{\\an1}C'est cela qui nous a guid\u00e9.\r\n\r\n00:09:02:00  00:09:06:11\r\n{\\an1}-Mesure phare: un prix pour le\r\ncarbone qui augmentera chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:06:13  00:09:09:14\r\n{\\an1}3 centimes de plus d\u00e8s 2021\r\nsur le litre,\r\n\r\n00:09:09:16  00:09:13:01\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 12 cts de plus d\u00e8s 2025.\r\n\r\n00:09:13:03  00:09:16:09\r\n{\\an1}Un signal clair aussi\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:20:12\r\n{\\an1}-Ce signal de prix\r\nstimulera l'innovation.\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:27:02\r\n{\\an1}Nous ne pouvons pas savoir\r\nquelles seront les nouveaut\u00e9s,\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:33:13\r\n{\\an1}c'est \u00e0 la technologie de le faire.\r\n\r\n00:09:34:06  00:09:38:04\r\n{\\an1}-Voici les autres mesures.\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:55:16\r\n{\\an1}Objectif: 10 mios de voitures\r\n\u00e9lectriques en 2030.\r\n\r\n00:10:03:17  00:10:06:09\r\n{\\an1}-Ce que nous faisons\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:08:12\r\n{\\an1}assure des places de travail.\r\n\r\n00:10:08:14  00:10:11:05\r\n{\\an1}Le changement climatique\r\npeut moderniser notre \u00e9conomie,\r\n\r\n00:10:11:07  00:10:13:15\r\n{\\an1}cr\u00e9er des emplois d'avenir\r\net nous nous assurons\r\n\r\n00:10:13:18  00:10:17:08\r\n{\\an1}que chacun\r\nprenne ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:18:12  00:10:21:04\r\n{\\an1}-Pas assez ambitieux\r\nselon les \u00e9cologistes,\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:23:15\r\n{\\an1}scandaleux selon\r\nles Jeunes pour le Climat,\r\n\r\n00:10:23:18  00:10:26:03\r\n{\\an1}mais \u00e0 3 jours\r\ndu sommet de l'ONU de New York,\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:29:10\r\n{\\an1}\u00e7a remet l'Allemagne \u00e0 la pointe\r\nde la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:10:30:10  00:10:31:22\r\n{\\an1}-P.Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:39:14\r\n{\\an1}L'Allemagne devient un exemple\r\npour la Suisse ?\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:00\r\n{\\an1}-Les mesures sont d\u00e9battues\r\n\r\n00:10:42:04  00:10:46:04\r\n{\\an1}en Suisse.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:52:03\r\n{\\an1}L'Allemagne ouvre souvent la voie\r\n\r\n00:10:52:07  00:10:56:11\r\n{\\an1}\u00e0 la politique suisse.\r\n\r\n00:10:56:14  00:11:00:17\r\n{\\an1}Elle va tirer en avant\r\n\r\n00:11:00:20  00:11:06:19\r\n{\\an1}le mouvement pour la lutte contre le\r\nr\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:11:08:03  00:11:10:15\r\n{\\an1}L'Allemagne d\u00e9\u00e7oit\r\n\r\n00:11:10:19  00:11:14:08\r\n{\\an1}les \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:17:08\r\n{\\an1}La taxe carbone n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n00:11:17:11  00:11:21:00\r\n{\\an1}Il y a un autre discours.\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:23:19\r\n{\\an1}On allie la relance \u00e9conomique\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:28:21\r\n{\\an1}avec la relance climatique.\r\n\r\n00:11:29:01  00:11:31:11\r\n{\\an1}L'Allemagne va inspirer.\r\n\r\n00:11:31:14  00:11:35:00\r\n{\\an1}Une dynamique forte.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:38:16\r\n{\\an1}Avec la mobilisation qu'on voit,\r\n\r\n00:11:38:20  00:11:41:04\r\n{\\an1}on a l'impression\r\nqu'il y a un alignement.\r\n\r\n00:11:41:04  00:11:43:17\r\n{\\an1}-La Suisse s'est longtemps inspir\u00e9e\r\nde l'Allemagne\r\n\r\n00:11:43:19  00:11:45:19\r\n{\\an1}pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:11:45:21  00:11:48:20\r\n{\\an1}Le 20 d\u00e9cembre, la centrale\r\nde Muehleberg sera arr\u00eat\u00e9e,\r\n\r\n00:11:48:22  00:11:51:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s 47 ans d'activit\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:05  00:11:54:16\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re centrale d\u00e9mantel\u00e9e\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:11:55:11  00:11:58:18\r\n{\\an1}-Le compte \u00e0 rebours est enclench\u00e9.\r\n\r\n00:11:58:20  00:12:01:06\r\n{\\an1}20 d\u00e9cembre 12h30.\r\n\r\n00:12:01:07  00:12:05:03\r\n{\\an1}Dans trois mois,\r\non va retirer la prise.\r\n\r\n00:12:05:05  00:12:08:07\r\n{\\an1}La centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg\r\nva s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:12:08:09  00:12:10:10\r\n{\\an1}Faut-il s'inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n00:12:10:16  00:12:13:06\r\n{\\an1}-Muehleberg repr\u00e9sente que 5 %\r\n\r\n00:12:13:08  00:12:15:04\r\n{\\an1}de la production d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:12:15:06  00:12:17:00\r\n{\\an1}en Suisse.\r\n\r\n00:12:17:02  00:12:20:22\r\n{\\an1}Mais c'est quand m\u00eame\r\nun certain symbole\r\n\r\n00:12:21:00  00:12:23:13\r\n{\\an1}pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:12:23:19  00:12:26:12\r\n{\\an1}-Muehleberg a 47 ans.\r\n\r\n00:12:26:14  00:12:29:19\r\n{\\an1}Honorable pour ses partisans,\r\ndangereux pour ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n00:12:29:21  00:12:33:17\r\n{\\an1}Quand ils ont recharg\u00e9 le coeur\r\ndu r\u00e9acteur l'automne dernier,\r\n\r\n00:12:33:19  00:12:38:01\r\n{\\an1}les employ\u00e9s de la centrale\r\nsavaient que la fin \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:12:38:02  00:12:41:09\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes de d\u00e9mant\u00e8lement\r\nterminent leur formation.\r\n\r\n00:12:41:11  00:12:44:15\r\n{\\an1}Sur le papier,\r\nle sc\u00e9nario est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n00:12:45:01  00:12:47:04\r\n{\\an1}-Le moment le plus important\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:49:08\r\n{\\an1}sera quand on n'aura plus\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:51:06\r\n{\\an1}de mat\u00e9riel radioactif.\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:55:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on pourra commencer\r\nle gros d\u00e9montage.\r\n\r\n00:12:55:18  00:13:00:09\r\n{\\an1}-Le chantier\r\nva s'\u00e9taler jusqu'en 2034.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:03:23\r\n{\\an1}Co\u00fbt de l'op\u00e9ration:\r\npresque 2,5 mias de francs.\r\n\r\n00:13:10:01  00:13:12:11\r\n{\\an1}Le tout \u00e0 charge\r\nde l'exploitant BKW.\r\n\r\n00:13:12:13  00:13:15:05\r\n{\\an1}Le financement est assur\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:12  00:13:19:03\r\n{\\an1}-Le premier milliard est l\u00e0.\r\n\r\n00:13:19:05  00:13:20:22\r\n{\\an1}Les autres co\u00fbts\r\n\r\n00:13:21:00  00:13:25:11\r\n{\\an1}compteront plus tard.\r\n\r\n00:13:25:13  00:13:29:02\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 un grand montant\r\ndans les fonds.\r\n\r\n00:13:29:04  00:13:32:06\r\n{\\an1}On va continuer notre contribution.\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:36:09\r\n{\\an1}-Une fois les 6'000 t\r\nde d\u00e9chets radioactifs d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:39:05\r\n{\\an1}et entrepos\u00e9s en Argovie,\r\nil faudra trouver\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:43:00\r\n{\\an1}une autre affectation\r\nau site de Muehleberg.\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:48:03\r\n{\\an1}-Ils sont accus\u00e9s de favoriser\r\nl'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants.\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:53:23\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud ne veut plus\r\nde distributeurs de boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n00:13:54:01  00:13:55:23\r\n{\\an1}et de snacks dans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:13:56:01  00:13:59:06\r\n{\\an1}Le Valais, Gen\u00e8ve et Fribourg\r\navaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:03:21\r\n{\\an1}pour veiller \u00e0 la bonne sant\u00e9\r\nde leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:08:06\r\n{\\an1}-Une pi\u00e8ce pour un snack:\r\nun geste aux cons\u00e9quences\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:11:00\r\n{\\an1}jug\u00e9es mauvaises\r\npour la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:15:10\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud supprime donc\r\nces distributeurs dans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:14:15:18  00:14:17:21\r\n{\\an1}-C'est un objectif\r\n\r\n00:14:17:23  00:14:19:13\r\n{\\an1}de prise de conscience\r\n\r\n00:14:19:15  00:14:21:18\r\n{\\an1}d'avoir une \u00e9ducation nutritionnelle.\r\n\r\n00:14:21:20  00:14:26:18\r\n{\\an1}Lorsqu'on mange mal,\r\non apprend moins bien.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:29:11\r\n{\\an1}-Une d\u00e9cision tendance.\r\n\r\n00:14:29:12  00:14:31:21\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, le Valais et Fribourg\r\n\r\n00:14:31:23  00:14:34:15\r\n{\\an1}ont aussi banni\r\nles distributeurs des \u00e9coles.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:38:09\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud, les boissons\r\n\u00e9nerg\u00e9tiques seront interdites\r\n\r\n00:14:38:11  00:14:41:06\r\n{\\an1}dans le post-obligatoire\r\nd\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:13\r\n{\\an1}Les distributeurs\r\ndispara\u00eetront d'ici 2025.\r\n\r\n00:14:44:15  00:14:46:21\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas convaincus.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:52:12\r\n{\\an1}-Une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e,\r\n\u00e7a passe aussi par un petit plaisir.\r\n\r\n00:14:52:14  00:14:57:00\r\n{\\an1}-Certains apporteront leur snack,\r\nmais \u00e7a incitera moins \u00e0 l'achat.\r\n\r\n00:14:57:02  00:15:06:14\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re avoir le choix,\r\nplut\u00f4t qu'on nous l'interdise.\r\n\r\n00:15:06:21  00:15:09:20\r\n{\\an1}-Pour le directeur du gymnase\r\nd'Yverdon-les-Bains,\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:14:16\r\n{\\an1}\u00e7a ne limite pas\r\nla libert\u00e9 individuelle des jeunes.\r\n\r\n00:15:15:03  00:15:18:05\r\n{\\an1}-Ils vont \u00e0 la gare,\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:20:10\r\n{\\an1}ils ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:11\r\n{\\an1}d'acheter des snacks.\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:29:06\r\n{\\an1}Il faut qu'ils adoptent\r\nune posture responsable.\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:34:02\r\n{\\an1}-En Suisse, 16,7 % des enfants\r\net adolescents sont en surpoids.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:37:22\r\n{\\an1}Un chiffre en l\u00e9g\u00e8re diminution\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:39:02  00:15:42:18\r\n{\\an1}-Vous allez entendre celui qui est\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme le djihadiste suisse\r\n\r\n00:15:42:20  00:15:45:11\r\n{\\an1}le plus dangereux\r\nparti combattre en Syrie.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:49:20\r\n{\\an1}Daniel D., 24 ans\r\na quitt\u00e9 Gen\u00e8ve en 2015.\r\n\r\n00:15:49:22  00:15:53:00\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\net est d\u00e9tenu en Syrie.\r\n\r\n00:15:53:02  00:16:01:01\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nil dit vouloir rentrer en Suisse.\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:05:09\r\n{\\an1}-Rumailan,\r\ndans le Nord-Est de la Syrie,\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:09:18\r\n{\\an1}pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne,\r\nune zone d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n00:16:09:20  00:16:14:09\r\n{\\an1}C'est ici que nos coll\u00e8gues\r\nont rencontr\u00e9 cet homme,\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:17:20\r\n{\\an1}qui serait le plus dangereux\r\ndjihadiste de Suisse\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:20:13\r\n{\\an1}parti combattre\r\ndans les rangs de Daesh.\r\n\r\n00:16:20:15  00:16:24:08\r\n{\\an1}Arr\u00eat\u00e9 et incarc\u00e9r\u00e9 depuis juin,\r\nDaniel D. veut rentrer chez lui.\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:29:09\r\n{\\an1}-Je veux rentrer en Suisse.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:32:01\r\n{\\an1}Moi, le plus dangereux de Suisse ?\r\n\r\n00:16:32:03  00:16:36:00\r\n{\\an1}C'est une com\u00e9die.\r\n\r\n00:16:36:09  00:16:40:01\r\n{\\an1}-En 2015, le Genevois quittait le\r\nquartier du Lignon pour le califat\r\n\r\n00:16:40:03  00:16:44:01\r\n{\\an1}avec un autre fid\u00e8le\r\nde la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex.\r\n\r\n00:16:44:03  00:16:47:21\r\n{\\an1}Cet ami, tu\u00e9 par un missile,\r\ntravaillait pour la cellule\r\n\r\n00:16:47:23  00:16:50:14\r\n{\\an1}qui pr\u00e9parait des attentats\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:16:50:22  00:16:55:17\r\n{\\an1}-Il pensait faire une attaque \u00e0 Rome,\r\nen France et en Suisse.\r\n\r\n00:16:55:19  00:16:58:20\r\n{\\an1}Ils m'ont demand\u00e9 d'o\u00f9 je venais\r\n\r\n00:16:58:22  00:17:02:15\r\n{\\an1}et si je voulais ou non\r\nattaquer la Suisse.\r\n\r\n00:17:02:16  00:17:05:07\r\n{\\an1}J'ai dit non.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:08:18\r\n{\\an1}-Ce sp\u00e9cialiste du terrorisme\r\nconfirme que Daniel D.\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:12:14\r\n{\\an1}\u00e9tait un soldat de l'Etat islamique\r\nqui avait la confiance de ses chefs.\r\n\r\n00:17:12:21  00:17:14:22\r\n{\\an1}-Il a combattu.\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:17:10\r\n{\\an1}Il a particip\u00e9\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:20:22\r\n{\\an1}\u00e0 des manoeuvres militaires.\r\n\r\n00:17:21:00  00:17:24:11\r\n{\\an1}Je ne saurais dire\r\ns'il a particip\u00e9 \u00e0 des crimes.\r\n\r\n00:17:24:11  00:17:26:11\r\n{\\an1}Mais il avait un r\u00f4le actif.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:30:03\r\n{\\an1}-Depuis la Syrie, il est rest\u00e9\r\nen contact avec ses amis\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:32:17\r\n{\\an1}de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex,\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:37:07\r\n{\\an1}dont ce jeune Fribourgois, avec\r\nlequel il est parti \u00e0 La Mecque.\r\n\r\n00:17:37:13  00:17:39:20\r\n{\\an1}-Il m'a envoy\u00e9 des photos de lui\r\n\r\n00:17:39:22  00:17:44:16\r\n{\\an1}et une vid\u00e9o de son appartement.\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:48:10\r\n{\\an1}Et une photo de son arme.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:53:21\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de Daesh.\r\n\r\n00:17:54:05  00:17:56:15\r\n{\\an1}-Le Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat\r\naux migrations\r\n\r\n00:17:56:17  00:17:59:17\r\n{\\an1}a retir\u00e9 la nationalit\u00e9\r\nd'un Tessinois pour propagande\r\n\r\n00:17:59:19  00:18:03:01\r\n{\\an1}et recrutement pour le compte\r\nd'une organisation terroriste.\r\n\r\n00:18:03:03  00:18:05:21\r\n{\\an1}Nous avons pos\u00e9 la question\r\npour Daniel.\r\n\r\n00:18:13:23  00:18:16:09\r\n{\\an1}Sur les demandes de retour\r\ndes djihadistes\r\n\r\n00:18:16:11  00:18:18:07\r\n{\\an1}d\u00e9tenteurs d'un passeport suisse,\r\n\r\n00:18:18:09  00:18:21:13\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme qu'ils\r\ndoivent \u00eatre jug\u00e9s dans le pays\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:23:22\r\n{\\an1}o\u00f9 ils ont commis\r\ndes actes terroristes.\r\n\r\n00:18:24:21  00:18:27:10\r\n{\\an1}-Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n\"Les Suisses\".\r\n\r\n00:18:27:11  00:18:30:17\r\n{\\an1}A un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nnous partons \u00e0 la rencontre\r\n\r\n00:18:30:19  00:18:34:09\r\n{\\an1}de citoyens pour comprendre leurs\r\nattentes et leurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n00:18:34:11  00:18:40:10\r\n{\\an1}Ce soir, direction Lausanne.\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:49:07\r\n{\\an1}-Les deux bougies tu les veux ?\r\n-Non, c'est bon.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:58:09\r\n{\\an1}-Bonjour, bienvenue !\r\n\r\n00:18:58:15  00:19:01:01\r\n{\\an1}-Serge Marguerat\r\nest employ\u00e9 de commerce.\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:02:18\r\n{\\an1}C\u00e9libataire, il vit \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:19:02:20  00:19:05:22\r\n{\\an1}Passionn\u00e9 de litt\u00e9rature\r\net de voyage, il aime la fondue\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:08:02\r\n{\\an1}et fait de la randonn\u00e9e en montagne.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:11:06\r\n{\\an1}La nature le ressource,\r\ntout comme les moments qu'il passe\r\n\r\n00:19:11:08  00:19:14:13\r\n{\\an1}\u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne.\r\n\r\n00:19:14:15  00:19:18:00\r\n{\\an1}Il est aussi en recherche d'emploi,\r\ndepuis la perte de son travail\r\n\r\n00:19:18:02  00:19:20:13\r\n{\\an1}il y a 10 ans, il accumule\r\np\u00e9riodes de ch\u00f4mage\r\n\r\n00:19:20:15  00:19:22:15\r\n{\\an1}et contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n00:19:22:17  00:19:25:22\r\n{\\an1}Il vit avec 2'000 frs par mois,\r\nalors il travaille quelques heures\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:28:13\r\n{\\an1}comme sacristain\r\n\u00e0 l'\u00e9glise de la Sallaz.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:31:02\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est un petit plus.\r\n\r\n00:19:31:04  00:19:32:12\r\n{\\an1}C'est un soutien\r\n\r\n00:19:32:15  00:19:38:00\r\n{\\an1}pendant une p\u00e9riode difficile,\r\n\u00e7a donne un sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:42:14\r\n{\\an1}-Son objectif: retrouver un emploi\r\nfixe le plus vite possible.\r\n\r\n00:19:45:13  00:19:49:02\r\n{\\an1}Depuis ses 50 ans, il b\u00e9n\u00e9ficie\r\nd'une aide suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:19:49:04  00:19:51:16\r\n{\\an1}pour ses recherches,\r\nil est suivi par une coach\r\n\r\n00:19:51:18  00:19:56:04\r\n{\\an1}dans un programme de r\u00e9insertion\r\ndes plus de 50 ans.\r\n\r\n00:19:56:20  00:19:59:01\r\n{\\an1}-Les cinquantenaires repr\u00e9sentent\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:00:16\r\n{\\an1}un quart des personnes\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:02:09\r\n{\\an1}en recherche d'emploi.\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:09:06\r\n{\\an1}Elles restent\r\nplus longtemps au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:20:10:10  00:20:12:23\r\n{\\an1}-La population vieillit,\r\n\r\n00:20:13:01  00:20:15:08\r\n{\\an1}on parle aussi de retarder\r\n\r\n00:20:15:10  00:20:17:13\r\n{\\an1}l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n00:20:17:15  00:20:22:20\r\n{\\an1}Mais les gens sont capables\r\nde travailler jusqu'\u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:27:16\r\n{\\an1}-En attendant\r\nde retrouver un emploi,\r\n\r\n00:20:27:18  00:20:30:01\r\n{\\an1}pas question\r\nde rester les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n00:20:30:03  00:20:35:11\r\n{\\an1}Serge travaille aussi comme b\u00e9n\u00e9vole\r\ndans un magasin de seconde main.\r\n\r\n00:20:35:18  00:20:37:10\r\n{\\an1}-Etre utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:39:11\r\n{\\an1}c'est important.\r\n\r\n00:20:39:13  00:20:45:09\r\n{\\an1}Commencer le b\u00e9n\u00e9volat\r\napr\u00e8s mes contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:48:20\r\n{\\an1}m'a permis de garder\r\nun rythme de travail.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:52:21\r\n{\\an1}Il y a des exigences aussi.\r\n\r\n00:20:53:04  00:21:00:03\r\n{\\an1}-Pour prendre du recul, S.Marguerat\r\naime se rendre \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:21:00:05  00:21:06:03\r\n{\\an1}-Salut !\r\n-Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:21:06:10  00:21:09:14\r\n{\\an1}-Ce jour-l\u00e0, une balade\r\navec des amis.\r\n\r\n00:21:09:21  00:21:12:11\r\n{\\an1}Ils sont importants pour vous ?\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui, c'est important\r\nde voir du monde.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:27:03\r\n{\\an1}J'aime bien \u00eatre seul des fois,\r\nmais il faut avoir une vie sociale.\r\n\r\n00:21:30:11  00:21:35:02\r\n{\\an1}Il lit la question\r\n\r\n00:21:35:04  00:21:37:04\r\n{\\an1}-Il faut\r\nconsid\u00e9rer les cinquantenaires\r\n\r\n00:21:37:06  00:21:41:03\r\n{\\an1}comme aptes \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:21:43:12  00:21:50:11\r\n{\\an1}-Retrouvez tous les \u00e9pisodes\r\nde notre s\u00e9rie sur RTSinfo.ch\r\n\r\n00:21:51:16  00:21:55:16\r\n{\\an1}Certains d'entre vous se souviennent\r\ncertainement de la l\u00e9gende de Zelda,\r\n\r\n00:21:55:18  00:21:58:06\r\n{\\an1}le jeu vid\u00e9o sur Game Boy\r\ndans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:01:07\r\n{\\an1}Le jeu revient\r\ndans une nouvelle version,\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:09:15\r\n{\\an1}avec un nouveau graphisme\r\ntr\u00e8s color\u00e9 et tr\u00e8s enfantin.\r\n\r\n00:22:13:14  00:22:15:18\r\n{\\an1}-Link est de retour.\r\n\r\n00:22:15:20  00:22:18:09\r\n{\\an1}L'elfe vert,\r\nh\u00e9ros de la saga Zelda.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:23:00\r\n{\\an1}De retour dans cette r\u00e9adaptation\r\nd'un jeu culte.\r\n\r\n00:22:23:07  00:22:28:19\r\n{\\an1}-Ca, c'est la vieille version\r\nde Link's Awakening de 1993.\r\n\r\n00:22:28:21  00:22:33:04\r\n{\\an1}On peut tout de suite imaginer\r\nle d\u00e9fi d'adapter un tel jeu.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:37:13\r\n{\\an1}-Un d\u00e9fi pour s\u00e9duire\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs,\r\n\r\n00:22:37:15  00:22:40:01\r\n{\\an1}et les fans, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:22:40:09  00:22:42:06\r\n{\\an1}-Ce qui me pla\u00eet le plus,\r\n\r\n00:22:42:08  00:22:43:22\r\n{\\an1}c'est les puzzles.\r\n\r\n00:22:44:00  00:22:45:15\r\n{\\an1}Et les \u00e9nigmes int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:22:45:17  00:22:47:19\r\n{\\an1}Ces \u00e9nigmes\r\nfont qu'on y passe du temps,\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:51:03\r\n{\\an1}quand on y arrive, on se dit:\r\n\"Ah l\u00e0, j'ai bien trouv\u00e9.\"\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:54:18\r\n{\\an1}C'est un sentiment de satisfaction.\r\n\r\n00:22:55:01  00:22:57:22\r\n{\\an1}-Cette satisfaction\r\na transcend\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:22:58:00  00:23:02:23\r\n{\\an1}Depuis 1986, et 19 jeux originaux...\r\n\r\n00:23:03:07  00:23:06:06\r\n{\\an1}-Zelda 1, Link to the Past...\r\n\r\n00:23:06:08  00:23:14:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9num\u00e8rent les jeux en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:18:04\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s, y a eu des remakes.\r\n\r\n00:23:18:10  00:23:20:16\r\n{\\an1}Ca fait 30 ans qu'on a toujours\r\n\r\n00:23:20:18  00:23:23:01\r\n{\\an1}des nouveaux volumes.\r\n\r\n00:23:23:03  00:23:25:02\r\n{\\an1}A chaque fois, il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:23:25:04  00:23:27:10\r\n{\\an1}La finalit\u00e9 est\r\nla m\u00eame pour chaque jeu,\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:29:19\r\n{\\an1}mais le chemin est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:23:29:21  00:23:31:16\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui est beau.\r\n\r\n00:23:32:00  00:23:36:21\r\n{\\an1}-Hiero Almeida a jou\u00e9 gamin\r\net n'a jamais d\u00e9croch\u00e9 depuis.\r\n\r\n00:23:37:09  00:23:39:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas un jeu b\u00eate.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:41:11\r\n{\\an1}On doit r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:44:21\r\n{\\an1}Ca d\u00e9veloppe beaucoup de choses\r\ncognitivement parlant.\r\n\r\n00:23:45:05  00:23:46:19\r\n{\\an1}-Ca m'a beaucoup aid\u00e9e\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:49:00\r\n{\\an1}sur l'acceptation de l'\u00e9chec,\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:50:21\r\n{\\an1}sur la pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:56:03\r\n{\\an1}Aussi parce qu'\u00e0 l'\u00e9cole,\r\nje le trouvais pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:23:56:11  00:24:00:01\r\n{\\an1}-A la franchise Zelda\r\net ses 110 mios de jeux vendus\r\n\r\n00:24:00:03  00:24:02:08\r\n{\\an1}de s'inscrire\r\nen r\u00e9f\u00e9rence culturelle\r\n\r\n00:24:02:10  00:24:06:10\r\n{\\an1}pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:24:07:11  00:24:11:11\r\n{\\an1}-La Laver Cup, c\u2019est parti\r\npour trois jours de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:24:11:13  00:24:14:12\r\n{\\an1}Les billets se sont arrach\u00e9s\r\nen quelques heures\r\n\r\n00:24:14:14  00:24:16:21\r\n{\\an1}et certains \u00e0 des tarifs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:24:18:01  00:24:21:02\r\n{\\an1}-La Laver Cup,\r\nc'est The place to be.\r\n\r\n00:24:21:04  00:24:23:20\r\n{\\an1}Palexpo affiche complet\r\ndurant ces trois jours.\r\n\r\n00:24:23:22  00:24:25:16\r\n{\\an1}Il vous reste des billets ?\r\n\r\n00:24:25:18  00:24:27:21\r\n{\\an1}-A partir de 1'000 francs.\r\n\r\n00:24:27:23  00:24:31:19\r\n{\\an1}-Et c'est pour combien de matchs ?\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:35:00\r\n{\\an1}Un match ? 1'000 francs ?\r\n\r\n00:24:35:09  00:24:38:22\r\n{\\an1}Pour des sessions multiples,\r\nle premier prix \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n00:24:39:00  00:24:44:00\r\n{\\an1}\u00e9tait de 250 francs et \u00e7a peut\r\nd\u00e9sormais monter jusque 1'872 frs\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:22\r\n{\\an1}en fonction\r\ndes cat\u00e9gories et de l'emplacement.\r\n\r\n00:24:47:00  00:24:50:18\r\n{\\an1}Sur le march\u00e9 noir,\r\ncertains se sont \u00e9coul\u00e9s 20'000 frs.\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:54:10\r\n{\\an1}-C'est cher, 100 frs par match ?\r\n-Extr\u00eamement cher.\r\n\r\n00:24:54:11  00:25:00:07\r\n{\\an1}-Des billets pour Monaco pour\r\nRoland-Garros, c'est le m\u00eame prix.\r\n\r\n00:25:00:09  00:25:04:17\r\n{\\an1}-Voir Federer et Nadal\r\njouer en double,\r\n\r\n00:25:04:19  00:25:11:04\r\n{\\an1}le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel\r\njustifie une partie du prix.\r\n\r\n00:25:11:06  00:25:16:03\r\n{\\an1}Ca rend l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9litiste\r\net c'est dommage.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:19:18\r\n{\\an1}-Organiser un tel \u00e9v\u00e9nement\r\nco\u00fbte cher.\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:22:19\r\n{\\an1}Les joueurs sont assur\u00e9s\r\nde toucher des primes:\r\n\r\n00:25:22:21  00:25:27:11\r\n{\\an1}250'000 pour les meilleurs\r\nqui s'ajoutent aux 250'000\r\n\r\n00:25:27:13  00:25:31:06\r\n{\\an1}promis \u00e0 chaque membre\r\nde l'\u00e9quipe victorieuse.\r\n\r\n00:25:31:08  00:25:37:15\r\n{\\an1}On parle d'un budget\r\nbien sup\u00e9rieur \u00e0 20 mios de francs.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:42:04\r\n{\\an1}Si vous n'avez pas de billet,\r\nvous pouvez toujours vous rendre\r\n\r\n00:25:42:06  00:25:46:13\r\n{\\an1}dans la fanzone de Palexpo\r\navec son \u00e9cran g\u00e9ant\r\n\r\n00:25:46:15  00:25:49:10\r\n{\\an1}et ses courts d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:54:12\r\n{\\an1}Mais il vous en co\u00fbtera 15 frs.\r\n\r\n00:25:55:18  00:25:58:17\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 vainqueur des deux premi\u00e8res\r\n\u00e9ditions de la Laver Cup,\r\n\r\n00:25:58:19  00:26:01:03\r\n{\\an1}R.Federer esp\u00e8re\r\nremporter la comp\u00e9tition\r\n\r\n00:26:01:05  00:26:04:07\r\n{\\an1}une troisi\u00e8me fois de suite\r\nce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:04:09  00:26:07:09\r\n{\\an1}Darius Rochebin l'a rencontr\u00e9\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine.\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:12:22\r\n{\\an1}-M\u00eame si je suis en costard,\r\non est l\u00e0 pour jouer au tennis.\r\n\r\n00:26:13:00  00:26:15:12\r\n{\\an1}-Ca change.\r\n-Mais on est pr\u00eats.\r\n\r\n00:26:15:14  00:26:19:11\r\n{\\an1}-Ev\u00e9nement hors normes.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:22:08\r\n{\\an1}C'est la comp\u00e9tition,\r\nmais aussi une f\u00eate.\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:24:16\r\n{\\an1}Avec une affiche \u00e9blouissante:\r\n\r\n00:26:24:18  00:26:28:20\r\n{\\an1}vous, Nadal, Kyrgios,\r\nTsitsipas, Zverev.\r\n\r\n00:26:28:22  00:26:31:06\r\n{\\an1}C'est festif.\r\n\r\n00:26:31:07  00:26:33:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:26:33:18  00:26:35:16\r\n{\\an1}On peut peut-\u00eatre le comparer\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:38:11\r\n{\\an1}au All-Star Week-end du basketball.\r\n\r\n00:26:38:13  00:26:41:17\r\n{\\an1}Les meilleurs se r\u00e9unissent\r\net c'est la f\u00eate.\r\n\r\n00:26:41:19  00:26:44:15\r\n{\\an1}Ici, on va \u00e0 fond et on veut gagner.\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:05\r\n{\\an1}L'ambiance sera extraordinaire\r\n\u00e0 Palexpo.\r\n\r\n00:26:48:07  00:26:54:05\r\n{\\an1}-Dans le tennis, sport solitaire,\r\ntout \u00e0 coup, c'est l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:26:54:07  00:26:56:17\r\n{\\an1}C'est une forme de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ?\r\n\r\n00:26:56:19  00:26:58:21\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a change beaucoup.\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:05:20\r\n{\\an1}Surtout en sachant que les joueurs\r\nsont class\u00e9s dans le top 10.\r\n\r\n00:27:05:21  00:27:09:06\r\n{\\an1}Si tu te sens pas tr\u00e8s bien,\r\ntu laisses la place \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:27:09:08  00:27:12:08\r\n{\\an1}Il ram\u00e8nera peut-\u00eatre\r\nle point mieux que toi.\r\n\r\n00:27:12:10  00:27:14:09\r\n{\\an1}Ca enl\u00e8ve un peu de pression.\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:19:06\r\n{\\an1}Mais quand tu gagnes un point\r\net que tu vois Rafa qui saute,\r\n\r\n00:27:19:08  00:27:23:11\r\n{\\an1}ou Zverev et Tsitsipas\r\nqui t'encouragent.\r\n\r\n00:27:23:12  00:27:25:22\r\n{\\an1}Ca donne des frissons.\r\n\r\n00:27:26:00  00:27:29:01\r\n{\\an1}Ca te donne \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:27:29:03  00:27:33:02\r\n{\\an1}C'est le r\u00eave\r\nde jouer en Suisse, toujours.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:35:20\r\n{\\an1}-Un des faits frappants,\r\nc'est la pr\u00e9sence de Nadal\r\n\r\n00:27:35:22  00:27:37:20\r\n{\\an1}dans la m\u00eame \u00e9quipe que vous.\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:41:06\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 votre rival, votre ami,\r\ntout \u00e7a en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:27:41:08  00:27:43:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:46:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon grand rival\r\navec Djokovic.\r\n\r\n00:27:46:16  00:27:50:01\r\n{\\an1}Rafa, c'est quelque chose\r\nde tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n00:27:50:03  00:27:52:18\r\n{\\an1}On a aussi fait\r\ndes grands \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:55:19\r\n{\\an1}On va le faire\r\nen Afrique du Sud en f\u00e9vrier\r\n\r\n00:27:55:21  00:27:59:21\r\n{\\an1}pour ma fondation.\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:04:11\r\n{\\an1}Ca, je ne l'ai pas fait\r\navec beaucoup d'autres joueurs.\r\n\r\n00:28:04:13  00:28:08:16\r\n{\\an1}Rafa reste quelqu'un\r\nde tr\u00e8s particulier dans ma vie.\r\n\r\n00:28:08:18  00:28:10:18\r\n{\\an1}-Parfois, on vous appelle\r\n\"le vieux\" ?\r\n\r\n00:28:10:20  00:28:12:08\r\n{\\an1}-Oui, souvent.\r\n\r\n00:28:12:10  00:28:14:11\r\n{\\an1}Moi-m\u00eame aussi.\r\n\r\n00:28:14:12  00:28:18:14\r\n{\\an1}-Vous jouez au vieux.\r\n-Oui, pas de souci.\r\n\r\n00:28:19:20  00:28:22:11\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\nl'int\u00e9grale de cet interview\r\n\r\n00:28:22:13  00:28:26:17\r\n{\\an1}dans \"Pardonnez-moi\",\r\nce dimanche, \u00e0 13h25, sur RTS Un.\r\n\r\n00:28:28:06  00:28:31:04\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me \u00e9dition\r\ndes Jeux olympiques\r\n\r\n00:28:31:06  00:28:34:21\r\n{\\an1}d'hiver de la jeunesse\r\naura lieu en janvier 2020 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:28:34:23  00:28:38:11\r\n{\\an1}La flamme olympique\r\na \u00e9t\u00e9 allum\u00e9e mardi \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n00:28:38:12  00:28:41:01\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9marr\u00e9 sa tourn\u00e9e en Suisse\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:47:18\r\n{\\an1}et ne s'\u00e9teindra plus\r\navant le 22 janvier prochain.\r\n\r\n00:28:49:01  00:28:53:22\r\n{\\an1}-Dans le vol 1823 Ath\u00e8nes-Gen\u00e8ve\r\nde ce mercredi,\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:57:00\r\n{\\an1}la flamme olympique.\r\n\r\n00:28:57:03  00:28:58:19\r\n{\\an1}En toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n00:28:58:22  00:29:04:05\r\n{\\an1}Install\u00e9e sur un si\u00e8ge passager,\r\nelle br\u00fble d'impatience et attend.\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:08:13\r\n{\\an1}Une flamme, mais deux lanternes,\r\nau cas o\u00f9.\r\n\r\n00:29:08:15  00:29:11:08\r\n{\\an1}A droite, la flamme m\u00e8re.\r\n\r\n00:29:11:10  00:29:14:10\r\n{\\an1}Allum\u00e9e la veille \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n\u00e0 l'aide des rayons du soleil.\r\n\r\n00:29:14:11  00:29:19:08\r\n{\\an1}A gauche, la flamme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:29:19:10  00:29:22:08\r\n{\\an1}L\u00e0, enfin au calme, le temps\r\n\r\n00:29:22:10  00:29:25:08\r\n{\\an1}de penser et de se souvenir.\r\n\r\n00:29:25:10  00:29:27:03\r\n{\\an1}Revoir la Suisse.\r\n\r\n00:29:27:05  00:29:29:10\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 1948\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:32:11\r\n{\\an1}pour les Jeux olympiques d'hiver\r\nde Saint-Moritz.\r\n\r\n00:29:32:13  00:29:35:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien,\r\nmais \u00e7a fait longtemps.\r\n\r\n00:29:35:08  00:29:37:15\r\n{\\an1}C'est dire si la star, c'est elle.\r\n\r\n00:29:37:18  00:29:40:20\r\n{\\an1}Au sortir de l'appareil,\r\ntout le monde veut en \u00eatre.\r\n\r\n00:29:40:22  00:29:43:09\r\n{\\an1}P.Maudet, P.Leuba...\r\n\r\n00:29:43:11  00:29:44:20\r\n{\\an1}C'est \u00e9crit:\r\n\r\n00:29:44:23  00:29:48:09\r\n{\\an1}\"Lausanne 2020,\r\nYouth Olympic Games\".\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:55:05\r\n{\\an1}Il faut voir la flamme,\r\nla toucher, l'emporter, la garder.\r\n\r\n00:29:55:07  00:29:59:17\r\n{\\an1}Pour \u00e7a, direction Lausanne,\r\nchez les pompiers.\r\n\r\n00:29:59:19  00:30:02:18\r\n{\\an1}Voici la flamme m\u00e8re \u00e0 la caserne.\r\n\r\n00:30:02:19  00:30:05:15\r\n{\\an1}Au secr\u00e9tariat du commandant\r\n\r\n00:30:05:16  00:30:08:09\r\n{\\an1}durant 113 jours.\r\n\r\n00:30:08:11  00:30:12:02\r\n{\\an1}Jusqu'au 9 janvier 2020,\r\nil faudra la maintenir allum\u00e9e\r\n\r\n00:30:12:04  00:30:15:22\r\n{\\an1}en remplissant son r\u00e9servoir\r\nde p\u00e9trole toutes les 8 h.\r\n\r\n00:30:16:01  00:30:20:01\r\n{\\an1}Pendant que les autres iront\r\ns'allumer dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:30:20:03  00:30:24:23\r\n{\\an1}L'infini voyage d'une petite flamme\r\nqui fait r\u00eaver.\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:28:05\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:28:07  00:30:30:01\r\n{\\an1}Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:30:03  00:30:33:13\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:33:15  00:30:37:04\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:06  00:30:42:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052603\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:10) [75%] : \r\nOui, mais alors son Annabelle juste qui en parce que vous avez tout gagn\u00e9, qui a pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:04) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dans le 19 heures 30 ce soir, vous le voyez, ces images impressionnantes, le climat a mobilis\u00e9 des centaines de milliers de personnes \u00e0 travers le monde aujourd'hui \u00e0 New York, Paris, Berlin ou encore Sydney pour ce qui s'annonce comme la plus grande manifestation jamais organis\u00e9e pour sauver la plan\u00e8te et c'est pour le climat aussi que le groupe extinction r\u00e9bellion bloquent le Pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne, les militants \u00e9cologistes s'adresse directement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, historien Dominique d'avant- guerre, analysera avec nous la force de ce mouvement dans ce contexte, l'Allemagne annonce aujourd'hui vouloir investir 100 milliards d'euros pour le climat, le gouvernement d'Angela Merkel a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures Pascal Jeannerat peut-on dire que l'Allemagne aujourd'hui place la barre tr\u00e8s haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:08) [84%] : \r\nPasser au selon les \u00e9cologistes, mais la barre monte clairement et cette dynamique-l\u00e0 elle est historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:08 > 0:02:40) [91%] : \r\nOn en parle avec vous dans un instant, vous allez aussi entendre ce soir le djihadiste suisse, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus dangereux, parti combattre en Syrie, la Syrie, o\u00f9 il est actuellement il demande pour la premi\u00e8re fois de pouvoir rentrer en Suisse, Stop aux boissons sucr\u00e9es et autres snacks mauvais pour la sant\u00e9 apr\u00e8s Gen\u00e8ve le Valais et Fribourg, c'est au tour du canton de Vaud de supprimer les distributeurs dans les \u00e9coles et ne manquez pas en fin de journal, interview de Roger Federer, le B\u00e2lois est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la Laver Cup qu'il esp\u00e8re remporter pour la 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:02:44) [93%] : \r\nDes centaines de milliers de personnes dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:44 > 0:02:59) [93%] : \r\nMobilis\u00e9s aujourd'hui pour le climat, \u00e0 2 jours d'un sommet exceptionnel \u00e0 New York sur le sujet, les images sont saisissantes, vous voyez la foule \u00e0 Paris, Berlin, New York ou encore Sydney une journ\u00e9e d'action mondiale de lutte contre le changement climatique Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:01 > 0:03:15) [97%] : \r\nNew-York Point culminant de cette journ\u00e9e de mobilisation mondiale contre le r\u00e9chauffement climatique, plus d'un 1000000 d'\u00e9coliers sont attendus pour participer \u00e0 la gr\u00e8ve pour le climat de nombreux d'entre eux autoris\u00e9s pour l'occasion \u00e0 s\u00e9cher les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:16 > 0:03:30) [97%] : \r\nTous r\u00e9unis pour demander l'action d\u00e9cisive des gouvernements contre le r\u00e9chauffement climatique, le mouvement initi\u00e9 par Greta Berg est devenue une d\u00e9ferlante, la journ\u00e9e a commenc\u00e9 en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:32 > 0:03:38) [94%] : \r\nNous sommes proches de la plus grande catastrophe que l'humanit\u00e9 ait jamais connu, et notre gouvernement ne fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:03:46) [93%] : \r\nUne \u00e9nergie \u00e0 la hauteur des menaces, l'Australie, comme tant d'autres pays est en proie aux ph\u00e9nom\u00e8ne climatique de plus en plus violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:46 > 0:03:50) [96%] : \r\nC'est une grosse inqui\u00e9tude : nous sommes en premi\u00e8re ligne du changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:57) [99%] : \r\nEn Tha\u00eflande, \u00e0 travers les \u00eeles du Pacifique en Afghanistan m\u00eame sous escorte militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:03) [88%] : \r\nAu Kenya et en Inde, les \u00e9coliers ont repris le refrain Adoum une amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:03 > 0:04:08) [97%] : \r\nJe pense pas qu'on ait besoin d'une raison pour faire la gr\u00e8ve, maintenant c'est pour votre avenir pour votre existence pour votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:04:08 > 0:04:09) [88%] : \r\nCette p\u00e9riode-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:22) [97%] : \r\nDe New Delhi \u00e0 Londres en passant par Paris et Bruxelles, une mosa\u00efque des peuples unis dans la m\u00eame cause, et cette image choc \u00e0 Berlin une humanit\u00e9 condamn\u00e9e si elle ne fait rien contre le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:24 > 0:04:35) [96%] : \r\nEt pendant que le monde se mobilise pour le climat en suisse, le groupe extinction r\u00e9bellion passe \u00e0 l'action les membres m\u00eame du mouvement \u00e9cologistes bloquent en ce moment le Pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne Maude Richon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:36 > 0:04:53) [93%] : \r\nLe Pont Bessi\u00e8res, axe majeur du centre- ville lausannois bloqu\u00e9 par pr\u00e8s de 200 activistes d'Extinction r\u00e9bellion, c'est la 4\u00e8me action de ce type men\u00e9e \u00e0 Lausanne par le mouvement, n\u00e9 en octobre 2018 \u00e0 Londres mais 5 mois apr\u00e8s avoir investi le Pont Chauderon le ton des militants a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:53 > 0:05:06) [91%] : \r\nOn a fait des matchs, on a fait des p\u00e9titions, on a envoy\u00e9 des mails \u00e0 nos parlementaires maintenant tout \u00e7a n'a pas suffi et ils n'arrivent pas \u00e0 se rendent compte de ce qui est en train de se passer, on est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 changer les choses et il faut que le gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous \u00e9coute maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:06 > 0:05:36) [93%] : \r\nBloquer d\u00e9rang\u00e9 forcer surtout le gouvernement suisse \u00e0 agir imm\u00e9diatement pour faire passer le message : Extinction r\u00e9bellion a organis\u00e9 des actions spectaculaires dans 9 villes de Suisse depuis une semaine le toutes avec une organisation surprenante des r\u00f4les pr\u00e9cis sont r\u00e9partis entre les militants pour dialoguer avec la police, avec les passants ou encore avec les m\u00e9dias pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement Extinction r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des avocats qui se sont spontan\u00e9ment propos\u00e9s pour encadrer l'action \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:36 > 0:05:46) [92%] : \r\nOn a estim\u00e9 que c'\u00e9tait important qu'on soit est l\u00e0 comme observateur neutre je j'insiste sur le fait qu'on ait vraiment des observateurs neutres pour garder des 2 c\u00f4t\u00e9s et que les choses se d\u00e9roulent de la mati\u00e8re mani\u00e8re la plus correcte possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:46 > 0:05:55) [94%] : \r\nLa non- violence est l'une des priorit\u00e9s d'Extinction r\u00e9bellion, une position qui attire de nombreux citoyens suisses qui jusque-l\u00e0 n'\u00e9taient jamais sortis dans la rue pour manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:55 > 0:06:04) [91%] : \r\nJe trouve que si on veut promouvoir une autre soci\u00e9t\u00e9 et il faut qu'on soit coh\u00e9rent avec ce qu'on demande, si on veut une soci\u00e9t\u00e9 non violente, \u00e7a me semble la moins de chances d'\u00eatre non violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:05 > 0:06:10) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la police, la volont\u00e9 des militants de dialoguer et d'\u00e9viter toute violence est \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:10 > 0:06:29) [92%] : \r\nLe mouvement se dit non- violent, on a pu le constater aujourd'hui, il y a pas eu de d\u00e9bordements il y a pas eu de casse, donc effectivement, c'est un mouvement qui qui est pacifique, on a des contacts avec eux, il y a un dialogue qui se fait, on a aussi vu sur le terrain, donc il y a pas de y a pas de confrontation et puis pour \u00e7a, c'est quelque chose qui se passe, qui se passe bien, si on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:39) [98%] : \r\nAucun d\u00e9bordement mais plusieurs interpellations avec d\u00e9nonciation ont pour l'heure, eu lieu en Suisse extinction r\u00e9bellion annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 de nouvelles actions vendredi prochain \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:41 > 0:06:54) [85%] : \r\nDominique d'avant- guerre, bonsoir, vous \u00eates historien le groupe extinction r\u00e9bellion multiplient les actions coup de poing en Suisse, ils sont l\u00e0, derri\u00e8re vous, sur le Pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne, comment vous percevez ses actions-ce qu'est c'est ce que si ce qui est correct de dire qu'ils se radicalisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:58 > 0:07:35) [91%] : \r\nBonsoir, madame Covo le fait de dire que ce mouvement se radicalise import\u00e9 dans le Champ de cette mobilisation des concepts et des termes de la lutte anti- terroriste, notamment en France, je pense que c'est exag\u00e9r\u00e9 le logiciel la culture politique de ce mouvement, c'est pour l'essentiel, la non- violence, la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est un mouvement et des inspirations politiques qui viennent du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, du mouvement syndicaliste am\u00e9ricain qui vise justement \u00e0 bloquer le syst\u00e8me bloqu\u00e9 le syst\u00e8me carc\u00e9ral bloquer la justice bloquer les le travail des forces de l'ordre, il y a pas de violence, il y a pas de casseurs, les gens sont pas cagoul\u00e9s c'est un bout mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:35 > 0:07:38) [78%] : \r\nSi c'\u00e9tait ce qui est pas qu'est-ce qui rappelle d'autres mobilisations en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:41 > 0:08:08) [91%] : \r\nAlors si on veut chercher des mobilisations \u00e0 peu pr\u00e8s similaire en Suisse, il faut remonter \u00e0 plus de 10 ans, les manifestations contre le G8 \u00e0 \u00c9vian qui s'\u00e9tait sold\u00e9 cette fois-ci par l'intervention du Black Bloc, qui a \u00e9t\u00e9 violente, mais il y avait d'autres manifestations pacifistes, quelques mois plus t\u00f4t, en 2003, donc au mois de mars, des mobilisations coordonn\u00e9es au niveau national des jeunes contre la guerre en Irak, qui l\u00e0 encore, rappelle la mobilisation de de ce qu'on voit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:08 > 0:08:20) [89%] : \r\nVous, vous, on a vu en d\u00e9but de journal, c'est de me disent-ils plan\u00e9taire, hein, pour le climat il y a un monde dans la rue presque partout, comment vous expliquez l'ampleur de cette mobilisation est-ce que c'est la th\u00e9matique qui rassemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:23 > 0:08:50) [92%] : \r\nAlors \u00e7a fait longtemps qu'on n'avait pas une th\u00e9matique mondialis\u00e9, si on veut de nouveau chercher des exemples dans l'histoire le les mouvements contre l'altermondialisme les mouvements compte la guerre du Vietnam, rappelle un peu ce type de mobilisation l\u00e0 effectivement, on est sur un enjeu global, lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, cela implique des politiques coordonn\u00e9es au niveau mondial, et de ce point de vue l\u00e0 la R\u00e9sistance, elle est tr\u00e8s optimiste \u00e0 l'aide \u00e0 la hauteur de des enjeux et le mec a salu\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:50 > 0:09:13) [94%] : \r\nMerci beaucoup Dominique d'avant- guerre, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et c'est dans ce contexte d'action massive pour la plan\u00e8te que l'Allemagne annonce vouloir d\u00e9penser au moins 100 milliards d'euros pour le climat d'ici 2030, le gouvernement d'Angela Merkel, a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui de nouvelles mesures pour limiter les \u00e9missions de CO 2 nous ne vivons pas de mani\u00e8re durable, il faut agir, a r\u00e9sum\u00e9 la Chanceli\u00e8re Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:35) [96%] : \r\nCe ne pouvait \u00eatre qu'un compromis entre chr\u00e9tiens et sociaux- d\u00e9mocrates il fut douloureux, mais il est historique : 54 milliards d'euros mobilis\u00e9s pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2, l'Allemagne, pionni\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais en panne de r\u00e9sultats depuis quelques ann\u00e9es en \u00e9chec m\u00eame sur son objectif 2020 Angela Merkel reprend la main au nom des chiffres et de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:35 > 0:10:02) [88%] : \r\nOui, un espace greta tourne greta Bergues dit unissez-vous derri\u00e8re la science et nous, nous ne faisons rien aujourd'hui d'id\u00e9ologique, nous agissons, parce qu'il y a des \u00e9vidence massives qui justifient l'action ceux qui veulent ignorer ces \u00e9vidences ces connaissances scientifiques et disent : on verra bien ce qui se passe, il se la agissent de mani\u00e8re irresponsable face \u00e0 l'avenir, c'est cela qui nous a guid\u00e9s, \u00e7a se passe, parce que l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:16) [95%] : \r\nMesure phare : un prix pour le carbone qui augmentera chaque ann\u00e9e 3 centimes de plus d\u00e8s 2021 sur le litre d'essence de Diesel ou de mazout jusqu'\u00e0 12 centimes de plus d\u00e8s 2025 un signal clair aussi \u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:17 > 0:10:34) [90%] : \r\nForum that mais enfin pourquoi donnons-nous ce signal de prix h\u00e9 bien parce que nous croyons que cela stimulera l'innovation nous comme politiciens, nous ne pouvons pas savoir quelles seront les nouveaut\u00e9s les perc\u00e9es dans les diff\u00e9rents domaines \u00e7a c'est \u00e0 la technologie, le faire technologie une enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:35 > 0:11:04) [94%] : \r\nAutre mesure : taxe sur les billets d'avions augment\u00e9e mais TVA r\u00e9duite sur les billets de train et 10 milliards d'euros pour le r\u00e9seau ferr\u00e9 des primes pour des chauffages \u00e9cologiques, limitation des installations de chaudi\u00e8re mazout all\u00e9gement fiscal sur les voitures \u00e9lectriques, investissements dans le r\u00e9seau de recharge, objectif 10 millions de voitures \u00e9lectriques en 2030, mais encore d\u00e9plafonnement pour la cr\u00e9ation de parcs solaires relance du d\u00e9veloppement \u00e9olien objectif doubler \u00e0 65 pourcent la part du courant renouvelable dans le mix allemand en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:04 > 0:11:16) [91%] : \r\nParce qu'il y tout nous \u00e9chappe, ce que nous faisons, assure des places de travail nous nous appuyons sur le changement climatique comme une chance de moderniser notre \u00e9conomie, de cr\u00e9er des emplois d'avenir et le nous assurons que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:16 > 0:11:19) [71%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 fleur d'et r\u00e9forme fant\u00f4me va ramener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:19 > 0:11:30) [95%] : \r\nPas assez ambitieux tout cela selon les \u00e9cologistes, scandaleux, m\u00eame selon les jeunes pour le climat, mais \u00e0 3 jours du sommet de l'ONU de New York, une offensive qui remet l'Allemagne \u00e0 la pointe de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:31 > 0:11:35) [95%] : \r\nPascal Jeannerat, l'Allemagne fait figure d'exemple aujourd'hui et notamment pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:12:37) [90%] : \r\nMais c'est vrai qu'il mesures annonc\u00e9es aujourd'hui par le gouvernement allemand, elles sont en train d'\u00eatre d\u00e9battu, de mani\u00e8re parfois embryonnaire en Suisse, et c'est vrai que l'Allemagne inspire souvent ouvrent la voie, souvent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, on l'a vu par exemple \u00e0 la politique avec la la la sortie du nucl\u00e9aire que l'Allemagne avait d\u00e9cid\u00e9 quelques mois avant la Suisse, on n'est pas s\u00fbr qu'elle le fait, si l'Allemagne n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 et donc effectivement elle va tirer en avant le mot, le Mouvement pour la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, alors certes l'Allemagne aujourd'hui, elle d\u00e9\u00e7oit les \u00e9cologistes, il y a pas de vraie taxe carbone comme ils l'ont ils en attendaient le niveau du carbone pr\u00e9vue est trop faible, selon eux, mais il y a l'objectif de 2050 la neutralit\u00e9 carbone en 2050 qui se r\u00e9affirme cette fois-ci l'Allemagne met les moyens et avec un nouveau discours hein on allie le plan de relance \u00e9conomique, avec des \u00e9conomies en ralentissement, avec la relance climatique et \u00e7a c'est nouveau, on voit vraiment qu'il a une \u00e9tape, mais l'Allemagne si un poids lourd en Europe, elle va inspirer, elle va faire monter la barre d'autres pays, une dynamique qui est forte avec cet argument de relance \u00e9conomique et c'est vrai qu'avec la mobilisation qu'on voit aujourd'hui partout dans le monde, on a vraiment l'impression qu'il y a un alignement des toiles qui est en train de se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:37 > 0:12:54) [96%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et la Suisse s'est longtemps inspir\u00e9e de l'Allemagne pour la sortie du nucl\u00e9aire, un d\u00e9fi majeur dans notre pays, et bien dans 3 mois le 20 d\u00e9cembre la centrale de M\u00fchleberg sera arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s 47 ans d'activit\u00e9, il s'agit de la premi\u00e8re centrale \u00e0 \u00eatre d\u00e9mentel\u00e9e en Suisse, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:55 > 0:13:10) [91%] : \r\nVous le compte \u00e0 rebours est d\u00e9sormais enclench\u00e9 20 d\u00e9cembre 12 heures 30, c'est d\u00e9cid\u00e9, et c'est officiel : dans 3 mois on va retirer la prise, la centrale nucl\u00e9aire de Muhleberg va s'arr\u00eater, faut-il s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:11 > 0:13:24) [89%] : \r\nM\u00fchleberg r\u00e9pr\u00e9sente que 5 pourcent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, c'est \u00e0 dire on va pas sentir \u00e7a alors, la Suisse, mais c'est quand m\u00eame un certain Sam pose pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:24 > 0:13:45) [93%] : \r\n47 ans c'est l'\u00e2ge de M\u00fchleberg honorable pour ses partisans, dangereux pour ses d\u00e9tracteurs, quand ils ont recharg\u00e9 le coeur du r\u00e9acteur pour la derni\u00e8re fois l'Automne dernier, les employ\u00e9es de la centrale, savait que la fin \u00e9tait proche, aujourd'hui, les \u00e9quipes de d\u00e9mant\u00e8lement terminent leur formation, le savoir- faire est allemand, sur le papier, le sc\u00e9nario est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:45 > 0:13:56) [89%] : \r\nIl fait 5 Deltavista justement le moment le plus important, ce sera quand on aura plus de mat\u00e9riel radioactif l\u00e0 le danger va \u00eatre quasi \u00e9limin\u00e9e et apr\u00e8s cette \u00e9tape, on pourra vraiment commencer le gros montages Hennequin Korsak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:57 > 0:14:15) [94%] : \r\nUn chantier gigantesque qui va s'\u00e9taler jusqu'en 2000 34, co\u00fbt de l'op\u00e9ration, presque 2 milliards et demi de francs 927 millions consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9saffectation le reste pour la gestion des d\u00e9chets, le tout bien s\u00fbr, \u00e0 charge de l'exploitant Beck avait et apparemment, le financement est assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:16 > 0:14:33) [86%] : \r\nPas de souci, la 1er milliard, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour la d\u00e9saffectation les autres co\u00fbts et commenceront vraiment de compter dans l'ann\u00e9e, 20 40 et plus tard et ces co\u00fbts sont aussi d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9par\u00e9, on a un grand montant dans les fonds et on va continuer \u00e0 faire nos contributions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:34 > 0:14:46) [88%] : \r\nUne fois les 6000 tonnes de d\u00e9chets radioactifs d\u00e9barrass\u00e9 et entrepos\u00e9s \u00e0 Wuerenlingen en Argovie, il faudra au bec, avait trouv\u00e9 une autre affectation au site de M\u00fchleberg pour l'instant rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:48 > 0:15:04) [97%] : \r\nIls sont accus\u00e9s de favoriser l'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants le Canton de Vaud ne veut plus de distributeurs de boissons sucr\u00e9es et de snack dans les \u00e9coles le Valais, Gen\u00e8ve et Fribourg, avaient d\u00e9j\u00e0 pris de telles mesures pour veiller \u00e0 la bonne sant\u00e9 de leurs \u00e9l\u00e8ves, Sergio Villarmarzo et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:05 > 0:15:59) [95%] : \r\nUne pi\u00e8ce pour une boisson ou un snack un geste simple mais avec des cons\u00e9quences jug\u00e9es mauvaises pour la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, le canton de Vaud a donc d\u00e9cid\u00e9 de supprimer ces distributeurs des \u00e9coles obligatoires, c'est vraiment un objectif \u00e0 la fois de de prise de conscience d'avoir une \u00e9ducation nutritionnelle et puis \u00e0 la fois de sant\u00e9 publique, parce qu'on se rend compte que lorsqu'on mange mal, h\u00e9 bien on apprend moins bien, une d\u00e9cision qui s'inscrit dans une tendance les cantons de Gen\u00e8ve du Valais et de Fribourg, ont eux aussi banni les distributeurs des \u00e9coles et au niveau postobligatoire, le canton de Vaud veut aller encore plus loin, les boissons \u00e9nerg\u00e9tiques seront interdites d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine et les distributeurs dispara\u00eetront d'ici 2025 les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas convaincus qu'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, \u00e7a baisse aussi par un petit plaisir de temps en temps, il y aura toujours des gens qui vont prendre de chez eux, mais \u00e7a incitera les acheter, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on a le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:59 > 0:16:08) [90%] : \r\nQuand on se disent nous-m\u00eames qu'on veut peut-\u00eatre plus plus plus en boire comme \u00e7a que, qu'on nous interdise de de le faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:08 > 0:16:16) [97%] : \r\nPour le directeur du gymnase d'Yverdon-les-Bains o\u00f9 les distributeurs ont d\u00e9j\u00e0 disparu, cela ne limite pas la libert\u00e9 individuelle de ces jeunes adultes qui vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:30) [95%] : \r\nPas en vase clos, ils vont \u00e0 la galerie, ils ont plein de possibilit\u00e9s de le faire et je pense qu'il faut qu'ils adoptent une une posture responsable par rapport \u00e0 leur propre nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:30 > 0:16:38) [96%] : \r\nEn Suisse 16,7 pourcent des enfants et des adolescents sont en surpoids ou ob\u00e8ses, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re diminution ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:39 > 0:17:02) [88%] : \r\nVous allez entendre maintenant celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le djihadistes suisse le plus dangereux, parti combattre en Syrie, il a 24 ans et originaire de Gen\u00e8ve Daniel D a quitt\u00e9 la Suisse en 2015, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 est actuellement d\u00e9tenu en Syrie et pour la premi\u00e8re fois, il dit vouloir entrer en Suisse, c'est le grand format de ce journal, sign\u00e9e Myriam Reinhardt Daniel Laos et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:04 > 0:17:26) [94%] : \r\nRoumaila dans le nord- est de la Syrie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, une zone d\u00e9vast\u00e9e comme le reste du pays, c'est ici qu'une \u00e9quipe mandat\u00e9e par nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique Sanford a rencontr\u00e9 cet homme, qui passe pour \u00eatre le plus dangereux djihadiste de suisse parti combattre dans les rangs de Daesh, arr\u00eat\u00e9 et incarc\u00e9r\u00e9 depuis juin Daniel D veut rentrer chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:26 > 0:17:36) [81%] : \r\nEt naturellement, je vais rentrer en Suisse le le le plus dangereux de Suisse la la, c'est, c'est c'est c'est une com\u00e9die gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:37 > 0:17:50) [95%] : \r\nEn 2015 le Genevois a quitt\u00e9 son quartier du Lignon pour le califat avec un autre fid\u00e8le de la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet cet ami Ramzi un fran\u00e7ais tu\u00e9 par un missile travaillait pour la cellule qui pr\u00e9parait des attentats \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:50 > 0:18:04) [82%] : \r\nIl avait d\u00e9pens\u00e9 de faire une attaque \u00e0 Rome dans une \u00e9glise \u00e0 Paris La D\u00e9fense et en Suisse, mais je sais pas o\u00f9 il faisait parlait beaucoup moins m'ont demand\u00e9 : tu viens d'o\u00f9 le Suisse, tu veux pas que la Suisse que vous r\u00e9pondez soit son nom, moi je dis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:04 > 0:18:12) [98%] : \r\nJean-Charles Brisard, sp\u00e9cialiste du terrorisme confirme que Daniel D \u00e9tait un soldat de l'\u00c9tat islamique qui avait la confiance de ses chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:12 > 0:18:26) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, il a combattu, il a particip\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des manoeuvres militaires \u00e0 des op\u00e9rations militaires apr\u00e8s vous dire pr\u00e9cis\u00e9ment s'il a particip\u00e9 \u00e0 des exactions, \u00e0 des crimes, je ne saurais le dire mais en tout cas ce qui est clair c'est qu'il avait un r\u00f4le actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:26 > 0:18:37) [92%] : \r\nPourquoi depuis la Syrie, il est rest\u00e9 en contact avec ses amis de la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet dont ce jeune homme de 27 ans fribourgeois converti, comme lui, avec lequel il est parti en p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:37 > 0:18:38) [90%] : \r\nM'envoyer des photos de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:39 > 0:18:44) [82%] : \r\nBen vous voyez aussi de petites vid\u00e9os de son appartement, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:45 > 0:18:52) [86%] : \r\nIl m'a montr\u00e9 aussi faut elle avait montr\u00e9 une photo de son arme, je pense, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:18:54) [77%] : \r\nDe d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:55 > 0:19:06) [97%] : \r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a retir\u00e9 sa nationalit\u00e9 \u00e0 un tessinois pour propagande et recrutement pour le compte d'une organisation terroriste, nous avons pos\u00e9 la question pour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:07 > 0:19:14) [95%] : \r\nIl y a actuellement plusieurs cas une dizaine qui font l'objet d'un examen de la part du Cem Malauss\u00e8ne n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 commenter des cas individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:14 > 0:19:23) [93%] : \r\nSur les demandes de retours des djihadistes d\u00e9tenteurs d'un passeport suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est clair : ils doivent \u00eatre jug\u00e9s dans le pays o\u00f9 ils ont commis des actes terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:25 > 0:19:41) [97%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie Les Suisses \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous partons \u00e0 la rencontre de citoyens pour comprendre leurs attentes et leurs pr\u00e9occupations ce soir direction Lausanne nous avons rendez- vous avec un homme de 50 ans, \u00e0 la recherche d'un emploi, Matthieu Oppliger et \u00c9lodie Botteron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:42 > 0:19:45) [94%] : \r\nEt puis une question les deux grandes bougies tu les veux ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:59 > 0:20:12) [95%] : \r\nSerge Marguerat est employ\u00e9 de commerce, c\u00e9libataire, il vit \u00e0 Lausanne, passionn\u00e9 de litt\u00e9rature et de voyages, il aime la fondue et fait beaucoup de randonn\u00e9es en montagne, la nature, le ressource, tout comme les moments qu'il passe \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:20:13 > 0:20:15) [80%] : \r\nMais toi sah\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:15 > 0:20:28) [95%] : \r\nSerge Marguerat est aussi en recherche d'emploi depuis la perte de son travail, il y a 10 ans, il accumule p\u00e9riodes de ch\u00f4mage et contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, il vit avec 2 1000 francs par mois alors il travaille quelques heures par semaine comme sacristain \u00e0 l'\u00e9glise de la \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:38) [92%] : \r\nBen, pour moi, c'est un petit plus, c'est quand m\u00eame un soutien par rapport \u00e0 une p\u00e9riode qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu difficile et puis \u00e7a donne un sens aussi \u00e0 ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:39 > 0:20:43) [97%] : \r\nSon objectif : retrouver un emploi fixe le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:43 > 0:20:47) [92%] : \r\nOn va faire le point sur les d\u00e9marches fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:47 > 0:20:57) [95%] : \r\nDepuis ses 50 ans, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une aide suppl\u00e9mentaire pour ses recherches, il est suivi par une coach dans le cadre d'un programme de r\u00e9insertion des plus de 50 ans une tranche d'\u00e2ge critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:57 > 0:21:25) [93%] : \r\nAlors, les personnes de plus de 50 ans, elle repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des personnes qui sont en recherche d'emploi, mais au niveau des statistiques, ce qu'on voit, c'est qu'elles, elles ont, elles, ont tendance \u00e0 rester plus longtemps au ch\u00f4mage ou en recherche d'emploi que les autres tranches d'\u00e2ge, je condamne il y a le vieillissement de la population et puis bon, on parle aussi de retarder l'\u00e2ge de la retraite, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait aussi qu'on consid\u00e8re les les gens jusqu'\u00e0 la retraite, ils sont tout \u00e0 fait capables de travailler, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:27 > 0:21:36) [96%] : \r\nEn attendant de retrouver un emploi, pas question de rester les bras crois\u00e9s, en plus de son activit\u00e9 de sacristain, il travaille comme b\u00e9n\u00e9vole dans un magasin de seconde main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:36 > 0:21:53) [95%] : \r\n\u00eatre utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est important, le fait d'avoir commenc\u00e9 du b\u00e9n\u00e9volat et de la revoir, fait tout de suite apr\u00e8s la fin de mes contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, je garde un rythme de travail et c'est tr\u00e8s bien parce qu'il faut se lever, voir des coll\u00e8gues, il y a des exigences aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:56 > 0:21:56) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:57 > 0:22:01) [93%] : \r\nPour prendre un peu de recul, Serge Marguerat aime se rendre dans la nature, \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:06) [80%] : \r\nSalut, salut, \u00e7a va, \u00e7a va venir tout seul, sans Evelyne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:07 > 0:22:13) [96%] : \r\nCe jour- l\u00e0 une balade avec des amis, est au programme, ils sont importants pour vous dans la situation que vous oui quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:13 > 0:22:26) [91%] : \r\nC'est important de voir du monde et c'est aussi la raison que c'est bien de faire du b\u00e9n\u00e9volat et d'avoir un petit travail, c'est qu'on continue \u00e0 avoir du monde parce que si on est tout seul, enfin j'aime bien \u00eatre des fois maman mais c'est important d'avoir une vie sociale o\u00f9 le taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:39) [98%] : \r\nVous avez une baguette magique, vous pouvez changer une seule chose en Suisse, laquelle qu'on consid\u00e8re les gens de plus de 50 ans comme tout \u00e0 fait apte \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:44 > 0:23:10) [94%] : \r\nEt vous pouvez retrouver tous les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie Les Suisses d\u00e8s ce soir sur rtsinfo Point CH, certains d'entre vous se souviennent certainement de Zelda, le jeu vid\u00e9o sur Game GameBoy dans les ann\u00e9es 90, h\u00e9 bien, la l\u00e9gende de zelda revient dans une toute nouvelle version aujourd'hui avec un nouveau graphisme tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s enfantin, le march\u00e9 des vieux jeux vid\u00e9os connait de plus en plus de succ\u00e8s, Gilles de Diesbach Dominik Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:13 > 0:23:23) [96%] : \r\nIl est de retour, Link, l'incontournable elfe Vert, h\u00e9ros de la saga Zelda de retour aujourd'hui sur Nintendo suite dans cette version une r\u00e9adaptation d'un jeu culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:23 > 0:23:33) [86%] : \r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est la c'est la vieille version de l'INSEE voting celle qu'elle, qui est sorti en 1993 et on peut tout de suite imaginer le d\u00e9fi que \u00e7a doit \u00eatre devrait adapter un jeu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:38) [98%] : \r\nUn d\u00e9fi pour s\u00e9duire une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de joueurs et les fans comme Anne Donnet bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:39 > 0:23:55) [89%] : \r\nCe qui me pla\u00eet le plus, c'est la part de puzzle, je trouve qu'il y a des tr\u00e8s bons, puzzles, des zoning vraiment int\u00e9ressantes ces animaux qui font qu'on y passe du temps et quand on y arrive, on se dit ah ah l\u00e0 l\u00e0, j'ai l\u00e0, je dois trouver et c'est un sentiment satisfaction d\u00e9j\u00e0 que que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:56 > 0:24:02) [93%] : \r\nEt cette satisfaction a transcend\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations depuis 1908 ans 6 et 19 jeux originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:03 > 0:24:13) [75%] : \r\nSenda un adulte Yann Fleming Ring The past \u00e7a \u00e0 qu'\u00e0 la fin, moi \u00e7a pas si on va pas la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:13 > 0:24:17) [80%] : \r\nOui, apr\u00e8s des rime avec toujours et puis Zelda Breath Abdelwahid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:19 > 0:24:31) [86%] : \r\n\u00e7a fait 30 ans qu'on a toujours des nouveaux volumes qui sortent de nous 2 nouveaux \u00e9pisodes, et \u00e0 chaque fois il y a eu, c'est y a une diff\u00e9rence, la finalit\u00e9 est certainement la m\u00eame pour chaque jeu mais le chemin qu'on prend est diff\u00e9rent et c'est \u00e7a ce qui est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:24:37) [93%] : \r\nHiero Almeida lui a jou\u00e9 gamin au tout premier Zelda et n'a jamais d\u00e9croch\u00e9 depuis ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:37 > 0:24:45) [92%] : \r\nPas un jeu b\u00eate on va avancer, d'accord, on doit r\u00e9fl\u00e9chir on est bloqu\u00e9 \u00e7a d\u00e9veloppe beaucoup chose que parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:45 > 0:24:56) [91%] : \r\n\u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9, je pense, aussi, sur l'acceptation de l'\u00e9chec, la pers\u00e9v\u00e9rance et ce soir, de choses aussi parce qu'\u00e0 l'\u00e9cole, je le trouvais pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:57 > 0:25:05) [95%] : \r\nEt \u00e0 la franchise Zelda et ses 110 millions de jeux vendus dans le monde de s'inscrire en r\u00e9f\u00e9rence culturelle pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, et certainement d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:05 > 0:25:06) [79%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:07 > 0:25:15) [88%] : \r\nEn tennis, la Labour cap c'est parti pour 3 jours de comp\u00e9tition, vous allez voir que les billets se sont arrach\u00e9s et certains \u00e0 des tarifs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:18 > 0:25:23) [87%] : \r\nLa les vers Cup, c'est The plays to be d'ailleurs Palexpo affiche quasi complet durant ces 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:23 > 0:25:35) [80%] : \r\nEst ce qu'il vous reste des billets qui ont achet\u00e9 le disent : il a parl\u00e9 de 1000 francs 1000 francs et c'est pour combien de matchs qu'on de Jong a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la pompe 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:25:50) [96%] : \r\nIls ne sont pas donn\u00e9s ces billets pour des sessions multiples le 1er prix \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait de 250 francs et cela peut d\u00e9sormais monter jusqu'\u00e0 1872 en fonction des cat\u00e9gories et de l'emplacement sur le march\u00e9 noir, certains s\u00e9sames se sont m\u00eame \u00e9coul\u00e9 20000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:51 > 0:25:56) [92%] : \r\nVous trouvez que c'est cher, 100 francs par match extr\u00eamement cher si vous achetez des billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:56 > 0:26:03) [89%] : \r\nPour Monaco pour qu'on Roland Garros c'est c'est plus ou moins la m\u00eame prix L \u00e0 c'est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:03 > 0:26:17) [91%] : \r\nVoire, voire Roger Federer, Rafa\u00ebl Nadal jouer ensemble en double, il y a pas beaucoup de gens qui pourront le dire, donc, c'est le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel justifie une partie du prix apr\u00e8s \u00e7a rend l'\u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s \u00e9litiste et c'est peut-\u00eatre un peu dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:17 > 0:26:38) [93%] : \r\nOrganiser untel \u00e9v\u00e9nement co\u00fbte cher \u00e0 cause des joueurs par exemple assur\u00e9s de toucher de belles primes environ 250000 francs pour les meilleurs qui s'ajouteront aux 250000 francs promis \u00e0 chaque membre de l'\u00e9quipe victorieuse au total, on parle d'un budget bien sup\u00e9rieur \u00e0 20 millions de francs, mais que l'organisation ne veut pas communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:40 > 0:26:53) [95%] : \r\nSi vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de billet, encore aujourd'hui, vous pouvez toujours vous rendre dans la fan zone de Palexpo, avec son \u00e9cran g\u00e9ant et ses cohortes d'entra\u00eenement, mais cela n'est pas gratuit non plus, il vous en co\u00fbtera 15 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:55 > 0:27:08) [95%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 vainqueur des 2 premi\u00e8res \u00e9ditions de la Laver Roger Federer esp\u00e8re bien remporter la comp\u00e9tition une troisi\u00e8me fois de suite ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve ou Darius Rochebin l'a rencontr\u00e9 cette semaine, \u00e9coutez son interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:18) [86%] : \r\nM\u00eame si je suis en costard-cravate d\u00e9pend training, mais on ne a pos\u00e9e au tennis cette semaine \u00e7a change oui \u00e7a sens mais on est pr\u00eat, \u00e7a fait beaucoup de plaisir d'\u00eatre de retour \u00e0 Gen\u00e8ve oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:18 > 0:27:31) [85%] : \r\n\u00e9v\u00e9nement hors norme, alors c'est la comp\u00e9tition, mais c'est aussi une f\u00eate la Labour Cup avec une affiche \u00e9blouissante vous Nadal- Kyrgios Tsitsipas s'c'est festif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:31 > 0:27:49) [85%] : \r\nOui, et \u00e7a peut un peu de on peut le comparer un peu en sortant avec l'Eurostar, le week- end du basket- ball ou tous les meilleurs se r\u00e9unissent la m\u00e9ga- f\u00eate mais et si c'est quand m\u00eame, on va \u00e0 fond, on veut vraiment gagner, alors je pense que vraiment l'ambiance sera vraiment extraordinaire \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:49 > 0:27:56) [92%] : \r\nDans le tennis qui en sport solitaire l\u00e0 tout \u00e0 coup, c'est le groupe L'\u00e9quipe, l'\u00e9quipement de l'\u00e9quipe Europe c'est une forme de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:57 > 0:28:33) [85%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a change beaucoup, je dois dire, surtout en sachant que le 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me jour sont tous 2 des classes classer dans l'est dans la merde dix mondial, alors si tu te sens pas tr\u00e8s bien, laisse la place \u00e0 l'autre parce que tu sais que peut-\u00eatre lui il va ramener le point mieux que toi, \u00e7a enl\u00e8ve un peu de pression jusqu'\u00e0 un certain degr\u00e9, mais en m\u00eame temps quand il gagne 1 virgule et tu regardes, tu as ta gauche \u00e0 ta droite d'un coup, tu vois, Rafa qui sauteuse RFO Tsitsipas ce qui est derri\u00e8re toi, qui t'encourage, \u00e7a donne des frissons et \u00e7a te donne \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie en plus bas, \u00e0 la maison maintenant ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, pour moi, c'est forc\u00e9ment le r\u00eave de jouer essayer toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:33 > 0:28:42) [90%] : \r\nEn effet, frappant, c'est la pr\u00e9sence de Nadal dans la m\u00eame \u00e9quipe que vous, alors il a \u00e9t\u00e9 votre rival, votre ami, votre copain tout \u00e7a hein, en m\u00eame temps on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:29:17) [86%] : \r\nOui, absolument, vous voyez, c'est tellement grand rival avec Djokovic a eu avec cailloux Whitney Rafa, c'est quand m\u00eame encore quelque chose de tr\u00e8s particulier, parce qu'on a aussi fait de des grands \u00e9v\u00e9nements, on va aussi faire une en Afrique du Sud, en f\u00e9vrier, l'ann\u00e9e prochaine pour ma fondation devant 40000 personnes \u00e0 Capetown, \u00e7a va \u00eatre incroyable \u00e0 \u00e7a, c'est des choses que j'ai pas fait avec beaucoup d'autres joueurs alors afin reste quand m\u00eame quelqu'un de tr\u00e8s particulier dans dans ma vie, ou comme joueur de tennis, en tout cas, parfois on vous appelle le vieux oui souvent moi- m\u00eame bross\u00e9 de maintenant, aujourd'hui, je peux faire des, des, des blagues zonage \u00e7a, pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:19 > 0:29:27) [93%] : \r\nEt vous pouvez retrouvez l'int\u00e9grale de cette interview dans pardonnez-moi ce dimanche \u00e0 13 heures 25 sur RTS Un ou d\u00e8s ce soir sur la page Facebook d'rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:29 > 0:29:48) [98%] : \r\nApr\u00e8s Innsbruck et Lillehammer la 3\u00e8me \u00e9dition des Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse auront lieu en janvier 2020 \u00e0 Lausanne et comme le veut la tradition, la flamme olympique a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9e mardi \u00e0 Ath\u00e8nes, elle a maintenant d\u00e9marr\u00e9 sa tourn\u00e9e en Suisse et ne s'\u00e9tendra plus jusqu'au 22 janvier prochain c'est l'objet de la chronique photo sign\u00e9e C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:51 > 0:30:22) [96%] : \r\nDans le vol 1823 Ath\u00e8nes- Gen\u00e8ve de ce mercredi 18 septembre la flamme olympique en toute simplicit\u00e9, install\u00e9e sur un si\u00e8ge passager, la voici qui, depuis hier, br\u00fble d'impatience et attend une flamme mais deux lanternes pour, au cas o\u00f9, \u00e0 droite, la flamme m\u00e8re allum\u00e9e la veille \u00e0 Ath\u00e8nes \u00e0 l'aide des rayons du soleil, \u00e0 gauche, la flamme de s\u00e9curit\u00e9, histoire que le feu originel ne s'\u00e9teigne pas alors l\u00e0 enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:22 > 0:30:29) [95%] : \r\nAu calme, le temps de penser et de se souvenir, revoir la Suisse parce que la derni\u00e8re fois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:29 > 0:31:24) [94%] : \r\nC'est en 1948 pour les Jeux olympiques d'hiver de Saint-Moritz, c'\u00e9tait bien, mais \u00e7a fait longtemps quand m\u00eame, c'est dire si la Star c'est elle au sortir de l'appareil, tout le monde veut en \u00eatre Pierre Maudet Philippe Leuba c'est \u00e9crit l\u00e0, Lausanne, 2000 ventes Youss les Pink et la flamme olympique de la jeunesse, pas mal, il faut la voir, la toucher l'emporter la garder pour sa direction Lausanne chez les pompiers, mercredi 22 heures 30, la voici la flamme m\u00e8re \u00e0 la caserne enfin ici au secr\u00e9tariat du commandant durant 100 13 jours jusqu'au 9 janvier 2020, il faudra la maintenir allum\u00e9e en remplissant son r\u00e9servoir de p\u00e9trole toutes les 8 heures pendant que les autres iront s'allumer dans toute la Suisse, l'infini voyage d'une petite flamme qui fait toujours autant r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:26 > 0:31:38) [91%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et puis ne manquez pas Passe-moi les jumelles qui sillonne ce soir, notamment le doux et les franches montagnes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:46 > 0:31:49) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:15 > 0:32:20) [93%] : \r\nElle est juste dans les listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:40 > 0:32:44) [95%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 c'est bon pour les moniteurs et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:46 > 0:32:51) [82%] : \r\nC'est, c'est c'est bon, c'est bon, c'est un peu les classes dans cette voie plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:51 > 0:32:58) [90%] : \r\nAlors bon week- end \u00e0 et tu avec St\u00e9phane \u00e0 partir de demain, donc forc\u00e9ment en bonne compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:04 > 0:33:07) [94%] : \r\nPour moi, c'est tout bon, sauf qu'on attend l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:09 > 0:33:11) [80%] : \r\nCe que R\u00e9gis est en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:16 > 0:33:17) [98%] : \r\nVoil\u00e0 pour R\u00e9gis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:34 > 0:33:36) [87%] : \r\nPour Chris \u00e0 la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:46 > 0:33:48) [79%] : \r\nMoi, je suis assez mince gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:54 > 0:34:10) [84%] : \r\nEnfin, il y a des jours o\u00f9 l'et tout vient tout seul, enfin, je me disais : j'ai pas de photographes en Valais, j'essaie de trouver un monsieur en Valais qui nous envoyer des photos \u00e0 l'\u00e9poque, il r\u00e9pond pas et puis Lens et copain de non c'est l'oncle de R\u00e9gis qui a qui nous envoient ce qu'il a fait parvenir cette photo, j'ai pu utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:11 > 0:34:11) [73%] : \r\nDire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:11 > 0:34:18) [83%] : \r\nNo\u00ebl, c'est magnifique, alors j'ai d\u00fb recadrer un petit peu pour que \u00e7a pour \u00e7a, dans le 24 9\u00e8me maire, le r\u00e9sultat est top ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:41 > 0:35:42) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:46 > 0:39:30) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux ces prochaines 24 heures mais le feu ne va se lever dans les Alpes, le retour des perturbations, ce sera pour dimanche, nous \u00e9tions aujourd'hui sous l'influence de haute pression, elles se sont recentr\u00e9s sur l'Allemagne, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 au nord, en revanche, sur tous les versants sud des Alpes, h\u00e9 bien les stratus ont finalement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s persistant, demain, nous allons encore profiter de haute pression nous am\u00e8neront \u00e0 temps assez stable, mais la bise va laisser place \u00e0 un courant de Fun dans les Alpes, nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation elle arrivera pendant la journ\u00e9e de dimanche et le gros de l'activit\u00e9 est attendu en soir\u00e9e et dans la nuit, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de stratus ils pour rien avoir sur les versants sud des Alpes, \u00e9galement sur le plateau au nord, c'est stratus ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s compact, ils se dissiperont assez rapidement ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le soleil l'emportera encore ce devrait \u00eatre vraiment une belle journ\u00e9e, mais des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition, notamment sur l'ouest, ou bien encore sur les Alpes valaisannes ce seront les signes avant- coureurs de la perturbation \u00e0 venir en soir\u00e9e bien la n\u00e9bulosit\u00e9 devrait \u00eatre un peu plus forte mais pas de pr\u00e9cipitation, c'est \u00e7a, \u00e0 ce stade, ces derni\u00e8res devraient plut\u00f4t arriv\u00e9 en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la hausse, le matin, il pourra faire entre 6 et 12 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 22 23 dans les r\u00e9gions de balles de Del\u00e9mont sur le bassin l\u00e9manique il fera jusqu'\u00e0 25 on va l\u00e0, ce sera le maximum pour la Suisse 21000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront donc de certains sud des vents qui vont souffler sous forme de feu dans les Alpes, il ne sera pas tr\u00e8s fort, enfin, sur le plateau, ces m\u00eames vents seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est et ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de dimanche encore, des \u00e9claircies sur le quart Nord-Est ailleurs les perturbations seront de retour, avec \u00e0 la cl\u00e9 une alternance d'averses d'\u00e9claircies au d\u00e9but, les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re occasionnel mais en soir\u00e9e, dans la nuit, ces pr\u00e9cipitations vont se renforcer et des orages seront possibles sur l'ouest pendant la journ\u00e9e de lundi, bien des perturbations tr\u00e8s en d\u00e9but de journ\u00e9e, mais des am\u00e9liorations sont attendues par l'ouest l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse puisque nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re d'un front froid en moyenne 19 \u00e0 20 degr\u00e9s pour les r\u00e9gions de plaine pour la journ\u00e9e de mardi, h\u00e9 bien nous serons en marge d'une perturbation qui va circuler dans un courant d'ouest sur le nord de l'Europe, l'alternance d'averses et \u00e9claircies devraient se poursuivre, plus on ira vers le nord puis le reste de pr\u00e9cipitations sera important le Pont enfin pendant la journ\u00e9e de mercredi bien de nouveau les courants d'ouest entra\u00eener une perturbation sur la Suisse, est ce que les pr\u00e9cipitations seront un peu plus importante que mardi, \u00e7a reste \u00e0 confirmer l'indice de fiabilit\u00e9 pour cette journ\u00e9e de pas tr\u00e8s bon, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc c'est tentant Ouest ce qui va se mettre en place \u00e0 partir de dimanche, les temp\u00e9ratures vont un peu jou\u00e9 au yo-yo, mais finalement, elles seront dans les normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Passe-moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T18:49:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909957856", "durationSec": 203, "title": "FRIGO SERIE LES SUISSES 08 ZURICH V2_RTS000001959785", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIls sont accus\u00e9s de favoriser l'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants , le Canton de Vaud ne veut plus de distributeurs de boissons sucr\u00e9es et de snack dans les \u00e9coles.. le Valais, Gen\u00e8ve et Fribourg avaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures... pour veiller \u00e0 la bonne sant\u00e9 de leurs \u00e9l\u00e8ves.. Sergio Villarmarzo et Manon Germond."}, {"internalArchiveId": "AA1909957857", "durationSec": 138, "title": "SO ALLEMAGNE PLAN_RTS000001960083", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s Innsbruck et Lillehammer, la 3e \u00e9dition des Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse auront lieu en janvier 2020 \u00e0 Lausanne ...comme le veut la tradition, la flamme olympique a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9e mardi \u00e0 Ath\u00e8nes, elle a maintenant d\u00e9marr\u00e9 sa tourn\u00e9e en Suisse et ne s'\u00e9teindra plus jusqu'au 22 janvier prochain.... c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957858", "durationSec": 95, "title": "SO BOISSONS SUCREES_RTS000001960075", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe monde se mobilise pour le climat... En suisse le groupe extinction rebellion passe \u00e0 l'action.... Les membres du mouvement \u00e9cologistes bloquent - le Pont Bessi\u00e8res \u00e0 Lausanne ... Maude Richon....", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957859", "durationSec": 96, "title": "SO CHRONIQUE FLAMME_RTS000001959962", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer qui passe quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve pour la comp\u00e9tition de tennis Laver Cup. Il s'exprime sur cette comp\u00e9tition, son amiti\u00e9 avec Rafael Nadal et son \u00e2ge.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957860", "durationSec": 87, "title": "SO CLIMAT INTER_RTS000001960090", "excerpt": "Les billets pour la comp\u00e9tition de tennis Laver Cup se sont arrach\u00e9s lors de leur mise en vente. A la billetterie sur place, il reste quelques places \u00e0 vendre mais \u00e0 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, soit 1000 francs la place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957861", "durationSec": 142, "title": "SO DJIHADISTE DANIEL D V4_RTS000001959949", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa Suisse s'est longtemps inspir\u00e9e de l'Allemagne pour la sortie du nucl\u00e9aire...un d\u00e9fi majeur dans notre pays...et bien dans trois mois, le 20 d\u00e9cembre, la centrale de M\u00fchleberg sera arr\u00eat\u00e9e.... apr\u00e8s 47 ans d'activit\u00e9....il s'agit de la premi\u00e8re centrale \u00e0 \u00eatre d\u00e9mentel\u00e9e en Suisse...Thierry Cl\u00e9mence", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957862", "durationSec": 126, "title": "SO EXTINCTION REBELLION V2_RTS000001960052", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCertains d'entre vous se souviennent certainement de Zelda, le jeu video sur game boy dans les ann\u00e9es 90...((clip mur)) et bien la l\u00e9gende de zelda revient dans une nouvelle version aujourd'hui...avec un nouveau graphisme tr\u00e8s color\u00e9 et tr\u00e8s enfantin ...le march\u00e9 des vieux jeux vid\u00e9os connait de plus en plus de succ\u00e8s...Gilles de Diesbach, Dominik Steiner.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957863", "durationSec": 130, "title": "SO FEDERER ITW_RTS000001959749", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nNous poursuivons maintenant notre s\u00e9rie Les Suisses.... \u00e0 un mois de \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... nous partons \u00e0 la rencontre de citoyens pour comprendre leurs attentes et leurs pr\u00e9coccupations...ce soir direction Lausanne...nous avons rendez-vous avec un homme, de 50 ans, \u00e0 la recherche d'un emploi...Matthieu Oppliger et Elodie Botteron....", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LAVER CUP", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909957864", "durationSec": 116, "title": "SO JEU ZELDA_RTS000001960026", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957865", "durationSec": 100, "title": "SO LAVER CUP_RTS000001960061", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["LAVER CUP", "TICKET", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1962616"]}, {"internalArchiveId": "AA1909957866", "durationSec": 114, "title": "SO MUHLEBERG V2_RTS000001959856", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957867", "durationSec": 19, "title": "SO MUR CLIMAT MANIFS_RTS000001960046"}, {"internalArchiveId": "AA1909957868", "durationSec": 22, "title": "SO MUR ZELDA_RTS000001959922", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957869", "durationSec": 184, "title": "SO SERIE LES SUISSES 4 LAUSANNE 2009_RTS000001959541", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "LEGROS, Franck", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909957870", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS MANIFS SUISSES_RTS000001960008"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909962204", "summary": "Le Grand-Saconnex, Palexpo : billetterie de la Laver Cup. Journaliste Michel Di Tria se renseignant sur les prix des billets. Personnes vendant billets au march\u00e9 noir. Itw de rue sur le prix des billets. Int de la fan zone avec \u00e9cran g\u00e9ant et terrain d'entra\u00eenement.", "id": "1962616", "visualThemes": ["LAVER CUP"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798733", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052603", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-256150D7-3A1F-43EB-B771-4BFB8DEA1103", "internalArchiveId": "256150D7-3A1F-43EB-B771-4BFB8DEA1103", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (4/5)", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9preuve\r\nRetour, avec le philosophe Serge Audier, sur le Colloque Lippmann durant lequel sont rediscut\u00e9es les bases de la doctrine lib\u00e9rale. Serge Audier est sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie morale et politique, il \u00e9crit sur et enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme.\r\nIl est l'auteur d'un ouvrage autour du Colloque Lippmann intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.\r\n\r\n* * Retour, avec le philosophe Serge Audier, sur le Colloque Lippmann durant lequel sont rediscut\u00e9es les bases de la doctrine lib\u00e9rale. Serge Audier est sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie morale et politique, il \u00e9crit sur et enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme. Il est l'auteur d'un ouvrage autour du Colloque Lippmann intitul\u00e9: Le Colloque Lippmann. Aux origines du n\u00e9o-lib\u00e9ralisme, paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.", "durationSec": 1804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10687006", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.09.2019", "Histoire vivante du 19.09.2019", "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (4/5) / HV_2019-09-19T13:30:00_histoire-vivante", "Voyage dans le Lib\u00e9ralisme (4/5) / HV_2019-09-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un syst\u00e8me \u00e0 l\u02b9\u00e9preuve\n\nRetour, avec le philosophe Serge Audier, sur le Colloque Lippmann durant lequel sont rediscut\u00e9es les bases de la doctrine lib\u00e9rale. Serge Audier est sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie morale et politique, il \u00e9crit sur et enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme.\nIl est l'auteur d'un ouvrage autour du Colloque Lippmann intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau.", "Un syst\u00e8me \u00e0 l\u02b9\u00e9preuve\n\nRetour, avec le philosophe Serge Audier, sur le Colloque Lippmann durant lequel sont rediscut\u00e9es les bases de la doctrine lib\u00e9rale. Serge Audier est sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie morale et politique, il \u00e9crit sur et enseigne l'histoire du lib\u00e9ralisme/n\u00e9o-lib\u00e9ralisme.\nIl est l'auteur d'un ouvrage autour du Colloque Lippmann intitul\u00e9: \"Le Colloque Lippmann. Aux origines du \"n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\", paru aux \u00e9ditions Lormont, Le Bord de l'eau."], "variantIds": ["ece-10687007", "ece-10687006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T12:49:47Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, voici tout de suite histoire vivante sur la premi\u00e8re. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nCette semaine, voyage dans le lib\u00e9ralisme, une soci\u00e9t\u00e9 sans croissance ne fonctionnerait pas th\u00e9orie Colloque et pratique, elle finirait forc\u00e9ment par s'effondrer un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9preuve la croissance infinie n'existe pas dans notre monde, cette r\u00e8gle s'applique \u00e0 tous les domaines sauf un, l'\u00e9conomie est cens\u00e9 conna\u00eetre une croissance infinie, on ne peut pas comprendre et dominer les d\u00e9tails de cet ordre hyper complexe \u00e9preuve d'Daech au sein de ma de notre bio- sur le masse Maples votre nous appelle de ses voisins, votre propos Ahmed contre aimerait qu'on lit voulait 12 12 Red non, on faisait un or 5 coul\u00e9 que l'obsession d'ailleurs, c'est de montrer que la toute puissance n'est qu'un mythe et que lorsqu'on se laisse prendre \u00e0 soumis qu'on aboutit pr\u00e9cis\u00e9ment anormaux totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nD\u00e8s l'abord, nous nous heurtons \u00e0 un fait brutal le si\u00e8cle du progr\u00e8s vers la d\u00e9mocratie, via l'individualisme vers la libert\u00e9 \u00e9conomique vers le positivisme scientifique s'est termin\u00e9e par une aire de guerres, de r\u00e9volutions et de r\u00e9actions, c'est pourquoi je suis d'avis que nous ne ferons rien si nous nous laissons aller \u00e0 penser, et si nous donnons l'impression que notre but est de r\u00e9affirmer et de ressusciter les formules du lib\u00e9ralisme du 19\u00e8me si\u00e8cle, il est \u00e9vident pour moi, tout au moins. \r\nQue la libert\u00e9 n'aurait pas \u00e9t\u00e9 an\u00e9anties dans la moiti\u00e9 du monde civilis\u00e9, si gravement compromise dans l'autre moiti\u00e9 si l'ancien lib\u00e9ralisme n'avait eu des des fausses essentiel, cet ancien lib\u00e9ralisme ne l'oublions pas, a \u00e9t\u00e9 profess\u00e9e par les classes dirigeantes de toutes les grandes nations de la civilisation occidentale, certes sous son r\u00e8gne, on a fait de grandes choses, mais il n'en reste pas moins vrai que cette philosophie s'est montr\u00e9 incapable de se survivre \u00e0 elle- m\u00eame et de se perp\u00e9tuer, elle n'a pu servir de guide \u00e0 la conduite des hommes soit en leur montrant le moyen de r\u00e9aliser leur id\u00e9al, soit en leur apprenant \u00e0 poursuivre un id\u00e9al r\u00e9alisable et je ne vois pas le moyen de conclure autrement qu'en constatant que l'ancien lib\u00e9ralisme a d\u00fb \u00eatre un conglom\u00e9rat de v\u00e9rit\u00e9 et d'ailleurs et que nous perdrions notre temps si nous nous imaginons que d\u00e9fendre la cause de la libert\u00e9 \u00e9quivaut esp\u00e9rer que l'humanit\u00e9 reviennent na\u00efvement et sans r\u00e9serve au lib\u00e9ralisme. \r\nCes mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s par Valter Lippmann \u00e0 l'ouverture du colloque qui porte son nom et qui s'est tenu \u00e0 Paris en 1938. \r\nPour en parler, rencontre avec Serge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [93%] :\r\nJe peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet, je m'appelle Serge Audier je suis ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Sorbonne en philosophie politique et je m'int\u00e9resse de longue date \u00e0 l'histoire du du lib\u00e9ralisme europ\u00e9en et c'est dans ce contexte que je me suis int\u00e9ress\u00e9e plus particuli\u00e8rement \u00e0 au n\u00e9o- lib\u00e9ralisme dans le contexte actuel, o\u00f9 la crise du n\u00e9olib\u00e9ralisme le n\u00e9olib\u00e9ralisme est au centre de beaucoup de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 au centre d\u00e8s le d\u00e9part de vos int\u00e9r\u00eats, ou c'est le d\u00e9veloppement du contexte qui en quelque sorte vous y a men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [92%] :\r\nDisons que je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on dont la pens\u00e9e politique s'est construite dans le contexte disons de la critique du communisme, donc je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des courants de gauche des courants venus du trotskisme des courants libertaires et je me suis int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 des courants plus situ\u00e9 disons \u00e0 droite, comme les courants n\u00e9o- lib\u00e9rale, donc c'est dans le contexte d'une r\u00e9flexion sur les les critiques aussi du communisme que j'en suis venu \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [78%] :\r\nC'est \u00e0 assez courant l\u00e0 mais Serge Audier par le ton d'\u00e9conomie, o\u00f9 va -t-on parler politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [91%] :\r\nEh bien je dirais les 2 parce que il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de noter que, pour un certain nombre de ces penseurs et \u00e9conomistes ou autres ont une double interrogation, une interrogation politique sur la libert\u00e9 politique, la libert\u00e9 des citoyens le pluralisme dans la soci\u00e9t\u00e9, et caetera et une interrogation : \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire notamment sur le contraste entre \u00e9conomie dirig\u00e9e et \u00e9conomie de libre march\u00e9 compte tenu du fait que de leur point de vue qui \u00e9tait pas le point de vue \u00e9videmment de tous les acteurs m\u00eame de tous les lib\u00e9raux m\u00eame degr\u00e9 de leur point de vue, \u00e9videmment, il y avait un lien indissociable entre d'une part la libert\u00e9 politique, la libert\u00e9 des citoyens et le pluralisme et d'autre part un libre march\u00e9 comme condition en quelque sorte d'une soci\u00e9t\u00e9 libre, donc, de leur point de vue, il y avait une corr\u00e9lation entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [90%] :\r\nMais nous sommes bien myst\u00e9rieux, convenez -en, puisque nous n'avons livr\u00e9 ni non ni date et nous ne savons pas Serge Audier, ou tout au moins ceux qui nous \u00e9coutent, si nous parlons du temps d'aujourd'hui ou d'un temps pass\u00e9, or il s'agit d'un temps pass\u00e9 honn\u00eate Apple chose pr\u00e8s dans le 30\u00e8me anniversaire du 20\u00e8me si\u00e8cle, on est autour de 1930 on ne sera plus exactement en 1938 \u00e0 un moment de notre conversation, vous pr\u00e9ciserai pourquoi 1938 point n'est besoin d'\u00eatre math\u00e9maticien pour savoir qu'on est avant la seconde guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [94%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que les contacts sont fondamentaux, on va parler notamment \u00e9videmment du Colloque si Walter Lippmann, de 1938 et de la naissance du mot n\u00e9o- lib\u00e9ralisme le mot n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, \u00e0 part en 1938 dans un contexte qui est le contexte que l'on conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire juste avant la guerre ou dans la plupart des pays europ\u00e9ens et m\u00eame pas seulement europ\u00e9en h\u00e9 bien il n'y a plus de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est le cas \u00e9videmment en Italie l'Italie de Mussolini, c'est le cas en URSS, c'est le cas en Allemagne il y a d'autres cas \u00e9videmment o\u00f9 il y a des solutions qui sont dans le cadre de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui sont plus interventionniste comme \u00e9videmment le cas du New Deal, donc \u00e7a c'est un contexte tr\u00e8s particulier de 1938 o\u00f9 la plupart des lib\u00e9raux ont quand m\u00eame comme horizon la guerre qui va \u00e9clater dans tr\u00e8s peu de temps, ils le savent tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [88%] :\r\nEt ils ont dans leur r\u00e9troviseur un moment o\u00f9 le capitalisme ou le march\u00e9 o\u00f9 le lib\u00e9ralisme \u00e0 l'ancienne, celui du 19\u00e8me si\u00e8cle a s\u00e9rieusement patiner, c'est le jeudi noir de Wall Street voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nIls ont un double bilan ils sont conscients point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [91%] :\r\nCertains d'entre eux, pas tous, parce que certains sont vraiment des lib\u00e9raux tellement visc\u00e9raux qu'un peu \u00e0 la mani\u00e8re de Hoover, aux \u00c9tats-Unis, il consid\u00e8re finalement le lib\u00e9ralisme est une bonne chose parce qu'enfin il y a, il y a un voil\u00e0 c'est va pr\u00e9sider mais celui qui \u00e9tait face \u00e0 Roosevelt, ils ont quand m\u00eame que globalement conscience qu'il y a eu un \u00e9chec du lib\u00e9ralisme, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9b\u00e2cle du lib\u00e9ralisme, une crise du lib\u00e9ralisme et c'est une \u00e9poque o\u00f9 beaucoup de gens disent et pas seulement les socialistes ou les communistes, hein, il y a aussi, m\u00eame des patrons qui le disent parfois, on parle m\u00eame de la fin du lib\u00e9ralisme, de la crise du lib\u00e9ralisme, donc il y a un bilan d'\u00e9chec du lib\u00e9ralisme, d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [92%] :\r\nEt d'autre part, il y a l'id\u00e9e que cet \u00e9chec du lib\u00e9ralisme a conduit en quelque sorte, par r\u00e9action, un tr\u00e8s fort contrecoup \u00e9tatiste, dirigiste et notamment dans ses r\u00e9alisations les plus fortes dans les pays communistes ou dans les pays dits totalitaires, il est fait un lien de cause \u00e0 effet, pour certains d'entre eux, oui, c'est-\u00e0-dire que, pour certains d'entre eux, il y a eu une crise du lib\u00e9ralisme, cette crise du lib\u00e9ralisme \u00e0 engendrer en quelque sorte des r\u00e9actions, m\u00eame si on sait bien par exemple que la r\u00e9volution russe datent de 17, donc bien avant la crise du lib\u00e9ralisme, avec les premiers en 19105 qui plus est, voil\u00e0, et on sait aussi que le fascisme est n\u00e9 avant la crise de 29, malgr\u00e9 tout, il consid\u00e8re qu'il y a une mont\u00e9e du dirigisme et surtout une aspiration des masses comme ils disent au dirigisme parce que il y a le bilan d'une faillite du lib\u00e9ralisme, donc, pour certains d'entre eux pour une certaine partie de ces lib\u00e9raux dont on va parler, il y a vraiment clairement l'id\u00e9e que, il y a eu une crise du lib\u00e9ralisme, il y a eu un \u00e9chec du lib\u00e9ralisme et cet \u00e9chec du lib\u00e9ralisme a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en quelque sorte une r\u00e9action qui elle- m\u00eame est mauvaise, de leur point de vue, parce que ce sont quand m\u00eame des lib\u00e9raux et donc toute la question qui va se poser \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce spectre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [91%] :\r\nUn certain nombre de ces lib\u00e9raux vont dire : il faut changer mais pour que rien ne change, en quelque sorte, ce seront des lib\u00e9raux en quelque sorte assez conservateur et un certain nombre de ces lib\u00e9raux se consid\u00e9reront que il y a v\u00e9ritablement eu crise \u00e9chec et donc n\u00e9cessit\u00e9 d'une refonte doctrinal et programmatiques assez forte, mais juste un mot, par comparaison avec le mot n\u00e9o- lib\u00e9ralisme qui appara\u00eetra beaucoup plus tard, celui qu'on conna\u00eet, nous, c'est-\u00e0-dire celui qui appara\u00eet notamment \u00e0 partir du coup d'\u00c9tat de Pinochet en 73 et ce moment l\u00e0 o\u00f9 le mot vraiment conna\u00eet une ampleur incomparable par rapport \u00e0 1938 et l\u00e0, \u00e9videmment, le contexte est tout autre, le contexte est tout aussi parce que certes il y a l'ennemi communiste qui est face \u00e0 aux d\u00e9mocrates au lib\u00e9rale qui, partout, pour certains d'entre eux, mais enfin qui qui qui est quand m\u00eame tr\u00e8s limit\u00e9 en un certain Zhang sans fin, m\u00eame s'il est consid\u00e9r\u00e9 comme une menace, en Italie ou ailleurs, il n'emp\u00eache, mais on a beaucoup plus, dans ces ann\u00e9es 70 et 80 une offensive pour le libre march\u00e9 qui se d\u00e9ploie sur fond de critiques, je dirais plus de du compromis social- d\u00e9mocrate comme on l'appellera parfois du compromis des \u00e9conomies mixtes ou de ce qu'on a appel\u00e9 le le moment Johnson le moment Kennedy, Johnson, donc si vous voulez le moment 38 et beaucoup plus tragiques, dramatiques parce que la crise du capitalisme est quand m\u00eame beaucoup plus grave encore, et parce que la r\u00e9action anti- capitaliste est per\u00e7u comme beaucoup plus inqui\u00e9tante encore, vous savez ce que dans le moment 73 on \u00e0 certains moments de crise du capitalisme, bien entendu, mais cette crise est moins grave et, d'autre part, il y a moins le p\u00e9ril totalitaire, quand bien m\u00eame il y aurait l'obsession de l'URSS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:22) [76%] :\r\nAgn\u00e8s Bill et Detroit il aux animaux la la vie de milliers et puis en 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [94%] :\r\nSerge Audier si la m\u00e9daille de la philosophie politique existait, il faudrait vous l'adressez parce que c'est vrai que ce texte extr\u00eamement pr\u00e9cieux du Colloque Lippmann, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous aujourd'hui qu'on peut lire qu'on peut l'entente puisque nous avons pour nous des com\u00e9diens qui vont nous en dire des extraits, si l'on devait fixer dans les esprits, le moment o\u00f9 se passe le Colloque Lippmann ma premi\u00e8re interrogation et je vous la livre pourquoi Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [90%] :\r\nEh bien, Paris, Paris 1938 h\u00e9 bien pourquoi Paris, \u00e7a aurait pu \u00eatre un peu ailleurs, puisque \u00e7a aurait pu m\u00eame on ne sens on pourrait penser, \u00eatre un peu en Suisse puisqu'il y a eu un un institut important qui s'appelait l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans ce renouveau lib\u00e9rale Newt avant il y avait notamment Paul Mantoux, il y avait une figure s'appellera par et donc il y avait un p\u00f4le suisse, il y avait aussi un pull autrichien autour Vienne mais viennent, c'\u00e9tait le moment de l'Anschluss, c'\u00e9tait pas le moment de faire quelque chose \u00e0 GM et au fond, Paris a \u00e9t\u00e9 un peu un facteur de focalisation pour 2 raisons : d'une part parce que le grand protagoniste de ce colloque s'\u00e9teint, philosophe un peu oubli\u00e9, qui s'appelle Louis Rougier il \u00e9tait fran\u00e7ais, donc c'est lui qui a pris en charge ce colloque et il a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9 par d'autres personnes qui \u00e9taient aussi des Fran\u00e7ais, notamment quelqu'un qui s'appelle Marcel bourgeois qui \u00e9tait un patron de, de, de sensibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite et par un certain nombre de r\u00e9seaux \u00e9ditoriaux qui \u00e9tait aussi situ\u00e9 \u00e0 Paris, d'autre part, ce colloque a eu lieu dans le cadre de l'institut international de coop\u00e9ration intellectuelle, \u00e7a c'est un point important, l'institut international de coop\u00e9ration intellectuelle, c'\u00e9tait quelque chose, et l'on retrouve aussi un peu la Suisse \u00e9videmment, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des nations, c'\u00e9tait un peu une pr\u00e9figuration de l'UNESCO et c'est aussi dans ce cadre que beaucoup des acteurs du Colloque Lippmann avait d\u00e9j\u00e0 eu des relations et avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 avec des des des protagonistes qu'il ne faut \u00eatre plus n'\u00e9taient pas tous des ap\u00f4tres du du libre march\u00e9 comme on pourrait l'imaginer, ce pas tous de Milton Friedman en herbe, il n'y en avait, mais il y avait aussi des figure un peu oubli\u00e9e, par exemple, il y avait un espagnol, qui s'appelait Castillejo est Casteels, Elio \u00e9tait une figure de de cet cet institut qui s'est RSO questions p\u00e9dagogiques, c'est un lib\u00e9ral, mais plut\u00f4t un lib\u00e9ral politique si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [92%] :\r\nD'ailleurs le mot lib\u00e9ral est un peu trop g\u00e9n\u00e9raliste, qui sont -ils, on a compris qu'il y avait des philosophes, qu'il y a quand on dit des penseurs, c'est un peu vague, il y a dedans, des \u00e9conomistes, y a -t-il des hommes politiques qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [89%] :\r\nQuel quel est le profil socio- alors il y a, il y a des patrons, il y a des patrons et notamment il y a donc ce patron dont j'ai parl\u00e9 bourgeois Marcel bourgeois, il y a un patron tr\u00e8s connue aussi, par exemple, qui s'appelle Auguste de teuf Auguste de f\u00eater un des patrons les plus connus de cette p\u00e9riode, il avait une correspondance avec la philosophe Simone Weil et c'\u00e9tait un patron complexe assez r\u00e9formiste pour son \u00e9poque, qui \u00e9tait dans la m\u00e9tallurgie, \u00e9galement aussi Marlio Louis Marlio qui est tomb\u00e9 dans l'oubli oui Mario \u00e9tait une grande figure aussi patronale qui s'int\u00e9resser aussi aux questions de l'industrie sid\u00e9rurgique, donc il y avait un groupe de patrons, il y avait aussi des \u00e9conomistes et l\u00e0, c'est tr\u00e8s important et notamment de groupe d'\u00e9conomistes qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans l'avenir, il y avait un groupe d'\u00e9conomistes autrichiens et c'\u00e9tait ce qu'on appelle parfois l'\u00e9cole viennoise, il y avait Ludvigsen de mise, et il y avait Hayek et donc \u00e7a c'\u00e9tait le p\u00f4le autrichien, et c'\u00e9tait vraiment des \u00e9conomistes de m\u00e9tier, m\u00eame s'ils \u00e9taient tr\u00e8s marginalis\u00e9es il y avait aussi des \u00e9conomies sous un autre Paul qui \u00e9taient les \u00e9conomistes de l'\u00e9cole allemande et l\u00e0 il y avait 2 auteurs tr\u00e8s importants qui \u00e9taient des \u00e9conomistes, c'est aussi un peu des sociologues, il s'av\u00e8re que qui a v\u00e9cu en Suisse aussi, et il y avait rue staff et eux incarner une une autre sensibilit\u00e9 du lib\u00e9ralisme, on reviendra peut-\u00eatre sur ce terme d'un lib\u00e9ralisme qui se voulait plus sociologique et il y avait aussi des figures diverses, il y avait des fonctionnaires, il y avait des figures qui \u00e9tait dans la sociologie par exemple qui avait Raymond Aron, qui travaillait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, il y avait Robert Marchall, hein, qui \u00e9tait encore jeune Robert Marjolaine, qui sera une figure tr\u00e8s importante, notamment dans l'histoire de la construction europ\u00e9enne, Robert Bernard l'avait fait un travail sur le syndicalisme aux \u00c9tats-Unis, il venait du courant plane East fran\u00e7ais d'un petit courant qui s'appelait r\u00e9volution constructive r\u00e9volution constructif, c'\u00e9tait un petit courant socialiste, qui avait \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e notamment par Claude L\u00e9vi-Strauss par Robert Marjolaine et ce courant -l\u00e0 avait \u00e9volu\u00e9 un petit peu et \u00e9margeant Ollainville \u00e9voluer lui aussi un peu faire les id\u00e9es lib\u00e9rales, donc il y a un peu de de tout, si j'ose dire, il y a des patrons de hauts fonctionnaires, des \u00e9conomistes et au total environ combien de participants \u00e0 ce qu'une trentaine, une trentaine, une trentaine, et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que du point de vue de de l'histoire de ce colloque, toute la question de savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, justement, puisque vous dites vous avez vu le m\u00e9rite de de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, en tout cas, plus personne n'y avait eu tr\u00e8s peu de gens y avaient acc\u00e8s et donc j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant de donner \u00e0 chacun les pi\u00e8ces pour juger et pour se faire une id\u00e9e soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:17) [83%] :\r\nJuste une parenth\u00e8se, avant que vous ne poursuivi, il \u00e9tait o\u00f9 ce document. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:20) [89%] :\r\nAh, il \u00e9tait dans une ou 2 biblioth\u00e8ques \u00e0 Paris je sais plus exactement l\u00e0, mais il \u00e9tait quasiment inaccessible m\u00eame quand Michel Foucault l'a \u00e9voqu\u00e9 dans ses cours au Coll\u00e8ge de France, il a dit, vous aurez un tr\u00e8s grand mal \u00e0 trouver parce qu'il \u00e9tait dans 2 ou 3 endroits en France, point barre, et donc, sinon le trouver absolument, absolument nulle part, vous l'avez d\u00e9nich\u00e9 ou vous secret d\u00e9fense et \u00e9coutez franchement l\u00e0 \u00e0 l'instant, je m'en souviens plus mais dans une des 2 biblioth\u00e8ques fran\u00e7aises, on peut encore le le trouver dans dans vos Exos sera alors poursuivez donc, et donc ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de livrer toutes les pi\u00e8ces de ce colloque, parce que ce colloque a fait l'objet, en quelque sorte de de reconstruction historique qui parfois dans un sens ou dans un autre, \u00e9t\u00e9 un peu fantasmatique d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait une reconstruction je dirais des lib\u00e9raux, justement les plus en pointe dans les ann\u00e9es 70 par exemple Hayek justement Hayek a tr\u00e8s tr\u00e8s peu parl\u00e9 du Colloque Lippmann toute sa vie et \u00e0 la fin de sa vie il a resitu\u00e9s en quelque sorte, dans une histoire longue qui en quelque sorte conduisait de ce colloque \u00e0 la naissance de la fameuse soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin en 1947 dont il a \u00e9t\u00e9 vraiment une des chevilles ouvri\u00e8res, sinon le d\u00e9cideur jusqu'\u00e0 en quelque sorte la grande vague lib\u00e9rale ou n\u00e9olib\u00e9rale des ann\u00e9es 70 et donc Hayek un peu relu \u00e7a dans une perspective continuit\u00e9, en quelque sorte le 1er pas a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 38 parce qu'une une international n\u00e9o- lib\u00e9rale s'est fix\u00e9, m\u00eame s'il n'employez pas le mot, puis en 47 et puis cela s'est d\u00e9velopp\u00e9 et il y avait un historien de la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin, un historien du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, membre de la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin experts Hartwell, qui a dit : ben voil\u00e0, il a aussi repris cette id\u00e9e que le Colloque Lippmann \u00e9tait en hein, en quelque sorte du d\u00e9veloppement de ce processus continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:04) [92%] :\r\nEt puis il y a eu une mythification \u00e9galement de ce Colloque Lippmann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:08) [90%] :\r\nDe l'autre, voil\u00e0 de l'entreprise f\u00e9minine, point de vue, m\u00eame si en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a les agace que je leur dise mais l'autre point de vue en quelque sorte, a repris ce r\u00e9cit, mais ce n'\u00e9tait plus un r\u00e9cit rose et g\u00e9ographique, c'\u00e9tait souvent un r\u00e9cit noir c'est-\u00e0-dire complotistes, on a dit en tout cas que par exemple d\u00e8s le Colloque Lippmann, ils \u00e9taient tous anti- keyn\u00e9sien contre Keynes, ce qui n'est pas vrai j'en aura l'occasion d'en reparler un petit peu que, en quelque sorte le Colloque Lippmann \u00e9tait vraiment la premi\u00e8re international qui portait dans ses flancs en quelque sorte, tout le reste de ce qui allait advenir alors parfois il y avait quelques nuances, certes, mais globalement, c'\u00e9tait un contre- r\u00e9cit du point de vue des des valeurs mais qui finalement n'\u00e9tait pas si loin du 1er r\u00e9cit or Mac th\u00e8se en tout cas ma conviction quand on lit les actes, c'est qu'il y a vraiment eu des vrais d\u00e9saccords des vrais d\u00e9saccords de sensibilit\u00e9 des vraies perspectives divergentes, certes, ils avaient des points de consensus, le point de consensus qu'elles \u00e9taient -ils, ils \u00e9taient contre le totalitarisme, ils \u00e9taient contraints dirigisme totale, ils \u00e9taient aussi pour l'\u00e9conomie de march\u00e9, donc \u00e7a fait quand m\u00eame un sacr\u00e9 consensus mais \u00e0 partir de l\u00e0, ils avaient quand m\u00eame des divergences de vue quant au r\u00f4le des pouvoirs publics quant au r\u00f4le des politiques sociales quant au r\u00f4le des r\u00e8gles du march\u00e9 etc qui \u00e9tait loin tr\u00e8s d'\u00eatre n\u00e9gligeables et qui \u00e9tait d'autant moins n\u00e9gligeable fran\u00e7ais par ce colloque et par leur correspondance que ils avaient eux- m\u00eames la perception de profondes divergences entre en tout cas pour certains d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:38) [91%] :\r\nMonsieur Bourdin, je suis frapp\u00e9 par ce fait que messieurs Rougier Lippmann on parlait du lib\u00e9ralisme en rev\u00eatant ce mot d'une nuance sp\u00e9cial le lib\u00e9ralisme pour eux n'est pas celui d'hier, ce sera celui de demain, un lib\u00e9ralisme assagi r\u00e9viser r\u00e9nov\u00e9, on se donne ainsi beaucoup de mal pour modifier le sens d'un terme ancien et on peut se demander s'il n'est pas pr\u00e9f\u00e9rable d'en choisir un autre lib\u00e9ralisme pour beaucoup c'est le laisser- faire, le laisser- passer, et l'on ajoute le laisser souffrir sans vouloir \u00eatre opportuniste, nous pensons que ce mot us\u00e9s et dangereux, on reproche assez \u00e0 l'\u00e9conomie politique d'\u00eatre inhumaine, nous devons centrer la question sur l'individu plut\u00f4t que sur la libert\u00e9, et si nous adoptons le mot lib\u00e9ralisme ne le faire qu'\u00e0 titre provisoire en nous r\u00e9servant de le modifier ult\u00e9rieurement ces questions \u00e0 la fois de logique et d'opportunit\u00e9s, messieurs bougies le terme de lib\u00e9ralisme et plus restrictif \u00e0 mon avis, que celui d'individualisme anarchiste invoque le caract\u00e8re sacr\u00e9 de l'individu, de l'unique et son moi pour porter atteinte aux libert\u00e9s des autres individus, ce n'est pas un vrai lib\u00e9ral Monsieur mise le probl\u00e8me se pr\u00e9sente diff\u00e9remment pour les diverses langues, il convient en outre de tenir compte de la situation politique des diff\u00e9rents pays, il serait d\u00e9plorable que l'abandon du terme de lib\u00e9ralisme puisse \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une concession aux id\u00e9es totalitaires monsieur Mario, ce qui pourrait se discuter, ce qui devrait se discuter, c'est la question de savoir si la doctrine qui se d\u00e9gagera sera suffisamment catalogu\u00e9 par un mot unique ou s'il faudra ajouter un autre mot qui montrera la nuance du lib\u00e9ralisme, que nous avons en vue Monsieur Hayek, le probl\u00e8me est de savoir si ce qu'on d\u00e9signe aujourd'hui par le lib\u00e9ralisme r\u00e9pond bien \u00e0 nos aspirations Monsieur Alpern. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:43) [94%] :\r\nDe quoi voulons -nous discuter cette r\u00e9union \u00e9tait une r\u00e9union d'\u00e9conomistes, le livre de Monsieur Lippmann \u00e0 poser le probl\u00e8me \u00e9tant donn\u00e9 qu'un certain ordre \u00e9conomique ni quel est le r\u00e9gime le plus appropri\u00e9 pour le mettre en valeur le jeu du m\u00e9canisme des prix et le crit\u00e8re qui doit servir \u00e0 d\u00e9finir le syst\u00e8me lib\u00e9ral c'est l\u00e0 que doit se trouver le point de d\u00e9part de notre discussion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:09) [88%] :\r\nMonsieur Augier le crit\u00e8re du lib\u00e9ralisme et celui du libre jeu des prix monsieur p\u00e9ril pose tr\u00e8s justement la question, le mieux est d'entrer demain dans le vif de la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [92%] :\r\nPeut -on dire Serge Audier qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:26) [93%] :\r\nQuand le Colloque Lippmann Walter Lippmann s'ouvre \u00e0 Paris en 1938 le coeur du d\u00e9bat, c'est l'interrogation sur si j'ose dire, je r\u00e9sume, mais vous me corrigerez l'avenir du lib\u00e9ralisme ou une interrogation sur le risque d'une crise telle que ce serait un lib\u00e9ralisme d\u00e9sormais mort, est ce que le coeur du d\u00e9bat et quel est l'avenir ou pr\u00e9parons l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:57) [92%] :\r\nNon, non, la question est vraiment quel est l'avenir dans une perspective qui ressemble \u00e0 celle d'un enterrement, c'est-\u00e0-dire une fois de plus, il faut avoir l'id\u00e9e que les acteurs sont vraiment des essais, on n'est pas dans les les salons dor\u00e9s du club du grand patronat en 2001, on est un traumatisme, il y a un traumatisme, il faut savoir par exemple que l'appartement de mise, a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 par les nazis, parce qu'il \u00e9tait juif, il y a aussi toute cette angoisse qui monte dans ce milieu, il n'emp\u00eache que ce sont par ailleurs des, des, des ap\u00f4tres du libre- march\u00e9, comme c'est le cas de 2006, donc \u00e0 la fois il faut qu'ils pensent \u00e0 l'avenir, ils veulent sauver le lib\u00e9ralisme dans un contexte qui pour eux est extraordinairement difficile, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'ils se rejoignent internationalement, c'est parce qu'ils se sentent extr\u00eamement minoritaires, chacun dans leur pays et donc ils veulent en quelque sorte sauv\u00e9 le lib\u00e9ralisme et toute la question, au fond, c'est comment sauver le lib\u00e9ralisme et l\u00e0 on va un petit peu peut-\u00eatre parler de la figure de Walter Lippmann puisque \u00e7a s'est nou\u00e9e \u00e0 la fois autour du philosophe Luc Rougier et de Walter Lippmann, qui \u00e9tait un journaliste am\u00e9ricain qui a un parcours tr\u00e8s complexe, il \u00e9tait socialiste dans sa jeunesse il \u00e9tait un progressiste, puis il a \u00e9t\u00e9 un peu plus conservateur, il a quand m\u00eame soutenu Roosevelt et l'\u00e9lection de Roosevelt, puis il s'est un peu retourn\u00e9e contre Roosevelt parce qu'il consid\u00e9rait que la politique de Roosevelt \u00e9tait un peu trop dirigiste et donc il a critiqu\u00e9 Roosevelt mais c'est assez complexe parce qu'il a critiqu\u00e9 Roosevelt parfois aussi en s'appuyant sur 15, donc on voit que les d\u00e9bats sont plus complexes qu'on ne peut le dire, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:22) [88%] :\r\nPardonnez -moi mais il faut le le le pr\u00e9ciser ou le traduire un peu plus aux auditeurs s'opposer Alain et \u00eatre en faveur de l'autre, ou faire en quelque sorte du slalom il slalome entre quelle est quelles id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:34) [91%] :\r\nAlors, il est au fond, convaincus que le laisser- faire, le libre march\u00e9 c'est mort, c'est un \u00e9chec, cela conduit au d\u00e9sordre \u00e9conomique, cela conduit \u00e0 des monopoles monstrueux, cela conduit \u00e0 des injustices sociales, donc le vieux laisser faire le vieux lib\u00e9ralisme c'est morts d'autre part, il est extr\u00eamement inquiet par la mont\u00e9e d'\u00e9conomie dirigiste et autarcique, c'est quelqu'un s'Lippmann, qui est un sp\u00e9cialiste des relations internationales, il voit la mont\u00e9e dans toute l'Europe, des formes d'autarcie isthme de dirigisme qui lui paraissent extraordinairement p\u00e9rilleux, il est d'autant plus inquiets que m\u00eame parmi ses amis d\u00e9mocrates, parfois il y a des sympathies. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:13) [90%] :\r\nPlus ou moins troubles pour le fascisme ou pour d'autres r\u00e9gimes on au moins eux ils ont pris les choses en moins, au moins eux ils sont dirigiste, donc il circule entre 2 eaux, il est un lib\u00e9ral, il se r\u00e9clame du lib\u00e9ralisme, mais il veut d\u00e9passer le vieux lib\u00e9ralisme sans aller dans le dirigisme et donc il va proposer au fond de percevaient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:32) [91%] :\r\nYves, une perspective qui est un lib\u00e9ralisme si j'ose dire, des r\u00e8gles, un lib\u00e9ralisme r\u00e9gul\u00e9 un lib\u00e9ralisme qui s'organise autour d'un certain nombre de r\u00e8gles du jeu et aussi un lib\u00e9ralisme qui est concurrentiel et, d'autre part, il a en t\u00eate la question sociale, il n'est pas un socialiste, il n'est pas un social- d\u00e9mocrate, mais il consid\u00e8re que les in\u00e9galit\u00e9s par exemple que conna\u00eet l'Am\u00e9rique \u00e0 son \u00e9poque, sont absolument insupportables, quelles sont d'abord ill\u00e9gitime, injuste, elles font courir un risque \u00e0 la d\u00e9mocratie, elles font courir pour lui un risque \u00e0 la d\u00e9mocratie, et l\u00e0 on rejoint toujours l'angoisse que la crise du lib\u00e9ralisme n'engendre pas r\u00e9action finalement une r\u00e9action de type totalitaire au fond c'est la r\u00e9volte des masses comme on dit parfois, et cette r\u00e9volte des masses, elle peut venir aussi de pathologies en quelque sorte, venu du lib\u00e9ralisme lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [87%] :\r\nSerge Audier, il n'y aurait pas eu le jeudi noir de Wall Street est ce que l'analyse eut \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment avec des si Paris en bouteille, etc, est -ce que l'analyse faite parC. lib\u00e9raux aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame est -ce que pour le dire autrement, est ce que Lippmann, c'est la liste des changements qui sont intervenus entre le XVIIIe si\u00e8cle, Adam Smith et le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'industrialisation, la m\u00e9canisation et tout \u00e7a, la d\u00e9mographie a litt\u00e9ralement tout transformer, il n'y aurait pas eu la crise de 29 est ce que selon vous, l'analyse eut \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu chose pr\u00e8s semblables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:58) [91%] :\r\nNon je pense pas, je pense vraiment que la crise a jou\u00e9 un r\u00f4le capital parce que tout simplement elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement une d\u00e9b\u00e2cle d'un certain mod\u00e8le lib\u00e9ral donc vraiment la crise et structurante, d'abord parce qu'elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle du lib\u00e9ralisme, en tout cas c'est comme \u00e7a que les choses sont per\u00e7us, et d'autre part, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9cisive parce qu'elle a provoqu\u00e9 la r\u00e9action en quelque sorte, anti- lib\u00e9ral, donc vraiment il pense de l'int\u00e9rieur de la crise, il est partisans, ce qu'il appelle lui- m\u00eame une \u00e9conomie compenser qui implique un r\u00f4le de l'\u00c9tat a tout de m\u00eame, m\u00eame dans une politique d'investissement a pendant une p\u00e9riode, donc il est une fois de plus entre 2 eaux mais non je ne pense pas, je pense vraiment que la crise de 29 hante tous les esprits et, l\u00e0 aussi, c'est quelque chose qui me para\u00eet devoir \u00eatre mis en valeur par rapport \u00e0 la \u00e0 l'offensive n\u00e9olib\u00e9rale des ann\u00e9es 70 80 90 Carla passe m\u00eame horizon de d\u00e9b\u00e2cle du lib\u00e9ralisme, au fond, comme je dis parfois les lib\u00e9raux de cette p\u00e9riode, pas tous, il y en a d\u00e9j\u00e0 des tr\u00e8s radicaux, mais un certain nombre d'entre eux comme Lippmann sont en quelque sorte, si j'ose dire, sur la d\u00e9fensive, ils veulent sauver le lib\u00e9ralisme mais vraiment en int\u00e9grant un certain nombre de d'objections qui leur paraissent quand m\u00eame en partie valable, tandis que sa grande offensive des ann\u00e9es 70 autour de Milton Friedman, de l'\u00e9cole de Chicago, je dirais, et beaucoup plus fleur au fusil, si je voulais avec aujourd'hui que c'est elle est beaucoup plus dans une position d'arrogance, si j'ose dire et de de fuite en avant, elle n'a aucun n'int\u00e9r\u00eat, elle ne voit pas, absolument pas la n\u00e9cessit\u00e9, si vous voulez d'int\u00e9grer fussent rh\u00e9torique ment le point de vue des adversaires quand vous lisez Milton Friedman, responsabilit\u00e9 sociale des entreprises, qu'est -ce que c'est \u00e7a ne signifie rien, crise \u00e9cologique qu'est -ce que c'est \u00e7a ne signifie rien, vous avez des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:40) [91%] :\r\nTexte o\u00f9 v\u00e9ritablement il y a un credo : Free Market qu'on trouve pas chez une partie des membres du Colloque Lippmann mais qu'on trouve une petite partie tout de m\u00eame, et c'est cette petite partie qui est prosp\u00e8re, en un sens plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:54) [99%] :\r\nNous retrouverons Serge Audier demain pour la suite de l'\u00e9vocation du Colloque Lippmann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:35) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain un autre d\u00e9veloppement du sujet avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et Jean-Philippe Zwahlen r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T12:11:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69B18EA2-1FDB-4033-908E-C41CE15AD14D", "internalArchiveId": "69B18EA2-1FDB-4033-908E-C41CE15AD14D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : St\u00e9phane Garelli explique les cons\u00e9quences des taux n\u00e9gatifs de la BNS", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Interview de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne.\r\n\r\nInterview de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne.   DIRECT ST LSN\r\n*****LA BNS baissera-t-elle ses taux directeurs ? \r\nC'est la question du jour.. \r\nLa Banque Nationale Suisse.. doit r\u00e9pondre pr\u00e9cisemment \u00e0 cette interrogation ce matin.. \r\nLe taux directeur \u00e9tant... - pas inutile de le rappeler -  le taux d'int\u00e9r\u00eat qu'une banque centrale applique aux banques commerciales pour les pr\u00eats.. \r\nc'est un instrument.. utilis\u00e9 pour influencer notamment.. les d\u00e9penses \u00e0 la consommation.. \r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne vient de baisser ses taux pour doper une \u00e9conomie en perte de vitesse. \r\nQuant \u00e0 la FED, elle a une nouvelle fois baiss\u00e9 son taux directeur hier soir \r\nQue va faire la BNS? \r\nQuelles sont les implications.. pour vous.. pour moi.. pour les entrepises? \r\nLa BNS suit de pr\u00e8s ce que fait la Banque centrale europ\u00e9enne... la BCE qui poursuit encore et toujours sa politique mon\u00e9taire ultra accomodante pour doper une \u00e9conomie en perte de vitesse. Quant \u00e0 la FED, elle a une nouvelle fois baiss\u00e9 son taux directeur hier soir (MER) \r\n** Bonjour St\u00e9phane Garelli! \r\nVous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne\r\nquoi comment\r\n**** La question \u00e0 mille francs: que va annoncer Thomas Jordan, le pr\u00e9sident de la BNS, ce matin selon vous? Baisser encore les taux n\u00e9gatifs ou opter pour le statut quo?\r\n=> On parle souvent des ces taux n\u00e9gatifs.. \r\nMais ce sont des m\u00e9canismes complexes..  le but premier, c'est quoi ? \r\nconcr\u00e8tement.. un taux n\u00e9gatif.. \u00e7a influence quoi, dans le quotidien? \r\nCRITIQUES/BENEFICES\r\n*****On l'entendait dans le journal.. Il y a beaucoup de critiques: \r\nLEs caisses de pensions, les banques, les milieux \u00e9conomiques.. \r\nIl y beaucoup d'inconv\u00e9nients \u00e0 ces taux? \r\n*****Mais pour le citoyen.. \u00e7a veut dire par exemple qu'il est plus facile d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.. M\u00eame si on ne rouel pas sur l'or.. c'est pas mal non?\r\n- quels risques \u00e0 terme dans l'immobilier par ex?\r\n******quels autres risques? (les banques placent leur argent sur le march\u00e9 action davantage risqu\u00e9... Les caisses de pensions qui g\u00e8rent nos retraites font de m\u00eame...)\r\n***** 5 ans apr\u00e8s l'introduction de ces taux en Suisse, des effets positifs pour les entreprises?\r\noutils de politique mon\u00e9taire EFFICACE? \r\n*****on a aussi souvent parl\u00e9 de ces taux n\u00e9gatifs comme outil pour contrer le franc fort... face \u00e0 l'euro notamment. Ca a march\u00e9? Ca marche?\r\n*****ca va durer combien de temps cette politique? \r\nIl y a 5 ans, la situation \u00e9co n'\u00e9tait pas celle d'aujourd'hui.\r\nLes voyants \u00e9taient au rouge. Ils ont plut\u00f4t orange aujourd'hui. La BNS est contrainte de poursuivre sa politique combien de temps encore selon vous?\r\n****** la BCE a encore baiss\u00e9 ses taux, d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatigs, la semaine derni\u00e8re, la FED am\u00e9ricaine cette nuit.. \r\nElle a recommenc\u00e9 \u00e0 le faire apr\u00e8s 10 ans d'augmentation progressive. \r\n=> quelle est la r\u00e9elle marge de manoeuvre de Thomas Jordan? il est pieds et mains li\u00e9s face aux actions de la BCE? Pas le choix que de suivre?\r\nLa BNS et les autres banques centrales ne risquent-elles pas \u00e0 terme d'\u00eatre \u00e0 court de munitions si les choses tournent mal sur le front \u00e9conomique? Ne doivent-elle pas utiliser parall\u00e8lement d'autres outils de politique mon\u00e9taire que celui des taux n\u00e9gatifs?\r\nperception par le public et risques/philosophie de la chose\r\n- risque: avec ces taux qui sont n\u00e9gatifs aujourd'hui... on a quand m\u00eame l'impression que l'argent de co\u00fbte plus grand chose.... le cr\u00e9dit est tr\u00e8s attractif.... \u00e0 terme c'est potentiellement un probl\u00e8me?\r\n- un instrument bien utile mais sans limite? Ou on est au bout l\u00e0?\r\nSon avis:\r\nIl penche plut\u00f4t pour le statu quo dans l'annonce de la BNS demain. Parce que l'on ne sait pas encore tr\u00e8s bien, pour l'\u00e9conomie suisse, dans quelle direction on va. La BNS va essayer de garder des munitions. Oui la BCE et la FED ont baiss\u00e9. Ce qui pourrait la pousser \u00e0 agir, ce n'est pas la situation \u00e9co mais plut\u00f4t la force du franc.\r\nJe crois qu'il y a un grand d\u00e9bat sur l'efficacit\u00e9 de ces taux. Est-ce qu'on n'est pas arriv\u00e9 au bout avec ce qu'on peut faire avec les taux n\u00e9gatifs. Il faut qu'il y ait des politiques fiscales et d'autres instruments pour accompagner cette strat\u00e9gie mon\u00e9taire. C'est ce que r\u00e9p\u00e8te Christine Lagarde.\r\nLes taux d'int\u00e9r\u00eats, c'est le prix de l'argent. Et traditionnellement, quand la situation est mauvaise, les banques centrales diminuent le prix de l'argent en esp\u00e9rant que les gens consomment plus. En esp\u00e9rant aussi que les banques pr\u00eatent davantage aux entreprises. Le probl\u00e8me, c'est que les banques ne pr\u00eatent pas tout l'argent qu'elles ont. Et si elles le d\u00e9pose \u00e0 la BNS, elles perdent de l'argent. Bcp de banques disent maintenant : \u00ab cette politique nuit \u00e0 notre profitabilit\u00e9 \u00bb. Et elles pr\u00e9f\u00e8rent faire des investissements plus risqu\u00e9s. Sur le march\u00e9 action, tr\u00e8s volatile, par exemple.\r\nLa p\u00e9riode de baisse des taux a commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Les taux n\u00e9gatifs, \u00e7a c'est assez nouveau. L'avantage c'est que l'argent n'est pas cher. Le risque c'est que \u00e7a fasse exploser le nombre de cr\u00e9dits immobiliers.\r\nApr\u00e8s, au niveau du franc suisse, le but c'\u00e9tait de rendre le franc suisse moins attitrant. Mais cela n'a pas vraiment bien march\u00e9. Mais si la Suisse se retrouve avec des taux d'int\u00e9r\u00eats plus \u00e9lev\u00e9s que l'Europe, alors tout le monde va se ruer sur le franc suisse. (c'est l\u00e0 o\u00f9 la BNS est en quelque sorte forc\u00e9e de suivre la BCE et la FED).\r\nL'autre probl\u00e8me, c'est que les banques centrales n'ont plus de munitions si une nouvelle crise se profile, on n'a plus vraiment d'instruments entre les mains. Toute la question, c'est de savoir si on va vraiment aller dans la r\u00e9cession en Suisse. C'est une question de timing.\r\nFinalement, on est entr\u00e9 dans un \u00e9tat d'esprit o\u00f9 les gens ont l'impression que l'argent ne co\u00fbte rien. Ca fausse les cartes. Certains \u00e9conomistes disent que ce n'est pas bon de ne plus r\u00e9mun\u00e9rer l'argent. Ca cr\u00e9e une tentation d'investissements plus risqu\u00e9s. On a vu des entreprises s'endetter juste parce que l'argent \u00e9tait gratuit.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702434", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["St\u00e9phane Garelli explique les cons\u00e9quences des taux n\u00e9gatifs de la BNS / LME_2019-09-19T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 19.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10702434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T06:25:20Z", "webPublicationDate": "2019-09-19T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "Professeur d'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FE3944-1A87-41C7-889D-39F49C438CD5", "internalArchiveId": "29FE3944-1A87-41C7-889D-39F49C438CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La dette am\u00e9ricaine envers les descendants d'esclaves", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - La dette am\u00e9ricaine envers les descendants d'esclaves (RTS RELIGION DESCENDANTS ESCLAVES NOIRS US INDEMNISES) 6H21 RTS RELIGION\r\n*** 6H21 et la chronique RTS Religion... on part aux Etats-Unis avec vous Bernard Litzler. Vous nous parlez d'un des th\u00e8mes de la prochaine campagne \u00e9lectorale: une r\u00e9paration pour les descendants d'esclaves noirs.\r\nLe mouvement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en avril dernier \u00e0 l'Universit\u00e9 j\u00e9suite de Georgetown \u00e0 Washington. Des \u00e9tudiants noirs ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour les descendants de 272 esclaves vendus par leur universit\u00e9. Cette vente avait permis, en 1838, de sauver l'universit\u00e9 de la faillite. Ces \u00e9tudiants ont donc vot\u00e9 pour payer 27 francs de plus par semestre pour soutenir ces familles.\r\n*** Mais c'est un geste isol\u00e9, ce paiement volontaire ?...\r\nPas du tout. D\u00e9but septembre, le S\u00e9minaire de th\u00e9ologie de Virginie, membre de l'Eglise \u00e9piscopalienne, a fait de m\u00eame. Un fonds de 1,7 millions de francs a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 pour indemniser les descendants d'esclaves qui avaient travaill\u00e9 sur son campus.\r\n*** En fond, Bernard, ce n'est pas une mani\u00e8re de se refaire une virginit\u00e9 pour ces universit\u00e9s?\r\nLe pass\u00e9 esclavagiste des Etats-Unis continue de hanter l'enseignement sup\u00e9rieur. Des universit\u00e9s prestigieuses comme Harvard, Williamsburg ou celle de Virginie ont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9 ce pass\u00e9 en organisant des colloques sur l'esclavage ou en \u00e9rigeant des monuments. Ce qui est nouveau c'est qu'on commence \u00e0 parler d'indemnisation.\r\n*** Sans oublier que l'esclavage a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'histoire des Etats-Unis...\r\nTout \u00e0 fait. Les trois si\u00e8cles et demi de traite n\u00e9gri\u00e8re ont laiss\u00e9 des traces profondes. On estime aujourd'hui \u00e0 13% la population afro-am\u00e9ricaine. Et ce pass\u00e9 peu glorieux \u00e9merge dans le d\u00e9bat politique. Des candidats d\u00e9mocrates pour l'investiture de 2020, comme Kamala Harris ou Elisabeth Warren, s'emparent du sujet.\r\nLe d\u00e9bat sort donc des cercles universitaires. Mais des voix se font aussi entendre pour contester la m\u00e9thode. Si on veut \u00e9purer le pass\u00e9, pourquoi ne pas favoriser la centaine de coll\u00e8ges et d'universit\u00e9s noirs? Ce serait une autre mani\u00e8re de promouvoir une justice r\u00e9parative...\r\nEXTRO : Bernard Litzler et l'\u00e9pineuse question de la r\u00e9paration. C'\u00e9tait RTS RELIGION, merci !", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702474", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La dette am\u00e9ricaine envers les descendants d\u2019esclaves", "RTSreligion - La dette am\u00e9ricaine envers les descendants d\u2019esclaves / LMA_2019-09-19T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La dette am\u00e9ricaine envers les descendants d\u2019esclaves / LMA_2019-09-19T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10702481", "ece-10702474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:19:22Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn part aux \u00c9tats-Unis avec vous Bernard Litzler, vous nous parlez d'un des th\u00e8mes de la prochaine campagne \u00e9lectorale une r\u00e9paration pour les descendants d'esclaves noirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nOui, le mouvement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en avril dernier \u00e0 l'Universit\u00e9 j\u00e9suite de Georgetown, \u00e0 Washington, des \u00e9tudiants noirs ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour les descendants de 270 esclaves vendus par leur universit\u00e9, cette vente avait permis en 1838 de sauver l'universit\u00e9 de la faillite, ces \u00e9tudiants ont donc vot\u00e9 pour payer 27 francs de plus par semestre pour soutenir les familles des descendants de ces esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nMais c'est un geste isol\u00e9 ce paiement volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nAlors, pas du tout d\u00e9but septembre, le s\u00e9minaire de th\u00e9ologie de Virginie, membre de l'\u00c9glise \u00e9piscopalienne a fait de m\u00eame, un fonds de 1 1000000 700 1000 francs a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 pour indemniser les descendants d'esclaves qui avaient travaill\u00e9 sur son campus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [87%] :\r\nEt, en fond, Bernard c'est c'est finalement une mani\u00e8re de se refaire une virginit\u00e9 pour ces universit\u00e9s n'en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [96%] :\r\nAlors le pass\u00e9 esclavagiste des \u00c9tats-Unis continue de hanter l'enseignement sup\u00e9rieur, notamment des universit\u00e9s prestigieuses comme un roi de Williamsburg ou celle de Virginie ont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9 ce pass\u00e9 en organisant des colloques sur l'esclavage ou en \u00e9rigeant des monuments, ce qui est nouveau, c'est qu'on commence \u00e0 parler d'indemnisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [99%] :\r\nSans oublier que l'esclavage a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait les 3 si\u00e8cles et demi de traite n\u00e9gri\u00e8re n\u00e9gri\u00e8re ont laiss\u00e9 des traces profondes, on estime aujourd'hui \u00e0 13 pourcent la population afro- am\u00e9ricaine et ce pass\u00e9 peu glorieux et marche \u00e9merge dans le d\u00e9bat politique dans le d\u00e9bat \u00e9lectoral des candidats d\u00e9mocrates pour l'investiture de 2020, des candidats comme Kamala Harris ou Elizabeth Warren s'emparent du sujet le d\u00e9bat sort donc des cercles universitaires mais des voix se font aussi entendre pour contester la m\u00e9thode, si on veut \u00e9purer ce pass\u00e9 esclavagiste, pourquoi ne pas favoriser la centaine de hautes \u00e9coles et d'universit\u00e9s noirs, ce serait, ce serait aussi une autre mani\u00e8re de promouvoir une justice r\u00e9pare h\u00e2tive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [96%] :\r\nBernard Litzler et l'\u00e9pineuse question de la r\u00e9paration c'\u00e9tait RTS Religion Bercy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D8CA54D-B1B7-487A-93F3-74F8A008DA6F", "internalArchiveId": "9D8CA54D-B1B7-487A-93F3-74F8A008DA6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elahe Alavi, directrice pour l'Iran de Jansen, filiale de l'am\u00e9ricain Johnson and Johnson, qui poss\u00e8de une production en Suisse;Thomas Aeschi, chef du groupe UDC au Parlement;Roger Nordmann, chef du groupe socialiste;Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(fukushima) C'\u00e9tait un verdict tr\u00e8s attendu au Japon, et il vient de tomber: \r\nLa justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, ils encouraient la prison ferme.\r\nMais la cour a jug\u00e9 qu'ils ne pouvaient \u00eatre tenus coupables des cons\u00e9quences de la catastrophe nucl\u00e9aire survenue apr\u00e8s un tsunami il y a huit ans.\r\n(TF1/CH-IRAN LIGNE FINANCIERE MEDICS ET NOURRITURE PI) *** Comment r\u00e9soudre la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments qui frappe l'Iran ? La Suisse pense avoir la solution. \r\nOfficiellement, les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran ne visent pas les entreprises pharmaceutiques.\r\nMais sans acc\u00e8s au syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en, importer des m\u00e9dicaments reste difficile.\r\nPour contourner ce blocus, Berne propose donc une solution originale. Anouk Henry, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n(TF4/US NOUVELLES SANCTIONS IRAN DI) *** L'Iran nomm\u00e9ment mis en cause apr\u00e8s l'attaque contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes le week-end dernier.\r\nUn acte de guerre.\r\nDixit Mike Pompeo, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine en visite en Arabie Saoudite. \r\nClairement, ces derni\u00e8res heures, les tensions sont encore mont\u00e9es d'un cran entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington, o\u00f9 nous vous retrouvons, Rapha\u00ebl Grand\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington.\r\nEt s'il fallait encore un signe de cette tension croissante entre les Etats-Unis et l'Iran: Washington pourrait refuser l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain du pr\u00e9sident iranien. \r\nHassan Roahni doit participer la sermaine procvhaine \u00e0 New-York \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies.\r\n(macron-conte) *** Entre Rome et Paris, en revanche, c'est le retour \u00e0 l'entente cordiale.\r\nOubli\u00e9es, les tensions des derniers mois entre la France et l'Italie de Matteo Salvini. \r\nLe pr\u00e9sident francais Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Rome Giuseppe Conte, qui a insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement.\r\nUne rupture claire avec le positionnement du cabinet pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nEmmanuel Macron et Giuseppe Conte main dans la main pour d\u00e9fendre un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition en Europe des migrants qui d\u00e9barquent en Italie.\r\n(brexit) L'Union europ\u00e9enne doit repousser une nouvelle fois la date du Brexit.\r\nSi le Royaume-Uni en fait la demande. \r\nLe Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 hier sans ambiguit\u00e9 au cours d'un vote \u00e0 Strasbourg. \r\nUn texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9.\r\nDans lequel les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un \"no deal\" le 31 octobre.\r\n(TF3/UDC REFUS AUTORITE SURVEILLANCE MPC PI) *** En Suisse, l'affaire Lauber fait cogiter la classe politique.\r\nAu-del\u00e0 de la r\u00e9\u00e9lection ou non du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui interviendra dans moins d'une semaine, des \u00e9lus de gauche comme de droite en appellent \u00e0 une r\u00e9forme des institutions. \r\nEt vous nous l'apprenez ce matin, Camille Degott: dans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier soir, l'UDC dermande d'abolir l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(02/ASSURANCE COMPL REAX FRC ITV ST\u00dcCKLIN) *** Les assur\u00e9s ont v\u00e9cu une mauvaise jourrn\u00e9e hier \u00e0 Berne\r\nLe Conseil des Etats a balay\u00e9 plusieurs propositions en leur faveur. \r\nQu'elles concernent des contrats priv\u00e9s, comme la responsabilit\u00e9 civile, ou l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\nGrands perdants de ces d\u00e9bats, les consommateurs vont notamment devoir porter le fardeau de la preuve. Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(breve saisie) Le Conseil des Etats toujours qui veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail.\r\nUne initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes.\r\nSans forc\u00e9ment les consulter. \r\nMais le Conseil des Etats a dit non.\r\n(centres commerciaux) Les temps sont durs pour les centres commerciaux, concurrence oblige des achats sur internet.\r\nLeur chiffre d'affaires a recul\u00e9 en 2018 pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\nQue nous dit encore le dernier rapport de l'institut GFK ?\r\nQue plus de la moiti\u00e9 de ces centres commerciaux ont perdu de l'argent.\r\nSeul 1 sur 6 a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices entre 2016 et 2017.\r\n(17/BNS TAUX CP DEMAIN AP PA) *** La BNS va t-elle suivre aujourd'hui la banque centrale am\u00e9ricaine, qui a une nouvelle fois hier abaiss\u00e9 son taux d'int\u00e9r\u00eat ?\r\nUne d\u00e9cision de la banque nationale tr\u00e8s attendue ce matin.\r\nAlors que ses taux \u00e9voluent en territoire n\u00e9gatif depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\nIl s'agit pour son pr\u00e9sident Thomas Jordan de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le choux.\r\nCar du c\u00f4t\u00e9 des banques et des caisses de pension, Romain  Bardet, \u00e7a grogne \r\nPROMO\r\n(mercosur) L'Autriche s'opposera \u00e0 la signature de l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur.\r\nQuatre des cinq partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement ont impos\u00e9 hier au gouvernement de rejeter ce trait\u00e9.\r\nUn accord conclu en juin par la Commission europ\u00e9enne.\r\nQui doit encore \u00eatre valid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union.\r\nMais un trait\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9. \r\nLes Etats doutent de l'engagement du Br\u00e9sil pour le climat.\r\n(12/CHINE/GRIPPE PORCINE 1/3 CHEPTEL TOUCHE PI) *** La Chine va lib\u00e9rer 10'000 tonnes de porc de ses r\u00e9serves nationales aujourd'hui\r\nLes grossistes du pays pourront participer \u00e0 une gigantesque vente aux ench\u00e8res cet apr\u00e8s-midi. \r\nObjectif : stabiliser la flamb\u00e9e des prix de cette denr\u00e9e alimentaire de base, touch\u00e9e par \u00e9pid\u00e9mie de grippe porcine sans pr\u00e9c\u00e9dents.\r\nLa Chine qui produit la moiti\u00e9 du porc au niveau mondial, Michael Peuker \r\n((LANCER LE SON ))\r\n(20/PSG-MADRID EXTRAIT TV POUR 7H) ((LANCER LE SON))\r\nUn ange est pass\u00e9 au parc des Princes.\r\nUne fois.\r\nDeux fois.\r\nAngel di Maria a terrass\u00e9 le Real presqu'\u00e0 lui tout seul\r\nUn ancien de la Maison blanche madril\u00e8ne.\r\nLe Real finalement battu 3 \u00e0 0 par le PSG.\r\nParmi les autres r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e de Ligue des Champions:\r\nAtletico Madris et Juventus ont fait match nul 2 partout.\r\nBayern Munich a battu Etoile Rouge Belgrade 3 \u00e0 0\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(idleb) \r\n(israel, suite) \r\n(inde e-cigarette) \r\n(05/VD/PEREQUATION PROJETS ECOLE BLOQUES ITV JOBIN) Comment r\u00e9partir certains frais, notamment la facture de l'aide sociale ? Un objet de n\u00e9gociation en tout cas entre le canton de Vaud et ses communes. \r\nAutre d\u00e9bat, chaud: la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nComment r\u00e9partir id\u00e9alement les richesses vaudoises ?\r\nAutant de discussions politiques qui d\u00e9marrent cet automne, au risque de bloquer certains projets du Grand Conseil. le d\u00e9put\u00e9 UDC Philippe Jobin le craint en tout cas. \r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702431", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-19T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-19T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10702444", "ece-10702431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:12:30Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour l'Iran sous les projecteurs, ce matin, l'Iran sous blocus am\u00e9ricain l'Iran en mal de m\u00e9dicaments mais pour vaincre la p\u00e9nurie, la Suisse pense avoir trouv\u00e9 la solution : l'Iran point\u00e9 du doigt par les \u00c9tats-Unis, les attaques contre l'Arabie Saoudite, c'est elle, un acte de guerre, l'affaire la Aubert donne des id\u00e9es et si on r\u00e9former les institutions pendant ce temps, le PSG chante l'avait mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nComment r\u00e9soudre la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments qui frappent l'Iran La Suisse pense avoir trouv\u00e9 la solution officiellement les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran ne vise pas les entreprises pharmaceutiques mais sans acc\u00e8s au syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en importer des m\u00e9dicaments reste difficile pour contourner ce blocus Berne propose donc une solution originale \u00e0 nous qui Henry notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nCela fait plusieurs mois que les diplomates suisses travaillent pour mettre en oeuvre ce nouveau canal bancaire, son nom : le Suisse humanitaire viennent tuer d'Runje Menth humanitaire car il ne concernerait que les entreprises qui produisent de la nourriture et des m\u00e9dicaments, Novartis, Roche ou encore Nestl\u00e9 font partie des rares marques suisses qui sont rest\u00e9s en Iran, malgr\u00e9 les sanctions, mais pour combien de temps encore, le commerce est tr\u00e8s difficile car les banques n'accepte plus l'argent venant d'Iran, une catastrophe pour ces entreprises, historiquement, actif dans le pays et l\u00e0 il y a la vie et directrice pour l'Iran de Johnson, une filiale de l'am\u00e9ricain Johnson un Johnson, qui poss\u00e8de une production en Suisse, elle attend ce canal bancaire avec beaucoup d'espoir des cases Davies, non pas un Kinshasa annon\u00e7ant ses canaux bancaires, la quantit\u00e9 de m\u00e9dicaments qui entrent dans le pays est tr\u00e8s limit\u00e9, c'est pourquoi nous devons tr\u00e8s rapidement trouver une solution pour mettre en place un canal bancaire alternatif pour faire entrer les produits \u00e9tant que ce canal n'existe pas, les entreprises vont souffrir Luz par un canon 11 de stupeur sans fin les entreprises souffrent mais surtout la population iranienne affect\u00e9e par cette p\u00e9nurie, la Suisse est donc en discussion avec les banques, les firmes mais aussi les \u00c9tats-Unis et l'Iran, pour les convaincre d'ouvrir une br\u00e8che humanitaire dans ce blocus, elle propose ainsi une alternative \u00e0 une Stakes, le syst\u00e8me de troc, imagin\u00e9 par les Europ\u00e9ens pour contourner les sanctions qui est pour l'heure au point mort, les discussions sont bien avanc\u00e9es mais, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, elles n'ont encore pas permis d'activer le m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\nL'Iran, nomm\u00e9ment mis en cause apr\u00e8s l'attaque contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, c'\u00e9tait le week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nUn acte de guerre dixit Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en visite en Arabie Saoudite clairement ces derni\u00e8res heures, les tensions sont encore mont\u00e9es d'un cran entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington o\u00f9 nous vous retrouvons Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, avec une tonalit\u00e9 un vocabulaire martial de la part de Mike Pompeo des accusations sans appel, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain d\u00e9signe l'Iran comme responsable des attaques contre l'Arabie Saoudite, alli\u00e9e des \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, mais la posture de de Mac Pompeo ne suffit pas \u00e0 cacher l'h\u00e9sitation qui flotte \u00e0 Washington Trump se retrouve sous pression pouss\u00e9 \u00e0 agir apr\u00e8s les conclusions de l'enqu\u00eate saoudienne si Trump n'a jamais exclu le recours \u00e0 la force on on a un pr\u00e9sident am\u00e9ricain emprunt\u00e9 hier Trump a choisi d'annoncer de nouvelles sanctions contre l'Iran des sanctions qui qui doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es, c'est une r\u00e9ponse qui sera jug\u00e9e trop molle par une partie des r\u00e9publicains mais Trump me semble continuer \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la pression plut\u00f4t que la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [89%] :\r\nPourtant, d\u00e9sormais John Bolton, le faucon n'est plus \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a devrait a priori aider \u00e0 \u00e9vacuer la pression, le nouveau conseiller la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Roberto Brian a nomm\u00e9 hier n'est pas un va -t-en-guerre, comme Bolton mais il d\u00e9fend une Am\u00e9rique capable de frapper s'il le faut, la strat\u00e9gie de la paix par la force, ce sont ses mots, il y a sans doute un r\u00e9\u00e9quilibrage qui est en train de s'op\u00e8rent en ce moment sur des dossiers sensibles de politique \u00e9trang\u00e8re, comme l'Iran r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9galement entre ce nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Roberto Bryan et Mike Pompeo d'ailleurs quand Pompeo, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e9voque un acte de guerre en Iran, il teste sans doute aussi les r\u00e9actions au sein de sa propre administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nIl fallut grand \u00e0 Washington et s'il fallait encore un signe de cette tension croissante entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran Washington pourrait refuser l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain du pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani doit participer \u00e0 la semaine prochaine \u00e0 New York \u00e0 Los assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [98%] :\r\nEntre Rome et Paris en revanche, c'est le retour \u00e0 l'entente cordiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [94%] :\r\nOubli\u00e9es, les tensions des derniers mois, entre la France et l'Italie de Matteo Salvini, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Rome, Giuseppe Conte qui a insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement une rupture claire avec le positionnement du cabinet pr\u00e9c\u00e9dent Emmanuel Macron et 12 comptait main dans la main pour d\u00e9fendre un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition en Europe des migrants qui d\u00e9barquent en Italie, c'\u00e9tait un verdict tr\u00e8s attendu au Japon, il vient de tomber : la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, accus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, ils encouraient la prison ferme, mais la cour a jug\u00e9 qu'ils ne pouvaient \u00eatre tenus coupables et responsables des cons\u00e9quences de la catastrophe nucl\u00e9aire survenue apr\u00e8s en tsunami, c'\u00e9tait il y a 8 ans, l'Union europ\u00e9enne doit repousser une nouvelle fois la date du Brexit si le Royaume-Uni ont fait la demande, le Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 hier sans ambigu\u00eft\u00e9 au cours d'envoi \u00e0 Strasbourg un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, dans lequel les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un no deal le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [88%] :\r\nProchain en Suisse l'affaire la Aubert entra\u00eene des r\u00e9flexions beaucoup plus large de la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nAu-del\u00e0 de la r\u00e9\u00e9lection ou non du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui interviendra dans moins d'une semaine, des \u00e9lus de gauche comme de droite, on appelle \u00e0 une r\u00e9forme des institutions et vous nous l'apprenez ce matin Camille Degoat dans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier soir, l'UDC demande d'abolir l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [92%] :\r\nL'affaire, la Aubert, c'est aussi l'histoire de 2 institutions qui s'emp\u00eache de travailler correctement, c'est l'avis du conseiller national, Thomas et si, chef du groupe UDC au Parlement il y a donc le minist\u00e8re public, d'un c\u00f4t\u00e9 et l'autorit\u00e9 qui doit le surveiller, de l'autre dans l'UDC ne veut plus, elle souhaite revenir \u00e0 Lens un syst\u00e8me, celui d'avant 2018, une partie de la surveillance, le c\u00f4t\u00e9 administratif devrait redevenir la t\u00e2che du gouvernement, l'autre le domaine judiciaire doit \u00eatre l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [91%] :\r\nJacques changement \u00e0 des risques, mais le syst\u00e8me actuel et l\u00e0, je pense, c'est clair, le syst\u00e8me actuel est mal construit, il faut les changer le syst\u00e8me ant\u00e9rieur n'\u00e9tait pas si mal que \u00e7a, je pense pas que le probl\u00e8me, c'est une manque de l'argent le probl\u00e8me, c'est vraiment une marque, construction de la surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [93%] :\r\nLe conseiller national Roger Nordmann, chef du groupe socialiste, veut aller encore plus loin car, selon lui, le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 toute la cha\u00eene f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [89%] :\r\nOn a un probl\u00e8me avec cette autorit\u00e9 de surveillance du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le seul mission est de surveiller une seule entit\u00e9, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un rapport tr\u00e8s bizarre, qui peut que d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, on a un probl\u00e8me parce que les 2 cours du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral p\u00e9nal sont dans la m\u00eame institution Abellino zone, elles ont pas l'ind\u00e9pendance voulue toute la construction est est bancal, donc je pense qu'il faut r\u00e9examiner l'ensemble de l'organisation p\u00e9nale et des interfaces avec les niveaux cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [92%] :\r\nEt dans cette m\u00eame id\u00e9e de r\u00e9forme, le PDC demande 8 examiner tr\u00e8s attentivement la proc\u00e9dure d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne, o\u00f9 les assur\u00e9s ont v\u00e9cu une mauvaise journ\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats, a en effet balay\u00e9 plusieurs propositions en leur faveur, qu'elles concernent des contrats priv\u00e9s comme la responsabilit\u00e9 civile ou l'assurance maladie compl\u00e9mentaire, grand perdant de ces d\u00e9bats, les consommateurs vont notamment devoir porter le fardeau de la preuve, Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:39) [90%] :\r\nImaginons que vous vous \u00eates bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule, mais vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 to teach chez le m\u00e9decin parce que vous vous \u00eates dit qu'en fait cette douleur \u00e0 l'\u00e9paule allait partir d'elles-m\u00eames et il s'av\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9 vous subissez endommage plus importants \u00e0 l'\u00e9paule, il va falloir que vous prouver que m\u00eame si vous aviez adopt\u00e9 un comportement diligence, c'est-\u00e0-dire \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t chez le m\u00e9decin, vous auriez quand m\u00eame subi le m\u00eame dommage c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de prouver \u00e0 son assurance qu'en r\u00e9alit\u00e9 vous n'\u00eates pas responsable de la d\u00e9gradation du dommage que ce serait quand m\u00eame pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est, c'est ce que pr\u00e9voit cet article de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [90%] :\r\nEt donc, dans ce cas -l\u00e0, l'assurance n'est pas oblig\u00e9 de payer. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:13) [82%] :\r\nBen dans ce cas -l\u00e0, l'assurance va pouvoir diminuer ses prestations ou carr\u00e9ment refus\u00e9 ces prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le Conseil des \u00c9tats toujours qui veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail, une initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les pour, les sp\u00e9cialistes sont forc\u00e9ment les consulter, mais le Conseil des \u00c9tats a dit non, les temps sont durs pour les centres commerciaux, concurrence oblige, des achats sur Internet, leur chiffre d'affaires a recul\u00e9 en 2018 pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que nous dit encore le dernier rapport de l'institut GFK, bien que plus de la moiti\u00e9 de ces centres commerciaux ont perdu de l'argent, seul un sur 6 a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices entre 2016 et 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [96%] :\r\nOui, cette question de l'actualit\u00e9 aujourd'hui, la BNS va -t-elle suivre la banque centrale am\u00e9ricaine qui a une nouvelle fois hier abaiss\u00e9 son taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision de la Banque nationale suisse tr\u00e8s attendue ce matin, alors que ses taux \u00e9voluent en territoire n\u00e9gatif depuis plusieurs ann\u00e9es, il s'agit pour son pr\u00e9sident Thomas Jourdan de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, car du c\u00f4t\u00e9 des banques et des caisses de pension Romain Bardet h\u00e9 bien \u00e7a grogne le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [93%] :\r\nCap des taux n\u00e9gatifs, a \u00e9t\u00e9 franchi, fin 2014, la Banque centrale europ\u00e9enne venait en effet de baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0 pourcent renfor\u00e7ant donc l'attrait pour le franc suisse, la BNS devait faire baisser la pression sur la monnaie nationale, en rendant l'achat de francs bien moins attrayant mais presque 5 ans plus tard, les critiques sont nombreuses, notamment de la part des caisses de pension qui g\u00e8rent l'argent de nos retraites, cet argent tax\u00e9, elle pr\u00e9f\u00e8re l'investir dans des placements plus rentables mais plus risqu\u00e9, notamment dans l'immobilier, faisant craindre une surchauffe du march\u00e9 en Suisse, de leur c\u00f4t\u00e9, les banques, elles se plaignent d'une baisse de leurs marges et alors qu'\u00e0 Francfort, la Banque centrale europ\u00e9enne vient d'abaisser ses taux, les regards se portent d\u00e9sormais sur la d\u00e9cision de la BNS son pr\u00e9sident Thomas sort dans va devoir ce matin \u00e0 Z\u00fcrich rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, qui est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne vient d'arriver dans ce Style bonjour monsieur vous bonjour tout \u00e7a apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [96%] :\r\nL'Autriche s'opposera la signature de l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, 4 des 5 partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement ont impos\u00e9 hier au gouvernement de rejeter ce trait\u00e9 un accord conclu en juin dernier par la Commission europ\u00e9enne, qui doit encore \u00eatre valid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union, mais un trait\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 les \u00e9tats doutent notamment de l'engagement du Br\u00e9sil pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [96%] :\r\nLa Chine va lib\u00e9rer 10000 tonnes de porc de ses r\u00e9serves nationales aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nLes grossistes du pays pourront participer \u00e0 une gigantesque vente aux ench\u00e8res cet apr\u00e8s- midi, objectif : stabiliser la flamb\u00e9e des prix de cette denr\u00e9e alimentaire de base, une denr\u00e9e touch\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie de grippe porcine sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Chine, qui produit la moiti\u00e9 du port mondial, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure du repas, les tables sont garnis de riz et de porc probl\u00e8me depuis plusieurs mois sur les march\u00e9s, les clients font la grimace, le prix du porc a explos\u00e9 : plus 50 pourcent l'an dernier, or la denr\u00e9e p\u00e8sent lourd dans les d\u00e9penses des m\u00e9nages chinois au point d'influencer d'autres biens de consommation Angela Johnny et chef analyste commercial, sp\u00e9cialiste de la fili\u00e8re porcine aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil IQ si Insights \u00e0 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [94%] :\r\nQu'il y a le port influence tr\u00e8s largement l'indice des prix \u00e0 la consommation si la valeur de cet indice augmente sans \u00eatre accompagn\u00e9 par une augmentation des salaires, alors il y a inflation il y a donc un effet \u00e0 la baisse sur la consommation, par cons\u00e9quent, il y a un impact sur l'ensemble de l'\u00e9conomie chinoise, c'est pourquoi il est important d'\u00e9viter une flamb\u00e9e du prix du porc et chercher \u00e0 le stabiliser, sans rire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:39) [95%] :\r\n\u00e9viter une baisse du pouvoir d'achat et maintenir le niveau de consommation des m\u00e9nages, une pr\u00e9occupation centrale des autorit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e8te du ralentissement \u00e9conomique sur fond de guerre commerciale avec Washington, outre le recours \u00e0 ces r\u00e9serves, le gouvernement a distribu\u00e9 plus de 450 millions de francs aux foyers les plus modestes pour compenser l'augmentation des prix et les autorit\u00e9s envisagent d\u00e9sormais de financer le d\u00e9veloppement de nouvelles techniques d'ins\u00e9mination d\u00e9truit Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:08) [86%] :\r\nElle est sign\u00e9e Di Maria 14\u00e8me minute au Parc des Princes, un r\u00e9el Di Maria. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [91%] :\r\nUn ange est pass\u00e9 au Parc des Princes hier soir une fois, 2 fois, Angel Di Maria a terrass\u00e9 le Real presqu'\u00e0 lui tout seul, un ancien de la maison blanche madril\u00e8ne, le Real, finalement battu 3 0 par le PSG, parmi les autres r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e de Ligue des champions Atletico Madrid et Juventus ont fait match nul 2 partout, Bayern M\u00fcnich a abattu \u00c9toile Rouge Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [92%] :\r\n3\u00e8me Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88C4BA1D-59F8-4F47-B62A-081209096365", "internalArchiveId": "88C4BA1D-59F8-4F47-B62A-081209096365", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ?", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? (SIGNATURE 19.09 LA MORT DES FORETS)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** 7H. Place \u00e0 Signature !\r\n\u00ab Le roi de la for\u00eat se meurt \u00bb : et alors ?\r\n*** C'est votre commentaire, Roger Guignard. \r\nOn le sait depuis le mois de juin : le h\u00eatre d\u00e9p\u00e9rit en masse dans les for\u00eats du canton du Jura. Sur l'ensemble du territoire jurassien, pr\u00e8s de 200'000 m3 de celui que l'on qualifie de \u00ab roi de la for\u00eat \u00bb s\u00e8chent sur pied. Un d\u00e9p\u00e9rissement d'une extr\u00eame rapidit\u00e9.les arbres perdent leurs feuilles, se vident de leur s\u00e8ve. Les autorit\u00e9s parlent d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab grave et in\u00e9dit \u00bb et consid\u00e8rent la situation comme une \u00ab catastrophe foresti\u00e8re \u00bb. Les d\u00e9g\u00e2ts dus aux s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et au manque d'eau sont \u00ab plus importants que lors du passage de l'ouragan Lothar en 1999 \u00bb, constate un scientifique. Et qu'on se le dise :  le Jura, et la r\u00e9gion de l'Ajoie en particulier, ne sont que l'\u00e9picentre de ce qui va se passer bient\u00f4t dans toute la Suisse.\r\nMalheureusement, le th\u00e8me occupe bien peu l'espace public, et cela pour une tr\u00e8s mauvaise raison : \u00ab ne nous refaites pas le coup de la mort des for\u00eats \u00bb, sugg\u00e8re une foule de climato-sceptiques, aveugl\u00e9s par la m\u00e9connaissance du sujet. Tous et toutes feignent d'oublier que si la redout\u00e9e \u00ab mort des for\u00eats \u00bb n'a pas eu lieu \u00e0 la fin des ann\u00e9es quatre-vingt, c'est que des mesures politiques courageuses ont \u00e9t\u00e9 prises alors : les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont mis en place une strat\u00e9gie de lutte contre la pollution de l'air, les \u00e9missions de dioxyde de souffre, g\u00e9n\u00e9ratrices de pluies acides, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. La for\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par hasard....\r\nC'est peu de dire qu'il est urgent que Simonetta Sommaruga, et son d\u00e9partement de l'environnement, agissent au plus vite pour sauver un espace vital auquel nous tenons comme \u00e0 la prunelle de nos yeux. Il est urgent de mettre la main au porte-monnaie pour que survive le \u00ab roi de nos for\u00eats \u00bb !!", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ?", "Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? / LME_2019-09-19T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? / LME_2019-09-19T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10702451", "ece-10702435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T06:59:18Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRoger Guignard nous a rejoint Roger le roi de la for\u00eat se meurt, et alors c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute, on le sait depuis le mois de juin, le h\u00eatre d\u00e9p\u00e9rit en masse dans les for\u00eats du canton du Jura sur l'ensemble du territoire jurassien, pr\u00e8s de 200000 m\u00e8tres cubes de celui que l'on qualifie de roi de la for\u00eat s\u00e8chent sur pied d\u00e9p\u00e9rissement rapide les arbres perdent leurs feuilles se vident de leur s\u00e8ve, les autorit\u00e9s parlent d'un ph\u00e9nom\u00e8ne grave et in\u00e9dit et consid\u00e8rent la situation comme une catastrophe foresti\u00e8re, les d\u00e9g\u00e2ts dus aux s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et au manque d'eau sont plus importants que lors du passage de l'ouragan Lothar en 99, constate un scientifique et qu'on se le dise, le Jura et la r\u00e9gion de l'Ajoie en particulier, ne sont que l'\u00e9picentre de ce qui va se passer bient\u00f4t dans toute la Suisse, malheureusement le th\u00e8me occupe bien peu l'espace public et cela pour une tr\u00e8s mauvaise raison ne nous refaites pas le coup de la mort des for\u00eats sugg\u00e8re une foule de climato-sceptiques aveugl\u00e9s par la m\u00e9connaissance du sujet tous feignent d'oublier que si la redout\u00e9e mort des for\u00eats n'a pas eu lieu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, c'est que des mesures politiques courageuses ont \u00e9t\u00e9 prises alors les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont mis sur pied une strat\u00e9gie de lutte contre la pollution de l'air, les \u00e9missions de dioxyde de souffre, g\u00e9n\u00e9ratrices de pluies acides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en, la for\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par hasard, c'est peu de dire qu'il est urgent que Simonetta Sommaruga et son d\u00e9partement de l'environnement agissent au plus vite pour sauver un espace vital auquel nous tenons tous comme \u00e0 la prunelle de nos yeux, il est urgent de mettre la main au porte- monnaie pour que survive, le roi de nos for\u00eats, le commentaire de Roger Guignard merci Roger. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D8C03BB-CB08-43E8-BBD5-082CE72C4C8C", "internalArchiveId": "9D8C03BB-CB08-43E8-BBD5-082CE72C4C8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, \u00e9lue verte lib\u00e9rale romande;J\u00fcrg Grossen, pr\u00e9sident du parti Verts lib\u00e9raux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ASSURANCE COMPLEMENTAIRE CE PA) Responsabilit\u00e9 civile... assurance sur les v\u00e9hicules ou encore assurance maladie compl\u00e9mentaire\r\nLe Conseil des Etats balaye plusieurs propositions en faveurs des assur\u00e9s\r\nAlexandra Richard... les grands perdants du d\u00e9bat politique d'hier \u00e0 Berne... ce sont les consommateurs\r\n  52''\r\n(Arabie saoudite suites) Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran... apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite\r\nDonald Trump les annoncera d'ici demain soir\r\nEt selon le secr\u00e9tarire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo: ces frappes portent \"les empreintes digitales\" de l'ayatollah Khamenei en personne\r\nCette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les deux pays...\r\nElle compromet m\u00eame la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... la semaine prochaine \u00e0 New York\r\nSelon T\u00e9h\u00e9ran, Washington pourrait refuser d'accorder un visa \u00e0 Hassan Rohani\r\n(15/US/O'BRIEN SUCCESSION BOLTON PA)  \r\n*** Et aux ETats-Unis... ces tensions dans le golfe vont particuli\u00e8rement occuper un homme ces prochains mois\r\nSon nom: Robert O brien\r\nC'est lui qui va remplacer Joh Bolton... au poste strat\u00e9gique de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nRapha\u00ebl Grand... ce diplomate de 53 ans \u00e9tait jusqu'ici l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial charg\u00e9 de lib\u00e9rer les otages am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n  49''\r\n(Isra\u00ebl suites) Un nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin Netanyahu?\r\nNon merci... r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien... Mahmoud Abbas\r\nSon chef de la diplomatie... lui... est moins radical\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur premier ministre d'Isra\u00ebl... quel qu'il soit\r\nLes r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui... mais selon les sondages de sortie des urnes... aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager.\r\n(11/ITALIE-FRANCE/MIGRATION RENCONTRE MACRON-CONTE ITV) *** Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 Rome hier soir\r\nSa mission: relancer les relations avec l'Italie... maintenant qu'elle a un nouveau gouvernement de coalition... sans l'extr\u00eame droite de Matteo Salvini\r\nLes entretiens avec le pr\u00e9sident du conseil Giuseppe COnte ont port\u00e9 sur la relance \u00e9conomique en Europe... la Libye mais surtout le chapitre migratoire\r\nEt les deux pays se sont mis d'accord: il faut plus de coop\u00e9ration... mais aussi plus de fermet\u00e9\r\nEmmanuel Macron\r\n(Fukushima) Ce verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui au Japon\r\nTrois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima seront fix\u00e9s sur leur sort\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort... ils encourent de la prison ferme\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire... ils sont les seules personnes physiques dans le viseur de la justice\r\nOn leur reproche leur inaction... alors qu'ils avaient connaissance du risque de tsunami majeur... aux abords de la centrale\r\n(Bolivie) Plus de 4 millions d'hectares\r\nC'est la superficie de for\u00eats et de plaines herbeuses... d\u00e9vast\u00e9es par les incendies... depuis le mois d'ao\u00fbt... en Bolivie\r\nChiffre articul\u00e9 par une ONG de d\u00e9fense de l'environnement\r\nLe d\u00e9partement de Santa Cruz... dans l'est du pays.. est la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e.\r\n(TF2/VERTS LIB FAIBLES EN CH ROMANDE PI) ***Pas s\u00fbr que l'engouement pour l'\u00e9cologie... ne profite aux Verts lib\u00e9raux en Suisse romande... lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre SSR... le petit parti du centre devrait grapiller 3 points suppl\u00e9mentaires en Suisse al\u00e9manique\r\nMais son unique si\u00e8ge francophone n'est pas assur\u00e9\r\nMarie Giovanola: La Vaudoise ISabelle Chevalley aura fort \u00e0 faire pour le conserver\r\n  1'29\r\n(04/VD/PEREQUATION PROJETS ECOLE BLOQUES PA) **** La fronde se poursuit pour de nombreuses communes vaudoises qui tentent depuis des ann\u00e9es d'obtenir une meilleure r\u00e9partition de certains frais avec le canton. \r\nLes n\u00e9gociations politiques pour mieux r\u00e9partir les richesses d\u00e9marrent cet automne\r\nMais ces d\u00e9bats s'annoncent tr\u00e8s compliqu\u00e9s.. Dominique Choffat... avec le risque de voir certains projets bloqu\u00e9s pendant de longs mois. \r\n  44''\r\n(Foot) En football... la ligue des champions commence bien pour le Paris Saint Germain\r\nIl s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier contre le Real Madrid ... m\u00eame sans ses superstars... Neymar et Kylian Mbapp\u00e9\r\nCe retour \u00e0 la comp\u00e9tition est par contre cauchemardesque pour les madril\u00e8nes men\u00e9s par Zin\u00e9dine Zidane: ils se sont montr\u00e9s impuissants\r\nSur les autres pelouses: 3 \u00e0 0 \u00e9galement pour le Bayern M\u00fcnich contre l'Etoile rouge Belgrade\r\nEt un match null 2  \u00e0 2 entre l'Atletico Madrid et la Juventus de Turin", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702426", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10702450", "ece-10702426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:06:00Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBienvenue Marielle Savoy pour le journal, c'est une baffe pour les assur\u00e9s et le coup vient du Conseil des \u00c9tats, ils s'opposent \u00e0 plusieurs propositions favorables aux consommateurs, Alexandra Richard nous dira lesquelles le poste est strat\u00e9gique et il est repourvu en pleine crise avec l'Iran, Donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, son portrait dans un instant et puis le gouvernement italien a chang\u00e9 et sa politique \u00e9trang\u00e8re s'en ressent, Giuseppe Conte et Emmanuel Macron ont trouv\u00e9 un accord sur la gestion du dossier migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [97%] :\r\nResponsabilit\u00e9 civile assurance sur les v\u00e9hicules ou encore assurance maladie compl\u00e9mentaire, le Conseil des \u00c9tats balaye plusieurs propositions en faveur des assur\u00e9s Alexandra Richard les grands perdants du d\u00e9bat politique d'hier \u00e0 Berne, ce sont les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [94%] :\r\nOui, ils vont par exemple devoir porter le fardeau de la preuve, en cas de litige si l'assureur refuse de payer, c'est d\u00e9sormais l'assur\u00e9 qui devrait prouver qu'il n'est pas responsable, imaginez que vous vous tordu la cheville, mais vous n'allez pas tout de suite chez le m\u00e9decin en pensant que \u00e7a ira mieux la blessure d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et aggrave le cas, l'assurance refuse de vous indemniser, ce sera \u00e0 vous de prouver que \u00e7a n'aurait rien chang\u00e9 si vous aviez consult\u00e9 plus t\u00f4t et les s\u00e9nateurs ont aussi refus\u00e9 de prolonger la couverture d'assurance, c'\u00e9tait une am\u00e9lioration pr\u00e9vue par le Conseil national si apr\u00e8s un accident, vous avez des douleurs qui r\u00e9apparaissent le besoin de retourner chez un ost\u00e9o par exemple, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 possible pendant 5 ans encore apr\u00e8s la r\u00e9siliation du contrat, alors c'est vrai que le Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 ce qui \u00e9tait la plus grande crainte pour les patients, la possibilit\u00e9 pour les caisses de r\u00e9silier un contrat sans justification avant l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement a fait une exception, ce ne sera pas possible pour l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [93%] :\r\nLa direction le Japon \u00e0 pr\u00e9sent avec ce verdict, qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu : la justice acquitte 3 anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima d\u00e9cision tomb\u00e9e il y a quelques instants, ces 3 personnes risquaient la prison pour n\u00e9gligence, 8 ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire, ils \u00e9taient les seules personnes physiques inculp\u00e9es dans cette affaire, Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite donald Trump les annoncera d'ici demain soir et, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo ces frappes portent les empreintes digitales de l'ayatollah Khamenei en personne cette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les 2 pays, elle, elle compromet m\u00eame la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine \u00e0 New York, selon T\u00e9h\u00e9ran, Washington pourrait refuser d'accorder un VISA \u00e0 Hassan Rohani, aux \u00c9tats-Unis, ces tensions dans le Golfe vont particuli\u00e8rement occuper un homme ces prochains mois, son nom Robert O Brian, c'est lui qui va remplacer John Bolton au poste strat\u00e9gique de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Rapha\u00ebl Grand ce diplomate de 53 ans \u00e9tait jusqu'ici l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial charg\u00e9 de lib\u00e9rer les otages am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [93%] :\r\nRoberto Brian est un nom qui n'appartient pas au cercle restreint des proches de Donald Trump il n'a pas l'envergure de son pr\u00e9d\u00e9cesseur John Bolton Roberto Brian a men\u00e9 une carri\u00e8re au sein du d\u00e9partement d'\u00c9tat, et c'est son r\u00f4le dans la lib\u00e9ration d'otages am\u00e9ricains qui aurait convaincu Donald Trump de le placer \u00e0 ce poste prestigieux, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale est en relation directe avec le pr\u00e9sident sur des dossiers sensibles de politique \u00e9trang\u00e8re, comme l'Iran, actuellement si Roberto Brian ne se d\u00e9finit pas comme un faucon un va -t-en-guerre de la trempe de Bolton, il d\u00e9fend n\u00e9anmoins une Am\u00e9rique capables d'utiliser la force si n\u00e9cessaire Roberto Brian est la 4\u00e8me personne \u00e0 occuper le r\u00f4le de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale sous l'\u00e8re Trump en choisissant un homme de l'ombre un n\u00e9gociateur, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain brouille encore un peu plus les cartes de sa politique \u00e9trang\u00e8re, toujours tr\u00e8s impr\u00e9visible Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [94%] :\r\nUn nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou, non merci, r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, son chef de la diplomatie lui est moins radical, il se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur 1er ministre d'Isra\u00ebl, quel qu'il soit, les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui mais, selon les sondages de sortie des urnes, aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager, Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 Rome hier soir sa mission relancer les relations avec l'Italie maintenant qu'elle a un nouveau gouvernement de coalition sans l'extr\u00eame droite de Matteo Salvini, les entretiens avec le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte est ont port\u00e9 sur la relance \u00e9conomique en Europe, la Libye, mais surtout le chapitre migratoire et les 2 pays se sont mis d'accord, il faut plus de coop\u00e9ration, mais aussi plus de fermet\u00e9 en la mati\u00e8re : Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [92%] :\r\nS'agissant des sauvetage en mer et de d\u00e9barquement, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 c'est, pr\u00e9sident du Conseil, je suis convaincu que nous pouvons nous mettre d'accord sur un m\u00e9canisme europ\u00e9en automatique de r\u00e9partition de l'accueil des migrants, coordonn\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui permettent de garantir \u00e0 l'Italie ou \u00e0 Malte avant une arriv\u00e9e que ses partenaires puissent prendre en charge rapidement toutes les personnes d\u00e9barqu\u00e9es et avoir une organisation beaucoup plus solidaire et efficace, comme vient de le dire, pour \u00eatre juste et efficace, il nous faut donc partout pouvoir d\u00e9fendent le droit d'asile et donc prot\u00e9ger le droit d'asile, c'est aussi nous assurer que celles et ceux qui n'y ont pas droit soit reconduit le plus rapidement possible vers leur pays d'origine et donc c'est notre volont\u00e9 commune d'avoir au niveau europ\u00e9en une plus grande harmonisation du droit d'asile, plus de coop\u00e9ration et une politique plus efficaces de r\u00e9admission vers les pays d'origine, lorsque les cas ne rel\u00e8vent pas de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nPlus de 4 millions d'hectares, c'est la superficie de for\u00eat et de plaines d'herbeuses d\u00e9vast\u00e9es par les incendies depuis le mois d'ao\u00fbt en Bolivie chiffre articul\u00e9 par une ONG de d\u00e9fense de l'environnement, le d\u00e9partement de Santa Cruz, dans l'est du pays, est la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e, l'engouement pour l'\u00e9cologie profitera -t-il aux Verts lib\u00e9raux en Suisse romande, lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a n'est pas si s\u00fbr, selon le dernier barom\u00e8tre SSR, le petit parti du centre devrait grapiller 3 points suppl\u00e9mentaires en Suisse al\u00e9manique, mais son unique si\u00e8ge francophone, lui, n'est pas assur\u00e9 Marine Giovanola la Vaudoise Isabelle Chevalley aura fort \u00e0 faire pour le conserver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [87%] :\r\nLa cancer national, Isabelle Chevalley, seule \u00e9lue verte lib\u00e9rale romande se sont parfois un peu seul \u00e0 Berne, elle aimerait bien voir la d\u00e9putation doubl\u00e9 et compte sur Gen\u00e8ve pour obtenir un second fauteuil sous la Coupole, mais les Verts lib\u00e9raux peinent \u00e0 se faire une place dans le coeur des romans, Isabelle Chevalley, analyse la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [92%] :\r\nC'est vraiment les extr\u00eames qui sont moins extr\u00eames en Suisse allemande, les Verts sont vraiment tr\u00e8s \u00e0 gauche et les PLR sont vraiment tr\u00e8s lib\u00e9raux et du coup il y a une grande place au centre tandis qu'en Suisse romande, les extr\u00eames sont moins extr\u00eames et du coup la place au centre et un peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [94%] :\r\nApr\u00e8s 8 ans pass\u00e9s dans les trav\u00e9es du Parlement la Vaudoise jouit d'une grande notori\u00e9t\u00e9 mais je des alliances oblige, elle craint pour sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud le PDC a refus\u00e9 de faire un apparentement avec nous, ce qui fait qu'on part sans apparentement c'est-\u00e0-dire que, math\u00e9matiquement, aujourd'hui, je perds mon si\u00e8ge, on a fait un apparentement avec les pirates, c'est avec notre jeune \u00e2ge esp\u00e8rent que cela suffira pour garder ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du parti, J\u00fcrg Grossen se montrent moins inquiets pour lui, c'est plus difficile en Suisse romande, c'est simplement parce que la formation, il est plus r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [89%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux sont pas une partie tr\u00e8s longtemps en Suisse, \u00e7a prend du temps pour augmenter pour celle connaissance de nos tr\u00e8s possession est \u00e7a je suis s\u00fbr que nous sommes aussi dans un bon chemin mais \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [94%] :\r\nMais pour l'heure, les Verts lib\u00e9raux sont avant tout un parti suisse al\u00e9manique et devrait le rester apr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre dans le canton de Vaud la fronde se poursuit pour de nombreuses communes tente de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [92%] :\r\nPuis des ann\u00e9es d'obtenir une meilleure r\u00e9partition de certains frais avec le canton, les n\u00e9gociations politiques pour mieux r\u00e9partir les richesses d\u00e9marrent cet Automne mais ces d\u00e9bats s'annoncent tr\u00e8s compliqu\u00e9s, Dominique Choffat, avec le risque de voir certains projets bloqu\u00e9s pendant de longs mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:40) [92%] :\r\nLes syndicats, les municipaux sont nombreux \u00e0 s'en inqui\u00e9ter, il s'exprime de fa\u00e7on anonyme, \u00e9voquant les risques de blocage de certaines propositions en particulier en ce qui concerne le financement des \u00e9quipements num\u00e9riques scolaire et ses craintes, h\u00e9 bien elles sont raviv\u00e9es depuis hier avec 2 coups de frein annonc\u00e9s par une commission du Grand Conseil, l'un concernant la gratuit\u00e9 des classes qui se d\u00e9placent en transports publics, l'autre li\u00e9 aux frais de voyages d'\u00e9tudes, ces 2 demandes sont suspendues pendant 6 mois diff\u00e9rents d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent de voir leurs travaux pass\u00e9s aux oubliettes, faute d'accord financier entre cantons et communes mais de son c\u00f4t\u00e9, le canton privil\u00e9gie une n\u00e9gociation plus globale, histoire d'\u00e9viter de devoir traiter chaque point sp\u00e9cifique s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [96%] :\r\nEn football, la Ligue des champions, commence bien pour le Paris-Saint-Germain, le PSG s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier contre le Real Madrid, m\u00eame sans ses superstars Neymar et Kylian Mbapp\u00e9 ce retour \u00e0 la comp\u00e9tition par contre cauchemardesque pour les Madril\u00e8nes men\u00e9s par Zinedine Zidane, ils se sont montr\u00e9s impuissants sur les autres pelouses 3 \u00e0 0 \u00e9galement pour le Bayern M\u00fcnich contre l'\u00c9toile Rouge Belgrade et un match nul 2 \u00e0 2 entre l'Atletico Madrid et la Juventus de Turin, Marielle savoir pour le journal, merci \u00e0 vous, il est 6 heures 39 bienvenue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T04:46:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02A82415-3AF6-4AD2-9C91-E0E38797AC48", "internalArchiveId": "02A82415-3AF6-4AD2-9C91-E0E38797AC48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Barbara Gibson, lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Royaume-Uni;Guinard;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances;Oggier, Gr\u00e9goire\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(14/JA/FUKUSHIMA VERDICT 3 DIRIGEANTS DEMAIN PA) Le verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu... au Japon\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima... la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale.\r\nCes trois hommes travaillaient pour Tepco... l'op\u00e9rateur du site\r\nIls \u00e9taient les seules personnes physiques dans le viseur de la justice pour cette affaire... et risquaient jusqu'\u00e0 5 ans de prison \r\nMais pour le tribunal de Tokyo... Georges Baumgartner... ils ne peuvent \u00eatre reconnus coupables des cons\u00e9quences du gigantesque tsunami.\r\n(Syrie) Il faut cesser imm\u00e9diatement... les hostilit\u00e9s dans la province syrienne d'Idleb\r\nL'Allemagne, le Koweit et la Belgique r\u00e9clament un vote du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... sur l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez le feu... d\u00e8s dimanche\r\nC'est une information l'AFP\r\nMais la Russie... et peut.\u00eatre la Chine... devraient mettre leur veto \u00e0 ce texte... aujourd'hui \u00e0 New York\r\nMoscou propose une contre-r\u00e9solution:\r\nLa tr\u00eave ne doit pas s'appliquer aux op\u00e9rations militaires contre des individus ou des groupes associ\u00e9s aux terroristes\r\n(USA new conseiller s\u00e9curit\u00e9) **** Donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nC'est Robert O brien... l'actuel envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la lib\u00e9ration des otages... qui succ\u00e9dera \u00e0 John Bolton\r\nIl sera le 4e \u00e0 occuper ce psote... depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la maison blanche\r\nLe conservateur de 53 ans est un fervent opposant \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien\r\nEt il aura du pain sur la planche... en plein regain de tension dans le Golfe.\r\n(16/BREXIT DEBAT A STRASBOURG PI) *** L'Union europ\u00e9enne doit-elle repousser une nouvelle fois la date du Brexit, si le Royaume-Uni en fait la demande? \r\nOui, a r\u00e9pondu hier... sans ambigu\u00eft\u00e9, le Parlement europ\u00e9en. \r\nDans un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un \u00abno deal\u00bb le 31 octobre. \r\nEt pour le parlement... Guillaume Meyer... cet objectif peut justifier \u00e0 lui seul un nouveau d\u00e9lai\r\n  1'12\r\n(Migrants accord F-I) Plus de coop\u00e9ration entre pays europ\u00e9ens... mais aussi plus de fermet\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre italien sont d'accord... sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter face aux vagues de migrations\r\nLa nouvelle configuration du gouvernement italien... le permet\r\nEmmanuel Macron et Giuseppe Conte pronent un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition de ces r\u00e9fugi\u00e9s... lorsqu'ils arrivent en Europe\r\n...Les pays qui refusent d'accueillir leur part devraient payer\r\nMais les deux dirigeants r\u00e9clament aussi plus d'efficacit\u00e9... pour le renvoi des migrants qui n'ont pas droit \u00e0 l'asile.\r\n(Autriche) Pas question de ratifier l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur\r\nLe parlement autrichien force la main \u00e0 son gouvernement\r\nCet accord est sous le feu des critiques... \u00e0 cause de la politique environnementale du Br\u00e9sil... entre autres\r\nLes d\u00e9put\u00e9s autrichien d\u00e9noncent la estruction des for\u00eats tropicales... pour cr\u00e9er des paturages et envoyer du boeuf bon march\u00e9 en Europe\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lui... avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son opposition \u00e0 ce trait\u00e9... fin ao\u00fbt... en pleine pol\u00e9mique sur les incendies en Amazonie\r\n(18/INDE INTERDIT E-CIG PA) *** Apr\u00e8s les Etats-Unis... l'Inde aussi s'attaque \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique\r\nElles y est carr\u00e9ment interdite... depuis hier\r\nUne mesure radicale et controvers\u00e9e\r\nLe gouvernements veut lutter contre le tabagisme... en particulier chez les jeunes ... \r\nAntoine Guinard... selon le parti au pouvoir... ils sont les principaux consommateurs de vaporette dans le pays\r\n(03/LOI TRAVAIL REFORME KKS ABANDONNEE PA) Saisir le temps de travail: les employeurs n'y couperont pas. \r\nLe Conseil des Etats refuse de supprimer cette obligation... comme le demandait une initiative lib\u00e9rale-radicale. \r\nMais Alexandra Richard... le parlement a encore d'autres id\u00e9es... pour flexibiliser les horaires\r\n  54''\r\n(Banque nationale suisse) Baisser ou ne pas baisser les taux directeurs: telle est la question... pour la banque nationale suisse\r\nElle y r\u00e9pondra ce matin\r\nMais quelle que soit sa d\u00e9cision... elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\nLa BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse... en abaissant encore les taux directeurs...\r\nMais les taux n\u00e9gatifs... rendent la vie difficile aux banques... qui voient leur marge baisser... et aux caisses de pension... qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s\r\n(09/GE/BUDGET 2020 DEFICIT SOLUTIONS PLR ITV AELLEN) **** Comment faire tourner un canton... d\u00e9pouill\u00e9 d'une partie de ses recettes fiscales?\r\nLe conseil d'Etat genevois pr\u00e9sente aujourd'hui son budget pour 2020: Le premier, depuis l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises\r\nEt selon nos informations... le d\u00e9ficit pourrait exc\u00e9der les 500 millions de francs\r\nPas de quoi r\u00e9jouir le PLR... qui va d\u00e9poser deux projets de loi pour endiguer l'explosion continue des charges publiques\r\nLe parti veut qu'elles restent proportionnelles \u00e0 la hausse de la population\r\nIl exige aussi le maintien du nombre d'emplois... \u00e0 l'Etat... sauf d\u00e9rogation\r\nEcoutez Cyril Aellen... d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances\r\n  31''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(21/ LES ESSARTS ET LE BONHEUR) Une nouvelle qui fait du bien... \u00e0 pr\u00e9sent: elle nous vient de France\r\nIl s'agit d'un arr\u00eat\u00e9 municipal qui peut pr\u00eater \u00e0 sourire et \u00e7a tombe bien... c'est son but... \r\nCe d\u00e9cret du maire de la commune vend\u00e9enne d'Essart-en-Bocage - rend obligatoire le fait \"d'\u00eatre en joie\"... durant une semaine du mois d'octobre, \u00e0 l'occasion d'un festival local. \r\nMaurice Doucas... Ce texte interdit aussi les musiques tristes et les livres qui se finissent mal...  Maurice Doucas... \r\n---\r\nDistiller un \u00e9tat d'esprit joyeux au sein de la population...C'est le souhait de ce maire fran\u00e7ais qui regrette la morosit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement dans l'H\u00e9xagone. \r\nManiant le langage propre \u00e0 l'administration fran\u00e7aise, ce maire sans \u00e9tiquette politique, \u00e9crit.... (je cite...) \"consid\u00e9rant la vitesse \u00e0 laquelle une \u00e9motion n\u00e9gative peut se r\u00e9pandre et faire des ravages\" ....et le risque \u00e9lev\u00e9 de mauvaise humeur \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'automne et au taux d'ensoleillement moins important... il faut prendre des mesures... \r\nL'arr\u00eat\u00e9 des Essarts pr\u00e9cise que la commune n'autorisera aucune personne - qui pourrait faire barrage \u00e0 l'expression de la joie - \u00e0 entrer sur le territoire communal... \r\nAttention donc si vous passez temporairement sur la commune des Essarts, qui compte 9'000 habitants... cet arr\u00eat\u00e9s municipal concerne aussi bien les \u00e9trangers de passage que les habitants... .. \r\nVous voil\u00e0 pr\u00e9venu.... Il faudra donc arborer votre plus beau sourire pour entrer dans cette localit\u00e9...\r\n---\r\nMaurice Doucas merci\r\n(19/LEAGUE CHAMPIONS (pas \u00e0 6h ni 6h30) PA) DIRECT STUDIO LAUSANNE ((Gr\u00e9goire Oggier: +41 79 **))\r\n**** Des visages heureux...il y en avait hier sur les pelouses de football... en ligue des champions\r\nParmi les favoris qui faisaient leur entr\u00e9e en lice: la plupart ont bien d\u00e9but\u00e9 \r\nUn seul est pass\u00e9 totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet: le Real Madrid. \r\nTrois fois vainqueur de la comp\u00e9tition en tant qu'entra\u00eeneur des Madril\u00e8nes... Zin\u00e9dine Zidane esp\u00e9rait certainement une autre entri\u00e9e en mati\u00e8re...Gr\u00e9goire Oggier\r\n---\r\nSon \u00e9quipe n'a pas exist\u00e9 hier soir, s'inclinant lourdement 3\u00e00 face au Paris St. Germain.\r\nLes Madril\u00e8nes ont totalement manqu\u00e9 leur match, ne cadrant pas une seule frappe dans cette partie, une premi\u00e8re depuis la saison 2** pour le Real.\r\nEn face, Paris a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 par un brillant Di Maria, double buteur qui a parfaitement suppl\u00e9\u00e9 les absents Neymar et Mbapp\u00e9.\r\nDans l'autre choc de la soir\u00e9e, l'Atletico Madrid et la Juventus se sont s\u00e9par\u00e9s sur un match nul deux buts partout.\r\nLes autres favoris n'ont pas rat\u00e9 leur entr\u00e9e en lice. Le Bayern l'a emport\u00e9 face \u00e0 l'Etoile Rouge Belgrade 3\u00e00.\r\nTottenham , finaliste l'an dernier, a ramen\u00e9 un nul de son d\u00e9placement au Pir\u00e9e face \u00e0 l'Olympiakos.\r\nEnfin Manchester City n'a fait qu'une bouch\u00e9e du Shaktar Donestk, s'imposant 3\u00e00 en Ukraine.\r\nLes hommes de Pep Guardiola sauvent ainsi l'honneur anglais en signant le seul succ\u00e8s britannique de cette 1\u00e8re journ\u00e9e.\r\n--- \r\nGr\u00e9goire Oggier merci\r\nEt puis d\u00e9but ce soir de l'Europa league avec trois \u00e9quipes suisses en lice: young boys, B\u00e2le et Lugano!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Banque nationale suisse) Baisser ou ne pas baisser les taux directeurs: telle est la question... pour la banque nationale suisse\r\nElle y r\u00e9pondra ce matin\r\nMais quelle que soit sa d\u00e9cision... elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\nLa BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse... en abaissant encore les taux directeurs...\r\nMais les taux n\u00e9gatifs... rendent la vie difficile aux banques... qui voient leur marge baisser... et aux caisses de pension... qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s\r\n(Accord libre-\u00e9change) \r\n(Isra\u00ebl suites) Un nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin Netanyahu?\r\nNon merci... r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien... Mahmoud Abbas\r\nSon chef de la diplomatie... lui... est moins radical\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur premier ministre d'Isra\u00ebl... quel qu'il soit\r\nLes r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui... mais selon les sondages de sortie des urnes... aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager.\r\n(Arabie saoudite suites) Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran... apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite\r\nDonald Trump les annoncera d'ici demain soir\r\nSelon le secr\u00e9tarire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo: ces frappes portent les empreintes digitales de l'ayatollah Khamenei en personne\r\nEt la ch\u00e2ine de t\u00e9l\u00e9vision CBS news le confirme: les Etats unis auraient d\u00e9sormais la preuve de l'implication iranienne... \r\nCette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les deux pays...\r\nEt selon T\u00e9h\u00e9ran, la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... la semaine prochaine \u00e0 new york est compromise\r\nCar Washington pourrait refuser d'accorder un visa \u00e0 Hassan Roahni.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Brexit) \r\n(Fukushima) Ce verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui au Japon\r\nTrois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima seront fix\u00e9s sur leur sort\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort... ils encourent de la prison ferme\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire... ils sont les seules personnes physiques dans le viseur de la justice\r\nOn leur reproche leur inaction... alors qu'ils avaient connaissance du risque de tsunami majeur... aux abords de la centrale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Surendettement)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T07:59:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T07:59:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10702448", "ece-10702440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:06:02Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu au Japon, 8 ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale, ces 3 hommes travaillaient pour Tepco, l'op\u00e9rateur du site, ils \u00e9taient les seules personnes physiques dans le viseur de la justice pour cette affaire et risquaient jusqu'\u00e0 5 ans de prison mais pour le tribunal de Tokyo Georges Georges Baumgartner, ils ne peuvent \u00eatre reconnus coupables des cons\u00e9quences du gigantesque tsunami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nDepuis l'accident de Fukushima, personne n'a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et le proc\u00e8s a failli ne jamais savoir eu lieu les procureurs ont refus\u00e9 \u00e0 2 reprises d'engager des poursuites, estimant que Tepco comme le gouvernement ne pouvait pr\u00e9voir l'ampleur du s\u00e9isme et du tsunami mais le recours \u00e0 un panel de citoyens a permis de trancher pour un proc\u00e8s au p\u00e9nal en d\u00e9cembre dernier une peine de 5 ans de prison ont \u00e9t\u00e9 requises contre les 3 anciens dirigeants de Tepco pour n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, l'accident nucl\u00e9aire n'a fait aucune victime sur le coup, mais 44 patients d'un h\u00f4pital situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la centrale sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors de leur \u00e9vacuation d'urgence, 4 ans avant l'accident, les dirigeants de Tepco savaient que des vagues d\u00e9passant les 15 m\u00e8tres de haut, pouvait les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de la centrale, Tepco avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renforcer les protections de Fukushima, par souci d'\u00e9conomie, \u00e0 la suite d'un accident survenu dans une autre centrale, les citoyens de Fukushima vont faire appel de ce jugement, c'est le d\u00e9but d'une longue bataille judiciaire qui pourrait durer 10 ans Georges Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [97%] :\r\nIl faut cesser imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s dans la province syrienne d'Idleb, l'Allemagne, le Kowe\u00eft et la Belgique r\u00e9clament un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu d\u00e8s dimanche c'est une information de l'AFP, mais la Russie et peut-\u00eatre la Chine devraient mettre leur v\u00e9to \u00e0 ce texte aujourd'hui \u00e0 New York, Moscou propose une contre- r\u00e9solution la tr\u00eave ne doit pas s'appliquer aux op\u00e9rations militaires contre des individus ou des groupes associ\u00e9s aux terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e7a m'donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [95%] :\r\nC'est Robert O Bryan l'actuel envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la lib\u00e9ration des otages qui succ\u00e9dera \u00e0 John Bolton, il sera le 4\u00e8me \u00e0 occuper ce poste depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, le conservateur de 53 ans, est un fervent opposant \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et il aura du pain sur la planche en plein regain de tension dans le Golfe et ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [97%] :\r\nQue l'Union europ\u00e9enne de repousser encore une fois la date du Brexit si le Royaume-Uni lui demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [97%] :\r\nOui, a r\u00e9pondu hier, sans ambigu\u00eft\u00e9, le Parlement europ\u00e9en, dans un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un no deal le 31 octobre et pour le parlement Guillaume Meyer cet objectif peut justifier \u00e0 lui seul un nouveau d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [93%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s envoie un signal aux dirigeants europ\u00e9ens, puisque c'est \u00e0 eux qu'appartiendra la d\u00e9cision de repousser ou non la date du Brexit, la France a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences vis-\u00e0-vis d'une nouvelle prolongation mais au Parlement, on y voit un espoir de venir \u00e0 bout de Boris Swanson, c'est l'appel lanc\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s britanniques oppos\u00e9s au 1er ministre comme la lib\u00e9rale- d\u00e9mocrate Barbara Gibson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [88%] :\r\nJe baisse j'exhorte ce Parlement \u00e0 soutenir ce texte a surmont\u00e9 sa fatigue du Brexit soutenir une extension de l'article 50 pour donner au Parlement britannique, le temps n\u00e9cessaire pour vaincre l'aspirant dictateur j'\u00e9tais fait donc Welby Dick Taylor nous a bien menti \u00eatre ici r\u00e9duits au silence, le p\u00e8re de ma part le moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [90%] :\r\nPour repousser le Brexit encore faut -il que le Royaume-Uni en fasse la demande plut\u00f4t mourir, dit et r\u00e9p\u00e8te Boris Johnson mais son parlement vient de voter une loi qui oblige le 1er ministre a demand\u00e9 une extension s'ils ne trouvent pas d'accord avec Bruxelles, face \u00e0 ce chaos, Strasbourg a d\u00e9fini sa ligne l'\u00e9cologiste belge Philippe Lamberts l'interpr\u00e8te ainsi si le Royaume-Uni demande une extension, nous devons acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette demande, qu'elle \u00e9mane de son 1er ministre ou de toute autre autorit\u00e9 constitu\u00e9e qui Omeyer rtsinfo Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [98%] :\r\nPas question de ratifier l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, le parlement autrichien force la main \u00e0 son gouvernement, cet accord est sous le feu des critiques \u00e0 cause de la politique environnementale du Br\u00e9sil entre autres les d\u00e9put\u00e9s autrichien d\u00e9noncent la destruction des for\u00eats tropicales pour cr\u00e9er des p\u00e2turages et envoyer du boeuf bon march\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [97%] :\r\nApr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, l'Inde aussi s'attaque \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nElle y est carr\u00e9ment interdite depuis hier une mesure radicale est controvers\u00e9e, le gouvernement veut lutter contre le tabagisme, en particulier chez les jeunes, Antoine Guinard, selon le parti au pouvoir, ils sont les principaux consommateurs de vapeur et dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [93%] :\r\n3 ans de prison et plus de 6000 francs d'amende, c'est la peine maximale d\u00e9sormais encourues en Inde pour la consommation, la vente, l'importation ou encore la publicit\u00e9 de cigarettes \u00e9lectroniques pour la ministre des Finances Nirmala Sitharaman qui a annonc\u00e9 cette interdiction \u00e0 ses concitoyens, mercredi \u00e0 New Delhi, cette mesure permettra de couper \u00e0 la racine, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'Indiens accros \u00e0 la nicotine, madame Sitharaman a en effet d\u00e9nonc\u00e9, je cite, un effet de mode, une \u00e9pid\u00e9mie inqui\u00e9tante chez les jeunes, notamment avec l'apparition de cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9 cette interdiction qui survient alors que le d\u00e9bat sur les risques de sant\u00e9 li\u00e9s au vapotage fait rage aux \u00c9tats-Unis ne fait toutefois pas l'unanimit\u00e9 en Inde sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreux indiens ont d\u00e9nonc\u00e9 l'hypocrisie du parti au pouvoir, qui vide selon eux de s'attaquer \u00e0 la puissante industrie indienne du tabac, un produit selon eux beaucoup plus nuisible, responsable de pr\u00e8s de 900000 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e en Inde Antoine Guinard \u00e0 New Delhi pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [94%] :\r\nC'est dire le temps de travail, les employeurs n'y couperont pas en Suisse, le Conseil des \u00c9tats refuse de supprimer cette obligation, comme le demandait une initiative lib\u00e9rale- radicale mais Alexandra Richard : le parlement a encore d'autres id\u00e9es pour flexibiliser les horaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [93%] :\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour ceux qui s'opposent \u00e0 une plus grande souplesse dans les horaires, les syndicats, les m\u00e9decins aussi r\u00e9unit notamment dans l'Alliance contre le stress et le travail gratuit pour eux, la saisie du temps de travail, c'est un outil central qui prot\u00e8ge les employer l'initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur a renonc\u00e9 \u00e0 compter ses heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes sans m\u00eame devoir les consulter le Conseil des \u00c9tats n'a pas voulu de cette proposition mais d'autres projets sont encore sur la table pour assouplir les horaires, celui du s\u00e9nateur PDC Konrad Graber, par exemple, qui veut autoriser certains secteurs a d\u00e9pass\u00e9 les heures de travail hebdomadaires en les r\u00e9\u00e9quilibrant sur l'ann\u00e9e pour mieux r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie, il cite l'exemple de Google qui a transf\u00e9r\u00e9 des emplois \u00e0 Londres notamment, en raison, dit -il, du manque de souplesse, de nos horaires suisse pour l'Alliance contre le stress, ce serait une grave erreur : alors que toujours plus de personnes sont victimes d'\u00e9puisement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [96%] :\r\nBaisser ou ne pas baisser les taux directeurs, telle est la question pour la Banque nationale suisse, elle y r\u00e9pondra ce matin mais, quelle que soit sa d\u00e9cision, elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e, la BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse en abaissant encore les taux directeurs, mais les taux n\u00e9gatifs rendent la vie difficile aux banques qui voient leur marge baisser et aux caisses de pension qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s, comment faire tourner un canton d\u00e9pouill\u00e9 d'une partie de ses recettes fiscales, le Conseil d'\u00c9tat Genevois pr\u00e9sente aujourd'hui son budget pour 2020, le 1er depuis l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises et, selon nos informations, le d\u00e9ficit pourrait exc\u00e9der les 500 millions de francs, pas de quoi r\u00e9jouir le PLR qui va d\u00e9poser 2 projets de loi pour endiguer l'explosion continue des charges publiques le parti veut qu'elles restent proportionnelles \u00e0 la hausse de la population, il exige aussi le maintien du nombre d'emplois \u00e0 l'\u00c9tat sauf d\u00e9rogation \u00e9coutez, Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut savoir se montrer raisonnables, dire \u00e0 la population qu'aujourd'hui elle est bien servi, on va continuer \u00e0 bien servir et qu'on ne va pas pouvoir augmenter les d\u00e9penses de fa\u00e7on inconsid\u00e9r\u00e9e, aujourd'hui c'est le double de la croissance de la population, c'est, c'est c'est plus possible Hamon donn\u00e9, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, si possible dans pas trop longtemps, l'objectif pour nous est d'avoir une entr\u00e9e en vigueur de ces projets de loi en 2021, sinon c'est quoi, c'est la banqueroute bah non, c'est de l'explosion des d\u00e9ficits, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, ben, il faudra alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, faire des coupes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy une nouvelle qui fait du bien \u00e0 pr\u00e9sent, elle nous vient de France, il s'agit d'un arr\u00eat\u00e9 municipal qui peut pr\u00eater \u00e0 sourire, et \u00e7a tombe bien, c'est son but, ce d\u00e9cret du maire de la commune vend\u00e9enne des Sarran Bocage rend obligatoire le fait d'\u00eatre en joie durant une semaine du mois d'octobre \u00e0 l'occasion d'un festival local Maurice Doucas Ce texte interdit aussi les musiques tristes et les livres qui se finissent mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [96%] :\r\nDistiller un \u00e9tat d'esprit joyeux au sein de la population, c'est le souhait de ce maire fran\u00e7ais qui regrette la morosit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement dans l'Hexagone, maniant le langage propre \u00e0 l'administration fran\u00e7aise ce maire sans \u00e9tiquette politique, \u00e9crit consid\u00e9rant la vitesse \u00e0 laquelle une \u00e9motion n\u00e9gative peut se r\u00e9pandrait et faire des ravages et le risque \u00e9lev\u00e9 de mauvaise humeur \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'Automne et au taux d'ensoleillement moins important, il faut prendre des mesures, l'arr\u00eat\u00e9 des Essarts, pr\u00e9cise que la commune n'autorisera aucune personne qui pourrait faire barrage \u00e0 l'expression de la joie \u00e0 entrer sur le territoire cantonal communal, attention donc, si vous passez temporairement sur la commune des Essarts, qui compte 9000 habitants, cet arr\u00eat\u00e9 municipal concerne aussi bien les personnes de passage que les habitants, vous voil\u00e0 pr\u00e9venus : il faudra donc arborer votre plus beau sourire pour entrer dans cette localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [99%] :\r\nMaurice Doucas merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\n\u00e0 localit\u00e9 dans laquelle vous aurez toute votre place Maurice Doucas des visages heureux d'ailleurs, il y en avait, hier, sur les pelouses de football en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [96%] :\r\nParmi les favoris qui faisaient leur entr\u00e9e en lice, la plupart ont bien d\u00e9but\u00e9, un seul est pass\u00e9 totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet, le Real Madrid, 3 fois vainqueur de la comp\u00e9tition en tant qu'entra\u00eeneur des Madril\u00e8nes Zinedine Zidane esp\u00e9rait certainement une autre entr\u00e9e en mati\u00e8re, Gr\u00e9goire Auger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [96%] :\r\nOui, son \u00e9quipe n'a pas exist\u00e9 hier soir, s'inclinant lourdement 3 0, les Madril\u00e8nes ont totalement manqu\u00e9 leur match ne cadrant pas une seule frappe dans cette partie, une premi\u00e8re depuis 2003 2004 en face, Paris a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 par un brillant Di Maria, double buteur dans l'autre choc de la soir\u00e9e, l'Atletico Madrid et la Juventus se sont s\u00e9par\u00e9s sur un match nul 2 buts partout, les autres favoris n'ont pas rat\u00e9 leur entr\u00e9e en lice, le Bayern M\u00fcnich, l'a emport\u00e9 face \u00e0 l'\u00c9toile Rouge Belgrade 3 0 Tottenham, finaliste l'an dernier a ramen\u00e9 un nul de son d\u00e9placement au Pir\u00e9e face \u00e0 l'Olympiakos enfin Manchester City n'a fait qu'une bouch\u00e9e du Shaktar Donetsk, s'imposant 3 0 en Ukraine, les hommes de Pep Guardiola sauvent ainsi l'honneur anglais en signant le seul succ\u00e8s britannique de cette premi\u00e8re journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [92%] :M. Gr\u00e9goire Roger merci et puis d\u00e9but ce soir de l'Europa League avec trois \u00e9quipes suisses en lice Young Boys B\u00e2le et Lugano et c'\u00e9tait le journal de Marielle, \u00e7a vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78FB2A53-7EC3-4202-8919-571CAD2D6F57", "internalArchiveId": "78FB2A53-7EC3-4202-8919-571CAD2D6F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 4\r\n\r\nFrance et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants FRANCE-ITALIE\r\n***Il existe entre la France et l'Italie une \"amiti\u00e9 indestructible\"... parole du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, hier soir \u00e0 Rome. Il est venu le rappeler lors d'une visite-\u00e9clair au chef du gouvernement italien Giuseppe Conte, pour tourner la page des relations orageuses de ces derniers mois entre les deux pays. Depuis le d\u00e9part du ministre Matteo Salvini, issu de la droite dure, Paris et Rome veulent relancer le dialogue.\r\nNous sommes en direct dans les deux capitales, ce matin... Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... on revient de loin !\r\nBLA BLA BLA\r\n***Avec la reprise de relations normalis\u00e9es, qu'esp\u00e8re maintenant la France ?  \r\nBLA BLA \r\n>>> Est-ce que du c\u00f4t\u00e9 italien aussi, les tensions des mois pass\u00e9s avec Paris sont oubli\u00e9es ?\r\nIl est clair que le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte, que l'on appelle le Conte Bis en Italie et qui est soutenu par la gauche et le Mouvement 5 \u00e9toiles, veut tourner la page. Le premier ministre s'affiche d\u00e9sormais r\u00e9solument pro-europ\u00e9en. Il n'est plus question de souverainisme et de nationalisme anti-Bruxelles ni de bras de fer avec la France sur la question des ports ferm\u00e9s aux migrants, un bras de fer qui \u00e9tait principalement entretenu par le leader de la Ligue d'extr\u00eame-droite et ancien ministre de l'Int\u00e9rieur Matteoa Salvini. Cela dit les 5 \u00e9toiles aussi avaient provoqu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vives pol\u00e9miques avec la France. En F\u00e9vrier, le leader du Mouvement et actuel ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Luigi Di Maio s'\u00e9tait m\u00eame rendu en France incognito pour aller apporter son soutien aux gilets jaunes et \u00e0 christophe Chalen\u00e7on, un des porte-paroles des gilets jaunes qui appelaient \u00e0 l'insurection arm\u00e9e contre Emmanuel Macron. Mais d\u00e9sormais, Luigi di Maio et l'\u00e9tat major des5 \u00e9toiles sont rentr\u00e9s dans le rang et n'alimentent plus les pol\u00e9miques directes avec la France.\r\n***Mais est-ce que la proposition de la France d'instaurer un syst\u00e8me automatique de r\u00e9partition des migrants est jug\u00e9e suffisante \u00e0 Rome ?\r\nC'est s\u00fbr que pour le gouvernement Conte la proposition va dans le bon sens et correspond \u00e0 la demande de solidarit\u00e9 formul\u00e9e depuis des ann\u00e9es par Rome en direction de ses partenaires europ\u00e9ens. Mais derri\u00e8re ces d\u00e9clarations, l'Italie attend de voir concr\u00e8tement comme cela va se traduire. L'Italie demandait par exemple la rotation des ports afin que la France Malte ou l'Espagne accueillent aussi des navires humanitaires ayant secouru en mer des migrants. Cette demande a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, la France reste sur la ligne, qui est celle du droit maritime, selon laquelle les rescap\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le proche. donc le plus souvent en Italie. Mais en revanche, elle compte sur ce m\u00e9cansime automatique de r\u00e9partition des migrants qui devrait \u00e0 terme impliquer tous les pays de l'Union europ\u00e9enne avec m\u00eame des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res pour les pays r\u00e9calcitrants\r\n***Et comment r\u00e9agit Matteo Salvini ainsi que la presse transalpine \u00e0 ces retrouvailles franco-italiennes ?\r\nMatteo Salvini accuse Giuseppe Conte de, je cite s'\u00eatre fait berner par Macron. Il traite le pr\u00e9sident du Conseil de tra\u00eetre au peuple italien alors qu'au cours des derni\u00e8res semaines le nombre d'arriv\u00e9es de migrants est reparti \u00e0 la hausse et il continue de pr\u00f4ner la politique des ports ferm\u00e9s. Quant \u00e0 la presse italienne...", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["France et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants / TUM_2019-09-19T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:02Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors je vous en parlais en d\u00e9but d'\u00e9mission de cette amiti\u00e9 indestructible qui existe entre la France et l'Italie, en tout cas, c'est ce qu'a dit hier soir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Rome, il \u00e9tait venu rappeler lors d'une visite \u00e9clair au chef du gouvernement italien Giuseppe Conte et pour tourner la page des relations orageuses ces derniers mois entre les 2 pays et depuis le d\u00e9part du ministre Matteo Salvini, issu de la droite dure, Paris et Rome veulent relancer le dialogue, nous sommes en Direct dans les 2 capitales, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss \u00e0 Paris, \u00c9ric Joseph \u00e0 Rome d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss bon ben on revient de loin, entre Paris et Rome. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [90%] :\r\nExactement, les relations \u00e9taient tr\u00e8s tendues avec un un pic dans ces tensions, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier rappel de l'ambassadeur de France, rappel de quelques jours \u00e0 Paris, c'est in\u00e9dit depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale par ce geste symbolique, la France voulait protester contre la pr\u00e9sence d'un ministre italien aux c\u00f4t\u00e9s des gilets jaunes on Luigi di Maio, le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles, qui avait rencontr\u00e9 soutenu des protestataires, en France, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de Paris cet affront a fait suite \u00e0 une escalade verbale entre les 2 capitales, Emmanuel Macron, avait d\u00e9nonc\u00e9 le cynisme du gouvernement italien sur l'immigration, il avait m\u00eame parl\u00e9 de \u00eatre populiste de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini avait fustig\u00e9 l'arrogance et l'\u00e9go\u00efsme de la France, relations tr\u00e8s tendues, donc, m\u00eame si elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 interrompue, notamment gr\u00e2ce au pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella qu'Emmanuel Macron est d'ailleurs pass\u00e9 salu\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors maintenant que des relations normalis\u00e9es peuvent peuvent reprendre peuvent se mettre en place, qu'esp\u00e8re la France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nEh bien, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, estime qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, ce sont ses mots avec le changement de gouvernement en Italie, l'\u00e9viction de la Ligue de Matteo Salvini Paris pense que le cadre est plus propice \u00e0 une discussion rationnelle raisonnables sur la question de l'immigration, hier soir, Emmanuel Macron a d'ailleurs indiqu\u00e9 que les 2 pays, les d\u00e9fendre une position commune, celle d'un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants entre les pays europ\u00e9ens, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi avec cette visite, montrer qu'il souhaite une gestion plus humaine de l'accr\u00e9tion migratoire au moment o\u00f9, en France, une partie de la gauche lui reprochent de trop parler d'immigration, Emmanuel Macron, tente de prouver que sa politique ne se limite pas \u00e0 la r\u00e9pression et surtout que face aux forces populistes, h\u00e9 bien il n'est pas isol\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, vous \u00eates vous en Direct \u00e0 Rome est -ce que du c\u00f4t\u00e9 italien aussi les tensions des mois pass\u00e9s avec Paris sont oubli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nEh bien, il est clair que le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte et qui est soutenu par la gauche et le mouvement \u00e7a \u00e9toiles h\u00e9 bien il veut tourner la page, le 1er ministre s'affiche d\u00e9sormais r\u00e9solument pro- europ\u00e9en, il n'est plus question de souverainisme et de nationalisme anti- Bruxelles ni bras de fer avec la France, avec en toile de fond les ports ferm\u00e9s aux migrants, un bras de fer qui \u00e9tait principalement entretenu par l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, cela dit, les 5 \u00e9toiles avaient eux aussi provoqu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vives pol\u00e9miques avec la France, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a l'a rappel\u00e9 en f\u00e9vrier, le leader du mouvement et actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi di Maio s'\u00e9tait rendu en France incognito pour aller porter apporter son soutien ou ou j'. \r\nChristophe Charles par paroles des gilets jaunes qui appelaient \u00e0 l'insurrection arm\u00e9e contre Emmanuel Macron mais d\u00e9sormais Luigi di Maio et l'\u00c9tat-Major des 5 \u00e9toiles sont rentr\u00e9s dans le rang et il n'a, n'alimentent plus les pol\u00e9miques directes avec la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nMais est -ce que la proposition de la France, \u00c9ric d'instaurer un syst\u00e8me automatique de r\u00e9partition des migrants est jug\u00e9e suffisante \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [93%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que pour le gouvernement, Conte et la proposition va dans le bon sens et correspond \u00e0 la demande de solidarit\u00e9 formul\u00e9e depuis des ann\u00e9es par Rome en direction de ses partenaires europ\u00e9ens mais derri\u00e8re ces d\u00e9clarations, h\u00e9 bien l'Italie attend de voir concr\u00e8tement comment cela va se traduire l'Italie demandait par exemple la rotation des ports afin que la France, Malte ou l'Espagne accueillent aussi des navires humanitaires ayant secouru en mer des migrants, cette demande a \u00e9t\u00e9 pour l'instant \u00e9cart\u00e9e, la France reste sur la ligne qui est celle eu droit maritime, selon laquelle les rescap\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le plus proche, donc le plus souvent en Italie, mais en revanche Rh\u00f4ne compte sur ce m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants qui devrait \u00e0 terme impliquer tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, avec m\u00eame des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res pour les pays r\u00e9calcitrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [93%] :\r\nEt alors, comment r\u00e9agit Matteo Salvini, ainsi que la presse transalpine d'ailleurs \u00e0 ces retrouvailles franco- italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [92%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini accuse Giuseppe Conte de, je cite cette fait berner par Macron, il d\u00e9nonce un pr\u00e9sident du Conseil, qui trahit le peuple italien, alors qu'au cours des derni\u00e8res semaines, h\u00e9 bien le nombre d'arriv\u00e9es des migrants est reparti \u00e0 la hausse, c'est d'ailleurs le sentiment ce matin la presse italienne qui est proche de l'opposition, les promesses de Macron ne sont que des mots, d\u00e9nonce ainsi il Giornale et le quotidien de la famille Berlusconi, \u00e0 l'inverse, le corps sera parle toutefois d'un nouveau chapitre qui s'ouvre dans les relations entre Rome et Paris et La Stampa de Turin souligne que la visite \u00e9clair de Macron moins de 2 semaines seulement apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonctions du nouveau gouvernement d\u00e9montre la volont\u00e9 de faire red\u00e9marrer les rapports bilat\u00e9raux France-Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [86%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant n\u00b04", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E3D2521-5D7E-448D-95AD-E0C9D3F8FCB3", "internalArchiveId": "9E3D2521-5D7E-448D-95AD-E0C9D3F8FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre ''Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?''", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erman, Michel\r\nInterview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne.\r\n\r\nInterview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne. (SLV Michel Erman HALTINER) SLV Michel Erman\r\nEcrivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne. DIR ST Paris. Arrivera \u00e0 12h30. Studio averti. Son portable\u00a0:\r\n0033 6 08 60 15 28\r\nIntro\u00a0:\r\nDes \u00ab\u00a0carricatures\u00a0\u00bb. bannies. de l'\u00e9dition internationale. du New York Times. \r\nDes manifestations. refus\u00e9es. en marge. du G7 ..en France.\r\nDes publicit\u00e9s. \u00ab\u00a0de femmes.. d\u00e9nud\u00e9es\u00a0\u00bb. interdites. en Grande-Bretagne. ou en Suisse. comme ...dans le canton de Vaud.\r\nDes messages. \u00ab\u00a0jug\u00e9s.. os\u00e9s\u00a0\u00bb. et censur\u00e9s. sur Facebook.\r\nLes restrictions . de libert\u00e9s. semblent. se multiplier. dans le monde occidental.\r\nM\u00eame. \u00ab\u00a0les grands cr\u00e9ateurs . de mode\u00a0\u00bb. s'y sont mis. estimant .que la mini-jupe. \u00e9tait d\u00e9sormais. trop os\u00e9e. et ne proposant . plus. que des jupes. longues. pour la saison \u00e0 venir.\r\nEt tout porte \u00e0 croire. que nous trouvons. \u00e7a . normal.\r\nAlors. aimons-nous. encore. la libert\u00e9\u00a0?\r\nEh bien cette question. c'est le titre. du dernier livre. de \u00ab\u00a0Michel Erman\u00a0\u00bb. \r\n.. \u00ab\u00a0Michel Erman\u00a0\u00bb. qui est. notre invit\u00e9 aujourd'hui.\r\nBonjour.\r\nVous \u00eates \u00e9crivain. philosophe. professeur. \u00e0 l'universit\u00e9. de Bourgogne. \r\nVotre livre. vient de para\u00eetre. aux \u00e9ditions \u00ab\u00a0Plon\u00a0\u00bb.\r\nMerci. d'\u00eatre en direct de Paris.\r\nCanevas\u00a0:\r\nLes exemples . que je viens de donner. sont tr\u00e8s r\u00e9cents. Vous en citez d'ailleurs . plusieurs. dans votre ouvrage. Sommes-nous. r\u00e9ellement. Michel Erman. en train. de perdre. nos libert\u00e9s\u00a0?\r\nDans votre livre. vous faites r\u00e9f\u00e9rence. aux hommes qui ont marqu\u00e9 l'histoire. et vous dites. par exemple. qu'\u00e0 notre \u00e9poque. Moli\u00e8re. qui faisait l'\u00e9loge du tabac.. dans \u00ab\u00a0Dom Juan\u00a0\u00bb. serait accus\u00e9. de d\u00e9bauche.  Baudelaire. de provocation.. \u00e0 la violence sexuelle. Gainsbourg d'inceste. \u00e0 cause de sa chanson .\u00a0\u00ab\u00a0Lemon inceste\u00a0\u00bb. ou Desproges. de sexisme. Michel Erman. est-ce que. c'\u00e9tait mieux. avant.  Avions-nous. vraiment. pluss .de libert\u00e9. dans le pass\u00e9\u00a0?\r\nMais chaque \u00e9poque. chaque soci\u00e9t\u00e9. n'a-t-elle pas. ses propres.. tabous\u00a0?. Ses propres. restrictions? \r\nMais le fait. de ne plus. pouvoir dire ..certaines choses\u00a0: par exemple\u00a0: pr\u00f4ner. la condamnation \u00e0 mort.  se moquer des noirs. ou du QI des femmes. N'est-il pas. au contraire le signe. que notre soci\u00e9t\u00e9 . et notre d\u00e9mocratie. progressent\u00a0?\r\nMichel Erman. dans votre livre. vous pointez .particuli\u00e8rement du doigt. les r\u00e9seaux sociaux. o\u00f9 l'on passe. davantage de temps .\u00e0 stigmatiser. les opinions contraires. qu'\u00e0 en d\u00e9battre r\u00e9ellement. On pourrait vous r\u00e9torquer. que sans les r\u00e9seaux sociaux. il n' y aurait pas eu. certaines libert\u00e9s. comme celles. issues. des Printemps arabes. on penses aux r\u00e9centes \u00e9lections en Tunisie. Ou alors. une parole des femmes.davantage lib\u00e9r\u00e9e. suite au hashtag \u00ab\u00a0Me too\u00a0\u00bb. Ces r\u00e9seaux. sont aussi utilis\u00e9s. pour revendiquer. des libert\u00e9s!\r\nAlors. Miche Erman. vous \u00e9crivez. dans votre livre. que les restrictions de libert\u00e9. sont d\u00e9sormais palpables.  dans tous les domaines de la vie\u00a0: des m\u00e9dias. \u00e0 la politique. de la publicit\u00e9. au r\u00e9seaux sociaux. en passant par la sant\u00e9. ou nos assiettes. M\u00eame notre langage. est touch\u00e9. puisqu'il ne faut plus parler. de \u00ab\u00a0noirs\u00a0\u00bb. mais de \u00ab\u00a0personnes de couleurs\u00a0\u00bb. Plus de \u00ab\u00a0banlieues\u00a0\u00bb. mais de \u00ab\u00a0quartiers sensibles\u00a0\u00bb. plus de \u00ab\u00a0sexualit\u00e9\u00a0\u00bb. mais. \u00ab\u00a0d'intimit\u00e9\u00a0\u00bb. Notre soci\u00e9t\u00e9 . devient-elle. trop. puritaine. voire trop conformiste\u00a0? \r\nAlors comment expliquer . cette tendance. aux restrictions\u00a0? D'o\u00f9 vient-elle\u00a0?\r\nLe fait. qu'on en soit arriv\u00e9 l\u00e0. n'est-il pas d\u00fb .\u00e9galement. \u00e0 une bonne partie. des politiques. des penseurs. ou d'essayistes. qui ne se battent plus. pour leurs opinions. et pour la diversit\u00e9 des opinions\u00a0? \r\nVous d\u00e9plorez . que la majorit\u00e9 des citoyens. trouvent. ces restrictions. normales. Ils s'accommodent. de la situation. pourquoi Michel Erman\u00a0? Est-ce. parce que nous avons. malgr\u00e9 tout. l'impression. de m'avoir jamais \u00e9t\u00e9. aussi libre qu'aujourd'hui\u00a0?\r\nOn se complet. dans \u00ab\u00a0cette libert\u00e9. surveill\u00e9e\u00a0\u00bb. Vous citez d'ailleurs . a formule. de Nietzsche. qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0Veux-tu avoir .la vie facile ? . Alors reste toujours. pr\u00e8s du troupeau. et oublie-toi en lui. \u00bb Aujourd'hui. vous appelez. \u00e0 un sursaut. Michel Erman\u00a0?\r\nExtro\u00a0:  .. Michel Erman. merci.. \u00ab\u00a0Revendiquer. la libert\u00e9. et sortir . de la paresse\u00a0\u00bb. C'est votre appel.\r\nOn peut le lire. dans votre livre. qui vient de para\u00eetre. aux \u00e9ditions \u00ab\u00a0Plon\u00a0\u00bb\u00a0: . \u00ab\u00a0Aimons-nous encore. la libert\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb. c'est son titre.\r\nMerci d'\u00eatre venu. nous en parler. en direct. dans ce 12'30.\r\nJe vous souhaite. une bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019 / 12H30_2019-09-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019 / 12H30_2019-09-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne.", "Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne.", "Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne."], "variantIds": ["ece-10702500", "ece-10702498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:42:05Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDes caricatures bannies de l'\u00e9dition internationale du New York Times, des manifestations en marge du G7 en France des publicit\u00e9s de femmes d\u00e9nud\u00e9es, interdite en Grande-Bretagne ou en Suisse, comme dans le canton de Vaud des messages jug\u00e9s os\u00e9e et censur\u00e9s sur Facebook, les restrictions de libert\u00e9 semblent se multiplier dans le monde occidental, d'ailleurs, m\u00eame les grands cr\u00e9ateurs de mode s'y sont mis, estimant que la mini- jupe \u00e9tait d\u00e9sormais trop os\u00e9e et ne proposant plus que des jupes longues pour la saison \u00e0 venir, et tout porte \u00e0 croire, h\u00e9 oui que nous trouvons \u00e7a totalement normal alors aimons -nous encore : la libert\u00e9, h\u00e9 bien cette question, c'est le titre du dernier livre de Michel Erman Michel Erman qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, philosophe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bourgogne, votre livre vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Plon, merci d'\u00eatre en Direct avec nous de Paris, l'\u00e9glise, les exemples que je viens donner sont tr\u00e8s r\u00e9cents, vous en citez d'ailleurs plusieurs dans votre ouvrage : sommes -nous r\u00e9ellement Michel Erman en train de perdre nos libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nBen oui, je pense que nous sommes dans dans mon, dans un moment historique, \u00e7a va peut-\u00eatre vous para\u00eetre un petit peu pessimiste mais un moment historique, et peut-\u00eatre la fin d'un cycle, l'id\u00e9e de libert\u00e9 en Europe, c'est une id\u00e9e relativement r\u00e9cente, alors qu'ils ont 2, 3 si\u00e8cles, elle date du du rationalisme, puis des lumi\u00e8res et tout se passe comme si bien, il y avait des cyclones, je suis pas le 1er \u00e0 le dire, beaucoup d'historiens pensent que l'histoire se fait par cycles et je me suis pos\u00e9 la question, j'ai voulu \u00e9clairer un angle mort de la r\u00e9flexion aujourd'hui sur la cit\u00e9, car beaucoup beaucoup de philosophes, de sociologues, \u00e9crivent sur la cit\u00e9 sur le vivre-ensemble sur l'\u00e9volution de, de, de, de, de la d\u00e9mocratie dans les pays europ\u00e9ens, mais il y a un angle mort qui est celui de de la libert\u00e9 et je pense que nous en sommes au moment o\u00f9 nous sommes fatigu\u00e9s d'\u00eatre libre et je c'est une constatation assez terrible constat assez terribles que j'ai voulu regarder en face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [84%] :\r\nVous dites d'ailleurs dans la tenue prenez plusieurs exemples ont parl\u00e9 de six qu'\u00e0 l'instant et vous dites que Moli\u00e8re qui faisait l'\u00e9loge du tabac dont dont jouit serait accus\u00e9 de d\u00e9bauche aujourd'hui Baudelaire de provocation \u00e0 la violence sexuelle Gainsbourg dans \u00e7a, c'est \u00e0 cause de sa chanson ne sera chanson Lemon cesse ou Desproges de sexisme est que c'\u00e9tait vraiment mieux avant Michel Erman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nVous savez, la libert\u00e9, alors dire que c'\u00e9tait mieux avant, on dit tout de suite quasi catalogu\u00e9 comme un affreux r\u00e9actionnaire il il vous comme un conservateur, or je pense qu'il est sans doute bien de conserver des choses qui fonctionnent et effectivement la la le la perte ou la diminution de la libert\u00e9, le le la divination, la diminution de l'envie de libert\u00e9, \u00e7a va tr\u00e8s vite dans les ann\u00e9es 80 90 effectivement on pouvait entendre les voix dont vous venez de parler des proches de Gainsbourg etc, il y avait un rien de provocation il y avait surtout du second degr\u00e9 et aujourd'hui cette fatigue d'\u00eatre libre, elle se traduit symptomatiquement un son de son de son des sympt\u00f4mes et des sympt\u00f4mes douloureux et grave, je crois qu'il rel\u00e8ve finalement d'une incapacit\u00e9 \u00e0 se parler au fond d'un d'un d'un d'un d'un d'un probl\u00e8me de dialogue, chaque fois que quelqu'un dit quelque chose qui semble un peu expressif, h\u00e9 bien c'est jug\u00e9 comme \u00e9tant d\u00e9gradant, alors que \u00e7a peut \u00eatre simplement un peu d\u00e9plaisant, mais des propos d\u00e9plaisants ou des propos jug\u00e9s extravagants, ce sont de m\u00eame qui irriguent la notion artistique puisque vous venez de citer au fond de de grands artistes \u00e0 de de Moli\u00e8re \u00e0 des proches qui ont des proches pour un grand g\u00e9nie, bon, c'est bien le une forme d'exc\u00e8s, une forme de, de, de regard port\u00e9 sur la passion du monde sur la passion des gens qui fait l'art et \u00e7a passe forc\u00e9ment par le second degr\u00e9, donc finalement le le 1er sympt\u00f4me cesse un sympt\u00f4me finalement dans la communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [88%] :\r\nMais alors Michel Erman que lorsque vous dites que finalement qu'on finit par plut\u00f4t s'indigner, plut\u00f4t que d'abattre, on le voit, surtout d'ailleurs sur les r\u00e9seaux sociaux point\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment les r\u00e9seaux sociaux en disant : dans le fond, on a, on donne son humeur sur les r\u00e9seaux sociaux, mais on est tr\u00e8s vite point\u00e9 du doigt, on n'ose pas trop d\u00e9battre mais on a presque envie de vous r\u00e9torquer en lisant votre livre que les r\u00e9seaux sociaux ont permis certaines libert\u00e9s, on pense au printemps arabe les \u00e9lections tunisiennes qui viennent d'avoir lieu, ou alors la parole des femmes davantage lib\u00e9r\u00e9s suite au hashtag mis tout il y a quand m\u00eame des, des, des, des espaces de libert\u00e9 qui sont permis sur ces r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nAh le les r\u00e9seaux sociaux, c'est une grande ambivalence voil\u00e0 au d\u00e9part d'ailleurs, vous savez, c'est un projet libertarien venues de la Silicon Valley, o\u00f9 des \u00c9tats-Unis, en tous les cas pour permette effectivement ce que vous venez de d\u00e9crire, c'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 et la prise de parole, mais le probl\u00e8me, c'est que le le format si je puis dire du du r\u00e9seau social a fait que tout se passe comme si le r\u00e9seau social avant en quelque sorte le bras long pouvait susciter finalement beaucoup de en apparence de d\u00e9bats mais les id\u00e9es un peu courte, alors tout d\u00e9pend bien s\u00fbr des, des, des, des espaces et des situations, il est bien \u00e9vident que dans un, dans un certain nombre de pays o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression et de disons en fortement encadr\u00e9s ou museler les r\u00e9seaux de, les, les, les, les, ces r\u00e9seaux -l\u00e0 ont permis la lib\u00e9ration de la parole, mais nous en Europe, nous sommes dans une situation un petit peu diff\u00e9rente : nous sommes dans une situation o\u00f9 nous avons et nous nous sommes lib\u00e9r\u00e9s au fond d'un certain nombre de contraintes, nous vivons dans des dans des, dans des pays avec des institutions qui prot\u00e8ge qui exalte m\u00eame les libert\u00e9s et tout se passe comme si nous n'en avions plus envie de ces libert\u00e9s comme si nous pensions les avoir, il ne lui ont plus envie de s'exercer non mais Chalet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [86%] :\r\nComment vous expliquez, fait qu'on n'ait plus envie d'autant de libert\u00e9, je disais \u00e0 un jeu de pas un exemple en introduction et on a l'impression en tout cas que les gens trouvent \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le drame en quelque sorte, hein, c'est que on s'accommode de de de cette absence de libert\u00e9, alors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, il y a une raison, bon sur laquelle je vais passer un peu vite, mais qui est capital, c'est un petit peu le sentiment de peur dans lequel on vit depuis \u00e0 mon avis le 11 septembre pour aller tr\u00e8s vite, bon il y a au fond quelque chose qui s'est cass\u00e9 avec le 11 septembre hein dans l'Occident, l'Europe penser que finalement la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait exister de toujours et que, au fond, le monde rousseauiste terrain dans lequel on vivait avait compl\u00e8tement bannie comme comme disent les philosophes, le monde de la nature, le monde o\u00f9 l'homme est un loup pour l'homme et on s'est aper\u00e7u effectivement que \u00e7a \u00e9t\u00e9 faux l'Europe vit dans des tas de paix depuis plus d'une cinquantaine d'ann\u00e9es donc, l'Europe a oubli\u00e9 quelque chose, que finalement l'et la la les relations internationales sont des tensions se sont guerres il y a un climat de peur, et puis on a peur pour le climat, par exemple l'et donc c'est une peur qui qui g\u00e9n\u00e8re des dunes, un \u00e9tat de conscience c'est une pure b\u00e9n\u00e9fique celle -ci il y a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne : quel ph\u00e9nom\u00e8ne global du politiquement correct qui vient du multiculturalisme et qui au fond aussi, on a peu de temps pour pour le, pour le dire mais si, si, je le dis en quelques mots, c'est une mani\u00e8re de revendiquer la diff\u00e9rence pour annihiler les diff\u00e9rences et et donc tout ce que le politiquement correct comme police de la parole, toute la mani\u00e8re de peser sur ce qu'il faut dire ou ne pas dire sur la libert\u00e9 d'expression, tout \u00e7a est inclus dans une forme de moralisme, de l'id\u00e9e du bien que l'\u00c9tat en tous les cas en France en particulier promeut de plus en plus et donc on est aujourd'hui incapable de reconna\u00eetre que l'enfer c'est les autres, vous savez sans disait l'enfer c'est les autres, mais qu'est ce qu'il voulait dire par l\u00e0, il voulait dire que nous existons dans le regard des autres que le prof l'existence et sans cesse soumise au regard des autres et aujourd'hui, h\u00e9 bien cela et finalement r\u00e9fut\u00e9 par le politiquement correct, il faudrait, \u00e0 chaque fois que quelque chose est dit d'un peu d'un peu expressif c'est c'est v\u00e9cu comme quelque chose d'anormal c'est v\u00e9cu comme une agression alors qu'en fait, toute la philosophie est l\u00e0 pour nous dire : h\u00e9 bien le le rapport \u00e0 autrui, c'est quelque chose qui se construit, si je suis bless\u00e9e, bless\u00e9e dans ma conscience ainsi je suis boulot, mon amour propre par quelque chose, h\u00e9 bien je trouve ont domin\u00e9 cela, je dois \u00eatre capable de r\u00e9pondre aujourd'hui le politiquement correct demande finalement \u00e0 la loi de r\u00e9gler les effets de parole, les comportements entre les individus, c'est une sorte d'homog\u00e9n\u00e9isation de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui se joue au fond dans les pays occidentaux depuis une vingtaine d'ann\u00e9es avec les ph\u00e9nom\u00e8nes de multiculturalisme et de politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nOui, vous citez d'ailleurs la formule de Nietzsche, hein, qui disait : veux -tu avoir la vie facile alors reste toujours pr\u00e8s du troupeau et oublie -toi en lui, il nous reste 20 secondes, vous vous appelez aujourd'hui un sursaut Michel Erman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nJ'appelle \u00e0 un sursaut, si vous voulez, l\u00e0 je Nietzsche vise le conformisme, il y a forc\u00e9ment un peu de conformisme, pour qu'une soci\u00e9t\u00e9 tiennent ensemble, c'est \u00e9vident, mais le conformisme doit pas \u00eatre la r\u00e8gle le conformisme aussi respecter l'individualit\u00e9 et la diff\u00e9rence, donc effectivement, c'est un livre de lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [90%] :\r\nUn lanceur d'alerte \u00e0 Michel Erman merci beaucoup t\u00e2tonner en Direct dans cette \u00e9mission dans ce journal, revendiquer la libert\u00e9 \u00e0 sortir de la paresse, enfin en quelque sorte votre appel, on peut le lire dans votre livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Plon, aimons -nous encore : la libert\u00e9, c'est son titre, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct de Paris, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:18:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1171AF24-A620-4737-A984-82085E072F8C", "internalArchiveId": "1171AF24-A620-4737-A984-82085E072F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut tester des mesures de justice r\u00e9paratrice: interview de Sylvie Burla", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bula, Sylvie\r\nInterview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois.\r\n\r\nInterview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois. 12h30: VD: Justice restaurative: SLV Sylvie Bula HALTINER\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nOn parle... de justice... et on re\u00e7oit... \r\n\"Sylvie Bula\"... \r\nBonjour...\r\nVous \u00eates... la Cheffe... du \"Service... p\u00e9nitentiaire vaudois\".\r\nCanevas:\r\nLe canton de Vaud... annonce ce matin... qu'il va tester... des mesures... de \"justice... restaurative\" ou justice... \"r\u00e9paratrice\"... C'est le fait... de permettre... aux victimes... de rencontrer... des agresseurs. Une d\u00e9marche nouvelle... en Suisse romande... qui sera test\u00e9e... pour l'instant ...dans une seule prison... Celle des L\u00e9ch\u00e8res... \u00e0 Palezieux. Pourquoi... instaurer... de telles rencontres?\r\nLa justice p\u00e9nale... traditionnelle... ne suffit donc plus? (Elle ne prend pas... suffisamment... en compte.. les victimes?)\r\nCe type de rencontre... ne va pas de soi...  ce sera fait... sur une base... volontaire?... tant du point de vue... des victimes... que des agresseurs?\r\nEst-ce que... ce type de mesure... permet... \u00e9galement d'agir... sur les criminels? Est-ce que... \u00e7a diminue... le risque... de r\u00e9cidive?\r\nLa justice \"r\u00e9paratrice\"... est cens\u00e9e... pouvoir \u00eatre appliqu\u00e9e... \u00e0 n'importe quel type de d\u00e9lit. Mais esp\u00e9rer... qu'un violeur... et sa victime ...se serrent la main ... \u00e0 la fin d'une discussion. N'est-ce pas risquer... de se faire ...taxer... de Bisounours?\r\nMais ce type de rencontres... ne sera pas possible... dans certains cas... On pense... \u00e0 des profils... comme le meurtrier de Marie... par exemple... \r\nLa justice \"restaurative\"... ou \"r\u00e9paratrice.\".. existe... au Canada... en Allemagne... en belgique... ou en Autriche. En Suisse... il y a aussi un projet ... men\u00e9... dans la prison de Lenzburg en Argovie... Le Conseil national... a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 en juin dernier... de tester la mesure... mais \u00e7a prend du temps. Comment expliquez-vous ... les nombreuses... r\u00e9ticences... politiques... face \u00e0 ce type ... de mesure?\r\nExtro: ...Sylvie Bula.... merci d'\u00eatre venue... en direct... dans ce 12'30.\r\nBonne journ\u00e9e!", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut tester des mesures de justice r\u00e9paratrice: interview de Sylvie Bula / 12H30_2019-09-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois."], "variantIds": ["ece-10702491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:46Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, on parle de justice et on re\u00e7oit, Sylvie Bula, bonjour, bonjour, vous \u00eates la cheffe du Service p\u00e9nitentiaire Vaudois, le canton de Vaud annonce ce matin qu'il va tester des mesures de justice restaurative ou justice r\u00e9paratrice, c'est le fait de permettre aux victimes de rencontrer des agresseurs une d\u00e9marche nouvelle en Suisse romande qui sera test\u00e9e pour l'instant dans une seule prison celle de \u00e9chec \u00e0 Pal\u00e9zieux et sur les d\u00e9tenus entre 18 et 22 ans pourquoi Sylvie Bula instaurer de telle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nAlors notre politique p\u00e9nitentiaire fixe le cas de notre mission, c'est toute de mission qui est la pr\u00e9servation de la s\u00e9curit\u00e9 publique et la r\u00e9insertion et nous demande tout particuli\u00e8rement de travailler sur la question du d\u00e9lit dans le quotidien d'une prison, on travaille beaucoup sur la question socio- \u00e9ducatif socio- th\u00e9rapeutique mais nous avions le souhait d'\u00e9tayer nos outils \u00e9galement sur cette question de dialogue autour du d\u00e9lit et la justice restaurative par ses dialogues restaurative instaur\u00e9 entre des auteurs en d\u00e9tention dans la prison pour les pour jeunes adultes des et des victimes pas leurs propres victimes mais des victimes de d'infractions similaires doit nous aider \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une remise en question autour de cette question du d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nAlors la remise en question des d\u00e9tenus, on va y revenir, mais pour les victimes, c'est vrai que, on dit souvent que la justice p\u00e9nale traditionnelle n'apporte pas grand chose aux victimes, en tout cas pour la suite, avant ces quelques secondes d'agression et puis ensuite c'est des ann\u00e9es pour s'en remettre \u00e7a aussi les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors c'est pr\u00e9vu justement aussi dans ce sens -l\u00e0, souvent, la victime \u00e0 une sorte de frustration sont Purdy fin ainsi li\u00e9 au fait que le jugement, \u00e7a se passe vite, on s'exprime peut-\u00eatre au tribunal mais avant et surtout apr\u00e8s, on est tr\u00e8s vite oubli\u00e9 la r\u00e9paration p\u00e9cuniaire, c'est une chose, mais le fait de pouvoir parler de son exp\u00e9rience, t\u00e9moigner sur les difficult\u00e9s qu'on a rencontr\u00e9s apr\u00e8s dans sa vie, peut-\u00eatre dans sa vie familiale dans sa vie professionnelle dire aussi ce qu'on a ressenti lors d'une agression ou lors de toute autre intra- infraction qui nous a touch\u00e9s directement sont des manques aupr\u00e8s d'un certain nombre de victimes moi qu'elles peuvent combler en s'adressant directement \u00e0 certains auteurs d'agressions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la remise en question, un du Daily cette r\u00e9flexion qu'il faut, au retour de du d\u00e9lit est ce que \u00e7a peut permettre de baisser le risque de r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nAlors il existe assez peu de statistiques en la mati\u00e8re, n\u00e9anmoins, un certain nombre d'\u00e9tudes scientifiques men\u00e9es dans d'autres pays d\u00e9montre que, oui, cela a un impact sur le risque de r\u00e9cidive \u00e0 la baisse et cela a \u00e9galement un impact sur le comportement qu'ont les personnes pendant l'ex\u00e9cution de leurs sanctions on g\u00e9n\u00e9rant peut-\u00eatre justement d'autres th\u00e9matiques pour aider \u00e0 la pr\u00e9paration \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors la justice r\u00e9paratrice est cens\u00e9e pouvoir \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 n'importe quel type de d\u00e9lit mais esp\u00e9rer qu'un violeur et sa victime se serrent la main \u00e0 la fin d'une discussion est -ce que c'est pas prendre le risque d'\u00eatre tax\u00e9 de Bisounours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\nJe, il faut faire attention l\u00e0 la r\u00e9paration lorsqu'une personne a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression ou pire d'un viol ou voire d'un d'un homicide, on ne peut pas r\u00e9parer l'irr\u00e9parable, par contre on peut donner un espace osons aux gens, aux uns et aux autres pour s'exprimer, en l'occurrence dans le projet qui sera le n\u00f4tre o\u00f9 les on ne va pas travailler dans un 1er temps avec des actes aussi graves que le viol ou l'homicide, on va d\u00e9j\u00e0 prioritairement se concentrer sur des personnes qui ont commis des actes de type de brigandage de vol avec effraction ou de l\u00e9sions corporelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [89%] :\r\nEt puis, on a pr\u00e9cis\u00e9 que, normalement, c'est pas un agresseur et sa victime, ce sont des victimes, qui rencontre des agresseurs du m\u00eame type par c'est exactement \u00e7a, la justice r\u00e9paratrice restaurative on peut vraiment utiliser les 2 noms existe au Canada, en Allemagne, en Belgique, en Autriche, en Suisse, il y a un projet dans la prison de Lenzburg en Argovie exactement et puis le Conseil national a aussi d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait en juin dernier de, de, de, de discuter de la mesure et puis c'est dimanche vrai conteste la mesure au niveau suisse, comment vous expliquez que \u00e7a prenne, comme beaucoup de temps, puis qu'il y a beaucoup de, de, de, de r\u00e9ticences aujourd'hui encore au sujet de cette ce type de justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\nJe pense qu'on est dans une \u00e9volution culturelle aussi de la prise en charge en milieu p\u00e9nitentiaire tr\u00e8s longtemps on est rest\u00e9 aux prises avec un milieu extr\u00eamement ou peu d'intervenants de la soci\u00e9t\u00e9 civile pass\u00e9 finalement les murs au sens propre pour interagir avec les personnes d\u00e9tenues aujourd'hui on fait \u00e9voluer ces pratiques par l'intervention d'un certain nombre de professionnels autre mais \u00e9galement en faisant se c\u00f4toyer les auteurs avec les victimes, ce qui repr\u00e9sente la r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s effectivement pas leurs propres victimes en tout cas pas dans un 1er temps par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'o\u00f9 le canton nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [85%] :\r\nSylvie Bula, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30 et puis il n'est pas la premi\u00e8re exp\u00e9rience en vous commencez dans dans dans pendant pas longtemps et sera au printemps, hein, je crois que vous allez tirer un 1er bilan absolument d'jour merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6B26E1D-B4D0-4CCD-A541-86D7ACE47A4F", "internalArchiveId": "F6B26E1D-B4D0-4CCD-A541-86D7ACE47A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs 12h30: BNS RUTZ\r\nLa Banque Nationale Suisse... persiste... et signe:\r\nElle maintient... ses taux d'int\u00e9r\u00eats... n\u00e9gatifs. \r\nIls restent... fix\u00e9s... \u00e0 ... MOINS... 0,75%. \r\nJean-Philippe Rutz...\r\nLa BNS... prend... cette d\u00e9cision... tr\u00e8s attendue... une semaine... apr\u00e8s l'annonce... de la \"Banque.. Centrale.. Europ\u00e9enne\"... qui a... elle... d\u00e9cid\u00e9...  de baisser.... ses taux.\r\nToute la question... \u00e9tait ce matin de savoir... si la BNS... allait s'aligner... sur cette tendance.\r\nLa BNS avait, en effet, une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le franc. Or, la monnaie helv\u00e9tique s'est, certes, l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir. Elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le taux n\u00e9gatif sur les avoirs \u00e0 vue que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle.\r\n*** Mais la BNS... ne reste pas pour autant... inactive...\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir, si n\u00e9cessaire, sur le march\u00e9 des changes. C'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du franc. Car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, qui est d\u00e9favorable pour les exportations.\r\nEt la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS, puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'euro et au dollar. Quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 un recul.\r\n*** Et la Banque nationale... a aussi... revu \u00e0 la baisse... sa pr\u00e9vision de croissance...\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait, pour cette ann\u00e9e, une croissance d'environ 1,5% du produit int\u00e9rieur brut. Elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre 0,5 et 1%. La BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales.\r\nLa banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location. En clair, on risque une chute des prix. Car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance. Cette tendance est notamment due aux taux n\u00e9gatifs, car les caisses de pensions, pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables, mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs / 12H30_2019-09-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:26Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Banque Nationale Suisse persiste et signe, elle maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, il reste donc fix\u00e9 \u00e0 moins0,75 pourcent Jean-Philippe Rutz la BNS prend cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue, une semaine apr\u00e8s l'annonce de la Banque centrale europ\u00e9enne qui a elle d\u00e9cid\u00e9 de baisser ses taux, toute la question \u00e9tait, ce matin, de savoir si la BNS allait d\u00e9cider de s'aligner sur cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nLa BNS avait en effet une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le front, or la monnaie helv\u00e9tique s'est certes l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir, elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le stock le taux n\u00e9gatif sur les avoirs a vu que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [96%] :\r\nMais la BNS ne reste pas pour autant inactive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir si n\u00e9cessaire sur le march\u00e9 des changes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du front car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 qui est d\u00e9favorable pour les exportations et la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'Euro et au dollar, quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 en recul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [93%] :\r\nMais Jean-Philippe la Banque nationale a aussi revu \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait pour cette ann\u00e9e une croissance d'environ1,5 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre0,5 1 pourcent la BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales, la Banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location, en clair, on risque une chute des prix car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et, parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance cette tendance est notamment due au tout n\u00e9gatifs, car les caisses de pension pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier, Jean-Philippe Rutz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33AC27D-C275-4CDC-9C44-BA2787705D99", "internalArchiveId": "A33AC27D-C275-4CDC-9C44-BA2787705D99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l'abattage pr\u00e9ventif d'animaux prot\u00e9g\u00e9s ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l'abattage pr\u00e9ventif d'animaux prot\u00e9g\u00e9s  12h30: Loi sur la chasse MENICHINI\r\nOn reste \u00e0 Berne... o\u00f9 le Parlement... a d\u00e9cid\u00e9 ce matin... d'\u00e9tendre...les possibilit\u00e9s... d'abattre... le loup.\r\nLes deux chambres... ont accept\u00e9... les derni\u00e8res modifications... apport\u00e9es... au projet de r\u00e9vision... de loi sur la chasse. \r\nUne r\u00e9vision... combattue ...par les associations... de d\u00e9fense de la nature. \r\nElles confirment... qu'elles vont d\u00e9poser...un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nMarc Menichini... \r\nConcr\u00e8tement... quels sont les changements ...apport\u00e9s par cette r\u00e9vision?\r\nElle va permettre le tir pr\u00e9ventif de certaines animaux sauvages prot\u00e9g\u00e9s. Vous l'avez dit, le loup mais aussi le bouquetin. Concr\u00e8tement les cantons pourront r\u00e9guler la population de ces esp\u00e8ces, et m\u00eame dans des zones o\u00f9 ils sont normalement prot\u00e9g\u00e9es. La Conf\u00e9d\u00e9ration devra \u00eatre entendu. Mais sans plus. Les cantons devront veiller \u00e0 ne pas mettre en danger les effectifs de l'esp\u00e8re. \r\nPour le conseiller national PDC, Benjamin Roduit, cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse est \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n((SON 1))\r\nUn avis partag\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite du Parlement. \r\nLa gauche... elle... n'a pas r\u00e9ussi... \u00e0 bloquer ce projet Marc\r\nExactement. Et du coup, les socialistes et les verts promettent de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte. R\u00e9f\u00e9rendum que devrait d\u00e9poser ces prochains jours les associations de d\u00e9fense de la nature. Pro Natura, Bird Life, le WWF suisse parlent d'une loi inacceptable. Oceane Dayer, responsable politique du WWF Suisse. \r\n((SON 2))\r\nLe d\u00e9p\u00f4t officiel de leur r\u00e9f\u00e9rendum doit encore attendre le vote final sur cette r\u00e9vision de loi et sa publication dans la feuille d'avis officiel.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l\u2019abattage pr\u00e9ventif d\u2019animaux prot\u00e9g\u00e9s  / 12H30_2019-09-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:47Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on y reste \u00e0 Berne, puisque le parlement a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'\u00e9tendre les possibilit\u00e9s d'abattre le loup, les 2 chambres ont accept\u00e9 les derni\u00e8res modifications apport\u00e9es au projet de r\u00e9vision de loi sur la chasse une r\u00e9vision combattue par les associations de d\u00e9fense de la nature, elle confirme donc elles vont d\u00e9poser un r\u00e9f\u00e9rendum Marc Monnet qui n'concr\u00e8tement quels sont les changements apport\u00e9s par cette r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAlors, elle va permettre le Tir pr\u00e9ventif de certains animaux sauvages prot\u00e9g\u00e9s, vous l'avez dit, le loup mais aussi le bouquetin concr\u00e8tement les cantons pourront r\u00e9guler la population de ces esp\u00e8ces, et m\u00eame dans des zones o\u00f9 ils sont normalement o\u00f9 elles sont normalement prot\u00e9g\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration devra \u00eatre entendu, mais sans plus, ceci dit, les cantons devront veiller \u00e0 ne pas mettre en danger les effectifs de l'esp\u00e8ce en question pour le conseiller national PDC Benjamin Roduit cette r\u00e9vision de loi sur la chasse est \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [97%] :\r\nC'est une loi qui est \u00e9quilibr\u00e9e parce qu'elle permet de g\u00e9rer la pr\u00e9sence grands pr\u00e9dateurs comme le loup avec les int\u00e9r\u00eats des \u00e9leveurs avec les int\u00e9r\u00eats de protection du gibier sauvage aussi du tourisme dans un environnement qui est \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [99%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nLa gauche, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer ce projet mar\u00e9e exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et du coup, les socialistes et les verts promettent de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte r\u00e9f\u00e9rendum que devrait d\u00e9poser ces prochains jours, les associations de d\u00e9fense de la nature Pro Natura Birdlife \u00e0 suisse parlent d'une loi inacceptable Oc\u00e9ane Dayer responsable politique du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [90%] :\r\nC'est une loi inacceptable parce qu'avec cette nouvelle loi, un certain nombre d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, pourront \u00eatre d\u00e9cim\u00e9s alors qu'elles n'ont jamais commis gars et cette d\u00e9cision, elle pourra \u00eatre prise seule par les cantons sans l'assentiment de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui rend la coordination autour de la protection des esp\u00e8ces probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [98%] :\r\nEt le d\u00e9p\u00f4t officiel de ce r\u00e9f\u00e9rendum doit intervenir apr\u00e8s le vote final sur cette r\u00e9vision de loi \u00e7a c'est \u00e0 la fin de la semaine prochaine et puis apr\u00e8s la publication de la loi dans la feuille d'avis officiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [72%] :\r\nMarc Meunier qui nie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEFC02E0-B831-49BB-B5DE-CB8F32169CD9", "internalArchiveId": "FEFC02E0-B831-49BB-B5DE-CB8F32169CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nTaux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s 12h30: BNS RUTZ\r\nLa Banque Nationale Suisse... persiste... et signe:\r\nElle maintient... ses taux d'int\u00e9r\u00eats... n\u00e9gatifs. \r\nIls restent... fix\u00e9s... \u00e0 ... MOINS... 0,75%. \r\nJean-Philippe Rutz...\r\nLa BNS... prend... cette d\u00e9cision... tr\u00e8s attendue... une semaine... apr\u00e8s l'annonce... de la \"Banque.. Centrale.. Europ\u00e9enne\"... qui a... elle... d\u00e9cid\u00e9...  de baisser.... ses taux.\r\nToute la question... \u00e9tait ce matin de savoir... si la BNS... allait s'aligner... sur cette tendance.\r\nLa BNS avait, en effet, une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le franc. Or, la monnaie helv\u00e9tique s'est, certes, l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir. Elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le taux n\u00e9gatif sur les avoirs \u00e0 vue que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle.\r\n*** Mais la BNS... ne reste pas pour autant... inactive...\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir, si n\u00e9cessaire, sur le march\u00e9 des changes. C'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du franc. Car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, qui est d\u00e9favorable pour les exportations.\r\nEt la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS, puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'euro et au dollar. Quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 un recul.\r\n*** Et la Banque nationale... a aussi... revu \u00e0 la baisse... sa pr\u00e9vision de croissance...\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait, pour cette ann\u00e9e, une croissance d'environ 1,5% du produit int\u00e9rieur brut. Elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre 0,5 et 1%. La BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales.\r\nLa banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location. En clair, on risque une chute des prix. Car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance. Cette tendance est notamment due aux taux n\u00e9gatifs, car les caisses de pensions, pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables, mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Taux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s / 12H30_2019-09-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:26Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlus de 560000 personnes sont actuellement surendett\u00e9 en Suisse, \u00e7a repr\u00e9sente 6 5 pourcent de la population, c'est ce qu'indique ce matin le site Comparis il pr\u00e9cise que ce taux n'a jamais c'\u00e9tait aussi \u00e9lev\u00e9 Romain Bardet c'est en Suisse romande, que le nombre de personnes touch\u00e9es est le plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, il y a un nombre, pr\u00e9cisons -le, qui s'appuie sur les donn\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 de renseignement \u00e9conomique CRIF ils prennent en compte toutes les personnes physiques faisant l'objet de poursuites d\u00e9clar\u00e9e en faillite d\u00e9tenant un acte de d\u00e9faut de biens ou encore en cours de recouvrement de cr\u00e9ances, et en effet, c\u00f4t\u00e9 Romand, le surendettement semble plus prononc\u00e9 Neuch\u00e2tel prend la premi\u00e8re place avec un taux de10,9 pourcent suivi de Gen\u00e8ve avec10,3 pourcent Vaud pointe \u00e0 la 3\u00e8me place avec8,4 pourcent suivi de pr\u00e8s par le Tessin et le Jura, \u00e0 l'inverse, taux est de1,6 pourcent seulement dans le canton d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures alors sans donner de r\u00e9elles explications Comparis constate que s'endetter devient une r\u00e9alit\u00e9 de plus en plus banalis\u00e9 en Suisse r\u00e9alit\u00e9 qui touche statistiquement davantage les hommes que les femmes et c'est entre 26 et 30 ans que l'on est le plus susceptible de s'endetter, peu importe le sexe avec \u00e9videmment Romain des cons\u00e9quences oui selon comparis 13 pour 100 des Suisses oeuf sont d\u00e9j\u00e0 vu refuser un cr\u00e9dit car trop endett\u00e9 dans son communiqu\u00e9, le comparateur en ligne souligne \u00e9galement que cela impacte les achats sur Internet pourquoi h\u00e9 bien parce que les vendeurs consulte les donn\u00e9es de solvabilit\u00e9 d'une personne donn\u00e9e recueillies par des soci\u00e9t\u00e9s de renseignements \u00e9conomiques ces soci\u00e9t\u00e9s compilant fait les informations publiquement accessibles comme le registre du commerce, mais aussi les donn\u00e9es fournies par d'autres entreprises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}